<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTRO_TO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>Olemme saaneet kutsun liittyä Maailmankongressiin. Tällä kansainvälisellä areenalla päätämme tärkeistä aiheista, jotka koskevat koko maailmaa, äänestämällä päätöslauselmista ja sopimuksista maailman johtajien välillä.[NEWLINE][NEWLINE]Maailmankongressi kokoontuu joka 30. kierros (Standardinopeus). Kongressin aikana pelaajat äänestävät päätöslauselmista ja keskusteluista käyttäen kertynyttä [ICON_Favor] Diplomaattista suosiotaan vaikuttaakseen siihen, miten pelisäännöt muuttuvat seuraavaan kongressiin asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_2">
      <Text>Meitä on kutsuttu maailmankongressin erityisistuntoon. Tilanne on hätäinen ja vaatii maailman huomion.[NEWLINE][NEWLINE]Erityisistuntoja voidaan kutsua joka 15. vuoro (standardinopeus) niiden pelaajien toimesta, jotka ovat kärsineet olosuhteista, jotka johtaisivat hätätilanteeseen. Tämä voi johtua toisesta pelaajasta (esim. sotilaallisessa hätätilanteessa) tai ympäristöstä (esim. avunpyyntö). Tällä vaiheella pelaajat, jotka saattavat olla osallisina hätätilanteessa, äänestävät siihen liittyvästä keskustelusta. Jos keskustelu hyväksytään, ne pelaajat, jotka äänestivät sen puolesta, liittyvät hätätilanteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_OVER">
      <Text>Maailmankongressi on ohi. Se kokoontuu pian uudelleen, mutta sillä välin hyödynnä uusia pelisääntöjä! Voit tarkastella niitä menemällä diplomatiaan ja napsauttamalla vasemmanpuoleisinta yläkuvaketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FLOODPLAIN_REVEAL">
      <Text>Tämä joki on tulvatasanko, mikä tarkoittaa, että se on aiemmin tulvinut ja saattaa taas ylittää uomansa. Tulva joen varrella voi tapahtua tulevaisuudessa milloin tahansa. Tämä aiheuttaa meille riskejä, mutta myös mahdollisia etuja.[NEWLINE][NEWLINE]Tulva voi vaikuttaa mihin tahansa ruutuun joen varrella. Tulvalla tulviva ruutu ryöstää tai tuhoaa parannuksia ja kaupunginosia ruudulla, mutta se voi myös lisätä saantoja ruudulla seurauksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_VOLCANO_REVEAL">
      <Text>Tämä tulivuori on tällä hetkellä hiljainen, mutta se voisi purkautua uudelleen tulevaisuudessa. Se saattaa olla vaaraksi kansalaisillemme - tai odottamaton siunaus. [NEWLINE][NEWLINE] Purkaus saattaa vaikuttaa mihin tahansa tulivuoren vieressä olevaan laattaan. Purkaus ryöstää tai tuhoaa parannuksia ja ryöstää kaupunginosia laatalta, mutta se voi myös lisätä saantoja laatalle tuloksen vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GEOTHERMAL_REVEAL">
      <Text>Täällä maasta kohoaa höyryä pyörteisinä pilvinä. Tämä on geoterminen halkeama - paikka, jossa planeetan lämpö pääsee luonnollisten venttiilien kautta ulos. [NEWLINE][NEWLINE]Ajan mittaan voit tutkia teknologioita, jotka mahdollistavat näiden luonnollisten ominaisuuksien hyödyntämisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_CLIMATE_CHANGE">
      <Text>Maapallo lämpenee ja tulevaisuudessa voi olla vakavia seurauksia. Osa napajäistä on sulanut ja matalalla sijaitsevat asutukset voivat olla tulevaisuudessa vaarassa. Jos lämpötila nousee edelleen, lisää rannikkoalueita saattaa tulvia ja upota aaltojen alle. Meidän kannattaa harkita Tulvaportin rakentamista kaupungeissamme, joissa riski on suurin. Ilmastonmuutos johtaa myös yhä paheneviin ja useampiin myrskyihin ja kuivuuksiin, jotka voivat jopa viedä maaperästä aiemmat hedelmällisyysvoitot. Voit nähdä tietoja maailman ilmastosta Ilmastoruudulta milloin tahansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONSUME_POWER_RESOURCE">
      <Text>Kansamme on luonut uuden energianlähteen. Vaikka he iloitsevatkin, savupilvet nousevat taivaalle. Polttamalla polttoainetta, lisäämme CO2:ta ilmakehään. Jatkaessamme tätä, planeetta lopulta lämpenee. [NEWLINE][NEWLINE]Lämpimämpi planeetta aiheuttaa merenpinnan nousun ja rannikkoalueiden tulvimisen. Vaikka tämä uhka voi tapahtua vasta tulevaisuudessa, kannattaa harkita, miten rannikkotulvat vaikuttaisivat kaupunkeihisi ja sivilisaatioosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STORM_REVEAL">
      <Text>Tuuli ulvoo ja sade piiskaa – Voimakas myrsky raivoaa yli maan! Täällä on vaarallista, mutta myös mahdollisuuksia.[NEWLINE][NEWLINE]Myrsky kulkee useamman ruudun yli, ennen kuin se hälvenee. Se tuhoaa tai hävittää parannuksia ja ryöstää alueita kaikilta ruuduilta, joita se ylittää, mutta se voi myös parantaa saantoja kyseisellä ruudulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DAM_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Kansamme löytö tarkoittaa, että voimme säädellä jokien virtausta ja estää tulvat jopa vakavissa tapauksissa. Sinulla on nyt kyky rakentaa padon alue. [NEWLINE][NEWLINE]Voit rakentaa yhden padon per jokea, mikä estää tulvia pitkin tätä jokea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CANAL_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Kansamme kuvittelee vesiväylää, jota ei ole vielä olemassa, ja tämä uusi löytö saattaa antaa heille mahdollisuuden rakentaa sen. Sinulla on nyt kyky rakentaa kanavia.[NEWLINE][NEWLINE]Ne mahdollistavat laivayksiköiden ja kauppakaravaanien kulkemisen maan läpi. Kanava parantaa kaikkien sen läpi kulkevien kauppareittien tuottoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_CONVENE">
      <Text>Viisaat mielet monissa maissa esittävät ratkaisun kansojen välisiin kiistoihin rauhanomaisen neuvonpidon kautta. Liitymmekö maailmankongressin puolesta puhujien joukkoon?[NEWLINE][NEWLINE] Maailmankongressi on kaikkien maailman sivilisaatioiden järjestö. Onnistunut tämän järjestön käyttö on olennainen osa diplomaattista voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_ACCEPT">
      <Text>Meidän vaikuttavat argumenttimme ovat vakuuttaneet maailman muut sivilisaatiot ja keskustelumme on hyväksytty!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_FAIL">
      <Text>Huolimatta vetoomuksistamme, emme kyenneet vakuuttamaan maailman muita sivilisaatioita asiamme puolesta. Meidän keskustelumme hylättiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_AVAILABLE">
      <Text>Meillä on mahdollisuus pyytää pelaajia yhdistymään käsittelemään hätätilannetta. Ehdotammeko tätä Maailmankongressille? [NEWLINE][NEWLINE] Kun hätätilanteen laukaisevat ehdot täyttyvät, vaikuttavat pelaajat voivat käyttää [ICON_Favor] diplomatiaedullisuutta pyytääkseen erikoisistuntoa Maailmankongressissa, jossa pelaajat äänestävät, pitäisikö aloittaa pisteillä kilpailu tilanteen torjumiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PROPOSED_AND_WE_CAN_ADD">
      <Text>Toinen sivilisaatio on pyytänyt Maailmankongressilta erityisistuntoa käsittelemään hätätilannetta. Meillä on oma hätätilanne käsiteltävänä: lisätäänkö se esityslistalle?[NEWLINE][NEWLINE]Yhdessä erityisistunnossa useampia hätätilanteita voidaan käsitellä samanaikaisesti. Kun erityisistunto on päättynyt, uutta ei voida kutsua koolle tietyn kierrosmäärän jälkeen: jos haluat ehdottaa keskustelua, nyt on aika tehdä se.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PASS">
      <Text>Maailmankongressi on sopinut, että sivilisaatioiden tulisi liittyä yhteen yhteisen tavoitteen saavuttamiseksi. Voimme tehdä yhteistyötä muiden sivilisaatioiden kanssa saadaksemme heidän hyväksyntänsä, tai voimme valita olla osallistumatta tähän interventioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1_XP2">
      <Text>Olemme liittyneet yhteen muiden sivilisaatioiden kanssa suurempaa uhkaa vastaan. Jos onnistumme, meitä palkitaan. Mutta jos emme onnistu tehtävässämme, vihollinen vahvistuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SCORED_COMPETITION_BEGUN">
      <Text>Kohtaamme nyt muita sivilisaatioita rauhanomaisessa kilpailussa. Kuka osoittautuu taitavimmaksi tässä toiminnassa? Jos suoriudumme hyvin, saamme voimakkaita bonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DENOUNCED">
      <Text>Joko turhautumisesta tai pahuudesta johtuen toinen sivilisaatio maailmassa on vihainen toimistamme. He ovat Ilmoittaneet meistä maailmalle osoittaakseen tyytymättömyytensä. He saattavat oikeuttaa tulevan sodan kanssamme. Meidän täytyy olla varuillamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>Olemme vastustaneet toisen sivilisaation tahtoa ja suututtaneet heidät. Heillä on kauna meitä kohtaan, mikä saattaa tehdä yhteistyön heidän kanssaan tulevaisuudessa vaikeammaksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_AI_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>Toisen sivilisaation toimet loukkaavat meidän arvokkuuttamme. Meillä on valitus heitä vastaan, joka voi oikeuttaa toimintamme heitä vastaan muiden sivilisaatioiden silmissä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GAINS_FAVOR">
      <Text>Maailmankongressi hyväksyy toimintamme tämän päätöslauselman suhteen. Olemme saavuttaneet diplomaattisen edun muiden sivilisaatioiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_CB_REVOKED">
      <Text>Maailmankongressi on päättänyt, että nykyisen sodan aiheuttamamme casus belli ei ollut oikeutettu. Emme enää väitä saavamme diplomaattisia etuja siitä. Meidän on oltava varovaisia, ettemme eristy diplomaattisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIV_MAKES_REQUEST">
      <Text>Toinen sivilisaatio maailmassa on esittänyt sinulle virallisen pyynnön. Vastauksesi tähän diplomaattiseen eleeseen tärkeänä hetkenä vaikuttaa suhteisiinne kyseisen sivilisaation kanssa tulevaisuudessa. [NEWLINE][NEWLINE] Riippuen siitä, miten vastaat pyyntöön ja käyttäydyt sen jälkeen, muita vaihtoehtoja voi olla saatavilla tälle sivilisaatiolle - mukaan lukien Casus Bellin käyttöönotto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_ABLE_REQUEST">
      <Text>On noussut tärkeä poliittinen tilanne, joka koskee toista sivilisaatiota maailmassa. Voit tehdä pyynnön toiselle sivilisaatiolle. Nämä pyynnöt edustavat käänteentekeviä hetkiä suhteessasi muihin sivilisaatioihin.[NEWLINE][NEWLINE] Riippuen siitä, miten toinen sivilisaatio vastaa, sinulle voi tulla käytettäväksi muita diplomaattisia vaihtoehtoja - mukaan lukien Casus Belli - perusteita järjestää sota kyseistä sivilisaatiota vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STRATEGIC_RESOURCE_AVAILABLE">
      <Text>Olemme alkaneet kerätä strategista resurssia! Ihmisemme tietävät, että tämä uusi resurssi saattaa olla välttämätön tiettyjen sotilasyksiköiden rakentamiseen, joten he varastoivat sitä tulevaisuuden varalle. Meidän tulisi hallita tämän resurssin käyttöä hyödyntääksemme sitä parhaiten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_UNIT_REQUIRES_FUEL_BUILT">
      <Text>Olemme nyt kykeneviä kouluttamaan sotilasyksikön, joka vaatii strategista resurssia. Mikäli emme pidä riittävää määrää kyseistä resurssia varastoissamme, sotilasyksikkö tulee olemaan paljon vähemmän tehokas taistelussa.[NEWLINE][NEWLINE] Nämä yksiköt tulevat vaatimaan jatkuvaa resurssihuoltoa. Meidän tulisi varmistaa, että meillä on resurssien varastot täynnä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_POWER_REQUIRED_BUILDABLE">
      <Text>Viisaimmat mielemme ovat kehittäneet suunnitelmia uuden laitteen rakentamiseksi, mutta sen vaatima Virtalähde on säännöllisesti suurempi kuin ihmisen ponnistukset. Meidän on kehitettävä tapa tarjota kaupungeillemme Virtaa, jos haluamme käyttää sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DIRTY_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Olemme oppineet tavan saada virtaa kaupunkiimme, mutta se vaatii polttoaineen polttamista. Tämä lähde tuottaa savua ja saastetta, joten meidän on harkittava kustannuksia ja hyötyjä tarkkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CLEAN_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Erinomaisia uutisia! Meillä on uusi tapa tuottaa sähköä, joka ei saastuta maailmaa polttamalla polttoainetta. Tämä mahdollistaa meille sähköntuotannon kaupunkeihimme ilman riskiä ympäristön vahingoittumisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_POWER_SHORTAGE">
      <Text>Työ tässä kaupungissa etenee hitaasti, sillä kaupungissa on pulaa sähköstä. Mikäli meillä ei ole tarpeeksi varastoituja resursseja, yksikkömme, kaupunkimme ja sivilisaatiomme eivät saavuta suurinta potentiaaliaan. [NEWLINE][NEWLINE]Meidän tulisi rakentaa rakennus, joka tarjoaa sähköä tälle kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_NEGATIVE_RESOURCE_RATE">
      <Text>Nyt resursseillemme on suurempi kysyntä, ja varastomme ovat vaarassa huveta. Jos näin käy, yksikkömme ovat huomattavasti vähemmän tehokkaita. [NEWLINE][NEWLINE]Jos resurssimme loppuvat, kaikki yksiköt, joille näitä resursseja tarvitaan, ovat taistelussa huomattavasti vähemmän tehokkaita. Voimme harkita vähemmän yksiköiden rakentamista tai löytää tapoja hyödyntää paremmin niitä resursseja, joita meillä on.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Tiedemiehemme ja insinöörimme uskovat voivansa rakentaa aluksen, joka pystyy kuljettamaan siirtolaisia uudelle kodille kaukaiselle planeetalle. Tämän tempun saavuttaminen olisi ihmiskunnan historian suurin teknologinen saavutus ja varmistaisi sivilisaatiomme paikan historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_SUPPORT_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Avaruusaluksemme etäiselle maailmalle asettumista varten on lähtenyt matkaan, mutta on vielä mahdollisuuksia auttaa sitä matkallaan. Voimme rakentaa lisäprojekteja, jotka nopeuttavat matkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FUTURE_ERA_IMMINENT">
      <Text>Tieteen mysteerit ja kulttuurin kysymykset ovat edelleen avoimia meille, mutta nyt löytöjen väliset yhteydet ovat kiusallisen hämärät. Tutkimustemme edetessä teknologioiden ja kansalaisyhteiskunnan väliset suhteet paljastuvat ajan myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROUTE_MOUNTAIN_AVAILABLE">
      <Text>Vuoret, jotka hankaavat taivasta voivat pelotella muita, mutta meidän kansamme tietää keinot ylittää ne. Vuorten ylittäminen helpottaa matkustamista yksiköillemme - ja myös vihollistemme yksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_RAILROAD_AVAILABLE">
      <Text>Rautatie on kallis hanke, mutta se lisää kauppavoimaamme ja yksikköjemme nopeutta sen linjalla. Meidän tulisi harkita, missä rakentaa niitä. Sotainsinöörejä tarvitaan tehtävään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROCKBAND_AVAILABLE">
      <Text>Meidän sivilisaatiolla on kyky rekrytoida rock-yhtyeitä! Nämä maailmanluokan esiintyjät voidaan ostaa uskolla kaupungissa. Lähetä heidät kiertueelle kaukaisiin maihin esiintymään konserteissa ja generoimaan matkailua sivilisaatiollemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_COASTAL_LOWLANDS">
      <Text>Kansamme on päättänyt luoda kaupungin matalan rannikon läheisyyteen, meren aaltojen äärelle. Mutta tämä on matalaa maata, ja tulvii, jos merenpinta nousee.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WELCOME">
      <Text>Tervetuloa Civilization VI: Gathering Stormiin! Tämä opas esittelee sinulle uusia ominaisuuksia tässä laajennuksessa. Lisätietoa löytyy Civilopediasta ja neuvonantajan vinkeistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>Maailmankongressi on paikka, jossa saat äänesi kuuluviin muiden maailman sivilisaatioiden joukossa. Se on myös tärkeä osa uutta diplomaattista voittoa. Ehdotukset lähetetään Maailmankongressille äänestykseen ja ne jaetaan kahteen tyyppiin: päätöslauselmat ja keskustelut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1">
      <Text>Päätöslauselmat vaikuttavat kaikkiin sivilisaatioihin, kuten ylellisyysresurssien kieltäminen tai ylimääräisten [ICON_Amenities] mukavuuksien saaminen jokaisesta resurssikopiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2">
      <Text>Keskustelut ovat potentiaalisia arvosteltuja kilpailuja tai hätätilanteita, joihin Maailmankongressin jäsenet voivat liittyä, kuten maailmankisat tai uskonnollinen hätätilanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3">
      <Text>Jäsenet voivat kutsua koolle erityisistunnon, jos heillä on hätätilanne, jota tarvitsee käsitellä, kuten avunpyyntö luonnonkatastrofin jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR">
      <Text>[ICON_Favor] Diplomaattinen suosio on uusi pelin valuutta. Diplomaattiset toimenpiteesi ansaitsevat sinulle [ICON_Favor] diplomaattista suosiota, jota voi käyttää Maailmankongressissa auttaaksesi itseäsi tai haitatakseen muita.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3}</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Favor] Diplomaattinen suosio voidaan ansaita liittoumien, suurvaltana hallitsemiesi kaupunkivaltioiden, kilpailujen menestyksen ja muiden avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2">
      <Text>On olemassa suuria ja pieniä tapoja saada [ICON_Favor] diplomatiaa suosio pelin aikana. Jotkut toimet antavat suuren määrän suosiota kerrallaan, kun taas toiset antavat sitä hitaasti ajan myötä. Yritä kaupankäynnin avulla hankkia muiden pelaajien suosiota vahvistaaksesi asemaasi Maailmankongressissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3">
      <Text>Voit käyttää [ICON_Favor] Diplomatiaan tarvitsemaasi suosiota ja saada lupauksia muilta pelaajilta, kutsua erityisistuntoja kongressissa ja ostaa ääniä maailmankongressissa. Tai voit säästää Diplomatia-suosiota koko pelin ajan tavoitellaksesi Diplomatia-voittopisteitä myöhemmissä aikakausissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY">
      <Text>Kerää diplomaattisia voittopisteitä uuden diplomaattisen voiton saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS">
      <Text>MAAILMANPOLITIIKKAA-VOITON YKSITYISKOHDAT.

1. LUO LIITTOLAISUUKSIA MUIDEN SIVILISAATIOIDEN KANSSA.
2. ANSAITSE ENEMMÄN DIPLOMAATTIPISTEITÄ KUIN MUUT SIVILISAATIOT.
3. SAAVUTA VAADITTU MÄÄRÄ MAAILMAN KONGRESSIN ÄÄNIÄ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1">
      <Text>Kun Maailmankongressi kokoontuu, päätettävänä on useita päätöslauselmia. Kun äänestykset ratkaistaan, kaikki pelaajat saavat diplomaattisen voittopisteen jokaisesta päätöslauselmasta, jossa he valitsivat voittavan kohteen ja vaihtoehdon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2">
      <Text>Aloittaessaan Modernin aikakauden, pelaajat voivat käyttää [ICON_Favor] Diplomatiaedustustaan Maailmankokouksessa kilpaillakseen Diplomatian voittopisteistä. Voita päätöslauselma ja tuo itsesi lähemmäs voittoa tai estä muita pelaajia saavuttamasta sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3">
      <Text>Hätätilanteet, kuten avunpyynnöt ja maailmanpelit, antavat diplomaattisia voittopisteitä pelaajille, jotka saavuttavat korkeimman pistemäärän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES">
      <Text>Aiempi Sotaisa järjestelmä on korvattu uudella esitystavalla, joka kuvastaa muiden pelaajien näkemystä sotaisista toimistasi: [ICON_STAT_GRIEVANCE] Vääryydet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1">
      <Text>Nyt kun muut pelaajat loukkaavat sinua Kanne, Sotajulistus tai kaupungin valtaus tai hävittäminen, saat [ICON_STAT_GRIEVANCE]  Vallanloukkauksen heitä vastaan ja voit kostaa samalla kolikon mitalla maailman hyväksynnällä. Et enää ole Kanneoikeuden edessä, jos teet oikeudenmukaisen rangaistavan kaupungin valtauksen epäoikeutetun sodan jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2">
      <Text>Voit myös käyttää [ICON_STAT_GRIEVANCE] Valitusten avulla pyytää Lupauksia muilta pelaajilta. Jos toinen pelaaja jatkaa toiveitasi vastaan, jota ilmaiset tällä tavalla, he tuottavat jatkuvasti [ICON_STAT_GRIEVANCE] Valituksia, joita voit käyttää oikeuttaaksesi sodan heitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3">
      <Text>Mutta maailma yleisesti ottaen kiinnittää edelleen huomiota kokonaisvaltaisiin [ICON_STAT_GRIEVANCE] Valituksiin mitä muilla pelaajilla on sinua vastaan. Jos olet aiheuttanut enemmän valituksia kuin mitä olet saanut, kolmannet osapuolet huomaavat sen ja se vaikuttaa heidän mielipiteeseensä sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT">
      <Text>Civilization VI: Gathering Storm -pelissä ympäristö ympärilläsi on elävämpi kuin koskaan. Luonnonkatastrofit, kuten tulvat, myrskyt ja tulivuoret voivat ryöstää tai tuhota rakennuksiasi ja alueitasi, mutta ne voivat myös virkistää ja rikastuttaa maita niiden jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1}[UUSIRIVI][UUSIRIVI]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1">
      <Text>Blizzardeista pölymyrskyihin, tornadoista hurrikaaneihin, myrskyt ovat toinen haaste voitettavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2">
      <Text>Tulvivat joet voivat vahingoittaa parannuksiasi, mutta ne saattavat myös parantaa [ICON_Food] ruokasadon määrää tietyllä laataalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_VOLCANOES">
      <Text>Tulivuoret ovat korkean riskin, mutta myös korkean palkinnon asuinpaikkoja. Tulivuorenpurkaukset voivat ryöstää tai tuhota parannuksia, kaupunginosia ja rakennuksia sekä jopa tappaa tai vahingoittaa yksiköitä. Mutta tulivuoren maa on erittäin arvokasta ja hedelmällistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GEOTHERMAL">
      <Text>Geotermiset halkeamat ovat uusia piirteitä, jotka tarjoavat etuja läheisille rakennuksille tai kaupunginosille, kuten lisää [ICON_Amenities] mukavuuksia tai [ICON_Tourism] matkailua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES">
      <Text>Strategiset resurssit on jaettu kahteen tyyppiin: polttoaine ja materiaali. Polttoaineresursseja käytetään kaupunkien [ICON_Power] energiatarpeiden täyttämiseen, kun taas materiaaliresursseja tarvitaan resurssiriippuvaisten yksiköiden tuottamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Hallitse [ICON_Power] sähkövoimaa kaupungissasi, jotta myöhäisessä pelissä rakennukset ovat tehokkaampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Vaihda kauppamateriaaleja, resursseja ja polttoainetta muiden sivilisaatioiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES">
      <Text>Valintasi resurssien käytöstä vaikuttavat suoraan maailman lämpötilaan ja voivat aiheuttaa merenpinnan nousua. Jotkin rannikkotontit saattavat olla vaarassa tulvia tai jäädä kokonaan veden alle. Kun perustat kaupunkeja, harkitse näiden rannikkojen riskiä, mutta pidä mielessä, että atomiajalla Tulvamuureja voidaan käyttää näiden tonttien suojaamiseen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Palava polttoaine lämmittää ilmakehää, mikä johtaa sulaviin jäätiköihin ja nouseviin merenpinnan korkeuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Sinun Settlerisi kertoo nyt, jos rakennat kaupungin alavalle alueelle lähelle rantaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3">
      <Text>Tulvaportti auttaa suojaamaan kaupunkiasi nousevalta merivedeltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_MORE">
      <Text>Civilization VI: Gathering Stormissa on paljon enemmän tutkittavaa, mukaan lukien uusia teknologian ja kulttuurin aikakausia, uusia historiallisia hetkiä, uusia maailmanlaajuisia yksiköitä, kuten jättimäinen kuolemanrobotti, johtajia ja sivilisaatioita, jotka synergisoivat uusien järjestelmien kanssa, ja paljon muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END">
      <Text>Kestääkö sivilisaatiosi kokoontuvan myrskyn? Miten hallitset Sid Meierin Civilization VI:ssa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Voit aina tarkistaa tämän tiedon keskustelemalla neuvonantajan kanssa, tarkistamalla Civilopedian tai avaamalla tämän opetusohjelman uudelleen Tauko-valikosta</Text>
    </Row>
    <!--City Panel Advisor-->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_INTRO">
      <Text>TUOTTAA ENERGIAA:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_PLANTS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Rakenna voimalaitos tähän kaupunkiin tai läheiseen kaupunkiin ja varmista, että sinulla on varasto kyseistä resurssia ([ICON_RESOURCE_COAL] hiili, [ICON_RESOURCE_OIL] öljy tai [ICON_RESOURCE_URANIUM] uraani)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HYDROELECTRIC_DAM">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Rakenna padon kaupunginosa ja vesivoimalarakennus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RENEWABLE_ENERGY">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tutki edistyneitä teknologioita ja rakenna laattoihin parannuksia, kuten Solar Farm, Wind Farm, Offshore Wind Farm tai Geothermal Plant</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>