<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_CULTURE] Kulttuuri läheiseltä luonnonihmeeltä Pamukkalelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_FAITH] Usko viereisestä luonnonihmeestä Pamukkalen alueelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_GOLD] Kultaa viereisestä luonnonihmeestä Pamukkalen alueelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_SCIENCE] Tiedettä vieressä sijaitsevasta luonnonihmeestä Pamukkalista.</Text>
    </Row>
    <!-- Floodplains -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_NAME">
      <Text>Autiomaan tulvatasangot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_NAME">
      <Text>Ruohikko Tulvaniityt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_NAME">
      <Text>Tasangot Tulvatasangot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä joen vieressä sijaitseva matala alue on tulvinut aiemmin, mikä antaa sille enemmän [ICON_Food] ruoantuotantoa kuin tavalliselle autiomaan laatalle. Jos joki tulvii uudelleen, tällä laatalla rakennetut rakenteet voivat vaurioitua tai tuhoutua, mutta laatta saattaa myös saada lisäsaantoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä joen vieressä sijaitseva alava alue ei ole vielä tulvinut, joten se aloittaa pelin samalla tuotannolla kuin tasainen ruohikkoruutu. Jos joki tulvii uudelleen, tällä ruudulla rakennetut rakennukset voivat vaurioitua tai tuhoutua, mutta ruutu saattaa myös saada lisäsatokertymiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä alava alue joen vieressä ei ole vielä tulvinut, joten se aloittaa pelin samalla saannolla kuin tasainen niitty. Jos joki tulvii uudelleen, tällä laatalle rakennetut rakennukset voivat vahingoittua tai tuhoutua, mutta laatta todennäköisesti myös saa lisäsaantoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FLOOD_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Tämä sijainti on altis tulville.</Text>
    </Row>
    <!--Volcanoes/Geothermal-->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_NAME">
      <Text>Tulivuori</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä vuorilaatta, joka todennäköisesti sijaitsee kahden mantereen rajalla, alkaa pelissä epäaktiivisena tuliperäisenä alueena, mutta se voi tulla aktiiviseksi pelin edetessä. Kertaluonteinen varoitus - purkaus voi tapahtua milloin tahansa. Tulivuorenpurkaukset vahingoittavat ominaisuuksia ja rakenteita viereisissä laatoissa, mutta voivat myös jättää jälkeensä tuliperäisen maaperän, joka lisää tuottoja kyseisestä sijainnista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_NAME">
      <Text>Geoterminen halkeama</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_DESCRIPTION">
      <Text>Tämän alueen maaperä on todennäköisesti sijaitsee kahden mantereen välisellä rajalla, joka on murtunut maanalaisten geotermisten aktiviteettien vaikutuksesta. Täällä maasta kohoaa kuumaa vettä ja höyryä, mikä tekee siitä ihanteellisen paikan rakentaa rakennuksia, kuten akvedukteja, roomalaisia kylpylöitä ja unkarilaisia ​​termaalikylpyjä lähellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_NAME">
      <Text>Tuliperäinen maaperä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä tulivuoren vieressä sijaitseva maa-alue on kärsinyt aiemmasta purkauksesta. Vaikka ihmiset ja rakenteet ovat voineet vahingoittua, tulivuori on tuonut esiin runsaita mineraaliesiintymiä, jotka ovat todennäköisesti lisänneet sadon määrää täällä. Alueen jälleenrakentaminen saattaa siksi olla kannattavaa, erityisesti jos tulivuori menee lepotilaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_VOLCANO_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Tämä paikka saattaa kärsiä lähellä olevan tulivuoren purkauksesta.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>