<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Minä, Dido, Karthagon kuningatar ja äiti, tervehdin teitä foinikialaisten puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Tervetuloa Eleanorin hoviin, Akvitanian herttuattaren, Ranskan ja Englannin kuningattaren, rakkauden tuomarin luokse. Mitä kuuluu?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Tervetuloa Eleonora, Aquitainen herttuattaren, Ranskan ja Englannin kuningattaren, rakkauden tuomarin hoviin. Mitä kuuluu?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Olen Kristina, Ruotsin kuningatar, taiteen ja kirjallisuuden suojelija. Tervehdinkö toista oppimisen ystävää?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Olen Kupe, navigaattori, ja lähestyt Māoreiden paikkaa. Kerrotko minulle itsestäsi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Kanadan kansan puolesta tervetuloa. Olen pääministeri Laurier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Olen Sultan Musa, Malin hallitsija ja kiitos Jumalan, erittäin rikas mies. On ilo tavata sinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Minä olen Matias. Olen Unkarin kuningas, vihollisteni kauhu ja uskovaisten puolustaja. Tervehdys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Seisot Pachacuti Inca Yupanquin edessä. Hyväksyn tervehdyksesi ja palveluksesi, jonka voit tarjota Incan hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ylhäisyyden Topkapin loistosta minä, Suleiman, Kayser-I Rum, toivotan teille tervetuloa.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Tule ja näe suuret fenikialaiskaupungit. Vie sanoma siitä takaisin maahasi ja muulle maailmalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Olen kutsunut vieraita teidän maistanne tulemaan vierailulle oikeudenmukaiseen hoviini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Olen kutsunut vieraita sinun maistasi tulemaan ja vierailemaan oikeudenmukaisessa hovissani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Teidän edustajanne ovat enemmän kuin tervetulleita tulemaan katsomaan kokoelmiani itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Toin teidän kansanne minun maraehen, joka kunnioittaa heitä. Toivon, että annatte myös jonkin verran kunnioitusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Tulehan vierailulle Kanadan pääkaupunkiin. Meidän kansamme olisi kunnioitettu vierailustasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Tulehan vierailemaan Malin pääkaupungissa! Se on paikka suurelle oppimiselle - ja voitollekin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Minä johdan henkilökohtaisesti teidän valtuuskuntaanne kierroksella pääkaupungissani, jotta he voisivat ymmärtää Unkarin voiman paremmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Tule todistamaan, mitä inkat ovat tehneet minun johdollani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Toivotan edustajianne tervetulleiksi ihailemaan palatsiani ja pääkaupunkiani, jotta he voisivat olla vaikuttuneita sen majesteettisuudesta.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Hyvä. Tämä tarjous hyödyttää molempia kansojamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ehtonne ovat hyvät. Annetaan kanslioidemme käsitellä yksityiskohdat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ehdot ovat hyvät. Annetaan konsulaattiemme selvittää yksityiskohdat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ruotsi kiittää sinua, kuten minäkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Kyllä. Mutta vain siksi, että olen niin antelias kaveri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Kanada kiittää sinua oikeudenmukaisesta vaihdosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Vauraus siunaa meitä molempia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Kyllä. Hyväksyn ehdot Unkarin puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Kyllä, Inkakansa myöntää sen sinulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Mahtava on hyväntekeväisyyteni! Se tulee tapahtumaan.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Kerro minulle pääkaupunkisi sijainti, jotta karttamme olisivat täydellisiä. Jaan pääkaupunkimme sijainnin vaihdossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Nautin kovasti kuullessani kaukaisista maista. Jos kerrot minulle pääkaupungistasi, kerron minun sijaintini.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Nautin kuulla kaukaisista maista. Jos kerrot minulle pääkaupungistasi, jaan minun sijaintini kanssasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ilmoitan teidän edustajillenne pääkaupunkimme sijainnin, mutta odotan, että te annatte meille saman suosion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Toivotan vieraita teidän puolelta maraellani tervetulleeksi, mutta vastineeksi teidän tulisi kertoa minulle, missä pääkaupunkinne sijaitsee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Olisimme kunnioitettuja saadessamme toivottaa edustajat tervetulleiksi oppimaan pääkaupungistamme. Myöntäkää meille sama kohteliaisuus, jos suvaitsette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Täytetäänkö karttojamme yhteisillä pääkaupungeillamme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Kutsun teidän kansaanne oppimaan Unkarin pääkaupungista, mutta vain jos myönnätte minulle saman oikeuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jos partiolaistesi pystyvät kiipeämään yhtä korkealle kuin palatsini, he saattavat oppia sen sijainnin. Mutta pyytäisin vastineeksi pääkaupunkinne sijaintia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jos kerrot minulle pääkaupunkisi sijainnista, niin annan lahjaksi oman pääkaupunkini sijainnin osoituksena anteliaisuudestani.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>