<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Leader Text-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Toivottavasti vauraus saapuu kaupunkeihinne - niihin, jotka ovat rannikosta kauempana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Meillä ei ole kiinnostusta maahan - se on sinun vaatia - mutta meret ja rannikot ovat foinikialaisia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Minulle kerrottiin, että olet rakentanut suuria kaupunkeja meidän yhteisen rajan läheisyyteen, kuin loistavien ruusujen puutarhan. Ihastuttavaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jos aiot vaivautua rakentamaan kaupunkeja lähelle rajaa, niin ainakin tehdään niistä kauniita ja menestyviä kaupunkeja, jotta voin nauttia näkymästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Minulle kerrottiin, että olette sijoittaneet suuria kaupunkeja yhteisen rajamme lähelle, kuin loistavien ruusujen puutarhan. Ihanaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jos vaivaudutte tekemään kaupunkeja lähelle rajaa, tehkää ainakin kauniita ja menestyviä kaupunkeja, jotta voisin nauttia näkymästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Olen juuri saanut uuden työn ja järjestän pian katselmuksen. Teidän lähettiläänne ovat tervetulleita osallistumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Oletan, että pidät taidetta mahtavana silloin kun se yhdistää huoneen, sinä filistee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Sinun maasi pysyy vihreänä ja vesisi ovat puhtaita ja kirkkaita. Valinta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Sinä kasaat likaa maalle ja dumppaat sen mereen! Sinä tuhlaat ja pilaat maailmaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Olet osoittanut olevasi luotettava kumppani kansainvälisten konfliktien ratkaisemisessa, Kanada ylistää sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Miksi et auta ratkaisemaan maailmaa koettelevia kriisejä? Oletko välinpitämätön muiden kärsimyksille?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Iloitse kanssani, ystävä, sillä olemme vapaita kaikista tarpeista ja voimme omistaa aikamme Jumalan tahdon toteuttamiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Mitä olet tehnyt, että Jumala on vetänyt pois siunauksensa sinulta? Huolehdi, että palaat oikeamielisyyteen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Nopein tapa menestyä on hyödyntää pienien apureittesi vahvuuksia, eikö olekin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Sanotaan, että maksat apulaisillesi isänmaallisuudella. Se ja kaksi penniä ostavat heille oluen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Tunnustat, että inkat ovat korkeuksien mestareita. Tämä osoittaa viisautta puolestasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Inkat ovat vuorten mestareita. Älä haasta minua täällä. Ole tyytyväinen alankoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Sinun täytyy myös omistaa Salomonin viisaus, koska kansasi koostuu monista ihmisistä, jotka elävät harmoniassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jos olisit maailman hallitsija, sinun täytyy ensin hallita omia ihmisiäsi - etkä näytä merkkejä hallinnan taidosta tässä asiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>On parempi, ettet tavoittele maanvaatimusta, koska uskon sinun puuttuvan kyvykkyyttä hallita sitä, mitä ottaisit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>Miten uskallatte väittää omistavanne tällaisia maa-alueita, kun teidän kansanne on heikko ja niin huonosti johdettu?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Olen iloinen, että olette valinneet pysyä barbaarikansana, jonka valtakunta korostaa vain minun loistoani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Olen kaikkien taivaan alla olevien hallitsija. Se tarkoittaa, että kaikki maat, mukaan lukien ne, joita pyrit omistamaan itsellesi, ovat oikeutetusti minun. Älä pyri olemaan minun vertaiseni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Olen samaa mieltä kanssasi. Maapallolla on liian paljon kiireellisiä ongelmia, jotta voisimme nojata toiveemme avaruuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Kuinka voit ajatella tulevaisuutta avaruudessa, kun maapallon nykytilanne vaatii täyden huomiosi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Siunattu on se, joka jättää taivaan jumalille eikä pyri kävelemään heidän keskuudessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Älä lähesty aurinkojumala Amun-Raa tai taivaanjumalatar Nutia! Sinun jumalanpilkka loukkaa heitä! Tuot turmion maailmaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Meillä, joilla on suuret laivastot, on kyky vaikuttaa tahtomme maailmanlaajuisesti, ja olemme todellisia meren herroja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Sinun on ponnisteltava laivojen rakentamisessa ja voimasi projisoinnissa merien yli, tai mikään kansakunta ei kunnioita sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Siis haastateltasi meidän merivaltaamme? Hienoa! Nautin kilpailusta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Luovutatko kilpailusta merillä niin helposti? Miksi rajoitat tarkoituksellisesti suvereniteettiasi? Pelkäätkö?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Olen tyytyväinen, että olet valmis hyväksymään minut tämän planeetan ylimmäksi johtajaksi. Toiset jo kuiskivat, että aikani on käsillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Näen läpi hunajaiset sanasi ja maustetut suosionosoitukset. Tavoittelet lopullista valtaa itsellesi ja haluaisit kansojen antavan sen sinulle omasta vapaasta tahdostaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Et koskaan saa kokea nautintoa hyvin pidetyn puheen reaktiivisesta yleisöstä, sillä et harjoittele politiikan taidetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Minä eristän sinut siitä, mitä teet! Joukon tunteiden käyttäminen on minun valtapolkuni!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Olemme aloittaneet kiertuepaketin kansalaisillenne, jotka haluavat maailmanluokan loman. Näyttää siltä, että tällaista ei ole olemassa teidän sivilisaatiossanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Tiedän, että maailma vyöryy turistikohdissasi, mutta varoitus! Meidän ihmisiämme on varustettu sinisillä farkuilla ja rock-musiikilla, eivätkä he pelkää käyttää niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Teidän kansanne kulttuuri on yksinkertainen. Se on huvittavaa ja jossain määrin traagista. Voisitte oppia muulta maailmalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Eläväiset ja uniikit kulttuurit ovat uhattuina nousevan aallon myötä teidän populaarikulttuurissanne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Kuinka onnellinen onkaan maa, jonka hallitsija seuraa ainoaa oikeaa uskontoa ja suojaa kansansa sieluja!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Jumalanpilkka ja harhaopit valuvat kansasi huulilta! Sinun täytyy palauttaa kansasi sielut palauttamalla oikea uskonto!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Tiedät, että hyvä hallitsija ohjaa kansansa sielut oikealle tielle ja siten tuo heille taivaallisia siunauksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Pelkään, että olet sekoittanut uskonnollisen uskottomuuden levittämisen vilkkaaseen ideoiden karnevaaliin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Suurin vapaus voi tulla vain sivilisaatioilta, jotka ajavat omia etujaan, eikö niin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Millä oikeudella asetat poliittisen agendasi minun itsenäisen sivilisaationi ylle? En suostu hallittavaksi vasten tahtoani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Olen tyytyväinen, että tunnistat nämä poliittiset eleet pelkiksi peleiksi, jotka ovat vailla todellista valtaa ja ilman kunnioitusta hallinnon oikeuksia kohtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Yrityksesi luoda tämä suurempi poliittinen unioni on melkein kuin varastaisit kruununi valtaa. En suhtaudu ystävällisesti niihin, jotka eivät kunnioita tätä kruunua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Vihollisesi tuntevat sinut liekin ja pelon kautta. He rukoilevat vapautusta vihalta, mutta taivas on hiljaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Vihollisesi sotivat sinua vastaan, mutta et ryöstä heidän maitaan kostoksi. Onko syynä pelkuruus vai ylimääräinen kohteliaisuus?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Hyvä! Rankaiset vihollisiasi tulen ja miekan avulla siihen asti, kunnes he vapisevat nimesi kuullessaan. Sääli, ettet syntynyt viikinkinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Sinulta puuttuu rohkeutta rangaista vihollisiasi, ja sinulta puuttuu sisua tehdä heidän maistaan tuhkan peittämä erämaa. Surullista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Hyvät aidat tekevät hyviä naapureita, ja hyvät puolustuskeinot rauhallisen kuningaskunnan. Olen iloinen, että suostut suojelemaan maatasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Kiireessänne sotaan ja valloitukseen, olette saattaneet liikkeelle tapahtumaketjun, jonka kulkua ette voi ennustaa. Parempi pysyä kotona ja suojella, kuin lähteä ulkomaille valloittamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Ahneus alueista on siemen, joka tuhoaa dynastioita. Olen iloinen siitä, että pyrit puolustamaan vain omia maitasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Havaiten valloitustasi huolestuneena, mutta en pelolla. Tiedä, että jos hyökkäät Japaniin, itse tuulet ja meret tulevat avuksemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Teidän aarreaittanne täyttyy varsin mukavasti. On aina mukavaa saada näin vahvaa tuloa, eikö?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Sinun valtakuntasi on matkalla kohti konkurssia. Miten voit selvitä, kun velka kasvaa kasvamistaan?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>