<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Sota? Oletko hullu? Kaupunkisi kärsivät Epiruksen ja Saguntumin kohtalosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Valitan sitä, että meidän täytyy nyt mennä sotaan toisiamme vastaan - mutta valitan sitä vain vähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Minä pahoittelen sitä, että meidän täytyy nyt käydä sotaa toisiamme vastaan - mutta pahoittelen sitä vain vähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ruotsi rankaisee niitä, jotka uhkaavat maailmaa. Valmistaudu sotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Katso tuota suurta sivullista johtajaa siellä sodanjulistuksen kanssa! Hienoa työtä, kaveri. Osoittaa todella, kuinka kova olet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Koska emme voi saavuttaa kanssasi rauhanomaista ratkaisua, Kanadan on pakko kääntyä vastahakoisesti sodan puoleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Tarpeeksi! Minun kärsivällisyyteni loppuu tähän! Meidän on käytävä sotaa keskenämme väärennetyn rauhan sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Varmaankin sinun piti tietää, että jonain päivänä meidän välillämme syttyisi sota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Nyt on aika sodalle. Kuuntele sotureidemme askelia - sotureita, joilla on pumankaltaiset sydämet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hyvä. Maailma tulee todistamaan armeijoideni mittaamattoman voiman ja valtakuntani kunnian.</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Nyt meillä on sota välillämme. Katso merelle - jo horisontissa on täynnä purjeita laivastoistani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Näen heikkoja maita, jota heikko hallitsija johtaa. Sinä näet armeijoideni kokoavan vallankaappausta sinua vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Näen heikkoja maita, jota johtaa heikko hallitsija. Näet armeijoideni kokoontuvan kaataakseen sinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ruotsi tekee osansa maailman pahuuden torjumisessa. Taide on yksi tapa tehdä niin - sota sinua vastaan on toinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Sinä valitset kuoleman! Kansasi vaikeroi ja valittaa! Talojesi pilarit tärisevät, kaikki maasi ovat täristen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Koska suhteesi Kanadaan on määritelty tinkimättömänä pahanlaatuisuutena, meillä ei ole muuta vaihtoehtoa kuin sota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Sinisi ovat syvät kuin valtameret. Jumala, suo minulle voima kurittaa tätä henkilöä!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Teidän ylimielisyytenne on herättänyt tämän sodan, ja olen iloinen johtaessani Mustaa armeijaa voittoon teitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Olkoon sota välillämme! Minä riistän maasi ja hallitsen alamaisiasi voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jatkuva uhittelu ja kyvyttömyys tunnustaa ylivertaisuuteni johtavat meidät sotaan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>