<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_NAME">
      <Text>Kahakoitsija</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_DESCRIPTION">
      <Text>Keskiaikaisen ajan partioryhmä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_NAME">
      <Text>Courser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_DESCRIPTION">
      <Text>Keskiaikainen kevyt ratsuväkiyksikkö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_NAME">
      <Text>Curirassier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_DESCRIPTION">
      <Text>Teollisuusaikainen raskas ratsuväkiyksikkö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_NAME">
      <Text>Jättikuoleman robotti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_DESCRIPTION">
      <Text>Tietoajan Super-Yksikkö. Kykenee liikkumaan ja taistelemaan vedessä. Vastustuskykyinen joukkotuhoaseille. Taistelukykyjä voidaan päivittää tulevaisuuden teknologioiden tutkimisen avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_DESCRIPTION">
      <Text>Keskiaikainen tukiyksikkö. Vaatii Varikon tuotantoon. Pystyy rakentamaan teitä, rautateitä, linnoituksia, lentokenttiä, ohjussiiloja ja vuoristotunneleita. Yksi heidän rakennuslatauksistaan voidaan myös käyttää 20%:n kanava- tai patoalueen rakentamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Keskaikaisen ajan tukiyksikkö. Tuotanto vaatii Asevarikon. Pystyy rakentamaan Teitä, Rautateitä, Linnoituksia, Lentokenttiä, Ohjussiiloja ja Vuoristotunneleita. Heidän yhden rakennuslatauksensa voi myös käyttää 20%:n osuuden valmiiksi Kanaali-, Padon tai Vesijohto-korttelista tai Tulvamuurirakennuksesta.</Text>
    </Row>
    <!--Rock Band Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_NAME">
      <Text>Rock-bändi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_DESCRIPTION">
      <Text>Voivat esiintyä rock-konsertissa kelvollisessa paikassa, mukaan lukien Wonders, piirissä yhdessä vaadituista rakennuksista tai erityiskohteessa, joka on sallittu bändin promootioiden kautta. Heidän albumimyynnin tilastonsa on odotettu [ICON_TOURISM] Matkailuvoimakkuus seuraavassa konsertissaan. Konserttien jälkeen heidän albumimyynnin ja rockbändin tasonsa voivat kasvaa. Täytyy ostaa [ICON_Faith] Uskolla. Ei voi esiintyä samalla laataalla kahdesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_LEGENDS_OF_ROCK_NAME">
      <Text>Rock-legendoja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_HEADLINERS_NAME">
      <Text>Pääesiintyjät</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_RISING_STARS_NAME">
      <Text>Nousevat tähdet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_OPENING_ACT_NAME">
      <Text>Avausnumero</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_CREATIVE_DIFFERENCES_NAME">
      <Text>Luova erimielisyys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_AGING_ROCKERS_NAME">
      <Text>Ikääntyvät rokkarit</Text>
    </Row>
    <!--Updated Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_INQUISITOR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Saattaa vähentää muiden uskontojen läsnäoloa heidän alueellaan 75 %:lla ja aloittaa teologisen taistelun muiden uskontojen yksiköiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BATTERING_RAM_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Antiikkikauden tukiyksikkö. Kun yksikkö on viereisellä ruudulla kaupunkiin nähden, hyökkäävät lähitaistelu- ja vastahevosyksiköt aiheuttavat täyden vahingon kaupungin muureihin. Ei vaikuta keskiaikaisiin tai renessanssiaikaisiin muureihin. Tehoton kaupungeissa, joissa on kaupunkipuolustus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SIEGE_TOWER_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Keskiaikainen tukiyksikkö. Kun vieressä on kaupunki, hyökkäävät miekkayksiköt ja vastahevostykit ohittavat muurit ja hyökkäävät kaupunkiin välittömästi. Ei vaikuta kaupunkeihin, joissa on renessanssin muurit. Tehoton kaupunkipuolustuksia vastaan.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>