<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CHOCOLATEHILLS_QUOTE">
      <Text>"Paha kuningas ajoi rakastavaisia Juania ja Mariaa takaa nopeimmalla hevosellaan. Juuri kun kuningas saavutti heidät, Maria heitti alas sormuksensa ja samalla nousi seitsemän korkeaa kukkulaa, jolloin kuningas hidastui." - Filippiiniläinen kansantarina</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEVILSTOWER_QUOTE">
      <Text>"Seitsemän tyttöä ajettiin takaa karhujen toimesta. Karhut olivat juuri saavuttamassa heidät, kun tytöt hyppäsivät matalalle kivelle. Yksi tytöistä rukoili kiveä: 'Kivi, sääli meitä, kivi, pelasta meidät!' Kivi kuuli heidät ja alkoi kasvaa ylöspäin, työntäen tyttöjä yhä korkeammalle ja korkeammalle." - Kiowa-legenda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GOBUSTAN_QUOTE">
      <Text>"Sitten kutoa mystisen mitta verkon;[NEWLINE]Taivaan syvyyksistä ja maan ääriltä,[NEWLINE]Tulkaa, nopeat voiman ja ilon henget,[NEWLINE]Täyttäkää tanssi ja ilon musiikki." - Percy Bysshe Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_IKKIL_QUOTE">
      <Text>”Poika, oletko nähnyt Jumalan sateen? Se kulki ohi ja meni Jumalan vuorten alle… Taivaalla on oleva rengas, jossa Jumalan vesi on kulkenut.” - Chilam Balamin kirjat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PAMUKKALE_QUOTE">
      <Text>"Lähellä Mesogista, Laodikean vastapäätä on Hierapolis, jossa on kuumia lähteitä ja Plutonium, joilla kummallakin on joitain erikoisominaisuuksia. Lähteen vesi kovettuu niin helposti ja muuttuu kiveksi, että jos sitä johdetaan vesikanavia pitkin, muodostuu patoja, jotka koostuvat yhdestä kivestä." - Strabo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VESUVIUS_QUOTE">
      <Text>“Meri näytti pyörivän itseensä ja ajautuvan rannoiltaan maan sätkähdyksen voimasta; on ainakin varmaa, että ranta oli huomattavasti laajentunut ja useita merieläimiä oli jäänyt sille. Toisella puolella musta ja pelottava pilvi, joka oli pirstoutunut nopeilla, mutkaisilla salamoilla, paljasti sen takana erimuotoisia liekkimassoja...” - Plinius nuorempi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_WHITEDESERT_QUOTE">
      <Text>"Olen täyttänyt vesi-pussin kansani kanssa ja lähtenyt autiomaahan,[NEWLINE]ja kävellyt tyhjillä seuduilla susien ulvoessa, kuin uhkapeluri jonka perhe näkee nälkää." - Imru-ul-Quais</Text>
    </Row>
    <!-- Technologies -->
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_1">
      <Text>"Arkkitehdin tulisi elää yhtä vähän kaupungeissa kuin maalari. Lähetä hänet vuorillemme ja anna hänen opiskella siellä, mitä luonto tarkoittaa tuella ja mitä kupolilla." - John Ruskin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_2">
      <Text>"Hän, joka voittaa, tehdään pylvääksi Jumalani temppeliin, eikä hän enää koskaan lähde sieltä ulos." - Ilmestyskirja 3:12</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REFINING_QUOTE_1">
      <Text>"Tekniikka on luonnon suurten voimavarojen ohjaamisen taito ihmisen käyttöön ja mukavuudeksi." - Thomas Tredgold</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_1">
      <Text>"Minun täytyy palata merelle, harhailevan mustalaiselämän pariin, Lokin ja valaan tavoille, jossa tuuli on kuin teroitettu veitsi;" - John Masefield</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_2">
      <Text>“Sitten ajat ulos, missä myrskypilvet nielaisevat, Ja airojesi kumea kalske kaikuu, Kuin kaikki, mitä meillä on jäljellä seuraavina kuukausina.” - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_AI_QUOTE_1">
      <Text>"Eivätkö mikään anomukset saa sinua kääntämään suosiollista katsetta luotasi lähteneeseen olentoon, joka anoo armoasi ja myötätuntoasi?" - Mary Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_POWER_CELLS_QUOTE_1">
      <Text>"Ei valmis muuttuu valmiiksi; vino muuttuu suoraksi; tyhjä täyttyy; kulunut uudistuu." - Tao Te Ching, Lao Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CYBERNETICS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos tuonpuoleisessa on mitään työtä, sinun täytyy tehdä se. Katsokaa minua aina kun sinua kutsutaan. Ole valppaana milloin tahansa työskentelemään siellä. Kyntäkää peltoni, kuljettakaa vettä ja hiekkaa itään ja länteen. Katsokaa minua aina kun sinua kutsutaan." - Egyptiläisen Ushabtin kirjoitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SMART_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"Se nousee maasta taivaaseen ja laskeutuu uudelleen maahan vastaanottaen ylemmän ja alemman voiman." - Hermes Trismegistus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PREDICTIVE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Jos vihollinen ei tiedä, missä häntä hyökätään, hänen on varauduttava kaikilta suunnilta ja oltava siis joka paikassa heikko." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Ei, ystäväni, emme ole pudonneet takaisin maahan; emme myöskään ole upoksissa Meksikonlahdessa. Kyllä, me nousemme avaruuteen. Katso niitä tähtiä, jotka loistavat yössä, ja sitä paksua pimeyttä, joka kohoaa maan ja meidän välillemme!" - Jules Verne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Yhdentoista päivän matkan jälkeen tässä voimakkaassa lennossa huomasin meidän lähestyvän toista maata (jos niin voin sitä kutsua), joka oli tuo kiertotähtemme kutsuttu Kuu." - Francis Godwin</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIGITAL_DEMOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Joukkoja, joukkoja päätöksen laaksossa: sillä Herran päivä on lähellä päätöksen laaksossa." - Joelin kirja 3:14</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SYNTHETIC_TECHNOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Tapaamme kaikkialla mekaanista neroa, suurta yleistä älykkyyttä ja erottelukykyä omaavia miehiä, jotka eivät epäröi julistaa Automaattia puhtaaksi koneeksi, joka ei ole yhteydessä ihmisen toiminnan kanssa liikkeissään ja se on siten kaikkein hämmästyttävin ihmisen keksintö kaikista vertailukohtaisesti." - Edgar Allen Poe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CORPORATE_LIBERTARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Yli itsensä, oman kehonsa ja mielensä, yksilö on itsemääräämisoikeutensa herra." - John Stuart Mill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NEAR_FUTURE_GOVERNANCE_QUOTE_1">
      <Text>"Oikeus on miesten siteenä valtioissa, koska oikeudenmukaisuuden toteuttaminen, joka on oikeanmukaisuuden määrittämistä, on järjestyksen periaate poliittisessa yhteiskunnassa." - Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXODUS_IMPERATIVE_QUOTE_1">
      <Text>"Tämä, O Paras Ystäväni, on toinen tarina korkeista ja kaukaisista ajoista." - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HEGEMONY_QUOTE_1">
      <Text>"Ah, rakkaani, täytä malja, joka selvittää[NEWLINE]tämän päivän menneistä katumuksista ja tulevista peloista-[NEWLINE]Huomenna? - Miksi huomenna saatan olla[NEWLINE]itse itseni menneen seitsemäntuhannen vuoden kanssa." - Edward FitzGerald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_1">
      <Text>"On sanottu aikaisemmin, että se, joka tuntee molemmat puolet, ei pelkää sataa taistelua..." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_2">
      <Text>"Jos vihollinen ei tiedä, missä häntä hyökätään, hänen on varauduttava kaikkialle ja oltava joka paikassa heikko." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBAL_WARMING_MITIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Sitokaa tämä pahantekijä koukkuiseen kallioon[NEWLINE]Adamanttisiin särkymättömiin kahleisiin." - Aiskhylos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SMART_POWER_DOCTRINE_QUOTE_1">
      <Text>"Aika tulee ja on väistämättä tulossa, jolloin kaikki voimaan perustuvat instituutiot häviävät niiden hyödyttömyyden, typeryyden ja jopa hankaluuden tultua kaikille ilmeiseksi." - Leo Tolstoi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_ENVIRONMENTALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Palajan jälleen auringonvaloon, valmistamaan kotia jälkeläisillesi." - Argonautica, Apollonius Rhodius</Text>
    </Row>
    <!-- World Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_QUOTE">
      <Text>"Unbar Säikyn kultaiset portit,[NEWLINE]Missä Voima ja Kauneus yhtyvät,[NEWLINE]Ja sytyttävät kuvansa tähtenä[NEWLINE]Lasinkirkkaassa säässä!" - Percy Bysshe Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_QUOTE">
      <Text>"Kuitenkin tähän kapriisiin ja käsittämättömään seulaan [NEWLINE] kaadan yhä rakkauteni vettä [NEWLINE] ja en lakkaa menettämästä sitä: näin Intialaisittain [NEWLINE] uskonnollisesti virheessä palvon [NEWLINE] aurinkoa, joka katsoo palvojaansa [NEWLINE] mutta ei tiedä hänestä enempää." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_QUOTE">
      <Text>"Kotkat lentävät, torneja ympäröi ja vaikuttaa kuin ne uhmaavat taivasta;[NEWLINE] Ne tarkkailevat näitä nyt rappeutuvia seiniä,[NEWLINE] Ja karkottavat kohteensa levollisesta levosta." - Samuel Prout Hill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"Me tervehdimme sinua, Devi Meenakshi, joka loistaa kuin tuhatmiljoona aurinkoa, koristeltuna rannerenkailla ja seppeleillä... Hän, joka on suotuisa, hän, joka ilmentää olemassaoloa. Minä kumarran aina sinulle, jonka myötätunto on valtameri." - Adi Shankara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_QUOTE">
      <Text>"Itsehallinto tuo vapauden ja vapaudella on oikeudenmukaisuus ja isänmaallisuus." - Lajos Kossuth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_QUOTE">
      <Text>"Sen tähden emme pelkää, vaikka maa järkkyisi ja vuoret horjuisivat meren pohjassa, vaikka sen vedet pauhaisivat ja kuohuisivat ja sen vuoret painuisivat mereen." - Psalmi 46:2-3</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_QUOTE">
      <Text>"Oppineet ovat profeettojen perillisiä, sillä profeetat eivät jättäneet perinnöksi rikkauksia, vaan tietoa." - Musnad al-Bazzar 10/68</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>