<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Kun kansalaisosaamisemme kasvaa, kasvavat myös hallintotapamme. Tämän pyrkimyksen edistäminen mahdollistaa kuvernöörin nimeämisen vahvistamaan valtaamme kaupungeissamme. [NEWLINE] [NEWLINE] Kuvernöörit parantavat merkittävästi kaupunkinsa uskollisuutta ja antavat sille bonuksia sen mukaan, mitä ylennyksiä valitset heille. Uusien kuvernöörien nimittämiseksi - tai olemassa olevien ylentämiseksi - tarvitsemme kuvernöörinimikkeitä. Pääasiallinen kuvernöörinimikkeidemme lähde on tiettyjen kansalaistaitojen suorittaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Meillä on nyt mahdollisuus nimittää hallitsija sivilisaatiollemme. Tämä hallitsija on voimakas ja tuottelias voimavara, kun se on määritetty yhteen kaupungeistamme. Ehdotan, että valitsemme ehdokkaan mahdollisimman pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Meillä on jälleen tilaisuus vahvistaa hallintokykyämme. Voimme käyttää sitä yhden nykyisistä kuvernööreistämme edistämiseksi tai me voimme nimittää uuden kuvernöörin sivilisaatioomme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Meidän kuvernööri on nyt matkalla heidän määrättyyn kaupunkiin. Heidän on aikaa asettua sinne. Kun he ovat asettuneet, heidän lahjakkuutensa tulevat vaikuttamaan vahvistaen hallitustamme siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Menetämme lojaaliuden eräässä kaupungeistamme. Jos tämä jatkuu, olemme vaarassa menettää hallinnan kaupungista. Yhden kuvernöörimme lähettäminen sinne vahvistaa hallitustamme ja saa kansalaisten lojaaliuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Olemme menettäneet täysin yhden kaupungeistamme uskollisuuden, ja se on liittynyt sen sijaan vieraan vallan kanssa. Saadaksemme sen takaisin, meidän täytyy riistää sen uudelta omistajalta lojaalius tai käyttää sotilaallista voimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Olemme täysin menettäneet yhden kaupungeistamme uskollisuuden, ja se on julistanut itsenäisyytensä meistä. Saadaksemme sen takaisin, meidän on voitettava sen uskollisuus tai käytettävä sotilaallista voimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Menetettyään uskollisuuden eräs lähellä oleva ulkomainen kaupunki on julistanut itsensä vapaaksi kaupungiksi entisestä sivilisaatiostaan. Mikäli voitamme sen uskollisuuden tai tuomme sotilaallisen voiman, voimme tuoda sen omaan sivilisaatioomme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>Ulkomaisen kaupungin uskollisuus ei enää kuulu sen entiselle omistajalle vaan se on luvannut uskollisuutensa meille ja pyytänyt liittyä suureen sivilisaatioomme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>Itsenäinen kaupunki on vannonut uskollisuutensa meille ja pyytänyt liittyä suureen sivilisaatioomme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Olemme ottaneet uuden kaupungin sivistykseemme. Sen säilyttämiseksi meidän täytyy säilyttää sen kansalaisten lojaalius. Guvernöörin lähettäminen tänne auttaa saavuttamaan tämän. [NEWLINE][NEWLINE]Jos miehittämällämme kaupungilla on edelleen lojaaliusongelmia, voimme sijoittaa sotilasyksikön kaupunkiin parantaaksemme lojaaliutta. Pidä silmällä uuden miehitetyn kaupungimme lojaaliutta, muuten se saattaa nousta kapinaan ja tulla Vapaaksi kaupungiksi, joka täytyy ottaa uudelleen haltuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>Nyt kun meillä on ystävälliset suhteet naapurisivilisaation kanssa, voisi olla hyödyllistä vahvistaa suhdetta tekemällä Allianssi. Tämä ei ainoastaan varmistaisi asemaamme, vaan se tarjoaisi etuja molemmille sivilisaatioillemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Liittomme ovat lyhytaikaisia julistuksia. Niiden ylläpitämiseksi meidän on uudistettava ystävyytemme julistus ja ehdotettava uutta liittoa. Liittoutumalla ne muuttuvat voimakkaammiksi ja tarjoavat vieläkin suurempia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>Meillä on mahdollisuus liittyä muiden sivilisaatioiden kanssa suurempaa uhkaa vastaan, mutta meidän on harkittava tarkasti. Jos liitymme ja onnistumme, meitä palkitaan. Mutta jos liitymme ja epäonnistumme tehtävässämme, vihollisesta tulee vahvempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Olemme onnistuneesti suorittaneet tehtävämme ja saaneet palkkiomme. Tällä hetkellä se saattaa pidätellä hyökkääjää, mutta mikäli he jatkavat samanlaista toimintaa, olemme nyt paremmin valmistautuneita pysäyttämään heidät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Olemme epäonnistuneet tehtävässämme, ja seuraavalla kerralla vastatessamme tälle viholliselle, se tulee olemaan vielä vaikeampaa. Ehkäpä seuraavalla kerralla meidän tulisi harkita kääntymistä toiselle tielle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Toimintamme on herättänyt huolen koko maailmassa, ja muut sivilisaatiot ovat liittyneet yhteen pysäyttääkseen meidät. Tiedämme heidän tavoitteensa ja meidän on puolustauduttava, jos haluamme pysyä vahvana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Olemme onnistuneesti puolustaneet itseämme tämän kriisin aikana ja olemme nyt vahvempia sen ansiosta. He miettivät kahdesti ennen kuin yrittävät ylittää meidät uudelleen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Olemme epäonnistuneet puolustautumisessa tämän kriisin aikana. Nyt vihollisemme ovat voimistuneet ja rohkaistuneet voittamaan meidät!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Sivilisaatiot ovat löytäneet uusia teknologioita ja siviiliministeriöitä, ja pian itse maailma saavuttaa uuden ajan koitteen. Toimintamme tänä aikana voi johtaa kultaisen ajan alkamiseen sivilisaatiollemme. Tai ehkäpä synkemmät päivät ovat edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Historia kulkee eteenpäin, ja maailma on astunut uuteen aikakauteen. Voimme nähdä kultaisen tai synkän aikakauden tulevaisuudessa sivilisaatiomme toimien perusteella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Great news! Our accomplishments have propelled our civilization into a Golden Age. During this time, our civilization will be stronger and more loyal than ever.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Olemme ajautuneet pimeään aikakauteen. Vaikka kaupungeissamme kohtaamme uskollisuushaasteita, riittävällä ponnistuksella meidän pitäisi pystyä nousemaan tästä pimeästä ajasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Iloitkaa! Pimeä aikamme on päättynyt ja sivilisaatiomme on matkalla kohti vielä kirkkaampaa tulevaisuutta. Seuraava Kultainen Aikamme tulee olemaan todella loistava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>Valitettavasti emme ole onnistuneet nousemaan tästä pimeästä ajasta. Meidän on vahvistettava päättäväisyyttämme ja noustava tämän takaiskun yläpuolelle, jotta sivilisaatiomme selviää tässä maailmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>On tullut aika valita, mitkä saavutuksistamme juhlistetaan historiassamme. Tämä innostaa kansaamme jatkamaan eteenpäin polulla, jonka olet valinnut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Meidän sivilisaatiomme on saavuttanut jotakin historiallista, joka on juhlimisen ja muistamisen arvoista tulevien sukupolvienkin kannalta. Nämä saavutukset auttavat sivilisaatiotamme saavuttamaan Kultaisen Ajan - ja välttämään Pimeän Ajan. [NEWLINE][NEWLINE]Jokainen näistä historiallisista hetkistä lisää Aikakausipistemääräämme. Aikakausipistemme määrittävät, minkä Ajan saavutamme seuraavassa peliaikakaudessa, joten meidän kannattaa etsiä näitä historiallisia hetkiä mahdollisuuksien mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Olemme nyt valmiita rakentamaan kansallisen kaupunginosan! Vain yksi niistä saa olla rakennettu valtakunnassamme, joten valitse sen sijainti huolellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Olemme nyt valmiita valitsemaan, missä rakennamme hallintorakennukset. Voimme kaavoittaa vain yhden niistä valtakunnassamme, joten valitse tarkasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Uudessa kaupunginosassasi rakennukset muistuttavat nykyistä hallitusta rakentamisen aikana, myöntäen politiikan, joka täydentää hallituksen vaikutuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Saanko ehdottaa, että rakennamme hallintorakennuksen muistoksi ja vahvistukseksi nykyiselle hallituksellemme? [NEWLINE][NEWLINE]Joka kerta kun rakennamme uuden hallintorakennuksen, avautuu perintöpolitiikka nykyisen hallituksemme valinnan perusteella. Nämä perintöpolitiikat ovat voimakkaita muistutuksia kansalaisyhteiskuntamme historiasta, joita voimme tuoda mukanamme tuleviin hallituksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Teidän kansallinen virasto on avannut uuden politiikan. Harkitkaa sen asettamista seuraavalla kerralla, kun politiikkoja avataan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Teidän kansallinen oikeus on avannut uuden politiikan. Harkitse sen lisäämistä seuraavan kerran, kun politiikkoja avataan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Hallitusrakennuksen valmistuminen on avannut uuden politiikan. Jos sisällytämme sen hallitukseemme, se voisi suuresti auttaa kansaamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Tämän rakennuksen rakentamisen loppuunsaattaminen on inspiroinut päättäjiämme! Jos päätämme ottaa tämän uuden politiikan käyttöön hallituksessamme, se voisi todella auttaa ihmisiämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>Uuden kaupungin perustaminen on laajentanut sivilisaatiotamme! Kun imperiumimme kattaa useamman kuin yhden kaupungin, on tärkeää pitää silmällä kansalaistemme uskollisuutta. Jos uskollisuus laskee, kaupunki ei ole yhtä tehokas. Jos uskollisuus laskee nollaan, kaupunki julistaa itsenäisyytensä ja muuttuu Vapaaksi kaupungiksi. Tämä voi tapahtua myös muille sivilisaatioille, joten kannattaa pitää silmällä mahdollisuuksia horjuttaa muita ja ehkä jopa liittää Vapaa kaupunki omaan imperiumiin! [NEWLINE][NEWLINE] Uskollisuutta vaikuttaa pääasiassa kaupungissa ja sen läheisyydessä olevien kansalaisten määrä ja kansallisuus. Oman väestön suuri määrä 9 ruudun säteellä parantaa uskollisuutta joka kierros. Muiden sivilisaatioiden populaatiot 9 ruudun säteellä heikentävät sitä. Mitä lähempänä kaupungit ovat toisiaan, sitä suurempi vaikutus on. Lisäksi vaikutus on voimakkaampi sivilisaatioille kultaisilla ajoilla ja heikompi synkkinä aikoina. [NEWLINE][NEWLINE] Kuvernöörin nimittäminen kaupunkiin ja varmistamalla sen tarpeeksi mukavuuksia ovat muita tapoja varmistaa oman kaupungin uskollisuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>PARANTAÄÄKSESI USKOLLISUUTTA:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Pidä sotilasyksikköä täällä, vastapainona Okupointi-rangaistukselle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Perusta [ICON_Governor] kuvernööri tänne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Perusta edistetty diplomaatti [ICON_Governor] kuvernööri kaupunkiin, joka on 9 ruudun säteellä</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Vältä pimeä aikakausi seuraavassa peli-ajassa, jotta [ICON_Citizen] Kansalaisesi tarjoavat enemmän uskollisuutta. Muuten he saattavat alkaa kapinoimaan ja vaatimaan lisää popcorneja ja limua! </Text>
</Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Ansaitse Kultainen aikakausi seuraavalla pelikaudella, jolloin [ICON_Citizen] kansalaiset tarjoavat enemmän uskollisuutta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Maksimoi kaupunkisi ja [ICON_Citizen] kansalaiset yhdeksän ruudun sisällä ja minimoi vieraiden kaupunkien ja [ICON_Citizen] kansalaisten määrä yhdeksän ruudun sisällä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tee kaupungista onnellisempi lisäämällä [ICON_Amenities] mukavuuksia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tarjoa enemmän [ICON_Food], jotta kansasi ei näkisi nälkää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Saa lähikaupunki tuottamaan Leipää ja Sirkushuveja-projekti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Muodosta kulttuuriliitto naapurin kanssa estääksesi heidän [ICON_Citizen] kansalaisiaan vaikuttamasta negatiivisesti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Saada kaupungin [ICON_Citizen] kansalaisten seuraamaan uskontoasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Vaikka omat ihmisemme ovatkin varsin taitavia, voimme aina hyötyä oppimalla muilta. Kenties meidän kannattaisi harkita tutkimusliiton aloittamista jonkin naapurimme kanssa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>