<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAURIER">
      <Text>Valitsit aurinkoisen tien, Wilfrid Laurier, ja teit iloisuudesta ja kohteliaisuudesta kanadalaisten luonteenpiirteen. Siinä missä muut pyrkivät jakamaan ja kylvämään epäluuloa, sinä inspiroit yhteistyöhön ja ymmärrykseen. Näytä maailmalle, että yhtenäinen kansa voi kestää ajan testin ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_FRANCE">
      <Text>Akvitanian herttuatar, kahden maan hallitsija, trobadien suojelija ja rakkauden tuomari, nouse valtaistuimellesi uudelleen. Inspiroi alamaistesi sydämet, että he riemuitsisivat ja kokoontuisivat lippujesi alle, sillä kaikki jotka tuntevat hallintasi, tuntevat myös myötätuntosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_ENGLAND">
      <Text>Akitainin herttuatar, kahden maan regentti, trovatorien suojelija ja rakkauden tuomari, nouse valtaistuimellesi uudelleen. Innosta alamaistesi sydämet, jotta he riemuitsisivat ja kerääntyisivät lippujesi alle, sillä kaikki, jotka tuntevat hallintosi, tuntevat myös myötätuntosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS">
      <Text>Mahtava Matthias, sinun taistelusaavutuksiasi vastaa ainoastaan tietämyksesi syvyys. Anna mahtavan Mustan Armeijasi toimia vahvana kätesiä taistelukentällä, sekä miekkana vihollisiasi vastaan että kilpenä suojellen uskollista kansaasi, jotta tulevat sukupolvet puhuvat nimeäsi kunnioittaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_PACHACUTI">
      <Text>Pachacuti, Auringon poika, isä vauraalle kansalle, joka asuu korkeiden huippujen keskellä. Anna vuorien olla tienviittoja sinulle ja voimakkaita muureja vihollisillesi, sillä vahvistut siellä missä toiset nääntyisivät. O, Sapa Inca, joka saa maan vapisemaan, osoita voimaa ja ahkeruutta, ja nimesi loistaa kaikkien historian sivujen yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MANSA_MUSA">
      <Text>Mansa Musa, suuri Malin kuningas, sinut on siunattu varallisuudella, joka ylittää ymmärryksen, mutta pysyt silti korruptoitumattomana. Nosta katseesi torilta taivaalle ja tyydytä sydämesi suuri kaipuu rauhaan. Suojele kansasi vaurautta, ja historia kirjoittaa nimesi kultaisin kirjaimin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUPE">
      <Text>Kupe Navigaattori, sinä annoit nimen pitkän valkoisen pilven maalle ja nyt sinua tarvitaan asuttamaan uusia maita. Suojele ja kunnioita maata ja merta, juuri kuten Toat suojelevat kansaasi. Maorit varjelevat maailman luonnonkauneutta kaikkina aikoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SULEIMAN">
      <Text>Kaikki ylistys sinulle, lakimiehenä tunnettu Suleiman, oikeutetusti kutsuttu Loistavaksi! Osmanin suuren talon mestari, uskolliset palvelijasi seisovat valmiina kantamaan käskyjäsi mahtavan maasi jokaiseen kolkkaan, kun taas vihollisesi vapisuttavat armeijasi nähdessään. Sultanien sulttaani ja khanien khaani, johdata kansasi suuruuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_DIDO">
      <Text>Kuningatar Dido, Karthagon äiti, koko elämäsi ajan kohtasit suuria uhkia ja voitit ne nokkeluudellasi ja kavaluudellasi. Missä tahansa aallot lyövät rantaan, siellä kaupunkisi nousevat. Meret ovat tietäsi, kaukainen horisontti on kohtalosi ja turvapaikkasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KRISTINA">
      <Text>Pohjolan Minerva, oppineisuudessa ja viisaudessa vertaamaton, valitsit kulttuurin elämän vallan sijaan. Valaise kuningaskuntaasi taiteella ja musiikilla. Anna Ruotsin olla ohjaava tähti muiden sivilisaatioiden seurattavaksi. Kertaalleen maailma tarvitsee jälleen suuria tukijoita taiteelle ja kulttuurille - ja se katsoo sinuun.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>