<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <!-- FEATURE_BARRIER_REEF was renamed to FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED... -->
  <LocalizedText>
    <Update>
      <Where Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
      <Set Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    </Update>
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläinen siirtomaavalta itäisessä Australiassa sai alkunsa Sydneyn perustamisesta vuonna 1788. Alkuperäisestä vankilasiirtokunnasta vapaaseen yhteiskuntaan muuttuneena Uusi Etelä-Wales on aina ollut (tai tuntenut, että sen tulisi olla) Australian asioiden eturintamassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Löydettyään kultaa vuonna 1851, New South Walesista tuli yhtä taloudellisesti voimakas kuin se oli poliittisesti. Kun Australia siirtyi siirtokunnista valtioliittoon, New South Walesin ja Victorian välinen kilpailu kansallisesta pääkaupungista johti kompromissiin: Canberra-niminen kaupunki rakennettaisiin tyhjälle alueelle Sydneyn ja Melbournen väliin, minkä jälkeen useimmat australialaiset jättivät sen huomiotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australiassa sijaitseva rehevä koillisosa tunnetaan luonnonkauneudestaan ja - niiden australialaisten mukaan, jotka eivät ole kotoisin Queenslandista - epäluonnollisen suorista banaaneista, jotka on taivutettava ennen vientiä. (Queenslandilaisten reaktioita ei voi tässä kohtaa jakaa liian värikkäiden ilmaisujen vuoksi.) Alueella asui kerran Australian suurin alkuperäiskansojen väestö, mutta tämä muuttui, kun brittiläiset siirtomaaherrat saapuivat tuoden mukanaan sairauksia ja käydäkseen verisiä konflikteja 1800-luvun alkupuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun Queensland irtautui Uudesta Etelä-Walesista ja muodostui omaksi kruununsiirtokunnakseen vuonna 1859, Brisbanella - alun perin perustettu rangaistussiirtokunnaksi vuonna 1824 - oli onni tulla valituksi sen pääkaupungiksi. Tämä osoittautui erityisen onnekkaaksi Queenslandin kullankaivuun löytymisen myötä, mikä johti useisiin kultaryntäyksiin 1800-luvun jälkipuoliskolla. Queenslandin monien kansallispuistojen lisäksi Suuri valliriutta löytyy suurimman osan Queenslandin itärannikolta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koko Australian länsikolmasosa koostuu osuvasti nimetystä Länsi-Australiasta, joka sai nimensä, koska "Pirun Hävitys (ja Perth)" oli liian arka 1800-luvun kartoille. Länsiaustralialaisia ​​kutsutaan lempinimellä erityisen sitkeän kaivavan heinäsirkan, hiekkasyöjä, mukaan, mikä on joko kunnianosoitus heidän sisukkuudelleen tai hienovarainen tapa sanoa, että heillä on pää maassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perthin asutus perustettiin vuonna 1829, ja se muuttui pian Länsi-Australian pääkaupungiksi. Sijaiten maltillisessa lounaiskulmassa, jossa suurin osa länsiaustralialaisista asettuisi asumaan, Perth oli niin eristäytynyt, että sinne saattoi kestää viikon matkustaa Melbournesta meriteitse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Länsi-Australia tunnetaan valtavasta ja autiosta Outbackista, joka on parhaimmillaankin harvaan asuttu. Useimmat Länsi-Australialaiset pysyttelevät rannikoilla - ja kun niin paljon rantaviivaa on valloitettavissa, kalastus on aina ollut merkittävä osa siirtokunnan taloutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Etelä-Australian pääasiassa lauhkea kaakkoisosuus on ansainnut maineensa puutarhavaltiona. Vaikka kaalinviljely on ympärivuotista, ei jokainen victorialainen ole henkilökohtaisesti vastuussa oman kaalimaansa ylläpidosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Melbourne perustettiin John Batmanin toimesta vuonna 1835. Se ei ollut alueen ensimmäinen asutus, mutta se kasvoi tarpeeksi tärkeäksi saadakseen pääkaupungin aseman vuonna 1851, kun uusi kruunun siirtokunta Victoria irtaantui Uudesta Etelä-Walesista. Hyvä onni osui viktorialaisille, jotka löysivät samana vuonna valtavan määrän kultaa ja aloittivat kultaryntäyksen, joka toisi monia uusia kasvoja heidän siirtokuntaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ne, joilla ei ollut onnea kullankaivuussa tai kaivostoiminnassa, elivät silti kohtuullisessa (Australialaisittain) ilmastossa niiden ihmisten ympärillä, jotka olivat rikastuneet, mahdollistaen heidän hyödyntää kultaa suoraan palveluiden tai juonittelun kautta. Lukuun ottamatta erityisen kivuliasta talousromahdusta vuonna 1893, Victorian onni säilyi korkealla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian keskieteläinen alue koostuu leudosta rannikosta, vähemmän leudosta pensaikosta ja armottomasta Outbackista. Vaikka siirtokuntalaisilla olikin maine korppien syömisestä muiden ruokien puuttuessa, tämä on myytti - nälkäiset Etelä-Australian siirtokuntalaiset söivät papukaijoja ja kakaduja, jotka olivat paljon maistuvampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Etelä-Australia oli ainoa siirtomaa, joka perustettiin Brittiläisen parlamentin päätöksellä. Se oli tarkoitettu vapaaksi siirtomaaksi, joka kielsi pakkotyön, ja toivotti köyhät maahanmuuttajat tervetulleiksi aloittamaan uuden elämän. Siirtomaa korosti uskonnonvapauden periaatteita ja takasi maaoikeudet aboriginaaleille. Vuodesta 1836 alkaen Adelaidessa perustetussa siirtomaassa pysyttiin pitkälti sen periaatteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ulkolaidun asemat kasvattivat lampaita Etelä-Australiassa. Vaikka siirtokunnassa ei koskaan ollut todellista kultaryntäystä, sen laajat vehnäpellot tulisivat tukemaan suurta osaa Australiasta 19. vuosisadan loppuun mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AERIAL_SERVICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Radion ja lentokoneen tulo muutti elämää kaukaisille Australian asutuksille. Koulutus ja terveydenhuolto muuttuivat yhtäkkiä mahdollisiksi Outbackin asukkaille, jotka aiemmin joutuivat selviytymään omillaan. Vaikka heidän kotinsa olivat kaukana, nämä huippuluokan 20. vuosisadan innovaatiot toivat etäiset australialaiset lähemmäs toisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CROWN_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>19. vuosisadan puoliväliin mennessä Australian mantere ei ollut enää etäisten vankileirien kokoelma, joka oli täynnä lavantautia ja muita vaaroja, vaan sen sijaan viehättävä kaukainen maa, jossa saattoi aloittaa alusta ja (mahdollisesti) tehdä omaisuuden. Vaikka ne olivatkin jossain määrin itsehallinnollisia, ne olivat kiistatta brittiläisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRUISE_LINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisellä puoliskolla 20. vuosisataa, merimatka oli ainoa luotettava ja (enimmäkseen) turvallinen tapa saapua Australiaan. Vastaperustettu Australian liittovaltio käytti liittovaltion varoja kansallispuistoihin, ja australialaiset matkustajalaivat toivat ihmisiä kokemaan niiden loiston, mahdollistaen näin eteläisen pallonpuoliskon matkailuteollisuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian liittovaltio muodostui 20. vuosisadan alussa. Australialaiset saivat kansallisen identiteetin, vähemmän sekavan tullipolitiikan ja välttämättömät hallinnolliset instituutiot (parlamentti ja korkein oikeus). He saivat myös Canberran, kansallisen pääkaupungin, joka oli osittain suunniteltu estämään Melbournen ja Sydneyn väittelyt etuoikeudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GOLD_RUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoteen 1851 mennessä Kalifornian kultakaivoksista saadut omaisuudet olivat tunnettuja ympäri maailmaa. Kun Edward Hargraves ja John Lister löysivät merkittävän määrän kultaa Uudesta Etelä-Walesista, sitä seuranneet Australian kultaryntäykset toivat mukanaan väestöä, veivät rikkauksia ja aiheuttivat merkittäviä sosiaalisia jännitteitä liittyen siirtolaisten "toivottuihin etnisyyksiin".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GREAT_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ensimmäisen maailmansodan taistelukentät olivat kaukana Australian maaperästä, siirtomaavalta lähetti yli 400 000 vapaaehtoista taistelemaan Iso-Britannian puolesta. Joukkoja Lähi-idässä ja länsirintamalla, Australia astui sotaan liittovaltiona, mutta lähti siitä kansakuntana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PASTORAL_LEASES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Australian siirtokunnat virallisesti tutkivat karjalle sopivia maa-alueita, ne alkoivat vuokrata näitä maita karjankasvattajille. Tyypillisesti valtavia maa-alueita käsittäneet Outbackin asemat tarvitsivat tilaa riittävän laidunmaan tukemiseen kuivuuden aiheuttamatta - kova opetus, jonka myöhäisten 1860-lukujen siirtomaalaiset oppivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PENAL_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aikaisimmat Australian siirtokunnat rakennettiin brittiläisten vankien toimesta, jotka kuljetettiin puolentoista maapallon ympäri. Valitettavasti käskemällä pikkurikollisia viljelemään, kaivamaan tai hoitamaan sairaita ei anna heille sellaisia kykyjä. Kuitenkin, huolimatta vaikeuksistaan, useimmat vankisiirtolaiset onnistuivat lopulta muodostamaan elinkelpoisten siirtokuntien perustan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SHEEP_REARING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Britannian kasvava villan kysyntä 1800-luvulla muutti lammasten kasvatuksen tärkeäksi osaksi Australian siirtomaa-alueiden taloutta. Villa oli yksi harvoista hyödykkeistä, joka ei heikentynyt pitkien merimatkojen aikana, joten kaukaiset siirtomaa-alueiden villantuotanto palveli Britannian etuja - ja Australian karjankasvattajien tilejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_WORLD_WAR_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisin kuin suuri sota, toisen maailmansodan syttyminen toi mukanaan uhkan Australian maaperän invaasiosta. Vaikka Australian joukot tukivat jälleen suuresti Iso-Britannian joukkoja, yhteisön käsittelemä asemointi oli suuremmalla itsenäisyydellä. Tämä antoi Australian sotilaiden tehdä tiivistä yhteistyötä liittoutuneiden joukkojen kanssa Tyynenmeren alueella.</Text>
    </Row>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The lush natural region of Kakadu is home to such unique varieties of flora and fauna that many remain uncategorized in modern times. It is also home to Aboriginal people thought to have lived in the area for at least 20,000 years. Extensive rock art, some of it thousands of years old, reveals the history of the local Aboriginal people. Multiple attempts at European colonization in the 19th Century failed due to Kakadu’s inhospitable terrain.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Near the southwestern coast of the Australian continent are a series of strange rock formations reminiscent of fingertips reaching forth from the sands in which they are situated. These limestone formations are formed from decomposed marine life of an earlier era, though no one theory reveals how they came to exist in their current form. Until their incorporation into a national park in the 1960s, their most common living visitors were kangaroos.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Designating National Parks can greatly enhance [ICON_Gold] Gold and [ICON_Amenities] Amenities. National Parks are designated by Naturalist units, which may be trained or purchased in your city after researching the Conservation civic.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>A National Park's [ICON_Gold] Gold output is equal to the total Appeal of all the tiles included in the park. Additionally, the city that owns the park receives 2 [ICON_Amenities] Amenities, and the four closest cities in your civilization receive 1 [ICON_Amenities] Amenity.</Text>
    </Replace>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PENAL_SETTLEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansakunta, jolla on siirtomaan pyrkimyksiä, kaukaisia maita, jotka on vaadittu sen nimissä ja luova lähestymistapa rikosoikeuteen, voisi perustaa rangaistussiirtokuntia. Tämä pakkotyöhön perustuva järjestelmä lähetti vankeja kaukaisille, ankarille maille tekemään raakaa ja vaarallista siirtokuntien perustamistyötä. Yleensä näitä siirtokuntia johti kuvernööri, joka toimi vankilan johtajana, ja vangeilla ei ollut pakopaikkaa. Kuitenkin heillä oli kannustimia työskennellä yhteiskunnallisen velkansa pois – omistusoikeus rakentamiinsa kohteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COLONIAL_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun rangaistussiirtokunta muuttui omavaraiseksi, tarvittiin muutakin kuin kuvernööri, jolla oli ehdoton valta määrätä orjatyöläisistä. Ankara siirtomaaoikeus ei ollut erityisen houkutteleva myyntivaltti taitaville ammattilaisille ja niille, jotka halusivat parantaa asemansa. Näin ollen todellinen siirtomaahallitus tarjosi rajoitetun paikallisen ja alueellisen hallinnon asukkailleen. Poliittiset virat laajenivat siirtokunnan kasvaessa, mikä mahdollisti siirtomaapääkaupungin huolehtimisen (ja vielä tärkeämpää, verottamisen) ulkopuolisista asutuskeskuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_STATE_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Liittovaltioiden perustaminen mahdollisti alueellisen itsehallinnon kansallisen järjestelmän puitteissa. Liittovaltion perustuslain selkeät linjaukset, jotka säädettiin ja pantiin täytäntöön liittovaltion tasolla, sallivat osavaltioiden hallita paikallisia asioita ja vaikuttaa kansalliseen politiikkaan kansallisen edustuksen kautta. Käytännössä osavaltioiden hallitukset pitivät sormensa monissa pasteijoissa, pyrkivät lisäämään vapaita sormia uusiin pasteijoihin ja vaativat äänekkäästi tasa-arvoa, kun huomattiin, että jollakin toisella osavaltiolla oli enemmän pasteijoita kuin itsellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siirtomaa-alueiden kuvernöörit saattoivat myöntää maata hyvässä asemassa oleville siirtokuntalaisille, vaikka he usein ummistivat silmänsä rangaistusvankeja asuttavilta laittomilta maanviljelijöiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIRST_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuusi rangaistussiirtolaisten alusta, kaksi laivaston alusta ja kolme huoltoalusta saapuivat Australiaan vuonna 1788. Aluksi kalastus oli ainoa tapa täydentää hupenevia siirtokunta varastoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REWARDS_OFFERED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian kultaryntäys vuonna 1851 sai siirtomaa-hallitukset tarjoamaan houkuttelevia palkkioita kultamalmista. Jokaisesta pannunomistajasta tuli etsijä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TERRA_NULLIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoden 1835 julistus, jonka mukaan Australia oli "ei kenenkään maa" ilman tunnistettavaa suvereenia, antoi siirtokunnille mahdollisuuden vaatia alueita omikseen, vaikka alueella asuikin alkuperäiskansaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_ARCHITECTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkuperäisen sattumanvaraisen kehityksen jälkeen, siirtomaiden rangaistussiirtolaisten jälkeen, siirtomaahallitsijat nimittivät erilaisia ​​taitavia ja erikoistuneita käsityöläisiä suunnittelemaan siirtokuntien kehitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARRAMATTA_ROAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen ja vanhin Australian tie yhdisti siirtomaa-aikaiset kaupungit Sydneyn ja Parramattan. Tällainen infrastruktuurin kehitys johti laajaan siirtomaa-aikaiseen maantieverkkoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TICKET_OF_LEAVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ehdonalaisen vapauttamisen asiakirja myönnettiin rikollisille, jotka kykenivät elättämään itsensä, tai palkkiona hyvästä käytöksestä, ja se salli työskentelyn siirtomaissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MOUNTED_STOCKMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ratsastavat karjanhoitajat työskentelivät valtavilla laidunmailla, jotka oli myönnetty Outbackin asemille. He olivat mestareita käsittelemään laumoja, jotka olivat hajallaan laajoilla maa-alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRANS_AUSTRALIAN_RAILWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun se muuttui kansainyhteisöksi, Trans-Australian rautatien rakentaminen mahdollisti luotettavan ja säännöllisen liikenteen Länsi-Australian Perthistä Itä-Australian Sydneyhin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEED_THE_TROOPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>AIF-joukot tarvitsivat jatkuvan ruokahuollon kampanjoissaan kaukaisilla mailla. Pitkään säilyvä (ja hampaita särkevä) kova leipä piti sotilaat ravittuina Gallipolin taisteluissa ja sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GALLIPOLLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Gallipoli oli lopulta liittoutuneiden joukkojen tappio, AIF-joukkojen kova taistelu vangitsi suosituksen mielipiteen Australian kotirintamalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCHOOL_OF_THE_AIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Radioyhteyksien yleisyys tarkoitti, että koulutusohjelmia voitiin lähettää syrjäisille Australian alueille. Tämä mahdollisti koulutuksen myös kaukaisimmissa Outbackin osissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FLYING_DOCTORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lentävä Lääkäripalvelu käytti yhdistelmää ilmakuljetuksesta ja radiosta tukeakseen etäalueiden Australian ihmisten lääketieteellisiä tarpeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_MATERIEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian sotatalous vaati raaka-aineita aseiden, sotilasajoneuvojen ja sotalaivojen rakentamiseen. Tämä priorisointi johti lisääntyneisiin kaivosponnisteluihin, jotka tyydyttivät maan elintärkeitä sotatarpeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVASION_THREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pelko japanilaisten hyökkäyksestä johti politiikkaan, joka salli asevelvollisten miliisien käytön Australian rajojen ulkopuolella, kunhan se edisti Australian puolustusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SEAFOOD_PRESERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan jälkeinen maahanmuuton kasvu johti Australian kalateollisuuden merkittävään laajentumiseen. Katkaravut ja meriravut muodostuivat arvokkaiksi vientituotteiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARK_RANGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australialaiset puistonvartijat ovat vastuussa valtavista maa-alueista - sekä maan luonnollisista ominaisuuksista että niillä vierailevien ihmisten hyvinvoinnista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Australia löydettiin jo 1800-luvun alussa, "kultakuume" ei iskenyt maahan ennen vuotta 1851. Kultamalmia löydettiin niin paljon, että Iso-Britannia avasi Sydneyn rahapajan, mikä oli ensimmäinen kerta, kun brittiläisiä kolikoita sai lyödä Englannin ulkopuolella. Kulta on jatkuvasti pysynyt tuottoisana australialaisena vientituotteena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PROSPECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1800-luvulta lähtien Australian kullan löytymisen jälkeen etsijät ovat etsineet omaisuuksiaan antipodeen maaperästä. Toisin kuin fossiilien etsijät (jotka seulovat mullokasakasoja kullasta, hopeasta tai opaalista huvikseen), suuren löydön tekeminen on näiden "ammattimaisesti amatööri" kaivostyöläisten ulottuvilla - kunhan he vain valitsevat oikean vaatekohdan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GRAZIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paimentolaiset ovat ulkomaalaisasemien vakiotuotteita, jotka hoitavat laumoja ja viljelevät karjalle sopivia viljelykasveja laidunmailla - jotka ovat tyypillisesti valtavia, jotta ne voisivat tukea nautoja tai lampaita Australian vieraanvaraisuutta vailla olevilla laidunmailla. Olipa kyseessä juuston valmistus, lampaiden keritseminen tai dingojen tappaminen, paimentolaiset ovat ensimmäinen askel Australian tuottoisassa karjateollisuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FARMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian viljelijöiden koettelemukset ja vastoinkäymiset ovat moninaisia ja vaihtelevia. Maaperän eroosio, pelätty skotlantilainen ohdake ja kaniplaagit, puhumattakaan kuivuuteen taipuvaisesta maasta. Kuitenkin tämä vaikea elämä voi olla varsin tuottoisa niille, jotka panevat selkänsä töihin - ja tietävät, missä on parasta asettua aloilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FISHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyse australialaisesta keuhkokalasta, Murrayn turskasta tai länsimaisesta karppikäärmestä, taitava kalastaja voi saada ne kaikki kiinni - mikä on melko vaikeaa Australiassa, maapallon kuivimmalla mantereella. Rohkeat kalliopomppijat välttävät makean veden ongelmat pyytämällä mereneläviä rannikon kallioilta... ja välttävät suolaisten krokotiilien saaliiksi joutumisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EXPLORER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonialiset tutkimusmatkailijat Australiassa olivat usein pelottomia, kunnianhimoisia ihmisiä, jotka etsivät mainetta ja tunnustusta ponnisteluistaan. Valitettavasti heille, Outbackillä ei ollut juurikaan sympatiaa heidän toiveilleen. Monet lähtivät pensaikkoon ilman perusymmärrystä sen vaaroista, harvat palaisivat vahingoittumattomina. Jotkut eivät palaisi ollenkaan.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>