<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <!-- FEATURE_BARRIER_REEF was renamed to FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED... -->
  <LocalizedText>
    <Update>
      <Where Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
      <Set Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    </Update>
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläinen siirtomaa Itä-Australiassa juurtui ensin Sydneyin perustamiseen vuonna 1788. Sen vaatimattomista alkuperistä rangaistussiirtolana sen muutokseen vapaaksi yhteiskunnaksi, Uusi Etelä-Wales on aina ollut (tai tuntenut sen olisi) Australian asioiden kärjessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kullan löytäminen vuonna 1851 teki paljon, jotta Uusi Etelä-Wales olisi taloudellisesti yhtä vahva kuin poliittisesti. Siirtyessään siirtokunnista yhtenäiseksi liittovaltioksi, kilpailu Australian pääkaupungin sijainnista New South Walesin ja Victorian välillä johti kompromissiin: Canberra rakennettaisiin tyhjään alueeseen Sydneyn ja Melbournen välillä, mutta sitä ei juuri huomioitu suurimman osan australialaisten toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vihreä koillisosa Australiasta tunnetaan luonnon kauneudestaan sekä - ei-queenslantilaisten australialaisten mukaan - luonnottoman suorista banaaneista, jotka täytyy taivuttaa ennen vientiä. (Queenslandilaisten vastauksia ei voi jakaa täällä.) Siellä oli aikoinaan eniten aboriginaaleja Australiassa, mutta tilanne muuttui brittiläisten siirtolaisten, heidän tuomiensa tautien ja sarjan veristen konfliktien myötä 1800-luvun alussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun Queensland erosi New South Walesista ja tuli omaksi kruunukolonialiakseen vuonna 1859, Brisbanella - joka alun perin perustettiin rangaistuslaitokseksi vuonna 1824 - oli onni tulla valituksi sen pääkaupungiksi. Tämä osoittautui erityisen hyväksi Queenslandin kullan löytymisen myötä, mikä johti useisiin kultaryntäyksiin 19. vuosisadan jälkipuoliskolla. Queenslandin itärannikolta löytyy useita kansallispuistoja ja lisäksi Suuri koralliriutta ulottuu pitkin sen rannikkoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koko Australian mantereen länsikolmannes muodostaa osuvasti nimetty Länsi-Australia, joka on nimetty niin, koska "Räjähtänyt Helvetti (ja Perth)" oli liian rohkea 1800-luvun karttoihin. Länsi-Australialaisia kutsutaan lempinimellä "hiekkamöhkäle", joka on joko kunnianosoitus heidän sitkeydestään tai hienovarainen tapa sanoa, että heillä on pää hiekassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perthin asutus perustettiin vuonna 1829 ja siitä tuli pian Länsi-Australian pääkaupunki. Sijaiten lämpimän ilmaston omaavassa lounaiskulmassa, jossa valtaosa länsiaustralialaisista asuisi, Perth oli niin eristäytynyt, että Melbourneen pääsi meriteitse vain viikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Länsi-Australia tunnetaan laajasta ja autiosta Outbackistaan, joka on parhaimmillaan harvaan asuttua. Suurin osa länsiaustralialaisista asuu rannikoilla ja koska rannikkoa on niin paljon, kalastaminen on aina ollut merkittävä osa siirtokunnan taloutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eteläinen Australia on pääosin leudon ilmaston aluetta ja se on pitkään ansainnut maineensa puutarhavaltiona. Vaikka kaalin tuotanto on ympärivuotista, ei jokainen Victorian asukas ole henkilökohtaisesti vastuussa omasta viljelypalstastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Melbourne perustettiin John Batmanin toimesta vuonna 1835. Se ei ollut ensimmäinen asutusalue alueella, mutta se kasvoi tärkeäksi nimetyn pääkaupungiksi vuonna 1851, kun uusi Victorian kruunukolonni erotettiin New South Walesista. Onnea Victorian asukkaille, jotka löysivät valtavan määrän kultaa samana vuonna, käynnistäen kultaryntäyksen, joka toisi monia uusia kasvoja heidän siirtokuntaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ne, joilla ei ollut onnea kullankaivuussa, elivät silti kohtalaisen (Australian mittapuulla) ilmaston ympäröimänä ihmisten keskuudessa, jotka olivat löytäneet kultaa, mikä mahdollisti heille kullan suoran käytön palvelujen tai salakähmäisyyden kautta. Lukuun ottamatta erityisen tuskallista taloudellista romahdusta vuonna 1893, Victorian kohtalo pysyi ylhäällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian keskiosan eteläinen alue koostuu leudosta rannikkomaasta, vähemmän leudosta pensaikosta ja armottomasta Outbackista. Vaikka siirtomaa-aikana syötiin huhuja, että syötiin variksia muun ruoan puutteessa, se on myytti - nälkäiset Etelä-Australian siirtolaiset söivät mieluummin papukaijoja ja kakaduja, jotka olivat paljon maukkaampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Etelä-Australia oli ainoa siirtokunta, joka luotiin Britannian parlamentin toimesta. Se oli tarkoituksella suunniteltu vapaaksi siirtokunnaksi, joka kielsi pakkotyön, ja se toivotti köyhät maahanmuuttajat tervetulleiksi aloittaakseen uuden elämän. Siirtokunnassa korostettiin uskonnonvapauden periaatteita ja takattiin maaoikeudet aboriginaaleille. Siirtokunta noudatti pääasiassa periaatteitaan sen perustamisesta vuodesta 1836 lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Outbackin tilat kasvattivat lampaita kautta Etelä-Australian. Vaikka siirtokunnassa ei koskaan ollut todellista kultaryntäystä, sen laajat vehnäpellot tukisivat suurta osaa Australiasta 1800-luvun loppuun mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AERIAL_SERVICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Radion ja lentokoneiden kehitys muutti elämää syrjäisillä Australian siirtokunnilla. Koulutus ja lääkäripalvelut tulivat mahdollisiksi Outbackin asukkaille, jotka aiemmin olivat joutuneet huolehtimaan itsestään. Vaikka heidän kotinsa olivatkin kaukana toisistaan, nämä 1900-luvun huippuinnovaatiot toivat kaukana olevat australialaiset lähemmäksi toisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CROWN_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1800-luvun puoliväliin mennessä Australian manner ei enää ollut kokoelma kaukaisia vankileirejä, joissa oli paljon lavantautia ja muita vaaroja, vaan sen sijaan houkutteleva kaukainen maa, jossa voisi aloittaa uuden elämän ja (ehkä) tehdä omaisuuden. Vaikka heillä oli jonkin verran itsehallintoa, he pysyivät kiistattomasti brittiläisinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRUISE_LINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisellä puoliskolla 1900-lukua merimatka oli ainoa luotettava ja (pääosin) turvallinen tapa päästä Australiaan. Kun vasta muodostunut Australian yhteiswealth käytti liittovaltion varoja kansallispuistoihin, australialaiset matkustajalinerit toivat ihmiset kokemaan niiden loistoa ja tekivät antipodien matkailuteollisuudesta mahdollisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian yhteisö muodostettiin 1900-luvun alussa. Australialaiset saivat kansallisen identiteetin, vähemmän sekavan tullipolitiikan ja tärkeät hallinnolliset instituutiot (parlamentin ja korkeimman oikeuden). He saivat myös Canberraan, kansallispääkaupunkiin, joka oli osittain suunniteltu pitämään Melbourne ja Sydney riitaisilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GOLD_RUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoteen 1851 mennessä Kalifornian kultakentillä saadut rikkaudet olivat tunnettuja ympäri maailmaa. Kun Edward Hargraves ja John Lister löysivät merkittävän määrän kultaa New South Walesissa, seuraavat Australian kultaryntäykset toivat maahan muuttoväestöä, vietiin rikkauksia ja aiheuttivat merkittäviä sosiaalisia jännitteitä maahanmuuttajien "toivottujen etnisyyksien" suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GREAT_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ensimmäisen maailmansodan taistelukentät olivat kaukana Australian maaperältä, yhteisö lähetti kuitenkin yli 400 000 vapaaehtoista taistelemaan Iso-Britannian puolesta. Sotilaita oli Lähi-idässä ja Länsirintamalla, ja Australia lähti sotaan liittyneenä liittovaltiona mutta palasi kansakuntana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PASTORAL_LEASES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Australian siirtokunnat aloittivat maan virallisen tutkimuksen karjanhoitoon sopivaksi, he alkoivat vuokrata näitä maita karjankasvattajille. Tyypillisesti kattava valtavia alueita, Outbackin asemat vaativat tarpeeksi tilaa tukea laidunmaata aiheuttamatta kuivuutta - kova oppitunti, jonka squatteille opittiin myöhään 1860-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PENAL_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australialaiset siirtokunnat perustettiin ensimmäisenä brittiläisten vankien toimesta, jotka kuljetettiin puoliväliin maailmaa. Valitettavasti pienten rikosten tekijöiden kehottaminen viljelemään, louhimaan tai tarjoamaan lääketieteellistä hoitoa ei varusta heitä tällaisilla kyvyillä. Kuitenkin huolimatta heidän vaikeuksistaan, useimmat vankeusasukkaat pystyivät lopulta muodostamaan elinkelpoisten siirtokuntien perustan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SHEEP_REARING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Britannian kasvava villanhalu 1800-luvulla muutti lampaiden kasvattamisen tärkeäksi osaksi Australian siirtomaiden taloutta. Villa oli yksi harvoista hyödykkeistä, jotka eivät heikentyneet pitkillä merimatkoilla, joten etäinen villantuotanto palveli brittiläisiä etuja ja australialaisten karjankasvattajien tilejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_WORLD_WAR_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisin kuin ensimmäisessä maailmansodassa, toisen maailmansodan puhkeaminen merkitsi uhkaa Australian maaperän invaasiosta. Vaikka Australian joukot tukivat jälleen Iso-Britannian voimia, niiden sijoittelu käsiteltiin suuremmalla itsenäisyydellä yhtewealthin toimesta. Tämä mahdollisti Australian armeijalle tiiviimmän koordinaation liittoutuneiden voimien kanssa Tyynellämerellä.</Text>
    </Row>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The lush natural region of Kakadu is home to such unique varieties of flora and fauna that many remain uncategorized in modern times. It is also home to Aboriginal people thought to have lived in the area for at least 20,000 years. Extensive rock art, some of it thousands of years old, reveals the history of the local Aboriginal people. Multiple attempts at European colonization in the 19th Century failed due to Kakadu’s inhospitable terrain.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Near the southwestern coast of the Australian continent are a series of strange rock formations reminiscent of fingertips reaching forth from the sands in which they are situated. These limestone formations are formed from decomposed marine life of an earlier era, though no one theory reveals how they came to exist in their current form. Until their incorporation into a national park in the 1960s, their most common living visitors were kangaroos.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Designating National Parks can greatly enhance [ICON_Gold] Gold and [ICON_Amenities] Amenities. National Parks are designated by Naturalist units, which may be trained or purchased in your city after researching the Conservation civic.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>A National Park's [ICON_Gold] Gold output is equal to the total Appeal of all the tiles included in the park. Additionally, the city that owns the park receives 2 [ICON_Amenities] Amenities, and the four closest cities in your civilization receive 1 [ICON_Amenities] Amenity.</Text>
    </Replace>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PENAL_SETTLEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonialismin pyrkimyksistä, kaukaisista maista, jotka se on julistanut omakseen, ja luovasta lähestymistavasta rikosoikeuteen, voisi asettaa pakkotyöleirejä. Tämä pakkotyön järjestelmä lähetti vankeja kaukaisille ja ankarille maille tekemään sitä raskasta ja vaarallista työtä, joka liittyi kolonialistiseen perustamiseen. Yleensä vankileirejä johti kuvernööri, joka toimi vankilanjohtajana, ja vangeilla ei ollut paikkaa, jonne paeta. Heillä oli kuitenkin kannusteita työskennellä yhteiskunnallisen velkansa pois – omistusoikeus siihen, mitä he olivat rakentaneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COLONIAL_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun rangaistussiirtokunta saavutti itsestään riippuvaisen tilan, sille tarvittiin enemmän kuin kuvernööri, jolla oli absoluuttinen valta palkattuihin palvelijoihin. Ankara siirtomaa-oikeus ei ollut juurikaan myyntivaltti menestyneille käsityöläisille ja niille, jotka halusivat muuttaa kohtaloaan. Tämän seurauksena todellinen siirtomaa-hallitus tarjosi rajoitetun paikallisen ja alueellisen hallinnon asukkailleen. Poliittiset virat laajenivat siirtokunnan kasvaessa, mikä mahdollisti siirtomaapääkaupungin huolehtia (ja mikä tärkeintä, verottaa) syrjäisimpiä siirtokuntia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_STATE_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osavaltioiden perustaminen perusti alueellisen itsehallinnon kansallisen järjestelmän sisällä. Liittovaltion perustuslain selkeät politiikat, jotka hyväksyttiin ja pantiin täytäntöön liittovaltion tasolla, mahdollistivat osavaltioiden hallituksille paikallisten asioiden hoitamisen ja kansallisen politiikan vaikuttamisen kansallisen edustajan kautta. Päällisin puolin osavaltioiden hallitukset pitivät sormensa monissa piirakoissa, pyrkivät lisäämään vapaat sormensa uusiin piirakoihin ja vaativat äänekkäästi tasa-arvoa, kun havaittiin toisen osavaltion saavan enemmän piirakoita kuin he itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonialismiaikana kuvernöörit saattoivat myöntää maata hyvämaineisille siirtolaisille, vaikka he usein sulkivat silmänsä vankien valtaamalle maalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIRST_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuusi vankeuslaivaa, kaksi laivaa ja kolme huoltoalusta saapuivat Australiaan vuonna 1788. Kalastus oli aluksi ainoa tapa täydentää vähentyviä siirtokunnan varastoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REWARDS_OFFERED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian kultaryntäys vuonna 1851 johti siirtomaahallitusten tarjoamaan houkuttelevia palkintoja kullankaivajien kullanetsinnästä. Jokaisesta, jolla oli pannu, tuli kaivaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TERRA_NULLIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1835 tapahtunut Australian julistaminen "ei kenenkään maaksi" ilman tunnistettavaa hallitsijaa salli siirtomaiden vaatia aluetta omakseen - huolimatta aboriginaali läsnäolosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_ARCHITECTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin epäjärjestelmällinen kehitys rangaistusvankien toimesta johti siihen, että siirtomaakuvernöörit nimesivät erilaisia taitavia ja erikoistuneita käsityöläisiä suunnittelemaan siirtomaiden kehitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARRAMATTA_ROAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen ja vanhin australialainen tie yhdisti siirtokuntakaupungit Sydneyn ja Parramattan. Tällainen infrastruktuurin kehittäminen johti laajaan siirtokuntatien järjestelmään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TICKET_OF_LEAVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paroleasiakirja myönnettiin vangeille, jotka pystyivät huolehtimaan itsestään, tai hyvän käytöksen palkintona, ja heille sallittiin työskentely siirtokunnissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MOUNTED_STOCKMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ratsastavat karjapaimenet työskentelivät laajoilla mailla, jotka oli myönnetty Outbackin asemille. He olivat mestareita hoitamaan laumaa, joka oli hajallaan suurilla maa-alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRANS_AUSTRALIAN_RAILWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sen muututtua Commonwealthiksi, Trans-Australian -rautatien rakentaminen mahdollisti luotettavan ja säännöllisen kuljetuksen länsi-australialaisesta Perthistä itä-australialaiseen Sydneyyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEED_THE_TROOPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>AIF-joukot tarvitsivat säännöllisen ruokahuollon kampanjoissaan kaukaisissa maissa. Kestävä (ja hampaita rikkova) laivakorppu piti sotilaat ruokittuina Gallipolissa ja sen jälkeenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GALLIPOLLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Gallipoli oli lopulta tappio liittoutuneiden voimille, AIF-joukkojen kova taistelu vangitsi suuren yleisön huomion Australian kotirintamalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCHOOL_OF_THE_AIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Radion yleisyys mahdollisti koulutusohjelmien lähettämisen kaukaisille Australian alueille. Tämä mahdollisti koulutuksen Outbackin kaukaisimmilla alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FLYING_DOCTORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lentävä lääkäripalvelu käytti yhdistelmää ilmaliikenteestä ja radiosta tukemaan lääketieteellisiä tarpeita Australiassa sijaitsevilla syrjäisillä alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_MATERIEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian sotatalouden tarpeisiin tarvittiin raaka-aineita aseiden, sotilaskuljetusajoneuvojen ja sotalaivojen rakentamiseen. Tämä johti kaivostoiminnan kasvuun, joka tyydytti kansakunnan elintärkeitä sotatarpeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVASION_THREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pelko japanilaisinvaasiosta johti politiikkaan, joka salli asevelvollisuusikäisten joukkojen sijoittamisen Australian rajojen ulkopuolelle, mikäli se auttoi Australian puolustusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SEAFOOD_PRESERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toinen maailmansota jälkeinen muuttoliike johti merkittävään laajentumiseen Australian kalanviljelyssä. Katkaravut ja kiviravut tulivat tärkeiksi vientituotteiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARK_RANGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian luonnonpuistojen vahtimestarit ovat vastuussa laajoista maa-alueista - sekä maan luonnollisten piirteiden että vierailijoiden hyvinvoinnista, jotka tulevat kokemaan sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka se löydettiin 1800-luvun alussa, Australia ei sairastunut "kultakuumeeseen" ennen vuotta 1851. Niin paljon kultaa louhittiin, että Britannia avasi Sydney Mintin, ensimmäisen kerran, kun brittiläisiä kolikoita sai lyödä Englannin ulkopuolella. Kulta on pysynyt jatkuvasti tuottoisana australialaisena vientituotteena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PROSPECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australialaisen kullan löytämisen jälkeen 1800-luvulla kaivostyöläiset ovat etsineet onneaan antipodealaisessa maaperässä. Toisin kuin harrastajat, jotka seulovat malmikasoja kullan, hopean tai opaalin löytämiseksi, "ammattimaiset amatöörikaivostyöläiset" voivat rikastua, kunhan he valitsevat oikean kaivosoikeuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GRAZIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Karjankasvattajat ovat outback-asemien vakituisia työntekijöitä, jotka hoitavat karjaa ja viljelevät karjalle sopivia kasveja laidunmailla, jotka ovat yleensä laajoja, jotta Australian vähemmän vieraanvaraista laidunmaata voidaan käyttää karjan tai lampaiden kasvattamiseen. Olipa kyse juuston valmistuksesta, lampaan kerimisestä tai dingo-koirien tappamisesta, karjankasvattajat ovat ensimmäinen askel Australiassa kannattavassa karjankasvatusalalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FARMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australian maanviljelijöiden koettelemukset ja vastoinkäymiset ovat moninaisia ja monimuotoisia. Maaperän eroosio, pelätty skotlantilainen ohdake ja jäniksen vitsaukset, puhumattakaan maasta, joka on altis kuivuudelle. Tämä vaikea elämä voi kuitenkin olla varsin tuottoisaa niille, jotka panevat selkänsä siihen - ja tietävät parhaat asettumispaikat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FISHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa kyseessä australialainen keuhkotursas, Murray-kampela tai länsikarppitokko, taitava kalastaja voi saada ne kaikki kiinni - melko vaativa tehtävä Australiassa, maailman kuivimmalla mantereella. Rohkeat kalliokiipeilijät välttävät makean veden pulmat pyydystämällä mereneläviä rannikon kallioilta...ja välttelevät suolaisen veden krokotiileita, jotka yrittävät saada heidät kiinni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EXPLORER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australiassa toimineet siirtomaatutkijat olivat usein pelottomia ja kunnianhimoisia ihmisiä, jotka tavoittelivat mainetta ja tunnustusta saavutuksistaan. Valitettavasti Outbackilla ei ollut juuri sympatiaa heidän haluilleen. Monet niistä, jotka lähtivät tutkimusmatkoilleen ilman perustavanlaatuista ymmärrystä alueen vaaroista, eivät palanneet koskaan tai palasivat loukkaantuneina.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>