<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TOWERDEFENSE_ZOMBIE_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+ {संपत्ति} म्यूटेशन शक्ति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_NAME">
      <Text>बैरिकेड (bairiked)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_NAME">
      <Text>मजबूत बैरिकेड।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_NAME">
      <Text>जाल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_NAME">
      <Text>आधुनिकीकृत फंदा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_DESC">
      <Text>एक अविचलनीय प्रारंभिक सुधार जो इसके ऊपर से गुजरते या उससे आस-पास के दुश्मन इकाइयों पर छोटा नुकसान पहुँचाता है और उन पर कब्जा रखता है। सैन्य इंजीनियरिंग के साथ अनलॉक किया जाता है और एक बिल्डर चार्ज का उपयोग करके बनाया जाता है। इस जगह से यूनिट गतिरोधित नहीं होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_DESC">
      <Text>एक अव्यवहार्य बाद में सुधार जो नुकसान को मध्यम रूप से देता है और दुश्मन इकाइयों पर नियंत्रण क्षेत्र लगाता है जो इससे होकर गुजरते हैं या इसके आस-पास होते हैं। राइफलिंग के साथ अनलॉक किया जाता है और एक मिलिट्री इंजीनियर से चार्ज का उपयोग करके बनाया जाता है। यह स्थान के माध्यम से इकाइयों की चलन नहीं रोकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_DESC">
      <Text>एक अप्रभावी पूर्वावस्था जो नुकसान कम करती है और दुश्मन इकाइयों के जोखिम को कम करती है जो सीधे इससे गुजरते हैं। निर्माण के साथ अनलॉक किया गया और बिल्डर चार्ज का उपयोग करके बनाया जाता है। यह इकाई के गुजरने को रोक नहीं सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_DESC">
      <Text>एक अप्रभावी बाद में सुधार जो सीधे उसे गुजर रहे दुश्मन इकाइयों को बड़ा नुकसान पहुंचाता है और उनकी चाल को कम करता है। बॉलिस्टिक्स के साथ अनलॉक किया गया और एक सैन्य अभियंता के चार्ज से बनाया गया। इस स्थान से इकाइयों की चाल रोक नहीं सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_RELIGIOUS_NAME">
      <Text>अपराधियों को बदल दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_SCIENCE_NAME">
      <Text>अंधेरी संकेत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_RELIGIOUS_DESCRIPTION">
      <Text>पूरा करने के बाद, इस शहर के क्षेत्र में मौजूद जोंकी के नियंत्रण में हो जाओ। नियंत्रण 15 टर्न तक चलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_SCIENCE_DESCRIPTION">
      <Text>पूर्णता प्राप्त करने पर, इस शहर के क्षेत्र में होने वाले ज़ॉम्बियों के नियंत्रण को हासिल करें। नियंत्रण 30 टर्न तक रहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MODE_ZOMBIE_NAME">
      <Text>ज़ॉम्बी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MODE_ZOMBIE_DESCRIPTION">
      <Text>एक शत्रुतापूर्ण मेले इकाई जो मैप पर उत्पन्न होने के एक स्थान पर आ सकती है जहां किसी इकाई की मौत हो गई है। इसकी मीली ताकत हर जीते जीते हुए ज़ॉम्बी के साथ बढ़ती है, वैश्विक रूप से। अगर किसी ज़ॉम्बी ने किसी अन्य इकाई को नष्ट कर दिया है, तो अगली बार कुछ जानवर उस टाइल में जन्म लेते हैं। अगर कोई ज़ॉम्बी किसी शहर की आबादी को कम करता है, तो उस शहर के साथ अगले तुरंत ज़ॉम्बी इकाई उत्पन्न होती है। ज़ॉम्बी सबसे करीबी निकटतम इकाई, शहर या रक्षात्मक जिले का लक्ष्य बनते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_RELEASE_LEVY_DESCRIPTION">
      <Text>इस यूनिट का नियंत्रण छोड़ दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPY_SUMMON_ZOMBIES_NAME">
      <Text>ज़ॉम्बी ब्रेकआउट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPY_SUMMON_ZOMBIES_DESCRIPTION">
      <Text>पूर्ण होने के बाद, इस शहर द्वारा काम किए गए प्रत्येक टाइल के लिए एक ज़ॉम्बी उत्पन्न करने का मौका होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_SUMMONED_ZOMBIES_SUMMARY">
      <Text>आपके एजेंट {1_unitName} ने {2_CityName} में जनसंख्या में संक्रमण करने में सफलता प्राप्त की और शहर पर हमला करने के लिए एक जॉम्बी होर्ड बनाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_SUMMONED_ZOMBIES_MESSAGE">
      <Text>सफलता जीत के कारण ज़ॉम्बी ब्रेकआउट।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_ENEMY_SUMMONED_ZOMBIES_SUMMARY">
      <Text>{1_CityName} में एक दुश्मन जासूस ने आपकी जनसंख्या को संक्रमित करने में कामयाब रहा है, जिससे एक ज़ोंबी सेना बन गई है जो अब आपके शहर को खतरे में डाल रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_ENEMY_SUMMONED_ZOMBIES_MESSAGE">
      <Text>दुश्मन ने ज़ॉम्बी बड़ाव का कारण बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP">
      <Text>इस टाइल पर पैदल चल रहे शत्रु इकाईयों को हल्के नुकसान पहुंचाता है और उनकी गति को कम करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_TRAP">
      <Text>इस टाइल पर चलने वाले शत्रु इकाई को मध्यम नुकसान पहुंचाता है और उनकी गति कम कर देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_BARRICADE">
      <Text>इस टाइल पर चलने वाले दुश्मन इकाइयों पर हल्का नुकसान पहुंचता है और उन इकाइयों के आस-पास जोन ऑफ कंट्रोल लगाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_DESCRIPTION} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_TRAP} 

(NOTE: THESE PHRASES ARE NOT TRANSLATABLE AS THEY ARE LOCATION-SPECIFIC DESCRIPTIONS.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MAORI_PA_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_MAORI_PA_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_DESCRIPTION} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP} 

(NOTE: THE TEXT IS ALREADY IN ENGLISH AND DOES NOT NEED TO BE TRANSLATED.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FORT_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_FORT_DESCRIPTION} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP} 

(NOTE: THESE ARE PLACEHOLDER TEXTS AND CANNOT BE TRANSLATED AS THEY ARE SPECIFIC TO THE GAME LOCALIZATION.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP} 

(वैंपायर कैसल का विवरण) [नयी पंक्ति] [नयी पंक्ति] (कमजोर जाल का विवरण)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_BARRICADE} 

{LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION} [नई पंख्ति] [नई पंख्ति] {LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_BARRICADE}</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>