<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_LOCATION">
      <Text>दक्षिण पश्चिम यूरोप (Dakshin Pashchim Europe)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_SIZE">
      <Text>92,090 वर्ग किलोमीटर (57,222 वर्ग मील)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_POPULATION">
      <Text>दस लाख तीन हजार दो सौ चौबीस हजार छह सौ सत्तर चार (2020 में)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_CAPITAL">
      <Text>लिस्बन (लिस्बोआ)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुर्तगाल एक छोटे से मध्यकालीन राज्य से लगभग एक विशाल समुद्री साम्राज्य बन गया। अपनी उच्चतम शक्ति के समय में 1500 के दशक में, पुर्तगाल दक्षिण अमेरिका, अफ्रीका, एशिया और ओशिनिया के कुछ हिस्सों को नियंत्रित करता था। कोलोनियल प्रयासों का आरंभ करने वाले पहले यूरोपीय देशों में से एक के रूप में, पुर्तगाल विश्वव्यापीकरण की पहली महान लहर के लिए जिम्मेदार है: जो आज तक दुनिया भर में लोगों, विचारों और मसालों के आंदोलन को देखा नहीं गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जैसा कि यूरोप का अधिकांश हिस्सा, वह क्षेत्र जो एक दिन पुर्तगाल बनेगा, क्षेत्रीय विवादों और विजयों से कंपित हुआ था। रोमन लुसिटानिया का एक हिस्सा होने के बाद रोमन साम्राज्य के बाद पुर्तगाल उमय्यद खलीफात के अल-अंदलुस क्षेत्र का हिस्सा बन गया। लेकिन शब्द "विजय" को बहुत ही अंधेरे रंग से मत चित्रित करने दें: पहले हजारी के टर्न के दौरान अल-अंदलुस में जीवन पश्चिमी यूरोप के कई हिस्सों की तुलना में एक उज्ज्वल स्थान होता। जबकि यूरोप अंधेरे युग से गुजर रहा था, कोर्डोबा जैसे केंद्रों के माध्यम से पेनिन्सुला के अलग-अलग हिस्सों में कला और शिक्षा का उत्थान हुआ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>उमय्यद के शासन का विस्तार 1100 तक था, जब डोम अफोंसो हेन्रिक्स ने एक सफल विद्रोह चलाया। इसके लिए, अफोंसो पहले स्वतंत्र पुर्तगाल राज्य की स्थापना करने के लिए "संस्थापक" का शीर्षक मिल रहा है। अफोंसो, क्षेत्र में अन्य ईसाई राजाओं के साथ, रिकोन्किस्टा - ईबेरिया में मूरी (मुस्लिम) शासन को उलटा करने की अभियान जारी रखा। मशहूर रूप से, अल्फोंसो ने 1147 में लिस्बन को ले लिया, पुर्तगाल में तूफानी अटलांटिक से बचने के लिए आश्रय लेने वाले अंग्रेजी क्रुसेडरों के एक प्रवाह द्वारा सहायता की गई। यह समझते हुए कि वे घर के नजदीक अपने क्रुसेडों के संस्करण से लड़ सकते हैं, वे रहे और क्षेत्र से उमय्यदों को निकालने में मदद की। (वे जब्त किए गए शहरों को लूटने और बंधकों को रस्सी बनाकर भुगतान करने की अनुमति थी)। 1249 में, अफोंसो तीसरे ने फारो नामक दक्षिणी शहर को जीत लिया, जिससे क्षेत्र में पुर्तगाली शासन को दृढ़ता मिली। 13 वीं शताब्दी तक, पुर्तगाल की सीमाएं आज के जैसी थीं, और वे अंग्रेजों के साथ एक गठबंधन बनाए रखे थे जो शताब्दियों तक रहेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>पुर्तगाल की नई स्वतंत्रता के साथ केंद्रीय समुद्री अन्वेषण की एक युग आई। अब पुर्तगाल के पास शक्तिशाली पोर्ट शहर थे और उमैय्यद खगोल विज्ञान और गणित के फायदे भी थे, जो उन्हें जाने-अनजाने महासागर के रास्तों का फायदा उठाने में सक्षम बनाते थे। इन दो गुणों ने पुर्तगाल को एक जुआ खेलने की अनुमति दी - सिल्क रोड के सभी मध्यस्थों पर निर्भरता कम करने के लिए खतरनाक जल में चलना और एशिया के साथ व्यापार करना। इसे ध्यान में रखते हुए, जोआओ पहले, उनके तीन पुत्र, प्रिंस डुएर्ट, प्रिंस पेड्रो, और प्रिंस हेनरी "द नेविगेटर" के साथ खोज की युग की शुरुआत की - खोज, बेशक पुर्तगालियों के लिए; मालक्का, गोवा, और अंगोला के निवासियों के पास इसके लिए एक और शब्द हो सकता था। आर्कवेस्टा का यह विजय पुर्तगाल के लिए रिकॉन्किस्टा का अगला कदम था - पुर्तगाली तब तक अफ्रीका के उत्तरी हिस्से में सीटा का विजय था, बहुत ही पुर्तगाली तट से निकट। पुर्तगाली समुद्रों की "खोज" जारी रही और अफ्रीका के तटों से शुरू होकर भारत और पूर्व एशिया तक जाती थी। 1500 के दशक के शुरू में, विश्व के बहुत से पुर्तगाली समुदाय थे, जिसमें अंगोला, मोजाम्बिक, सोमालिया, गोवा (भारत में), मालाका (वर्तमान मलेशिया में), टिमोर और जापान में एक व्यापार पोस्ट शामिल था। इन समुदायों और व्यापार मार्गों के स्थापना ने पुर्तगाल को एक छोटे समय में बहुत शक्तिशाली और धनवान बनाया, क्योंकि पुर्तगाली व्यापारी सोने, मसालों के आयात और नौकरशाहों के व्यापार को नियंत्रित करते थे, जो अत्याचारी लोगों को बढ़ाता था। नए विजयों, नए व्यापार सामग्री और नए कैथोलिक धर्म के प्रति बढ़ती लालसा ने पुर्तगाली समुदायों को कई जगहों पर अंग्रेजी संसाधनों में अपनी समृद्धि का नुकसान कर दिया; मलय सुल्तान और जापानी डायमो व्यापार से परेशान थे, लेकिन धर्म परिवर्तन उनके राजनीतिक आदेश को तोड़ने की आशंका थी (जिसे अधिक चतुर डच नोटिस लिया गया था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पुर्तगाल और उनके पड़ोसी स्पेन के बीच इस खोज के मामले में एक मित्रता से भरी दोस्ताना रिवायत थी। 1492 में क्रिस्टोफर कोलंबस ने अमेरिका की "खोज" की और स्थान का स्पेनी दावा पक्का किया, जिससे पुर्तगाल को अपने पड़ोसी को पीछे छोड़ने का एक तरीका ढूँढना पड़ा। पुर्तगाली खोजकर्ताओं ने ब्राजील की समुद्र तट पर अकस्मात रूप से पहुंचा और एक कड़वी विवाद के बाद स्पेन ने अंततः टोर्डेसिल्लास के तर्क से इसे हल किया, जो न्यू वर्ल्ड के "खोज" को विभाजित करता था: जो रेखा के पूर्व थे, वे पुर्तगाली थे, और जो पश्चिम में थे, वे स्पेनी थे। दोनों ओरों ने इसे स्वीकार्य माना (पोप से विवाद नहीं करना था) और अपने व्यापार को जारी रखने लगे, लेकिन जैसे ही यूरोपीय खोजकर्ताओं ने मानचित्र भरना शुरू किया, तो जल्द ही स्पेन को सोने से भरे मेक्सिको, पेरू और अमेरिका का अधिकांश भाग मिल गया, जबकि पुर्तगाल को समुद्र तट वाला ब्राजील मिला। (ऐसा लगता था कि किसी ने मूल निवासियों से पहले पूछा नहीं था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>उनके पड़ोसी के साथ शांति लंबे समय तक नहीं रही, हालांकि, पुर्तगाल में एक धूर्त घटनाक्रम के बाद एक वारिस के बिना गद्दी सुनिश्चित भारत ने एक स्पेनिश राजा के साथ बैठ गया। स्पेन के फिलिप II ने अपनी मां के द्वारा गद्दी का दावा किया और पुर्तगाल पर आगमन किया। उनकी निर्णायक जीतों के बाद, उन्होंने पुर्तगाल के फिलिप I के रूप में अभिषेक किया (क्योंकि वहाँ पहले से कोई फिलिप I नहीं था, वहाँ वह फिलिप II नहीं बन सकता था)। पुर्तगाल को 1640 के बाद स्वतंत्र नहीं होने पड़ा, पुर्तगाली पुनरुत्थान युद्ध के बाद, और उसके बाद भी, उन्हें स्पेन को उस स्वतंत्रता को स्वीकार करने के लिए और 28 साल तक इंतजार करना पड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जब ब्राजील में सोना खोजा गया तो फिर से भाग्य उसके पीछे लगने लगा। नई धन की प्रवाह ने पुर्तगाल की अर्थव्यवस्था को समृद्ध किया और उन्हें एक वित्तीय तकता दी, जो बहुत जरूरी थी, जब 1755 में लिस्बन में एक 9 तीव्रता भूकंप आया। सेबस्तियाओ जोसे डे कार्वाल्हो ए मेलो, या संक्षेप में पोंबाल के मार्किस, तबाही से बच गए और बिना कुछ कहे शहर को पुनर्निर्माण के लिए आगे बढ़े। उनके त्वरित कार्यवाही के कारण शहर को एक साल में पुनर्निर्मित कर दिया गया था, और एक उत्कृष्ट योजना के तहत, उन्होंने इमारतों को भूकंप के लिए सहनशील बनाने के लिए डिजाइन किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>1800 के दशक में यूरोप के अधिग्रहण का हिस्सा के रूप में नेपोलियन ने पुर्तगाल पर आक्रमण किया, और जब उन्होंने लिस्बन को कब्जा कर लिया, तो पुर्तगाल की राजधानी ब्राजील, रियो डी जेनेरो में स्थानांतरित हो गई। पुर्तगाल ने अपने अंग्रेज़ दोस्तों की मदद से नेपोलियन का मुकाबला किया - जो शुरू से मौजूद था। लेकिन यह कदम पुर्तगाल के ब्राजीली दावे का अंत था: युद्ध के अंत में, ब्राजील ने पुर्तगाल से अपनी आज़ादी की घोषणा करने के बाद, लिस्बन फिर से राजधानी बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>पुर्तगाल आज भी एक शक्तिशाली कैथोलिक राष्ट्र है, और यूरोपीय संघ का एक मुख्य सदस्य है। इसका खान-पान (हरा वाइन सहित!), उदास फाडो संगीत और समझदार दृष्टिकोण के लिए अभिनय किया जाता है। पुर्तगाल और ब्रिटेन के बीच नजदीकी संबंध हैं, हालांकि प्रचुर पर्यटक सीजन में पुर्तगाली कभी-कभी सोचते हैं</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_TITLE">
      <Text>जोआओ तीसरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_QUOTE">
      <Text>मैं दोम जोआओ हूँ, परमेश्वर के अनुग्रह से पुर्तगाल और अल्गार्वेस और विदेश के भूमि के राजा हूँ, अफ्रीका में गुएना के स्वामी हूँ, और इथिओपिया, अरब, पेर्शिया और भारत के खोज और व्यापार के स्वामी हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोआओ III, जिसे "द कोलोनाइज़र" कहा जाता है या शायद अधिक दयालु रूप से "पावंपुष्पी" कहा जाता है, 1521 से 1556 तक पुर्तगाल और अलगार्व के राजा थे। वह राजा मनुएल I और अरागोन की मरिया के सबसे बड़े बेटे थे। जन्म से ही, उनका परिवार उन्हें उत्कृष्टता की दिशा में सेट करने का प्रयास किया - उन्हें ज्योतिष विज्ञान, ज्योतिष शास्त्र, धर्मशास्त्र, कानून और मानविकी शिक्षा देने वाले विद्वानों को दिया गया, और उन्हें उनका खुद का घर व्यवस्थित करने के लिए बारह साल की उम्र में दिया गया। कुछ सालों के अनुभव के साथ, उन्होंने वास्तविक राजकीय कर्तव्यों में अपने पिता की मदद करना शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जोआओ 16 साल की उम्र में शादी करने के लिए तैयार था और उसकी पहली चाची एलिनोर ऑफ ऑस्ट्रिया से शादी होने वाली थी, लेकिन उसके पिता मैनुएल आगे बढ़ गए और उन्होंने एलिनोर को खुद के लिए चुना। जोआओ को स्वाभाविक रूप से नाराज़गी हुई, और पूरे दुखद विवाह के विषय में ज्यादा उदास था। हालांकि, 1521 में जोआओ के उदय होने के बाद, उसने अपनी पूर्व-दंपति एलिनोर की छोटी बहन कैथरीन ऑफ ऑस्ट्रिया से एक रणनीतिक विवाह कर लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>प्रेम में जलते हुए, उसने अपने धर्म में अपना सारा समय लगा दिया। महत्वपूर्ण रूप से, जोअओ ने धर्म के मानववादी दृष्टिकोण को समर्थन दिया जैसे सोसायटी ऑफ जीजस - जेसूइट्स। शायद कम नहीं नोबली थी, जब जोअओ के अधीन इन्क्विजीशन अंततः पुर्तगाल में पहुंचा जिससे मुफ़्त जांच को दबाया गया (लेकिन साथ ही साथ सुनिश्चित करते हुए की पुर्तगाल में कोई प्रोटेस्टेंट आंदोलन न हो)। इन्क्विजीशन चर्च द्वारा समस्यात्मक या अपवित्र माने जाने वाले किसी भी चीज को सज़ा देने के लिए था, जिसमें विशेष रूप से जादू-टोना, दोषी विवाह, चर्च के विरोधी साहित्य और लैंगिक विपथता शामिल थी। जोअओ (पोप की अनुमति से) अपने भाई कार्डिनल हेनरी को अपने ग्रांड इंक्विजिटर के रूप में नियुक्त किया और पुर्तगाली क्षेत्रों में शाखाएं स्थापित की। इन्क्विजीशन का प्रभाव पुर्तगाली संस्कृति और दैनिक जीवन में भी था। ये कदम जोअओ को "द पायस" का नाम देने के लिए लाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>युद्ध के माध्यम से विजय प्राप्त करने की बजाय, जोआओ अक्सर कूटनीति और लाभदायक विवाहों का इस्तेमाल करता था। उनकी बहन इजाबेला को स्पेन के राजा और संयुक्त रोमन सम्राट चार्ल्स V से शादी हुई थी और उन्होंने अपनी बेटी मारिया मनुएला को स्पेन के राजा फिलिप II से शादी कराई। उनका बेटा प्रिंस जोओ मनुएल ने स्पेन की जोएन से शादी की थी और उनके बेटे ने बाद में राजा सेबास्टियन I बनने का फैसला किया। यहां सामान्य रूप से एक ट्रेंड दिख रहा है - पुर्तगाल इबेरिया में एक स्वतंत्र लेकिन नजदीकी संबद्ध स्थान सुरक्षित कर रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>जोआओ ने खोजा कि पुर्तगाल के विस्तारवादी साम्राज्य में अप्रभावी, कर्ज और भ्रष्टाचार से भरपूर समस्याएं थीं। शुरू में, उन्होंने नए गवर्नरों की नियुक्ति करके समस्याओं को ठीक करने की कोशिश की, सोचते थे कि बेहतर मनुष्य बेहतर परिणाम देंगे, लेकिन समस्या व्यवस्थात्मक थी। इसके अलावा, कभी-कभी "निकाले गए" गवर्नर बस नहीं जाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>जोअों के शासन का असली प्रभाव उसकी व्यापार नेटवर्क में विस्तार में था। मोम्बासा, मोजाम्बिक और अफ्रीका के अन्य हिस्सों में बलवान पुर्तगाली व्यापार शिविर - फेटोरिया - स्थापित की गईं, और पुर्तगाल ने दक्षिण पूर्व एशिया में तिमोर और मालुकू द्वीप समूह, दक्षिण एशिया में गोवा और श्रीलंका और पूर्व एशिया में नागासाकी और मकाउ में एक व्यापार केंद्र हासिल किया। इन नेटवर्कों में मसालों, चीनी मिश्रित, सोना, सुगंध, और रेशम इत्यादि दुनिया भर में ले जाए जाने थे। कम उचित रूप से, जोआओ ने भी गुलाम लोगों का व्यापार किया था, जिसने कांगोली राजा म्वेम्बा ए एनजिंगा को पुर्तगाली गुलाम व्यापारियों की गतिविधियों के बारे में जोआओ को एक तीखी पत्रिका लिखने के लिए उकसाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जोआओ की राज्याभिषेक के अंतिम दिनों में, उन्हें उत्तराधिकारी का नाम रखने में कठिनाई हुई। कैथरीन के नौ बच्चों में से केवल दो बच्चे बचपन से बाहर बचे, और दोनों अपने पिता से पहले ही मर गए। उनकी मृत्यु के बाद, उनके पौत्र सेबास्टियन को अंततः गद्दी मिली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>पुर्तगाल नौटिक अन्वेषण और समुद्र प्रणाली पर आधारित व्यापारी साम्राज्य की शुरुआत करने के लिए मानचित्र का अन्वेषण करना चाहता है, जिसमें इसके तटीय संसाधनों और नौसेना अन्वेषण के फायदे का लाभ उठाया जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>एक सफल पुर्तगाली विजय विस्तृत व्यापार नेटवर्क और तटीय टाइल का शोषण करने पर निर्भर करेगी। ध्यान रखें कि पुर्तगाल के लिए, अंतरराष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट सिर्फ वही हैं जो जल पर गुजरते हैं, इसलिए जोअओ अपनी शहरों को समुद्र तट के आसपास बनाना चाहेगा ताकि वह अधिक संभव व्यापार स्थानों का उपयोग कर सके। इसके अलावा, तटीय शहरों को नेविगेशन स्कूल से पूर्ण लाभ प्राप्त हो सकता है, जो नौसेना यूनिट के लिए अतिरिक्त [ICON_Production] उत्पादन, तट और झील टाइल के लिए अतिरिक्त [ICON_Science] व अतिरिक्त [ICON_GreatAdmiral] ग्रेट एडमिरल प्वाइंट प्रदान करता है। पुर्तगाल भविष्य में पुर्तगाल के अनुकूल बुनियादी ढांचे, फेइटोरिया के लिए स्थान ढूंढने के लिए मानचित्र का अन्वेषण करना चाहेगा, जो पुर्तगाल के अनुकूल यूनिट, नाउ द्वारा बनाया जाता है। पुर्तगाल अपने व्यापार लाभ का उपयोग किसी भी तरह की जीत के लिए कर सकता है - लेकिन युद्ध से दूर रहें; वह बंद नहीं होने चाहिए!</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>साग्रेस पुर्तगाल का दक्षिणतम बिंदु है, जहां जहाज तूफानी आधंबर से गुजरने से पहले आखरी सुरक्षित शरण होती थी। दक्षिण की ओर देखते हुए, पुर्तगाली नाविकों को कठिन समुद्र और आड़ूंगा "केप नो" से निपटना पड़ता था - अफ्रीका के मोरक्को के उस समुद्री तट का नाम था जहां सहारा शुरू होता है। यूरोपीय और अरब नाविकों द्वारा लंबे समय तक नेविगेबल दुनिया की अंत मानी जाने वाली इसीलिए इसका नाम था, केप नो (अब केप चौनर के नाम से जाना जाता है) पुर्तगाली लोगों को उनके सपने को पूरा करने के लिए पार करना पड़ा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पोर्तुगीज़ अभियानों के लिए योजना बनाना और अंतिम सफलता- और केप और दूसरे और दूर अधिक बाधाकारी केप के चारों ओर - नेविगेशन के स्कूलों में हुआ। जबकि कुछ विद्वान इस "स्कूल" शब्द को ढीलापन से व्याख्या करते हैं, जिसमें अधिकतर पोर्तुगीज़ सेलर शायद जहाजों पर अपनी अध्ययन की अभ्यास शुरू कर दें, दूसरों ने नेविगेशन के सेंट्रलाइज्ड स्कूल की एक संयुक्त स्कूल को प्रस्तावित किया है - रोमांटिक रूप से सबसे सहज स्थान साग्रेस पॉइंट पर। यहां से, सेलर अंतर्दृष्टि से अटलांटिक के खतरों को देख सकते थे ... और उन्हें पार करने के तरीकों का नक्शा बना सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ETEMENANKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एटेमेनांकी बाबीलोनियन जिग्गुराट था या चरणवाला टावर। कुछ लोग मानते हैं कि एटेमेनांकी बेबेल के टावर की कहानी के लिए प्रेरणास्रोत हो सकता है। यह पहले हम्मुराबी के समय के आस-पास बनाया गया था और 689 ईसा पूर्व बाबीलोन के विनाश के बाद नैबुखदनेज़र द्वितीय ने इसे पुनर्स्थापित किया था। 331 ईसा पूर्व, अलेक्जेंडर द ग्रेट ने बाबीलोन को जीता और एटेमेनांकी को फिर से ठीक करने के लिए आदेश दिया। जब वह बाबीलोन वापस आया और उसे पता चला कि इसमें कोई बदलाव नहीं हुआ है, तो उसने तभी इसे तोड़ने और फिर से बनाने के लिए सरल हो जाने का फैसला किया। हालांकि, अलेक्जेंडर द ग्रेट के आदेश पूरे नहीं हुए। कुछ दावा करते हैं कि एक और राजकुमार जिग्गुराट को फिर से बनाना चाहता था, लेकिन वह ट्रिप करने से शर्मिंदा हो गया था, इसलिए उसने अपने हाथी टेम्पर टैंट्रम में बाकी सब कुछ तोड़ दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TORRE_DE_BELEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बेलेम का टॉर एक पुर्तगाल की सबसे पहचानी हुई संरचनाओं में से एक है और खोज के युग के एक स्मारक के रूप में काम करता है। टावर लिस्बन के बंदरगाह में रक्षात्मक तौर पर खड़ा है और अधिकतर खोजकों के लिए एटलांटिक में जाने की शुरुआत के रूप में काम करता था। राजा मनुएल I ने 16वीं शताब्दी में फ्रांसिस्को डी अरूडा को इस संरचना के डिजाइन और निर्माण के लिए नामित किया था। टावर चूना पत्थर से बना हुआ है और उल्लेखनीय मैनुएलीन शैली में डिजाइन किया गया है। महान पत्थर काफी दूर से दिखता है। यदि कोई इस टावर को और नजदीक से देखेंगे, तो वे मूर्तियों और सबसे अजीब रूप से, पत्थर में एक गैंडे के सिर को निचोड़े हुए देख पाएंगे। इसके बाहरी महानता और सुंदरता के साथ भी, यह कार्यात्मक था और क्षेत्र के लिए एक सक्रिय रक्षा के रूप में काम करता था।</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फेटोरिया - शब्दकोश में "फैक्ट्री" के रूप में जाना जाता था - व्यापार को सुगम बनाने के लिए विदेश में स्थापित एक व्यापार केंद्र था, और ऐसे में, यह शुरुआती मर्केंटिलिस्ट परियोजनाओं का एक महत्वपूर्ण संस्थान था, विशेष रूप से उस समय के पुर्तगाली नेटवर्क का (1300-1600 का उत्तराधिकारी काल)। यहां, यूरोपीय व्यापारियों को यूरोपीय हथियारों द्वारा संरक्षित एक स्थान में वस्तुओं का विनिमय करने की अनुमति मिलती थी, जो स्थानीय शासक - और स्थानीय समुद्री डाकूओं - से कुछ निर्देशानुसार स्वतंत्रता से कार्य करते थे। फ़ेटोरिया का एक काला पक्ष था, हालांकि: अनुपलब्धों को उसमें भूमि स्वामित्व का अधिकार नहीं था, और बाद में, वे यूरोपीय उपनिवेशों के मुख्य स्थान थे। और बुरा यह है कि फेटोरिया अवैध व्यापार से स्लेव लोगों के व्यापार का मुख्य स्थान थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पहली पुर्तगाली फैटोरिया उत्तरी अफ्रीकी देश मॉरिटानिया में थी, लेकिन बाद में आउटपोस्ट भारत के गोवा, मलेशिया के मलका, इंडोनेशिया के टरनेट, चीन के मकाउ और जापान के नागासाकी में थे। हर जगह पुर्तगाली ने अपना निशान छोड़ा: मलेशिया और गोवा में महत्वपूर्ण कैथोलिक आबादी है, मकाउ में पुर्तगाली काल से बची शानदार वास्तुकला है और नागासाकी के बेकर अभी भी पुर्तगाली शैली के कास्टेला (कसुतेरा जापानी में) केक बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1300 से 1500 के दौरान, पुर्तगाली समुद्रों का शासन था। व्यापार नेटवर्क लिस्बन और एशिया, अफ्रीका और न्यू वर्ल्ड के पोर्टों को जोड़ता था और आज हम दुनिया को कैसे देखते हैं, इसे पुनः आकार देता है। उदाहरण के लिए, अगर पुर्तगाल ने एशिया में न्यू वर्ल्ड चिली मिर्च का परिचय नहीं किया होता, तो हम थाई खाने में मसालेदार भोजन नहीं होता और जापान में पुर्तगाली मौजूदगी न होती, तो हमें टेम्पुरा (लैटिन शब्द quatuor anni tempora - गोश्त नहीं खाने का समय) नहीं मिलता। लेकिन यह सब मसाले नहीं थे: नाउ ने सोना, कैथोलिक मिशनरियों ... और गुलाम व्यक्तियों को ले जाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>नाओ कैरावेल का बड़े आकार वाला रूप था, जिसमें आगे वर्गाकार पतंग थे और मिज़नमास्ट पर त्रिकोणीय पतंग थे। उनका भारी निर्माण उन्हें तूफानी समुद्रों में नेविगेट करने में सक्षम बनाता था, विशेष रूप से अफ्रीका और दक्षिण अमेरिका के दक्षिणी टिप्पणियों के आसपास और कैरावेल या कॉग से दूर तक पहुंचने में मदद करता था।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>