<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Joao-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>आपकी पलंगियों को किनारे पर देखकर मुझे आनंद मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मुझे अपनी दोस्ती से इनकार करना दुख होता है, लेकिन मुझे करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>समुद्र विशाल और खाली है। क्या हम दोस्त बन सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>तुम मुझे उदास कर देते हो। (Tum mujhe udaas kar dete ho.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मैंने आपको इतना दुख पहुंचाने के लिए क्या किया है? अच्छा, इस गलती को ठीक करना अब बहुत देर हो गयी। बहुत दुख है कि हमें युद्ध करना पड़ रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मैंने तुमसे युद्ध का दावा किया है। मैं यह नहीं चाहता था, लेकिन मैं और तुम्हारे आस-पास अब और रहना नहीं चाहता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि टीम अच्छी तरह से स्वागत की गई थी। हमने हरे रंग की शराब पी और दुखी फाडीस्टास समुद्र के बारे में गाना गाया सुना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>आप अधिक भरा हुआ बाजार में उपहार भेज रहे हैं। हमें कुछ नहीं चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>समुंद्र का साम्राज्य आपको इंडीज से मसाले, चीन से सिल्क और अफ्रीका से सोने का सामान लाता है। और थोड़ा बाकलाओ घर से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>क्या आप शैतान द्वारा मुझे परेशान करने के लिए भेजे गए थे? आप हर जगह द्वेष बोने क्यों जाते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>तुम दुनिया पर इतनी बड़ी मुसीबत क्यों हो? तुम्हारे बोल झूठ हैं, तुम्हारे कार्य अपमानजनक हैं, और तुम्हारे दावे, सच्चाई से बढ़कर होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>भगवान की कृपा से, मैं जोआओ, पुर्तगाल का राजा हूँ। मैं आपका स्वागत करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>हमारे पास जैतून के तेल और कॉडफिश, ग्रिल्ड सार्डिन्स और कास्टेला का उत्सव है! क्या आप फाडो सुनने के लिए मेरे साथ आएँगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>I need the text that needs to be translated into Hindi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>आओ हम अपनी यात्राओं और अपने घरों के बारे में कहानियां बाँटें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मैं देखता हूँ कि आप वापस आ गए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>हाँ, हम दोनों समुद्र की मधुर मेलंकोली को अच्छी तरह से जानते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>आप खुद के किनारों पर बैठे हुए कैसे टिक सकते हैं और उससे पार नहीं देख सकते?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>क्या हम साथ में नाव चलाएं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>हम शांति का स्वागत करते हैं। यह एक शर्म है कि यह पहले नहीं आ सकी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>युद्ध दुखद है। लेकिन हम अभी शांति नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>चलो हम युद्ध के मैदानों से बाजार बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>हम आपके लोगों की यात्राओं की शुभकामनाएं देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मुझे माफ करें, लेकिन हम आपकी सेनाएं हमारी जमीन से गुजरते हुए सहन नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>क्या हम आपके जल में नाव चला सकते हैं और आपके सड़कों पर चल सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>कृपया, अपनी सैनिकों को हटाएं नहीं तो कुछ भयानक घटना हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मुझे माफ़ करें, लेकिन हमारी योजनाएं हमारी सेना को उस जगह पर रखने की आवश्यकता है जहां वे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>सहमत। मेरी सेनाएं कहीं और जहाज से सैल हो जाएँगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मुझे बताया गया है कि आप पुर्तगाल के विजयी हैं। शायद यह वास्तविकता हो सकती है, लेकिन मैं कभी आपकी जीत को स्वीकार नहीं करूँगा। चले जाओ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>मैं इससे सहमत नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JOAO_III_ANY">
      <Text>हो गया! इस तरह के सौदे दोनों हमें फल-फूल से भर देंगे।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Agenda Text -->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_JOAO_EXPLORER_NAME">
      <Text>नेविगेटर की विरासत (Nevigetar ki virasat)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_JOAO_EXPLORER_DESCRIPTION">
      <Text>दुनिया के अन्वेषण करने वाले सभ्यताओं का सम्मान करता है, और उन्हें नापास में रहने वालों से नफ़रत करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_JOAO_AGENDA_HIGH_EXPLORATION">
      <Text>जोअो वह सभ्यताओं को पसंद करता है जो दुनिया के अन्वेषण करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_JOAO_AGENDA_LOW_EXPLORATION">
      <Text>जोअो को ऐसी सभ्यताओं से नाफरमानी होती है जो अन्वेषण नहीं करतीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_JOAO_AGENDA_JOAO_HIGH_EXPLORATION">
      <Text>जोअो उन सभी सभ्यताओं से प्यार करता है जो दुनिया के अन्वेषण करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_JOAO_AGENDA_JOAO_LOW_EXPLORATION">
      <Text>जोओअो उन सभी सभ्यताओं से नापसंद करता है जो अन्वेषण नहीं करतीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_KUDO_EXIT_JOAO_III_ANY">
      <Text>तलाश और खोज खुद ही उनका असली इनाम हैं, लेकिन मेरी बधाई भी उन्हें अधिक उत्साहित करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_WARNING_EXIT_JOAO_III_ANY">
      <Text>वे लोग जो कभी अपनी धरती से बाहर नहीं निकलते हैं, वे उन लोगों के सामने हार जाएंगे जो विदेश में जाते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>