<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>ज़ोंबी रक्षा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है। (swagat hai)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>जॉम्बी डिफ़ेंस गेम मोड आपकी सभ्यता के लिए एक खतरनाक खतरा पेश करता है: मृतक जो मरे हुए नहीं रहते। जॉम्बी युद्ध के आशेपाश में उठ सकते हैं, और जैसे ही वे आपके और अन्यों के भूमि पर शिकार करते हैं, वे अपने घातक श्राप को आगे फैलाते हैं। उन्हें अपने शहरों को अधिक से अधिक नहीं अधिक करने से रोकने की कोशिश करें, कम से कम एक और टर्न के लिए!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_TITLE">
      <Text>ज़ोंबी (Zombies)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_1">
      <Text>ज़ॉम्बी मीली इकाइयां हैं जो वेस्ट में घूमती हैं। वे आपकी सुधार की लूट नहीं कर सकते हैं; वे उसमें इंटरेस्टेड नहीं हैं। लेकिन वे किसी भी इकाई के लिए तुरंत जाएंगे जो बाहर घूमती हो, इसलिए जब आप अपने शहरों से बाहर निकलते हैं तो एक आंख खोलकर रखें। वे आपके शहरों पर भी हमला कर सकते हैं, जिससे किसी भी नष्ट जनसंख्या को अधिक ज़ॉम्बी में बदल देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_2">
      <Text>जब कोई इकाई मानचित्र पर मर जाती है, तो कुछ टर्नों बाद एक ज़ोंबी इकाई के रूप में वापसी करने की थोड़ी सी संभावना होती है। हालांकि, अगर कोई इकाई ज़ोंबी द्वारा नष्ट होती है, तो अगले टर्न पर निश्चित रूप से फिर से उठ जाएगी। अन्दों की खतरा धीरे-धीरे बढ़ती है - दुनिया के किसी भी क्षेत्र में जब भी एक ज़ोंबी मारा जाता है, शेष और नए ज़ोंबी और मजबूत होते जाते हैं। मृतकों से लड़ने जा रहे हो तो आप जरूर जान लें कि आप क्या कर रहे हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_3">
      <Text>पवित्र स्थल और कैम्पस ज़ोंबी सेना के लिए एक अस्थायी समाधान प्रदान करते हैं। पवित्र स्थल पर Turn Undead परियोजना का उपयोग करना, या कैम्पस पर Dark Signal परियोजना का उपयोग करना आपको अपनी शहर सीमाओं के भीतर ज़ोंबी के नियंत्रण में लेने की अनुमति देगा, जिसका मतलब है कि आप शैतानों को अपने शत्रुओं के खिलाफ बदल सकते हैं। बस अपने नियंत्रण के समय सुरक्षित दूरी में या जब आप उसे रणनीतिक रूप से समाप्त करते हैं, यह ध्यान रखें। इसके अलावा, आपके जासूस ज़ोंबी आउटब्रेक कार्रवाई के साथ आपके दुश्मनों को घातक लक्षारोग फैला सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_TITLE">
      <Text>रक्षा (Raksha)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_1">
      <Text>आपकी भूमि के बिना सेना के खिलाफ संरक्षण नहीं है। पवित्र स्थलों या कैंपस के परियोजनाओं के अलावा, आपके निर्माताओं को बैरिकेड या जाल बनाने की सहायता मिल सकती है ताकि आपके दुश्मनों (जीवित या मृत) से लड़ने में मदद मिल सके। एक बैरिकेड किसी भी शत्रुवादी इकाई को मामूली मात्रा में नुकसान पहुंचाता है जो उससे गुजरता है या आस-पास के टाइल। और एक जाल किसी भी शत्रुवादी इकाई को बड़ी मात्रा में नुकसान पहुंचाता है जो सीधे उससे गुजरता है। बाद में उद्योग शक्ति और जाल बनाने की क्षमता दे सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_2">
      <Text>जिवित मृतकों के खिलाफ ये शक्तिशाली रक्षाएं हो सकती हैं, लेकिन आपके ज्यादा सक्रिय दुश्मनों के खिलाफ भी ये उपयोगी हो सकती हैं, क्योंकि वे किसी भी तरह के दुश्मन के लिए क्षति पहुंचाती हैं। इन्हें रणनीतिक रूप से योजना बनाएं और शायद आप रात बिताने में सफल हो जाएं।</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ज़ॉम्बी की नैसर्गिकता उनकी अस्पष्टता से आती है। क्या वे सिम्पली एनीमेट मटेरियल हैं, या किसी तरह के जीवित प्राणियों हैं? लोगों के विरूद्ध रक्षा कुछ ऐसी बातों पर निर्भर करती है जो चलते फिरते शवों के लिए बिल्कुल भी लागू नहीं होते हैं: दर्द, धमकी, थकान। टीखे तार कुछ नहीं होते जब कुछ ऐसी चीज होती है जो महसूस नहीं कर सकती है। इसके अलावा, ज़ॉम्बी हथियार सीमित होते हैं: ज़ॉम्बी ट्रेबुशे नहीं बनाते हैं; वे तीर नहीं चलाते हैं। इसलिए मृतकों के खिलाफ रक्षा मूविंग मैटर के रूप में अंतिम नहीं, बल्कि सोचने वाले दुश्मन के रूप में उन लोगों को दर्शाती है - तीखे छड़ी मरने की नहीं बल्कि स्थिर करने की चाहत रखती हैं, वापस खिचाव के साथ टावर दुश्मनों से बिना दिमाग वाले रस्सी से चढ़ने का आश्रय प्रदान करते हैं, खाई में दुश्मनों को समेटती हैं जो पुल बनाने में सक्षम नहीं हैं। कम से कम, जब उनमें बहुत सारे होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चलते फिरते मृतक थकते नहीं हैं। यह उनका एक बड़ा फायदा है - जैसे समुद्र, वे निरंतर रोकने के लिए बनाई गई रक्षाओं के खिलाफ घुसपैठ करते रहते हैं। अंत में, लकड़ी और बांस की दीवारें टूट जाती हैं, और थोड़ी से अधिक पुरानी जड़ वाली दीवारें भी गिर जाती हैं। यहां, आधुनिक सामग्री - मजबूत कंक्रीट, इस्पात - आते हैं। जैसे ही रेनेसांस-युगीन तारा किला, जिसमें कोनों के आघात को रोकने के लिए कोने वाली दीवारें होती हैं, प्रतिरोध आधुनिक विवाह वास्तव में चलते फिरते मृतकों को विचलित करने को समझाते हैं, बस उन्हें रोकने के बजाय। लचीले सामग्री झुकती हैं, लेकिन टूटती नहीं हैं, जैसे ही मृतक उन पर बार बार टकराते हैं। चिकनी सतहें हड्डीयों के उंगलियों को कोई जगह नहीं देती हैं, और लॉक की पट्टीयाँ नालियों और कुएं को बाहर निकालने के लिए होती हैं, जो पुराने प्रकार की ज़ोंबी रक्षा को अधिकारियों से पार कर सकती हैं। हमें इन के पीछे सुरक्षित होना चाहिए। हमें होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि दीवार एक ऐसे रक्षण का प्रकार होते हैं जो दुश्मनों को बाहर रखने का प्रयास करते हैं, जालें उन्हें नष्ट करने, धीमा करने या अचल करने का प्रयास करते हैं। और जबकि चलते फिरते मृतक अनबने होते हैं, वे चतुर नहीं होते। एक टॉवर में एक व्यक्ति, उसके रसीले मानव मस्तिष्क के साथ, मृतकों को नजदीक लाने के लिए पर्याप्त छेड़ी के रूप में काम कर सकता है - या दुश्मन लोग जो "अनुरक्षित" दुश्मन को हटाना चाहते हैं। लेकिन मृतकों से निपटने के लिए बहुत से कदम होते हैं। उन्हें चेस नहीं किया जा सकता है, या अक्सरी घायल किया जा सकता है। उन्हें नष्ट करना होता है। प्राचीन जालें जलती तेल, छिपी हुई खाई या बस तीरधारियों से भरी टावर शामिल हो सकती थीं। यानी, जब तक तीर खत्म नहीं हो जाते </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे-जैसे वर्षों के साथ, हम अंधों के खतरे के बारे में और अधिक सीख रहे हैं। पहले जाल में जीवित लोगों (स्वयंसेवक या विपरीत) का उपयोग करके जाल बिछाए जाते थे, लेकिन इंजीनियरों ने रसायनिक या जानवरी विकल्प विकसित किए हैं। साथ ही, होलो-पॉइंट या विपरीत-व्यक्ति गोलियां ऊतक में अधिक हानि और अधिक सटीकता प्रदान करती हैं। हर तीरंदाज उच्च स्तर का नहीं होता है, जो क्रॉसबो बोल्ट के साथ एक सेब को बुलबुले के साथ टारगेट कर सकता है, और राइफलिंग और स्कोप का अर्थ है कि अधिक सटीक "किल" और स्नाइपर के साथ बंकर मरे हुए लोगों के खिलाफ उतनी ही अच्छी तरह से काम करते हैं, जितनी कि अन्य दुश्मनों के खिलाफ। विशिष्ट पेट्रोलियम और नैपामल अंधों या मानव दुश्मनों को पहले से भी अधिक विघटित करने देते हैं। इसके अलावा, आधुनिक जाल अंधों की कमजोरियों पर खेलते हैं: एक जत्था अंधों का असीमित चक्रवाती दौड़, एक मैकेनिकल ट्रैक पर उल्लंघन करते हुए एक दिमाग का पीछा करता हुआ जैसे कि कुत्तों के रेसिंग सर्किट में एक साधारण गड्ढे से बहुत अधिक प्रभावी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ज़ॉम्बी हॉरर के सबसे पहचाने वाले उपकथाओं में से एक बन गए हैं। लेकिन भूखे पेट और डगमगाते शव की तस्वीर, खासकर अंडेड की एक वैश्विक महामारी की विचारधारा कुछ ही सालों पहले आई है। कई कैरेबियन जनजाति अजीबोगरीब रूप से एक शैतानी आत्मा के लिए जूम्बी या जुम्बी एक सामान्य श्रेणी होती है, जो पश्चिम अफ्रीकी परंपराओं से उत्पन्न होती है। लेकिन हैती में ज़ॉम्बी कुछ और हो गए - दासता के सभी भयानकताओं के लिए एक चयनित माध्यम। उस समय-फ्रांसीसी शासित कोलोनी सेंट-डोमिंग में दास अफ्रीकी लोगों के लिए जीवन लगभग असहनीय था। मौत, कम से कम, एक रिलीज़ और एक वापसी का वादा किया था, तब परंपरा चलती थी, अफ्रीका में एक स्वर्ग में जहां अंत में वे स्वतंत्र होते हुए अंत में वापस जा सकते हैं। लेकिन आत्महत्या इस दरवाजे को बंद कर देगी और बदनसीब आत्मा को हमेशा के लिए कैरेबियन में ही रहना होगा, हमेशा दास होगा - एक ज़ॉम्बी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हैशियन क्रांति के बाद, जादूगर के सेवक के रूप में ज़ॉम्बी स्थानीय लोक कथाओं में दर्ज हुआ, या कुछ कथाओं में, वूडू के पुजारी के रूप में। ज़ॉम्बी, मोहित या पुनः जीवित किए गए, अपने मालिक के लिए काम करना जारी रखते थे, जो एक भयानक रूप से दासता की वापसी की याद दिलाता था जो एक लोगों को आजाद बनने और रहने के लिए कड़ी मेहनत करने की जरूरत थी। वास्तव में, इस पहले अर्थ में ही ज़ॉम्बी ने वैश्विक पॉप कल्चर में अपना पहला उदय किया। अमेरिकी फिल्मों ने ज़ॉम्बी का उपयोग उत्पादन की असामान्य जादू का प्रतीक के रूप में किया, जो अक्सर कैरेबियन या बस अन्य धर्मों के अपमानजनक चित्रण थे। अन्य जगह, ज़ॉम्बी नई प्रकार के कैपिटलिज्म के आँखों में स्पष्ट होने वाले गुमराही और शोषणकारी तरीकों के लिए एक उपमेता के रूप में उभरे, चाहे वह स्पष्ट दासता की वापसी के रूप में हो या दक्षिण अफ्रीका जैसे क्षेत्रों में नई रूपों के कैपिटलिज्म के उभरते तरीकों के लिए उपमेता के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन ज्यादातर लोग जॉर्ज रोमेरो द्वारा उनकी फिल्म "नाइट ऑफ द लिविंग डेड" में प्रसिद्ध हुए सेना से परिचित हो सकते हैं। यहां, रोमेरो एक उलटी दुनिया पेश करता है, जहां दफन मृतक लौटकर जीवित हो जाते हैं। यहां ध्यान देने वाली बात यह है कि रोमेरो कभी भी "ज़ोंबी" शब्द का उपयोग नहीं करता है, बल्कि उन्होंने उन्हें "भूत" कहा है - जो खुराकी भूत की एक अरबी आत्मा के संदर्भ है। उन संदर्भों में ज़ोंबी लेट 20वीं सदी में एक नया उपमहाभारत बन गए थे, जो अंधविश्वास, रूहहीन उपभोक्तावाद के अभिव्यक्ति के रूप में प्रकट हुए थे; परमाणु विकर्षण के बारे में डर; या विशाल सामाजिक उपद्रव के खतरे। 21वीं सदी में, ज़ोंबी रोग के भय और समाज के ढांचे के ढहने के खतरे के साथ गहन रूप से जुड़े हुए थे। भय का केंद्र अपने आप पर नियंत्रण खोने का था, बल्कि जीवित रहने की ख्वाहिश के एक ख्याल के रूप में। यहां, ज़ोंबी एक पूर्णतः विनाशकारी बल हैं - विनाश जिसे आप शायद अपने फायदे के लिए बदल सकते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>