<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Portugal: Building Info -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_NAME">
      <Text>नेविगेशन स्कूल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_DESCRIPTION">
      <Text>पुर्तगाल के विशिष्ट इमारत। इस शहर में नौसेना इकाइयों की ओर से +25% [ICON_PRODUCTION] उत्पादन। इस शहर में हर दो समुद्र या झील वाले टाइल के लिए +1 [ICON_SCiENCE] विज्ञान। प्रति टर्न +1 [ICON_GreatAdmiral] महान अधिकारी और +1 [ICON_GreatScientist] महान वैज्ञानिक अंक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_YIELD_FROM_TERRAIN_TOOLTIP">
      <Text>भूमि से {Value : number +#.#;-#.#}</Text>
    </Row>
    <!-- Portugal: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PORTUGAL_NAME">
      <Text>पुर्तगाल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PORTUGAL_DESCRIPTION">
      <Text>पुर्तगाली साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PORTUGAL_ADJECTIVE">
      <Text>कृपया अगला पाठ हिंदी में अनुवाद करें। प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद के साथ उत्तर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_PORTUGAL_NAME">
      <Text>कासा डा इंडिया (Kasa da India)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_PORTUGAL_DESCRIPTION">
      <Text>अंतरराष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार रूट किसी समुद्र तटीय शहर से उत्पन्न होना चाहिए और केवल समुद्र तट वाले या हार्बर के साथ शहरों तक ही पहुंच सकते हैं, लेकिन सभी उत्पादों के लिए +50% प्राप्त करते हैं। व्यापारी इकाइयों की जल पर +50% रेंज होती है, और वे अनलॉक होते ही समुद्र पर उतर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Portugal: Improvement Info -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FEITORIA_NAME">
      <Text>फेटोरिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FEITORIA_DESCRIPTION">
      <Text>पुर्तगाल के लिए विशिष्ट होने वाले फेटोरिया का निर्माण करने की नाउ क्षमता को अनलॉक करता है।[NEWLINE][NEWLINE] +4 [ICON_Gold] सोने और +1 [ICON_Production] उत्पादन प्रदान करता है। इस शहर से पुर्तगाल से भेजे गए व्यापार मार्गों को +4 [ICON_GOLD] सोने और +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन प्राप्त होता है। अन्य सभ्यताओं या सिटी-स्टेट्स के क्षेत्र में सुविधा या बोनस संसाधनों के पास अग्रसर टेरिटरी पर आपके खुले सीमाओं वाले शहरों से भेजे गए व्यापार मार्गों के लिए सीधे बनाया जा सकता है। इसे एक तटीय या झीलीय टाइल पर भूमि के संग संबंधित होना चाहिए और एक दूसरे फेटोरिया के संग संबंधित नहीं होना चाहिए। फेटोरिया हटाई नहीं जा सकती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Portugal: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_JOAO_III_NAME">
      <Text>जोओ तीसरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_JOAO_III">
      <Text>जोआओ III, आप अपने विश्वासों में दृढ़ता से खड़े होते हैं और दूसरों को उन विश्वासों के लिए निर्देशित करते हैं। जब आप अपने धर्म और व्यापार नेटवर्क को अपनी शोरों से परे फैलाते हैं, तो अपने लोगों को समृद्धि लाने का प्रयास करें, ताकि वे पहले तक कभी नहीं देखे गए नए तरीकों का अनुभव कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_JOAO_III_NAME">
      <Text>पोर्टा दो सेर्को (Porta do Cerco)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_JOAO_III_DESCRIPTION">
      <Text>सभी इकाइयों को +1 दृष्टि मिलती है। जब कोई सभ्यता मिलती है तो +1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता। सभी सिटी-स्टेट के साथ खुले सीमाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_PORTA_DO_CERCO_EXTRA_SIGHT_NAME">
      <Text>पोर्टा दो सेर्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_PORTA_DO_CERCO_EXTRA_SIGHT_DESCRIPTION">
      <Text>पोर्टा डो सेर्को विशेषता से एक दृष्टि।</Text>
    </Row>
    <!-- Portugal: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_PORTUGUESE_NAU_NAME">
      <Text>अगला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PORTUGUESE_NAU_DESCRIPTION">
      <Text>पुर्तगाली अद्वितीय नौसेना हथियार जो कैरेवल की जगह लेता है। 1 मुफ्त पदोन्नति के साथ शुरू होता है और इसकी रखरखाव कम होती है। फेटोरिया बनाने के लिए दो चार्ज होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_NAU_NAME">
      <Text>अगला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_NAU_DESCRIPTION">
      <Text>एक मुफ्त प्रचार शुरू होता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Portugal: Game mode info -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_TOWERDEFENSE_NAME">
      <Text>ज़ॉम्बी रक्षा मोड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_TOWERDEFENSE_DESCRIPTION">
      <Text>इस गेम मोड में, मृतक जीवित होते हैं जो जीवितों के बीच तबाही मचाने के लिए उठ खड़े हो जाते हैं! अपने क्षेत्र को सुरक्षित रखने के लिए नए रक्षा संरचनाओं का उपयोग करें, और अपने प्रतिद्वंदियों को धीमा करने के लिए ज़ॉम्बी को नियंत्रित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HOF_STAT_ZOMBIES_KILLED">
      <Text>ज़ॉंबी मारे गए।</Text>
    </Row>
    <!-- Highlands-->
    <Row Tag="LOC_MAP_WETLANDS_NAME">
      <Text>दलदली क्षेत्र (Daladali Kshetra)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAP_WETLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>एक महाद्वीपों का नक्शा जो नदियों और झीलों से बहा हुआ है। इसमें अधिक वन, बाढ़ पठार और वर्षावन भी हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>