<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <!-- FEATURE_BARRIER_REEF was renamed to FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED... -->
  <LocalizedText>
    <Update>
      <Where Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
      <Set Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    </Update>
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колоніальна англійська позиція на сході Австралії спочатку вкорінилася заснуванням Сіднея у 1788 році. Зі свого скромного початку як каторжанської колонії до перетворення на вільне суспільство, Новий Південний Уельс завжди був (або відчував, що повинен бути) на передовій австралійських справ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Відкриття золота у 1851 році дуже допомогло Новому Південному Уельсу стати економічно таким же потужним, як і політично. Під час переходу Австралії від колоній до Співдружності конкуренція між Новим Південним Уельсом та Вікторією за столицю нації призвела до компромісу: місто Канберра буде побудовано в порожньому районі між Сіднеєм та Мельбурном, а потім більшість австралійців проігнорувала його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пишахтий північно-східний регіон Австралії відомий своєю природною красою та, на думку австралійців, які не з Квінсленда, надзвичайно прямими бананами, які потребують згину перед експортом. (Відповіді квінслендців дуже кольорові, щоб їх не вказувати тут.) Раніше ця місцевість мала найбільшу популяцію аборигенів в Австралії, проте це змінилося з приходом британських колоністів, їх хвороб і серією кровопролитних конфліктів в початку XIX століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли Квінсленд відділився від Нового Південного Уельсу та став своєю власною коронною колонією в 1859 році, місто Брісбен - спочатку засноване як колонія для самих злочинців в 1824 році - мало щастя бути обраним своєю столицею. Це стало особливо важливим з відкриттям золота в Квінсленді, що призвело до низки золотових лихоліть до кінця 19 століття. Окрім безлічі національних парків, Великий Бар'єрний Риф можна знайти вздовж більшої частини східного узбережжя Квінсленду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ціла західна третина континенту Австралії складається з правильно названої Західної Австралії, названої так через те, що "Запустіле Пекло (і Перт)" було занадто ризиковано для карти 19 століття. Жителі Західної Австралії мають прізвисько "пісчаний черв" захара, що є або пошаною до їх здатності витримувати негаразди, або хитромудрим способом сказати, що вони мають голову в піску.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Поселення Перт було засноване в 1829 році і незабаром стало столицею Західної Австралії. Розташований у помірному південно-західному куточку, де більшість західних австралійців мешкають, Перт був настільки ізольованим, що можна було потребувати тиждень, щоб дістатися до Мельбурна морським шляхом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Західна Австралія відома своїм безмежним та порожнім забігом, який в кращому випадку має розріджене населення. Більшість жителів Західної Австралії тримається на узбережжях, а з таким великим узбережжям риболовля завжди була важливою частиною економіки колонії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The mostly temperate southeast region of Australia has long earned its reputation as a garden state. Although cabbage production is year-round, not every Victorian is personally responsible for maintaining their own patch.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Мельбурн був заснований Джоном Бетменом в 1835 році. Це не було першим поселенням в регіоні, але воно стало достатньо важливим, щоб бути названим столицею в 1851 році, коли нова Коронна колонія Вікторія відокремилася від Нового Південного Уельсу. Удачі вікторійцям, які відкрили велику кількість золота того ж року, розпочавши золоту лихоманку, яка привела багато нових людей до їх колонії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ті, хто не мали удачі у рудознійному виробництві, все ще живуть в помірному (для Австралії) кліматі поруч з людьми, які знайшли багатство, дозволяючи їм видобувати золото безпосередньо через послуги або підступи. З винятком особливо болісного економічного краху в 1893 році, фортуни Вікторії залишалися високими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Центрально-південний регіон Австралії складається з помірно-прибережної землі, менш помірного бушу та непрощаючого Оутбеку. Незважаючи на колоніальну репутацію споживання воронів у відсутність іншої їжі, це міф - голодні колоністи Південної Австралії залишалися при папугах та кокату, які були набагато смачнішими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Південна Австралія єдина колонія, створена законом Британського парламенту. Вона була спеціально створена як вільна колонія, яка забороняла використання пенальної праці, вона радо приймала бідних іммігрантів, які хотіли почати нове життя, наголошувала на принципах релігійної свободи та гарантувала права на земельну власність для аборигенів. З моменту свого заснування в 1836 році у місті Аделаїда колонія в основному дотримувалася своїх принципів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>В затоках зароджувалися стада овец по всій Південній Австралії. Хоча в колонії ніколи не було справжнього золотої лихоманки, її великі поля пшениці стали підтримкою багатьох регіонів Австралії наприкінці 19 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AERIAL_SERVICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прихід радіо та літака змінили життя віддалених австралійських поселень. Освіта та медична допомога стали доступними для мешканців Аутбеку, які раніше мусили заботитися про себе самостійно. Хоча їхні будинки були далеко, такі передові інновації 20-го століття зблизили розкиданих австралійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CROWN_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Наполовину XIX століття австралійський континент став не колекцією віддалених в'язниць, повних дизентерії та інших небезпек, а замість цього - спокусливою віддаленою землею, на якій можна було почати все заново і (можливо) зібрати майно. Хоча вони були до певної міри самоуправліні, вони залишалися незаперечно британськими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRUISE_LINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом першої половини 20 століття морський транспорт був єдиним надійним і (в основному) безпечним способом дістатися до Австралії. Коли заснована новостворена Комонвелт Австралії витрачала федеральні кошти на національні парки, австралійські пасажирські лайнери привозили людей, щоб відчути їхню велич та зробили можливим туристичну індустрію Антиподів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Співдружність Австралії сформувалася на початку 20 століття. Австралійці отримали національну ідентичність, менш складну тарифну політику та необхідні урядові інституції (Парламент та Верховний Суд). Вони також отримали Канберру, національну столицю, частково призначену для того, щоб уникнути суперечок між Мельбурном та Сіднеєм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GOLD_RUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До 1851 року багатство, здобуте на золотих рудниках Каліфорнії, було відоме по всьому світу. Коли Едвард Харгревз і Джон Лістер відкрили значну кількість золота в Новому Південному Уельсі, наступні австралійські золоті лихоманки імпортували населення, експортували багатство та створювали значні соціальні напруги щодо "бажаної етнічності" іммігрантів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GREAT_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча поле битв Першої світової війни було далеко від австралійської землі, Співдружність, тим не менше, відправила понад 400 000 добровольців, щоб битися від імені Великої Британії. З військами на Близькому Сході та на Західному фронті, Австралія вступила до війни як федеративні колонії, але вийшла як нація.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PASTORAL_LEASES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли австралійські колонії офіційно виміряли землі, придатні для скотарства, вони почали здавати їх в оренду пастухам. Зазвичай охоплюючи величезні території, станції в Аутбеку потребували достатнього простору для підтримки пасовищ без спричинення посух - це важкий урок, який був вивчений скотарями наприкінці 1860-х років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PENAL_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найраніші австралійські колонії були засновані британськими в'язнями, яких переправили напівшляху через світ. Незважаючи на те, що злодіїв намагалися перекваліфікувати в фермерів, шахтарів або медиків, це, на жаль, не давало їм необхідних навичок. Однак, незважаючи на всі труднощі, більшість засуджених колоністів змогли створити основи життєздатних колоній.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SHEEP_REARING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розквіт британського попиту на вовну у 19 сторіччі зробив вівчарство важливою частиною колоніальної економіки Австралії. Вовна була однією з небагатьох товарів, які не деградували під час довгих морських перевезень, тому віддалене вівчарство служило британським інтересам - і рахункам австралійських власників худоби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_WORLD_WAR_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На відміну від Першої світової війни, початок Другої світової війни став загрозою вторгнення на австралійську територію. Хоча австралійські війська знову підтримували сили Великої Британії, їх розташування було керовано більш незалежно Комонвелтом. Це дозволило австралійській армії тісно співпрацювати з союзними силами в Тихоокеанському регіоні.</Text>
    </Row>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The lush natural region of Kakadu is home to such unique varieties of flora and fauna that many remain uncategorized in modern times. It is also home to Aboriginal people thought to have lived in the area for at least 20,000 years. Extensive rock art, some of it thousands of years old, reveals the history of the local Aboriginal people. Multiple attempts at European colonization in the 19th Century failed due to Kakadu’s inhospitable terrain.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Near the southwestern coast of the Australian continent are a series of strange rock formations reminiscent of fingertips reaching forth from the sands in which they are situated. These limestone formations are formed from decomposed marine life of an earlier era, though no one theory reveals how they came to exist in their current form. Until their incorporation into a national park in the 1960s, their most common living visitors were kangaroos.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Designating National Parks can greatly enhance [ICON_Gold] Gold and [ICON_Amenities] Amenities. National Parks are designated by Naturalist units, which may be trained or purchased in your city after researching the Conservation civic.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>A National Park's [ICON_Gold] Gold output is equal to the total Appeal of all the tiles included in the park. Additionally, the city that owns the park receives 2 [ICON_Amenities] Amenities, and the four closest cities in your civilization receive 1 [ICON_Amenities] Amenity.</Text>
    </Replace>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PENAL_SETTLEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нація з колоніальними амбіціями, вимога до далеких земель в її імені та творчий підхід до кримінальної правосуддя могла встановити карні поселення. Ця система контрактової праці відправляла в'язнів на далекі та суворі землі, де вони виконували важку та небезпечну роботу з колонізації. Зазвичай їх очолював губернатор-керуючий, а в'язні не мали куди втікати. Однак були стимули для відшкодування суспільного боргу - право власності на те, що вони збудували.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COLONIAL_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли колонія-в'язниця стала самодостатньою, їй потрібно було більше, ніж губернатор з абсолютною владою над контрактними працівниками. Суворе колоніальне правосуддя не було точною пропозицією для кваліфікованих ремісників та тих, хто хотів змінити своє становище. Відповідно, справжня колоніальна влада надавала обмежене місцеве та регіональне право її мешканцям. Політичні посади розширювалися з розвитком колонії, дозволяючи колоніальній столиці дбати про (і ще важливіше, оподатковувати) віддалені поселення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_STATE_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Створення федеративних держав забезпечило регіональне самоврядування в межах національної системи. Чіткі політики федеральної конституції, які були прийняті та забезпечені на федеральному рівні, дозволили державним урядам керувати місцевими питаннями та впливати на національну політику через національну представництво. По суті, державні уряди тримали руки в різних пирогах, працювали над тим, щоб додати свободні руки до нових пирогів, і голосно вимагали паритету, коли інші держави мали більше пирогів, ніж вони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колоніальні губернатори могли надавати землю колоністам, які мали добру репутацію, хоча часто вони закривали очі на безхатченків-заселенців-конвіктів, які обробляли землю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIRST_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шість кораблів з в'язнями, два військові судна та три судна з припасами прибули до Австралії в 1788 році. Спочатку рибальство було єдиним способом доповнення зменшуючихся запасів в колонії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REWARDS_OFFERED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Австралійська золота лихоманка 1851 року змусила колоніальні уряди пропонувати вигідні нагороди за руду з золотодобувних майданчиків. Кожен, хто мав пательницю, став проспектором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TERRA_NULLIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Декларація 1835 року про те, що Австралія є "землею нікого", яка не має визнаного суверена, дозволила колоніям претендувати на територію як свою власну, незважаючи на присутність аборигенів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_ARCHITECTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після початкового безладу розвитку, запровадженого засудженими колоністами, колоніальні губернатори докладали зусиль, щоб призначати різноманітних кваліфікованих та спеціалізованих ремісників для планування розвитку колоній.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARRAMATTA_ROAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перша і найдавніша австралійська дорога з'єднувала колоніальні міста Сідней та Параматту. Такий розвиток інфраструктури призвів до створення обширної мережі колоніальних шосе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TICKET_OF_LEAVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Було видано документ про умовний звільнення для засуджених, які могли самостійно забезпечити себе, або як нагорода за добру поведінку, з дозволом на працювання в колоніальних округах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MOUNTED_STOCKMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Верхові конюхи працювали на величезних пасовищах, які були надані станціям в Оутбеку. Вони були майстрами у справі з господарством, розпорошеним по величезних ділянках землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRANS_AUSTRALIAN_RAILWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після перетворення на Співдружність будівництво Транс-Австралійської залізниці дозволило забезпечити надійний, регулярний транспорт з заходу Австралії Перту до сходу Австралії Сіднею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEED_THE_TROOPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військові потребували стабільного постачання їжі під час своїх кампаній в далеких країнах. Довговічні (і ламаючі зуби) корабельні хлібці забезпечували солдатів їжею під час Галіпольської кампанії та пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GALLIPOLLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча Галліполі стала уроком поразки для союзних військ, жорстокі бої австралійських військ AIF завоювали популярність серед населення Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCHOOL_OF_THE_AIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розповсюдження радіо дозволяло транслювати шкільні програми віддаленим регіонам Австралії. Це дозволяло проводити освіту в найвіддаленіших куточках Аутбеку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FLYING_DOCTORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Служба літніх лікарів використовувала комбінацію повітряного транспорту та радіо для підтримки медичних потреб людей у віддалених районах Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_MATERIEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Воєнна економіка Австралії потребувала сировини для виготовлення зброї, військових транспортних засобів та військових кораблів. Пріоритетність цього привела до збільшення зусиль у гірничій промисловості, що задовольняла життєво важливі потреби війни країни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVASION_THREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Страх перед інвазією Японії призвів до прийняття політики, що дозволяла розміщувати призовних міліціонерів за межами Австралії, якщо це допомагало захисту Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SEAFOOD_PRESERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Збільшення імміграції після Другої світової війни привело до значного розширення рибної індустрії Австралії. Креветки та сканпи стали цінними експортними продуктами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARK_RANGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Австралійські сторожі парків відповідають за величезні території парків - як за природні ресурси землі, так і за благополуччя відвідувачів, які приходять насолоджуватися цим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча його відкрили наприкінці 19 століття, Австралія не захворіла на "золоту лихоманку" до 1851 року. Так багато золотоносної руди було вилучено, що Великобританія відкрила Сіднейський монетний двір, перший раз, коли було дозволено британські монети бити за межами Англії. Золото постійно залишалося прибутковим експортом Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PROSPECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З моменту відкриття золота в Австралії у 19 столітті, проспектори довго шукали своє багатство в антиподній землі. На відміну від пошукувачів (які просіюють купи відходів для золота, срібла або опалу як розвага), знайти багатство у володінні цих "професійно-аматорських" гірників - питання правильної претензії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GRAZIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пастухи є невід'ємною частиною станцій у внутрішніх районах країни, доглядаючи за стадами та вирощуючи культури для тварин на пасовищах - які, як правило, є величезними, щоб підтримувати худобу в менш гостинних зонах Австралії для пасовищного господарства. Чи то виготовляючи сир, стрижучи вівці або ловлячи динго, пастухи є першим кроком у прибутковій галузі тваринництва в Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FARMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Випробування та труднощі австралійських фермерів зустрічаються великою кількістю та різноманітністю. Ерозія ґрунту, жахливі шотландські ожини, та масштабні напади кроликів, не говорячи вже про землю, що схильна до посух. Проте, цей складний спосіб життя може приносити чималі доходи тим, хто докладає зусиль та знає, де краще поселитися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FISHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від того, чи це австралійський легендарний риба-легендар, мюррейський окунь або західний карповий гуджон, досвідчений рибалка зможе їх піймати - це трохи складне завдання в Австралії, найсухішому континенті на Землі. Сміливі рибалки з кам'яних узбереж покидають прісноводні проблеми, ловлячи морських жителів на узбережжі ... та уникають солоних крокодилів, які готові їх піймати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EXPLORER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колоніальні дослідники в Австралії часто були непереборними, амбіційними людьми, які шукали славу та визнання за свої зусилля. Незграбно для них, пустеля мало співчуття до їхніх бажань. Із багатьох, хто вирушив у кущі без базового розуміння його небезпек, небагато повернулось невідчутним. Дехто взагалі не повертався.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>