<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civ Info-->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MACEDON_NAME">
      <Text>Македонія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_NAME">
      <Text>Геленістичне злиття</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_DESCRIPTION">
      <Text>Отримуйте підсилень при захопленні міста: [ICON_TechBoosted] Еврека за кожен табір або кампус у захопленому місті та [ICON_CivicBoosted] Натхнення за кожний святилище або театральний майданчик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PERSIA_NAME">
      <Text>Персія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_NAME">
      <Text>Сатрапії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Капацитет торгового маршруту з політичної філософії. Отримуйте +2 [ICON_Gold] Золота та +1 [ICON_Culture] Культури за маршрути між вашими власними містами. Дороги, побудовані на вашій території, мають один рівень більше, ніж зазвичай.</Text>
    </Row>
    <!-- Leader Info-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Олександр</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_NAME">
      <Text>До кінця світу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_DESCRIPTION">
      <Text>Міста не піддаються військовій унаваги. Усі військові підрозділи повністю відновлюються, коли цей гравець захоплює місто з світовим дивом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_CYRUS_NAME">
      <Text>Кірус</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_NAME">
      <Text>Падіння Вавилону</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Рух на перші 10 ходів після оголошення Внезапної війни проти великої цивілізації. Немає штрафів до виходів у зайнятих містах. Оголошення Внезапної війни вважається тільки Формальною війною для цілей військової експансії та військового зносу.</Text>
    </Row>
    <!-- Building Info-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_NAME">
      <Text>Базилікой Паїдес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, що є унікальною для Македонії. +25% досвіду в бою для всіх ближнього та дальнього бою на суходолі, а також Гетаїрів, навчених у цьому місті. Отримуйте [ICON_SCIENCE] науки, рівної 25% вартості одиниці, коли в цьому місті створюється нецивільна одиниця. [NEWLINE] [NEWLINE] Не може бути побудовано в окрузі Табір, який вже має конюшню.</Text>
    </Row>
    <!-- Improvement Info-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_NAME">
      <Text>Парідейза</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковує можливість будувати Pairidaeza, унікальні для Персії.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] культури та +2 [ICON_GOLD] золота. +1 апеляції. +1 [ICON_CULTURE] культури за кожним прилеглим святинним місцем та театральним майданчиком. +1 [ICON_GOLD] золота за кожним прилеглим комерційним центром та центром міста. Додаткова [ICON_Culture] культури та [ICON_Tourism] туризму з розвитком дерева технологій та культури. Не може бути побудований на снігу, тундрі, снігових пагорбах або тундрових пагорбах або прилеглий до іншої Pairidaeza.</Text>
    </Row>
    <!-- Unit Info-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_NAME">
      <Text>Гіпаспис</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_NAME">
      <Text>Гетерої</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_NAME">
      <Text>Безсмертний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>Македонська унікальна ближня одиниця, що замінює Мечника. +5 [ICON_Strength] бойової сили при облозі округів. 50% додатковий бонус підтримки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>Македонська унікальна важка кіннота, яка замінює Кінниких Вояків. Додаткові +5 [ICON_Strength] бойової сили, коли перебуває поруч з Великим Генералом. +5 балів Великого Генерала за убивство ворожої одиниці. Починає з 1 безкоштовним підвищенням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_DESCRIPTION">
      <Text>Перський унікальний ближній бійцівський бійовий одиниця, яка замінює Мечника. Одиниця класу ближнього бою з дальнім нападом на відстань [ICON_Range] 2. Міцна захистова сила.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_SIEGE_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>+5 при облозі району</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HETAIROI_GREAT_GENERAL_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>+5 бонус до бойових характеристик від прилеглого Великого Генерала</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 1 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Рух на перші 10 ходів після оголошення Неочікуваної Війни проти головної цивілізації. +5 Лояльності на хід в окупованих містах з розташованою гарнізонною одиницею. Оголошення Неочікуваної Війни вважається лише Формальною Війною для цілей воєнного діяння та військового зношування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>При завоюванні міста, яке не є Вільним Містом, отримайте [ICON_TechBoosted] Евреку за кожний Ополченський Табір або Університет в завоюваному місті та [ICON_CivicBoosted] Інспірацію за кожну Священну Галявину або Театральний Квартал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Бойова Сила під час облоги районів. [NEWLINE][ICON_Bullet] +50% Бонус Підтримки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Бойової Сили, коли прилегаєте до Великого Генерала. [NEWLINE][ICON_Bullet] +5 Очок Великого Генерала за вбивство ворожої одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BASILIKOI_TRAINED_UNIT_XP_DESCRIPTION">
      <Text>+25% досвіду в бою від Василікойських паїд.</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 2 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Рух за перші 10 ходів після оголошення Нападу зі сюрпризом на велику цивілізацію. +5 Лояльність на кожен хід в окупованих містах зі зарахованою одиницею. Оголошення Нападу зі сюрпризом рахується лише як Формальна Війна для цілей [ICON_STAT_GRIEVANCE] Обурення та військової агресії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, яка є унікальною для Македонії. +25% досвіду в бою для всіх ближнього та дальнього бою на суходолі та Гетайрів, навчених в цьому місті. Отримайте [ICON_SCIENCE] науки в розмірі 25% від вартості одиниці, коли в цьому місті створюється нецивільна одиниця. [NEWLINE] [NEWLINE] Запаси стратегічних ресурсів збільшуються на +10 (на стандартній швидкості). [NEWLINE] [NEWLINE] Не може бути побудовано в окрузі табору, де вже є конюшня.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>