<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з легендами, що загалом прийняті давніми греками і мало хто інший, Македонію заснували грецькі еміґранти з Аргосу, які поступово розширювали свої території в районі навколо гори Бермій. Пердікас, один з перших колоністів, був визнаний першим царем Македонії в заснуванні династії Аргеад. Однак, більш ймовірно, що оригінальні македонці були варварами з півночі, відрізняються від греків, троянців та іллірійців, які оточували їх, і випадково знайшли незайняту територію, придатну для своїх кіз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ми знаємо, що Каранус, перший зафіксований король Македонії, розпочав своє правління в 808 до н. е. Хоча точні подробиці невідомі, наступні три століття були періодом безжалісного та жорстокого підкорення Македонією П'єрії та Боттеї, перетину Аксіосу для завоювання Мигдонії та Анфема, перемоги над племенем Еорді та схожим чином з управлінням Алмопами. Згодом вони змогли контролювати всі землі між Фракією та Фессалією. Нажаль, для них наступ персів на Грецію став раптовим кінцем їхнього золотого віку процвітання та забійства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після мудрої підлеглості в 492 р. до н. е. Македонці стали суб'єктами Персії і мали право зберігати свої власні закони, звичаї та царів. Александр "Філелен" зіграв незначну роль у великій інвазії перського царя Ксеркса, але швидко повернувся до родинного бізнесу завоювань після того, як перси були відбиті. Крестонея та Бісальтия були зменшені, а македонський контроль розширювався на схід майже до ріки Стримон. Низка старіших племен гірських Македонців піддавалися - Линкестіс, Елейміоти та інші, - але зберігали своїх власних царів, які платили дань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незважаючи на їх відмінності, Македонія стала все більше залучатися до політики сварюючихся міст-держав на південному заході Греції в 5 столітті до нашої ери. Македонська культура палацу була більше мікенською, ніж геленською, тоді як грецькі міст-держави мали аристократичні або демократичні установи. Син Александра Філгелены, Пердікас II, проводив свій вільний час, підбурюючи війну між Спартою та Афінами, створив свою власну Олінтську лігу з грецьких колоній, що межували з Македонією, та переходив на сторону під час пелопонеської війни в той час, коли така зрада виглядала перевагом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Наступний тиран, незаконний син Пердікка Архелай, перетворив Македонію на регіональну економічну потугу, що заклала основу для її подальшої військової міці. Він будував дороги та розкидав фортеці по всій землі. Оскільки "варвари", такі як македонці, були заборонені брати участь у Олімпійських іграх, Архелай заснував конкуруючі змагання. Він спонукав свій народ розвивати смак до грецької літератури, навіть запрошуючи скандального драматурга Євріпіда до свого двору. Незважаючи на це, Архелай був зрадливий та розпустілий. Його вбили, як стверджують, одним з його об'єктів пожадливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Вбивство Архелая 399 р. до н.е. призвело до довгого періоду "розладу", який спричинив внутрішні та зовнішні проблеми. Завдяки порушенню прямої лінії спадкування, македонський двір став місцем змов та вбивств, тим часом як цивільна війна тривала практично по всій території Македонії. Було багато претендентів на трон, яких підтримували ілірці, тебани, лакедемонці та навіть афінські жителі. На деякий час здавалося, що Македонія може зникнути від історії, розчинившись в різних її жадібних сусідах, аж доки стабільність не була відновлена за правління Аминтаса III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Амінтас мав трьох синів. Його старший, Олександр II, звернувся до експансійної політики, щоб вирішити проблеми Македонії. Він напав на північну Грецію, розмістив македонські гарнізони в містах Фессалії та відмовився їх вивести. Незадоволені тебяни змусили Олександра відвести гарнізони та взяти його брата в заручники. Після смерті Олександра II престол зайняв Пердікас III ... до того часу, поки він не втратив 4 000 македонців у битві з іллірійцями, включаючи себе. Дитячий спадкоємець Пердікаса був швидко знятий з трону на користь третього сина Амінтаса, Філіппа II - поворотного моменту в світовій історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>До взходу на трон Філіпа II в 359 р. до н.е. найвидатніші якості македонських царів були їхня груба сміливість і можливість використання дипломатичних відносин. Філіп додав до цього "військовий геній", коли він прагнув відновити репутацію македонських воїнів як могутніх воїнів - непросте завдання після останніх подій. Окрім свого свідчка-немовляти, на трон Македонії претендували щонайменше п'ять осіб, двоє з яких підтримувались іноземними військами. Іллірійці, оголошені переможцями після поразки Пердікка III, вторглися в Македонію і зайняли більшість західних провінцій. Пеонія на півночі і Тракія на сході затрясли своїм зброєю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Філіп провів два роки, реорганізуючи та реформуючи свою власну армію. Він вніс кілька змін до звичайної гоплітської організації та її використання. Серед іншого, він подовжив копію та зменшив розмір щита. Він додав броньовану важку кінноту, яку називали гетерої, та створив більше легкої піхоти, яку використовували як багаття. Як тільки він був задоволений, Філіп перейшов до впровадження всіх, хто загрожував його царству, в його нові тактики "молота та наковалні". Він відбив Іллірійців, перш ніж звернутися до Пеонії, анексуючи регіони Пелагонії та південної Пеонії після вбивства їхніх армій. Але Філіп не був задоволений лише завоюванням своїх сусідів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Під час першої Соціальної війни в 357-355 р.р. до невігластва афінських політиків, Філіп почав облогу їх союзника Амфіполю. Захопивши місто, він продовжив захоплювати афінські володіння Підни і Потідеї, потім захопив усі прибережні території між Стримоном і Нестом, щоб отримати доступ до трояндових шахт Тракії - від яких Македонія незабаром заявила про щорічний дохід в 1000 талантів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Захопивши Нікею, Кітиній та особливо Елатею, афін'яни нарешті вирішили щось зробити з новоствореним Філіпом, але були розбиті на битві при Херонеї непереможними македонськими фалангами. Контроль Македонії над Грецією був формалізований на Корінфському конгресі 337 р. до н.е., на якому були присутні всі міст-держави, крім спартанців, яких Філіп вирішив ігнорувати. Оволодівши Грецією, Філіп звернув свою увагу на Персію ... але знайшов себе прикрашаючи меч Паузаніаса, одного з його семи охоронців, під час святкування весілля власної дочки. Він помер у віці 47 років, панувавши майже половину свого життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Син Філіпа Александр III негайно продовжив плани свого батька на інвазію Персії і створив найбільшу імперію, яка була відома стародавньому світу. Хоча історія Александра Великого детально описана десь інде, наслідки його передчасної смерті стали ознакою загибелі Македонії. Майже всі укладені шлюби між греками та шляхетними родинами Суси зірвалися, і грецькі міста-держави повстали. Різні претенденти виступили на корону самої Македонії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Після десятиліття кровопролиття, умовами мирного договору в 311 р. до н.е. було визначено, що кожен виживший генерал мав зберігати своє майно, всі грецькі міста стали незалежними, а Кассандер, син генерала Антипатра, зберіг владу в Македонії до того часу, поки син Олександра від його дружини Роксани не стане дорослим, щоб правити. Це призвело до вбивства Роксани та молодого Олександра IV за наказом Кассандра, який заснував династію Антипатридів, коли оголосив себе королем Македонії в 305 р. до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Рання смерть Кассандра від гідроперикарду в 297 році до н.е. призвела до падіння династії Антипатридів перед Антигонідами. Під час боротьби династій увесь країна потонула в анархії, а залишки імперії Александра пішли своїми різними шляхами. Тільки під Антигоною II Македонія повернула стабільність. Під керівництвом його нащадків Македонія навіть почала повертатися до своєї військової могутності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Римляни мали інші ідеї. Їх легіони розбили відомі македонські фаланги Філіпа V. Його сина Персея було змушено зійтися в битві з римлянами біля Підни в 168 р. до н. е., після чого падлі король втік на острів Самотрава з близько 6 000 талантів, що становили більшість македонського скарбу. Римляни поділили покорене царство на чотири окремі "провінції" та задовольнилися отриманням половини податків, які македонці раніше сплачували своєму королю. Внаслідок цього мало хто обурювався зникненням Македонії як незалежної держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_QUOTE">
      <Text>Я не боюся армії левів, очолюваних вівцем; я боюся армії вівцей, очолюваної левом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Олександр Великий безперечно є одним з найвеличніших військових правителів усіх часів. За 12 коротких років він веде свою армію до перемоги в кожній битві в Європі, Азії, Африці та Близькому Сході, підкорюючи кожну цивілізацію, яку зміг досягти, перш ніж помер у віці 32 років. Після того, як генерали Олександра розділили його імперію між собою, вони скоро почали воювати один проти одного за більше шматочків з кожним днем ставших меншими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Олександр III Македонський народився в 356 р. до н.е. від короля Філіппа II, який дуже успішно очолював своє королівство, відновивши його з межі зникнення. Філіпп повів свій народ до перемоги, завойовавши Афіни, Ілірію та Тракію - три держави, які декілька коротких років тому були на межі завоювання Македонії. Як син наймогутнішого монарха у "цивілізованому" світі, Александр отримав найкраще з усього, включаючи освіту. Вчений Арістотель, один з найвеличніших філософів елліністичного періоду, був найнятий вчителем для юного принца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вчившийся від своєї матері Олімпії, що він походить від Геракла та Ахіллеса, Александр не страждав від недостатка самовпевненості, яка ввічливо означає, що його его було більшим, ніж імперія, яку він колись підкорить. Коли Філіп залишив його в опіці Македонії, а сам вирушив атакувати Візантію, 14-річний Александр зайнявся придушенням Тракійського повстання, заснував Александрополь і заселив його греками - це було не останній раз, коли Александр назве нові міста на свою честь. Через два роки він очолював ліве крило батьківської армії під час битви при Херонеї, в якій війська Філіпа перемогли союзні грецькі штати й підкорили всю Грецію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Наступного року щастя Александра здається покинуло. Король Філіп розійшовся з матір'ю Александра і одружився з Клеопатрою Єврідікою, залишивши колишню дружину і сина втікати з Македонії. Під час того, як Олімпіада шукала притулку в свого брата, короля Епіру, Александр ховався в Іллірії. Хоча батько і син пізніше помирилися, позиція Александра як спадкоємця Філіпа була в небезпеці, якщо Філіп зможе знайти іншого сина</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Після завоювання Греції та Балкан, король Філіп зібрав армію, щоб напасти і здобути Персію. Але в 336 році до нашої ери Філіп був вбитий капітаном своєї охорони Павзанією на весіллі своєї дочки. (Матір'ю Александра, Олімпією, або самим Александром можуть бути за вбивством, але так як Павзаній зручно помер в ході вбивства, фактичного підтвердження не було). У 336 році до нашої ери, у віці 20 років, Александр був провозголошений королем македонської армії та знаті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Молодий король святкував свою перемогу, вбиваючи всіх потенційних супротивників на троні, а потім продовжував планування нападу на Персію його батька. Хоча він на деякий час відволікся до 334 р. до н. е. на кількох повстаннях на Балканах, Александр та його армія перетнули Геллеспонт і вирушили в Азію. Його військо складалося з приблизно 48 000 пішохідних солдатів і 6 000 кінних, величезна армія для того часу, супроводжувані інженерами, землемірами, вченими та навіть істориками, щоб записати його успіхи на майбутнє. У битвах Александр мав неймовірний успіх проти персів, повторно перемагаючи їхніх найкращих генералів, і регулярно борючись проти залякуючих перешкод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>До досягнень Олександра можна віднести його військовий геній, виняткове навчання та спеціальне обладнання його солдатів та величезний духовний підйом, який був викликаний вірою в непереможність Олександра його армії. Цей міф був настільки поширеним, що Олександр здавався бути обдарованим божественними силами, від яких, як він стверджував, він мав спільне походження. Часто він веде свою елітну "Компанію Кавалерії" в самий гущу бою, і отримує кілька небезпечних поранень протягом своєї військової кар'єри, але жодне з них не зменшило його військового запалу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Після того, як він забезпечив здобуття більшості Персії, Александр перейшов на південь, щоб підкорити Сирію, узбережжя Леванту, а згодом Єгипет. Він повернувся до Персії, підкоривши Вавилон, та знищив останні війська Персії у битві при Гавгамелі. Замість того, щоб переслідувати Перського короля Дарія III, який втік з поля бою, Александр захопив скарбницю в Сусі. Потім він захопив стародавню перську столицю Персеполіс, яку він дозволив своїм людям обікрасти на кілька днів. Александр залишався в місті протягом п'яти місяців, поки воно не згоріло ... як стверджують, внаслідок нещасного випадку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>З цим Александр повернувся до кампанії, переслідуючи Дарія та його розпадаючуся армію в Медію, а потім у Партію. Там Дарій був ув'язнений його родичем Бессом, який вбив Дарія, перш ніж сам відступив в гори, щоб вести партизанську війну проти греків. Але Бесс був зраджений греками в 329 р. до н. е., і грецький генерал Птолемей виконав над ним смертний вирок. Здається, Александр був занадто зайнятий перемогою скіфського війська в битві при Яксартесі, щоб турбуватися про перського дворянина, який схильний до регіциду. Щодо скіфів, їх лідера Спітамена вбив його власний народ, який негайно звернувся до нього з проханням про мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Все це забрало поступово втрачаючу свою армію Олександра через Медію, Партію, Арію і Бактрію (сучасний Афганістан), Дрангіану та Скіфію. По дорозі молодий цар одружився з бактрійською принцесою Роксаною, щоб допомогти заспокоїти східний край колишньої Перської імперії. Але незабаром Олександр вирішив спробувати свої сили в завоюванні південно-східного субконтиненту Індії, який чутки стверджували, був ще багатшим за Персію. Згодом Олександр зіткнувся з великим індійським царем Пором, який відбивався від нього на рівній ноги. Олександр переміг в конфлікті, але за такої великої ціни, що його люди благали його закінчити кампанію та дозволити їм повернутися до своїх родин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Сам Олександр вирушив керувати своєю імперією з захопленого міста Вавилону. Здається, він знайшов це досить нудним, бо "коли Олександр побачив ширину свого домену, він заплакав, бо не було більше світів для завоювання"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Повернувшись до Вавилону, Александр почав невпинний спад. Він часто пив і займався всіма доступними розпусностями (а їх було багато у Вавилоні), і став піддаються нападам гніву та приступам параної. У червні 323 року до н. е., його ослаблений від зайвого життя організм не витримав, і Александр помер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Македонія Олександра - єдина цивілізація, яка готова йти на війну та перебувати в ній протягом усьої гри. Без втоми від війни, здатністю вивчати здобуту культуру та здатністю лікуватися під час захоплення дивовиж, Олександр може продовжувати свій похід до кінця світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Військова епоха Александра - один з найстрашніших супротивників, яких ви коли-небудь зустрічали. З унікальними одиницями Hetairoi та Hypaspist, Македонія є рідкісною цивілізацією, яка має дві унікальні одиниці, що діють одночасно. Якщо їх одиниці навчені в Басилікоі Паїдес, Македонія просувається в технологіях, не витрачаючи час на розвиток кампусу. Далі просування відбувається на полі бою, коли вони захоплюють міста ворога з кампусом, табором, святинею або театральним майданчиком. Із здатністю досягти перемоги без штрафів за війну та можливістю відновлюватись після бойових пошкоджень, коли вони захоплюють місто з дивом, план Александра полягає в тому, щоб іти на війну та залишатись в режимі завоювання, поки світ не стане македонським.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На піку свого розквіту Перська імперія охоплювала більшу частину Месопотамії, Малої Азії, узбережжя Чорного моря, деякі частини Центральної Азії (які одного дня стали Афганістаном), окремі частини Кавказьких гір, Єгипет, Тракію і Македонію. Протягом майже двох століть Персія майстерно володіла "колискою цивілізації", аж доки македонський новачок на ім'я Олександр не розбив найвеличнішу державу світу менше, ніж за чотири роки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Так само помітним, як його ганебний крах, було неймовірне початок. Згідно з кількома розповідями (всі вони сумнівні), все почалось з того, що молодий Кір II не міг домовитися зі своїм дідом Астіагом. Щоб бути справедливим, старий король спробував вбити Кірона при народженні... Тому коли Кір проголосив себе царем Персії в 546 році до нашої ери, землі його дідуся були першими на списку завойовань. Приблизно в 540 році до нашої ери він вторгся в Лідію, а через рік маршував в торіумфі, щоб захопити Вавилон. Тепер він правив імперією, яка простягалася від кордонів Єгипту до берегів Чорного моря, охоплюючи всю давню Месопотамію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З усіх свідчень, Кіру II - тепер відомий як "Кір Великий", або "Король королів" - був, за свій час, досить просвіченим правителем. Його Перська імперія була першою в історії, що управляла цілим рядом різних етнічних груп на основі рівних обов'язків та прав для кожної, за умови, що його піддані платили податки та зберігали мир. Кір створив систему місцевих шляхтичів під назвою "сатрапів", щоб кожна провінція могла управлятися самостійно, і обіцяв не втручатися в місцеві звичаї, релігії та економіки завоюованих народів. Він збудував фортеці на східному кордоні, щоб обмежити набіги варварів з степів, таких як скіфи, які могли (або не могли) бути причиною його передчасної смерті в 530 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Кіра на троні наступив його син Камбіз II, який вбив свого брата Бардію, щоб переконатись, що його владу не підірветься. Як це було звичаєм у той час, він розпочав вторгнення після вбивства брата. Камбіз повів свої армії до Єгипту в 525 році до нашої ери, здобуваючи перемоги у Пелюсії та Мемфісі, але його напади на сусідню Картагену та Нубію не були такими успішними. Однак Єгипет та його багатство були приємним доповненням до імперії. Під час усієї цієї кампанії Камбіз дізнався про повстання проти нього, яке очолив його брат Бардія - той самий, якого він раніше вбив. По дорозі додому, щоб переконатись, що смерть брата на цей раз насправді настала, Камбіз сам загинув у таємничих обставинах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Випадково далекий родич Камбіза на ім'я Дарій - один з перських генералів, які мали доступ до свого короля близько до його смерті - заявив, що Камбіза покінчив життя самогубством зі зневаги до себе. Дарій повів свої війська до Медії та вбив Бардію, якого він назвав шахрайом. Без якоїсь чіткої лінії спадкування, яка б зупинила його, Дарій проголосив себе царем, що призвело до повстань у декількох провінціях. Після 19 битв за один рік Дарій переборов більшість цих повстань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Тривалість повернулася в імперію. Дарій контролював достатньо міцно з 521 р. до н.е., щоб переорганізувати адміністрацію, зробити арамейську офіційною мовою розкидистої імперії і створити єдину грошову систему на основі "дарика", оскільки назвати монету на честь себе було одним із переваг (припущеної) узурпації. Під Дарієм перська імперія також стандартизувала вагу та міри, запровадила програму будівництва доріг, таких як відновлення та завершення "Королівської дороги" завдовжки 1677 миль від Сус до Сардису, та почала багато громадських робіт у містах Суса, Вавилону, Мемфісу, Пасаргада і нового Персеполісу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>До 516 р. до н.е. він вважав своє правління достатньо стабільним, щоб напасти далеку Інду-Гангесову долину, яку він підкорив протягом року. Після призначення грека Скилакса на посаду його сатрапа з міста Гандгара, Дарій вирішив переорганізувати імперію. Він поділив її на 20 провінцій, кожну з них очолював сатрап, якого він призначив (зазвичай свого родича), і кожна сплачувала фіксовану ставку дані. Щоб запобігти тому, що сатрапи створять власну базу для загрози повстання, Дарій призначив окремого військового командира в кожній провінції, якому належало відповідати тільки перед ним. Імперські шпигуни (відомі як "Королівські вуха") контролювали як сатрапа, так і військового командира, регулярно повідомляючи Дарія про всі новини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Повернувшись з Індії переможцем, Дарій (тепер відомий як "Великий") звернув свою увагу на скіфів. Кінні варвари відмовилися вступати в відкриту битву, але їх постійна відступка коштувала скіфам їхніх найкращих пасовиськ, розкидувала їхніх стад та забирала декількох союзників. Однак перська піхота сама страждала від втоми та голоду після місяця маршу в дикій місцевості. Дарій, занепокоєний тим, що безплідна кампанія лише коштуватиме йому більше людей, і переконаний, що скіфський благодійність було достатньо пошкоджено, зупинив свою армію на березі Оару. Згідно з Геродотом, він побудував "вісім великих фортець, кожен з яких віддалений один від одного." Оголосивши свою патову ситуацію перемогою, він відправився шукати менш рухливих ворогів в Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Експедиція розпочалася з того, що Дарій перетнув Гельлеспонт та став утягнутим у складну грецьку політику. Це призвело до інвазії Тракії, яка була наступним етапом захоплення кількох міст-держав на північному Егейському узбережжі. Македонія віддалася добровільно Персії, ставши васальною країною. Дарій залишив свого генерала Мегабіза зберігати Тракію, тим часом як сам король повернувся до Сардісу, щоб відпочити. Але незабаром кілька грецьких міст в Іонії повстали, а з підтримкою Афін і Еретрії іонська армія захопила і спалила Сардіс у 498 р. до н.е.— що очевидно роздратувало Дарія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Після того, як "Іонійське повстання" було остаточно придушене, Дарій відправив свого зятя, щоб повернути Тракію та Македонію в 492 році до нашої ери, потім він відправив експедицію до Греції, щоб змусити Еретрію та Афіни підкоритися його волі. Перси, подорожуючи між островами через Егейське море, завойовуючи Наксос на своєму шляху, облогаючи, захоплюючи та спалюючи Еретрію в 490 році до нашої ери. Потім вони рушили на південь по узбережжю Аттики, з метою зробити таке ж саме з Афінами, але були повністю переможені 30 000 союзних грецьких солдатів під Марафоном. Дарій негайно почав підготовку до наступної інвазії, з планом взяти особисте керівництво, але помер через три роки зусиль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Його наступники, починаючи з його сина Ксеркса I, залишилися займатися новоствореними греками. І, незважаючи на те, що вони правили найбільшою імперією, яку світ коли-небудь знав, вони не зуміли з цим впоратися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Ксеркс спочатку придушив повстання в Єгипті, але, на відміну від своїх попередників, він жорстоко впорався з бунтівною провінцією, видаливши місцевих лідерів та накладаючи пряме перське контролювання на громадян. Він зробив те ж саме з Вавилонцями, коли вони повстали в 482 р. до н.е. Нарешті, Ксеркс повів велику армію на північ Греції, підтриману потужним перським флотом. Міста-держави на його шляху впали перед загарбниками досить легко, і, незважаючи на героїчний стій спартанців та беотійців в Термопілах, грекам не вдалося зупинити армію Ксеркса від маршу до Афін та розграбування найважливішого міста-держави в Греції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Проте афінці евакуювали своє місто до прибуття перських військ, а їхня флотилія залишалася потужною. Ксеркс дізнався на власній шкірі її потужність у битві при Саламіні в 480 р. до н.е., коли грецький флот з близько 370 триремами міцно переміг 800 перських галер і знищив, ймовірно, 300 перських суден за ціною 40 грецьких кораблів. Ця поразка відклала планову перську наступальну операцію ще на рік, давши грекам час зміцнити свою оборону проти загарбників. Ксеркс був змушений повернутися до Персії, залишивши свого генерала Мардонія на командуванні, і греки миттєво виграли кілька важливих морських та сухопутних битв проти нового лідера. Зі смертю Мардонія в битві при Платеї, кампанія закінчилася, а виживші перси відступили з Греції у безладі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ксеркс ніколи більше не здійснював вторгнення до Греції, хоча це було більше через його вбивство, ніж відсутність інтересу. У 465 р. до н.е. він став жертвою змови, змайстрованої командиром його власного королівського охоронця, який з свого боку був вбитий сином Ксеркса Артаксерксом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Керували з 465 р. до 404 р. до н. е., три перські царі, які наступили за Ксерксом І - Артаксеркс І, Ксеркс ІІ та Дарій ІІ - були слабкими та невражаючими. В кінці V століття до н. е. перси знову набули деякої влади в Егейському морі, успішно граючи греків один проти одного під час тривалої пелопонеської війни між Афінами та Спартою. Однак повстання в Єгипті у 405 р. до н. е. забрало непокірну провінцію з-під перського контролю на понад 50 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Дарій II був замінений Артаксерксом II, який правив 45 років. Протягом його довгого правління Артаксеркс II вів війну проти Спарти, що стосувалося грецьких колоній в Малій Азії. Персія уклала альянс з афінськими (які відновлювалися після своєї катастрофічної поразки у Пелопоннеській війні), і Спарта була змушена прийти до компромісу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Незважаючи на ці часом успішні досягнення, слабість та дезорганізація Персії зростали з кожним роком IV століття до нашої ери. У 373 році до н.е. група сатрапів повстала. Повстання було придушено, але інші повстання не заставляли себе довго чекати, і вони стали все частішими. Положення короля ставало все більш нестабільним. Артаксеркс III став королем в результаті зради в 359 році до н.е., і, намагаючись забезпечити свою позицію, він негайно вбив якомога більше своїх родичів. У 338 році до н.е. Артаксеркс III отруїли на наказ еунуха Багоаса, який посадив на трон наймолодшого сина Артаксеркса - Арсеса. Арсес негайно намагався вбити Багоаса, але його зусилля були марними, і він сам був убитий. Потім Багоас підняв Дарія III на трон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Колишній сатрап Вірменії Дарій ІІІ мав далекі родинні зв'язки з покійними королями, але майже всі інші з кращими правами були мертві. Важко сказати, чи був він ефективним лідером, оскільки Перська імперія була в упадку уже більше століття, коли він став на трон. Її багато компонентів перебували в майже постійному повстанні проти все більш неспроможного центрального уряду. Палацовий інтриги ще більше підривали монархію, а лідери, які хотіли вижити, проводили стільки ж часу, щоб дивитися за своїми спинами, скільки для захисту інтересів імперії. Будь-який лідер, який би прийшов до влади в таких обставинах, був би в біді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Незважаючи на те, наскільки погано було вдома, це зникало порівняно з труднощами, що чекали Дарія з того боку Геллеспонту. У 336 році до н.е. молодий македонський цар Олександр, пізніше прозваний "Великим", намагався свергнути хитучу імперію Персії. Дарій повторно зустрічався з ним у битвах, із значно численнішими арміями, але Олександр просто руйнував їх одну за одною. Перська столиця Персеполіс впала під арміями Олександра в 330 р. до н.е., а Дарій був вбитий у той же рік. Останній "Цар царів" Ахеменідів був повалений</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_QUOTE">
      <Text>Не засмучуйтеся облогами наших ворогів і не дайте звабливатися хвалами наших союзників. Довіряйте собі, або нікому взагалі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кір II, перш за все легендарний король Персії, майже не народився. Він народився від Камбіза, короля Аншану, та Мендани, дочки короля Астіяга Медії, або в 600 р. до н. е., або в 576 р. до н. е. (Оскільки давні календарі були такі, які були, наступні історики не зовсім впевнені в даті народження Кіра.) За легендою, Астіяг був переконаний через повторювані сни, що його онук колись повалить його з трону. Оскільки для короля Меді влада була важливіша за кров, він покликав свою вагітну дочку і настояв на тому, щоб дитину забили зразу після народження. Завдання було покладено на пастуха Мітрадата, який не вбив немовля Кіра, а замість цього виховував його як свого власного сина. Геродот твердив, що обман було розкрито, коли Кіру виповнилося 10 років, тому що його поведінка була "занадто благородною". Астіяг не зважаючи на цивільну війну чи конфлікт з Камбізом, відправив Кіра до його біологічних батьків у Персію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Астіаг був правий, переживаючи за свого онука. Хоча батько Кірія не помер до 551 р. до н.е., Кірій вже піднявся на трон у 559 р. до н.е. Як і його попередники, Кірій був змушений визнати медійське господарство ... принаймні до несподіваного нападу на його діда в 553 р. до н.е. Збираючи племена, включаючи родичів Ахеменідів його дружини Касандани, Кірій переміг Медійців у кількох битвах і навіть захопив столицю Екбатану в 549 р. до н.е. Прийнявши корону Медії в 546 р. до н.е., Кірій проголосив себе "Королем Персії". Історія не фіксує, що сталося з Астіагом, але значно менш імовірно, що його усиновив пастух, який повинен був вбити його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Завоювання Медії було лише початком кровопролиття Сірою. Астіаг займався альянсами з Набонідом Вавилону, Амасієм Єгипту та своїм шурином Крезом Лідії. Вже через рік після перемоги над Астіагом лідійці рушили в похід. Сіро зібрав військо з усієї своєї землі та в битві при Птеїрі зупинив просування лідійців. Далі він атакував столицю Лідії в Сардисі, де переміг славнозвісних лідійських кавалеристів, розташовуючи верблюдів у перших лініях. За Геродотом, Сіро пощадив Креза та зробив його близьким радником, але "Хроніка Набоніда" не згодна з цим, твердячи, що Сіро підвів падлого короля та вбив його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Після придушення повстання в Медії через офіційний транспорт, що передав мільйонне скарбництво Креза у палац Кіруса, перські війська продовжили наступ на столицю Еламу в дорозі до Вавилонії. Близько початку жовтня 540 року до н.е., Кірус нарешті змусив вавилонян вийти на бій біля їх міста Опіс на березі Тигру, за північним заходом від Вавилону. Вавилоняни були розбиті, Набонід підійшов на втечу, а Кірус переговорив про перемир'я і без опору ввійшов у Сіппар. Діставшись до Вавилону, Кірус використав наявну велику канаву, щоб відвести Євфрат і переправити своїх воїнів через русло ріки. Вони напали на місто вночі проти слабких захисників і "затримали" Набоніда. (У "Хроніках Набоніда" зазначено, що він був засланий і дозволено жити своїм життям в сусідній Карманії, де Кірус міг на нього пильнувати.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Після долучення падлого Вавилону до своєї великої володіння, Кірус також здобув різні частини її імперії в Сирії, Юдеї та Патреї. Відчуваючи себе досить задоволеним, Кірус проволік себе "Королем Вавилону, Королем Сумеру та Аккуру, Королем Чотирьох Куточків Світу". Це відомо з (не)відомого "Циліндра Кіруса", викладеного в основах Єсагіла, храму присвяченому Мардуку, головному Вавилонському богу. Циліндр назвує Набоніда безбожним і зображує Кіруса як "приємного для Мардука". Також він детально описує, як Кірус покращив життя вавилонців, відновив храми та культові об'єкти, що раніше були заборонені, та повернув вигнані народи, такі як його указ 538 року до н.е., який дозволяє зарученим юдейцям повернутися до Юдеї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Хоча деякі історики та інші бажаючі мислити люди стверджують, що циліндр представляє собою ранню форму хартії про права людини, більшість вчених зображають його в контексті давньої месопотамської традиції нові правителі починають своє правління з декларації щодо благодійності та реформ, особливо після падіння непопулярного короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Кірус прожив свої останні роки, щоб забезпечити стійкість династії Ахеменідів. Щоб уникнути неспокою в недавно завойованих землях, він дозволив більшості шляхетних осіб стати урядовцями та надав їм рівність з перською шляхтою. Він не став чіпати інституції в завойованих землях, дозволяючи народам в основному управляти собою, та не втручався в місцеві релігії, що виявилося дуже мудрим рішенням. Кірус також збудував ряд укріплених міст на східних кордонах, щоб захистити свою імперію від кочівників Центральної Азії, та сформував узгоджену централізовану владу в своєму столиці у Пасаргадах, яка керувала регіонами через місцевих старійшин. Коротко кажучи, він успішно організував величезну територію, яку завоював, у щось, що нагадує імперію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Деталі смерті Кіра відрізняються. За словами Геродота (який зазвичай розповідає казки), зрадницький Кір зустрів свою долю в руках воїн-королеви Томіріс зі Скіфів. (Ця теорія його смерті перерахована в статті про Томіріс на сайті Civilopedia.) Ктесій, що ще менш надійний за Геродота, написав у своєму "Персики" про те, що Кір був убитий, пригнічуючи опір Дербіків. Берос пише, що перський цар знайшов свою смерть, борючись проти дагських лучників на північному заході від джерел Сір-Дар'ї. Останнім варіантом є той, який маємо в "Кіропедії" Ксенофонта, де сказано, що Кір помер мирно відпочиваючи в своєму столиці. Що б не було, залишки Кіра були покладені в кам'яну гробницю в Пасаргадах (це придає віру версії Ксенофонта), яку багато хто вважає все ще існуючою в руїнах цього великого міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Кірус шукає соковиті можливості розширення своєї імперії швидкими війнами з несподіванки. Після захоплення, ці нові території можуть бути швидко інтегровані в перську мережу міст, пов'язаних високоефективною дорожньою мережею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Персія є найсильнішою, коли вона може побудувати щільно сконсолідовану імперію. Їх бонуси до внутрішніх [ICON_TradeRoute] торгових маршрутів роблять таку імперію прибутковою. Їхній Immortal unit та покращена дорожня мережа дозволяють їм швидко розгортати ефективні сили оборони проти будь-якої загрози. Завдяки бонусам [ICON_Culture] культури від внутрішньої торгівлі та Pairidaeza, перси повинні бути на передовій в галузі цивільного будівництва у більшості ігор. Це стається тільки тоді, коли Кір працює над розширенням цієї імперії, що він хоче вийти за межі цього панциря. З огляду на його бонуси у несподіваних війнах, бережіться, якщо межуєте з Персією!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Серед греків гіпаспіст (або "носій щита") був легко збройним солдатом, який мав велику гнучкість на полі бою. Філіп II Македонський зробив їх легендами. Македонська фаланга, хоча практично неприступна, була найвразливішою на її флангах та ззаду. Хоча гетаїрої (або "побратими") могли допомогти захиститись від таких нападів, їхню суттєву роль як ударної кінноти було найкраще використовувати в більшій мірі в наступальній ролі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Отже, гіпаспісти. З густим круглим щитом, лляна броня та коротким коп’єм, гіпаспісти могли швидко маневрувати, щоб захистити себе від атак піхоти чи кінноти. Натомість, гетерої захищали гіпаспістів, забезпечуючи поступово більш гнучкі фланги навколо зовсім шипастого та повільно обертаючогося центру. Піднесення гіпаспістів Філіпом акцентувало увагу на необхідності зберігання фаланги, а в свою чергу забезпечило елітний підрозділ для молодих воїнів Македонії. Його син Александр Великий продовжив традицію Філіпа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Могутні гетерої (відомі просто як "Товариші") були елітною кіннотою одиницею, яка слугувала молотом в знаменитій тактиці "молот-і-наковальня", популяризованій Філіппом II і успішно використовуваною його сином, Александром Великим. Поки македонський фаланг вдавлював ворожу армію в місце за допомогою їхніх додатково довгих копій (відомих як саріс), гетерої формували клин і націленій безпосередньо в фланги або ззаду ворога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Різкий напад шокової кавалерії, що майже неможливо уникнути або зупинити, часто був достатнім для зламування волі менш досвідчених військових. Поки вони бігли за своїм життям, їх легко ловили гетерої, які здійснювали їхню знищення за свій рахунок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Більшість Супутників походили з рядів благородних родин Македонії, хоча технічно король міг приймати до своїх рядів будь-кого. Вони були узброєні короткими коп'ями та мечами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Елітна тяжка піхота давнього Перського Імперії має страшну репутацію, проте багато з того, що про них відомо, походить з написів Геродота, чиї звіти були широко читані, але не обов'язково точні. Наприклад, сама назва, за якою вони відомі - Безсмертні - мала грецьке походження, а не перське.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>За Геродотом говорили, що вони підтримували силу відразу 10 000 вояків, які, після травми або смерті, негайно замінювались, так щоб вони ніколи не були меншими, ніж в полній силі. Як елітні війська вони мали особливі розкоші, такі як їжу, яка зберігалася окремо від решти армії. Їхні костюми були яскравими, покривалися пальта з бронзових шарів, а вони носили різні зброї, такі як короткі копії, мечі та потужні луки. Незалежно від їхньої реальної поведінки, їх поважали (і боялися) їхні сучасники.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Базилікой паїдес (приблизно «школа королівських сторонників») була довголітньою традицією в Македонії, але Філіп II перетворив її на потужний інструмент для задоволення потреб як короля, так і держави. Видатні сини Македонії, а також ті, кого король вважав гідними, були прийняті до базилікой паїдес - престижного способу поводження з королівськими заручниками. Філіп не жалів коштів на найкращих вчителів, включаючи визнаного філософа Арістотеля, який порівнював базилікой паїдес з "школою для генералів"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На дійсності, крім мистецтв війни та управління, молоді сторінки навчалися шанувати та підкорятися королю, захищати його своїм життям та служити інтересам Македонії перед іншими. Це сприяло формуванню національної єдності, яка перевищувала родинні зв'язки, збільшуючи шанси на повстання серед шляхти. Випускники отримували високий статус в гетероях (кінні компанії-компаньйони). Після смерті батька, Александр продовжив традицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча ападана була конкретним стилем давньої архітектури, Ападана в Персеполісі найбільше відповідала цьому стилю. Десятки колон підтримували дерев'яний дах, який був зведений на піднятій кам'яній поверхні, до якої можна було піднятися по величезних сходах. Конструкція була відкрита на вплив погодних умов, але тимчасові "кімнати" можна було створювати, повішуючи тканину між колонами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Дарій Великий розпочав будівництво Ападани в Персеполісі, а Херкс I завершив його. Досягнення династії були буквально вирізані на стіні, будь то текстові декларації або рельєфи, що зображують розкіш та велич перських царів. На жаль, для Ахеменідів Ападана була переважно зруйнована військами Александра Великого під час його перських завоювань. Деякі її колони залишилися стояти в наші дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перський сатрап Мавзолей збудував собі такий розкішний і красивий мавзолей, що термін "мавзолей" в подальшому використовувався для будь-якого величного могильника. Мавзолей був спланований перед його смертю у місті Галікарнас на узбережжі західної Туреччини і був завершений після його смерті у 353 році до нашої ери. Багато письмових джерел з античності згадують про красу Мавзолею, і він був визнаний одним з семи чудес світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Артемізія, вдова Мавзола, найняла відомих скульпторів працювати з каменю та мармуру, а його боки були прикрашені барельєфами міфічних істот. На вершині пірамідального даху, підтримуваного колонами та міцним каменем, був бронзовий фургон з зображеннями Мавзола та Артемізії, разом на вічність у смерті, або на початку XV століття, коли все це було зруйновано землетрусами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Паридейза - це конкретний стиль саду, який складається з облаштованої землі в межах огорожі. Також відомий як "сад рай", паридейза вважається походженням з часів Ассирійської імперії. Його прямокутна конструкція послуговує для контрасту між зовнішньою дикістю природи та організованим та красивим садом. Вода часто була важливим елементом їх будівництва - ставки, канали або навіть фонтани вільно течуть всередині стін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як інструмент держави, вони були надзвичайно корисні в демонстрації здатності королівства принести життя в область, яка інакше була б безжиттєм. Династія Ахеменідів поєднала парк Pairidaeza зі своїми королівськими полювальними парками, що було не таким вже й субтельним способом показати свою владу як над імперією, так і над природним світом в ній.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_QUOTE">
      <Text>"Величезна могила лежить наді мною в Галікарнасі, таких розмірів, такої витонченої краси, якої не може похвалитися жодний інший тінь." - Луцій з Самосати</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_APADANA_QUOTE">
      <Text>"Мій предок Дарій побудував цей Ападану, але він був знищений вогнем. З ласки Ахурамазди, Анахіти та Мітри я відновив цей Ападану." - Артаксеркс II</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>