<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nedslået i tur og orden af aboriginals, straffefanger, fattige, guldgravere og bushrangers blev landet "nedenunder" først besat af mennesker for omkring 45 tusind år siden, da nogle formåede at migrere gennem de indonesiske øer og nå den nordlige kyst af kontinentet. Der trivedes disse jæger-samlere i isolation med en rig mundtlig og åndelig kultur indtil 1770, hvor James Cook sejlede langs kysten og krævede hele stedet for Storbritannien. Kaptajn Cook var ikke den første til at støde på Australien - hollænderen Willem Janszoon og englænderen William Dampier havde gjort det langt tidligere - men han var den første til at se muligheder i et fjernt og farligt land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da den nydannede nation Amerika afslog at modtage skibsladninger af engelske fanger, som oprindeligt var bestemt til en straffekoloni, genovervejede de engelske myndigheder deres planer. Som var den dominerende tankegang på det tidspunkt, "hvad bedre sted at dumpe vores uønskede riff-raff end i den modsatte ende af verden?" Og så afsejlede Kommodore Arthur Phillip fra England i den første flåde, der bestod af 11 skibe (to marineledsagere, seks transportskibe til fanger og tre fragtskibe) på vej til New South Wales. Da de ankom til Botany Bay i januar 1788, besluttede Phillip hurtigt, at det omkringliggende sumpområde var for usundt til en koloni, og han flyttede bosættelsen nordpå til den fine naturlige havn i Port Jackson - bedre kendt i dag som Sydney Harbour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De første år var hårde for den lille grænseby Sydney. Kriminelle (og smålige) professionelle fra det 18. århundrede var ikke kompetente landmænd, og forsyningsfartøjer var få. Mellem 1788 og 1792 ankom yderligere 3.546 mænd og 766 kvinder dømt som kriminelle - de fleste for syge eller uegnede til hårdt arbejde. Da den anden flåde ankom i 1790, var mere end en fjerdedel af dens passagerer døde undervejs, og forholdene for de nye ankomne med den tredje flåde foruroligede selv de første ankomne. Men Phillip viste sig at være fair dinkum i sine bekymringer for koloniens succes og kolonisternes trivsel ... uanset at de fleste var kriminelle. Han sendte udforskningspartier ud for at lede efter bedre landbrugsjord, byd velkommen til handelsskibe, fremmede folkesundhedsinitiativer, etablerede flere små satellitbosættelser for at lette overfyldning og ignorerede mange af de irrelevante og forældede ordrer fra England. Da guvernør Phillip vendte tilbage til England i slutningen af 1792, var kolonien endelig stabil nok til at byde velkommen til bosættere, der ankom af deres fri vilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kolonisterne lagde oprindeligt kun lidt opmærksomhed på de indfødte aboriginere, der levede i en tidløs, magisk verden af Dreamtime. I slutningen af det 18. århundrede var der cirka en million indfødte, spredt ud i 300 klaner og talte 250 sprog med omkring 700 dialekter. Hver klan havde en åndelig forbindelse med et bestemt stykke land - stykker ørken eller tropisk regnskov eller bjerg. Ifølge aboriginerne havde totemiske åndelige forfædre skabt alle aspekter af livet under verdens skabelse i Dreamtime og vævet fortid, nutid og fremtid sammen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Selvom hollænderne gjorde krav på den vestlige del af kontinentet, grundlagde briterne bosættelser langs kysterne i Australien i form af passiv-aggressiv uenighed mellem nationer. Van Diemen's Land (nu kendt som Tasmanien) blev bosat i 1803, en kaptein Bremer grundlagde den kortvarige koloni Fort Dundas i 1824, en ny straffekoloni blev etableret ved udmundingen af ​​Brisbane-floden i 1824, og major Lockyer planted en bosættelse på King George Sound i 1826. Således gjorde Storbritannien krav på hele kontinentet det samme år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kolonibefolkninger eksploderede, da en tilstrømning af mennesker ankom, der ledte efter enten et nyt liv eller nemme gevinster. Tidligere soldater og straffefanger fortrængte Yuggera-klanen og krævede deres land nær det nuværende Brisbane. Perth blev bosat af engelske gentlefolk i 1829. Nybyggere sejlede ind i Port Phillip Bay og grundlagde muligvis Melbourne i 1835. I mellemtiden etablerede South Australian Company, licenseret af den britiske krone, Adelaide.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ifølge historikeren Lloyd Robsons tal blev der i løbet af 80 år (1788-1868) sendt omkring 161.700 fanger til forskellige australske kolonier. Omtrent to tredjedele af disse var tyve fra de voksende, overfyldte industribyer (især fra Midlands og nord). Udover dette bragte stadig flere skibe håndværkere og uddannede mennesker med færdigheder inden for medicin, religion, jura og ingeniørfag, som var nødvendige for det voksende Jolly Ol' Antipodean England.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Fra begyndelsen af ​​1820'erne dristede stadigt flere squatters sig ud og besatte jord uden for kanten af ​​de etablerede bosættelser. Der byggede de omfattende stationer, hvor de kunne opdrætte får og afgrøder af hvede og havre. Med lidt overhead kunne de tjene betydelige overskud, hvilket opmuntrede andre til at følge deres eksempel. Uldproduktion blev Australiens største - og mest profitable - eksport, hvor størstedelen blev afsendt til engelske møller. I 1850 påstod omkring 200 squatters mere end 115.830 kvadrat miles (300.000 kvadratkilometer), hvilket dannede en magtfuld og "respektabel" del af samfundet på kontinentet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Imens erklærede den britiske koloniale embedsmandsproklamation af guvernør Burke, at den australske kontinent var 'terra nullius' (eller "ingenmandsland"). Ved at erklære, at intet nation eller folk ejede australsk land undtagen kronen, knuste briterne enhver chance for traktater med aboriginalske klaner. De sygdomme, der blev importeret af europæere, gjorde dette mere til en juridisk finesse, for kopper, influenza, mæslinger, kighoste og tuberkulose hærgede de indfødte. Faktisk, kort efter kolonien i Sydney blev etableret, dræbte en kopperpest halvdelen af ​​aboriginalerne i området. Dette betyder ikke, at kolonisterne selv ikke var aktive i at slå de første indbyggere ihjel - Hawkesbury-krigen (1795-1816), Pemulwuys krig (1795-1802), Tedburys krig (1808-1809) og Nepean-krigen (1814-1816) yderligere cementeret tonen i europæiske / aboriginalske relationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Opdagelsen af guld i New South Wales og central Victoria i 1851 medførte en enorm tilstrømning af mennesker, som til sidst overskred befolkningsboomet fra Californiens guldfeber i 1848. Både mænd og kvinder ankom i skibsladninger fra Kina, guldgruberne i Californien, Irland, Storbritannien og Indien - en kaotisk karneval af underholdere, svindlere, driftere, kvaksalvere, gamblere og krotilhængere blandet med de faktiske prospectors. Kolonien Victoria voksede med en utrolig hastighed, fra beskedne 76.000 i 1850 til over 530.000 i 1859. Regeringen forsøgte at opretholde orden gennem licenser og hårdhændede tropper, men dette førte hurtigt til vold, der kulminerede i kampen ved Ballarat i slutningen af 1854, hvor mindst 30 "diggers" blev dræbt og mange andre såret. Men få måneder senere foretog en kongelig kommission omfattende reformer af administrationen af de voksende guldmarker, herunder afskaffelse af licenser, omorganisering af politiet og stemmeret til minearbejdere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Trods blodsudgydelserne i guldmarkerne og Outbacken, bragte rigdom fra guld og uld investering og civilisation til steder som Melbourne, Victoria og Sydney. I 1880'erne var disse moderne, kultiverede grænsbyer, hvor folk der blev skudt ned på gaden var en sjælden forekomst. På dette tidspunkt var flertallet af mennesker, der boede på kontinentet, født i Australien og begyndte at tænke på sig selv på den måde. Distinkt australske stilarter blev fastgjort til de nationale litterære og kunstbevægelser. Med al denne fremgang og kultur var det uundgåeligt, at australske kolonister ville begynde at tænke på større autonomi fra et fjernt England.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>I 1890 mødtes repræsentanter fra seks kolonier (og i starten nogle new zealændere) i Melbourne. De opfordrede til, at de forskellige kolonier skulle forenes og vælge repræsentanter til en forfatningsmæssig konvention. Allerede året efter blev "National Australian Convention" indkaldt til Sydney, og med meget debat blev et udkast til forfatningsmæssig lov udarbejdet. Trods megen tøven tog australske delegerede i marts 1900 til London med et lovforslag. Parlamentet godkendte det i juli, og dronning Victoria underskrev det kort derefter. En britisk lord blev sendt til Australien for at oprette et midlertidigt kabinet, overvåge oprettelsen af en fælleswealth og afholde de første valg. Således blev Commonwealth of Australia oprettet den 1. januar 1901.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Selv med ødelæggende tørke og en pest af kaniner, der permanent hærgede en god del af australsk landbrugsjord, blomstrede det nye land og førte en stille eksistens. Det australske parlament vedtog love (nogle af tvivlsom karakter, som Immigration Restriction Act of 1901), nationen samlede en hær og søværn fra resterne af de koloniale væbnede styrker, og Australien selv dyppede sin antipodiske tå ind i kolonial virksomhed, da British New Guinea blev den australsk-administrerede territorium af Papua i 1906. Alt syntes relativt roligt - indtil det nye land blev trukket ind i en verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Næsten en tiendedel af befolkningen på 4,9 millioner australiere meldte sig frivilligt til militærtjeneste under Første Verdenskrig, hvor mere end 60.000 ville dø ved Gallipoli, på Vestfronten og i Mellemøsten. Som tak for alt dette blod sad australske repræsentanter ved Versailles fredskonferencen og underskrev den resulterende internationale traktat, en første for Australien. Nationen tog også en plads i Folkeforbundet og modtog som betaling et par tyske kolonier - Tysk Ny Guinea, Bismarck-arkipelaget og det lille Nauru.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>1920'erne bragte arbejdskonflikter, omfattende modernisering, Den Store Depression og forskellige politiske kriser med sig. I 1930'erne voksede de internationale spændinger, især med øget japansk ekspansion i det sydlige Stillehav tilstrækkeligt til, at både Liberal og Labour-partierne gjorde øget forsvarsudgifter til et kampagnespørgsmål ved valget i 1937. Regeringens fokus på samarbejde med Storbritannien i "en politik for imperial forsvar" trak uundgåeligt Australien ind i endnu en verdenskrig i september 1939. Selvom australske enheder skilte sig ud i kampene i Middelhavet og til søs, stod de inden for to år over for en mere akut trussel, da det kejserlige Japan angreb over det store Stillehav, i Sydøstasien og gennem Indonesien og Filippinerne. I februar 1942 led havnen i Darwin en ødelæggende luftangreb - det første af over 100 på fastlandet Australien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Inspireret af Premierminister Curtin, fandt Australien sig selv engageret på adskillige fronter... særligt i junglerne i New Guinea mod nord, som var en trinvis for en eventuel japansk invasion. På hjemmefronten satte Curtin-regeringen nationen på total krigsfodring, indførte rationering, tog imod flygtninge, byggede fabrikker og skibsværfter og opfordrede alle til at "holde ud." Da kampen sluttede, havde Australien mistet 27.000 soldater, flyvere og sømænd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Australien nød godt af en efterkrigsboom, præget af en blomstrende eksportøkonomi, et stort regeringsstøttet program for europæisk indvandring, en forstadseksplosion, en "ny nationalisme" inden for kunsten, indførelsen af borgerrettigheder for aboriginere og at undgå størstedelen af den paranoide grænsespil under den kolde krig. Det 21. århundrede lover endnu bedre ting for australierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
      <Text>Jeg tror, at der i Australien i dag er en intens kærlighed til landet, større i dens udtryk end nogensinde tidligere i Australiens historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Livet for John Joseph Curtin kan betragtes som triumfen for det almindelige - det vil sige, hvis en almindelig person forstås som en politisk aktivist, parti leder og premierminister. Han kom til at blive højt respekteret af politiske allierede og modstandere og dette skyldtes i høj grad hans ledelse af Australien gennem kaosset i Anden Verdenskrig, i mødet med den største trussel det unge land hidtil har stået over for.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>John blev født til irske immigranter John og Catherine i januar 1885 AD i Creswick, Victoria. John (ældre) arbejdede som fængselsbetjent ved Pentridge Gaol, soldat, politimand i Creswick, derefter som manager i forskellige hoteller i Melbourne, Dromana, Macedon og andre steder. Familien endte til sidst i Brunswick, ret fattig. Med alt flytteriet havde John (yngre) en ujævn uddannelse, mest i katolske skoler. Omkring 13 års alderen forlod han skolen for at hjælpe familiens økonomi ved at tage et job som kopiboy på avisen 'Age' i Creswick, derefter en kontorbud på 'Rambler' og en arbejder på et pottemagerværksted. Endelig, i september 1903, fik den unge John et job med den fyrstelige løn på to pund om ugen hos Titan Manufacturing Company. Dette gav ham tid til at tilbringe i det offentlige bibliotek, hvor han blev optaget af at læse "seriøse" bøger og essays om politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 1911, da han var ansat som sekretær for Timberworkers' Union, havde John læst meget, forladt sin katolske tro, meldt sig ind i den lokale Political Labor Council og Victorian Socialist Party, fået et ry som en "Labour-boy orator", begyndt at skrive for radikale og socialistiske aviser og spillede med Brunswick Football Club. I 1917 giftede han sig med Elsie Needham, søsteren til Labour-senator Ted Needham, og flyttede nær Perth for at blive redaktør for 'Westralian Worker'. Western Australia må have passet ham godt, for han blev snart valgt som formand for Australian Journalists' Association. Men ikke før han blev anklaget for ikke at melde sig til Første Verdenskrig, dømt in absentia til tre måneders fængsel og endelig fængslet i tre dage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Efter at have fungeret som den australske repræsentant til den årlige konference i Den Internationale Arbejdsorganisation i Genève i 1924, stillede "røde klud fra øst" op og vandt det føderale sæde i Freemantle i 1928 og igen i 1929. Få medlemmer har trådt ind i Parlamentet med mere erfaring fra arbejderklassen, men Curtin var fornærmet, da han ikke blev udnævnt til en af ministrene i James Scullins regering. Frustreret, mismodig, fremmedgjort og med en tung alkoholindtagelse overvejede Curtin at trække sig fra politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I stedet besluttede Curtin at stille op til valget for at erstatte den meget udskældte Scullin som leder af Arbejderpartiet i 1935, da denne trådte tilbage. Hans modstander for at lede partiet var Frank Forde, der havde været tæt knyttet til Scullin-administrationens katastrofale økonomiske politikker. Derfor støttede venstreorienterede fraktioner og fagforeninger den uerfarne Curtin - på løftet om, at han ville afholde sig fra alkohol. Han besejrede Forde med kun én stemme og blev leder af både Arbejderpartiet og (Loyal) Oppositionen i Australien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Curtin bragte sin sædvanlige energi til det splittede parti og turnerede konstant rundt i delstaten og lokale particentre, og ifølge politiske eksperter viste hans "stille stabilitet og skarpe klarhed" sig effektivt i at genoplive Labours fortjeneste. Mens Labour-partiet gjorde fremskridt, ødelagde krigens udbrud alle planer. Efter Storbritanniens erklæring om krig mod Nazi-Tyskland meddelte den berømte australske premierminister Robert Menzies prompte sit lands støtte til Commonwealths krigsindsats. Desværre trak hans eget parti deres støtte tilbage, mens han var i England. Menzies blev tvunget til at træde tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med Japans voksende sablerassel er en bekymring for alle australiere. Parlamentet støttede Curtin som premierminister - efter en serie med falske start og upopulære kandidater, som gjorde ham til det bedste (men uafprøvede) valg. Curtin blev taget i ed i oktober 1941, i en alder af 56 år ... lige i tide til en december, der så en fornyet japansk flådeoffensiv i hele Stillehavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ødelæggelsen af de sidste to britiske slagskibe i Sydpacifikken, faldet af Singapore og japanske luftangreb på det nordlige Australien førte til stor frygt for invadering. Som følge heraf realignede Curtin australske interesser med USA, indførte en politik, der tillod værnepligt at blive udstationeret uden for Australien, og bekræftede Australiens dominionsstatus for en større grad af uafhængighed fra Storbritannien. Selvom Arbejderpartiet modsatte sig mange af hans regerings militære politikker, tilfredsstillede Curtins progressive sociale reformer alle undtagen de mest hårdføre - arbejde til alle, der ønskede det, pension til dem, der ikke kunne arbejde, og udvidede rettigheder for aboriginere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I fire år navigerede Curtin gennem de vanskelige tider med offentlig moral, militære nederlag og sejre og samarbejde med utålmodige allierede. Ifølge alle beretninger gjorde han det strålende, men det tog en vejafgift på hans helbred. Sent i april 1945 blev hans lunger overbelastet, da konflikten nærmede sig sin blodige afslutning. Efter flere uger på hospitaler insisterede Curtin på at vende tilbage til arbejdet. Han døde i juli, seks uger før afslutningen af Anden Verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Australien ser på kortet med et unikt øje, der leder efter områder med høj appel og åbne områder til husdyr. At bosætte sig i områder, som andre ikke ønsker, giver dem mulighed for at opbygge en stærk civilisation, der bliver endnu stærkere, når John Curtin fører dem i krige for forsvar eller befrielse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Australien elsker kysterne. At bosætte sig der giver dem masser af boliger og høj Appeal fliser, som de kan omdanne til bonusudbytter for deres distrikter. De vil gerne sprede sig ind i landet fra disse kystbyer, hvor de kan finde husdyr, og bruge deres Pasture culture bomb evne på disse ressourcer for at få plads til tilstødende Outback Stationer. På det diplomatiske område sætter John Curtins evner dem op til at være den perfekte politistyrke. De kan ikke lide aggressive civs og vil sende deres enheder, især deres pålidelige Diggers, ud for at afvise angribere og befri byer, når det er muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ved begyndelsen af Første Verdenskrig førte den britiske hærs behov for soldater til oprettelsen af den australske imperiale styrke. Af bureaukratiske årsager blev disse tropper kombineret i en korps sammen med soldater fra New Zealand. Den nydannede korps gennemgik en dåb af fjendtlig ild i slaget ved Gallipoli, som begyndte med den (dengang) største amphibious landing i moderne tid. Kaldte "Diggers" for deres hurtige befæstning - eller af deres britiske kammerater, der troede, at alle australiere arbejdede i miner - udmærkede de sig indtil krigens våbenhvile og opnåede et modigt og venligt omdømme på trods af mange vanskeligheder. Opløst efter krigens afslutning er Diggers blevet genoprettet, når australske og newzealandske tropper kæmper sammen i større konflikter (såsom Anden Verdenskrig og Vietnam).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den massive sandstensformation i Australiens geografiske centrum er en inselberg - en "ø af klippe", der stiger op fra de omkringliggende flade busklandskaber. Kendt som Uluru for de aboriginale folk i området, har det haft kulturel og åndelig betydning for Anangu-folket i utallige generationer. I 1873 kaldte en kolonial opdagelsesrejsende det "Ayers Rock" til ære for kolonialfunktionær Henry Ayers, hvis største bedrift var at få sit navn anvendt på en stor klippe, der allerede havde et navn. Uluru er kendt for sin naturskønhed og skiftende farver, især synligt ved solopgang og solnedgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Outback-stationer er kendt for deres store landarealer, kvæghold og selvstændighed. Lidt analogt med en ranch, bliver de karakteristisk australske stationer drevet af kvægfarmere i fjerne og lidt uvenlige områder. De er ofte enorme for at kompensere for tyndt produktive græsningsarealer og den lejlighedsvise tørke. Som forventet opdrætter kvægstationer kvæg, og fårestationer opdrætter får. Vilde dingos finder får lækre og forsvarsløse, så kvægfarmere i dingo-inficerede områder traditionelt skiftede deres besætning til (for det meste) dingo-sikre kvæg.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>