<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <LocalizedText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME" />
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION" />
    <Delete Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS" />
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME">
      <Text>Linnoitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Lisää ulkoisten puolustustesi voimakkuutta kestämään kaiken paitsi keskittyneimmät hyökkäykset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY">
      <Text>Sota-koneen voitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS">
      <Text>Saksana sinun täytyy vallata Pariisin kaupunki aikarajan puitteissa. Ranskana sinun täytyy puolustaa Pariisia vallalta siihen asti, kunnes aika loppuu.</Text>
    </Row>
    <!--HUD-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_AUGUST">
      <Text>Elokuun {1_Päivä}, 1914</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_SEPT">
      <Text>Syyskuun {1_Day}. päivä, 1914</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_DEFAULT_NAME">
      <Text>Kenttäkomentaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Taisteluvoimaa maajoukoille 2 ruudun säteellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH_MODIFIER">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Taistelubonus Suurelta Kenraalilta.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HEADQUARTERS_NAME">
      <Text>Pääkonttori</Text>
    </Row>
    <!--Techs-->
    <Row Tag="LOC_TECH_AIRCRAFT_NAME">
      <Text>Lentokone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_NAME">
      <Text>Linnoitukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_DESCRIPTION">
      <Text>+100 elinpistettä kaikissa kaupungeissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_NAME">
      <Text>Raskas tykistö</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_DESCRIPTION">
      <Text>+6 [ICON_Voima] Taisteluvoimaa tykistöyksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_NAME">
      <Text>Logistiikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_DESCRIPTION">
      <Text>Sallii armeijoiden muodostamisen ja kouluttamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_NAME">
      <Text>Komento</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_DESCRIPTION">
      <Text>Antaa 2 ilmaista [ICON_GreatGeneral] suurta kenraalia [ICON_Capital] pääkaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_NAME">
      <Text>Teollisuussota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Taisteluvoimaa kaikille yksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_INDUSTRIAL_WARFARE_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Määrä} Teollinen sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HEAVY_ARTILLERY_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Amount} Raskasta tykistöä</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_WARMACHINE_DESCRIPTION">
      <Text>Keskaikainen tukiyksikkö. Vaatii Varikon tuottaakseen. Pystyy rakentamaan Rautateitä, Linnoituksia ja Lentokenttiä.</Text>
    </Row>
    <!-- City Names -->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LILLE">
      <Text>Lille</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_REIMS">
      <Text>Reims</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NANCY">
      <Text>Nancy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_BELFORT">
      <Text>Belfort</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ORLEANS">
      <Text>Orléans</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHARTES">
      <Text>Chartres</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOLN">
      <Text>Köln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOBLENZ">
      <Text>Koblenz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MANNHEIM">
      <Text>Mannheim</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_STRASSBURG">
      <Text>Strasbourg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COLMAR">
      <Text>Colmar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ANTWERP">
      <Text>Antwerpen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LIEGE">
      <Text>Liège</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NAMUR">
      <Text>Namur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MONS">
      <Text>Mons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LUXEMBOURG">
      <Text>Luxemburg</Text>
    </Row>
    <!--Scoring-->
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_CATEGORY_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Pariisin hallinta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_LINE_ITEM_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Pariisin hallinta</Text>
    </Row>
    <!--Historic Rankings-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_NAME">
      <Text>Kenttämarsalkka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_QUOTE">
      <Text>Sotilaallisen taidon todiste ei löydy pitkällisistä kampanjoista, vaan ratkaisevasta voitosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_NAME">
      <Text>Yleinen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_QUOTE">
      <Text>Johtaminen on sotavoimien menestyksekkään ja vaivattoman ohjaamisen taidetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_NAME">
      <Text>Eversti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_QUOTE">
      <Text>Menestys tai epäonnistuminen tasapainoilee tiedon ja intuitiivisen tuntuman terävällä reunalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_NAME">
      <Text>Pääaine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_QUOTE">
      <Text>Missä on rohkeutta, siellä on röyhkeyttä. Missä on röyhkeyttä, siellä on liikettä. Missä on liikettä, siellä on voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_NAME">
      <Text>Kapteeni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_QUOTE">
      <Text>Voitto, jos mahdollista, mutta kunnia yli kaiken.</Text>
    </Row>
    <!-- ************************************************ -->
    <!-- CIVILOPEDIA -->
    <!-- ************************************************ -->
    <!--Tech-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HEAVY_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Saksalaiset kehittivät erikoistuneita piiritystykkejä Belgian ympärillä olevien linnoitusten murtamiseksi. Nämä osoittautuivat erittäin onnistuneiksi, mikä sai linnoitukset sortumaan ennakoitua nopeammin. Ranskalaiset kehittivät hienostuneen ja tehokkaan 75 mm:n tykistökanuunan, joka osoittautui pitkäikäiseksi ja joustavaksi. Mutta kumpikaan ei ollut tarpeeksi murtaakseen juoksuhautojen umpikujaa yksinään - uudet teknologiat, kuten tankit ja lentokoneet sekä pienyksiköiden taktiikat, tekisivät sen lopulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Logistiikka on prosessi, jossa toimitetaan materiaalia armeijalle menetyksien ja kulutuksen korvaamiseksi. Vaikka se ei olekaan kovin glamoröösi asia, menestys sodankäynnissä riippuu täysin siitä, että nämä yksityiskohdat hoidetaan täydellisesti. Amatöörit opiskelevat taktiikkaa; asiantuntijat opiskelevat logistiikkaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMMAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Napoleonin ajan jälkeen ammattisotilasupseerit alkoivat sisällyttää sekä strategisen että operatiivisen suunnittelun työhönsä. Ammattimainen komentohenkilöstö on sotilaiden osa, joka vastaa poliittisten sotatavoitteiden muuntamisesta sotilaallisiksi tavoitteiksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kokonaissodassa kaikki valtion resurssit ovat käytössä sodan tavoitteiden saavuttamiseksi. Teollisuusyhteiskunnassa tämä tarkoittaa teollisuusinfrastruktuurin täydellistä muokkaamista aseiden valmistukseen, suurten osuuksien väestön kouluttamista joukkojen massaluokkarekrytointia varten ja talouden ohjaamista avoimen poliittisten työkalujen kautta. Se voi muuttaa yhteiskuntaa tavoilla, jotka heijastuvat kauan konfliktin jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konekiväärin ja uusien korkeatehoisten tykistön ammusten keksiminen tarkoitti sitä, että linnoituksetkin muuttuivat ensimmäisen maailmansodan lähestyessä. Länsirintaman laajat juoksuhautajärjestelmät voivat nähdä fyysisenä ilmaisuna puolustuksen ylivoimasta suurimman osan sodasta. Samoin 1916 eteenpäin kehitetyt modernit taktiikat jalkaväelle ja panssareille voidaan nähdä yrityksenä voittaa tämä puolustuksen ylivoima.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_AIRCRAFT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan alussa ilmailu oli vielä lapsenkengissään, ja lentokoneet olivat kalliita ja epäluotettavia tiedustelukoneita. Sodan lopussa ne olivat jokaisen maailman suuren sotilasvoiman perusvälineitä, joita käytettiin taktisiin hyökkäyksiin ja strategiseen pommitukseen, ja jotka olivat kokeneet nopeaa kehitystä sodan kriisissä. Tutkimus ja kehitys olivat niin kalliita, että suuri osa siitä tehtiin valtion tukemana tai julkis-yksityisin kumppanuuksin.</Text>
    </Row>
    <!--Leaders-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Katastrofaalisen Sedanin taistelun jälkeen Ranskan sotilaalliset suunnittelijat joutuivat toipumaan tuosta katastrofaalisesta tappiosta ja nöyryyttävästä poliittisesta jälkipelistä jälleenrakentaakseen armeijan yhdeksi Euroopan huippuarmeijaksi. Toisin kuin saksalaisten yksityiskohtaiset taistelusuunnitelmat, ranskalaiset sotilasupseerit alkoivat kannattaa joustavien hyökkäysten doktriinia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajateltiin, että armeija säilyttäisi vauhtinsa vihollislinjojen jatkuvan hyökkäyksen ja armottoman haavoittuvuuksien hyödyntämisen kautta. Vihollinen ei koskaan saisi tasapainoaan takaisin, aloite pysyisi ranskalaisten puolella, ja saksalaisten jauhamat edistymiset pysäytettäisiin salamaniskuilla. Tämä koskisi pataljoonatasolta teatteritasolle - missä hyökkääjä oli heikko, siellä ranskalaiset hyökkäisivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>On yksi suurimmista ristiriidoista elokuun 1914 tapahtumissa, että samalla kun ranskalaiset horjuivat rintamalla Alankomaissa, he saivat edistystä Alsacessa ja Lorrainessa, mutta nämä edistyminen oli pysäytettävä joukkojen vahvistamiseksi Pariisin pelastamiseksi. Vuoden lopussa "aina hyökkää" henki oli haihtunut ja juoksuhautojen aikakausi määritteli Länsirintaman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Preussin armeijan menestykset vuonna 1870 Ranskan-Preussin sodassa osoittivat armeijan systemaattisen ja kattavan suunnittelun oikeaksi, aina astiotaan marssivien joukkojen aikatauluista junaratojen vaunuihin. Nähdessään tulevan sodan Ranskaa vastaan todennäköiseksi, Saksan yleisesikunnan päällikkö, von Schlieffenin kreivi, laati suunnitelman tulevaa Ranskan invaasiota varten, joka kulki matalan maan kautta ja laskeutui Pariisiin etelästä. Tämä invaasiosuunnitelma vaati voimien keskittämistä Saksan armeijan äärimmäisen läntiseen laitaan menestykseen - mutta koko suunnitelmaa ei koskaan toteutettu kokonaisuudessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kahdella rintamalla käytävän sodan vuoksi Saksan ylipäällikkö siirsi osan voimista, jotka oli tarkoitettu läntiselle rintamalle, täysin eri taistelulinjalle (tässä tapauksessa venäläisiä vastaan). Saksan armeijan onnistuessa murskaamaan alankomaat, se sai myös Ranskan armeijan horjumaan, ja ranskalaisten linjojen muodostuminen antoi Saksan kenraalikunnalle houkuttelevan kohteen. Mutta eri tekijöiden, kuten voimien vähenemisen Schlieffen-suunnitelmassa, improvisoitujen liikkeiden saksalaisjoukkojen vastauksena ranskalaisille sekä ranskalais- ja brittijoukkojen tiukan vastarinnan vuoksi, ratkaisevaa iskua ei koskaan saavutettu tavoitteitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saksalaiset pelasivat ja hävisivät, ja sota asettui neljän vuoden helvettiin linjoilla, joilla Schlieffenin suunnitelma kuoli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläinen expeditiovoima oli pieni armeija, joka kiireesti lähetettiin kentälle tarkoituksenaan lähentää brittejä enemmän ententen kanssa ranskalaisiin. Asemoituina ranskalaisen linjan kaukaiselle länsipuolelle, heitä pidettiin aluksi enemmän poliittisena kohteliaisuutena kuin merkittävänä sotavoimana. Kuitenkin, kun saksalaiset laskeutuivat Alankomaiden läpi Pariisia kohti, BEF taisteli suurempaa saksalaisvoimaa vastaan Monsin taistelussa ja pelasti vaikka oli runneltu ja pakotettu vetäytymään, Ranskan viidennen armeijan tuhoutumiselta. Monsin taistelu on yksi Iso-Britannian juhlituimmista ja kunnioitetuimmista sotilaallisista saavutuksista ja samaistuu BEF:in kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Belgian kansakunta oli luotu Napoleonin aikakauden lopussa osana Euroopan voimatasapainoa, mutta se oli jo pitkään ollut erityinen liittolainen Iso-Britannialle. Ranskan hyökkäyssuunnitelmassa Saksan armeijan oli määrä hyökätä Belgian kautta. Alkuperäiset suunnitelmat olettivat, että Belgian armeija toimisi kunniajoukkona tienvarrella kulkevalle Saksalaiselle armeijalle - oletus, joka osoittautui erittäin vääräksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Liègen kaupunki oli ympäröity joukolla linnoituksia ja edusti ensimmäistä merkittävää sotilaallista vastustajaa saksalaiselle armeijalle vuonna 1914. Linnoitukset taistelivat useissa tapauksissa hyvin, mutta eivät kyenneet kestämään erikoisesti linnoituksia vastaan rakennettuja piiritystykkejä. Liègen linnoitusten sortuminen ja saksalaisen armeijan julmuus Belgian väestöä kohtaan käänsivät kansan mielipiteen Saksaa vastaan, erityisesti Iso-Britanniassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_LUXEMBOURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pieni Luxemburgin ruhtinaskunta sijaitsee Ranskan ja Saksan välissä, ja lisäksi se on tärkeä rautatiekeskus maiden välillä. Näiden junaratojen vallitseminen oli kriittistä saksalaisten suunnitellessa Ranskan invaasiota, ja siksi Luxemburgin valtaus oli yksi ensimmäisistä sotatoimista vuonna 1914</Text>
    </Row>
    <!--Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ranska oli valmistautunut sotaan Saksan kanssa jo Franco-Preussin sodan katastrofin jälkeen vuonna 1870. Saksan armeija oli silloin lyönyt raskaasti Ranskan kenttäarmeijan, vanginnut keisarin ja saanut häpeällisiä myönnytyksiä seuranneessa rauhassa, mukaan lukien Alsacen ja Lorrainen menetyksen. Koko sukupolvi ranskalaisia poliitikkoja ja upseereita kasvoi tämän tappion varjossa ja oli päättänyt etsiä oikeutusta, ellei suoranaista kostoa menetyksen vuoksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ranskan tärkeimmät sotilaalliset liittolaiset olivat Venäjä ja Iso-Britannia, ja juuri Venäjän sotaan julistautuminen Itävalta-Unkarille sai Ranskan liittymään sotaan liittolaistensa puolesta. Ranska kuitenkin keskittyi pääasiassa omaan taisteluunsa Saksaa vastaan kuin Itävalta-Unkaria vastaan. Tämän vuoksi Ranskan ensisijainen ponnistus sodan puhjetessa oli hyökkäys Alsaceen ja Lothringeen alueen nopeaa takaisinvaltausta varten, jättäen Belgian ja Luxemburgin pohjoisrajan vain kevyesti puolustetuksi. Ranskan sotilaalliset suunnitelmat aliarvioivat ratkaisevasti saksalaisten voimien määrän, jotka hyökkäävät tätä rajaa pitkin (ne olettivat saksalaisten kulkevan Ardennien läpi), mikä pakotti armeijat äkillisesti muuttamaan suunnitelmiaan sodan puhkeamisen aikoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhden sukupolven ajan ennen ensimmäisen maailmansodan puhkeamista Preussin armeija oli antanut Ranskalle sen suurimman sotilaallisen tappion Napoleoniajan lopun jälkeen ja sen jälkeen muodostanut modernin Saksan kansakunnan. Saksalaiset poliitikot olivat selväjärkisiä siitä, kuinka Ranskasta vaaditut ehdot loivat siemenet tulevaisuuden konfliktille - ja valmistautuivat seuraavaan sotaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kolmiliiton allekirjoittaminen, joka koostui Ranskasta, Iso-Britanniasta ja Venäjästä, asetti Saksan hankalaan sotilaalliseen asemaan, sillä se oli nyt ympäröity sotilaallisilla vastustajilla itä- ja länsipuolellaan. Ennen ensimmäistä maailmansotaa laaditun suurstrategian tavoitteena oli antaa yksi massiivinen isku Ranskaan länsipuolella ennen kuin Venäjä ehtisi käyttää valtavaa miesvoimaetuaan itäpuolella. Tämä oli Schlieffen-suunnitelman ajama poliittinen tavoite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan aattona harvat armeijat maailmassa olivat yhtä hyvin koulutettuja ja valmistautuneita kuin Saksan sotavoimat. Kuitenkaan valmistelu ja koulutus eivät riittäneet toteuttamaan suunniteltua nopeaa loppua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Iso-Britanniaa osallistuminen kolmiliittoon (Ranska, Iso-Britannia ja Venäjä välillä solmittu sotilaallinen liitto) ei ollut millään tavalla ennalta määrättyä. Pitkäaikainen sotilaallinen kilpailu Ranskan ja Iso-Britannian välillä, joka juontaa juurensa Napoleonin aikoihin, sekä yhteydet Iso-Britannian ja Saksan kuninkaallisten perheiden välillä tekivät Iso-Britannian osallistumisen Keski-Euroopan valtojen liittoon mahdolliseksi. Lopulta Iso-Britannia liittyi kolmiliittoon nopeasti kasvaneen kilpailun Saksan ja Iso-Britannian välillä, mikä sai monet hakemaan rajoituksia nousevalle saksalaiselle vallalle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan aattona ei ollut takuita siitä, että Iso-Britannia lähettäisi sotilasvoimia manner-Eurooppaan. Pieni joukko upseereita sekä Ranskan että Britannian armeijoissa painosti jatkuvasti Iso-Britanniaa sitoutumaan pienellä voimalla Ranskan maaperällä. Itse asiassa keisari oli järkyttynyt siitä, että britit julistivat sodan Saksalle ja julisti, että he olivat tehneet "typerän virheen" "pikkupaperin" takia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Belgian kansakunta oli luotu Napoleonin ajan lopussa osana Euroopan voimatasapainoa, mutta se oli pitkään ollut erityinen liittolainen Iso-Britannialle. Ranskan hyökkäyssuunnitelma edellytti Saksan armeijan hyökkäävän Belgian kautta. Itse asiassa varhaiset suunnitelmat olettivat Belgian armeijan toimittavan kunniaesikunnan saksalaisten armeijan kulkiessa teiden varrella - se oli erittäin virheellinen oletus, kuten myöhemmin kävi ilmi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Liègen kaupunki oli ympäröity sarjalla linnoituksia ja edusti ensimmäistä merkittävää sotilaallista esteettä saksalaisarmeijalle vuonna 1914. Linnoitukset taistelivat hyvin monissa tapauksissa, mutta eivät kyenneet kestämään erityisesti näiden linnoitusten murtamiseen rakennettujen erikoisrynnäkkötykkien edessä. Liègen linnoitusten romahtaminen ja saksalaisarmeijan julmuus Belgian väestöä kohtaan käänsi kansalaisten mielipiteen vastaan Saksaan, erityisesti Iso-Britanniassa.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttäkomentaja on upseeri, joka vastaa suuresta osasta hänen maansa sotilasvoimia, yleensä koko rintamalinjan pituudelta. Hänen on ymmärrettävä armeijan operatiivinen suunnitelma ja oltava valmis mukauttamaan sitä tarvittaessa sotatoimen aikana tapahtuvien muutosten mukaisesti. Vaikka hän työskentelee alaisten komentajien kautta ja saa neuvoja yleisesikunnalta, armeijan menestys tai epäonnistuminen perustuu hänen arvioonsa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttäkomentaja on upseeri, joka vastaa valtavan osan hänen maansa sotilasvoimista, yleensä koko rintamalinjaa pitkin. Hänen on ymmärrettävä sekä armeijansa operatiivinen suunnitelma että oltava halukas sopeuttamaan näitä muutosten vaatiessa sodan aikana. Vaikka hän työskentelee alipäällikköjen kautta ja on neuvonantajana kenraalikunnalle, armeijan menestys tai epäonnistuminen lepää hänen tuomionsa varassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttäkomentaja on upseeri, joka vastaa valtavan osan hänen maansa sotilastoiminnasta, yleensä koko rintaman laajuisesti. Hänen on ymmärrettävä armeijansa toimintasuunnitelma ja oltava valmis sopeutumaan näihin, kun sotatilanne edellyttää muutoksia. Vaikka hän työskentelee alaiskomentajien kautta ja saa neuvoja yleisesikunnalta, armeijan menestys tai epäonnistuminen nojaa hänen arvioihinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttäkomentaja on upseeri, joka vastaa valtavan suuresta osasta oman maansa armeijaa, yleensä koko rintamasta. Hänen on ymmärrettävä sekä armeijansa toimintasuunnitelma että oltava valmis sopeutumaan muutoksiin sodan kuluessa. Vaikka hän työskentelee alaisten komentajien kautta ja saa neuvoja yleisesikunnalta, armeijan menestys tai epäonnistuminen lepää hänen päätöksenteossaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttäkomentaja on upseeri, joka vastaa suuresta osasta oman maansa sotilaita, yleensä koko rintamasta. Hänen on ymmärrettävä armeijansa toimintasuunnitelma ja oltava valmis sopeutumaan sotatilanteen muutoksiin. Vaikka hän työskentelee alaisten komentajien kautta ja saa neuvoja yleisesikunnalta, armeijan menestys tai epäonnistuminen lepää hänen arvostelukykynsä varassa.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HEADQUARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Päämaja on paikka, jossa armeijan operatiiviset suunnitelmat laitetaan toimeen kentälle. Yhteydessä alaisiin komentajiin taistelulinjan kautta sanansaattajien ja telegrafian välityksellä, nämä ovat usein tilapäisiä asioita, koska siirtyvät taistelulinjat vaativat korkean johdon pysymään lähellä tapahtumia.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>