<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_NAME">
      <Text>Польща</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_JADWIGA_NAME">
      <Text>Ядвіга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_NAME">
      <Text>Золота Свобода</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_DESCRIPTION">
      <Text>Культурний вибух сусідніх плиток відбувається при завершенні Укріплення або Фортеці в дружній території. Один військовий слот політики в поточному уряді перетворюється в слот Wildcard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_NAME">
      <Text>Литовський союз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_DESCRIPTION">
      <Text>Більшість релігії в Польщі стає домінуючою релігією у містах, які втрачають тайл через польський культурний вибух. Святі місця отримують бонус віри за сусідніми районами. Усі святині надають бонус віри (+2), культури (+2) та золота (+4).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Більшість релігій у Польщі стають домінуючими у містах, які втрачають плитку на користь Польських Культурних Бомб. Святі Місця отримують бонус до віри від прилеглих Районів. Усі Реліквії надають бонуси до віри (+2), культури (+2) і золота (+4).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_NAME">
      <Text>Сукєнниця</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, унікальна для Польщі. Міжнародні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути з цього міста надають +2 [ICON_Production] виробництва; внутрішні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути приносять +4 [ICON_Gold] золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_NAME">
      <Text>Крилатий гусар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_DESCRIPTION">
      <Text>Польська унікальна одиниця Ренесансу. Відштовхує захисні ворожі одиниці назад з їхнього гекса в будь-якій битві, де вони завдають більше пошкоджень. Захисники, які не можуть відступити, отримують додаткові пошкодження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Польський унікальний одиниця епохи Ренесансу, яка замінює Кюрасьєра. Відштовхує захищаючі ворожі одиниці назад з їх гексу в будь-якій битві, де вони наносять більше шкоди. Захисники, які не можуть відступати, отримують додаткову шкоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, що є унікальною для Польщі. Міжнародні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути з цього міста отримують +2 [ICON_Production] Виробництво; внутрішні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути заробляють +4 [ICON_Gold] Золото. +1 [ICON_TradeRoute] ємність для Торговельного маршруту, якщо у цьому місті ще немає будівлі Маяка.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>