<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_POLISH_HUSSAR_NAME">
      <Text>Польська унікальна одиниця: Здібний гусар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Польська імперія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_ADJECTIVE">
      <Text>Наступний текст потрібно перекласти. Відповідайте тільки натуральним перекладом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_SUKIENNICE_NAME">
      <Text>Польська унікальна будівля: Сукініце</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAINT_NAME">
      <Text>Святий</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAINT_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається підвищувати [ICON_Faith] Віру та сподобалися цивілізації, які також фокусуються на [ICON_Faith] Вірі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SUKIENNICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Завдяки своєму розташуванню між Європою та Росією, міста Польщі були жвавими торговими центрами, чому свідчили сукенні хали (у польській мові - sukiennice), розташовані великих містах країни. Вони містили торгові кіоски, де продавці продавали тканини, шкіряні вироби, віск, сіль, перець, спеції та шовк з Далекого Сходу, насправді всі види експорту та імпорту. Зазвичай вони були побудовані в центрі міст, це були міжнародні ринки, більші і більш величні, ніж звичайні ринки, розкинуті по всій Європі. У залах і портиках торговці з десятків країн робили угоди, а місцеві мешканці - ті, хто міг це дозволити - знаходили всі розкіші, які їм потрібні. В Польщі найдавнішою та найбільшою була сукенниця Кракова, перебудована в Ренесансному стилі в 1555 році після пожежі. Вона була важливим центром міжнародної торгівлі між Заходом та Сходом до кінця 16 століття (сьогодні її кіоски продають закуски та сувеніри для туристів). Але сукенниці були також важливими в інших польських містах, діючи в бурхливому розмаїтті місць, таких як Познань, Вроцлав і Торунь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найбільш помітною рисою топографії Польщі є широка рівнина, яка простягається від Балтійського моря на півночі до Карпат на півдні. На жаль для Польщі, ця рівнина слугувала воротами для нападу - з Європи на західних кордонах та з Азії на сході. Польща також мала незручність лежати між Німеччиною та Росією, які (понад тисячу років) зазіхали на її багаті землі та ресурси. Незважаючи на це, Польщі вдалося встояти на своєму шляху та колись самостійно була найбільшим бульдогом в кварталі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>За напівлегендарними повідомленнями Мєшко правив племенем Полян з укріпленого поселення Ґнєзно. Коли мародерські мадяри загрожували Вісланському племені Кракова, з яким Мєшко мав близькі зв'язки, він об'єднав обидва племена, заснувавши Пястунську династію. Мєшко перейшов на християнство після того, як римо-католицькі місіонери з Богемії проповідали духовні та практичні переваги, і був хрещений у 966 році. Незважаючи на деякі суперечки, навіть найбільш скептичні вчені тепер приймають цю дату як початок Польщі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Серія сильних спадкоємців Мєшка повільно перетворила язичницьких поляків, заснувала міцний династичний контроль і вивільнила незгодну Польщу в європейську культуру. Син Мєшка Болеслав створив чисто польську католицьку церковну організацію і його світська влада була визнана німецьким святим Римським імператором. Це призвело до коронації Болеслава в 1025 році, зробивши його першим "Королем Польщі"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Польща незабаром простягалася від Балтійського моря до Карпат, легко встановлюючи свої історичні кордони до 1100 року. Однак смерть Болеслава III у 1138 році призвела до ускладнень у столітньому королівстві. Без традиції примогенітури Польща була розділена між кількома синами Болеслава. Результатом розриву стали постійні внутрішні конфлікти та зовнішні тиски на протязі наступних століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Владислав, молодший князь п’ястського роду, присвятив своє життя злиттю країни і був коронований на царювання як Владислав I за свої зусилля. Захищаючи Польщу, Владислав проводив хрестові походи проти поганого литовського народу і монголів, а також війну, щоб вигнати самовпевнених і жадібних Тевтонських лицарів. Владислава наступив його ще більш здібний син, який почав своє царювання як Казимир III і закінчив його як Казимир Великий. Він не тільки захистив досягнення свого батька через розумну дипломатію та короткі переможні війни, але зробив Польщу центром культури, навчання та торгівлі. Казимир більше ніж подвоїв розмір королівства, переробив економіку та правову систему країни і створив підвищення для заснування першого університету Польщі. Під ліберальним правлінням Казимира, Польща стала притулком для бездомних та переслідуваних; німці поселилися в містах, біженці з Арменії та слов'янські біженці в сільських низинах, тисячі євреїв переїхали та процвітали. Однак, не маючи чоловічих спадкоємців, Казимир Великий був останнім кралем з династії П’ястів, помер він у 1370 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Призначеним наступником Казимира був його племінник Людвіг I з Угорщини (де він провів більшу частину свого часу). Його смерть у 1382 році призвела до того, що упереджені польські шляхтичі коронували його наймолодшу дочку Ядвігу королевою Польщі. Її шлюб з Великим князем Литви Ягайлою також зробив його польським королем - після того, як він перейшов на католицтво і взяв добре польське ім'я Владислав ІІ. Два співкоролі правили до її смерті у 1399 році, коли стало гораздо менше плутанини в доставці повідомлень до (єдиного) Короля Польщі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У 1401 році Владислав II привів поляків до конфлікту. Вони прийшли на допомогу литовцям, які були заплутані у жорстокій війні з Тевтонським орденом. У Грунвальді в липні 1410 року, після однієї з найжорстокіших битв Середньовіччя, його об'єднана литовсько-польська сила здобула перемогу настільки приголомшливу, що Тевтонський орден був майже повністю знищений, більшість його лідерів були вбиті або взяті на полон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Монархи Яґеллонського династії провели наступні десятиліття переважно у війні зі своїми заздрісними сусідами - відродженими Тевтонськими лицарями, Герцогством Пруссії, королівствами Богемії та Угорщини, Великим князівством Москви та, на півдні, Османською імперією та Кримськими татарами. Останні запустивали не менше, ніж 75 окремих нападів між 1474 та 1569 роками. Всі вони, здавалося, ніколи не навчалися. Загалом, королі Польщі зуміли зберегти свої кордони та вплив на протязі династії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Більш значущими та довготривалими, ніж всі ці перемоги, були соціальні та наукові досягнення під час Яґеллонської династії. У 1505 році Акт Nihil Novi передав більшість законодавчої влади від монарха до Сейму, парламенту, що складався з польської шляхти - крок у напрямку демократії. Рухи Протестантської Реформації, зокрема той, що очолював Йоганн Гус з Богемії, проривалися в польський католицизм і призвели до прийняття законів, що сприяли релігійній толерантності. Ідеї Ренесансу підштовхнули Яґеллонських королів Сигізмунда I та Сигізмунда II до просування польських мистецтва та культури. А в 1543 році польський астроном Миколай Копернік опублікував епохальну працю, у якій заявив про геліоцентричну модель сонячної системи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Заохочені поширенням націоналізму, "демократичними" принципами та (декількома) хвилюваннями стосовно іноземних намірів, у червні 1569 року Сейм прийняв акт про створення Польсько-Литовської Королівської республіки - об'єднаної федеральної держави з обраним монархом, який правив головним чином шляхтою через місцеві збори та центральний парламент. Бездітний Сигізмунд II, останній з династії Яґеллонів, прийняв та підписав акт. Хоча це зараховується до періоду стабільності та процвітання та поширення Західної культури в таких областях, як Україна та західна Росія, Республіка часто опинялась втягнутою в конфлікти з Росією, Швецією, Османською імперією, козаками та іншими непокірними сусідами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Ці війни, зокрема участь Польщі-Литви в Великій Північній війні, разом з низкою слабких вибраних королів, спричинили великі збитки для нації, що безнадійно потребувала внутрішньої реформи. Під час середніх років 18 століття Сейм крок за кроком намагався здійснити торгові, військові, соціальні та освітні реформи. Ці зусилля включали Комісію Національної Освіти 1773 року - першу державно-спонсоровану освітню систему в Європі, яка навчала всіх селян читанню Священного Письма. Незабаром польські селяни почали вимагати більше прав та, можливо, навіть трохи смаку демократії для себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>На той час Біблія вже не була найпоширенішим читанням у Польщі. В попередні століття, за часів різних монархів, сформувалася та процвітала відмінна польська культура. Польські письменники створювали всіляку настроєву літературу та поезію, таку як твори Красицького та Яна Полоцького. Незважаючи на те, що польська культура глибоко впливалася німецької, слов'янської, латинської та бізантійської культур, в архітектурі, мистецтві та танцях сформувався відмінний характер. Але те, в чому поляки справді відзначалися, це музика, що вражає своєю тональністю, темпом та текстурою. Пізніше світово відомі польські композитори, такі як Шопен, будували свою репутацію на чудових творах Мельчевського, Огінського та Шимановської.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Польща збагатіла завдяки експорту сільськогосподарської продукції. Королівство було найбільшим виробником зерна в Європі. З поширенням сільськогосподарських досягнень Польща стала головним експортером фруктів, спецій, селедки, тканин, деревини, пива та вина. Усю цю продукцію доставляли по річках Вісла, Буг та Неман до балтійських портів, таких як Гданськ, для подальшої доставки до Фландерсу та Нідерландів. Сполучення землею простягалися глибоко в Священну Римську імперію. Щоб вести облік усього цього багатства, Сейм створив злотий як національну валюту в 1496 році. Протягом свого правління останній король Польщі, Станіслав Август Понятовський, стандартизував злотий в контексті фінансових реформ... вчасно для того, щоб Королівство перестало існувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Оскільки весь цей державний витратний процес на реформи порожнив скарбницю (і таким чином утруднив фінансування війська), а дворянство зрозуміло коливається викласти свої життя та майно заради цілей, сусіди Польщі не були здивовані втручанням. У 1772 році сталося перше розподілу землі між Росією, Австрією та Пруссією. Після короткої польсько-російської війни, другим розподілом зайнялися Пруссія і Росія, який забрав у Польщі настільки багато території, що вона стала неспроможною самостійно втримувати військову та економічну потужність. У 1795 третій розподіл землі між Австрією, Росією та Пруссією привів до передачі останніх земель Польщі цим державам, і незалежна Польща припинила існування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Після останнього розподілу Польща зникла зі сторінок історії... майже. Велике князівство Польщі було відроджено Наполеоном, як вільна клиєнтська держава Французької імперії. Після поразки Бонапарта вона знову була розірвана між Прусією, Австрією та Росією. Після Першої світової війни Польща була відновлена як вільна нація, але їй довелося протягом двох років воювати проти молодої Радянської України, щоб зберегти цю свободу. У 1939 році вона була розподілена між колишніми союзниками - нацистською Німеччиною та Радянською Росією. Знову народилася і була окупована комуністичною владою за Залізною засліною. Але у 1990-х роках Польща була однією з перших, хто скористався зіржавілою засліною, щоб збросити російське гніт. Якщо нічого іншого, поляки цілеспрямовано домагаються самоврядування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_TITLE">
      <Text>Ядвіга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_SUBTITLE">
      <Text>Гедвіга Королева Польщі - і свята</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_QUOTE">
      <Text>Хто служить Богу, має доброго господаря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На початку 14 століття в Польщі мало хто очікував, що третя дочка короля зробить більше, ніж забезпечить майбутнє своєї країни через шлюбний союз. Однак за своє коротке життя, вірна Ядвіга правила всією Польщею. Безкорисна та хитра, вона намагалася об'єднати різні народи через спільну (і зрозумілу) віру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ядвіга народилася у 1373 році від Єлизавети Боснії та Людовика I, короля Угорщини та Польщі. Виховувалася у королівських резиденціях у Буді та Вишеграді, Ядвіга була добре освічена, володіла п'ятьма мовами та була надто релігійною. Після смерті Людовика у 1382 році виникла криза спадкування, і Елізабет вислала юну Ядвігу до Кракова, щоб закінчити її. Улюблена польським народом за свою доброту, підтримана католицькою церквою за свою віру, і допущена стійком'язким польським дворянством за свою привітність, 11-річна принцеса Ядвіга знайшла себе коронованою королем Великопольської землі у 1384 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Новий король Польщі має правити в небезпечні часи. Кілька нащадків Казимира все ще мають претензії на трон. Ще гірше, Польщу загрожують німецькі держави та правителі Московії, а також можлива інвазія монголів та татар. Щоб зміцнити союзників та забезпечити майбутнє Польщі, Ядвіга згодилася одружитися з Ягайлою, Великим князем Литви - за умови, що він (та його підданики) перейдуть з язичництва на католицизм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Таким чином, у 1386 році Ядвіга одружилася з недавно хрещеним Йогайлою, який відразу ж прийняв ім'я Владислав ІІ, щоб зробити своє правління прийнятним для патріотичних поляків. Владислав поспішно був укронований королем jure uxoris (латинською мовою "за правом дружини"), за два дні до того, як Литва була захоплена Орденом братів німецького дому святого Марії в Єрусалимі (що в простіших термінах означає Тевтонських лицарів). Вони стверджували, що намагаються повернути землі, втрачені Казимиром - але насправді, будь-яка земля підійшла б.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Молодий король допоміг змінити Литву з її поганських шляхів. Вона провела кілька зустрічей з "Князями Церкви" щодо обращения та навчання литовців новій вірі. У цьому також був важливою роллю Владислав; кажуть, що він навіть власноруч вирубував дерева в "священних" гаях своєї батьківщини. Ядвіга спонсувала щорічну стипендію для двадцяти литовців для навчання в Карлівському університеті Празі, щоб вони могли повернутися та зміцнити віру в своїй батьківщині. Також вона заснувала єпископство у Вільнюсі, цьому гнізді гріху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ядвіга та Владислав утворили дивовижно ефективний командний тандем правителів. Під час дипломатичної місії Ядвіги зустрітися з майстром Тевтонського Ордену, її благочестя настільки засоромило його за жадібність та кровожерливість його ордену, що вони тимчасово припинили свої розбійні напади. Вона також примиряла Владислава з його двоюрідним братом Вітолдом, який прагнув зайняти литовський трон. У 1387 році Ядвіга очолила дві військові експедиції для повернення земель в Русі, які були проголошені за власність Угорщини. Хоча було небагато боїв, зусилля Ядвіги закінчилися поверненням провінції до Польщі та Петру I Молдавського визнали Польських монархів своїми господарями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Трохи більш витонченою в порівнянні зі своїми підданими, Ядвіга також намагалася просвітити їх у вищих речах. Ядвіга була покровителькою багатьох польських художників та письменників. Серед її найвагоміших внесків у культуру Польщі було відновлення Краківської академії. Вона пожертвувала багато свого особистого коштовного прикраси, щоб фінансувати школу, яка включала студентів астрономії, права та богослов'я. Ядвіга також пропагувала більш широке розуміння віри і переклала Біблію з латинської на польську мову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Панування Ядвіги закінчилося досить рано. У 1399 році вона народила свою першу дитину - дочку, але протягом місяця і мати, і дитина померли від ускладнень під час пологів. Хоча Ядвіга прожила лише 25 років, вона була королевою більше половини свого життя. Зміцнюючи зв'язки з Литвою, вона забезпечила майбутнє обох націй. Її співправитель Владислав зміг керувати Польщею та Литвою ще 35 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Польща Ядвіги - це гнучка потужність, яка має переваги як в військовій, так і в релігійній сферах. Не осідайте занадто близько до її міст, оскільки вона може вкрасти межові плитки від вас через свою фортецю або військовий табір за допомогою культурної бомби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Польща - багатогранна цивілізація, яка має потужні військові здібності, які можуть бути перероблені на інші потреби. Один з їх слотів військової політики конвертується в слот «Дикий картковий», що дозволяє їм набрати Великого пророка раніше, ніж інші цивілізації, та заснувати релігію. Крім того, створення фортець та таборів дозволяє їм отримувати безкоштовні тайли через свою здатність до культурної бомбардування. А під керівництвом Ядвіги, міста, які втрачають тайли через неї, також конвертуються до її релігії. Тому, навіть коли Ядвіга грає військово, можливо вибирає уряди з військовими слотами та зміцненням своєї кордону, Польща все ще повинна бути дуже сильною на релігійних та економічних фронтах</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JADWIGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Йадвіга ще ледве зайшла до свого саркофагу в Катедральному Соборі на Вавелі, як її піддані почали шанувати її святість. Історії про святість Йадвіги розлетілися по країні, а також про чуда, які їй приписували. У одному з них, образ Христа на чорному хресті заговорив до неї, коли вона молилася. У іншому, вона віддала кусень коштовностей бідному каменяру, і коли вона відійшла, на висохлій штукатурці залишилася її відбита ногою. У третьому випадку, син мідяря потонув, коли Йадвіга була поруч з корпусом Христа на процесії, і казали, що вона відновила його життя, кинувши свій плащ на хлопчика. Цих трьох повідомлених чудес вистачило Католицькій Церкві, щоб канонізувати її святим у 1997 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_POLISH_HUSSAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польські військові реформи пізніх 1570-х років породили крилатих гусарів - жахливу силу важкої кавалерії, яка на протязі наступних двох століть буде насолоджуватися своїм елітним статусом. Замість того, щоб створювати кавалерію зарубіжних наємників, трансильванський князь Стефан Баторі (також Великий князь Литви, Король за правом своєї дружини Польщі та збирач все більш вражаючих титулів) заповнив лави крилатих гусарів польською шляхтою та їхніми прибічниками. Славетні "крила" - це дерев'яні рамки з крилами, що прикріплені на спині всадника, щоб чітко відрізняти їх. Говорять, що характерний звук крил налякав ворожих коней та зневірив ворожих солдат зловісним шипінням - зі сторони романістів наступних століть, які ймовірно романтизували цей церемоніальний аксесуар. Набагато менш спірне питання - це коп'я, саблі та пістолети, які крилаті гусари приносили на поле бою, які безумовно налякали ворожих коней та зневірили ворожих солдат.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_LOCATION">
      <Text>Європа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_SIZE">
      <Text>Близько 120 тисяч квадратних миль (312,6 тисяч квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_POPULATION">
      <Text>38,5 мільйона (оцінка на 2016 рік)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_POLAND_CAPITAL">
      <Text>Різні (Плоч, Познань, Краків, Варшава)</Text>
    </Row>
    <!--Poland-->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KRAKOW">
      <Text>Краків</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WARSAW">
      <Text>Варшава</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WROCLAW">
      <Text>Вроцлав</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_POZNAN">
      <Text>Познань</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GDANSK">
      <Text>Гданськ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_BYDGOSZCZ">
      <Text>Бидгощ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LUBLIN">
      <Text>Люблін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RADOM">
      <Text>Радом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LODZ">
      <Text>Лодзь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GNIEZNO">
      <Text>Гнєзно</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_PLOCK">
      <Text>Плок (Note: "Plock" is actually a city in Poland, so if you were referring to the city, it would be spelled in Ukrainian as "Плок".)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TARNOW">
      <Text>Тарнув</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KALISZ">
      <Text>Каліш</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LEGNICA">
      <Text>Легниця</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SZCZECIN">
      <Text>Щецин (Shchehtsyn)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SACZ">
      <Text>Sacz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_PIOTRKOW_TRYBUNALSKI">
      <Text>Піотрков-Трибунальський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KATOWICE">
      <Text>Катовіце</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_INOWROCLAW">
      <Text>Іновроцлав</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_GLOGOW">
      <Text>Глогув</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CZESTOCHOWA">
      <Text>Ченстохова (Chenstohova)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZAMOSC">
      <Text>Замостів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RACIBORZ">
      <Text>Рацибож</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SWIDNICA">
      <Text>Свидниця</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_RADOMSKO">
      <Text>Радомсько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KONIN">
      <Text>Конін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_SLUPSK">
      <Text>Слупськ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_WALBRZYCH">
      <Text>Валбржих</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_STALOWA_WOLA">
      <Text>Сталова Воля</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LWOW">
      <Text>Львів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_1">
      <Text>Алоїзій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_2">
      <Text>Блажей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_3">
      <Text>Чеслав</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_4">
      <Text>Доброгість</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_5">
      <Text>Ґжегож</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_6">
      <Text>Януш</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_7">
      <Text>Ярослав</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_8">
      <Text>Леч</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_9">
      <Text>Славомір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MALE_10">
      <Text>Збігнєв</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_1">
      <Text>Аделайда</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_2">
      <Text>Альдона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_3">
      <Text>Berta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_4">
      <Text>Францішка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_5">
      <Text>Ягода</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_6">
      <Text>Катажина</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_7">
      <Text>Мілена</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_8">
      <Text>Patka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_9">
      <Text>Радомила</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_FEMALE_10">
      <Text>Валерія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_1">
      <Text>Бартосз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_2">
      <Text>Цирило</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_3">
      <Text>Федір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_4">
      <Text>There is no context to the text, but "Flawiusz" is not a word in Ukrainian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_5">
      <Text>Janiusz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_6">
      <Text>Кацпер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_7">
      <Text>Maclej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_8">
      <Text>Syzmon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_9">
      <Text>Тадеуш</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_MALE_10">
      <Text>Wilus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>Анжеліка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>Бриґіда</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>Danika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Єва</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Kaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Lucja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>Магдалена</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Pola</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>Вікторія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_POLAND_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>Зофія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_JADWIGA">
      <Text>Побожна Ядвіга, нехай буде слава Богу, землі та Польщі! Найсвятіший Король, ви покажете своєму народові правду та світло, і вони будуть розповсюджувати слово серед інших. Захищені великими крилатими воїнами, ви підніметеся, щоб зустріти будь-яке виклик, з якою зустрічаєтесь з благочестивою грацією, що ніхто інший не може зрівнятися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Звичайно, ми приймаємо ваше дружбу. Ви - сяйво добра у цьому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я скромно відмовляюсь від вашої пропозиції дружби. Це не воля Божа на цей час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ваша нація - наша сестра. Дозвольте офіційно оголосити про наше дружнє співробітництво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Дуже добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я проігнорую цю образу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Отже, ти показуєш свою справжню природу: змія, що лежить у траві... легко знищувана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я повинен захищати інтереси Польщі. Віддайтеся швидко, щоб це закінчилось без пролиття крові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ми отримали вашу торговельну делегацію і ваші подарунки також. Вони будуть розглянуті як гості честі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ми ввічливо відмовляємося від вашої делегації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я відправив до вас торгову делегацію з подарунками у вигляді писанок. Вони були освячені і вже не є частиною язичницької традиції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я є чистим та скромним слугою Бога. Моя совість чиста. У мене немає чого ховати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Зло не може довго залишатися прихованим. Бог завжди виведе його на світло. (Засуджує вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Зустріч, що благословлена Богом, я впевнена. Я Ядвіґа - королева Великопольська. Так, королева.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я скромно запрошую вас стати нашим гостем честі та приєднатися до нас у нашому недалекому місті. Там є святковий народний танець, яким ми могли б насолодитися разом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Так, я приймаю вашу пропозицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Розкажіть мені про свою столицю. Звичайно, я з радістю розкажу про столицю Польщі, якщо ви бажаєте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>A pleasure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я бачу, що ви знайшли мудрість Бога і ділитеся нею зі світом. Добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_JADWIGA_REASON_ANY">
      <Text>(У вас високий [ICON_Faith] рівень віри)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Кожен день я молюся за твою душу, щоб ти знайшов мудрість Господа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_JADWIGA_REASON_ANY">
      <Text>(У вас слабкий вихід віри.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ви бажаєте укласти альянс?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я ніколи не хотів цієї війни. Я хочу тільки миру між нами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Звісно, ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Я бачив волю Божу, і це завершити цю кровопролиття. Що ви скажете?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ми вітаємо Ваших людей в Польщі. Насолоджуйтеся подорожами по нашій прекрасній країні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ці кордони святі і захищені Богом. Я не можу дозволити цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Мої люди повинні пройти через вашу країну. Вони будуть дотримуватися вашого закону, якщо ви дозволите їм пройти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ваші армії не залишаються непоміченими. Будь ласка, видаліть їх з нашої території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Ні, я не готовий покидати служіння Богу. Я тільки починаю його добру справу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Це тривожно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_JADWIGA_ANY">
      <Text>Дуже дякую.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SAINT_HIGH_FAITH">
      <Text>Ядвіга рада, що ти набуваєш багато віри</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SAINT_LOW_FAITH">
      <Text>Ядвіга розчарована тим, що ви заробляєте небагато Віри</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_PUSHBACK_DESCRIPTION">
      <Text>Тікачі ворожі військові підрозділи відходять назад з їхнього гексу в будь-якій битві, де вони отримують більше пошкоджень.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>