<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ANGEVIN_EMPIRE_NAME">
      <Text>ऐंजेविन साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CANADIAN_EXPEDITIONARY_NAME">
      <Text>कैनेडियन एक्सपेडिशनरी फोर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_KAITIAKITANGA_NAME">
      <Text>कैटिटाकिटांगा (Kaitiakitanga)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LAWGIVER_NAME">
      <Text>कानून निर्धारक (Kanun Nirnayak)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LORD_OF_MINES_NAME">
      <Text>कई उद्योग क्षेत्रों में अपनी शक्ति और महत्व के कारण, खानों के स्वामी के रूप में संबोधित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_RAVEN_BANNER_NAME">
      <Text>रेवन बैनर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_PATRON_OF_ARTS_NAME">
      <Text>पुस्तक प्रेमी (Pustak Premi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAPA_INCA_NAME">
      <Text>सापा इंका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SICILIAN_WARS_NAME">
      <Text>सिसिलियन युद्धों</Text>
    </Row>
    <!--Random Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_DEMAGOGUE_NAME">
      <Text>लोकप्रिय नेता (Lokpriya neta)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_DESTINATION_CIV_NAME">
      <Text>गंतव्य सिव्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_EXPANSIONIST_NAME">
      <Text>विस्तारवादी (Vistaarvaadi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLAT_EARTHER_NAME">
      <Text>फ्लैट अर्थर (Phlait Arthar)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET_NAME">
      <Text>महान सफेद जहाज़ अभियान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_INTOLERANT_NAME">
      <Text>असहिष्णु (Asahishnu)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LIBERTARIAN_NAME">
      <Text>लिबरटेरियन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_PILLAGER_NAME">
      <Text>लूटेर (Looter)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_TURTLER_NAME">
      <Text>तुर्टलर</Text>
    </Row>
    <!--Agenda Description-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ANGEVIN_EMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Citizen] जनसंख्या वाले नजदीकी शहरों के साथ सभ्यताओं को पसंद करता है। अधिकतम [ICON_Citizen] जनसंख्या वाले शहरों से घिरे हुए सभ्यताओं को खास पसंद करता है। जो सभ्यताएं नजदीकी छोटे शहरों के साथ होती हैं उन्हें अस्थायी तौर पर अनफील्ड में बदल सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CANADIAN_EXPEDITIONARY_DESCRIPTION">
      <Text>जितनी संभावना हो सके उतनी आपात स्थितियों और स्कोर द्वितीयकों में हिस्सा लेते हैं। उन्हें वे लोग पसंद हैं जो इस तरह की गतिविधियों में भाग लेते हैं; जो इस तरह की गतिविधियों में शामिल नहीं हुए हैं उन्हें नापसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_KAITIAKITANGA_DESCRIPTION">
      <Text>अपने साम्राज्य में प्राकृतिक विशेषताओं को बरकरार रखते हुए राष्ट्रीय उद्यान बनाते हैं। पर्यावरण का सम्मान करने वाली सभी सिविलाइजेशनों को पसंद करते हैं; जो धरती के साथ बुरा बर्ताव करते हैं उन्हें नापसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LAWGIVER_DESCRIPTION">
      <Text>अपने नागरिकों को खुश और वफादार रखता है। उन लोगों से प्रभावित होता है जिनकी प्राथमिकताएं इसी तरह की होती हैं, खासकर जिन शहरों की स्थापना कई खिलाड़ियों द्वारा की गई हो। खुशी/वफादारी की समस्याओं वालों या कम जीते गए शहरों वालों से नापसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LORD_OF_MINES_DESCRIPTION">
      <Text>नगरों और व्यापार मार्गों से [ICON_Gold] सोने की उत्पादन की अधिकतम मात्रा का प्रयास करता है। जो सभ्यताएँ इसी तरह काम करती हैं, उन्हें सम्मान देता है, उन्हें पसंद नहीं करता जो ऐसा नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_RAVEN_BANNER_DESCRIPTION">
      <Text>शहर-राज्यों से सैनिकों का भरती करता है। ऐसी सभी सभ्यताओं से पसंद करता है जो भी शहर-राज्य सैनिकों का उपयोग करते हैं और जो इस तरह के नायकों से तालमेल नहीं रखते हैं, उनसे नापसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_PATRON_OF_ARTS_DESCRIPTION">
      <Text>अधिक से अधिक महान कार्यों की इच्छा है। उन्हें उन लोगों पसंद हैं जो उन्हें महान कार्यों को सौंपते हैं, जबकि उन्हें उन लोगों से नफरत है जो भी अनेक महान कार्य होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SAPA_INCA_DESCRIPTION">
      <Text>पहाड़ों के पास बसना चाहता है। उसे पहाड़ों के पास से जाने वालों से पसंद है, उसे नापसंद है जो भी पहाड़ों के पास बसते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SICILIAN_WARS_DESCRIPTION">
      <Text>तटीय शहरों में बसना चाहता है। जो लोग अंदरवासी शहरों में बसते हैं, उन्हें पसंद करता है। अधिकतर तटीय शहरों वालों से नापसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <!--Updated Base Game Agenda Descriptions-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_WITH_YOUR_SHIELD_OR_ON_IT_DESCRIPTION">
      <Text>शांति समझौते में कभी अपने आइटमों से हाथ नहीं खींचता है और उन सभ्यताओं की पसंद करता है जो उस दृष्टिकोण को मिलती है। जो सभ्यताएं समझौता कर चुकी हैं या जो कभी युद्ध नहीं किया हैं, उन्हें नापसंद करता है। इस नेता के विरुद्ध शिकायतों का समय से दोगुना घटता है।</Text>
    </Row>
    <!--Random Agenda Descriptions-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_DEMAGOGUE_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_FAVOR] राजनयिक सुविधा कमाने वाली सभ्यता बनना चाहती है, [ICON_FAVOR] राजनयिक सुविधा में प्रतिस्पर्धा करने वालों से नापसंद करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_DESTINATION_CIV_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] पर्यटन के सबसे अधिक होने वाली सभ्यता बनना चाहता है, [ICON_Tourism] पर्यटन में प्रतिस्पर्धा करने वालों से नापसंदी करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLAT_EARTHER_DESCRIPTION">
      <Text>मानव जाति को धरती के चारों ओर घूमने या अंतरिक्ष में जाने से रोकना चाहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_LIBERTARIAN_DESCRIPTION">
      <Text>किसी भी सभ्यता से नापसंद है जो किसी भी दूतावासिक विजय को हासिल करने के लिए मजबूत प्रयास करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_PILLAGER_DESCRIPTION">
      <Text>जितने संभव हो, ज्यादा से ज्यादा टाइल को लूटने का प्रयास करता है। लूट करने वाली अन्य सभ्यताओं का सम्मान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_TURTLER_DESCRIPTION">
      <Text>वह आक्रमण से सुरक्षित रहना चाहता है। उसे उन लोगों से नफरत है जिन्होंने अन्य खिलाड़ियों की मूल राजधानियों को जीत लिया है।</Text>
    </Row>
    <!--City-States-->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AKKAD_NAME">
      <Text>अक्काद (Akkad)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AKKAD_DESCRIPTION">
      <Text>अक्काद शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AKKAD_ADJECTIVE">
      <Text>मेरी भाषा का अनुवाद नहीं है, कृपया कोई अन्य भाषा चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_AKKAD_NAME">
      <Text>अक्काद सुजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_AKKAD_DESCRIPTION">
      <Text>मेले और एंटी-कैवल्री इकाई की आक्रमण से शहर की दीवारों पर पूर्ण होने वाले नुकसान होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BOLOGNA_NAME">
      <Text>बोलोग्ना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BOLOGNA_DESCRIPTION">
      <Text>बोलोना शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_BOLOGNA_NAME">
      <Text>बोलोना सुजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_BOLOGNA_DESCRIPTION">
      <Text>आपके जिलों में एक इमारत के साथ +1 [ICON_GreatPerson] उनके प्रकार के महान व्यक्ति अंक प्रदान करती हैं ([ICON_GreatWriter] महान लेखक, [ICON_GreatArtist] महान कलाकार और [ICON_GreatMusician] महान संगीतकार थिएटर स्क्वायर जिलों के साथ एक इमारत के साथ)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BOLOGNA_ADJECTIVE">
      <Text>बोलोनिज़े (Bolognese)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAHOKIA_NAME">
      <Text>कहोकिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAHOKIA_DESCRIPTION">
      <Text>कहोकिया शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAHOKIA_ADJECTIVE">
      <Text>काहोकियन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_CAHOKIA_NAME">
      <Text>काहोकिया सूजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_CAHOKIA_DESCRIPTION">
      <Text>अब आपके निर्माता Cahokia Mounds की सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]Cahokia Mounds +3 [ICON_GOLD] Gold प्रदान करते हैं। शहरों को उनके पहले Cahokia Mound सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] Amenity मिलती है। प्राकृतिक इतिहास का खोज करते ही, शहरों को उनके दूसरे Cahokia Mound सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] Amenity प्राप्त होती है। Feudalism खोजा गया हो या Replaceable Parts शोधित होने पर हर 2 आस-पास के जिलों के लिए +1 [ICON_FOOD] Food उपलब्ध होती है या प्रत्येक संबंधित जिले के लिए। +1 [ICON_HOUSING] Housing प्रदान करता है। सांस्कृतिक विरासत खोजने पर एक अतिरिक्त [ICON_HOUSING] Housing प्राप्त करें। अन्य Cahokia Mounds के समीप नहीं बनाए जा सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARDIFF_NAME">
      <Text>कार्डिफ़््फ (Kardiff)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARDIFF_DESCRIPTION">
      <Text>कार्डिफ शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARDIFF_ADJECTIVE">
      <Text>कार्डिफीयन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_CARDIFF_NAME">
      <Text>कार्डिफ सुजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_CARDIFF_DESCRIPTION">
      <Text>शहरों को प्रत्येक हार्बर भवन के लिए +2 [ICON_Power] पावर प्राप्त होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_FEZ_NAME">
      <Text>फेज़</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_FEZ_DESCRIPTION">
      <Text>फेज शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_FEZ_ADJECTIVE">
      <Text>फ़ेज़ (Fez)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_FEZ_NAME">
      <Text>फेज सुजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_FEZ_DESCRIPTION">
      <Text>जब आप पहली बार किसी शहर को धर्मानुयायी इकाई का उपयोग करके धर्मांतरित करते हैं तो उस शहर के [ICON_Citizen] जनसंख्या प्रति 20 [ICON_SCIENCE] विज्ञान कमाएं (मानक गति पर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MEXICO_CITY_NAME">
      <Text>मेक्सिको सिटी (Mexico City)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MEXICO_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>मेक्सिको सिटी शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MEXICO_CITY_ADJECTIVE">
      <Text>मेक्सिको सिटी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_HATTUSA_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>हर टर्न आपको दो-दो प्रत्याशील संसाधन प्रदान करता है जो आपने खुलाए हैं लेकिन सुधार नहीं किए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_MEXICO_CITY_NAME">
      <Text>मेक्सिको सिटी सुज़ेरेन बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_MEXICO_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>आपके औद्योगिक क्षेत्र, जल उद्यान और मनोरंजन समूह क्षेत्रों से क्षेत्रीय प्रभाव तीन टाइल दूर तक पहुंचता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAZCA_NAME">
      <Text>नाज़्का (Nazca)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAZCA_DESCRIPTION">
      <Text>नाज्का शहर राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAZCA_ADJECTIVE">
      <Text>नाज़का</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_NAZCA_NAME">
      <Text>नाज़्का सुज़ेरेन बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_NAZCA_DESCRIPTION">
      <Text>आपके निर्माताओं को अब नाज़्का लाइन सुधार करने की अनुमति है। [NEWLINE][NEWLINE]नाज़्का लाइन पड़ोसी टाइल को +1 [ICON_Faith] धार्मिकता प्रदान करते हैं। संसाधन वाली पड़ोसी टाइल पर +1 [ICON_Faith] धार्मिकता प्रदान करते हैं। सिविल सर्विस की खोज के बाद पड़ोसी रेगिस्तान और रेगिस्तान पहाड़ी टाइल पर +1 [ICON_FOOD] खाद्य प्रदान करते हैं। मास प्रोडक्शन के बाद समतल टाइलों के पड़ोसी टाइल पर +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन प्रदान करते हैं। एक अपील। केवल समतल रेगिस्तान पर बनाया जा सकता है। इस टाइल पर काम नहीं किया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NGAZARGAMU_NAME">
      <Text>Sorry, this is not a text in any language. It appears to be a name or a word without context. Can you provide me with a complete sentence or text to translate?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NGAZARGAMU_DESCRIPTION">
      <Text>अगले पाठ का अनुवाद होगा: नगाजारगमू शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NGAZARGAMU_ADJECTIVE">
      <Text>Ngazargamu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_NGAZARGAMU_NAME">
      <Text>अगला टेक्स्ट अनुवादित करेंः "गज़रगामू सूजेरैन बोनस"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_NGAZARGAMU_DESCRIPTION">
      <Text>प्रत्येक एन्कैंपमेंट जिले के निर्माण से, भूमि युद्ध या समर्थन इकाइयों को [ICON_GOLD] सोने से खरीदने में 20% की कमी होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RAPA_NUI_NAME">
      <Text>रापा नुई</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RAPA_NUI_DESCRIPTION">
      <Text>रापा नुई शहर-राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RAPA_NUI_ADJECTIVE">
      <Text>रापा नुई</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_RAPA_NUI_NAME">
      <Text>रापा नुई सुजेरेन बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_RAPA_NUI_DESCRIPTION">
      <Text>आपके निर्माता अब मोआई सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] मोआई +1 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करते हैं। हर 2 संचारी मोआई के लिए +1 [ICON_Culture] संस्कृति। एक ज्वालामुखी सोइल टाइल पर हो या उससे संबद्ध होने पर +2 [ICON_Culture] संस्कृति। एक तट या झील टाइल के संबद्ध होने पर +1 [ICON_Culture] संस्कृति। नागरिकता और प्रौद्योगिकी वृक्ष में आगे बढ़ते हुए अतिरिक्त [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_Tourism] पर्यटन। मैदान, मैदानी ऊंचाई, घास के मैदान, घास के मैदानी ऊंचाई या ज्वालामुखी सोइल पर बनाया जा सकता है। वुड्स या रेंगफारेस्ट टाइल के संबद्ध नहीं रखा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_ARMAGH_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>अब आपके निर्माणकर्ता मठ सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] मठों से +2 [ICON_Faith] श्रद्धा प्रदान की जाती है। इस टाइल पर मित्रवत संबंधीय धार्मिक इकाई के लिए 15 एचपी चिकित्सा जो इस टर्न नहीं हमला किया है। हर 2 आस-पास जिलों के लिए +1 [ICON_FAITH] श्रद्धा प्रदान करता है। +1 [ICON_HOUSING] आवास प्रदान करता है। कोलोनियलिज़म खोजने के बाद अतिरिक्त [ICON_HOUSING] आवास प्राप्त करें। एक और मठ के पास नहीं बना सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_LA_VENTA_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>आपके निर्माणकर्ता अब भव्य सिर निर्माण कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] [ICON_Faith] [ICON_Faith] [ICON_TOURISM] [ICON_FAITH]।

भव्य सिर + 2 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। ह्यूमेनिज्म का खोज होते ही हर 2 सम्मिश्र वर्षावन या हर एक सम्मिश्र वर्षावन के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। ह्यूमेनिज्म का खोज होते ही हर 2 सम्मिश्र वुड्स या हर एक सम्मिश्र वुड्स के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। फ्लाइट का खोज होने पर [ICON_FAITH] धर्म से [ICON_TOURISM] पर्यटन। स्नो या स्नो हिल पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_TRAIT_GRANADA_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>आपके निर्माताओं को अब अल्काज़ार सुधार करने की अनुमति है। [NEWLINE][NEWLINE]अल्काज़ार +2 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करते हैं। टाइल के अपील के 50% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्रदान करते हैं। आवासीय इकाई को +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त होती है, और स्वतः 2 फोर्टिफिकेशन के टर्न प्राप्त करती है। उड़ान की खोज करने के बाद [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। दूसरे अल्काज़ार के साथ नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>