<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_NAME">
      <Text>स्किर्मिशर (Skirmisher)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युद्ध काल की पुनर्वस्ती इकाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_NAME">
      <Text>कोर्सर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन काल की हल्की फौजियों की इकाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_NAME">
      <Text>क्यूरासियर (kyaaurasiyar)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक युग की भारी तैसल इकाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_NAME">
      <Text>विशाल मृत्यु रोबोट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_DESCRIPTION">
      <Text>जानकारी युग का सुपर-यूनिट। पानी में चलने और लड़ने की क्षमता है। विश्व-विनाशक शस्त्रों के लिए प्रतिरोधी है। युगांतर तकनीक के अध्ययन से युद्ध क्षमताएं अपग्रेड की जा सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन युग का समर्थन इकाई। उत्पादन के लिए एक आयुधशाला की आवश्यकता होती है। सड़क, रेलवे, किले, एयरस्ट्रिप, मिसाइल साइलो और पहाड़ी सुधार को निर्मित कर सकते हैं। उनके निर्माण शुल्क में से एक चार्ज का उपयोग एक नहर या बाँध जिले के 20% को पूरा करने के लिए भी किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>मध्ययुगीन युद्धकाल का सहायक इकाई। उत्पादन के लिए एक आयुधशाला की आवश्यकता होती है। सड़कें, रेलवे, किले, एयरस्ट्रिप, मिसाइल साइलो और पहाड़ी सुधार के निर्माण कर सकते हैं। उनके निर्माण शुल्कों में से एक शुल्क का उपयोग करके कैनाल, बांध या ऍक्वेडक्ट जिले या एक बाढ़ बैरियर इमारत के 20% को पूरा करने के लिए भी किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <!--Rock Band Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_NAME">
      <Text>रॉक बैंड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_DESCRIPTION">
      <Text>एक मान्य स्थान पर रॉक कॉन्सर्ट कर सकते हैं, जिसमें वंडर्स शामिल हैं, एक जिले में जिसमें आवश्यक इमारतों में से एक है, या बैंड के प्रमोशन में से एक द्वारा अनुमति दी गई विशेष लक्ष्य पर। उनके एल्बम बिक्री स्टैट उनके अगले कॉन्सर्ट पर अपेक्षित [ICON_TOURISM] पर्यटन शक्ति होती है। कॉन्सर्ट करने के बाद उनके एल्बम बिक्री और रॉक बैंड स्तर बढ़ सकते हैं। [ICON_Faith] विश्वास के साथ खरीदना होगा। एक ही टाइल पर दो बार नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_LEGENDS_OF_ROCK_NAME">
      <Text>रॉक के किंगों की कहानियाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_HEADLINERS_NAME">
      <Text>शीर्षकीय खबरें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_RISING_STARS_NAME">
      <Text>उभरते हुए सितारे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_OPENING_ACT_NAME">
      <Text>ओपनिंग एक्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_CREATIVE_DIFFERENCES_NAME">
      <Text>रचनात्मक अंतरेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_AGING_ROCKERS_NAME">
      <Text>उम्र के साथ बड़े होते रॉकर्स।</Text>
    </Row>
    <!--Updated Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_INQUISITOR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>अपने क्षेत्र में अन्य धर्मों की उपस्थिति को 75% तक कम कर सकते हैं और अन्य धर्मों की इकाईयों के साथ धार्मिक युद्ध शुरू कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BATTERING_RAM_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>प्राचीन युग का समर्थन इकाई। जब शहर के पास होता है, तो हमले करने वाले मेले और एंटी-घुड़सवार इकाइयों को शहर की दीवारों पर पूर्ण होने वाली क्षति होती है। मध्ययुग या उनसे ऊपर की दीवारों वाले शहरों पर असर नहीं होता है। शहरी रक्षा के विरुद्ध असफल होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SIEGE_TOWER_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>मध्यकालीन काल का समर्थन इकाई। जब शहर के पास होता है, तब हमले वाले मेले और एंटी-सवारी इकाइयों को दीवारों को अनदेखा करने की अनुमति मिलती है और तुरंत शहर पर हमला करते हैं। नववर्ष दीवारों वाले शहरों पर असर नहीं करता। शहरी रक्षाओं के खिलाफ असक्षम है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>