<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_CULTURE] पामुक्काले से संबद्ध संस्कृति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_FAITH] पामुक्काले से आसपास की प्राकृतिक रोचकता से विश्वास।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_GOLD] पास के प्राकृतिक आश्चर्य पामुक्काल से सोना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_SCIENCE] पामुक्काले से आसपास के विज्ञान।</Text>
    </Row>
    <!-- Floodplains -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_NAME">
      <Text>रेतीले बेदाग़ क्षेत्रों में बाढ़ आना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_NAME">
      <Text>घास के मैदानी नदी के तट जलाभूमि</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_NAME">
      <Text>मैदान भूमि किनारे का दलदली भूमि</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_DESCRIPTION">
      <Text>इस नदी के पास स्थित निचले इलाके में पहले से ही बाढ़ आ चुकी है, जिससे इसे सामान्य रूप से रेगिस्तानी टाइल से अधिक [ICON_Food] खाद्य उत्पादन मिलता है। अगर नदी फिर से बाढ़ लाए, तो इस टाइल पर बने संरचनाएं नुकसान पाएंगी या नष्ट हो सकती हैं, लेकिन टाइल को अतिरिक्त उपज भी मिलने की संभावना होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_DESCRIPTION">
      <Text>नदी के संग्रहीत इस निम्न भूमि पर अभी तक बाढ़ नहीं आई है इसलिए इस टाइल का उत्पादन फ्लैट घास के टाइल की तरह ही शुरू होगा। यदि नदी फिर से बाढ़ लाए, तो इस टाइल पर बने संरचनाएं क्षतिग्रस्त या नष्ट हो सकती हैं, लेकिन टाइल को अतिरिक्त उत्पादन भी प्राप्त हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_DESCRIPTION">
      <Text>एक नदी के पास स्थित इस निम्नतम क्षेत्र तक अभी तक बाढ़ नहीं आई है, इसलिए यह एक समतल मैदान टाइल के रूप में ही खेल की शुरुआत करता है। अगली बाढ़ आने पर, इस टाइल पर बने संरचनाएं नुकसान हो सकती हैं या नष्ट हो सकती हैं, लेकिन टाइल को अतिरिक्त उपज हासिल होने की भी संभावना होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FLOOD_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>यह स्थान बाढ़ के लिए आसार है।</Text>
    </Row>
    <!--Volcanoes/Geothermal-->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_NAME">
      <Text>ज्वालामुखी (Jwalamukhi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_DESCRIPTION">
      <Text>शायद दो महाद्वीपों की सीमा के पास स्थित इस पर्वत टाइल गेम की शुरुआत एक निष्क्रिय ज्वालामुखी स्थान के रूप में करता है, लेकिन खेल बढ़ते हुए सक्रिय हो सकता है। एक बार सक्रिय हो जाने पर सावधान रहें - किसी भी समय एक फुटपाथ हो सकता है। ज्वालामुखी फुटाव आस-पास की सुविधाओं और संरचनाओं को नुकसान पहुंचाते हैं लेकिन इस जगह से फैले ज्वालामुखी मिट्टी भी छोड़ सकते हैं जो उस स्थान से उत्पादन को बढ़ावा देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_NAME">
      <Text>भूवैद्युत फिशर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_DESCRIPTION">
      <Text>इस क्षेत्र में भूमि, शायद दो महाद्वीपों के बीच की सीमा के पास स्थित होती है, जिसे भूमिगत ज्वालामुखी गतिविधि ने फाड़ दिया है। गर्म पानी और भाप यहाँ से निकलते हैं, जिससे यहां नदी-बांध, रोमन स्नानघर और हंगेरियन थर्मल स्नानघर जैसी संरचनाएं स्थापित करने के लिए आदर्श होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_NAME">
      <Text>ज्वालामुखीय मिट्टी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_DESCRIPTION">
      <Text>ज्वालामुखी के आसपास की यह जमीन पूर्व में आगंतुक दहन से पीड़ित हुई है। हालांकि, ज्वालामुखी द्वारा लाए गए धातु अविष्कारों के समृद्ध भंडारों से यहां के उत्पादकता को बढ़ावा मिला होगा। इस क्षेत्र में पुनर्निर्माण करना फिर भी योग्य हो सकता है, विशेष तौर पर जब ज्वालामुखी शांत हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_VOLCANO_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>इस स्थान पास के ज्वालामुखी के फूटने का सामना कर सकता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>