<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New for XP2-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_NAME">
      <Text>बाढ़ रोकथाम बैरियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में तटीय मैदानों को बाढ़ से बचाता है। प्रारंभिक निर्माण लागत और प्रति टर्न रखरखाव समुद्री स्तर की संख्या और वर्तमान समुद्री स्तर के आधार पर चलती है। यदि शहर के कुछ टाइल बाढ़ से बचाए नहीं गए हों तो उन टाइलों को पूरी तरह से मरम्मत किया जा सकता है। हालांकि, डूबी टाइलें कभी वापस नहीं लाई जा सकतीं। [NEWLINE] [NEWLINE] इस शहर में एक या एक से अधिक तटीय मैदानों वाले शहर में बनाया जाना चाहिए। शहर को जब कब्ज़ा किया जाता है तब भी वह नहीं तोड़ा जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में समुद्र तटीय मैदानों को बाढ़ से बचाता है। इसका निर्माण लागत और प्रति टर्न रखरखाव समुद्र तटीय मैदानों की संख्या और वर्तमान समुद्र तल पर आधारित होता है। यदि किसी शहर के कुछ मैदान बाढ़ के कारण डूब गए हों, तो उन मैदानों को पूरी तरह से मरम्मत किया जा सकता है। हालांकि डूबे हुए मैदान कभी भी वापस नहीं लाए जा सकते। [NEWLINE] [NEWLINE] इसे एक शहर में बनाया जाना चाहिए जिसमें एक या अधिक समुद्र तटीय मैदान हों। शहर को जब भी जीता जाए, तब इसे नहीं तोड़ा जाएगा। सैन्य अभियंता एक बाढ़ बैरियर के उत्पादन का 20% पूरा करने के लिए एक चार्ज खर्च कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HYDROELECTRIC_DAM_NAME">
      <Text>जलविद्युत बांध</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HYDROELECTRIC_DAM_DESCRIPTION">
      <Text>यह शहर नवीनीकृत जल स्रोतों से +6 [ICON_Power] ऊर्जा प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COAL_POWER_PLANT_NAME">
      <Text>कोयला ऊर्जा प्लांट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COAL_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>प्रत्येक टर्न जो शहर की जरूरत होती है, 6 टाइल के भीतर के शहरों में [ICON_RESOURCE_COAL] कोयला की कुछ भी मात्रा स्वचालित रूप से [ICON_Power] ऊर्जा में बदल देता है, दर:[NEWLINE][ICON_Bullet]1 [ICON_RESOURCE_COAL] कोयला [ICON_PowerRight] 4 [ICON_Power] ऊर्जा[NEWLINE][ICON_Bullet]वायुमंडल में भारी CO2।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FOSSIL_FUEL_POWER_PLANT_NAME">
      <Text>तेल ऊर्जा संयंत्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FOSSIL_FUEL_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>कुल 6 टाइल के भीतर शहरों के लिए हर बार जो आवश्यकता होती है, [ICON_RESOURCE_OIL] तेल की कोई भी मात्रा स्वचालित रूप से [ICON_Power] पावर में बदल जाती है, दर:[NEWLINE][ICON_Bullet]1 [ICON_RESOURCE_OIL] तेल [ICON_PowerRight] 4 [ICON_Power] पावर[NEWLINE][ICON_Bullet]मामूली CO2 को वायुमंडल में छोड़ता है[NEWLINE]इसका [ICON_Production] उत्पादन बोनस सभी सिटी सेंटर के लिए फैलाया जाता है जो पहले से ही पावर प्लांट बिल्डिंग से बोनस नहीं ले रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Wonders-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_NAME">
      <Text>महान स्नानागार</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_DESCRIPTION">
      <Text>नदी के साथ स्थित महान स्नानागार के साथ फ्लडप्लेन टाइल अब बाढ़ के क्षतिग्रस्त होने से मुक्त हैं (हालांकि बाढ़ आहार [ICON_FOOD] और उत्पादन [ICON_PRODUCTION] बोनस 50% कम होते हैं)। इस शहर के फ्लडप्लेन टाइल बाढ़ क्षति को कम करने के प्रत्येक बार के लिए +1 [ICON_FAITH] धर्म प्राप्त करते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] फ्लडप्लेन टाइल पर बनाना अनिवार्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_NAME">
      <Text>मीनाक्षी मंदिर</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>2 गुरुओं को दान देता है। गुरुओं को खरीदने में 30% की छूट होती है। धार्मिक इकाइयां थियोलॉजिकल युद्ध में गुरुओं के पास से सम्मिलित धर्म की ताकत में +5 [ICON_Religion] और +1 [ICON_Movement] आंदोलन मिलता है। यह एक पवित्र स्थल के आस-पास बनाया जाना चाहिए और आपको एक धर्म स्थापित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_NAME">
      <Text>संकोर विश्वविद्यालय</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर के लिए अन्य सभी सभ्यताओं के [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग उन्हें +1 [ICON_SCIENCE] विज्ञान और +1 [ICON_GOLD] सोने की प्रदान करते हैं। इस शहर के हर [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट के लिए +2 [ICON_SCIENCE] विज्ञान होता है। घरेलू [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट इस शहर के लिए अतिरिक्त +1 [ICON_FAITH] धर्म देते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] इसे रेगिस्तान या रेगिस्तान के पहाड़ों पर बनाया जाना चाहिए, और एक कैंपस जिले के साथ एक विश्वविद्यालय के आसपास आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_NAME">
      <Text>माचू पिक्चू</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_DESCRIPTION">
      <Text>पर्वत टाइल्स सभी शहरों में वाणिज्यिक हब, थिएटर स्क्वेयर और औद्योगिक क्षेत्र जिलों को मानक संबंधवादी बोनस प्रदान करते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] ज्वालामुखी नहीं रखने वाले पर्वत टाइल पर बनाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_NAME">
      <Text>ऑर्सागहज़् (Note: This is the transliteration of "Országház" in Hindi using the Latin script. The actual script used for writing in Hindi is Devanagari.)</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_DESCRIPTION">
      <Text>प्रति टर्न सुज़ेरेन के रूप में शुरू करने पर एक नज़रीय राजनैतिक फायदा के लिए +100% [ICON_Favor] मिलेगा। [NEWLINE] [NEWLINE] नदी पर बना होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_NAME">
      <Text>पनामा कैनाल</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_DESCRIPTION">
      <Text>पूरा होने पर, 1 या 2 आसन्न कैनाल जिले स्वचालित रूप से निर्मित होते हैं। कैनाल आश्चर्य टाइल अब नौसेना यूनिट्स द्वारा पार किया जा सकता है। [ICON_TradeRoute] इससे गुजरते ट्रेड रूट गंतव्य स्थान पर अपनी जुड़वां [ICON_Gold] Gold को योजनाओं से गुणा कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] एक समतल भूमि टाइल पर बनाना ज़रूरी है जहां एक-दूसरे से सीधे बनाने वाले दो आसन्न टाइल होते हैं जो निम्नलिखित मानदंडों को पूरा करते हैं: एक आसन्न टाइल कैनाल जिले को जोड़ने में सक्षम होना चाहिए; दूसरा शहर, जल टाइल या एक और टाइल हो सकता है जो एक कनेक्टिंग कैनाल को रख सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_NAME">
      <Text>गोल्डन गेट ब्रिज्‌</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_DESCRIPTION">
      <Text>जमीनी यूनिटों को प्रविष्ट होने के लिए नाविकरण की आवश्यकता नहीं होती। यह आधुनिक सड़क की तरह काम करता है और दोनों ओर की जमीनी टाइल पर आधुनिक सड़कें बनाता है। शहर +3 [ICON_Amenities] आरामदायकता प्राप्त करता है। इस शहर में सभी टाइल +4 आकर्षण प्राप्त करते हैं। सुधारों और नेशनल पार्क में से +100% [ICON_Tourism] पर्यटन प्राप्त होता है। इसके माध्यम से यातायात यात्राएं अपने गंतव्य स्थान पर जिलों से प्राप्त [ICON_Gold] सोने को गुणा कर सकती हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] एक तट टाइल पर बनाया जाना चाहिए। पुल दो जमीनी टाइलों के बीच हेक्स के अतिरिक्त सीधे चलना चाहिए। कम से कम एक जल टाइल दोनों ओर के दाईं और बाईं ओर मौजूद होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>प्रति टर्न 6 [ICON_RESOURCE_IRON] लोहा पुरस्कार प्रदान करता है। 6 टाइल की दूरी में आपके सभी शहरों को +4 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] डेजर्ट (हिल्स) टेरेन पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <!-- Other balance changes -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 आर्थिक नीति स्लॉट। +50% [ICON_Gold] सोने। [NEWLINE][NEWLINE]बैंक के साथ एक वाणिज्यिक हब जिले के समग्र तट पर एक नदी के पास बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>जब आप इसे बनाते हैं तो +2 दूतावासी विजय अंक और 2 अपोस्टल प्रदान किए जाते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] यह एक पवित्र स्थल ज़िले के एक मंदिर के साथ संबद्ध वुड्स पर बनाया जाना चाहिए, और आपको एक धर्म स्थापित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>बनाए जाने पर +4 राजनयिक विजय अंक। आपके सभी शहर 6 टाइल के भीतर हमेशा 100% वफादार होते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] समुद्र तट पर, जमीन के आसपास और एक हार्बर जिले के आसपास बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 राजनयिक नीति स्लॉट। +1 राजनयिक विजय अंक। [NEWLINE] [NEWLINE] पहाड़ के पास एक पहाड़ पर निर्मित होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित वायु इकाइयों के लिए +50% युद्ध अनुभव। एयरोड्रोम जिले में +1 एयर यूनिट स्लॉट। त्वरित विन्यास नागरिकता को खोलने के बाद एयरपोर्ट के साथ एयरोड्रोम जिलों के बीच भूमि यूनिट को एयरलिफ्ट करने की अनुमति देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित वायु इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। एयरोड्रोम जिले में +1 एयर इकाई स्लॉट।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_EXPANSION2_NAME">
      <Text>परमाणु ऊर्जा संयंत्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>अपने आसपास के शहरों में जो ऊरेनियम [ICON_RESOURCE_URANIUM] की कोई भी मात्रा हो, उसे प्रति टर्न [ICON_Power] ऊर्जा में बदल देता है, दर:[NEWLINE][ICON_Bullet] 1 [ICON_RESOURCE_URANIUM] ऊरेनियम [ICON_PowerRight] 16 [ICON_Power] ऊर्जा[NEWLINE][ICON_Bullet] व्यवहारिक CO2 को वातावरण में नहीं छोड़ता[NEWLINE] एक बार बनाने के बाद, जब एक पावर प्लांट बढ़ती है, तो एक न्यूक्लियर दुर्घटना होने के लिए बढ़ी हुई आशा होती है। इसका [ICON_Production] उत्पादन और [ICON_Science] विज्ञान बोनस सभी सिटी सेंटर्स के लिए फैलाया जाता है जो पहले से ही एक पावर प्लांट बिल्डिंग से बोनस नहीं प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 आर्थिक नीति स्लॉट [NEWLINE][NEWLINE] निर्माण के तुरंत बाद [ICON_GOLD] खजाने में सोने की मात्रा 50% बढ़ाई जाती है। एक नदी के पास बनाए एक वाणिज्यिक हब जिले के साथ एक बैंक के अनुसार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी मीली और रेंज लैंड यूनिट के लिए +25% युद्ध अनुभव। [NEWLINE] महत्वपूर्ण संसाधन स्टॉकपाइल 10 बढ़ाया गया (मानक गति पर)। [NEWLINE] [NEWLINE] एक स्थैतिक संसाधन जो इस पशुशाला जिले में पहले से ही है, में नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी घुड़सवार और बलिस्तों वाली इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। [NEWLINE] महत्वपूर्ण संचय भंडार 10 बढ़ाया गया (मानक गति पर)। [NEWLINE] [NEWLINE] उत्तोलन क्षेत्र जिसमें पहले से ही बैरेक्स हो, में नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में तैनात सभी भूमि इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। [NEWLINE] महत्वपूर्ण संचय संसाधनों को +10 बढ़ाया गया (मानक गति पर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी भूमि इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। [NEWLINE] महत्वपूर्ण संसाधन स्टॉकपाइल +10 बढ़ाया गया है (मानक गति पर)। [NEWLINE] कोर और सेनाओं को सीधे प्रशिक्षित करने की अनुमति देता है। कोर और सेना प्रशिक्षण लागत में 25% की कटौती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इसकी [ICON_Production] उत्पादन बोनस को इस भवन के पहले से ही बोनस वाले सभी सिटी सेंटर्स के लिए 6 टाइल के भीतर बढ़ाया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>आपकी बाहरी रक्षाओं की ताकत बढ़ाता है। वन्यजीव संरक्षण सिविक को आगे बढ़ाने के बाद 2 [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। इस शहर को बैटरिंग रैम से प्रभावित नहीं किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>अपनी बाहरी रक्षाओं की ताकत को संभवतः सबसे उच्च स्तर तक उठाता है। संरक्षण सिविक के उन्नयन के बाद 3 [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। इस शहर को सीज़ टावर या बैटरिंग रैम से प्रभावित नहीं किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में तैयार सभी नौसेना इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। इस शहर के सभी तट टाइल पर +1 [ICON_FOOD] खाद्य। यदि इस शहर के समुद्र तट के आस-पास है, तो +2 [ICON_HOUSING] हाउसिंग। यदि इस शहर में अभी तक एक मार्केट बिल्डिंग नहीं है, तो +1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी नौसेना इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। हार्बर जिले के समानता बोनस के बराबर [ICON_Production] उत्पादन का बोनस। इस शहर के लिए सभी अनुपयुक्त तट और झील टाइल्स पर +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PAGODA_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Favor] राजनयिक अनुग्रह प्रति टर्न।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>बनाए गए या अंतिम मरम्मत के बाद प्रत्येक युग के लिए अतिरिक्त +1 [ICON_FAITH] धर्म। प्राकृतिक आपदाओं द्वारा पिल्लेज नहीं किया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOV_CITYSTATES_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+3 [ICON_Favor] व्यवहारिक फ़ेवर। सिटी स्टेट का उपयोग करना, आधा [ICON_Gold] सोना खर्च करना पड़ता है। [NEWLINE] यदि आप सिटी स्टेट के सुजेरेन हैं तो सिटी स्टेट इकाई +4 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करती हैं (लीवेरेज्ड इकाई शामिल हैं)। [NEWLINE] +1 [Icon_Governor] गवर्नर शीर्षक पुरस्कार।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>