<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CHOCOLATEHILLS_QUOTE">
      <Text>"बुरा राजा अपने सबसे तेज घोड़े पर जुआन और मारिया के पीछे पीछे भागता रहा। जैसे ही उसने उन्हें पकड़ लिया, मारिया ने अपनी अंगूठी गिराई, और तुरंत सात ऊँचे पहाड़ों पर उठ गई, जिससे राजा की रफ्तार कम हो गयी।" [NEWLINE] - फिलीपीन की लोक कथा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEVILSTOWER_QUOTE">
      <Text>"सात लड़कियों को भालू दौड़ा रहे थे। जब भालू उन्हें पकड़ने वाले थे तब लड़कियों ने एक निम्न चट्टान पर कूद दिया। लड़कियों में से एक ने चट्टान से प्रार्थना की, "चट्टान हम पर दया करें, चट्टान हमें बचाएं!" चट्टान ने उनकी प्रार्थना सुनी और ऊपर बढ़ना शुरू कर दिया, लड़कियों को ऊंचा ऊंचा करते हुए।" - कावा लीजेंड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GOBUSTAN_QUOTE">
      <Text>तब रहस्यमय माप का जाल बुनो; [NEWLINE] आकाश की गहराइयों और पृथ्वी के किनारों से, [NEWLINE] आओ, शक्ति और आनंद के त्वरित आत्माएं, [NEWLINE] नृत्य और रंगों को भरो।[NEWLINE] - पर्सी बिश शेली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_IKKIL_QUOTE">
      <Text>बेटे, क्या तुमने भगवान की बारिश देखी है? यह गुजर गई और भगवान के पहाड़ों के नीचे चली गई... जहां भगवान का पानी गुजरा है, वहां आसमान में एक छल्ला होगा। - चिलम बलम की किताबें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PAMUKKALE_QUOTE">
      <Text>"मेसोगीस के पास, लाओडीसिया के विपरीत हायरापोलिस है, जहां गर्म झरने हैं और प्लूटोनियम है, जिनमें कुछ अद्भुत गुण हैं। झरनों का पानी इतनी आसानी से संघटित हो जाता है और पत्थर बन जाता है कि अगर यह जल प्रवाहों के माध्यम से निर्देशित किया जाता है तो एक पत्थर के एकल बाँध बन जाते हैं।" - स्ट्राबो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VESUVIUS_QUOTE">
      <Text>“समुद्र लगता था कि अपने आप पीछे हट रहा था, और धरती के गंभीर गति से अपने किनारों से निकाल जाने के लिए बढ़ा दिया जा रहा था; कम से कम यह तय है कि किनारा बहुत बढ़ गया था, और कुछ समुद्री जीव इस पर छोड़ गए थे। दूसरी ओर, एक काला और भयानक बादल, तीव्र, ज़िगज़ैग फ्लैश के साथ टूट गया, उसके पीछे भी विभिन्न आकार के आग के गुच्छे प्रकट हुए...” - प्लिनी युवा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_WHITEDESERT_QUOTE">
      <Text>"मैंने अपने लोगों से एक पानी का बैग भर लिया है और रेगिस्तान जाया है,[NEWLINE]और भेड़िया चिल्लाते हुए खाली वीवरों पर चला गया, जैसे एक जुआरी जिसके परिवार के लिए भूखा रहता है।" - इमरू-उल-कईस</Text>
    </Row>
    <!-- Technologies -->
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_1">
      <Text>"एक वास्तुकार को एक चित्रकार की तरह शहरों में नहीं रहना चाहिए। उसे हमारी पहाड़ियों में भेजें और वहां उसे अध्ययन करने दें कि बट्ट्रेस के अर्थ क्या होता है और गुम्बद के अर्थ क्या होता है।" - जॉन रस्किन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_2">
      <Text>"जो जीत जायेगा, मैं उसे अपने देव के मंदिर में एक स्तंभ बनाऊंगा और वह और बाहर नहीं जाएगा।" - प्रकटण ३:१२</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REFINING_QUOTE_1">
      <Text>"इंजीनियरिंग में प्रकृति की महान ऊर्जा स्रोतों को मानव के उपयोग और सुविधा के लिए निर्देशित करना कला है।" - थॉमस ट्रेडगोल्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_1">
      <Text>"मुझे फिर समुद्र के किनारे जाना होगा, वहाँ घुमने फिरने का जीवन जीना होगा, जहाँ सेगल का रास्ता और ह्वेल का राह जाता होगा, जहाँ हवा तलवार की तरह होगी।" - जॉन मेसफील्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_2">
      <Text>"फिर आप वहाँ निकलते हैं जहाँ तूफानी बादल उठते हैं,[NEWLINE] और आपकी नाव की खाली ध्वनि सुनाई देती है,[NEWLINE] जैसे सभी चीजें हमारे पास जाने वाले महीनों में बची हुई हों।" - रुडयार्ड किपलिंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_AI_QUOTE_1">
      <Text>"क्या कोई प्रार्थना तुम्हें अपने सृजन पर एक संतुष्ट नजर विकसित करने के लिए बाध्य करेगी, जो तुम्हारी कृपा और दया की मांग करता है?" - मेरी शेली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_POWER_CELLS_QUOTE_1">
      <Text>अधूरा पूर्ण हो जाता है; टेढ़ा सीधा हो जाता है; खाली भरा हो जाता है; घिसा पुराना नया हो जाता है। - ताओ तेचिंग, लाओ त्सू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CYBERNETICS_QUOTE_1">
      <Text>यदि जीवनांत काम होता है तो तुम्हें उसे करना होगा। जब भी तुम्हें बुलाया जाता है तो मेरी तरफ देखो। किसी भी समय वहाँ काम करने के लिए जागरूक रहो। मेरी खेती करो, पूर्व और पश्चिम में पानी और रेत ले जाओ। जब भी तुम्हें बुलाया जाता है तो मेरी तरफ देखो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SMART_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"यह धरती से स्वर्ग की ओर उठता है, और फिर फिर से धरती पर लौटता है और उत्कृष्ट और अधोगति की चीजों की शक्ति को प्राप्त करता है।" - हर्मेस त्रिस्मेजिस्टस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PREDICTIVE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>यदि दुश्मन को पता नहीं होगा कि वह कहां अटैक होगा, तो उसे हर क्षेत्र में तैयार होना होगा, और इस तरह से सभी जगह कमजोर हो जाएगा। - सुन त्जू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_1">
      <Text>"नहीं, मेरे दोस्त, हम धरती पर वापस नहीं आ गए हैं; नहीं, हम मैक्सिको की खाड़ी में डूबे नहीं हैं। हाँ! हम अंतरिक्ष में उठ रहे हैं। रात में उजाले में चमकते हुए उन सितारों को देखें और हमारी धरती और हमारे बीच एक अज्ञात मुंहदार अंधेरा देखें!" - जुल्स वर्ने</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_2">
      <Text>"इस हिंसक उड़ान में ग्यारह दिनों के बाद, मुझे यह अनुभव हुआ कि हम एक और पृथ्वी (जैसा कि मैं इसे कह सकता हूँ) के नजदीक आगे बढ़ने लगे थे, जो हम चाँद के नाम से जानते हैं।" - फ्रांसिस गॉडविन</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIGITAL_DEMOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"निर्णय की घाटी में भीड़ भरी हुई है: क्योंकि प्रभु का दिन निर्णय की घाटी के करीब है।" - योएल ३:१४</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SYNTHETIC_TECHNOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>हम हर जगह मैकेनिकल जीनियस, महान सामान्य तेज़ी, और विभेदक बुद्धि के लोग पाते हैं, जो अटोमेटन को एक शुद्ध मशीन मानते हैं, जो अपने आंदोलन में मानव के एजेंसी से असंबद्ध होता है, और फिर उससे तुलना करने पर, मानवता के अद्भुत आविष्कारों में से सबसे आश्चर्यजनक होता है। - एडगर एलन पो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CORPORATE_LIBERTARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"अपने शरीर और मन पर, व्यक्ति शासक होता है।" - जॉन स्टुअर्ट मिल्‌[NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NEAR_FUTURE_GOVERNANCE_QUOTE_1">
      <Text>"न्याय राज्यों में लोगों का बंधन है, क्योंकि न्याय का प्रबंधन, जो न्याय है, राजनीतिक समाज में व्यवस्था का सिद्धांत है।"[NEWLINE] - अरिस्टोटल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXODUS_IMPERATIVE_QUOTE_1">
      <Text>"यह, हे सर्वोत्तम प्रिय, उच्च और दूर के समयों की एक और कहानी है।" - रुडयार्ड किपलिंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HEGEMONY_QUOTE_1">
      <Text>"अह, मेरे प्रिय, क्या तुम मेरे कप में वह शराब भरो[NEWLINE]जो आज के गुजरे हुए गम और भविष्य के डरों को दूर कर दे[NEWLINE]कल? क्यों, कल मैं कल पहले हुए सात हजार साल का अपने आप हो सकता हूँ।" - एडवर्ड फिट्जगेराल्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_1">
      <Text>"पहले से कहा जा चुका है कि जो दोनों पक्षों को जानता है, उसे सौ लड़ाइयों में कुछ भी डरने की आवश्यकता नहीं होती है ..." - सुन त्सू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_2">
      <Text>यदि दुश्मन को नहीं पता हो कि उसे कहां हमला किया जाएगा, तो वह हर तरफ तैयारी करना होगी, और इस प्रकार सब जगह कमजोर हो जाएगा। - सुन त्सू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBAL_WARMING_MITIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"इस दुष्ट को चट्टानों से बंध दो[NEWLINE]ज्वालामुखी बंधन में बंध करो।" - एस्किलस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SMART_POWER_DOCTRINE_QUOTE_1">
      <Text>"समय आएगा और जब तक आने वाला है जब बल पर आधारित सभी संस्थाओं को अपनी बेकारी, मूर्खता और यह भी सभी को पता चलने से समाप्त हो जाएगा।" - लेओ टोलस्टॉय</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_ENVIRONMENTALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Main suraj ki roshni mein phir se laut kar aaunga, tumhare vansh ke liye ek ghar taiyaar karne ke liye" - Argonautica, Apollonius Rhodius</Text>
    </Row>
    <!-- World Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_QUOTE">
      <Text>“नींद के स्वर्णिम द्वारों को अनकर[NEWLINE]जहाँ ताकत और सौंदर्य, एक साथ मिलकर,[NEWLINE]सितारे की तरह अपनी छवि प्रकट करते हैं[NEWLINE]काँच के समुद्र में मैं उनका इंतज़ार करता हूँ!”[NEWLINE] - पर्सी बाइश शेली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_QUOTE">
      <Text>"फिर भी इस छल-कपट और अपार जलतरंग में[NEWLINE]मैं अपने प्यार के पानी डालता हूँ[NEWLINE]और अभाव में खोने से नहीं डरता: इसी तरह, भारतीय ढंग से ,[NEWLINE]अपनी गलती में धार्मिक होकर, मैं अपने उपासक पर देखने वाले सूरज की[NEWLINE]पूजा करता हूँ,[NEWLINE]लेकिन उसे इसके बारे में कोई जानकारी नहीं होती।" - विलियम शेक्सपियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_QUOTE">
      <Text>"...ईगल उड़ते हुए, बुर्ज घूमते हुए, ऐसा महसूस होता है कि आसमान को चीढ़ते हैं; [NEWLINE] वे उस दीवारों की तरज़ पर अब पत्थर तोड़ते हैं, [NEWLINE] और शांत आराम से अपने लक्ष्य को चकित करते हैं।" - सामुएल प्रौट हिल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"हम आपको प्रणाम करते हैं, देवी मीनाक्षी, जो हजारों-मिलियन सूरजों की तरह चमकती है, कंगन और हार सजाकर... जो शुभ होती है, जो सत्ता को दर्शाती है। मैं हमेशा आपको नमस्कार करता हूँ, जिसकी कृपा एक सागर है।" - आदि शंकरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_QUOTE">
      <Text>"स्वशासन के साथ स्वतंत्रता होती है, और स्वतंत्रता के साथ न्याय और देशभक्ति होती है।" - लाजोश कोसुथ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_QUOTE">
      <Text>"इसलिए हम नहीं डरेंगे, भले ही पृथ्वी हिल जाए या पर्वतों को समुद्र के मध्य में ले जाया जाए; भले ही उसके जल उठाव और उलझन में हों, भले ही पर्वत उसकी उफान पर हिल जाएँ।" - भजन संहिता 46:2-3</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_QUOTE">
      <Text>"विद्वान अभिवांचक हैं, क्योंकि नबी धन की विरासत नहीं छोड़ते थे बल्कि ज्ञान की।"[NEWLINE] - मुस्नद अल-बाज़ार 10/68</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>