<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>मैं दीदो, कार्थेज की रानी और माँ, फोनीशियों की ओर से आपका स्वागत करती हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>अक्विटेन की डचेस, फ्रांस और इंग्लैंड की रानी का आपका स्वागत है, प्रेम की न्यायाधीश। आपका समाचार क्या है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>एलिनोर, एक्विटेन की डचेस, फ्रांस और इंग्लैंड की रानी के अदालत में आपका स्वागत है, प्रेम के न्यायाधीश। क्या समाचार हैं? (Eleanor, Aquitaine ki duchess, France aur England ki rani ke adalat mein aapka swagat hai, prem ke nyayadhish. Kya samachar hain?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>मैं क्रिस्टीना हूँ, स्वीडन की रानी, कला और साहित्य के प्रशंसकों का प्रबंधक। क्या मैं एक सीखने के प्रेमी से बातचीत कर रही हूँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>मैं कुपे नेविगेटर हूँ, और आप माओरी के स्थान के पास आ रहे हैं। क्या आप मुझे अपने बारे में बताएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>कनाडा के लोगों की ओर से आपका स्वागत है। मैं प्रधानमंत्री लॉरियर हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>मैं सुल्तान मूसा, माली के शासक हूँ, और धन्यवाद ईश्वर का कि मैं बहुत, बहुत अमीर हूँ। मुझे आपसे मिलकर खुशी हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>मैं माथियास हूँ। मैं हंगरी का राजा हूँ, मेरे दुश्मनों का कटु शिकार और विश्वासी लोगों का रक्षक हूँ। नमस्ते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>तुम पचाकुटी इंका यूपानकी के सामने खड़े हो। मैं तुम्हारा स्वागत करता हूँ और उस सेवा को स्वीकार करता हूँ जो तुम इंका के लिए प्रदान कर सकते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>टोपकपी की शान से, मैं, सुलेमान, कायसर-ए-रूम, आपका स्वागत करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>आइए देखें महान फोनेशियन शहरों को। अपने देश और दुनिया के बाकी हिस्सों में इसका समाचार ले जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>मैंने आपकी धरती से आने वाले दर्शकों को आमंत्रित किया है कि वे मेरे सम्मानजनक दरबार में आकर देखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>मैंने आपके देश से आने वाले अतिथियों को मेरे अदालत पर आने के लिए आमंत्रित किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>आपके प्रतिनिधि अपने आप मेरी संग्रहों को देखने के लिए स्वागत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>मैंने आपके लोगों को अपने माराए पर लाया है, जो उन्हें सम्मानित करता है। मुझे आशा है कि आप भी कुछ सम्मान देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>कृपया कनाडा की राजधानी को देखने आएँ। हमारे लोग आपके आगमन से सम्मानित होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>कृपया, माली की राजधानी आएं देखने! यह एक महान शिक्षा और लाभ का स्थान है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>मैं अपनी राजधानी की एक यात्रा पर आपके प्रतिनिधियों का नेतृत्व निजी तौर पर करूंगा, ताकि वे माइस्ट ब्यूटिफुल हंगेरी की शक्ति को पूर्णतः समझ सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>मेरे मार्गदर्शन में इंका द्वारा किया गया क्या हुआ है, उसे देखने आइए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>मैं अपने महल और राजधानी का दृश्य देखने के लिए आपके प्रतिनिधियों का स्वागत करता हूँ, ताकि वे इसकी महिमा से विचित्र हो जाएँ।</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>अच्छा। यह प्रस्ताव हमारे लोगों दोनों के लाभ के लिए है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>आपकी शर्तें अच्छी हैं। हमारे चांसलरी विस्तार से विवरण तैयार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>आपकी शर्तें अच्छी हैं। हमारे चांसलरियों को विवरण निकालने दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>स्वीडन आपका आभारी है, मैं भी आभारी हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>हाँ। लेकिन केवल इसलिए कि मैं एक इतने उदार आदमी हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>कैनेडा ने एक निष्पक्ष विनिमय के लिए आपका धन्यवाद किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>समृद्धि हम दोनों को आशीर्वाद देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>हाँ। मैं हंगरी की तरफ से आपकी शर्तों से सहमत हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>हाँ, इंका आपको यह देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>मेरी दानशीलता बहुत बड़ी है! यह हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>बताओ अपनी राजधानी के स्थान के बारे में, ताकि हमारे मानचित्र पूरे हों। हम अपनी राजधानी के स्थान को बदले में साझा करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>मुझे दूर के देशों के बारे में सुनकर खुशी होती है। अगर आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताते हैं, तो मैं अपनी राजधानी के स्थान को आपसे साझा करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>मुझे दूर के देशों के बारे में सुनकर खुशी होती है। अगर आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताते हैं, तो मैं अपनी राजधानी का स्थान आपसे साझा करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>मैं हमारी राजधानी के स्थान की आपके प्रतिनिधियों को सूचित करूँगा, लेकिन मैं उम्मीद करता हूँ कि आप हमें उसी अनुग्रह से आशीर्वाद देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>मैं आपके अतिथियों का मराए पर स्वागत करूँगा, लेकिन उपलब्धि के बदले मुझे बताना होगा कि आपकी राजधानी कहाँ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>हमें गर्व होगा कि हमारे राजधानी के बारे में जानने के लिए प्रतिनिधियों का स्वागत करें। कृपया यदि संभव हो तो हमें भी उसी सम्मान का लाभ दीजिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>क्या हम अपने मुटुअल राजधानियों के स्थानों को हमारे मानचित्रों के खाली स्थानों से भरें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>मैं आपके लोगों को हंगरी की राजधानी के बारे में जानने के लिए आमंत्रित करता हूं, लेकिन केवल जब आप मुझे उसी अधिकार से सम्मति देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>यदि आपके स्काउट्स मेरे महल तक ऊपर चढ़ सकते हैं, तो वे उसकी स्थान पता कर सकते हैं। लेकिन बदले में मैं अपनी राजधानी की स्थान पूछना चाहूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>यदि आप मुझे अपनी राजधानी के स्थान के बारे में बताते हैं, तो मैं अपनी राजधानी के स्थान का उपहार दूंगा, जो मेरी उदार भावना का प्रतीक है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>