<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sections -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_LEADERS_TITLE">
      <Text>सभ्यताओं/नेताओं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_TITLE">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक पल</Text>
    </Row>
    <!-- Page Groups -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_CIVILIZATIONS_NAME">
      <Text>सभ्यताएं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_LEADERS_NAME">
      <Text>नेताओं (Netāon)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_GOVERNORS_NAME">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_PROMOTIONS_NAME">
      <Text>{1_GovernorShortTitle} टाइटल्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MAJOR_NAME">
      <Text>मुख्य क्षणों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MINOR_NAME">
      <Text>छोटे-छोटे पल</Text>
    </Row>
    <!-- Traits -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_TITLES">
      <Text>कथन:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_ERA_SCORE">
      <Text>युग स्कोर: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_INTEREST_LEVEL">
      <Text>ब्याज का स्तर: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MIN_ERA">
      <Text>Min Era: {1_Name} 

मिन एरा: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MAX_ERA">
      <Text>मैक्स एरा: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_REQUIRES_DARK_AGE">
      <Text>अंधेरा युग (Andhera Yug)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_BASE">
      <Text>स्तर: मूल तहत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_LEVEL">
      <Text>स्तर: {1_Level}</Text>
    </Row>
    <!-- Progression -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_LEADS_TO_GOVERNOR_PROMOTIONS">
      <Text>शीर्षकों के लिए लीड्स।</Text>
    </Row>
    <!-- Concepts -->
    <!-- Updated Concepts from base game -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>आपको हर सभ्यता के लिए अलग-अलग रूप से राजनयिक दृष्टिगत स्तर जोड़ना होगा। आप अपने प्रतिद्वंद्वी से ज्यादा दृष्टिगतता स्तर रखने के लिए एक कॉम्बैट बोनस प्राप्त करेंगे। स्तरों को गपशप के विभिन्न स्रोतों को जमा करके प्राप्त किया जा सकता है, जो निम्नलिखित है:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक सेटलर का चयन करके, मानचित्र पर आदर्श शहर स्थानों को एक चिह्न के साथ दिखाया जाएगा। साथ ही, आपके पहले सेटलर के बाद हर सेटलर सेटलर लेंस दिखाएगा, जो आपको बताएगा कि मानचित्र पर कहां से शहर के लिए सबसे अच्छा पानी का स्रोत मिलेगा, और अनुपलब्ध टाइल्स को दर्शाता है। उन स्थानों से सावधान रहें जिनमें नकारात्मक वफादारी चिह्न हो, क्योंकि ये स्थान अन्य सभ्यताओं के लिए वफादार होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>अपील। प्रत्येक टाइल के अपील स्तर को दर्शाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] महाद्वीप। प्रत्येक महाद्वीप के भौगोलिक सीमा को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] जिला स्थाननिर्धारण। आश्चर्य और जिलों के लिए वैध स्थानों को दिखाता है, साथ ही जिलों के लिए कोई आसन्नता बोनस उपलब्ध होता है। यह केवल जब एक जिला या आश्चर्य बनाने का प्रयास किया जाए तब ही दिखाई देगा। [NEWLINE] [NEWLINE] सरकार। नक्शे पर सरकारों का वितरण दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] राजनीतिक। प्रत्येक टाइल के मालिक को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] धर्म। धर्मिक इकाई का चयन करने पर महान संख्या और धार्मिक अनुयायी वितरण को नक्शे पर दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] सेटलर। शहर स्थलों और जल उपलब्धता की सिफारिश करता है, साथ ही प्रत्येक टाइल पर कोई वफादारी जुर्माने को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] पर्यटन। प्रत्येक टाइल द्वारा आकर्षित [ICON_Tourism] पर्यटकों की संख्या को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] साम्राज्य। आपकी शहर की सीमाओं और यात्रा स्थानों को उत्तरोत्तर दर्शाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] शक्ति। आपके शहरों में ऊर्जा स्रोतों को साथ ही क्षेत्रीय शक्ति के क्षेत्र को दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>आप भी उस आपातकालीन स्थिति के लक्ष्य के खिलाफ युद्ध घोषित करेंगे, जैसे सैन्य आपातकालीन, शहर-राज्य आपातकालीन, परमाणु आपातकालीन और विश्वासघात आपातकालीन, अगर आप उस आपातकालीन स्थिति में शामिल होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>+2: प्रत्येक पड़ोसी प्राकृतिक विस्मय और शहरी पार्क के लिए</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>प्रत्येक पड़ोसी गोल्फ कोर्स, शाटो और स्फिंक्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>बुद्धिमता एजेंसी भवन, सरकारी प्लाज़ा में निर्मित, एक अतिरिक्त जासूस और जासूस क्षमता भी जोड़ेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>जासूसी मिशन 'Fabricate Scandal' सफलतापूर्वक पूरा करने से लक्ष्य बनाया गया सिटी-स्टेट से प्रतिद्वंद्वी के [ICON_ENVOY] दूत हटा दिए जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक रक्षात्मक समझौता दो नेताओं के बीच एक दूसरे की मदद करने के लिए होता है जब घोषणा के तहत घेराबंदी करने के लिए लक्ष्य बनाया जाता है। यदि रक्षात्मक समझौते के किसी सदस्य का लक्ष्य बनाया जाता है, तो दूसरे सदस्य भी आक्रमणकारी के खिलाफ युद्ध की घोषणा करेगा। यदि दो नेताओं के बीच एक संघ बनाया जाता है, तो उनके बीच स्वचालित रूप से रक्षात्मक समझौता होता है। रक्षात्मक समझौते अब डिप्लोमेटिक सौदों में उपलब्ध नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>कुछ मामलों में एक रक्षात्मक संधि से जुड़ना स्वयं के आपत्तिजनक स्थितियों में नेता को युद्ध में खींच नहीं लाता है। उदाहरण के लिए, गिलगेश और क्लिओपेट्रा में एक रक्षात्मक संधि होती है, और पेड्रो और पीटर में एक रक्षात्मक संधि होती है। गिलगेश पेड्रो पर युद्ध घोषित करता है, और रक्षात्मक संधि के कारण, पीटर गिलगेश पर युद्ध घोषित करता है। हालांकि, क्लिओपेट्रा न तो पेड्रो या पीटर पर स्वचालित रूप से युद्ध घोषित करती है। आपत्तिजनक स्थितियां भी रक्षात्मक संधियों को ट्रिगर नहीं करती हैं। हमारे पहले उदाहरण का उपयोग करते हुए, अगर पेड्रो के खिलाफ एक आपातकालीनता होती है, और गिलगेश पेड्रो के खिलाफ युद्ध करता है, तो पीटर गिलगेश पर स्वचालित रूप से युद्ध नहीं घोषित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>सहयोगी। सहयोगी की विस्तृत जानकारी उनकी अपनी खंड में सिविलोपीडिया में दी गई है। ये केवल घोषित मित्रों के बीच बनाए जा सकते हैं, और साथियों के बीच संघर्ष निषेध अलावा सीमाओं को खोलने और बचाव का समझौता प्रदान करते हैं। सहयोग के लाभों के अलावा। सभी सभायोगी सभी के बीच युद्ध घोषित नहीं कर सकते हैं। सहयोग बनाने के लिए आपके पास सिविल सर्विस सिविक होना चाहिए। [NEWLINE] [NEWLINE]

घोषित दोस्त। जब आप किसी नेता के साथ अपनी मित्रता का घोषणा करने के लिए चुनते हो, तो आप एक दूसरे पर एक आधिकारिक युद्ध घोषित नहीं कर सकते और आप एक दूसरे के साथ की गई सौदों में अधिक अनुकूल रहेंगे। इस संबंध स्थिति को सहयोग बनाने के लिए आवश्यक होता है। [NEWLINE] [NEWLINE]

मित्रवत्ता। इसका अर्थ है कि नेता आपके बारे में सकारात्मक रूप से सोचता है और आपको उनसे अनुकूल सौदे करने का बेहतर मौका मिलेगा। [NEWLINE] [NEWLINE]

न्यूट्रल। आपने नेता को उत्तेजित या प्रभावित करने वाली कोई गलती नहीं की है, और आपका उनसे संबंध आम होंगे। [NEWLINE] [NEWLINE]

अनमना। कुछ कारणों से, आपने इस नेता को उदासीन कर दिया है, और आपके साथ उनके साथ बनाए गए सौदे आपके लिए अनुवाद नहीं होंगे, या आप उनसे मांगों का चयन कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE]

निन्दा। इस नेता ने दुनिया में अन्य नेताओं को बताया है कि आपने उन्हें आपत्ति दी है। अगर वे सौदे करेंगे तो आपके साथ अनुकूल नहीं होंगे, लेकिन आप एक आधिकारिक युद्ध घोषित कर सकते हैं और मांग कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE]

युद्ध में। आपके बीच खुले उपद्रव हो गए हैं, और आप इस नेता पर हमला कर सकते हैं लेकिन आप युद्ध बड़ाने और युद्ध उत्साह की सजा का अनुभव करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>निष्ठा। शहरों की निष्ठा दिखाता है, और उसे प्रभावित करने वाली निष्ठा के स्रोत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. आपको किसी भी स्रोत से [ICON_Gold] सोना, [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Culture] संस्कृति या [ICON_Faith] धर्म की कोई धनराशि नहीं मिलती। [NEWLINE]2. अराजकता के पास कोई सरकारी विशेष अनुदेशिका या विरासत नहीं होती। [NEWLINE]3. आपकी नीतियों से कोई लाभ नहीं होता है और उन्हें स्लॉट करना असंभव हो जाता है। [NEWLINE]4. आराजकता की स्थिति समाप्त न होने तक आप सरकार बदल नहीं सकेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>राजनीति वृक्ष के माध्यम से अनलॉक किए गए, आपकी उपलब्ध सरकारें समय के साथ बदलती रहेंगी। शुरुआत में, आपके पास कुछ ही स्लॉट के साथ एक सरल सरकार होगी। लेकिन जैसे आप बाद की युगों तक पहुँचते हैं, अलग-अलग कंबिनेशन में अधिक स्लॉट अनलॉक होते जाएँगे। इसके अलावा, सरकारों के अपने विशेष बोनस होते हैं; धर्म शासन सरकार उदाहरण के लिए, धार्मिक [ICON_Strength] युद्ध में धार्मिक शक्ति जोड़ेंगे, [ICON_GOVERNOR] गवर्नर के साथ शहरों में नागरिक प्रति [ICON_Faith] धर्म के साथ [ICON_Faith] धन की खरीद पर छूट और जब सक्रिय हो तो [ICON_Faith] धन के खरीद पर छूट प्रदान करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक खिलाड़ी केवल सीमित संख्या के सक्रिय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग बनाए रख सकता है। यह क्षमता उनके पास मार्केट और लाइटहाउस इमारतों की संख्या द्वारा प्राथमिक रूप से निर्धारित की जाती है, लेकिन इसे अन्य तरीकों से भी बढ़ाया जा सकता है। ध्यान दें कि मार्केट और लाइटहाउस इमारतों से [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग एक ही शहर में स्टैक नहीं होते हैं - लाभ केवल आप अपने पहले व्यापार मार्ग से होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>छह अलग नीति प्रकार होते हैं, और चार नीति स्लॉट होते हैं। सभी प्रकार को सरकार में एक खाली स्लॉट पर लागू किया जाना चाहिए, लेकिन वाइल्डकार्ड स्लॉट किसी भी प्रकार की नीति को आवास दे सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>वाइल्डकार्ड: ये नीतियाँ विभिन्न और शक्तिशाली प्रभाव डालती हैं, लेकिन इन्हें केवल वाइल्डकार्ड नीति स्लॉट के साथ उपयोग किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>सरकार: ये नीतियाँ विभिन्न सरकारी प्रकारों के लिए शक्तिशाली विरासत बोनस प्रदान करती हैं। ये आपको सरकारी प्लाजा ज़िले और सरकार के एक टियर से संबंधित इमारतों में से एक का निर्माण करने पर खुलते हैं। उदाहरण के लिए, अगर आप क्लासिकल रिपब्लिक सरकार को अपनाते हैं, और फिर एक वारलर्ड की थ्रोन, ऐन्सेस्ट्रल हॉल या ऑडियंस चैंबर का निर्माण करते हैं, तो आप रिपब्लिकन विरासत नीति को अनलॉक करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>अंधेरी युग: यदि आप अंधेरे युग में प्रवेश करते हैं, तो आप केवल जब तक आप अंधेरे युग में हों, उपयोगी धनिकाओं का उपयोग कर सकते हैं। अंधेरे युग की नीतियों का चयन युगों के आगे बढ़ते समय बदलता रहेगा। ये नीतियां आपको एक विशेष फायदा प्रदान कर सकती हैं जो आपकी मदद कर सकता है, लेकिन एक लागत हो सकती है जो आपको अन्य तरीकों से प्रतिबंधित कर सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>खेल की शुरुआत में, अमेरिकी फायदे का एकमात्र अंक +5 [ICON_Strength] उनके घरेलू महाद्वीप पर लड़ाई क्षमता है। वे अपने महाद्वीप पर त्वरित विस्तार करना चाहेंगे और निकटवर्ती शहर-राज्यों के समर्थन को प्राप्त करने के लिए आगे बढ़ना चाहेंगे। डिप्लोमैटिक नीति स्लॉट वाइल्डकार्ड वाले बन जाते हैं, इसलिए उनकी सरकार की चुनौती भी महत्वपूर्ण होती है, हालांकि क्लासिकल रिपब्लिक और मर्चेंट रिपब्लिक अमेरिका की पसंद: संस्कृति विजय के साथ सबसे उपयोगी होती हैं। वे अपनी सरकार के प्लाजा में राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय की ओर भी निर्माण करने का विकल्प भी विचार कर सकते हैं। उनके फिल्म स्टूडियो, राष्ट्रीय उद्यान बोनस और दो पोस्ट-इंडस्ट्रियल यूनिक इकाइयों के साथ, वे 20वीं सदी से चमकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>दूसरी सभ्यता पर युद्ध घोषित करने से आपको खेल में अन्य सभ्यताओं के साथ संबंधों में एक दंड दिया जाएगा, जिसे गर्मजोशी दंड कहा जाता है। यह अन्य नेताओं के आपके कार्यों के प्रति अनिश्चय या डर को दर्शाता है। युद्ध घोषित करने का सबसे सामान्य तरीका, और जिस तरीके से सभी गर्मजोशी दंड गणना की जाती है, वह है आधिकारिक युद्ध। इसमें, एक सभ्यता पहले एक लक्ष्य सभ्यता का निंदा करती है और फिर आधिकारिक युद्ध घोषित करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>जंग के समझौते के बीच विश्व के सभी सभ्यताओं के बीच असहमति के लिए अलग-अलग दंड लगू होते हैं और हर एपोक के साथ, युद्धाभ्यास वर्धित होता है। गर्मिश देने वाले दंड को भी आपकी घोषणा के तरीके से संशोधित किया जाता है। अधिकांश मामलों में, दोषारोपण करना और एक दुश्मन शहर को जीतना आपको उस युग के गर्मिश देने वाले दंड को देगा, और एक शहर को उजाड़ देना आपको उस युग के गर्मिश तीन गुणा देगा। कुछ Casus Belli (राजदूती के तहत Casus Belli अनुभाग देखें) इन गर्मिश दंडों को संशोधित कर सकते हैं, निश्चित कार्रवाई के लिए उन्हें कम करते हुए, या उन्हें अधिक महंगा बनाते हुए। न्यूक्लियर हथियारों का उपयोग करना जैसे अन्य कार्य आपके गर्मिश दंड को भी संशोधित करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक जिले का उत्पादन, 3 गति बिंदु लेता है, या आपकी सभी गति लेता है। एक जिले में हर इमारत को अलग-अलग लूटना होगा, और जिले के आधार पर कुछ प्रकार की लूट प्रदान करता है। विशिष्ट उत्पाद के लिए जिले के पृष्ठ का उल्लेख करें। एक बार जब लूट लिया जाता है, तो उस इमारत को फिर से लूटा नहीं जा सकता है जब तक इसके मालिक द्वारा ऑनलाइन नहीं किया जाता है (उत्पादन मेनू के माध्यम से किया जाता है और उस इमारत के प्रारंभिक निर्माण के [ICON_Production] उत्पादन लागत का 25% लेता है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] विज्ञान कई स्थानों से आता है, जिसमें आपके [ICON_Citizen] नागरिकों से (प्रति [ICON_Citizen] 0.5), आपके महल से, कुछ नीतियों से, कुछ धार्मिक विश्वासों से, कुछ संसाधनों, अजूबों, व्यापार और बेशक कैंपस जिले और उसकी इमारतों का शामिल है। [ICON_Science] विज्ञान के स्रोत ढूंढने के लिए सिविलोपीडिया में देखें।</Text>
    </Row>
    <!-- New Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_EXPANSION_NAME">
      <Text>उठना और गिरना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक पल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>ऐतिहासिक क्षण खेल के इतिहास में होने वाले महत्वपूर्ण घटनाएं होती हैं, जिनकी श्रृंखला नई सरकारी रूप का चुनना से लेकर अद्वितीय इकाई बनाने तक विस्तारित होती है। खेल के निर्देशांक के इतिहास में इन दर्शनीय क्षणों की दर्ज़ा होती है, जो दुनिया और खिलाड़ियों के पहले उपलब्धियों को दर्शाते हैं। ये क्षण युगों में अलग होते हैं। जैसे प्राचीन युग में बार्बर कैम्प को साफ करना महत्वपूर्ण उपलब्धि होती है, लेकिन आधुनिक युग में इसे उल्लेख करने की भी जरूरत नहीं होती। आप अपने खेल में किसी भी समय अपने ऐतिहासिक क्षण देख सकते हैं, ऊपरी बाएं टूलबार में इतिहास टाइमलाइन पर क्लिक करके। [NEWLINE][NEWLINE]प्रत्येक ऐतिहासिक क्षण युग के लिए आपके युग स्कोर में जोड़ा जाता है, जो अगले युग में आप एक स्वर्ण युग में उठने या एक अंधेरे युग में डूबने का मापदंड होता है। यदि आप एक युग में बहुत सारे ऐतिहासिक क्षण हासिल कर रहे हैं, तो यह अर्थ होता है कि आप अगले युग में एक स्वर्ण युग में जाएँगे। यदि आप दुनिया में पहले खिलाड़ी हैं, जो ऐतिहासिक क्षण प्राप्त करते हैं, तो आपको अधिक युग स्कोर अंक मिलेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>स्वर्ण युग और काले युग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>यदि आप एक डार्क एज के लिए एरा स्कोर थ्रेशहोल्ड से अधिक स्कोर प्राप्त करते हैं, लेकिन आपके पास गोल्डन एज में प्रवेश करने के लिए पर्याप्त स्कोर नहीं हैं, तो आप एक नॉर्मल एज में प्रवेश करते हैं। एक नॉर्मल एज के दौरान आप उस युग के लिए एक विनम्रता चुन सकते हैं, लेकिन आपको कोई अन्य बोनस या पेनल्टी प्राप्त नहीं होतीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>काले युग आपको विशेष काले युग नीतियों तक पहुँच भी देते हैं। ये वाइल्डकार्ड नीतियाँ आपको काले युग से निकलने के विकल्प प्रदान कर सकती हैं, लेकिन इसका एक भार भी होता है। उदाहरण के लिए, अलगाववाद नीति [ICON_TradeRoute] व्यापार रूटों को आंतरिक लाभ देती है, लेकिन आपको नए शहरों का निर्माण या खरीदारी नहीं करने देती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>आप सामान्य और अंधेरे युग में समर्पण पूरा कर सकते हैं ताकि आपके युग स्कोर में वृद्धि हो जाए जो आपको भविष्य में स्वर्ण युग प्राप्त करने के लिए बेहतर अवसर प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>निष्ठा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>निष्ठा आपकी सभ्यता के प्रति एक शहर की मात्रा होती है। प्रत्येक शहर का एक निष्ठा मूल्य 0 से 100 तक होता है, जो शहर के [ICON_Citizen] नागरिकों की इच्छा को दर्शाता है कि वे आपकी सभ्यता का हिस्सा बने रहना चाहते हैं। जब निष्ठा 75 से कम होता है, तब शहर के उत्पादन और विकास पर 25% की जुर्माना लगाई जाती है। जब निष्ठा 25 से कम होता है, तब शहर के उत्पादन पर 50% जुर्माना लगाया जाता है और विकास पर 75% जुर्माना लगाया जाता है। जब निष्ठा 0 तक पहुँचता है, तब शहर अपने मालिक के खिलाफ बगावत करता है और एक फ्री सिटी बन जाता है। फ्री सिटी किसी भी सभ्यता का हिस्सा नहीं होता और सैन्य घुसपैठ से खुद को बचाने का प्रयास करेगा। अगर फ्री सिटी का निष्ठा 0 तक पहुँचता है, तो उसकी स्वतंत्रता की प्रयोगशाला असफल हो जाती है, और वह एक सभ्यता में शामिल होने की कोशिश करती है। वह कौन सी सभ्यता होगी जिसमें शामिल होने का अनुरोध करेगी, यह उन पर निर्भर करता है जिन्होंने स्वतंत्रता के दौरान फ्री सिटी पर सबसे अधिक दबाव डाला होता है। इस तरह, एक फ्री सिटी शांतिपूर्ण रूप से आपकी सभ्यता (या आपकी सभ्यता में वापस आ जाती है) में लाई जा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>लोयल्टी कई कारकों पर निर्भर करती है, लेकिन सबसे महत्वपूर्ण कारक [ICON_Citizen] नागरिकों के दबाव होते हैं जो शहर में या उसके पास रहते हैं। अगर अपने ही [ICON_Citizen] नागरिकों से दबाव अन्य सभ्यताओं से अधिक होता है, तो शहर की लोयल्टी बढ़ती है (प्रति टर्न तक +20 तक)। अगर अन्य सभ्यताओं का दबाव अधिक होता है तो शहर की लोयल्टी कम होती है (प्रति टर्न तक -20 तक)। प्रत्येक [ICON_Citizen] नागरिक की बेस दबाव 1 होता है, लेकिन इसे संशोधित किया जा सकता है। उदाहरण के लिए, राजधानी शहर में [ICON_Citizen] नागरिक एक अतिरिक्त दबाव उत्पन्न करते हैं। सोने और महान युग टाइल के सभी [ICON_Citizen] नागरिकों के लिए 0.5 जोड़ते हैं, जबकि डार्क युग 0.5 घटाता है। यह [ICON_Citizen] नागरिक दबाव 9 टाइल के भीतर के शहरों पर प्रभाव डालता है, लेकिन टाइल के दूर होने पर 10% कम प्रभावी होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>शहर के [ICON_GOVERNOR] राज्यपाल और सुख स्तर एक शहर की वफादारी प्रति टर्न पर असर डालने वाले अन्य मजबूत कारक हैं। इसके अलावा, सैन्य बल से जीते गए शहरों को मूल मालिक के खिलाफ दोष दर्ज करने पर वफादारी के जुर्माने मिलेंगे, लेकिन इन्हें शहर में एक सैन्य यूनिट रखकर कम किया जा सकता है। लॉयल्टी लेंस का उपयोग करके लॉयल्टी कारकों का एक दृश्य प्राप्त करें, जिसमें अन्य निकटवर्ती शहरों से दबाव के स्रोत शामिल होंगे। शहर की वफादारी पर असर डालने वाले कारकों का पूरा विवरण शहर के विवरण पैनल के वफादारी और राज्यपाल अनुभाग में देखा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>उन खिलाड़ियों के लिए जो एक धर्म की स्थापना करते हैं, उन शहरों को उस धर्म का अनुसरण करने के लिए +3 वफादारी मिलती है, लेकिन अगर किसी अन्य खिलाड़ी के धर्म का अनुसरण करते हुए -3 वफादारी प्रति टर्न मिलती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_GOVERNOR] राज्यपाल खिलाड़ियों को निम्नलिखित तरीकों से उनकी सभ्यता में शहरों का प्रबंध करने की अनुमति देते हैं: [NEWLINE] [ICON_BULLET] एकल विशेषताओं और क्षमताओं वाले गवर्नर्स की नियुक्ति। [NEWLINE] [ICON_BULLET] नियुक्त गवर्नरों को बढ़ावा देकर नई क्षमताओं और प्रभावों को अनलॉक करना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] अपनी सभ्यता में एक विशिष्ट शहर को नियुक्त किए गए गवर्नर को असाइन करना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] उस शहर में विभिन्न अनूठे प्रभाव प्राप्त करने के लिए नियुक्त गवर्नरों की विशेष क्षमताओं का उपयोग करना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] शहर में एक मजबूत निष्ठावनता स्थापित करने की प्रक्रिया को बढ़ाने के लिए नियुक्त गवर्नरों का उपयोग करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>8 अलग-अलग राज्यपाल होते हैं जिन्हें भर्ती और पदोन्नति दी जा सकती है:[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_IBRAHIM_NAME} '{LOC_GOVERNOR_IBRAHIM_TITLE}' (सुलेमान के विशिष्ट राज्यपाल)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>गवर्नर नियुक्त करना: [NEWLINE] गवर्नर और उनकी पदोन्नतियों के लिए गवर्नर शीर्षक का उपयोग किया जाता है। गवर्नर शीर्षक खेल भर में अनलॉक किए जाते हैं, मुख्य रूप से सिविक्स ट्री के माध्यम से, लेकिन सरकारी प्लाजा जिले और उसके इमारतों को बनाने, और कासा डे कॉन्ट्राटासिओं वंडर को बनाने के माध्यम से भी। एक बार जब गवर्नर नियुक्त होता है तो उन्हें उनकी ड्यूटी के लिए एक शहर में असाइन किया जा सकता है। खिलाड़ी केवल अपनी सभ्यता में हर प्रकार के एक गवर्नर को ही पालन कर सकते हैं, और केवल एक गवर्नर को एक शहर में असाइन किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>गवर्नर को प्रचार करना: [NEWLINE] खिलाड़ी गवर्नर टाइटल का उपयोग करके उन गवर्नर को भी प्रमोट कर सकते हैं जिन्हें वे पहले से नियुक्त कर चुके हैं। प्रत्येक गवर्नर प्रकार के प्रमोशन पेड़ी एक अद्वितीय वृक्ष होता है। प्रमोशन चुनने से गवर्नर नगर में स्थापित होने के बाद वह एक नई क्षमता का उपयोग कर सकता है जो उन्हें सौंपा जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>राज्यपाल प्रभाव: [NEWLINE] जहां उन्हें नियुक्त किया जाता है, राज्यपाल शहर को अलग अलग तरीकों से प्रभावित कर सकते हैं: [NEWLINE] [ICON_BULLET] उनके सभ्यता के खिलाफ शहर में पहचान प्राप्त करना, जिससे उसके [ICON_Citizen] नागरिकों की वफादारी बढ़ती है। [NEWLINE] [ICON_BULLET] उस शहर में स्थापित होकर राज्यपाल की विशेष क्षमताओं को लागू करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>स्थापित होना: [NEWLINE] जब कोई गवर्नर किसी शहर में लगाया जाता है, तो उस शहर में वह शक्ति प्राप्त करने से पहले एक समय अवधि होती है। यह समय अवधि गवर्नर द्वारा नीतियों और कानूनों को बनाने, परिवर्तनों की प्रस्तावना करने और उस शहर पर अपनी शक्ति और प्रभाव को स्थापित करने में लगने वाले समय को दर्शाता है। 'परिवर्तन' की अवधि गवर्नर पर निर्भर करती है। एक निश्चित गवर्नर जब एक शहर में अपनी स्थापना कर लेता है और उसके बाद उस शहर से चला जाता है, तो उनकी स्थापित समय वहाँ समय समय पर कम होती रहती है। नियत अवधि के बाद, गवर्नर की विशेष क्षमताएं प्रभावित होती हैं। इसमें उनकी बेस क्षमता और उन्हें प्रमोट किया गया हो, उन सभी क्षमताओं को शामिल किया जाता है। ये क्षमताएं पैसिव होती हैं, अर्थात उन्हें प्लेयर द्वारा सक्रिय नहीं किया जाना जरूरी होता है, न ही वे एक बार उपयोग के लिए होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>गवर्नर के असाइनमेंट में बदलाव:[NEWLINE] खेल के दौरान कभी-कभी आपको अपने गवर्नरों को असाइन करने के स्थान में बदलने की आवश्यकता होती है। गवर्नर किसी भी समय एक दूसरे शहर में नए रूप से असाइन किए जा सकते हैं, लेकिन ध्यान रखें कि एक बार एक नए शहर में असाइन करने के बाद, उन्हें वहां स्थापित होने में समय लगेगा। यदि एक गवर्नर किसी शहर में असाइन होता है जो पहले से ही एक गवर्नर को रखता है, तो मौजूदा गवर्नर शहर से बाहर ले जाया जाता है और आपके गवर्नर पूल में वापस भेज दिया जाता है, जहां उसे एक नए स्थान के लिए असाइन किया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] गवर्नर केवल उनकी सभ्यता के शहरों में असाइन किए जा सकते हैं, दो अपवादों के साथ। 'डिप्लोमेट' गवर्नर अद्वितीय है क्योंकि वह एक सिटी-स्टेट को भी असाइन किया जा सकता है और अपनी सभ्यता की किसी भी शहर में। उत्तरी तुर्की के नेता सुलेमान के पास 'ग्रांड विजियर' अद्वितीय गवर्नर है जो किसी अन्य प्रमुख सभ्यता की राजधानी और कोई घरेलू शहर के साथ-साथ असाइन किया जा सकता है। 'डिप्लोमेट' और 'ग्रांड विजियर' दोनों ही खिलाड़ी द्वारा वर में जो शहर हो, उसे असाइन नहीं किया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>संधियाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>आपातकालीन स्थितियाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>जटिल कार्रवाई द्वारा एक सभ्यता द्वारा शुरू होने पर आपातकाल शुरू होते हैं, जैसे कि कोई शहर राज्य का जीतना, एक पवित्र शहर को परिवर्तित करना या एक परमाणु हमला शुरू करना। खेल में अन्य सभ्यताओं को उस खिलाड़ी के खिलाफ शामिल होने का मौका मिलेगा जो आपातकाल को शुरू करता है। वह सभ्यताएं जो लक्ष्य सभ्यता के साथ घोषित मित्र या सहयोगी हैं, वे केवल भेदभाव आपातकाल के खिलाफ शामिल होने के लिए आमंत्रित किए जाते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] शामिल हुई सभ्यताएं एक निश्चित लक्ष्य की ओर काम करेंगी जिसे एक समय सीमा के भीतर पूरा किया जाना चाहिए। समूह के सदस्यों के लिए बोनस भी हो सकते हैं जो लक्ष्य की ओर उन्हें सहायता करें। यदि लक्ष्य पूरा किया जाता है, तो आपातकाल में भाग लेने वाले सभी सदस्य एक विशेष पुरस्कार प्राप्त करेंगे, लेकिन यदि समय सीमा समाप्त हो जाती है, तो एक सजा निर्धारित की जाएगी और लक्ष्य को पुरस्कार प्राप्त होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>एक सभ्यता की आपातकाल में भागीदारी की क्षमता उनके खेल में अन्य सभ्यताओं और शहर राज्यों से उनके विदेशी संबंधों से निर्धारित की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>मुक्त शहरों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक मुक्त शहर एक शहर होता है जो अपनी मूल सभ्यता को खो देता है क्योंकि उसमें वफादारी का नुकसान होता है। ये शहर-राज्य नहीं होते हैं, क्योंकि वे खेल की प्रमुख सभ्यताओं में से किसी एक के साथ फिर से जुड़ने की संभावना रखते हैं। एक मुक्त शहर के पास एक सामान्य शहर की तरह रखने के लिए वफादारी होती है, और अन्य सभ्यताओं से वफादारी दबाव स्वीकार करते हैं। यदि इसकी वफादारी 0 तक पहुंच जाती है, तो यह सभ्यता, जिसने फ्री सिटी को स्वतंत्र बनने के बाद सबसे अधिक वफादारी दबाव डाला है, में शामिल हो जाएगी। इसका मतलब है कि जब आप एक मुक्त शहर को अपनी सभ्यता में लाने की कोशिश करते हैं, तो आप अन्य सभ्यताओं से दबाव में होते हुए एक दौड़ होती है। अपनी वफादारी दबाव को अधिकतम करने से, आप अधिकतम वफादारी जमा करने और शहर को जीतने की संभावनाएं बढ़ा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक मुक्त शहर लूटे हुए विकास को सुधारेगा और अपनी रक्षा के लिए इकाइयों को उत्पन्न करेगा, और अपनी रक्षा के लिए दीवार बनाने की कोशिश करेगा। यदि किसी सभ्यता द्वारा हमला किया जाता है, तो मुक्त शहर सभ्यता की एक शहर से प्रतिशोध लेने की कोशिश करेगा। अन्यथा उसके नागरिक अपनी खुद की गतिविधियों करते हुए, दुनिया की कौन सी सभ्यता उन्हें सबसे आकर्षक लगती है, इंतजार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>समर्पणों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>अर्थात् - उद्गारण एक प्रकार का तरीका है जो आपकी सभ्यता के विकास को प्रत्येक युग की शुरुआत में केंद्रित करने के लिए होता है, क्लासिकल युग से शुरू होते हुए। एक युग की शुरुआत पर उपलब्ध उद्गारणों की सूची खेल के दौरान बदलती है और कुछ उद्गारण कई युगों के माध्यम से उपलब्ध होते हैं। एक काले युग में, उद्गारण एक ऐसा सुझाव होता है जो आपके युग स्कोर को बढ़ाने के लिए एक विश्वसनीय तरीका होता है जब आप एक हीरोइक युग की ओर काम करते हैं। जब आप एक स्वर्ण युग में प्रवेश करते हैं, तब ये उद्गारण अधिक शक्तिशाली हो जाते हैं, अब युग स्कोर नहीं प्रदान करते हैं, बल्कि आपकी सभ्यता के लिए असाधारण बोनस प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>मुक्त जानकारी: [ICON_TechBoosted] युरेका को ट्रिगर करने पर प्रत्येक बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। अगर आप विज्ञान को बेस यील्ड के रूप में प्रदान करने वाली इमारत का निर्माण करते हैं तो +1 युग स्कोर प्राप्त करें। अगर स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो [ICON_TechBoosted] युरेका टेक्नोलॉजी लागत के और अतिरिक्त 10% प्रदान करती हैं। कमर्शियल हब और हार्बर जिले का [ICON_GOLD] सोने का आस-पास बोनस [ICON_Science] विज्ञान भी प्रदान करता है। प्राचीन और मध्यकालीन युग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>कलम, ब्रश, और आवाज़: [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा को ट्रिगर करने पर प्रत्येक बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। एक महान काम के स्लॉट वाले एक इमारत का निर्माण करने के लिए +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, [ICON_CivicBoosted] प्रेरणाएं नागरिक खर्च के अतिरिक्त 10% प्रदान करती हैं। प्रत्येक विशेषता जिले के लिए हर शहर को +1 [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त होती है। प्राचीन और मध्ययुगीन काल। [ICON_CivicBoosted] [ICON_CivicBoosted] [ICON_Culture]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>प्रचारकों का उत्क्रमण: जब आप किसी शहर को अपने धर्म में पहली बार बदलते हैं तो प्रत्येक बार +2 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो सभी मिशनरीज, अपोस्तल और इन्क्विसीटर्स के लिए +2 [ICON_Movement] आंदोलन। इसके अतिरिक्त, नई ट्रेनिंग वालों को +2 चार्ज मिलते हैं। प्रति टर्न +4 [ICON_GreatProphet] महान तपस्वी अंक। क्लासिकल से रेनेसांस युग तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>महानता: नए विशेषता ज़ोन का निर्माण करने पर +1 युग स्कोर प्राप्त करें। अगर स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो सभी निर्माताओं के लिए +2 [ICON_Movement] गति मिलेगी। [ICON_Faith] धर्म से नागरिक इकाइयों को खरीद सकते हैं। [ICON_FAITH] धर्म और [ICON_GOLD] सोने के साथ सेतु निर्माता और निर्माता 30% सस्ते होते हैं। प्राचीन युग से नवीनतम युग तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>हिक सून्ट ड्रैकोन्स: हर बार जब आप कोई नया महाद्वीप या प्राकृतिक अद्भुत खोजते हैं तो गेन +3 युग स्कोर प्राप्त करें। लड़ाई में गैर-बार्बेरियन नौसेना इकाई को मारने के बाद प्रत्येक बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो आपके पहले शहर से अलग महाद्वीप पर बसे शहरों के लिए +3 [ICON_Citizen] जनसंख्या शुरुआत में प्राप्त करें। नौसैन्य और एम्बार्क किए गए इकाइयों के लिए +2 [ICON_Movement] आंदोलन। आपके मूल [ICON_Capital] राजधानी के महाद्वीप पर नहीं स्थित शहरों के लिए प्रति टर्न +2 लॉयल्टी। रेनेसांस से मॉडर्न युग तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>मुद्रास्फीति सुधारें: [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग सफलतापूर्वक पूरा करने पर +1 युग स्कोर प्राप्त करें। जब एक स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो आपके व्यापारिकों से लूट नहीं की जा सकती। विदेशी शहर में विशेषता जनपद प्रति अंतर्राष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग +3 [ICON_Gold] सोने की प्रदान करते हैं। उन्नति युग से आधुनिक युग तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>स्टीम की धड़कन: प्रत्येक औद्योगिक या उससे बाद की इमारत निर्मित करने पर +2 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि गोल्डन एज की शुरुआत में चुना जाता है, तो औद्योगिक युग और उससे बाद के विस्मयों के प्रति +10% [ICON_PRODUCTION] उत्पादन मिलता है। कैंपस जिले का [ICON_SCIENCE] वैज्ञानिक अधिकतम लाभ भी [ICON_PRODUCTION] उत्पादन प्रदान करता है। औद्योगिक युग से परमाणु युग तक। [ICON_Production] [ICON_SCIENCE] [ICON_PRODUCTION]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>हथियारों को तैयार करें!: जंग में किसी गैर-बारबर कोर्स को मारने पर प्रत्येक बार +1 युग अंक प्राप्त करें और जंग में किसी गैर-बारबर सेना को मारने पर प्रत्येक बार +2 युग अंक प्राप्त करें। स्वर्ण युग की शुरुआत में चुने जाने पर, एक विशेष कासस बेली को अनलॉक करता है जो सामान्य युद्ध से 75% कम गर्मजोशी दंड देता है और लक्ष्य को दोषारोपण करने के तुरंत बाद उपयोग किया जा सकता है। सैन्य इकाइयों के प्रति +15% [ICON_Production] उत्पादन। औधोगिक युग से परमाणु युग तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>झूठे बयानों का संरक्षक: प्रत्येक सफल हमलावर स्पाई ऑपरेशन के लिए +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो स्पाई दुश्मन शहर में मौजूदगी स्थापित करने के लिए कोई समय लेते नहीं हैं। सभी आक्रामक मिशनों को पूरा करने का समय 25% कम हो जाता है। अणु युग और उससे बाद के युग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>आशा है तुम यहाँ होते: हर निकाले गए कलाकृति के लिए +1 युग स्कोर पाएँ। जब एक स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो राज्यों में [ICON_Governor] गवर्नर होने पर विश्व अद्भुतों से +50% [ICON_Tourism] पर्यटन प्राप्त करते हैं। सभी राष्ट्रीय उद्यानों के लिए +100% [ICON_Tourism] पर्यटन। परमाणु और बाद के युग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>आकाश और तारे: हर एयरोड्रोम इमारत निर्माण के लिए +1 युग स्कोर प्राप्त करें। प्रत्येक बार जब [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति प्राप्त होता है या खरीदा जाता है तो +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि सूचना युग में हो तो गोल्डन एज की शुरुआत में चुना जाता है, तो उपग्रह, पारमाणविक उर्जा और नैनोटेक्नोलॉजी के लिए [ICON_TechBoosted] युरेका को अनलॉक करता है। जब भविष्य युग में चुना जाता है, तो स्मार्ट मटेरियल, पूर्वानुमानी प्रणाली और ऑफ़वर्ल्ड मिशन के लिए [ICON_TechBoosted] युरेका अनलॉक होते हैं। सभी एयर यूनिट के लिए +100% एक्सपी अर्जित करें। अल्यूमिनियम खानों में प्रति टर्न +2 संसाधन अकुमुलेट होते हैं। सूचना और भविष्य युग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>ऑटोमेटन युद्ध: जब आप एक विशाल मृत्यु रोबोट के साथ एक गैर-बार्बरिक इकाई को मारते हैं, तब हर बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो अपनी राजधानी में एक विशाल मृत्यु रोबोट प्राप्त करें। प्रति टर्न 3 [ICON_Resource_Uranium] यूरेनियम प्राप्त करें। [ICON_Resource_Uranium] यूरेनियम खानों में प्रति टर्न एक अधिक संसाधन जमा होता है। जानकारी और भविष्य का युग।</Text>
    </Row>
    <!-- Features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रीफ खुले पानी की सतह के नीचे बनते हैं और जहाजों के लिए स्पीडबंप की भूमिका निभाते हैं। हालांकि कुछ अर्थात रेत, पत्थर या रेत और पत्थर के रीफ पर एकत्रित जहाज के ढेर से मिलकर निर्मित अजीव सामग्री से बने होते हैं, सबसे उज्ज्वल रंगीनतम करल रीफ उष्णकटिबंधीय जलों में पाए जाने वाले होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TURTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कछुए को पकड़ने और उनकी मांस को तैयार करने की कठिनाई के कारण, वे ऐतिहासिक रूप से समाज की अधिकृतों से जुड़े हुए हैं, जिससे अधिक शिकार की जाती है। हालांकि, हाल के वर्षों में, जंगली कछुए और कृषि संचालन के लिए कानूनी संरक्षण के लिए प्रबंध लागू किए गए हैं ताकि ये जानवर संरक्षित रखे जा सकें। </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OLIVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैतून के तेल और फल मानवों के लिए सोने की दस्तावेज़ों से भी ज़्यादा महत्वपूर्ण हैं। ब्रोंज युग से इनका उपयोग घरेलू रूप से किया जाता रहा है। हालांकि, रोमनों ने पहली और तीसरी सदी ईसवी के बीच इनके उपयोग और खेती को फैलाया, इतना ही नहीं, उन्होंने अपनी कर संग्रह के हिस्से के रूप में जैतून का तेल मांगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_AMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>न्यूलिथिक युग से अम्बर को उसके सजावटी मूल्य के लिए महत्वपूर्ण माना जाता रहा है, और धार्मिक अभ्यास में भी महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। यूरोपीय कैथोलिक लोगों द्वारा पुनर्गठन काल में अम्बर की खुशबू भी महत्वपूर्ण थी, जिसे वे परमेश्वर का आशीर्वाद मानते थे।</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि शासन का अस्तित्व नागरिकों की हृदय और मन की सहमति में होता है, शासन का वास्तविक कार्य काम करने के लिए डेस्क, अभिलेख रखने के लिए भंडार और राज्य के मामलों पर चर्चा करने के लिए मीटिंग रूम की आवश्यकता होती है। यदि सरकार किसी जगह स्थान निर्धारित कर सकती है जहां निष्ठावान कलम, सिविल सेवक, साइनेक्योर होल्डर और राजनेताओं के लिए काम करने के लिए अलग से जगह मिल सके, तो राज्य के मामले समयबद्ध तरीके से निपटाए जा सकते हैं। इतिहास के दौरान, कई सभ्यताएं केंद्रीय क्षेत्रों में अपनी ब्यूरोक्रेसी को संयोजित करती रही हैं, जिससे शासन के लिए विशिष्ट कार्यालय जमा होते हैं। लंदन में वेस्टमिन्स्टर, मॉस्को में क्रेमलिन और ब्राजील में एक्सो मोन्यूमेंटल सभी सरकार की जगह के उदाहरण माने जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस दुनिया के सबसे प्रसिद्ध बीच के आसपास का एक महान इलाका (और दिलचस्पी से, बोलिविया के पहाड़ी इलाके के नाम के लिए नामित) कोपाकाबाना ब्राजील की विदेश में और घरेलू चीजों में उच्च भूमिका निभाता है। समुद्र तट के दक्षिणी छोर फोर्ट कोपाकाबाना और उत्तरी छोर फोर्ट ड्यूक डी कैक्सिस के बीच स्थित है। इसका इतिहास के अधिकांश समय तक, रियो डी जेनेरो की अभिजात वर्ग के लिए एक शानदार इलाका था, जिसकी सबसे बड़ी भूमिका कोपाकाबाना पैलेस होटल था। जब 1970 में समुद्र तट को फैलाया गया और क्षेत्र सूरज के ताप में लेटने वालों और सभी सामाजिक वर्गों के पर्यटकों के लिए एक धूम्रपान गंतव्य बन गया था। यह कंसर्टों, न्यू ईयर की शुभकामनाओं और एक पोपल मास के लिए एक विशाल स्थल के रूप में काम किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इतिहास के दौरान, शहर में सबसे लोकप्रिय गतिविधियों में से एक गर्मी के दौरान इसे छोड़ देना था। पब्लिक ट्रांसपोर्टेशन ने औद्योगिक क्रांति के दौरान लोगों के लिए ठंडे विकल्प प्रदान किए और बीच रिजॉर्ट शहरों ने अपनी लोकप्रियता में एक उछाल देखा, और उन्होंने समुद्र तट (या झील या बड़ी नदी या जो भी स्थानीय जल सुविधा थी ...) और नाविकता के अलावा बोर्डवॉक और रंगमंच राइड जैसी सुविधाएं भी शामिल की। जो किसी समय सिर्फ अमीर और शक्तिशाली का डोमेन था, अब मिलियनों के लिए उपलब्ध है, और सूर्योदय के साथ, पानी का पार्क लोगों को मनोरंजन और गर्मियों की धूप के खिलाफ ठंडा रखने के लिए खुलता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आज के फ्लोरेसेंट लाइट से रौशनी भरे वाणिज्यिक खाद्य उत्पादन केंद्रों से दूर, प्रारंभिक आवासीय मार्केट एक स्थान थे जहां किसानों को अधिक फसल और पशु बेचने के लिए उपलब्ध कराया जाता था। बारीकी से साफ़ खाद्य की जांच करने के लिए ग्राहक बदले में समर्थ होते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>खाद्य उत्पादन के क्षेत्रों से दूर जाने वाले शहरों की आवश्यक विशेषता के रूप में खाद्य बाजार बन जाते थे - भाग वाणिज्य, भाग नागरिक प्रयास जनसंख्या को भोजन से संतुष्ट रखने के लिए। कुछ बाजारों का निर्माण उन शहरों के साथ हुआ था जहां उनकी स्थापना हुई थी; उदाहरण के लिए, मुस्लिम सम्राट जफर ने 969 CE में काहिरा के सूक बाब अल-उलू के भीतर पनीर और मांस बेचने वाले व्यापारियों को भेजा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राजवर्ती और शासक-केंद्रित सरकार व्यवस्थाओं के विकास के साथ ही शासक के राज्य के कार्यों के धार्मिक रूप का आविर्भाव हुआ। इसे वास्तुकला में दर्शाया गया था, क्योंकि राजा को राज्य के मुद्दों का नेता के रूप में देखा जाना चाहिए। शुरूआत में, आप जगह को विशेष रूप से आलीशान या अत्यधिक आभूषित बना सकते हैं, और कोई भी उस जगह में पैर रखने से पहले ही विचित्रता का अनुभव करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक दरबार कक्ष राजा के रूप में उनके पहुंच के लिए विशेष रूप से डिज़ाइन किया गया एक जगह होती है। इसमें राजसी गद्द शामिल हो सकता है (और इसे राजसी कक्ष के नाम से जाना जाता है), या यह गद्द न हो सकता हो (हालांकि आम तौर पर इसमें कुछ तरीके से यह स्पष्ट होता है कि कौन अधिकारी है), या राजा इतने महत्वपूर्ण हो सकते हैं कि वह सीधे अपनी जगहीं पर बैठे हुए कुछ न बोलते हुए अपने अनुमतिपत्रिकों को भेजते हुए दिखाते हुए, इस बात का संकेत देते हुए कि वह अभी किसी से मिलने के लिए बहुत व्यस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वंश प्रणाम से जुड़ा एक भवन पूर्वजों को समर्पित होता है, और ये सबसे अच्छे उदाहरण चीन से हमें मिलते हैं (हालांकि इस अवधि के दौरान कुछ दूसरे स्थानों पर इस अवधारणा के विभिन्न रूपों का निर्माण हुआ है)। वे अस्तित्व में हैं ताकि जीवित लोग अपनी वंश की पिछली पीढ़ियों के प्रति अपना सम्मान और सम्मान दिखा सकें, और वैवाहिक और अंतिम संस्कार जैसे महत्वपूर्ण पारिवारिक अनुष्ठानों को आयोजित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक वंश की सीट के रूप में, वे परिवार की पहचान में एक महत्वपूर्ण केंद्र के रूप में काम करते हैं। चाहे परिवार कितनी दूर चला जाए, वे जानते हैं कि वे अपने आदिवासी हॉल में वापस जा सकते हैं और अपने मूल स्थान से महत्वपूर्ण तरीके से जुड़ सकते हैं। इस पहचान का गाढ़ीकरण इन लोगों के लिए एक शक्ति का स्रोत होता है, जो उन्हें मनुष्य के प्रयास और उपलब्धि के एक अनवरत श्रृंखला का हिस्सा बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंग्रेजी शब्द "वॉरलोर्ड" नई तारीख (यह 1850 के दशक में पहली बार दिखाई दिया था) की है, लेकिन भारतीय सभ्यता के सैन्य नेता जिनकी सत्ता नाममात्र सम्राज्य के शासकों से अधिक होती है, उनकी संभावित शक्ति की धारणा प्राचीन होती है। समानांतर शब्द जैसे लैटिन में "डक्स बेल्लोरम" (उच्च वंश के शीर्षक "ड्यूक" का मूल), या चीनी में 20वीं सदी के दौरान जुंफा, इतिहास में अनेक बार स्वतंत्र रूप से प्रकट हुए हैं, अवश्य ही एक सैन्य नेता के विचार से जुड़े हुए। इसके बावजूद राजा राज करता है, लेकिन वॉरलोर्ड अक्सर शासन करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक सफल योद्धा वह होता है जो कि युद्ध की सफलता को राजनीतिक पूंजी में बदल सके, और इस तरह इतिहास में कई सफल योद्धाओं को उनकी महिमा के लिए स्मारक खड़े करते हुए मिल सकते हैं (जैसे ट्राजन कॉलम), मौजूदा स्मारकों को संशोधित करते हुए (जैसे कि क्लियोपेट्रा का सुई, जिसकी इतिहास उसके नाम से भ्रमित करने वाले रोचक हैं), महान लेखकों को साथ लाते हुए (जैसा कि अलेक्जेंडर द ग्रेट के साथ), या अपने अनुयायियों के अपनी कोर्ट के साथ घेर लेना (जैसे कि वेंग के राज्य के संस्थापक काओ काओ)। कभी-कभी इसका मतलब होता है कि योद्धा एक ऐसा भवन बनाता है जहां वह सिर्फ राज्य के भले के लिए उनके विश्वसनीय सलाहकारों के साथ आर्थिक और सैन्य अभियान योजना कर सकता है और उनसे परामर्श कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यहाँ दी गयी टेक्स्ट का हिन्दी में अनुवाद है। अनुवाद स्वाभाविक होना चाहिए।

हालांकि दुर्लभ, धार्मिक सैन्य आदेशों का आध्यात्मिक और भौतिक मिलान दिलचस्प होता है। सबसे अच्छे आर्मी में शामिल सैनिक अलाइट होते हैं, जो अपने ऐतिहासिक प्रभाव से अधिक सांस्कृतिक कल्पना में उतर गए हैं। पश्चिम में, क्रुसेडर ऑर्डर जैसे नाइट्स टेम्पलर, नाइट्स हॉस्पिटैलियर और ट्यूटोनिक ऑर्डर थे। जापान में, सोहेई थे, जो सैन्य बौद्ध संन्यासियों का एक ऑर्डर था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पश्चिम में, धार्मिक सैन्य ऑर्डर के नेता को आमतौर पर ग्रैंड मास्टर कहा जाता है, और वह अपने व्यक्तित्व और भूमिका में आध्यात्मिक और सैन्य नेतृत्व को संयुक्त करता था। एक ग्रैंड मास्टर की उम्मीद होती थी कि वह अपने अनुयायियों के आदर्शों के लिए एक परागण होगा, लेकिन उसे कुछ विशेषाधिकार भी दिए जाते थे। इसमें एक विशेषाधिकार शामिल हो सकता है, जैसे एक व्यक्तिगत पूजा और प्रार्थना के लिए एक निजी स्थान, जहां वह ध्यान करने और स्वर्ग की ताकत को प्राप्त करने के लिए रिटायर हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सभ्यताओं और राष्ट्रों के बीच संबंध बहुत समय से शैली के द्वारा परिभाषित किए गए होते हैं, क्योंकि अच्छे तरीकों से मिथभेदों को सुलझाने और युद्धों को तले रखने में मदद मिलती है। यह स्वाभाविक रूप से सभ्यताएं लोगों को डिप्लोमेट के रूप में रिक्रूट करती हैं, और दूसरी सभ्यताएं इन डिप्लोमेटों को स्वीकार करती हैं, और जैसे-जैसे बातें अधिक जटिल होती हैं, स्थानीय सिस्टम में एक पूरी श्रेणी के लोगों को शामिल करना जो सरकार के नाम पर डिप्लोमेटों से संबंधित होने के लिए जिम्मेदार हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>विदेश मंत्रालय दूतों, राजदूतों, प्रमाणपत्र, और अन्य सरकारों और उनके मंत्रियों की मान्यता से संबंधित सभी मामलों को संभालता है। इसे आमतौर पर राज्य के मुख्यालय के सबसे अहम कार्यालयों में से एक के रूप में देखा जाता है, क्योंकि यह देश या सभ्यता को विश्व मंच पर प्रतिनिधित्व करने वाली एजेंसी के रूप में काम करता है। मंत्रियों और विदेश अधिकारियों को आमतौर पर सख्त जांच और वेट किया जाता है, क्योंकि आज जनताओं के बीच अच्छे संबंधों की महत्ता पुरातनकाल से भी अधिक है, जब इजिप्त और बेबीलोन ने प्राचीनकाल में दूतावास के शुभकामनाएं आपस में विनिमय की थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य कई मुद्दों के साथ संभालने की आवश्यकता है जिन्हें एकांतता से हाथ में लिया जाना चाहिए। ऐसे मुद्दे हैं जिनके व्यावहारिक समाधान राज्य और उसके नेतृत्व की प्रतिनिधित्व की इच्छित सार्वजनिक छवि से टकराते हैं। इसलिए, शासक छिपे हुए राज्य मुद्दों के लिए गुप्तता और संज्ञा के साथ निपुण व्यवसायियों के एक छोटे सेट पर निर्भर करते रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इतिहास के दौरान अनेक मशहूर उदाहरण हैं। जासूसों की कहानियां पुरानी धर्मग्रंथ में मिलती हैं। जासूसी, छल-मिस्त्र और भ्रमण के लिए सर्वोत्तम अभ्यासों पर निबंध प्राचीन भारत और चीन में लिखे गए हैं। सुन त्जू की "युद्ध कला" में "जासूसी और जासूसी" नामक एक पूरा अध्याय है, और "अर्थशास्त्र" में जासूसी, विरोध-जासूसी और सूचना युद्ध पर एक अध्याय होता है। जॉर्जिया के राजा डेविड चौथे के मुख्य सलाहकार थे, जो अपने संसार भर में विभिन्न षडयंत्रों के बारे में उन्हें सूचित करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन आधुनिक खुफिया सेवा फ्रांसिस वाल्सिंघम द्वारा किए गए काम से जुड़ी हुई है, जो एक अदम्य खुफियादार और रानी एलिजाबेथ I के वफादार सेवक थे। उन्हें और उनके कर्मचारियों को कोडिंग और कोड तोड़ने की तर्कसंगत अभ्यासों, फील्ड एजेंट्स का पर्यवेक्षण और दूसरों के मेल का पढ़ना के विधि पर निर्भर होता है। हम न तो इसे सत्यापित कर सकते हैं न ही इसे अस्वीकार कर सकते हैं कि उनके पास उनके जासूसों के लिए चालाक गैजेट बनाने वाली एक पूरी टीम थी, जैसे कि लेज़र पेंस और इजेक्टर सीट वाली स्पोर्ट्स कारें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>युद्ध मंत्रालय (या उसके यथार्थवादी नामकरण वाले समकक्ष मंत्रालय से) राज्य के मुख्य कार्यालय का "सबसे महत्वपूर्ण दफ्तर" का खिताब प्राप्त करने के लिए विदेश मंत्रालय के साथ मुकाबला करता है। यह कुछ बलों के सम्मिलन का परिणाम है: शासन करने की बढ़ती हुई जटिलता, व्यावसायिक सैन्य और स्टाफ अधिकारी कोर की उभरती हुई शक्ति और यह अनुभव कि असंवेदनशील, करिश्माई योद्धाओं को सैन्य के शासन में लगाने से सरकार की दीर्घकालिक जीवितता के लिए खराब परिणामों के लिए जाने का कारण हो सकता है। सैन्य इतिहास के एक छात्र के लिए, नागरिक नियंत्रण की एक बार का विवादास्पद विचार कितना विस्मयकर है, वह दुनिया के प्रमुख राष्ट्रों में अभी प्रभावी रूप से कोडिफाई किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आज, संयुक्त राज्य अमेरिका के रक्षा मंत्रालय इन युद्ध मंत्रालयों में सबसे बड़ा है। वाशिंगटन डीसी के बाहरी हिस्से में स्थित विशाल पेंटागन भवन में मुख्यालय होता है, जो दुनिया का सबसे बड़ा नियोक्ता है, जबकि इसके अधीन सबसे बड़ी सैन्य तंत्र है और किसी भी देश की सबसे बड़ी सैन्य बजट खर्च करता है (अगले दस-बारह सैन्य तंत्रों से अधिक)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब कोई राष्ट्र अपनी पहचान विकसित करने लगता है, तो वह उस पहचान को जश्न मनाने और इसमें योगदान देने वाले ऐतिहासिक तत्वों को संरक्षित रखने के तरीके ढूंढता है, इसलिए राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय का जन्म होता है। इसका उद्देश्य राष्ट्र और उसके लोगों की कहानी कहना है, महत्वपूर्ण वस्तुओं और रिकॉर्ड्स का संग्रह और संरक्षण करके, और फिर नागरिकों और आगंतुकों को उन्हें व्याख्या और प्रदर्शन करना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय, अपने सर्वश्रेष्ठ रूप में, राष्ट्र और उसके सभी घटक समूहों की ऐतिहासिक और सांस्कृतिक उपलब्धियों का जश्न मनाता है। आधुनिक युग में, जब अल्पसंख्यक जाति और सांस्कृतिक समूहों की मान्यता महत्वपूर्ण हो रही है, इन समूहों की कहानियों को अधिक बार और बेहतर विवरण में बताया जा रहा है। जबकि इससे अपनी सुखद राष्ट्रीय मिथकों को चुनौती देने का परिणाम हुआ है, सच्चाई के प्रति समर्पण और भूले हुए योगदानकर्ताओं के हेरफेर से राष्ट्र के भूतकाल का एक और सटीक चित्र बनता है, और हम आशा करते हैं, कि इससे हमें एक बेहतर भविष्य की दृष्टि की स्पष्टता मिले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक उन्नत शासक वह होता है जो अपनी या उसकी ज्ञान की सीमाओं की जानकारी रखता है। विशेष रूप से चतुर शासक उन स्कॉलर और दार्शनिकों को रखेगा जो इन कमियों को ठीक करने में मदद करेंगे, और जो किंगडम या स्टेट के लिए वास्तविक फायदों वाले विज्ञान के मामलों पर काम करने के लिए समय-समय पर प्रेरित किए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मूल रॉयल सोसाइटी इंग्लैंड में राजा चार्ल्स द्वितीय द्वारा एक चार्टर के तहत स्थापित की गई थी, जो समय-समय पर मिलकर प्राकृतिक दर्शन या शारीरिक विज्ञान के प्रयोग आयोजित करते थे। ऐसा होता है कि यह इस तरह हुआ जब आधुनिक काल शुरू हो रहा था और इसके समय जैसे आइज़क न्यूटन और रॉबर्ट हुक जीवित थे, और परिणाम था कि सबसे अधिक वैज्ञानिक फूलिशिंग्स में से एक विकसित हुआ। हम अभी भी रॉयल सोसाइटी के काम के फलों का लाभ उठाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जब से वह पहली रॉयल सोसाइटी बनी है, तब से दुनिया भर में कई राष्ट्रीय विज्ञान संगठन बनाए गए हैं, जिसमें हर विषय के सर्वश्रेष्ठ विद्वान निरंतर प्रश्नों के उत्तर खोजते हुए प्रकृति और ब्रह्मांड के रहस्यों की जाँच करते हैं। लेकिन, ये सभी मूल रॉयल सोसाइटी के नारे "नुलियस इन वर्बा" का पालन करते हैं - किसी के अनवरत शब्दों पर विश्वास नहीं करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधुनिक शॉपिंग मॉल प्राचीन रोम के सार्वजनिक बाजारों का विस्तार है - हालांकि ताजा बेक्ड प्रेट्जल डॉग के साथ बेहतर पहुंच होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मॉल, या शॉपिंग एरकेड, एक स्थान पर एकत्रित दुकानों का सेंट्रलाइज्ड संग्रह हैं। कुछ, जैसे कि 19वीं सदी में दमास्कस का अल-हमीदिया सूक, मूल रूप से छत से ढ़के बाजार थे, जबकि 1785 में सेंट पीटर्सबर्ग के ग्रेट गोस्टिनी द्वार में पहले से ही 'ट्रेडिशनल' मॉल एक्सपीरियंस प्रदान करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बीसवीं सदी के मध्य तक, हम जैसे एंकलोज़ शॉपिंग कॉम्प्लेक्स को 1955 में वैली फेयर शॉपिंग सेंटर और लुलिया, स्वीडन में राफ ईर्स्काइन द्वारा डिजाइन किए गए मॉल के साथ देखने को मिलेगा। फ्रोज़न योगर्ट स्टैंड भी उससे थोड़ी देर बाद आएँगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुल अभियंता के उत्कृष्ट कल्पना, एक जोड़ी 1000 अश्व शक्ति वाले इंजन, और थोड़ा सा डाइनामाइट की आवश्यकता होती है, पहला फेरीव्हील 1893 की विश्व सम्मलेन में एक उत्कृष्ट उपलब्धि में से एक होता। (Note: The text has been translated to Hindi using Devanagari script)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आधुनिक मेलों, कार्निवलों और मनोरंजन पार्कों में अब एक सुविधा है, पहला फेरिस व्हील शिकागो इंजीनियर जॉर्ज वाशिंगटन गेल फेरिस जूनियर की ख़याली प्रेरणा था जवाब में ऑफर के रूप में ऑफर ईफेल टॉवर (1889 विश्व प्रदर्शनी की एक प्रमुख सुविधा)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बीसवीं सदी तक, मिडवे और मेले फेरिस के डिजाइन (और अन्य राइड के साथ) को उधार लेते थे, जो ऊपरी वर्गों से परे इन मनोरंजन गतिविधियों को फैलाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधुनिक मछलीघर गहरी जलीय जीवों को देखने का आनंद दिलाते हुए अपनी अंगों को खतरे में नहीं डालते। वे दृश्य और शिक्षा के बीच एक सेतु प्रदान करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रोमन लगभग 50 सीई के दौरान एकल काँच के साथ उनके प्रारंभिक संग्रहालय मछलीघर खेल में शुरुआत करेंगे। हालांकि, पहला सार्वजनिक मछलीघर 1853 में दिखाई देगा, जब लंदन जू के 'फिश हाउस' का निर्माण हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>आज, जॉर्जिया के एटलांटा शहर में दुनिया का सबसे बड़ा एकवार्टरियम है, जिसमें 24 मिलियन गैलन का शार्क टैंक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जल गतिविधियों का आनंद साझा करने का समुदायिक अनुभव कुछ कहा जाना चाहिए, जो जंगली समुद्र और झील के प्राणी आनंद को बाधित न करते हुए मज़े से बिना खतरे के होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पूल और जलस्थलों का शहरों में कुछ समय से अभिव्यक्ति है; पाकिस्तान के 'ग्रेट बाथ' का लें, सबसे पहले जाने जाने वाले पूलों में से एक। 3000 BCE में कुछ बनाया गया था, यह संभवतः धार्मिक निर्माण का एक टुकड़ा था (स्लाइड और डाइविंग बोर्ड की कमी के द्वारा इसकी निश्चितता के रूप में दर्शाया गया है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>उस संयमी 11.88 x 7.01 मीटर के निर्माण को इटली में स्थित विशाल Y-40 पूल (2014 में खुला) के 40 मीटर गहराई के साथ तुलना करें और आप तैराकी अनुभव की चौड़ाई और गहराई देख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>20वीं सदी के अंत के साथ ही 21वीं सदी का आगमन हुआ, जो सद्यों और जासूसी के चेहरे को बदल दिया। ड्रोन (जिसे "अमान्य उड़ान वाहन" या "यूएवी" भी कहा जाता है) सेना को शत्रु को ध्यान में रखते हुए हमला करने और खुद के सैनिकों को खतरे में नहीं डालते हुए देखने की सुविधा देते हैं। हालांकि, कोई व्यक्ति ड्रोन को फिजिकली नहीं उड़ाता है, वे पायलट की आवश्यकता होती है - चाहे वे पूर्वनिर्धारित उड़ान पैटर्न के द्वारा हों, या आधुनिक सैटेलाइट के माध्यम से आदेश देने वाले व्यक्ति के द्वारा हों। वे खतरनाक क्षेत्रों के लिए "आसमान में आंखें" के रूप में काम कर सकते हैं, चाहे वे युद्ध क्षेत्र हों या प्राकृतिक आपदा के क्षेत्रों हों, और सबसे सामान्य कार्य भी कर सकते हैं - पिज्जा और पैकेज वितरण भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अचरज होते हुए, ये हथियार नई आविष्कार नहीं हैं - हालांकि पहले के प्रयासों का अमली उपयोग और युद्ध प्रभावकारिता सबसे अस्पष्ट था। (दूसरी विश्व युद्ध के दौरान एक अमेरिकी दंत समीक्षक द्वारा प्रस्तावित "बम-लेने वाले चमगादड़" योजना, मुश्किल से ही अधिकारियों के लिए एक प्रभावी हथियार के रूप में सही नहीं हो पाया।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKE_AND_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समिनारा की लड़ाई के बाद स्पेनी सेनाएं एक अच्छी रणनीति विकसित कर रही थीं। यह एक सुरक्षित रणनीति थी जिसमें पाइकमैन और अर्केबशियर (पहले हथियारों के साथ पैदल सैनिक) होते थे। इस इकाई को एक संगठित ब्लॉक के रूप में ले जाया जाता था: बीच में पाइकमैन होते थे, जिन्हें अर्केबशियर के समूहों के आस-पास घेरा जाता था। अर्केबशियर रेंज में दुश्मनों को मार सकते थे और फिर जब दुश्मनी सैनिक या घुड़सवार उनके सामने आते तो वे पाइकमैन की "पर्दे की दीवार" के पीछे वापस चले जाते थे। इस रणनीति के लिए स्पेनी अर्केबशियर के लिए अच्छा हुआ, जो अपने मशहूर जटिल हथियारों को न्यूनतम भय के साथ लोड कर सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUPPLY_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मैकेनाइज्ड इन्फेंट्री के आगमन के साथ, लाजिस्टिक्स अधिक जटिल हो गया। मोटराइज्ड सेना उस ऊर्जा तक ही यात्रा कर सकती है जितने उसके पास ईंधन होता है, जिसके कारण समर युद्ध में समर्थन के दल आधुनिक युद्ध का लाइफलाइन बन गए। मोटराइज्ड ट्रांसपोर्ट जंतुओं की खींची गाड़ियों से अधिक विश्वसनीयता और कुशलता के साथ भोजन, ईंधन और चिकित्सा विकल्पों को धारण कर सकते थे। वे भी उन्हें तेजी से गतिशील मुकाबले के निकट कदम जब वे मोबाइल फ़ील्ड हॉस्पिटल या ईंधन भंडारों के संचालन के पास काम कर रहे थे, तब तेज़ रूप से स्थानांतरण की अनुमति दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEC_OPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ सैन्य समस्याओं का अनुमान लगाना मुश्किल होता है कि अगर केवल सैन्य हल से हल किया जाए, तो नाकामियत का खतरा हो सकता है - संवेदनशील राजनीतिक प्रभाव, अत्यधिक मौसम की स्थितियों / पर्यावरण संकट या आक्रोशित और प्रतिरोधी स्थानीय जनता। स्पेशल ऑप्स (छोटे लेकिन "विशेष परिचालन" के लिए) वो सैनिक होते हैं जो इन मुश्किल स्थितियों का सामना करने के लिए अद्वितीय रूप से प्रशिक्षित होते हैं, जो संघर्ष और जासूसी से लेकर राजनीतिक या नागरिक मामलों तक होते हैं। वे उन निश्चित स्थानों की विदेशी भाषाओं और रीति-रिवाजों की प्रशिक्षण से लाभ उठाते हैं। उनकी ताकत दुश्मन से निपटने के लिए उनके रचनात्मक दृष्टिकोण और उनकी क्षमता में होती है, जब भी स्थिति कितनी भी असाधारण या खतरनाक हो।</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कवि जोसेफ ब्रोडस्की ने वेनिस को "अनंतता इस्तेमाल" के रूप में वर्णित किया है। उसी तरह, 14वीं शताब्दी में टस्कन कवि पेट्रार्क ने वेनिस को "मुंडस अल्टर" यानि "दूसरा विश्व" के रूप में वर्णित किया। वे अपनी प्रशंसा में अकेले नहीं हैं। लॉर्ड बायरन, थॉमस मैन, विलियम शेक्सपियर, डैफनी ड्यू मॉरियर और कई अन्य लेखक, फिल्मेकार और कवि ने समुद्र के किनारे चिपके पुराने शहर से प्रेरणा पाई है। शहर का मन एक झील में एक द्वीप पर बना हुआ है, और वेनिस एक शहर है जो पानी के साथ घनिष्ट रूप से रहता है। इसका व्यापारिक इतिहास देखा जाए तो यह शहर इसे हमेशा से करता रहा है। वास्तव में, वेनिस के डोज (लैटिन शब्द का अर्थ "ड्यूक" होता है, इंटरनेट मीम के रूप में "डोग" नहीं) विशेष अवसरों पर प्रतीकात्मक रूप से समुद्र से "शादी" करते थे। वेनिस जैसे राज्य के लिए सही शब्द एक थालसोक्रेसी है - एक समुद्री गणराज्य। एक समुद्र देश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वेनिस की उत्पत्ति रोमन साम्राज्य के अंत में जर्मनिक और हुन आक्रमणों से हुई। इटली में रोमन शासन टूटने से, धनवान रोमन परिवारों ने अपने धन को संभालने और जल्द ही धनवान होने वाले हुन परिवारों को कुछ नहीं देना चाहा, इसलिए वे वेनिस द्वीप पर स्थानांतरित हुए। इटली में हाहाकार मचा हुआ था, तब वेनिस ने रोम के शेष अंशों - बिजंटीनों के साथ सहयोग किया, लेकिन अंततः अलग हो गया और एक स्वतंत्र शहर-राज्य बन गया। जब बिजंटीन शक्ति में कमी आई और खासकर 1204 में क्रुसेडर्स द्वारा कॉन्स्टांटिनोपल नष्ट कर दिया गया तो वेनिस अब मध्य आए मेदितेरेनियाई अरबी शक्तियों के साथ व्यापार करने के लिए मार्केट को कॉर्नर करने में सक्षम था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस दौरान, वेनिस अपनी शक्ति के ऊपर था। वेनेशियन कला बहुत प्रभावशाली थी। वेनेशियन कलाकारों में बेलिनी परिवार शामिल थे, जो चित्रकला और उपलब्ध प्रकाश के बीच उत्पन्न खेल को जोर देते थे। अन्य कलाकारों में टिशन, जियोर्जियोने और वेरोनेज शामिल थे, जो संरचना और जीवन-उत्साह, प्रकाश और दृश्य के अनुभव के साथ-साथ प्रयोग करते थे। वेनेशियन कार्निवल, जिसमें उत्सवी मास्क और कॉस्ट्यूम थे, अधिकता और जीवन-उत्साह की एक लोकप्रिय छवि बनी हुई है, और वेनेशियन ग्लासब्लोइंग एक उच्च कौशल कला बनी हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>वेनिस का साम्राज्य व्यापार का था। लेकिन व्यापार के साथ खुलियतें आती हैं। काला मौत और उसके बाद के संक्रमणों ने शहर को तबाह कर दिया था, क्योंकि वे चूहों की खाल में ले जाए गए थे जो बदले में जहाजों के खंभों में छिप जाते थे। आगे चलकर, 15वीं सदी में, पूर्व से, वेनिस ने दो बड़े झटके खाए। पूर्व में, वेनिस ने अपने पुराने मित्र बाइजंटियम का समर्थन किया जब वह अपने विरोधी ऑटोमन तुर्कों के सामने खड़े थे, जो ऑटोमन सुल्तान ने माफ नहीं किया था, और वेनिस ने अपने जहाजों को लूटा देखा और ओटोमन ने पूरे पूर्वी महासागर में शक्ति हासिल की जबकि उत्तर में, पुर्तगाली नाविकों ने पूर्व एशिया के लंबे दूरी के व्यापार को पूर्ण कर लिया, इसलिए मध्य सागर (और वेनिसी जहाज) से संबंध बंद कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>जब नापोलियन ने 19वीं सदी की शुरुआती युद्धों के दौरान उसका विजय प्राप्त कर वेनिस को अपने अधीन कर लिया तो वेनिस ने अपनी स्वतंत्रता खो दी। वेनिस में नापोलियन का विजय, जो शहर की स्वतंत्रता को समाप्त करता था, सब बुरा नहीं था। नापोलियन ने यहूदी आबादी रहने के लिए वेनिस के क्षेत्र के घेटो के द्वार निकाल दिए, और इससे वेनिस के कुछ लोगों के लिए उसे कुछ हीरो बना दिया। नापोलियन की हार के बाद, वेनिस अपनी स्वतंत्रता पर वापस नहीं लौटी, बल्कि उसे ऑस्ट्रिया और बाद में नवजात इटली के राज्य के हवाले कर दिया गया। आज भी वेनिस, इटली की रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>शहर अब दुनिया के सबसे प्रसिद्ध पर्यटक स्थलों में से एक है। यह अब आद्रियाटिक सागर में डूब रहा है। जलवायु परिवर्तन और समुद्र तट स्तर की बढ़त शहर के लिए एक गंभीर खतरा है, क्योंकि इसकी पहले फायदेमंद स्थिति एक खारे पानी वाले झील में एक कीचड़ी वाले द्वीप पर बदल गई है: उदाहरण के लिए, 2019 में, शहर का पूरा 80 प्रतिशत बाढ़ आया था। समुद्र से विवाह, ऐसा लगता है, डोज की इच्छा से भी अधिक घनिष्ठ हो गया है। वाह। बहुत पानी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एलमाइट कला में मनुष्य और पशु रूपों के संयोग से बनी वस्तुएं ऐसी थीं जो दिल को छू जाने वाली और सुंदर होती थीं। उदाहरण के लिए, प्रोटो-एलमाइट "क्नीलिंग बुल विथ वेसल", जो अब न्यूयॉर्क के मेट्रोपोलिटन म्यूज़ियम ऑफ आर्ट में है, एक चमकदार रचना है जिसमें एक मुलायम, पशु जैसे मनुष्य रूप में बैठा हुआ बैल का सिर और हड्डियां कप को उठाए हुए हैं। यह एक साथ स्त्री और पुरुष, पशु और मनुष्य है। "क्नीलिंग बुल" के विपरीत, "गुएनोल लायनेस" लाइमस्टोन स्कल्पचर शक्तिशाली, एक समाकलीन मनुष्य रूप है जिसमें पंजे, पूंछ और एक शेरनी का सर है - शक्ति को फैलाते हुए लेकिन एक समय में समाकलीन। एलमाइट मुहरे - गोल आवृत्तियां जो गीली मिट्टी में घुमाकर एक छवि बनाती थीं - विशेष रूप से विस्तृत थे और, हालांकि मूर्तियां और अन्य छवियां धार्मिक महत्व रखती थीं, मुहरों का उपयोग व्यापार में व्यक्तिगत पहचान के लिए किया जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सभ्यताएं उभरती हैं और गिरती हैं, लेकिन अंशान महत्वपूर्ण रहा। 2700 ईसा पूर्व में, समीरियन्स द्वारा अंशान का अधिकार किया गया था, और अन्य समयों पर ईरान से निकट समूहों के अधीन हो गया था, लेकिन यह लंबे समय तक नहीं गिरा। एक हजार साल बाद, 1500 में, अंशान एक नए साम्राज्य का केंद्र बनने वाला था, जो बेबीलोन के खिलाफ लड़ा और महान शहर से लूट करते हुए बेबीलोनी भगवान-राजा मार्डुक की मूर्ति को भी ले जाता हुआ था। हालांकि, ईलामी शासन चिरस्थायी नहीं रहा था, और शहर 500 ईसा पूर्व में कमजोर होने लगा। बाइबिलिकल भविष्यवक्ता यहूजके ईजकीएल लंबे समय तक डूबते हुए ईलाम का वर्णन करते हैं:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"वहाँ एलम और उसकी असंख्य भीड़ है, उसकी कब्र के आस-पास सभी, जो तलवार से मारे गए हैं, जो अनलग्न होकर धरती के निचले हिस्सों में गए हैं, जो जीवित लोगों की दहशत का कारण थे; अब वे अपने शर्म को उस वहाँ जाने वालों के साथ सहते हैं" (यहेजकेल ३२:२४)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>समय के साथ, पार्सियों ने अंशान में घुसा लिया, क्षेत्र के चरित्र को बदलते हुए और शहर को फिर से जीवंत करते हुए। कुछ समय के लिए, अंशान पारस की राजधानी बन गया, और दर्शनीय साइरस द महान वहाँ पैदा हुए थे। हालांकि, हम साइरस को दूरस्थ प्राचीनता से जुड़ा मान सकते हैं - उन्होंने 550 ई0 में शासन किया था, वहाँ पैदा होने के बाद से यह शहर पहले से ही 2,500 साल पुराना था। यानी, जब साइरस वहाँ शासन करते थे तो अंशान उतना ही पुराना था जितना कि आज साइरस होते। जो वे नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पर्सियाई ध्यान कहीं और चला गया, हालांकि, और साथ ही साथ जब संस्कृति पर्सेपोलिस (Persepolis) में नया राजधानी बनाई गई, अंशान बस एक और गांव बन गया। फिर, एक खंडहर।</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जिन संस्कृतियों का आधार मछलियों पर होता है उन्हें अंततः अधिक मछलियों के खतरे से निपटना पड़ता है। समुद्र से ज्यादा मछलियां निकालने से, अधिक मछलियां उत्पन्न करने के लिए कम होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक परीक्षित और सिद्ध समाधान हमेशा से मछली पालने का है, जो अपने स्टॉक को बंदिशों में पालता है ताकि एक थोड़ी सी पूर्वानुमानित मछली की मात्रा उत्पन्न की जा सके। हजारों वर्षों से संस्कृतियों ने इस "विकासशील एक्वाफार्मिंग" का अभ्यास किया है, प्राचीन चीन के कार्प मछली समुदाय से लेकर आधुनिक तटीय सामन पेन्स तक। ऐसे अभ्यास सभी लोगों के लिए अच्छे होते हैं - बस मछलियों के लिए नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शहरी परिवेश मानव गतिविधियों के लिए कुछ लाभ प्रदान करते हैं, लेकिन शहरी परिवेश निवासियों के लिए समय के साथ स्ट्रेसफुल साबित हो सकता है। इस दृष्टिकोण से, सार्वजनिक रूप से स्थापित और बनाए रखे खुले स्थानों से शहर में अधिक प्राकृतिक तत्वों को लाने का एक मौका प्रदान करते हैं। 19वीं और 20वीं शताब्दियों में प्रकृति के बारे में रोमांटिक भावनात्मक अनुभूतियों और सार्वजनिक रिक्रिएशनल स्थानों के प्रति प्रगतिशील रवैयों ने कुछ सबसे प्रसिद्ध पार्कों (जैसे न्यूयॉर्क में सेंट्रल पार्क) के निर्माण और पहले से प्रतिबंधित पार्कों (जैसे लंदन में रेजेंट्स पार्क या माद्रिद में कासा डे कैम्पो) के खुलने का समर्थन किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शहर के नागरिकों द्वारा शहर के सिटी पार्क को प्रेम से देखा जाएगा, क्योंकि यह कई चीजें प्रदान करता है: प्रकृति का एक ओआसिस, नागरिक समूह और संलग्न होने और कभी-कभी कलाकारी कार्यक्रमों के लिए एक स्थान। यहाँ, पेड़ों के नीचे, लोग एक क्षण में लोग होते हैं, और न केवल वे अपने दैनिक व्यवसाय में खेलने वाले भूमिका होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Great People -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टिमुर (पश्चिम में "टिमुर द लेम" या "टेमरलेन" के रूप में व्यापक रूप से जाना जाता है) 12वीं सदी का एक तुर्क मोंगोल योद्धा था, एक दुर्गम, क्रूर शासक जो अपनी आरंभिक उत्पत्ति से आर्याण और मध्य एशिया में एक राजवंश स्थापित करने तक पहुंचा, उसकी मृत्यु के समय, उसके बाद एक समृद्ध संस्कृति की एक युग की शुरुआत की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वह समरकंद के पास 1336 में पैदा हुआ था। यह दुनिया का एक भेदभावपूर्ण हिस्सा था, एक भेदभावपूर्ण युग में। कम से कम एक सदी पहले, जेंगिस खान और मंगोल साम्राज्य ने केंद्रीय एशिया को छाया था और क्षेत्र को उत्तराधिकारी राज्यों में विभाजित किया था। तीमुर चगटाई खानात में जन्मा था, जो आज उज्बेकिस्तान में है। तीमुर एक छोटे-से घुमंतू गुट के नेता के रूप में शुरू हुआ था, और गेंगिस खान के समान असाधारण सवारी युद्ध, राजनीतिक साजश, व्यापारिक विवाद, और भयंकर प्रतिष्ठा का मिश्रण उपयोग करके, उसने 40 साल के होने से पहले ट्रांसोक्सेनिया का सभी का शासन करने के लिए उठाना शुरू किया। वह अपने जीवन के बाकी भाग में युद्ध में व्यतीत करता रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>तीमुर मंगोल साम्राज्य के पुनरुत्थानकर्ता होने का दावा करता था, और उसकी विजयों और सफल अभियानों की सूची प्रभावशाली है। उसने पहले फारस से शुरू किया, फिर उत्तरी भारत, रूस, जॉर्जिया, मेसोपोटामिया, सीरिया और मिस्र में जीत हासिल की, इससे पहले कि 1405 में चीन के खिलाफ शुरू होने वाले अपने अभियान में मर जाएं। लेकिन वह कोई उदार विजेता नहीं था; तीमुर के अभियान बर्बरता और रक्तस्पष्टता के लिए प्रसिद्ध हैं। उसने हलेब शहर के सभी कलाकारों को गुलाम बनाया और उन्हें जंजीरों में बांधकर अपनी राजधानी समरकंद ले गया। दिल्ली और बगदाद को उन्मूलन के रूप में छोड़ दिया। समकालीन लेखक उसे अपने दुश्मनों की खोपड़ी से टावर और पिरामिड बनाने का आरोप लगाते हैं, जो असंभव नहीं लगता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अपने जीवनकाल में वह समरकंद के अपनी पूंजी का ज़ायका लगातार खर्च करता रहा था, हालांकि वहाँ बहुत कम समय बिताता था। उनकी मृत्यु के बाद शहर कला और संस्कृति का केंद्र बन गया, जिसमें सेल्जुक तुर्कों (जैसे वास्तुकला) और पर्सिया (जैसे कला और साहित्य) के योगदानों के साथ-साथ व्यापार और वाणिज्य की लम्बी परंपरा थी। उनके वंशजों ने सबसे अधिक समय तक उस क्षेत्र को जो उन्होंने जीता था, कब्जे में रखा, फिर टीमूरिड साम्राज्य भाईचारे और आंतरिक संघर्ष के कारण टूट गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>नसरेद्दीन की बुद्धिमता कहानियों में, टीमुर कभी-कभी नसरेद्दीन की सरल, लोकप्रिय बुद्धिमता के विरोध में क्रूर, शक्तिशाली भूमिका में प्रकट होते हैं। इच्छुक लोगों को उन्हें पढ़ने के लिए प्रोत्साहित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक कुशल पुर्तगाली कैप्टन और स्पेनिश सेवा में नेविगेटर, मैजेलेन धरती को घेरने वाले पहले अभियान के नेतृत्व के लिए प्रसिद्ध हैं, हालांकि उन्होंने यात्रा के अंत से पहले अपने आप को एक हिंसक समाप्ति कराई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक शानदार पुर्तगाली परिवार में 1480 में जन्मे, उन्होंने तलाशीदार कोर्ट के रूप में थोड़े समय के लिए सेवा की। उन्होंने पुर्तगाली वाइसरॉय की व्यवस्था के हिस्से के रूप में भारत जाकर वहां लगभग दस वर्ष तक रहा, लेकिन अनधिकृत तरीके से व्यापार करते हुए पुर्तगाली सेवा से निकाल दिया गया। तोर्डेसियस का संधि हाल ही में दुनिया को स्पेन और पुर्तगाल में बाँट गया था, जो उन्हें स्पेनी सेवा में खोज ढूंढने के अवसर प्रदान करता था। मार्च 1518 में, स्पेन के शासक चार्ल्स पहले ने मजेलान को एक बड़ा अनुदान दिया, जिससे वह पश्चिम की ओर यात्रा करके मसाला द्वीपों तक पहुंचने का रास्ता खोज सकेगा, और सितंबर 1519 में मजेलान पांच जहाजों और 270 लोगों के साथ निकला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यात्रा एक चिंताजनक घटना थी। एटलांटिक को पार करने में अपेक्षित से अधिक समय लगा और निकटतम में बिद्रजहदी का अंदेशा हुआ। एक जहाज पटागोनिया के माध्यम से समुद्री मार्ग की तलाश में खो गया था और एक और यात्रा से सिर्फ़ छोड़ा दिया गया था। एक बार जब दक्षिण अमेरिका के टिप में एक धार मिली और चार्टर किया गया था, और यात्रा प्रवेश करते हुए प्रशांत महासागर में आई, मैगेलन ने स्पाइस द्वीपों को कुछ दिनों की दूरी पर होने का अनुमान लगाया, पर उन्होंने प्रशांत महासागर के आकार को पूरी तरह समझा नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>मगेलेन फिलीपींस में मैकटन द्वीप पर स्किर्मिश में मारा गया था, जब उन्हें जोड़बंदी में स्थानीय जनजातियों के बीच एक स्थानीय युद्ध में फंस गया था। 6 सितंबर, 1522 को, केवल 18 जीवित जहाज के क्रू और एक जहाज (मूल फ्लोटिला में सबसे छोटा) स्पेन लौट आए। सर्वाइवर्स को कभी भी उनकी पूरी वेतन नहीं दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>इस अभियान से कई वैज्ञानिक खोजों के साथ-साथ ग्रह के सही आकार को सत्यापित करने का भी प्रमाण मिला, लेकिन इससे अधिक यह सिद्ध हुआ कि दुनिया का पूरा चक्रवात घूमने की संभावना हो सकती है। यूरोपीय खोज के युग की अब पूरी तरह से फुलफुला यह हो गया था।</Text>
    </Row>
    <!-- Governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_CARDINAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कार्डिनल रोमन कैथोलिक चर्च में पादरी के सबसे उच्च रैंकों में से एक है, हालांकि ओर्थोडॉक्स चर्च के कुछ मेट्रोपोलिटन या वज्रयान बौद्ध धर्म में इससे मिलता जुलता धार्मिक रैंक भी होते हैं। यह ऑफिस धर्म के महत्वपूर्ण पहलुओं के जिम्मेदार बड़े समूहों या भूमि के बड़े हिस्सों की निगरानी को समेत कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य की सेवा के लिए दूत अपने लोगों के विरुद्ध दुनिया के अन्य हिस्सों के प्रतिनिधि होते हैं, और ये सबसे प्राचीन और सम्मानित सेवा के भूमिकाधार हैं। राजनयिकों को पारंपरिक रूप से अधिकृतता और सम्मान की प्रदान की जाती है, और उल्टे दूत अपने मेजबान के साथ विनम्रता और शिष्टाचार दोनों दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_DEFENDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक कैस्टेलन एक सैन्य अधिकारी होता है जो एक किले या दुर्ग के दैनिक कामकाज के नेतृत्व के लिए जिम्मेदार होता है और उसके आसपास के क्षेत्र के लिए भी। क्योंकि किले भंडार और सैन्य शक्ति के महत्वपूर्ण बिंदु होते हैं, इसलिए कैस्टेलन को कुशल और राजनीतिक रूप से विश्वसनीय होना चाहिए। युद्ध के समय, एक कुशल कैस्टेलन अभियान के भाग्य को तय कर सकता है, और उससे इतिहास का नतीजा निकलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"स्ट्यूअर्ड" का शीर्षक गहरी अंधेरे की युग से उत्पन्न हुआ है, और इसे मनोर के मालिक के प्रतिनिधि को दिया जाता है जो उनकी अनुपस्थिति में उनकी तरफ से कार्यवाही कर सकता है। यह एक विश्वास और महत्वपूर्ण पद है, और एक अच्छा स्ट्यूअर्ड संपत्ति के संपदा को सुधारने के लिए काम करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुरानी मजाक है जो कहता है: "जमीन में निवेश करो; उन्होंने उसे बनाना बंद कर दिया है।" सच्चाई यह है कि भूमि का प्रभावी उपयोग एक महत्वपूर्ण काम है, और स्थान के दक्ष उपयोग का प्रारंभ सर्वेक्षण और मैपिंग के माध्यम से जानकारी हासिल करके किया जाता है। सर्वेक्षण एक और उद्योग है जो प्राचीन काल से चलता आ रहा है, और जो भूमि के मूल्य को समझते हुए काफी समर्थन प्राप्त करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शिक्षकों से अधिक शिक्षाविद होते हैं - वे युगों के ज्ञान के अभिभावक होते हैं, और जानकारी के संरक्षण और प्रसार के लिए अपने जीवन को समर्पित करते हैं। जैसे ही शिक्षा विस्तृत और व्यापक होती गई है, वैसे ही शिक्षकों की भूमिका भी नए और प्रभावी माध्यम खोजने में आती है जो संग्रहित ज्ञान को उनके छात्रों को संचारित करने के लिए उपयोगी हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक वित्तवाणिज्य कार्यक्रम के साथ अधिकृत होता है जो बजटीय और वित्तीय मामलों को हल करने के लिए जिम्मेदार होता है, जो अर्थशास्त्र और बाजार की मनोविज्ञान की समझ की आवश्यकता होती है। राज्य के पैसे से खेलना हठधीर लोगों के लिए एक मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <!-- Espionage -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FABRICATE_SCANDAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक राजनीतिक नेता जिसके कोई अनुयायी नहीं होते हैं, वह कोई खतरा नहीं होता है, और इन अनुयायियों को हटाने का सबसे अच्छा तरीका जनता को नेता को अस्वीकार्य बनाने का होता है। एक अच्छा घोटाला आमतौर पर काम कर जाता है, और घोटाले का खुलासा करना या बनाना, प्रभावी खुफिया एजेंसी के स्टॉक में शामिल होता है। यहां तक ​​कि जहां मूल घोटाला पूरी तरह से बनावटी होता है, निशाना अभी भी बहुमूल्य राजनीतिक पूंजी का व्यर्थ कर देना होगा। इस व्यवहार के साथ संबंधित शब्दों का एक समृद्ध शब्दकोष है, जैसे कंप्रोमेट, हनी ट्रैप और ऑपो रिसर्च। एक घोटाले की सफल अभियान न केवल एक नेता को गिरा सकता है, बल्कि उनकी पूरी पार्टी को अपमानित कर सत्ता से हटा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FOMENT_UNREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शासन से संबंधित मामलों पर हमेशा असहमति के विचार होते हैं। कभी-कभी ये असहमति वास्तव में किनारे के समूहों से सम्पूर्ण रूप से मतभेद के विचार होते हैं, लेकिन राजनीतिक चर्चा में उनका असामान्य भार डालते हुए कभी-कभी इसलिए होता है क्योंकि इन समूहों को थोड़ी मदद मिलती है। खुफिया एजेंटों को असहमति वालों की तलाश में ट्रेनिंग दी जाती है, संपर्क बनाकर, और उन समूहों को उनकी खुद की संसाधनों से अधिक प्रभावी बनाने में मदद करते हैं। यह आमतौर पर लक्ष्य सरकार की नीतियों और अभ्यासों को विरोध करने या कमजोर करने के उद्देश्य से किया जाता है। इस अभ्यास में निपुण खुफिया अधिकारी के लिए एक कला का शब्द होता है: एजेंट प्रोवोकेटर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जासूसी के सबसे खेदजनक रूपों में से एक महत्वपूर्ण व्यक्तियों को हटाना होता है - उन्हें "न्यूट्रलाइजिंग" कहा जाता है और यह दुखद अभ्यास प्राचीन होने के कारण भारतीय राजनीति के मैनुअल अर्थशास्त्र में 2 वीं या 3 वीं शताब्दी ईसा पूर्व में कॉडिफाई हुआ है। सिविलाइजेशन VI में कुछ नेताओं का लक्ष्य न्यूट्रलाइजेशन का था। कई नेताओं के कैरियर का असामयिक अंत न्यूट्रलाइजेशन के कारण हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हालांकि, इस खेल में, कोशिश की न्यूट्रलाइजेशन कभी भी राज्यपाल के लिए अंतिम नहीं होती है, जो या तो एक ट्रैन्क्विलाइजिंग डार्ट से गोली मार दिया जाता है और कुछ समय के लिए नींद में सोता है, या डरावने हालात से गुजरता है और कुछ समय चाय के साथ अपनी नसें शांत करता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Spy Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LICENSE_TO_KILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गुप्तचर उपन्यास में, "किल करने की अनुमति" की ट्रोप होती है - राज्य के नाम पर अवैध एक्सीक्यूशन करने की अनुमति देना। इन कहानियों में, इसे सबसे उत्कृष्ट एजेंट्स को, सबसे खतरनाक मिशन के लिए ही दिया जाता है। वास्तविकता में, अवैध एक्सीक्यूशन और घातक बल के उपयोग पर बहुत सी निगरानी होती है, क्योंकि इस शक्ति का अगेय करने वाली एजेंसियां इसका दुरुपयोग कर सकती हैं। कम से कम ऐसा होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SMEAR_CAMPAIGN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक घिसा पिटा अभियान एक कॉर्डिनेटेड प्रयास होता है जो किसी व्यक्ति या संगठन की स्थानीयता या लोकप्रियता को कम करने के लिए उनके बारे में अप्रोफेशनल जानकारी प्रस्तुत करता है। यह मदद करता है अगर सामग्री तथ्यात्मक रूप से सही होती है (और घोर शर्मनाक) लेकिन अपरिचित उद्धरण या पीछे विक्टिम के भूले हुए जानकारियों का उपयोग भी किया जा सकता है। कभी-कभी सामग्री बनाई जाती है और सत्य बताया जाता है, क्योंकि विक्टिम के खंडन अक्सर घिसे पिटे से ध्यान आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_COVERT_ACTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक छिपी कार्रवाई एक राज्य द्वारा दावा नहीं किया जाने वाला एक राजनीतिक कार्रवाई होती है, या जिससे इनकार किया जायेगा यदि इसके बारे में साक्ष्य मिलते हैं। इसमें अधिकांश सक्रिय जासूसी मिशन और काउंटरइंटेलिजेंस ऑपरेशन, साथ ही अन्य कई गतिविधियां शामिल होती हैं। केवल कुछ ही व्यक्तियों को मिशन के बारे में सूचित किया जाता है, या वह योजना बनाते हैं या कार्रवाई को निष्पादित करते हैं, जिससे छिपी कार्रवाई जनरल जागरूकता में बाहर न निकलने की संभावना कम होती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Governor Titles -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AIR_DEFENSE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>20वीं सदी में शहरों पर रणनीतिक बमबारी का उदय शहर के लिए वायु रक्षा प्रणालियों के निर्माण की उत्पत्ति की ओर ले गया। शहर वायु रक्षा का असली उत्थान खोज लाइट और तोपखानों के साथ पहली विश्व युद्ध के दौरान शुरू हुआ था, और रडार नेटवर्क और मिसाइल लॉन्चर के साथ शीघ्र ही ठोस बना रहा था। अंततः परमाणु हथियार और अंतराष्ट्रीय बालिस्टिक मिसाइल इतनी शक्तिशाली हो गए थे कि पूरी वायु रक्षा की विचारधारा कुछ प्रणेतात्मक हो गई, और नागरिक वायु रक्षा में रूचि कम हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_AFFLUENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धनवानता विशेषता है जो व्यापक समृद्धि की गुणवत्ता होती है, आमतौर पर पर्याप्त धन द्वारा परिभोग के लिए उपयुक्त होती है ताकि उसके मालिक को जीवन बचाने के बारे में चिंता करने की आवश्यकता न हो और वह फुर्सत के अनुसार अपने पैसे को उपयोग में लगा सके। पैसा आपको खुशी नहीं दे सकता, लेकिन अच्छी चीजें दुःख को थोड़ा साहस देने में सक्षम हो सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_EMISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक दूत एक विशिष्ट राजनयिक या राजनीतिक मिशन पर भेजा जाने वाला प्रतिनिधि होता है। अक्सर उनके पास एक विशिष्ट मंडेट होता है, जैसे शांति संधि सुनिश्चित करना या उत्तराधिकार के साक्षी होना। यह एक भूमिका है जो कुशलता और समझदारी की आवश्यकता होती है। एक दूत को दिप्लोमैटों के लिए दिया गया छूट नहीं दिया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक आधिकारिक अनुमति प्राप्त प्रेषक वह होता है जो राज्य के शासकों की ओर से संदेश ले या पेश कर सकता है। यह सीधा लगता है, हालांकि यह ध्यान देने योग्य है कि प्रेषक की भूमिका इतनी महत्वपूर्ण मानी जाती थी कि कई धर्मों ने अपनी पंथेओं में एक प्रेषक देवता को समाहित किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रतिष्ठा सफलता से उत्पन्न सम्मान और प्रभाव है। प्रतिष्ठा कार्यों के लिए अर्जित की जानी चाहिए और सीधे प्रदान नहीं की जाती है। दुनिया के मंच पर अपने देश की प्रतिष्ठा को चमकाने के लिए कूटनीतिज्ञों का उपयोग करना सामान्य है, जो भविष्य की वार्ताओं में राजनीतिक लाभ के लिए ले जाने सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PROMOTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक प्रमोटर एक घटना या स्थान को जागरूकता देता है, जहाँ लोगों को खींचने की कोशिश की जाती है। प्रमोशन में कला होती है, क्योंकि प्रोमोटर को जो भी कारण है उसे इतना आकर्षक बनाना होता है कि लोग अपने प्राकृतिक अस्थिरता को पार करके इस चीज को देखने आएं जिसके बारे में उन्होंने इतना सुना हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PUPPETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुतलेवाला लोगों को अपनी इच्छा के अनुसार उपकरण की तरह हाथ में लेता है, लेकिन ऐसे तरीके से जिससे उनकी अस्तित्व पर सवाल न उठे (या कम से कम सार्वजनिक तौर पर स्पष्ट न हों।) पुतलेवाला एक वरिष्ठ राजनीतिज्ञ होना चाहिए, या उनके विषयों पर पर्याप्त अभद्रता के पास होना चाहिए ताकि वह उनकी भागीदारी और चुप्पी के लिए बल दे सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AQUACULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ सबसे पुरानी हंटर-गैदर संस्कृतियों से, तटीय निवासी मानवों ने वीयर्स और मछली के पेंस बनाकर अपने लाभ के लिए प्राकृतिक मात्स्यिकी को उत्पन्न किया। जबकि भूमि-आधारित कृषि महंगी होती जा रही है और प्राकृतिक मात्स्यिकी खतरे में है, तो मत्स्यपालन आंदोलन एक ऐसे समय की खोज करता है, जिससे समुचित व्यवस्थित जनजाति मात्स्यिकी की उत्पादन योजनाएं बनाई जाएँ। मत्स्यपालन द्वारा उत्पादित मात्स्यिकी आज दुनिया के मात्स्यिकी का एक बढ़ता हुआ प्रतिशत प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक मनोरंजन और आनंद के रूपों को लोकप्रियता हासिल करने के लिए एक नेता के लिए आम तौर पर एक साधारण तरीका है। सफल सार्वजनिक मनोरंजन का आयोजन और प्रबंधन करने की क्षमता कम से कम रोम के दिनों से बहुत महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_BUILDER_GUILDMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शिल्पकार गिल्ड के मुख्याध्यापक होते हैं। गिल्डमास्टर शहर के राजनीतिक और आर्थिक जीवन में गिल्ड के महत्व को बनाए रखने और मास्टर से शिष्यों तक गिल्ड के रहस्य और अभ्यास को सहज ढंग से संचालित करने के लिए जिम्मेदार होते हैं। अधिकांश गिल्डमास्टर अपने समकक्षों द्वारा चुने जाते हैं, इसलिए यह एक महान गौरव और नागरिक महत्व की पद होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_BISHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"बिशप" का शीर्षक सबसे अधिक धर्मगुरुओं द्वारा उपयोग किया जाता है, जो एक क्षेत्र के संस्थागत मामलों के लिए जिम्मेदार होते हैं जिसे डायोसीस कहा जाता है। अधिकांश डायोसीस शहरों में केंद्रित होते हैं, जो रोमन साम्राज्य के दौरान शुरू हुआ था। बिशप स्वार्थी रूप से अपनी आध्यात्मिक प्राधिकरण के साथ-साथ लोकतांत्रिक राजनीतिक शक्ति प्राप्त करते रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_CITADEL_OF_GOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि जिस संघर्ष के दौरान एक भौतिक क़िले का निर्माण होता है उसमें धार्मिक आयाम शामिल होते हैं तो वह आध्यात्मिक अर्थ से संतुलित हो सकता है। मॉन्ट सेंट मिशेल उस उत्कृष्ट उदाहरण का एक उदाहरण है जिसे "भगवान का किला" कहा जा सकता है, जैसे कि हत्यारों के प्रसिद्ध घर के दुर्ग मस्याफ भी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_DIVINE_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पूरी दुनिया में ईश्वरीय-प्रेरित स्थापत्य डिजाइन और योजनाओं की परंपराएं हैं। उदाहरण के लिए, हिमालय के डिजोंग (एक बड़े, दुर्गम मठ का संयोजन) पारंपरिक रूप से स्थापत्य योजनाओं के बिना बनाए जाते हैं, लामा एक दिव्य-प्रेरित दृष्टि प्रदान करते हैं और उनके कामकाजी उसे वास्तविकता में लाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_GRAND_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ग्रैंड इन्क्विज़िटर विशेष उच्च पद के धार्मिक इन्क्विज़िटर होते हैं, या वे इन्क्विज़िटर्स के निर्णयों के लिए एक प्रकार के अपील अदालत के रूप में काम करते हैं। वे धार्मिक अंश वाले अपराधों के अधिकार के बारे में धार्मिक और लौकिक शरीरों के बीच वार्ता कर सकते हैं। किसी भी व्यक्ति को ग्रैंड इन्क्विज़िटर के सामने बुलाया जाना सुखद नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_LAYING_ON_OF_HANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हाथ रखना एक प्राचीन धार्मिक निश्चय है, जो अशीर्वाद, विशेष पवित्रता का चिन्ह या अद्भुत इलाज का प्रतीक है। हाथ रखने की अलग-अलग तरह की वैधानिक प्रक्रियाएँ बड़ी संख्या में धर्मों द्वारा अपनाई जाती हैं, और उन धर्मों में अधिक या कम से कम रूप से कोडिफाइ की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_PATRON_SAINT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अनेक धर्मों में पवित्र व्यक्तियों की प्रशंसा की जाती है और उनके जीवन को स्थानों और पद्धतियों से जोड़ा जाता है। फिर संत उस स्थान या व्यवसाय के लोगों के लिए मध्यस्थ के रूप में काम कर सकते हैं। पेट्रोन संतों की बहुत बड़ी संख्या और व्यापकता है, जैसे गुआन यू (जो हांगकांग में गैंगस्टर और पुलिस दोनों दावेदार हैं), पैरिस के पेट्रन संत सेंट डेनिस (जो अपने खुद के कटे सिर को लेकर वर्णित होते हुए) या बिल्लियों के पेट्रन संत सेंट गर्ट्रूड ऑफ निवेल्स हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_DEFENSE_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुराना सैन्य कहावत है: "अवशिष्ट अध्ययन करते हैं। विशेषज्ञ लॉजिस्टिक्स का अध्ययन करते हैं।" यदि किसी सेना के पास गोलियां या रोटी नहीं होती हैं, तो वह लड़ाई नहीं लड़ सकती है, इसलिए इन चीजों का नियमित आपूर्ति एक जनरल के काफी समय तक बना रहता है। अच्छी तरह से किया गया, एक छोटी फोर्स भी जीत सकती है। बुरी तरह से किया गया, तो युद्ध शुरू होने से पहले ही खत्म हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_ARMS_RACE_PROPONENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हथियार दौड़ आमतौर पर राज्यों के लिए एक महंगा, अवांछनीय और खतरनाक मामला के रूप में देखा जाता है, क्योंकि यह त्वरित रूप से खजाने को घेर सकता है और अनाकस्मिक युद्धों का कारण बन सकता है। लेकिन कुछ राजनीतिक दर्शनशास्त्रज्ञ यह बताते हैं कि एक हथियार दौड में अंतिम राष्ट्र विजेता के रूप में सामने आता है, और यदि आप रास्ते में अपने प्रतिद्वंद्वी को क्षति पहुंचा सकते हैं, तो बेहतर होता है। इससे ऐसी चीजें हुईं हैं, जैसे पहली विश्वयुद्ध से पहले जहाज दौड़ और कोल्ड वॉर के रणनीतिक रक्षा पहल, जो देखने में बुद्धिमानों के सभी के कर और उपयोग के रूप में नहीं लगते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_CONNOISSEUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ज्ञानी वह होता है जो किसी चीज की गुणवत्ता में सूक्ष्म श्रेणियों और अंतर की कद्र करता है, जैसे खाद्य, वाइन या कला। खुशियों की गुणवत्ता को समझने और व्यक्त करने की क्षमता एपिक्यूरेनिज्म जैसी सुखवाद दर्शनों में प्रशंसनीय है। गुस्सैल असहमतिवादियों और अशिक्षित लोगों को ज्ञानी की आदतों और उत्कृष्ट स्वाद का हंसी मजाक करने की अधिक संभावना होती है। कितना असभ्य!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अनुदान एक शोध परियोजना के लिए सार्वजनिक धन की भेंट होती है। सरकारें मुख्य शोध को स्पॉन्सर करती हैं उम्मीद करती हैं कि इससे शोध के लागू होने की प्रेरणा होगी, और इससे जीवन की गुणवत्ता में सुधार या नए उत्पाद और सेवाओं के विकास तक पहुंच जाएगा। इंटरनेट एक उत्कृष्ट उदाहरण है जो अनुदान-समर्थित शोध परियोजना थी जो इतिहास में गहरा प्रभाव डालने वाली थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_LIBRARIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुस्तकालय की पुस्तकों को बनाए रखने के लिए एक लाइब्रेरियन जिम्मेदार होता है, साथ ही साथ उन्हें नए पुस्तकों को भी प्राप्त करना होता है जो पुस्तकालय के मानकों को पूरा करते हैं। यह एक काफी प्राचीन पेशा है, जो पाठों को पढ़ने और मूल्यांकन करने के लिए दुर्लभ विशेषज्ञता की आवश्यकता होती थी। लाइब्रेरियन भविष्य की पीढ़ियों के लिए मूल्यवान ज्ञान के संरक्षक भी होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_RESEARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Research" फ्रेंच शब्द "rechecher" से आता है, जो "तलाशने के लिए जाना" का अर्थ होता है, और मानव ज्ञान को आगे बढ़ाने की इच्छा से प्रेरित होता है। शोध नई जांच या नई विश्लेषण द्वारा नए ज्ञान का निर्माण होता है। शोधकर्ता का शीर्षक और भूमिका समय के साथ और संस्कृति से बदल गई है, लेकिन इतिहास उन लोगों के उदाहरणों से भरा हुआ है जो ज्ञान की तलाश करने और अपने खोजों को खुले तौर पर साझा करने के लिए प्रतिबद्ध होते हैं। हम इन लोगों के बहुत ऋणी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_SPACE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंतरिक्ष कार्यक्रम आमतौर पर राष्ट्र के साथ बहुत लोकप्रिय होते हैं, और इनके साथ जुड़े खर्च और जोखिमों के मामले में जनता का समर्थन महत्वपूर्ण होता है। एक अच्छा अंतरिक्ष पहल वैज्ञानिक कार्यक्रम से लोगों को वैज्ञानिक कार्यक्रम से संभव और वास्तविक लाभ का संदेश मिलता है, और जनता के समर्थन को सुरक्षित करता है। और हाल ही में, इसने नागरिक और छात्र-वैज्ञानिकों से चल रहे अनुसंधान कार्यक्रम में अर्थपूर्ण ढंग से योगदान देने के लिए अनुरोध किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EMBRASURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तकनीकी भाषा में, एक छेद या खुला होना एक किलेबंदी में एक दूर तक शस्त्रों को मारने के लिए अनुमति देता है, जबकि उनके वाहकों की सुरक्षा होती है। यह एक रक्षा प्रणाली के हिस्से के रूप में दूरी से हमलावरों के लिए संवेदनशील आग जोन के स्थान का आवेदन कर सकता है, अक्सर कुशलतापूर्वक ओवरलैपिंग, हमलावरों के लिए बहुत खतरनाक बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_GARRISON_COMMANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक गैरिसन एक किले को सैनिकों की एक स्थायी फोर्स की जिम्मेदारी सौंपी जाती है। गैरिसन कमांडर इन सैनिकों का नेता भी होता है और किले की रक्षा भी करना उनकी जिम्मेदारी होती है। शांति के समय में, यह एक बहुत ही ऊब निर्देशान हो सकता है। लेकिन युद्ध के समय में, गैरिसन कमांडर के पास बहुत बड़ी फोर्स हो सकती है और वे निकटतम क्षेत्र की सैन्य ऑपरेशन का भी संभाल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इंफ्रास्ट्रक्चर वह मदर सतह है जिस पर जीवन निर्मित होता है: सड़कें, पुल, बंदरगाह और अन्य। यह शायद बहुत रोचक नहीं हो सकता, लेकिन इंफ्रास्ट्रक्चर समाज के स्वास्थ्य में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। अच्छा इंफ्रास्ट्रक्चर वस्तुओं को बाजारों तक पहुंचाने के लागत को कम करता है, जो बाजार के दक्षताओं को सुधारता है और समस्त मूल्यों को कम करता है। इस्तीफा के साथ सभ्यताएं जल्दी से गिर सकती हैं जब इंफ्रास्ट्रक्चर टूटना शुरू हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CONTRACTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सरकारें अक्सर जन सेवा को मामलों को संभालने के लिए कारोबार जारी करती हैं, उम्मीद होती है कि जन सेवा विवरण को दक्षतापूर्वक और लागत प्रभावी ढंग से संभाल सकेगी। यह प्रक्रिया अनिवार्य रूप से जन सेवकों के विशेषज्ञता के नेतृत्व में ले जाती है जो इन संबंधित कर्ताओं के लिए तैयार कर सकते हैं, अपडेट के लिए कर्ताओं को परेशान कर सकते हैं और यह बताने के लिए असीमित स्थिति रिपोर्ट्स फाइल कर सकते हैं कि ये ठेंगे कैसे हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CURATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक क्यूरेटर वह व्यक्ति होता है जो कला और उपकरणों के विवरण में विशेषज्ञ होता है, और उन्हें एक ऐसे तरीके से जनता के सामने पेश करता है जो सीखने और समझने को सुगम बनाता है। यह एक महत्वपूर्ण और अधिक लाभदायक पद है, और इससे आगे के शोधकर्ताओं और क्यूरेटरों की अगली पीढ़ी की कल्पना की आग लग सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_FOREIGN_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सिक्के के सृजन के बाद से, एक समझौता था कि हर किसी के सिक्के बराबर मूल्य नहीं होते। इससे विदेशी मुद्रा का संचार उत्पन्न हुआ, जो व्यापारियों को स्थानीय रूप से स्वीकृत मुद्रा प्राप्त करने की अनुमति देता है जो कोई भी सिक्का लाएगा। आमतौर पर विनिमयकर्ता लेन-देन का एक प्रतिशत रखने की अनुमति देता है। अंग्रेजी शब्द "बैंक" इतालवी "बन्का" से उत्पन्न हुआ है, जो मध्ययुगीन मुद्रा-मैनों द्वारा विदेशी मुद्रा के लिए कार्य करने वाले काउंटरों का नाम था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_HARBORMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हार्बरमास्टर बंदरगाह के दैनिक संचालन का पर्यवेक्षण करता है, आने वाली जहाजों और उनके माल को रिकॉर्ड करता है, और टैरिफ से देय राजस्व वसूलता है। वे अपने बंदरगाह के सहज और नियमित संचालन की आश्वासन देना होता है, अन्यथा उसकी खामियां आएगी, और मूल्यवान व्यापार दूसरे, मित्रवत्तापूर्ण बंदरगाहों की खोज करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_LAND_ACQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य को जमीन की आवश्यकता होती है, और राज्य जमीन प्राप्त करेगा। राज्य के लिए जमीन हासिल करने के तरीके प्राचीन हैं, और अधिकांश आधुनिक राज्यों में विशेषज्ञता वाले कानूनी अवधारणा का समकक्ष होता है, जिसके अनुसार निजी मालिकाना जमीन को राज्य के उपयोग के लिए बलात्कारपूर्वक लिया जा सकता है, जिसके उचित मूल्य के बदले में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_TAX_COLLECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मानव स्थिति में केवल दो अपरिहार्यताओं में से एक, टैक्स कलेक्टर राज्य के कुछ सबसे महत्वपूर्ण और कम लोकप्रिय कर्मचारी होते हैं। राज्य आपरेशन को वित्त प्राप्ति के बिना चलाने के बिना कई सार्वजनिक वस्तुओं को संभव नहीं होता। इतिहास में टैक्स जमा करने के तरीके सहमति वाले से अतिरंजना तक विस्तारित होते आए हैं। मान लें कि आपके राज्यपाल इस कौशल से नाराजगी को बढ़ावा दिए बिना इस काम को संभालते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_PARKS_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक भूमि और सार्वजनिक मनोरंजन के महत्व के बारे में जागरूकता को बढ़ावा देने से (विशेष रूप से 20वीं सदी के प्रगतिशील काल के दौरान) इन सार्वजनिक वस्तुओं के प्रभावी उपयोग का प्रबंधन करने के लिए सरकारी एजेंसियों के गठन की ओर बढ़ती हुई भी गति मिली। एक सुखद दिन पर एक व्यस्त सार्वजनिक पार्क का दृश्य आशा के स्पर्श को उठाने के लिए संगठनों और पार्क और मनोरंजन आयोग के साथ ही नागरिकों के स्पर्श को भी उठाने के लिए गणतंत्र की तरफ देखता हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_REDOUBT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रेडाउट एक छोटा किला होता है, जो एक बड़ी संरक्षण व्यवस्था के भीतर स्थानीय संरक्षण ध्येय बिंदु होता है। रेडाउट लेने (या रखने) के प्रयास ने कई सैन्य इतिहास के बहुत से संकटीय समयों में महत्वपूर्ण रूप से साबित हुए हैं, जो असाधारण वीरता के अभिनयों के लिए मंच के रूप में काम करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_BLACK_MARKETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक "काला बाजार" एक बाजार होता है जहां अवैध या अनाधिकृत वस्तुएं खरीदी और बेची जाती हैं। कुछ सरकारें विशेष रूप से उन ब्लैक मार्केट को सहना करती हैं, खासकर जब वे लगते हैं कि बिक्री करने वाले वस्तुओं से राज्य का गिरावट होने की संभावना कम है। वास्तव में, यदि सरकार को कुछ वस्तुओं की आवश्यकता होती है जो अस्वीकृत तरीके से प्राप्त करने की आवश्यकता होती है, तो कुछ इन वस्तुओं पर एक रेखा होना उनके लिए लाभदायक हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_EXPEDITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रोविजनिंग किसी चीज को मूल उपकरण और सामग्री से लैस करना होता है जो सफलता के लिए आवश्यक होते हैं। हालांकि यह पहले भोजन से संबंधित था, अब यह एक अधिक सामान्य तरीके से मौलिक आपूर्ति का अर्थ करता है। प्रभावी प्रोविजनिंग नई उद्यमों के लिए, जो अपने कमजोर विकास चरणों में होते हैं, सफलता की अधिक उम्मीद के लिए लेकर जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_GROUNDBREAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"भूमि तोड़ना" इस एक इमारत पर निर्माण की शुरुआत है, और किसी भी परियोजना की शुरुआत के रूप में भी उपयोग किया जा सकता है। यह वह समय है जब एक योजना सिद्धांती होने से भौतिक होने लगती है, और इसलिए इसका आदर्श महत्व होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_INDUSTRIALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक औद्योगिक उद्यमी एक उद्योग के निर्माण या विस्तार का पर्यवेक्षण करता है, फैक्टरियों का निर्माण करता है और बड़ी संख्या में कर्मचारियों की भर्ती करता है। चतुर औद्योगिक उद्यमी बाजार के अवसर के रूप में अवसरों को देखते हैं, और अपने उत्पादों के लिए आवश्यकताओं को पूरा (या बनाने!) करने के लिए काम करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_SURPLUS_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अच्छी चीजों की अधिकता चीजों का व्यर्थ खपत हो सकती है। अपनी अतिरिक्त अच्छी चीजें वहाँ पहुंचाना जहाँ अच्छी चीजों की कमी हो, बहुत सहायक होता है, लेकिन इसमें संगठन और वस्तुओं को जहाँ सबसे ज्यादा आवश्यकता होती है, पहुंचाने के लिए काफी काम होता है। भाग्य से, इस तरह की चीजों का कुशल होने वाले लोग होते हैं। और यह एक अच्छी चीज है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_VERTICAL_INTEGRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यवसाय में, लंबवत एकीकरण उत्पाद की उत्पादन और वितरण को कई बिंदुओं पर नियंत्रित करने की प्रक्रिया है। एक क्लासिक उदाहरण एक ऑटोमोबाइल कंपनी है जो अपने ऑटोमोबाइल बनाने के लिए इस्तेमाल की जाने वाली इस्पात की आपूर्ति के लिए इस्पात के मिलों के मालिक होती हुई। यह अभ्यास एक उत्पाद को उत्पन्न करने के लिए एक विश्वसनीय स्रोत प्रदान करने का फायदा देता है। लेकिन एकाग्रता की अत्याधिकता ली जाए तो लंबवत एकीकरण जुदापन बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SECURITY_EXPERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>महत्वपूर्ण व्यक्तियों और महत्वपूर्ण ज्ञान को दुश्मनी चाहने वालों से सुरक्षित रखना एक महत्वपूर्ण काम है, जिसमें संभावित खतरों और असंभव जोखिमों का विचार किया जाता है, और उन्हें अविश्वसनीय मानकर उन से निपटा जाता है। सफल सुरक्षा विशेषज्ञ दुश्मन की कार्रवाई की भविष्यवाणी करते हुए उन्हें विघटित करते हैं, कमजोर बिंदुओं को समाप्त करते हैं, और दुर्जनों को चालाक जाल में फंसाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ZONING_COMMISSIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोनिंग भूमि का उपयोग निर्धारित करने की प्रक्रिया है जिससे खतरनाक या अपशिष्ट उद्योग या व्यवसायों के आस-पास लोगों की निवास से बचा जा सकता है। आयुक्त जोनिंग अधिनियमों का निर्णय लेने वाला व्यक्ति होता है, और इस तरह विशिष्ट गतिविधियों के स्थान का अधिकार रखता है। आयुक्त को सभी भूमि के संभव उपयोगों का मूल्यांकन करना होता है, और भविष्य की आवश्यकताओं का विचार करते हुए अपनी समुचितता की जरूरत होती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMITANEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लिमिटनई लेट वेस्टर्न रोमन इम्पायर और इयर्ली बिज़ंतीन इम्पायर के सीमा गारिसों के थे, उनका नाम समान रूट का शब्द होता है जो "सैन्य सीमा जिला" के लिए होता है। वक़्त के साथ, ये सैनिक स्थानीय रूप से भर्ती होने वाली मिलिशिया में बदल गए थे जो रोमनों के लिए हथियार उठाने वाले थे, और इम्पायर के अन्य बलों के तुलना में कुछ शोहरत और पेशेवरी खो दी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AFTER_ACTION_REPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सैनिकों ने इतिहास में अपनी सफलताओं पर विचार किया है, और युद्ध के कई उदाहरण इतिहास और संस्कृतियों के माध्यम से भागीदारों द्वारा लिखे गए मिल सकते हैं। लेकिन आधुनिक बाद कार्रवाई रिपोर्ट स्टाफ ऑफिसर के बढ़ते पेशेवरीकरण का एक उत्पाद है। बाद कार्रवाई रिपोर्ट एक औपचारिक कार्य है, जो लक्ष्य और उद्देश्यों, परिणामों और भविष्य की कार्रवाई के लिए सिफारिशों पर विश्लेषणात्मक दृष्टिकोण पर आधारित है। बाद कार्रवाई रिपोर्ट आधुनिक अधिकारी के पाठ्यक्रम का एक महत्वपूर्ण हिस्सा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SECOND_STRIKE_CAPABILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक न्यूक्लियर टकराव में पहला हमला पहला सल्वो होता है। दूसरा हमला एक बदला हमले से न्यूक्लियर हमलेवार को नष्ट करने की क्षमता है, भले ही पहले हमले (पहली स्थान) की वजह से दूसरे हमले का नाश हो जाए। सारांश में, यह एक तरीका है ग्रेव के आगे हमला करने का। न्यूक्लियर रोकथाम सिद्धांत की ठंडी, अमानवीय, तार्किक गणना में, दूसरे हमले की क्षमता यह सुनिश्चित करती है कि राष्ट्र एक अतिरिक्त पहले हमले द्वारा नष्ट नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISSELBANKEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब डच शहरों ने आधुनिक युग के दौरान बैंकिंग केंद्र बने, तब व्यापारियों के बीच बिल ऑफ़ एक्सचेंज को स्थिर, विश्वसनीय तरीके से संभालने की आवश्यकता भी विकसित हुई। विस्सेलबैंक एक व्यापारिक उधारदाता और दलाल की तरह काम करता था, व्यापारियों के बीच लेनदेन को सुविधाजनक बनाने के लिए अपने बिल पेश करते थे, जिसमें मूल्यवान धातुओं के अपने आरक्षण भी थे। बैंकगेल्ड नोट यूरोप में फिएट मुद्रा के सबसे प्रारंभिक उदाहरण हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहले रोमन प्रेटोर की तम्बू एक लीजन शिविर में थी, इसलिए "प्रेटोरियम" शब्द का उपयोग अधिक रूप से वहाँ किए गए न्यायिक फैसलों के आधार के इमारतों के लिए हुआ। यह एक ऐसी जगह बन गई जहाँ न्याय व्यवस्था और कार्यपालन दोनों किए जाते थे और कानून का पालन करने के लिए अपनी रस्में और परंपराएं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COMMUNICATIONS_OFFICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब आधुनिक राजनीतिक व्यवस्था से मीडिया से जुड़े इसके सामना करती है, तब संचार कार्यालय की भूमिका महत्वपूर्ण होती है। दिन और रात, कार्यालय जनता के मूड को आकार देता है, आलोचना को टालता है, नकारात्मक घटनाओं को कम करता है, और आधुनिक राजनय को सदा समझदार और अचल बनाता है। ये प्रोफेशनल टीम हर ताज़ा घटना के लिए संदेश तैयार करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CIVIL_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक कार्यों के निजी प्रायोजन व्यक्ति के प्रतिष्ठा को बढ़ाने का एक तरीका है, और लेट रिपब्लिक और अरंधम प्रजातंत्र के दौरान रोम में आम था। यह एक तरीका था जिससे जनता के समर्थन को हासिल किया जाता था, जैसे जनता के लिए सरकारी सुविधाओं को समर्पित करके, जैसे स्नानघर, बेसिलिका और नहरों को, ताकि जब प्रायोजक उच्च पद के लिए चुनाव लड़ने के लिए खड़ा होता था, तब उसे समर्थन का एक विश्वसनीय आधार सुनिश्चित करने में सक्षम होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_DARKAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>काले युग नीतियां</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONASTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>संत, सामान्य दुनिया से अलग होकर अलग-थलग रहते हुए, कुछ समयों तक सांस्कृतिक विवाद की अवधि के दौरान खो जाने वाले ज्ञान को संरक्षित रखने के लिए काम करते हैं। उदाहरण के रूप में, पश्चिमी रोमन साम्राज्य के गिरने के बाद यूरोपीय डार्क एज के दौरान, बहुत से स्थानों पर मॉनास्टरियों ने ऐसे टेक्स्ट की प्रतिलिपि की और उन्हें संरक्षित रखा जो सार्वजनिक लाइब्रेरी या निजी संग्रहों में खो चुके थे। इस समय ये टेक्स्ट व्यापक रूप से परिचर्चा में नहीं आए हो सकते हैं, लेकिन इन धार्मिक समुदायों के प्रयास से यह ज्ञान सम्पूर्ण होने से रोका जा सकता है। उसके अलावा, "द पोएटिक्स" की अरिस्टॉटल की दूसरी किताब की अस्तित्व में बची हुई प्रतिलिपि होना भी अच्छा होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TWILIGHT_VALOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कहा जाता है कि कुछ भी इतना ध्यान और उत्साह नहीं भड़काता जितना तत्काल, निश्चित मौत। अपनी नष्ट होने वाली बलाइयों की आखिरी खड़ी होने की विषय है असंख्य दीर्घकालिक कविताओं, दुखद गीतों और अन्य साहित्यिक कार्यों से, रोकुगो विद्रोह से लेकर एलामो, मसादा तक। शायद नष्ट होने वाले सैनिक समय बचाने के लिए अपने साथियों को बचाते हैं; शायद उनके पास केवल उनका कर्तव्य और उनके साथीदारों के रूप में सहायता होती है। शायद, यदि वे सौभाग्यशाली हों, तो उन्हें बाद की युगों में याद किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धर्मांतर के दुष्ट विचारों की जांच के लिए एक उत्तेजित काउंटर-रिफॉर्मेशन धर्मगुरुओं को आपराधिक माना जाता है, जिन्हें सिखाया जाता है कि वे आपराधिक हैं। ऐसे आपराधिकों का पीछा करने के लिए धार्मिक अधिकारियों को दुनियावी अधिकारियों के साथ मिलकर काम करना चाहिए, और इन्क्विजिटरों द्वारा धार्मिक आधारित अपराधों करने वाले अपराधियों को दण्ड देना चाहिए। स्पेन की इंक्विजीशन सबसे प्रसिद्ध (अधिक अधिक अच्छा शब्द होगा) हैं, लेकिन प्रतिष्ठापित यूरोप और न्यू वर्ल्ड के अलग-अलग इंक्विजीशन भी प्रतिष्ठित हुए थे। इंक्विजीशन प्रक्रिया, सामान्य रूप से, आरोपित के खिलाफ अनुकूल नहीं थी। इसके परिणामस्वरूप इसने मुक्त जांच से अधिक दबावपूर्ण प्रभाव डाला, जहां इंक्विजीशन कार्यक्रम सबसे अधिक सक्रिय थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ISOLATIONISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब वाणिज्य एक शून्य-सम खेल के रूप में देखा जाता है जिससे देश के बाहर के पक्षों को लाभ मिलता है, और यह नकारात्मक आर्थिक बदलाव के साथ जुड़ा होता है, तो आर्थिक विलगीकरण राजनीतिक समाधान के रूप में विशेष रूप से आकर्षक हो जाता है। टोकुगावा शोगुनेट की जापान को बंद करने की एक ऐतिहासिक उदाहरण है, जो लगभग 250 वर्षों तक रहा। लेकिन विदेशी व्यापार की अनुपस्थिति थमावट और विकास की कमी का कारण बन सकती है, और अंततः दुनिया में पुनर्सम्मिलित होने पर अर्थव्यवस्था में झटका हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मार्क और रिप्राइजल का एक पत्र एक सरकार के बदले में जारी किया जाता है, जो एक युद्ध के समय एक विरोधी राष्ट्र के वाणिज्य शिपिंग लेने का अधिकार धारक को देता है। जो लोग इन पत्रों को लेते हैं वे निजी जहाज़ी होते हैं, क्योंकि वे तस्कर से भिन्न होते हैं (क्योंकि यदि कोई राष्ट्र आपका समर्थन नहीं कर रहा है तो तस्करी अवैध है।) मार्क पत्र लेट अत्यंत लोकप्रिय सैन्य नीति के उपकरण थे, जो दुसरहा सदी के अंत और 19 वीं सदी के शुरुआत में थे, और एक सफल निजी जहाजी के प्रशंसकों के लिए लाभदायक निवेश हो सकते थे। एक पकड़ी गई अमानत की मूल्य निजी जहाज़ी के प्रशंसक और दल के बीच विभाजित किया जाता था, और यह काफी भारी राशि हो सकती थी, जो अनुभवी नाविकों को आकर्षित करती थी, जो एक साल के वेतन कमाने के अवसर को बायट और धूप से भरे एक दोपहर में बनाने की सम्भावना से खींच लिए जाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1812 के युद्ध के दौरान, ब्रिग "चासर" की शेतकरी अमेरिकी दल ने अंग्रेजी चैनल में ब्रिटिश शानदार जीत हासिल करने का काम किया, और उसने एक जहाज के ब्लॉकेड लगाने का एलान किया, जो आर्थिक रूप से कोई प्रभाव नहीं था, लेकिन अंग्रेजी नौसेना को क्रोधित किया, लंदन के व्यापारियों को भयभीत कर दिया, और बाल्टीमोर के नागरिकों को प्रसन्न किया। असीमित रूप से, उनके कार्यों ने सफेद घर को जला देने के लिए भी रास्ता खोल दिया, लेकिन हम उसे वर्तमान में हटा देंगे और कार्य की ठाट बढ़ाने का लुत्फ़ उठाएँगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोसेफ स्टालिन कहा जाता है कि उन्होंने "मात्रा में एक गुणवत्ता होती है" जैसी वाक्यश्रृंखला का निर्माण किया था, लेकिन उसके बाद भी युद्ध सेनाओं ने हमेशा से अपनी आवश्यकतानुसार सर्वोत्तम युद्ध औजारों और प्रशिक्षण के लिए प्रयास किए हैं। प्राचीन युग में इजिप्शियाई चारिट आर्चर से शुरू होते हुए प्रभावी सेनाएं एक युग की महंगी उपकरणों और लंबे प्रशिक्षण की आवश्यकता रखती थीं। मध्ययुगीन फ्रांसीसी नाइट एक और उदाहरण हैं, जो उत्कृष्ट उपकरण और लंबे प्रशिक्षण के परिणाम हैं। आज के दिन खास ऑपरेशन सेना के छोटे दलों ने जंगलों में लगातार बढ़ते हुए हाइटेक विमान व सैन्य निरीक्षण से समर्थित होते हुए दिखा किसी समय युद्ध औजारों और प्रशिक्षण की गुणवत्ता जीत और हार के बीच का अंतर बनती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पारंपरिक रूप से, व्यक्तिवाद से विपरीत राजनीतिक-दर्शनिक धुरी, समूहवाद साझा श्रम और सम्पत्ति तथा एक इनग्रुप की पहचान को बलात्कारपूर्वक जोर देता है। यह पंजीयकृत हो सकता है (जहां व्यक्तियों की योग्यता को वर्गीय मानकों के अंतर्गत प्रशंसा की जाती है) या अधिक समकक्ष (जहां समूह में व्यक्तियों के बीच समानता को जोर दिया जाता है)। अनेक समूहवादी आर्थिक और सामाजिक प्रयोगों का अध्ययन युगों से किए गए हैं, जिनमें सफलता के विभिन्न अंश होते हैं। 1920 के दशक में सोवियत खेतों की बलप्रयोग से चलाई गई समूहवादीकरण एक बेपरवाह आपदा थी। साउथ अफ्रीका के उबुंटू थियोलॉजी आंदोलन ने उस देश की सत्य और सुलह आयोग और अपार्थेटीव्यवस्था को खण्डित किया। समूहवादी क्रियाकलाप के लाभ और खतरे अभी भी तीखी बहस के विषय हैं, और संभवतः आने वाले कुछ समय तक रहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROGUE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे व्यक्ति, देश भी एक दूसरे के बीच सुगम और नियमित कामकाज के लिए कुछ राजनीतिक मानकों का पालन करते हैं। एक राष्ट्र अपने कुछ लाभ प्राप्त करने के लिए उन मानकों को अनदेखा कर सकता है और जब यह बार-बार या उजागर रूप से किया जाता है, तो उस राष्ट्र को "टट्टी राज्य" कहा जाता है। यह अक्सर राजनीतिक अलगाव के लिए राजवी का नतीजा होता है, लेकिन जहां असंगतियों की जुड़वा राष्ट्र सजा देने के लागत अन्य राष्ट्रों से अधिक होती है, तो उलटा वह टट्टी राज्य जो कुछ चाहता है उसे हासिल कर सकता है। टट्टी राज्य पूर्ण राजनीतिक विवाद का विषय हो सकते हैं या उनके पक्षधारकों की कुछ खास संख्या हो सकती है (कभी-कभी एक असफल टट्टी राज्य स्थिर टट्टी राज्य से अधिक खतरनाक होते हैं)। दुनिया के बाकी हिस्सों को उन्हें सबसे क्षुब्ध करने वाला और राजनीतिक मानकों की कमजोरी की एक अप्रिय याद दिलाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROBBER_BARONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्री एंटरप्राइज सिस्टम कभी-कभी व्यक्तियों का उत्पन्न होता है जो अधिक ताकत वाले व्यापार और उद्योग पर बड़ा प्रभाव डालते हैं, उत्साह, क्रूरता, चालाकी, बल, दृष्टि, भाग्य और अक्सर कम नैतिकता के तरीकों से। "रॉबर बैरन" टाइटल पहले प्रचलित था जो शासकीय रोमन साम्राज्य के महान लोगों को दिया जाता था जो अपने ज़मीनों का उपयोग शासनकाल में शासन करने के लिए करते थे, और फिर कार्नेगीज, रॉकफेलर्स, स्टैनफ़ोर्ड, कुक, और विभिन्न व्यवसायों के गिल्डेड एज व्यवसाय जगत के लोगों के लिए उपयोग किया गया। अंततः जनता के आक्रोश ने सरकारों को उनके अमानवीय अभ्यासों को रोकने के लिये मजबूर किया, और इन बैरों में से कई ने अपनी विशाल दौलत के हिस्सों का उपयोग करके अपने फ़िलैंथ्रोपिक कामों से अपनी छवि को सुधारा।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>