<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>युद्ध? तुम मूर्ख हो? तुम्हारे शहर एपिरस और सागुंतुम के भाग्य को झेलेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>मुझे खेद है कि अब हम एक दूसरे के साथ युद्ध करने के लिए जाना पड़ेगा - लेकिन मैं इससे सिर्फ थोड़ा-सा ही खेद करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>मुझे दुःख है कि अब हमें एक दूसरे के साथ युद्ध करना होगा - लेकिन मैं इसे केवल थोड़ा दुःख महसूस करता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>स्वीडन उन लोगों को डांटेगा जो दुनिया को धमकाते हैं। युद्ध के लिए तैयार रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>वहाँ वह बड़े नागरिक नेता को देखो जो युद्ध घोषणा कर रहा है! बहुत बढ़िया काम किया, दोस्त। वास्तव में तुम्हारी ताकत दिखा रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>हम आपके साथ कोई शांतिपूर्ण समाधान नहीं कर सकते इसलिए कनाडा शांति के साथ, आपको आश्वस्त करते हुए, युद्ध की ओर मुड़ना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>बस! मेरी सहनशीलता यहां खत्म होती है! हमें झूठी शांति के बजाय हमारे बीच युद्ध होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>आपको तो यकीनन पता था कि एक दिन हमारे बीच युद्ध होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>अब युद्ध का समय है। हमारे योद्धाओं की चाप सुनें - पुमा के दिल वाले योद्धा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>अच्छा। दुनिया मेरी सेनाओं की निर्विवाद ताकत और साम्राज्य की महिमा को देखेगी।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>अब हमारे बीच युद्ध है। समुद्रों की ओर देखें - पहले से ही मेरी नौसेनाओं के पल भर में जहाजों से भरा हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>मैं कमजोर भूमि देखता हूं, जो एक कमजोर शासक द्वारा नेतृत्वित होती है। आप मेरी सेनाओं को एकत्र करते हुए मुझे उलटा करने के लिए देखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>मैं कमजोर भूमियों को देखता हूँ, जिन्हें एक कमजोर शासक चला रहा है। आप मेरी सेनाओं को इस्तेमाल करके आपको उलटवा देने के लिए तैयार हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>स्वीडन दुनिया की बुराइयों को रोकने के लिए अपना हिस्सा करेगा। कला इसे करने का एक तरीका है - आपके साथ युद्ध दूसरा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>तुम मौत का चुनाव करते हो! तुम्हारे लोगों की रोना-धोना हो रही है! तुम्हारे घरों के स्तंभ हिल रहे हैं, तुम्हारी समस्त भूमि हिल रही है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>जैसे कि आपके संबंध को कैनेडा के साथ निष्ठुरता से परिभाषित किया गया है, हमें युद्ध के अलावा कोई विकल्प नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>तुम्हारी अपराधियों की गहराई समुद्र के समान है। हे भगवान, मुझे इसे सज़ा देने की अनुमति दो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>तुम्हारी अविनयता इस युद्ध को उत्प्रेरित कर दी है, और मैं खुश होऊंगा कि ब्लैक सेना को आप पर विजयी बनाने के लिए नेतृत्व करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>हमारे बीच युद्ध हो! मैं आपकी जमीनों को हथिया लूंगा और अपनी ताकत से आपके अधीनस्थों को नियंत्रित करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>तुम्हारी निरंकुशता और मेरी पूर्वाधिक्य को न मानने के कारण हमें युद्ध की ओर ले जाती है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>