<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAURIER">
      <Text>आपने सूरजमुखी मार्ग का चयन किया, विल्फ्रिड लॉरियर, और खुशमिजाजी और नम्रता को कनाडियन लोगों की चरित्रवाणी बनाया। जहां अन्य लोग विभाजन और अविश्वास का बीज बोने की कोशिश करते हैं, आप सहयोग और समझ को प्रेरित करते हैं। दुनिया को दिखाएं कि एक संगठित जनता समय की परीक्षा का सदैव सामना कर सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_FRANCE">
      <Text>एक्विटेन की डचेस, दो देशों की प्रभारी, ट्रुबाडूरों के पत्रों और प्यार के अदालत के न्यायाधीश, फिर से अपने गद्दी पर उठें। आपके राज्य को जानने वाले सभी आपकी दया को जानते हैं, इसलिए आपके अनुयायी आपके बैनरों के पीछे भागेंगे। आपके जनता के दिलों को प्रेरित करें, ताकि वे आपको उत्साहपूर्वक बुलंदी पर ले जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_ENGLAND">
      <Text>एक्विटेन की डचेस, दो देशों की प्रभारी, ट्रूबाडूरों का प्रोत्साहक और प्रेम के न्यायालय के न्यायाधीश, आपकी ताकत फिर से शान्तिपूर्ण रूप से विश्राम करें। आपके भक्तों के दिलों को प्रेरित करें, जो आपको ऊंचा उठाने और आपके झंडों के पास दौड़ने के लिए तैयार हो जाएंगे क्योंकि आपके शासन को जानने वाले सभी आपकी दयालुता को जानते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS">
      <Text>शक्तिशाली मैथियास, आपकी हथियारों की उपलब्धियों का ज्ञान की गहराई से ही मिलता है। आपकी शक्तिशाली काली सेना आपके वफादार लोगों की रक्षा के रूप में तथा आपके शत्रुओं के विरुद्ध तलवार के रूप में काम करेगी, और आने वाली युगों में लोग आपके नाम को आश्चर्य से उच्चारित करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_PACHACUTI">
      <Text>सूर्य के पुत्र पचाकुटि, जिनके पुत्र उच्च शिखरों में निवास करने वाले समृद्ध लोगों के पिता हैं। आपके लिए पर्वत रास्ते और दुश्मनों के लिए शक्तिशाली दीवार हो। आप उस शक्ति में बढ़ेंगे जहाँ दूसरे भूखे मर जाएँगे। हे सपा इंका जो धरती को कांपते हुए, मजबूती और मेहनत दिखाते हैं, उनका नाम इतिहास के सभी पन्नों पर चमकेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MANSA_MUSA">
      <Text>माली के महान राजा मानसा मूसा, तुम्हें समझ से ऊपर की संपत्ति से आशीर्वाद मिला है, फिर भी तुम अनदेखे हो। बाज़ार से निकलकर आकाश की ओर देखो और शांति की बड़ी आकांक्षा को पूरा करो। अपने लोगों की समृद्धि की रक्षा करो और इतिहास तुम्हारे नाम को स्वर्णिम अक्षरों में लिखेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUPE">
      <Text>कुपे द नेविगेटर, तुमने 'लॉन्ग वाइट क्लाउड' की ज़मीन का नाम रखा था, और अब तुम्हें नए देशों को बसाने के लिए बुलाया जाता है। अपने टोआ की तरह ज़मीन और समुद्र की सुरक्षा और सम्मान करें। माओरी समस्त युगों के लिए दुनिया की प्राकृतिक सौंदर्य की रक्षा करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SULEIMAN">
      <Text>आपको सभी प्रशंसा, सुलेमान लॉगिवर, जिसे सही रूप से महान कहा जाता है, के लिए! उसमान के ऊँचे घर के मास्टर, आपके निष्ठावान सेवक आपके शक्तिशाली भूमि के सबसे दूर तक आपके आदेश ले जाने के लिए तैयार हैं, जबकि आपके शत्रु आपकी सेनाओं के दृश्य से काँपते हैं। सल्तनत के सल्तन और खान के खान, अपनी जनता को महानता की ओर ले जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_DIDO">
      <Text>रानी दाइदो, कार्थेज की माँ, तुम्हारी पूरी ज़िंदगी में तुमने खतरों का सामना किया और चालाकी और चतुराई से उनसे निपटा। जहाँ भी लहरें तट पर टूटती हैं, वहाँ तुम्हारे शहर उभरेंगे। समुद्र तुम्हारी सड़क है, दूर दराज का आकाश तुम्हारा भाग्य और आश्रय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KRISTINA">
      <Text>उत्तरी की माइनर्वा, जो शिक्षा और ज्ञान में अद्वितीय है, आपने शक्ति के बदले संस्कृति का जीवन चुना। कला और संगीत के साथ अपने राज्य को जलाएँ। स्वीडन को दूसरी सभ्यताओं के लिए नेतृत्व देने वाला तारा बनाएँ। एक बार फिर से दुनिया को कला और संस्कृति के महान पत्रों की आवश्यकता है - और यह आपको देखती है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>