<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CHATEAU_DESCRIPTION">
      <Text>फ्रांस के लिए अनोखा शातो बनाने की योग्यता निर्माता क्षमता को खोलता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Culture] संस्कृति। +1 आकर्षण। अगले आश्चर्य के पास +2 [ICON_Culture] संस्कृति। एक luxury संसाधन के पास +1 [ICON_Gold] सोना। नदियों के आसपास, फ्लडप्लेन पर सही हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक किया जाता है ताकि सुमेरिया के लिए अद्वितीय जिगुराट का निर्माण किया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Science] विज्ञान। नदी के बगल में होने पर +1 [ICON_Culture] संस्कृति। पहाड़ पर नहीं बना सकते लेकिन फ्लडप्लेन पर बनाया जा सकता है। [ICON_Science] [ICON_Culture]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GEOTHERMAL_PLANT_NAME">
      <Text>भूवैद्युत विद्युत संयंत्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GEOTHERMAL_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है एक ज्वालामुखी संरचित विद्युत उत्पादक का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Science] विज्ञान। +2 [ICON_Production] उत्पादन। प्रति चाल 4 [ICON_Power] ऊर्जा प्रदान करता है। ज्वालामुखी दरार पर बनाना अनिवार्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SOLAR_FARM_NAME">
      <Text>सौर फार्म</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SOLAR_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को सौर फार्म बनाने के लिए अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Gold] सोना। +1 [ICON_Production] उत्पादन। प्रति टर्न 2 [ICON_Power] पावर प्रदान करता है। समतल भूमि पर बनाई जानी चाहिए। बर्फ पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_WIND_FARM_NAME">
      <Text>हवा ऊर्जा फार्म</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_WIND_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है जिससे वह पवन खेत निर्मित कर सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Gold] सोने। +1 [ICON_Production] उत्पादन। प्रति टर्न 2 [ICON_Power] ऊर्जा प्रदान करता है। पहाड़ी टेरेन पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OFFSHORE_WIND_FARM_NAME">
      <Text>ऑफ़शोर विंड फार्म</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OFFSHORE_WIND_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को खोलता है जिससे बहरी हवा विद्युत विद्युत फार्म का निर्माण किया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Production] उत्पादन। प्रति टर्न 2 [ICON_Power] बिजली उपलब्ध कराता है। समुद्र तट या झीलीय भूमि पर निर्मित किया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SEASTEAD_NAME">
      <Text>सीस्टीड (Seastead)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SEASTEAD_DESCRIPTION">
      <Text>Unlocks the Builder ability to construct a Seastead.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_FOOD] Food. +1 [ICON_Production] Production for each adjacent Fishing Boats. Fishing Boats receive +1 [ICON_Production] Production for each adjacent Seastead. +1 [ICON_Culture] Culture and [ICON_Tourism] Tourism for every adjacent Reef. +2 [ICON_HOUSING] Housing. Must be built on Coast, Lake or Ocean terrain. Cannot be placed adjacent to another Seastead. </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOAI_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को खोलता है ताकि मोइ बनाया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Culture] संस्कृति। हर 2 प्राकृतिक रूप से प्रतिस्पर्धी मोइ के लिए +1 [ICON_Culture] संस्कृति। यदि एक ज्वालामुखी भूमि के ऊपर या प्रतिस्पर्धी रूप से हो, तो +2 [ICON_Culture] संस्कृति। यदि एक तट या झील टाइल के प्रतिस्पर्धी होते हैं तो +1 [ICON_Culture] संस्कृति। सिविक और टेक्नोलॉजी ट्री के माध्यम से अतिरिक्त [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_Tourism] पर्यटन। मैदान, मैदानी ऊँचाई, घास के मैदान, घास की मैदानी ऊँचाई या ज्वालामुखी भूमि पर बनाया जा सकता है। वुड्स या रेनफोरेस्ट टाइल के पास नहीं रखा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUND_NAME">
      <Text>काहोकिया माउंड्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUND_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को अनलॉक करता है एक Cahokia Mounds का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] +3 [ICON_GOLD] सोने। शहरों को उनके पहले Cahokia Mound सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] सुविधा प्राप्त होती है। प्राकृतिक इतिहास का खोज करने पर, शहरों को उनके दूसरे Cahokia Mound सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] सुविधा प्राप्त होती है। फ्यूडलिस्म की खोज करने पर प्रत्येक 2 आस-पास के जिलों के लिए +1 [ICON_FOOD] खाद्य प्रदान करता है या रिप्लेसेबल पार्ट्स की खोज करने पर हर पास के लिए +1 [ICON_FOOD]। +1 [ICON_HOUSING] हाउसिंग प्रदान करता है। सांस्कृतिक विरासत की खोज करने पर एक अतिरिक्त [ICON_HOUSING] हाउसिंग प्राप्त करें। अन्य Cahokia Mounds के समीप नहीं बनाए जा सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_NAZCA_LINE_NAME">
      <Text>नाज़्का लाइन्‌स्‌।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_NAZCA_LINE_DESCRIPTION">
      <Text>नाज्का लाइन का निर्माण करने के लिए निर्माता क्षमता को अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE]+1 [ICON_Faith] संगणक के पास विश्वास। संबंधित संसाधन वाले संगणक के पास +1 [ICON_Faith] विश्वास। सिविल सेवा की खोज के बाद आस-पास के रेगिस्तान और रेगिस्तान पहाड़ी के संबंधित टाइलों पर +1 [ICON_FOOD] खाद्य। मास प्रोडक्शन का अनुसंधान करने के बाद संबंधित समतल टाइलों पर +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन। +1 आकर्षण। समतल रेगिस्तान पर ही बनाया जा सकता है। इस टाइल पर काम नहीं किया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOAI_NAME">
      <Text>मोई (Moai)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SKI_RESORT_NAME">
      <Text>स्की रिज़ॉर्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SKI_RESORT_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को खोलता है ताकि एक स्की रिज़ॉर्ट निर्मित किया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] +4 [ICON_Tourism] पर्यटन प्रदान करता है। [ICON_AMENITIES] आरामदेही प्रदान करता है। केवल पहाड़ पर बनाया जा सकता है। एक दूसरे स्की रिजॉर्ट के समक्ष नहीं बनाया जा सकता है। लूट नहीं किया जा सकता, काम नहीं किया जा सकता और नहीं हटाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUNTAIN_TUNNEL_NAME">
      <Text>पहाड़ी सुरंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUNTAIN_TUNNEL_DESCRIPTION">
      <Text>सैन्य अभियंता क्षमता को अनलॉक करता है एक पर्वत टनल बनाने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] एक पर्वत श्रृंखला पर एक आंदोलन द्वार के रूप में काम करता है, जो इकाई को उसमें जाने और एक अन्य द्वार से निकलने की अनुमति देता है, 2 [ICON_Movement] आंदोलन की लागत पर। इससे गुजरती [ICON_TradeRoute] व्यापार रूट उनके गंतव्य में जगहों से जुड़े दिक्तियों से प्राप्त होने वाले [ICON_Gold] सोने को गुणा कर सकते हैं। केवल एक सटीक पर्वत टाइल पर बनाया जा सकता है। लूट नहीं किया जा सकता या हटाया नहीं जा सकता।</Text>
    </Row>
    <!--Goody Huts -->
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_GOVERNOR_TITLE_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+1 [ICON_Governor] राज्यपाल शीर्षक [ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_ENVOY_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+{1_Num} [ICON_Envoy] राजदूत[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_FAVOR_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+{1_Num} [ICON_FAVOR] राजनयिक पसंद[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_RESOURCES_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]+{1_Num} [ICON_{2_Icon}] {3_Resources}[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <!-- Updates-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को अनलॉक करता है ताकि एक अलकाज़ार निर्मित किया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Culture] संस्कृति। टाइल की आकर्षण की 50% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्रदान करता है। कब्ज़े करने वाली इकाई को +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त होती है, और स्वचालित रूप से 2 टर्न की किल्लत प्राप्त करती है। उड़ान की खोज करने के बाद [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। दूसरे अलकाज़ार के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CAMP_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता के लिए कैंप बनाने का ताला खोलता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Gold] सोने। केवल मान्य संसाधनों पर बनाया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि विलासित संसाधनों पर बनाया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को खोलता है एक विशालकाय सिर का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Faith] धर्म। हर 2 आसपास के वर्षावन या ह्यूमेनिस्म खोजे जाने पर हर आसपास के वर्षावन के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। हर 2 आसपास के वुड्स या ह्यूमेनिज्म खोजे जाने पर हर आसपास के वुड्स के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। उड़ान खोजी जाने पर [ICON_FAITH] धर्म से [ICON_TOURISM] पर्यटन। बर्फ या बर्फ के पहाड़ों पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MONASTERY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर को मोनास्ट्री का निर्माण करने की क्षमता प्रदान करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Faith] धर्म विश्वास। इस टाइल पर मित्रवत धार्मिक इकाई के लिए 15 एचपी चिकित्सा जो इस टर्न में हमला नहीं किया। हर 2 पड़ोसी जिलों के लिए +1 [ICON_FAITH] विश्वास। +1 [ICON_HOUSING] हाउसिंग प्रदान करता है। कोलोनियलिज़्म खोजी जाने पर अतिरिक्त [ICON_HOUSING] हाउसिंग प्राप्त करें। किसी अन्य मोनास्ट्री के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को खोलता है जो लम्बर मिल का निर्माण करने की क्षमता प्रदान करती है।[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Production] उत्पादन। केवल जंगल में बनाया जा सकता है। एक बार मर्केंटिलिज्म खोल दिया जाता है तो इसे वर्षावन में भी बनाया जा सकता है। [ICON_Production]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BARB_CAMP_DISPERSAL_DESCRIPTION_HEALING">
      <Text>[COLOR_FLOAT_FAITH]+{1_Num} एचपी[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>