<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>हमारी नागरिक ज्ञान बढ़ता है, तो हमारे शासन के तरीके भी बढ़ते हैं। इस प्रयास को आगे बढ़ाने से हमें अपने शहरों में अपनी शक्ति को मजबूत करने के लिए एक राज्यपाल नियुक्त करने की अनुमति मिलेगी। [NEWLINE] [NEWLINE] राज्यपाल शहर की वफादारी को बहुत बढ़ा देंगे, और आप उनके लिए किस प्रमोशन का चयन करेंगे, उसके आधार पर उसे बोनस भी देंगे। नए राज्यपालों को नियुक्त करने - या मौजूदा राज्यपालों को बढ़ाने - के लिए हमें राज्यपाल शीर्षक चाहिए। हमारे राज्यपाल शीर्षकों का मुख्य स्रोत विशिष्ट सिविक्स पूरा करना होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>अब हमारे सभ्यता के लिए एक राज्यपाल नियुक्त करने का मौका हमें है। यह राज्यपाल एक शक्तिशाली और उत्पादक संपत्ति होगा जब उसे हमारे शहरों में सौंपा जाएगा। मैं सुझाव देता हूं कि हम जल्द से जल्द एक उम्मीदवार चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>एक बार फिर हमें शासन की शक्तियों को बढ़ाने का मौका है। हम इसे हमारे मौजूदा राज्यपालों में से एक को बढ़ावा देने के लिए इस्तेमाल कर सकते हैं, या फिर हम हमारी सभ्यता के लिए एक नए राज्यपाल का नियुक्ति कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>हमारे राज्यपाल अब अपने निर्धारित शहर की तरफ रवाना हो रहे हैं। उन्हें वहां स्थायी होने में कुछ समय लगेगा। एक बार स्थायी हो जाने के बाद, उनकी प्रतिभा असर डालेगी जिससे हमारी शासन प्रभावशाली होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>हमारे एक शहर में हमारी निष्ठा खो रही है। अगर यह जारी रहता है तो हमे शहर के नियंत्रण को खोने का खतरा है। वहाँ हमारे गवर्नर में से एक भेजना हमारे शासन को मजबूत बनाएगा, और नागरिकों की निष्ठा हासिल कराएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>हमारे एक शहर की पूरी वफादारी हमसे गँवा दी गई है, और उसने एक विदेशी शक्ति के साथ जुड़ गई है। इसे वापस पाने के लिए, हमें उसके नए मालिक से वफादारी छीननी होगी या फिर सैन्य बल को ले आना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>हमारे एक शहर की पूरी वफादारी हमसे चली गई है और वह हमसे अपनी आज़ादी की घोषणा कर चुका है। इसे पुनः प्राप्त करने के लिए, हमें उसकी वफादारी जीतनी होगी या सैन्य बल लाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>वफ़ादारी में हार के बाद, एक पास का विदेशी शहर ने अपनी पूर्व सभ्यता से आजादी का एलान किया है और एक मुक्त शहर बन गया है। यदि हम इसकी वफ़ादारी जीतते हैं, या सैन्य बल लाते हैं, तो हम इसे अपनी खुद की सभ्यता में ला सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>एक विदेशी शहर अपने पूर्व मालिक के प्रति वफादार नहीं रहा है और उसने हमारी शानदार सभ्यता की तरफ अपनी वफादारी का वचन दिया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>एक स्वतंत्र शहर ने हमारी वफादारी की शपथ ली है और हमारी महान सभ्यता में शामिल होने के लिए अनुरोध किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>हमने अपनी सभ्यता में एक नए शहर को शामिल किया है। इसे बरकरार रखने के लिए, हमें इसके नागरिकों की वफादारी को बरकरार रखना होगा। यहाँ एक गवर्नर भेजना इसे करने में मदद करेगा।[NEWLINE][NEWLINE]यदि अधिकृत शहर को अभी भी वफादारी समस्याएं हैं, तो हम शहर में एक सैन्य इकाई तैनात करके वफादारी को बेहतर कर सकते हैं। हमारे नए अधिगृहित शहर की वफादारी पर नजर रखें, अन्यथा यह विद्रोह कर सकता है और फ्री शहर बन सकता है जिसे पुनः लेना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>अब जब हमारे पड़ोसी सभ्यता के साथ मैत्रीपूर्ण संबंध हैं, तो हमें एक संधि बनाकर हमारे संबंधों को मजबूत करना उचित हो सकता है। यह हमारी स्थिति को तगड़ा करेगा न केवल इससे दोनों सभ्यताओं को लाभ होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>हमारे संधि छोटे संविदाओं होते हैं। इन्हें बनाए रखने के लिए, हमें अपनी मित्रता के घोषणा पत्र को नवीनीकृत करने और एक नई संधि का प्रस्ताव पेश करने की आवश्यकता होगी। संधियों में रहकर वे अधिक शक्तिशाली होते हैं, जो और भी अधिक लाभ प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>हमारे पास एक विकासशील संसार के खिलाफ एकता का विकल्प है, लेकिन हमें सावधानीपूर्वक विचार करना चाहिए। यदि हम शामिल होते हैं और सफल होते हैं, तो हमें बेहतरीन अवसर मिलेगा। लेकिन अगर हम शामिल होते हैं और हमारी मिशन असफल होती है, तो दुश्मन मजबूत हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>हमने सफलतापूर्वक अपनी मिशन पूरी की है और हमें अपना पुरस्कार प्राप्त हुआ है। अब उन आक्रामकों को रोकने के लिए उन्होंने अगली कोशिश नहीं की जानी चाहिए, लेकिन अगर वे ऐसी कार्रवाई फिर से शुरू करते हैं तो हम अब उन्हें रोकने के लिए बेहतर तैयार हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>हमारी मिशन में हमारी सफलता नहीं हुई है, और अगली बार जब हम इस दुश्मन के खिलाफ होंगे, तो यह और भी मुश्किल होगा। संभवतः अगली बार हमें दूसरी तरफ मुड़ना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>हमारे कार्य ने विश्व को चौंका दिया है, और अन्य सभ्यताएं एकजुट होकर हमें रोकने के लिए हमसे लड़ने की तैयारी में हैं। हम उनके उद्देश्य को जानते हैं और अगर हम मजबूत रहना चाहते हैं तो खुद को बचाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>हमने इस संकट के समय में सफलतापूर्वक अपने आप को बचाया है, और अब इससे और मजबूत हो गए हैं। वे हमें फिर से पार करने से पहले दो बार सोचेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>हम इस संकट की अवधि में अपने आप की रक्षा करने में विफल रहे हैं। अब हमारे दुश्मन हमें हराने के लिए सक्षम और साहसी हो गए हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>सभ्यताएं नई प्रौद्योगिकियों और नागरिकताओं को खोल चुकी हैं, और जल्द ही दुनिया खुद एक नए युग की उदय को पहुंचेगी। इस युग में हमारे कार्य हमारी सभ्यता के लिए एक स्वर्णिम युग में ले जाने की संभावना है। या फिर, शायद अधिक अंधेरे दिनों की तरफ बढ़ते हुए भी हम पहुंच सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>इतिहास आगे बढ़ता है, और दुनिया एक नया युग में प्रवेश कर चुकी है। हम हमारे हाल के भूतकाल की क्रियाओं से उत्पन्न एक समाज के भविष्य में एक सोने का युग या एक अंधेरे युग की देख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>बड़ी खुशखबरी! हमारी उपलब्धियों ने हमारी सभ्यता को सोने के युग में उठाया है। इस समय के दौरान, हमारी सभ्यता कभी पहले से अधिक मजबूत और निष्ठावान होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>हम एक अंधेरी युग में गिर गए हैं। हालांकि हमारे शहरों को वफादारी के चुनौतियों का सामना करना पड़ेगा, लेकिन पर्याप्त प्रयास के साथ, हम इस अंधेरी युग से उठने में सक्षम होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>खुश होईये! हमारा अंधेरा युग समाप्त हुआ है, और हमारा सभ्यता एक और उज्ज्वल भविष्य की ओर बढ़ रही है। हमारा अगला सोने का युग वास्तव में महिमान्वित होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>दुख की बात है, हम इस अंधेरी युग से निकल नहीं पाए हैं। यदि हमारी सभ्यता इस दुनिया में बचना है तो हमें अपनी निश्चयशक्ति को मजबूत करना होगा और इस हार के ऊपर उठना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>अब समय आ गया है कि हमें अपनी उपलब्धियों में से कौन सी यादगार बनानी है। यह हमारे लोगों को आपके चयनित मार्ग के दिशा में आगे बढ़ने के लिए प्रेरित करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>हमारी सभ्यता ने कुछ ऐतिहासिक कर्मयों को पूरा कर लिया है, जो आगे आने वाली पीढ़ियों के लिए मनाने और याद रखने योग्य है। इन कार्यों से हमारी सभ्यता सोने की युग तक पहुँचती है - और अंधेरे की युग से बचती है। [NEWLINE][NEWLINE]हर एक ऐतिहासिक पल हमारे युग स्कोर को बढ़ाएगा। हमारा युग स्कोर अगले गेम युग में हमें कौन सा युग प्राप्त होगा तय करता है, इसलिए हमें संभवतः इन ऐतिहासिक कार्यों की खोज करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>हम अब राष्ट्रीय जिला बनाने के लिए तैयार हैं! हमारे साम्राज्य में केवल एक बनाया जा सकता है, इसलिए इसकी स्थान चुनने में सावधान रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>अब हमें यह तय करने के लिए तैयार होना होगा कि हमारे सरकारी इमारतों को कहां बनाना है। हमें हमारे साम्राज्य में से केवल एक क्षेत्र को जोन करने की अनुमति है, इसलिए सावधानीपूर्वक चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>आपकी नई जिले में बनी इमारतें उस समय की वर्तमान सरकार को स्मारक बनाती हैं, जो सरकार के प्रभाव को पूरा करने वाली नीति का प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>क्या मैं यह सुझाव दे सकता हूं कि हम अपनी वर्तमान सरकार को स्मारक बनाने और मजबूत करने के लिए एक सरकारी भवन निर्मित करें? [NEWLINE] [NEWLINE] हर बार जब हम एक नया सरकारी भवन बनाते हैं, तो हमारे द्वारा चुने गए वर्तमान सरकार पर आधारित एक लेगेसी नीति को अनलॉक करते हैं। ये लेगेसी नीतियां हमारे नागरिक भूत के शक्तिशाली याददाश्त होते हैं जिन्हें हम भविष्य की सरकारों में आगे ले जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>आपके राष्ट्रीय ब्यूरो ने एक नई नीति को अनलॉक कर दिया है। अगली बार जब नीतियों को अनलॉक किया जाए, उसे स्लॉट करने की विचारधारा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>आपका राष्ट्रीय न्यायालय नयी नीति को अनलॉक कर दिया है। अगली बार जब नीतियों को अनलॉक किया जाए, उसे स्लॉट करने की विचारणा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>हमारे सरकारी भवन का पूरा हो जाना एक नई नीति को खोल दिया है। यदि हम इसे हमारी सरकार में शामिल करें, तो यह हमारे लोगों की बहुत मदद कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>इस भवन के निर्माण को पूरा करने से हमारे नीति निर्माताओं को प्रेरित किया गया है! यदि हम अपनी सरकार में इस नई नीति को लागू करने का चयन करते हैं, तो यह हमारे लोगों की बहुत मदद कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>एक नए शहर की बस्ती स्थापित करने ने हमारी सभ्यता का विस्तार किया है! एक शहर से बड़े साम्राज्य के साथ, हमारे नागरिकों की वफादारी पर नजर रखना महत्वपूर्ण है। यदि वफादारी कम होती है, तो शहर असफल हो जाता है। यदि वफादारी 0 पर पहुँच जाती है, तो शहर अपना स्वतंत्रता घोषित करता है और नि: शुल्क शहर बन जाता है। दूसरी सभ्यताओं के साथ भी ऐसा हो सकता है, इसलिए दूसरों को अस्थिर करने और शायद ही एक नि: शुल्क शहर को अपने स्वामित्व में लेने के लिए अवसरों के लिए नजर रखें! [NEWLINE] [NEWLINE] वफादारी मुख्य रूप से शहर के अंदर और निकट नागरिकों की संख्या और राष्ट्रीयता से प्रभावित होती है। 9 टाइल के भीतर अपनी जनसंख्या का बहुत अधिक होना आपकी वफादारी को प्रत्येक खंड में सुधारता है। अन्य सभ्यताओं की जनसंख्या 9 टाइल के भीतर से कम कर देगी। शहरों की दूरी जितनी कम होती है, प्रभाव उतना ही अधिक होता है। इसके अलावा, स्वर्ण युग में सभ्यताओं के लिए प्रभाव बहुत मजबूत होता है, और अंधकार युग द्वारा कमजोर होता है। [NEWLINE] [NEWLINE] एक शहर को गवर्नर का नियुक्ति करना और सुनिश्चित करना कि इसमें पर्याप्त आरामदायक सुविधाएं हैं, आपके अपने नगरों की वफादारी सुनिश्चित करने के अन्य तरीके हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>वफादारी को बेहतर बनाने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]यहाँ एक सैन्य इकाई रखें, अधिकार के दंड का विरोध करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]यहाँ एक [ICON_Governor] राज्यपाल स्थापित करें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]9 टाइल्स की अंतरवारी में एक प्रमोट किया गया डिप्लोमेट [ICON_Governor] गवर्नर को एक शहर में स्थापित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अगले खेल काल में एक अंधेरे युग से बचें, ताकि आपके [ICON_Citizen] नागरिक अधिक वफादारी प्रदान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अगले खेल युग में एक स्वर्ण युग कमाएं, जिससे आपके [ICON_Citizen] नागरिक अधिक वफादारी प्रदान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अपने शहरों और [ICON_Citizen] नागरिकों को 9 टाइल्स के भीतर बढ़ाएं और विदेशी शहरों और [ICON_Citizen] नागरिकों को 9 टाइल्स के भीतर कम करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]इस शहर में [ICON_Amenities] सुविधाओं को बढ़ाकर अपने लोगों को और खुश बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]भूखमरी से अपने लोगों को बचाने के लिए अधिक [ICON_Food] प्रदान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]आसपास के शहर से ब्रेड एंड सर्कस प्रॉजेक्ट उत्पन्न करवाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अपने पड़ोसी के साथ एक संस्कृतिक गठबंधन बनाएं ताकि उनके [ICON_Citizen] नागरिकों का नकारात्मक प्रभाव न हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Citizen] शहर के नागरिकों को अपने धर्म का अनुसरण करने के लिए प्रेरित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>हालांकि हमारे अपने लोग काफी कुशल हैं, हम हमेशा दूसरों से सीख लेने से फायदा उठा सकते हैं। शायद हमें अपने पड़ोसी में से किसी के साथ एक अनुसंधान गठबंधन शुरू करने की जांच करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>