<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Leader Text-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>आपके देहातों में समृद्धि आए - जो तट से दूर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>हमारा ध्यान जमीन पर नहीं है- वह आपके दावे के लिए है, लेकिन समुद्र और किनारे फोनिशियन के हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>मुझे सुनाया गया है कि आपने हमारी सामान्य सीमा के पास शानदार ग्रहों को रखा है, जैसे एक भव्य गुलाबी बगीच। बहुत ही प्रिय!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>यदि आप हमारी सीमा के पास शहर बनाने के लिए दिक्कत उठा रहे हैं, तो कम से कम उन्हें खूबसूरत और समृद्ध शहर बनाएँ, ताकि मैं उनका दृश्य आनंद ले सकूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>मुझे बताया गया है कि आपने हमारी सामान्य सीमा के पास महान शहरों को रखा है, जैसे एक प्रशस्त गुलाब का बगीचा। बहुत खुशी हुई!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>यदि आप हमारी सीमा के पास शहर बनाने के लिए परेशान होंगे, तो कम से कम उन्हें सुंदर, समृद्ध शहर बनाएं, ताकि मैं उनकी दृष्टि का आनंद ले सकूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>मैंने अभी एक नई कार्य स्थान प्राप्त किया है और जल्द ही एक दृश्य आयोजित करूंगा। आपके दूतों को भी जाने के लिए आमंत्रित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि आप कलाकृति को बड़ा महत्व नहीं देते, जब वह कमरे को एक साथ बांधती है, आप जाहिल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>आपकी भूमि हरी रहती है और आपके पानी साफ और स्पष्ट होते हैं। विकल्प।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>तुम भूमि पर मलबा ढेरते हो और समुद्र में डालते हो! तुम दुनिया को बर्बाद और बेकार करते हो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>आपने अंतरराष्ट्रीय संघर्ष को सुलझाने में एक विश्वसनीय साथी साबित होने का सबूत दिया है, कनाडा आपकी सराहना करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>आप दुनिया को प्रभावित करने वाली संकटों को हल करने में मदद क्यों नहीं करते? क्या आप दूसरों की दुखद दशा से अभावशील हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>मित्र, हम सभी अभाव से मुक्त हैं और अपना समय भगवान की इच्छा को समर्पित कर सकते हैं। आनंद लो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>तुमने क्या किया है कि भगवान ने अपनी महिमा वापस ली है? धर्मपरायण होकर लौटें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>अपने छोटे साथियों की ताकत का उपयोग करना सफलता के लिए सबसे तेज़ तरीका होता है, क्या आप सहमत हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>वे कहते हैं कि आप अपने सहायकों को देशभक्ति में भुगतान करते हैं। यह और दो पैसे उन्हें एक बियर खरीदने के लिए मिलेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>आपको पता होता है कि इंका ऊँचाइयों के शासक हैं। यह आपकी समझदारी को दर्शाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>इंका पर्वतों के मास्टर हैं। मुझसे इस जमीन पर चुनौती मत दो। नीचे के भूमि में संतुष्ट रहो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>आपके पास भी सोलोमन की बुद्धि होनी चाहिए, क्योंकि आपका राष्ट्र एक साथ मेल-जुलकर रहने वाले कई लोगों से बना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>अगर आप दुनिया के मास्टर होना चाहते हैं, तो सबसे पहले आपको अपने लोगों के मास्टर होना होगा - और आप इस मामले में किसी भी तरह के मास्टरी के संकेत नहीं दिखा रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>यह बेहतर है कि आप मालामाल करने का उत्साह न रखें, क्योंकि मुझे लगता है कि आपके पास वह समझ नहीं है जिससे आप जो कुछ हासिल करेंगे उसे शासित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>तुम कैसे अपने लिए ऐसे भूमि का दावा कर सकते हो, जब तुम्हारे लोग कमजोर हैं और इतने बुरे नेता हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>मुझे खुशी है कि आपने बर्बर लोग बने रहने का चुनाव किया है, जिससे मेरी महिमा को ज्यादा उजागर किया जा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>मैं सभी स्वर्गों का सम्राट हूँ। इसका अर्थ है कि सभी भूमियाँ, आप जिन्हें अपने लिए प्राप्त करने की कोशिश कर रहे हैं, सही तरीके से मेरी हैं। मेरे से बराबर होने की कोशिश न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>मैं आपके साथ सहमत हूं - पृथ्वी पर बहुत सी जटिल समस्याओं हैं, जिसके उम्मीद पर अंतरिक्ष पर भरोसा रखना गलत होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>आप कैसे खंडर पर भविष्य के बारे में सोच सकते हो, जबकि पृथ्वी पर वर्तमान स्थिति आपकी पूरी ध्यान को आवश्यकता होती है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>धन्य है वह जो स्वर्ग से देवताओं के बीच से निकलकर, उनके बीच से नहीं चलने की इच्छा रखता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>सूर्य देवता अमुन-रा और आकाश देवी नट के पास मत जाइए! आपकी नास्तिकता उन्हें ठेस पहुंचाती है। आप दुनिया के नाश का कारण बनेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>हम जो विशाल नौसेना वाले हैं, हम पूरी दुनिया में अपनी इच्छा का अनुभव करवा सकते हैं और हम समुद्रों के असली मालिक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>तुम्हें जहाज बनाने और समुद्रों में अपनी शक्ति का प्रकटीकरण करने का प्रयास करना होगा, वर्ना कोई राष्ट्र तुम्हारा सम्मान नहीं करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>तो, आप हमारे समुद्र में शासन का चुनौती देना चाहते हैं? बुली! मुझे प्रतियोगिता से बहुत खुशी होती है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>क्या आप समुद्र के क्षेत्र में प्रतिस्पर्धा को इतनी आसानी से स्वीकार करते हैं? अपनी राजसत्ता को जानबूझकर प्रतिबंधित करना क्यों? क्या आप डरते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>मुझे खुशी है कि आप मुझे इस ग्रह के सर्वोच्च नेता के रूप में स्वीकार करने के लिए तैयार हैं। पहले से ही दूसरे चुपके से बात करते हैं कि मेरा समय आ गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>मैं आपके चाटुकार शब्दों और आपके करी व्यवहार के अंतर्गत समझता हूं। आप खुद के लिए परम शक्ति खोजते हैं, और आप राष्ट्रों को आपको यह स्वतंत्र रूप से देने के लिए प्रेरित करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>आप कभी एक अच्छे भाषण के लिए एक प्रतिक्रियाशील भीड़ के आनंद को नहीं जानेंगे, क्योंकि आप कभी राजनीति की कला का अभ्यास नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>मैं तुम्हें उपेक्षा करूंगा उसके लिए जो तुम कर रहे हो! जनता की भावनाओं पर खेलना मेरा शक्ति के रास्ते है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>हमने आपके नागरिकों के लिए एक टूर पैकेज शुरू किया है जो दुनिया की स्तरवर्धित छुट्टी के लिए चाहते हैं। जैसा कि लगता है, आपकी सभ्यता में इससे कुछ भी नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>मुझे पता है कि दुनिया आपकी पर्यटन स्थलों की ओर अधिक ध्यान दे रही है, लेकिन सावधान रहें! हमारे लोग ब्लू जींस और रॉक संगीत के मालिक हैं और उन्हें इनका उपयोग करने से डर नहीं लगता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>तुम्हारे लोगों की एक सरल संस्कृति है। यह हंसीमुख और थोड़ा दुखदायी है। तुम दुनिया की बाकी जनता से सीख सकते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>जीवंत और अनूठी संस्कृतियों को आपकी लोकप्रिय संस्कृति की उठती हुई लहर खतरे में डाल रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>खुश कितना होता है वह देश जिसका शासक सच्ची धर्म अनुसरण करता है, और अपने लोगों की आत्माओं की रक्षा करता है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>तुम्हारे लोगों के मुंह से निंदा और कुख्याति निकलती है! तुम्हें सच्चे धर्म को बहाल करके अपने लोगों की आत्मा को बहाल करना होगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>तुम जानते हो कि एक अच्छा शासक अपने लोगों की आत्माओं को सही मार्ग पर ले जाता है, और इस प्रक्रिया में उन्हें स्वर्ग के आशीर्वाद देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>मुझे डर है कि आप धार्मिक अनिश्चय को विचारों के एक जीवंत मेले के रूप में फैलाने में गलती कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>क्या आपको लगता है कि अधिकतम स्वतंत्रता केवल उन सभ्यताओं से संभव हो सकती है जो अपने ही हितों का पीछा करती हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>आप मेरी संप्रभु नागरी के ऊपर अपनी राजनीतिक एजेंडा थोपने के कौन से अधिकार से बात कर रहे हैं? मैं अपनी इच्छा के विपरीत शासित होने की सहमति नहीं देता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>मुझे खुशी है कि आप इन राजनीतिक इशारों को सिर्फ खेल मानते हैं, जो वास्तविक शक्ति से रहित होते हैं और शासन के अधिकार का आदर नहीं करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>आपकी इस बड़ी राजनीतिक संघ की रचना के प्रयास मेरी ताज की अधिकार को छीनने के समान हैं। मैं उन लोगों से अधिकार का सम्मान नहीं करता जो मेरी ताज का सम्मान नहीं करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>तुम्हारे दुश्मन आग और भय से तुम्हें जानते हैं। वे तुम्हारी क्रोध से छुटकारा पाने के लिए प्रार्थना करते हैं, लेकिन आकाश खामोश है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>तुम्हारे शत्रु तुम पर युद्ध करते हैं, लेकिन तुम उनकी भूमि का बलिदान नहीं करते। क्या यह कायरता के कारण है? या अधिक सभ्यता के कारण?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>अच्छा! आप अपने दुश्मनों को आग और तलवार से सज़ा देते हैं जब तक वे आपके नाम के ध्वनि से थरथराते नहीं हो जाते। दया है कि आप एक वाइकिंग के रूप में जन्म नहीं लिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>तुम्हारे पास दुश्मनों को सज़ा देने की साहस नहीं है, और उनकी ज़मीन को राख की तरह जला देने की साहस भी नहीं है। दर्दनाक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>अच्छी बाड़े अच्छे पड़ोसी बनाती हैं, और अच्छी रक्षा एक शांत राज्य के लिए महत्वपूर्ण होती है। मुझे खुशी है कि आप अपनी भूमि को संरक्षित रखने में संतुष्ट हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>अपनी युद्ध और विजय की जल्दी में, आपने ऐसे घटनाक्रमों को प्रारंभ किया है जिनके परिणाम आप अग्रहण नहीं कर सकते। घर पर रहकर संरक्षण करना बेहतर है, बाहर जाकर विजय हासिल करना नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>भूमि के लिए महत्वाकांक्षा वंशों की नाशक बीज होती है। मुझे खुशी है कि आप केवल अपनी जमीनों की रक्षा करना चाहते हैं। (Bhoomi ke liye mahatvakanksha vansho ki nashak beej hoti hai. Mujhe khushi hai ki aap keval apni zameeno ki raksha karna chahte hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>मैं आपकी विजयों को चिंता से देखता हूँ, लेकिन डर से नहीं। जानिए कि यदि आप जापान पर हमला करते हैं, तो हवा और समुद्र हमारी मदद के लिए होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>आपका खजाना बहुत अच्छी तरह से भर रहा है। ऐसी मजबूत आय होना हमेशा अच्छा लगता है, नहीं है ना?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>तुम्हारा साम्राज्य दिवालिया की ओर जा रहा है। ऋण बढ़ते जा रहे हैं, तो तुम कैसे अपनी बचत कर सकते हो?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>