<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTRO_TO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>हमें विश्व कांग्रेस में शामिल होने के लिए निमंत्रण मिला है। इस अंतर्राष्ट्रीय मंच पर, हम विश्व नेताओं के बीच उल्लेखनीय विषयों पर निर्णय लेंगे, रिज़ोल्यूशंस और समझौतों पर मतदान करेंगे। [NEWLINE] [NEWLINE] विश्व कांग्रेस हर 30 टर्न (स्टैंडर्ड स्पीड) में मिलता है। कांग्रेस के दौरान, खिलाड़ी अपनी एकत्रित [ICON_Favor] व्यापारिक फेवर का उपयोग करके रिजल्यूशंस और चर्चाओं पर मतदान करते हैं ताकि खेल के नियम अगली बार कांग्रेस से मिलने तक कैसे बदलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_2">
      <Text>हमें विश्व कांग्रेस के इस विशेष सत्र में बुलाया गया है। एक आपातकालीन स्थिति दुनिया की ध्यान माँगती है। [NEWLINE] [NEWLINE] खतरे के आवेदन के कारण खिलाड़ियों द्वारा (सैन्य आपातकाल में एक और खिलाड़ी के रूप में या राहत के लिए अनुरोध के रूप में पर्यावरण के रूप में) हर 15 टर्न (मानक गति) में विशेष सत्र बुलाए जा सकते हैं। इस चरण के दौरान, जो खतरे में शामिल हो सकते हैं, वे इस संबंधित चर्चा पर वोट करने के लिए सक्षम होंगे। अगर चर्चा पारित होती है, तो उन खिलाड़ियों को आपातकाल में शामिल होना होगा जिन्होंने इसके लिए वोट किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_OVER">
      <Text>विश्व संगोष्ठी समाप्त हो गई है। जल्द ही फिर से मिलेगी, लेकिन इस बीच, प्रभाव में नए खेल नियमों का लाभ उठाएं! आप उन्हें देख सकते हैं जाकर विदेशव्यापार में जाकर बाएं तरफ सबसे ऊपर के आइकन पर क्लिक करके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FLOODPLAIN_REVEAL">
      <Text>इस नदी में बाढ़ फैलाव हुए हैं, जिसका मतलब है कि यह फिर से बांध को तोड़ सकती है। इस नदी के साथ कभी भी बाढ़ हो सकती है। यह हमें जोखिम पेश करता है, लेकिन संभवतः लाभ भी हो सकता है।[NEWLINE][NEWLINE]नदी के किसी भी टाइल पर बाढ़ हो सकती है। बाढ़ के टाइल पर सुधारों को लूटा या नष्ट कर दिया जाएगा और टाइल पर जिले को लूटा जा सकता है, लेकिन इससे टाइल के उत्पादन में भी वृद्धि हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_VOLCANO_REVEAL">
      <Text>यह ज्वालामुखी अब शांत है, लेकिन भविष्य में किसी भी समय फिर से उठ सकती है। यह हमारे लोगों के लिए खतरा हो सकती है - या एक अप्रत्याशित आशीर्वाद। [NEWLINE] [NEWLINE] एक विस्फोट संबंधित टाइल के किसी भी समय प्रभावित हो सकता है। विस्फोट टाइल पर सुधार या नष्ट करेगा और टाइल पर अवसर प्रदान करने के रूप में यह उत्पादन बढ़ा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GEOTHERMAL_REVEAL">
      <Text>यहां जमीन से भाप निकलती है, घुमते हुए बादलों में उठती है। यह एक भूवैज्ञानिक फिशर है - एक जगह जहाँ ग्रह की गर्मी प्राकृतिक वेंट के माध्यम से बहार निकलती है। [NEWLINE][NEWLINE]समय के साथ, आप ऐसी प्राकृतिक विशेषताओं का उपयोग करने की अनुमति देने वाली प्रौद्योगिकियों का अध्ययन कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_CLIMATE_CHANGE">
      <Text>दुनिया गर्म हो रही है, और आने वाले कुछ गंभीर परिणाम हो सकते हैं। कुछ ध्रुवीय बर्फ पिघल गया है और भविष्य में निचली स्थापनाएं खतरे में हो सकती हैं। यदि तापमान आगे बढ़ता है, तो अतिरिक्त समुद्र तटीय मैदान बह सकते हैं, अंततः लहरों के नीचे पूरी तरह से डूब जाएंगे। हम विपदा के शहरों में एक बाढ़ अवरोधक निर्मित करना चाहते होंगे। जलवायु परिवर्तन भी बिगड़ते समय और अधिक आक्रामक तूफानों और सूखों का कारण बनेगा जो पहले से भूमि के पौष्टिकता लाभों को भी छीन सकते हैं। आप कभी भी Climate Screen पर दुनिया की जलवायु की जानकारी देख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONSUME_POWER_RESOURCE">
      <Text>हमारे लोगों ने एक नई ऊर्जा स्रोत बनाया है। जबकि वे आनंदित होते हैं, धुएं की धुंध स्काई में उठती है। ईंधन को जलाकर, हम वायुमंडल में सीओ 2 जोड़ रहे हैं। ऐसा जारी रखना अंततः धरती को गर्म कर देगा। [NEWLINE][NEWLINE]एक गर्म धरती समुद्र तल को बढ़ाने और तटीय क्षेत्रों को बाढ़ करने के कारण होगी। जबकि यह खतरा भविष्य में हो सकता है, आप शहरों और सभ्यता पर तटीय बाढ़ का असर कैसे होगा उसका विचार करना चाहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STORM_REVEAL">
      <Text>हवा कोंगारती है और बारिश झटके - भूमि पर एक ताकतवर तूफान चल रहा है! यहां खतरा है, लेकिन अवसर भी है। [NEWLINE] [NEWLINE] तूफान कुछ टाइलों पर गुजरते हुए धीरे-धीरे खत्म हो जाएगा। यह सुधार या नष्ट करेगा तथा किसी भी टाइल पर ज़िले को लूट सकता है, लेकिन इसके परिणामस्वरूप टाइल पर उत्पादन बढ़ सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DAM_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>हमारे लोगों की खोज यह दर्शाती है कि हम नदियों के प्रवाह को नियंत्रित कर सकते हैं और गंभीर बाढ़ से भी रोक सकते हैं। आपके पास अब बाँध जिला का निर्माण करने की क्षमता है। [NEWLINE] [NEWLINE] आप प्रत्येक नदी के लिए एक बाँध बना सकते हैं, जो इस नदी के अलग-अलग हिस्सों में बाढ़ों को रोकेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CANAL_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>हमारे लोग एक जलमार्ग की कल्पना करते हुए हैं जहां अभी तक कोई नहीं है, और यह नया खोज उन्हें इसे बनाने की अनुमति दे सकता है। अब आप कैनाल बनाने की क्षमता रखते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] इन्हें नौसेना इकाइयों और व्यापार कारवांओं को भूमि के माध्यम से जाने देते हैं। एक कैनाल किसी भी व्यापार मार्ग के यील्ड को बेहतर बनाएगा जो इससे गुजरता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_CONVENE">
      <Text>बहुत से देशों में बुद्धिमान मस्तिष्क सुलझाने के लिए शांतिपूर्ण सलाह देने की प्रस्तावना करते हैं। क्या हम विश्व कांग्रेस के लिए आवाज बुलंद करेंगे? [NEWLINE] [NEWLINE] विश्व कांग्रेस दुनिया की सभी सभ्यताओं का एक संगठन है। इस संगठन का सफलतापूर्वक उपयोग विदेशी विजय के एक आवश्यक हिस्से है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_ACCEPT">
      <Text>हमारे विनम्र विचार दुनिया के अन्य सभ्यताओं को प्रभावित कर चुके हैं, और हमारा चर्चा स्वीकार की गई है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_FAIL">
      <Text>हमारी अपीलों के बावजूद, हम दुनिया की अन्य सभ्यताओं को हमारे मुद्दे के बारे में मनाने में असमर्थ रहे। हमारी चर्चा अस्वीकृत हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_AVAILABLE">
      <Text>हमारे पास एक अवसर है कि खिलाड़ियों से एक आपातकालीन समस्या का सामना करने के लिए एकजुट होने की अनुरोध करें। क्या हम विश्व संघ को इस प्रस्ताव की पेशकश करेंगे? [NEWLINE] [NEWLINE] जब आपातकालीन स्थितियों को ट्रिगर करने के लिए शर्तें पूरी होती हैं, प्रभावित खिलाड़ी [ICON_Favor] राजनयिक फेवर खर्च करके विश्व संघ के एक विशेष सत्र का अनुरोध कर सकते हैं, जहां खिलाड़ी मतदान करेंगे कि क्या स्कोरड टूर्नामेंट शुरू करना चाहिए जिससे स्थिति से निपटा जा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PROPOSED_AND_WE_CAN_ADD">
      <Text>एक और सभ्यता ने एक आपातकालीन समस्या को संबोधित करने के लिए विश्व संघ की एक विशेष सत्र की मांग की है। हमारे पास अपनी आपातकालीन समस्या को चर्चा करने के लिए एक आपातकालीन मुद्दे को जोड़ना चाहिए? [NEWLINE] [NEWLINE] एक एकल विशेष सत्र में, कई आपातकालीन समस्याओं पर एक ही समय में चर्चा की जा सकती है। एक विशेष सत्र समाप्त होने के बाद, अन्य को बुलाया नहीं जा सकता है जब तक कुछ टर्न नहीं होते हैं: अगर आप चर्चा के प्रस्ताव करना चाहते हैं, तो अब समय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PASS">
      <Text>विश्व कांग्रेस ने सहमति दी है कि सभ्यताएं एक सामान्य कारण में साथ मिलकर काम कर सकती हैं। हम अन्य सभ्यताओं के साथ काम करके उनके स्वीकृति प्राप्त कर सकते हैं, या हम इस हस्तक्षेप में भाग नहीं लेना चुन सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1_XP2">
      <Text>हम बड़ी खतरे के खिलाफ दूसरी सभ्यताओं के साथ जुड़ गए हैं। अगर हम सफल होते हैं तो हमें बदला मिलेगा। लेकिन यदि हम अपनी मिशन में असफल हो जाते हैं, तो दुश्मन और मजबूत हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SCORED_COMPETITION_BEGUN">
      <Text>अब हम शांतिपूर्ण प्रतियोगिता में अन्य सभ्यताओं का सामना कर रहे हैं। इस गतिविधि में सबसे अधिक कुशल होने वाला कौन होगा? यदि हम अच्छी तरह से करते हैं, तो हम शक्तिशाली बोनस के साथ यहाँ से चले जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DENOUNCED">
      <Text>फुसलाहट या द्वेष से, दुनिया में एक और सभ्यता हमारी कार्रवाई से नाराज हो गई है। वे अपना असन्तोष दिखाने के लिए दुनिया के सामने हमें निंदा करते हुए खंडन कर दिया हैं। वे शायद हमारे साथ भविष्य की जंग को बहाना देने की तैयारी कर रहे हों। हमें सावधान रहना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>हमने एक दूसरी सभ्यता की इच्छा के विरुद्ध खड़ा होकर उन्हें नाराज कर दिया है। उन्हें हमारे खिलाफ शिकायत है, जो भविष्य में उनके साथ काम करने को अधिक मुश्किल बना सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_AI_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>दूसरी सभ्यता के कार्य हमारे मान सम्मान के खिलाफ हैं। हमारे पास उनके खिलाफ शिकायत है, जो अन्य सभ्यताओं के सामने हमारी कार्रवाई को जायज़ बना सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GAINS_FAVOR">
      <Text>विश्व संगठन हमारी इस संकल्प के संबंध में हमारी कार्रवाई स्वीकार करता है। हमने दूसरी सभ्यताओं के साथ राजनैतिक अनुगम प्राप्त किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_CB_REVOKED">
      <Text>विश्व कांग्रेस ने तय किया है कि हमारे वर्तमान युद्ध के लिए हमारा कारण बेकार था। हम अब इससे विदेशी लाभ का दावा नहीं करते हैं। हमें सावधान रहना चाहिए कि हम विदेशी रूप से अलग होने से बचें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIV_MAKES_REQUEST">
      <Text>दुनिया में एक और सभ्यता ने आपसे आधिकारिक रूप से अनुरोध किया है। इस महत्वपूर्ण पल के दौरान आपका व्यवहार इस सभ्यता के साथ भविष्य के संबंधों का निर्णय लेने में मददगार साबित होगा। [NEWLINE] [NEWLINE] आप अनुरोध का कैसे प्रतिक्रिया करते हैं और इसके बाद व्यवहार करते हैं, उसके अनुसार, इस सभ्यता के लिए अन्य विकल्प उपलब्ध हो सकते हैं - जिसमें कासुस बेली भी शामिल हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_ABLE_REQUEST">
      <Text>दुनिया में एक और सभ्यता के साथ महत्वपूर्ण राजनीतिक स्थिति उत्पन्न हो गई है। आप एक अन्य सभ्यता से अनुरोध कर सकते हैं। ये अनुरोध आपके और अन्य सभ्यताओं के संबंधों में महत्वपूर्ण क्षणों को दर्शाते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]दूसरी सभ्यता के प्रतिक्रिया के आधार पर, आपके पास अन्य राजनयिक विकल्प उपलब्ध हो सकते हैं - जिसमें उस सभ्यता के साथ युद्ध जस्टिफाई करने के लिए कारण हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STRATEGIC_RESOURCE_AVAILABLE">
      <Text>हमने एक रणनीतिक संसाधन जमा करना शुरू कर दिया है! हमारे लोग जानते हैं कि यह नया संसाधन कुछ सैन्य इकाइयों के निर्माण के लिए आवश्यक हो सकता है और वे इसे भविष्य में उपयोग के लिए स्टॉकपाइल करेंगे। हमें इस संसाधन के उपयोग का प्रबंधन करना चाहिए ताकि हम इससे सर्वाधिक फायदा उठा सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_UNIT_REQUIRES_FUEL_BUILT">
      <Text>अब हम एक सैन्य इकाई को प्रशिक्षित कर सकते हैं जो रणनीतिक संसाधन की आवश्यकता होती है। यदि हम अपनी स्टॉकपाइल में संसाधन की पर्याप्त आपूर्ति नहीं रखते हैं, तो युद्ध में यह काफी कम प्रभावी होगी। [NEWLINE] [NEWLINE] ये इकाइयां संसाधनों की निरंतर आपूर्ति की आवश्यकता रखती हैं। हमें सुनिश्चित करना चाहिए कि हमारे पास उन संसाधनों की आपूर्ति हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_POWER_REQUIRED_BUILDABLE">
      <Text>हमारे सबसे बुद्धिमान मनों ने एक नया उपकरण बनाने के लिए योजनाएं विकसित की हैं, लेकिन इसके लिए मानव प्रयास से अधिक ऊर्जा का नियमित स्रोत चाहिए होगा। हमें एक तरीका विकसित करना होगा कि हम इसका उपयोग करने के लिए हमारे शहरों को ऊर्जा प्रदान कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DIRTY_POWER_AVAILABLE">
      <Text>हमें अपने शहर को ऊर्जा प्रदान करने का एक तरीका सीखा है, लेकिन इसके लिए हमें ईंधन जलाने की आवश्यकता होगी। यह स्रोत धुआं और प्रदूषण उत्पन्न करेगा, इसलिए हमें लागत और लाभ को ध्यान से वजन देना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CLEAN_POWER_AVAILABLE">
      <Text>बहुत अच्छी खबर! हमारे पास एक नई विधि है जिससे हम Power उत्पादित कर सकते हैं - जो ईंधन जलाने से दुनिया को नहीं प्रदूषित करेगा। इससे हम अपने शहरों को Power प्रदान कर सकेंगे बिना पर्यावरण को नुकसान पहुंचाने का खतरा उठाये।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_POWER_SHORTAGE">
      <Text>इस शहर में काम अस्थिर होता है, क्योंकि इस शहर में ऊर्जा की कमी है। यदि हमारे पास पर्याप्त संसाधन स्टॉक नहीं हैं, तो हमारी इकाइयाँ, शहर और सभ्यता अपनी सर्वोच्च क्षमता तक पहुँच नहीं पाएँगी। [NEWLINE][NEWLINE] हमें इस शहर को ऊर्जा प्रदान करने वाली एक इमारत बनानी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_NEGATIVE_RESOURCE_RATE">
      <Text>अब हमारे संसाधनों की अधिक मांग है और हमारी स्टॉकपाइल खत्म होने का खतरा है। यदि ऐसा होता है, तो हमारी इकाइयों की कारगरता कम हो जाएगी। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि हमारे पास संसाधन नहीं हैं, तो जो कोई भी संसाधन की आवश्यकता वाली इकाई लड़ाई में कम कारगर हो जाएगी। हम कम इकाइयां बनाने का विचार कर सकते हैं, या हमारे पास जो संसाधन हैं, उन्हें बेहतर तरीके से उपयोग करने की तलाश कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>हमारे वैज्ञानिक और अभियंता यह मानते हैं कि वे एक जहां दूरी पर नये घर ले जाने के लिए योग्य जहाज बना सकते हैं। इस उपलब्धि को हासिल करना मानव इतिहास की सबसे बड़ी तकनीकी उपलब्धि होगी, और हमारी सभ्यता की स्थानीयता को इतिहास में सुनिश्चित करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_SUPPORT_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>हमारी दूरस्थ दुनिया में बसने के लिए हमारी अंतरिक्ष जहाज अपनी यात्रा पर निकल चुका है, लेकिन इसे आगे बढ़ाने के लिए अधिक संभावनाएं उपलब्ध हैं। हम अतिरिक्त परियोजनाओं का निर्माण कर सकते हैं जो इस यात्रा को तेज करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FUTURE_ERA_IMMINENT">
      <Text>विज्ञान के रहस्य और संस्कृति के प्रश्न अभी भी हमारे सामने खुले हैं, लेकिन अब खोजों के बीच के संबंध खुशियों से भरे हुए हैं। हमारी जांच बढ़ती जाएगी, तकनीकों और नागरिकता के बीच संबंध समय के साथ सामने आएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROUTE_MOUNTAIN_AVAILABLE">
      <Text>आकाश को स्पर्श करने वाले पहाड़ दूसरों को आशंकित करते हो सकते हैं, लेकिन हमारे लोगों के पास उन्हें पार करने के तरीकों का ज्ञान है। पहाड़ों को पार करना हमारी इकाईओं के लिए यात्रा को आसान बनाएगा - साथ ही हमारे दुश्मनों के लिए भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_RAILROAD_AVAILABLE">
      <Text>एक रेलवे एक महंगा काम है, लेकिन यह हमारी व्यापार शक्ति और उसकी पंक्ति पर हमारी इकाइयों की गति को बढ़ाएगा। हमें यह विचार करना चाहिए कि इन्हें कहां बनाना है। इस काम के लिए सैन्य अभियंता आवश्यक होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROCKBAND_AVAILABLE">
      <Text>हमारी सभ्यता के पास रॉक बैंड भर्ती करने की क्षमता है! इन विश्व-स्तर के कलाकारों को शहर में विश्वास में खरीदा जा सकता है। उन्हें दूरस्थ देशों में टूर पर भेजें और कॉन्सर्ट देकर हमारी सभ्यता के लिए पर्यटन उत्पन्न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_COASTAL_LOWLANDS">
      <Text>हमारे लोगों ने समुद्र की लहरों की ध्वनि के साथ निचले तट के अलावा एक शहर बनाने का फैसला किया है। लेकिन यह कमी भूमि है, और अगर समुद्र तल स्तर बढ़ता है तो इसमें बाढ़ आ सकती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WELCOME">
      <Text>सभी का स्वागत है Civilization VI: Gathering Storm में! यह गाइड आपको इस एक्सपैंशन में नए फीचर्स के बारे में परिचय देगा। अतिरिक्त जानकारी Civilopedia और Advisor tips में उपलब्ध है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>विश्व कांग्रेस वह जगह है जहां आप दुनिया के अन्य सभ्यताओं के बीच अपनी आवाज को सुनाते हैं। यह नई राजनयिक विजय का भी एक महत्वपूर्ण हिस्सा है। विश्व कांग्रेस के लिए प्रस्तावों को वोट के लिए भेजा जाता है, और दो तरह के होते हैं: संधि और चर्चाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1">
      <Text>निर्णय सभी सभ्यताओं पर प्रभाव डालते हैं, जैसे कि एक लक्जरी संसाधन को प्रतिबंधित करना या प्रत्येक संसाधन की प्रति से अतिरिक्त [ICON_Amenities] सुविधाएं प्राप्त करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2">
      <Text>विचारविमर्श विश्व कांग्रेस के सदस्यों द्वारा संभवतः स्कोर किए जाने वाली प्रतियोगिताओं या अतिआवश्यकता की स्थितियों में शामिल होने की संभावनाएं हैं, जैसे विश्व खेल या धार्मिक आपातकाल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3">
      <Text>सदस्य अगर उन्हें आपातकालीन समस्या का सामना करना पड़ता है, जैसे-प्रकृति के आपदा के बाद सहायता की मांग, तो वे एक विशेष अधिवेशन को बुला सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR">
      <Text>[ICON_Favor] राजनयिक उपक्रम खेल में एक नई मुद्रा है। आपके राजनयिक कार्य कुछ [ICON_Favor] राजनयिक उपक्रम अर्जित करेंगे जो आपको विश्व संगठन में उपयोग करने के लिए मदद करेगा या दूसरों को बाधा पहुंचाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS">
      <Text>इन फवर के बारे में अधिक जानकारी के लिए, कृपया गेम खेलते समय फवर पैनल को देखें। [NEWLINE][NEWLINE] फवर आपको विभिन्न लाभ प्रदान करते हैं जो खेल में महत्वपूर्ण हो सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] फवरों को प्रभावित करने के लिए आपको अपने संगठन के साथ खुशी से मदद करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Favor] राजनयिक अनुदान बंधनों, जिनमें आप सुजेरेन हैं, स्कोअर विजेताओं में सफलता और अधिक से कमाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2">
      <Text>एक गेम के माध्यम से [ICON_Favor] राजनय के माध्यम से बड़े और छोटे तरीके हैं। कुछ कार्रवाई एक बार में बड़ा [ICON_Favor] आउटपुट प्रदान करेंगे, और कुछ कार्रवाई धीरे-धीरे [ICON_Favor] का आउटपुट प्रदान करेंगी। विश्व कांग्रेस में अपनी स्थिति को मजबूत करने के लिए अन्य खिलाड़ियों के [ICON_Favor] के लिए व्यापार करने का प्रयास करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3">
      <Text>आप अन्य खिलाड़ियों से वचन निकालने, कांग्रेस की विशेष सत्र बुलाने और वर्ल्ड कांग्रेस में वोट खरीदने के लिए अपने [ICON_Favor] डिप्लोमेटिक फेवर का खर्च कर सकते हैं।  या बाद के युगों में डिप्लोमेटिक विजय बिंदु पाने के लिए खेल भर डिप्लोमेटिक फेवर बचा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY">
      <Text>नई दूतावासी विजय को प्रस्तावित करने के लिए राजनयिक विजय अंक इकट्ठा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3}

(NOTE: I AM NOT PROVIDING THE TRANSLATION OF THE DETAILS AS THEY ARE NOT GIVEN IN THE QUESTION.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1">
      <Text>जब विश्व कांग्रेस संगोष्ठी को संबोधित किया जाएगा, तब निर्णय के लिए कई संकल्पों का लाभ होगा। संकल्पों को निर्णय लेने पर, उन सभी खिलाड़ियों को एक राजनयिक विजय बिंदु प्राप्त होगा जिन्होंने जीतते लक्ष्य और विकल्प का चयन किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2">
      <Text>आधुनिक युग से शुरू होकर खिलाड़ियों को विश्व संघ में उनके [ICON_Favor] राजनयिक अनुशंसा का उपयोग करके राजनयिक विजय अंकों के लिए प्रतिस्पर्धा करने की अनुमति होगी। जीतें और खुद को विजय के नजदीक ले जाएँ, या दूसरे खिलाड़ियों को उनके अपने अंतिम लक्ष्य तक पहुंचने से रोकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3">
      <Text>आपातकालीन स्थितियां जैसे मदद की मांग और विश्व खेल उन खिलाड़ियों को खिलाड़ियों को डिप्लोमैटिक विजय बिंदुओं प्रदान करेंगी जो सबसे अधिक स्कोर प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES">
      <Text>पिछली गर्मजोशी प्रणाली को दूसरे खिलाड़ियों के दृष्टिकोण से आपकी युद्धप्रिय कार्रवाई को दर्शाने वाली एक नई प्रतिनिधि [ICON_STAT_GRIEVANCE] अपराध के रूप में बदल दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS">
      <Text>यहाँ कुछ लोग अपनी शिकायतों को लेकर बहुत तनाव में रहते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] कुछ लोगों का मानना है कि उन्हें इस समाज में इश्तेहार नहीं मिल रहा है जो उन्हें चाहिए था। [NEWLINE][NEWLINE] हमें इन शिकायतों का समाधान करना होगा ताकि समुदाय में एक अच्छा माहौल रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1">
      <Text>अब, जब अन्य खिलाड़ियों ने आपको निंदा, युद्ध की घोषणा या आपकी एक शहर को जब्त या नष्ट करके आपके साथ गलत किया हो, तो आपको उनके खिलाफ [ICON_STAT_GRIEVANCE] शिकायत होती है और आप दुनिया की सहमति के साथ उत्तरदायी ढंग से प्रतिक्रिया कर सकते हैं। अब अन्योन्य युद्ध के बाद एक निष्पक्ष जुर्माने के लिए आपको निंदा नहीं किया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2">
      <Text>आप अन्य खिलाड़ियों से वादों का अनुरोध करने के लिए [ICON_STAT_GRIEVANCE] शिकायतों का उपयोग कर सकते हैं। यदि दूसरा खिलाड़ी आपकी इच्छाओं के खिलाफ जारी रहता है जैसा आप इस तरीके से दर्शाते हैं, तो वे निरंतर [ICON_STAT_GRIEVANCE] शिकायतों को उत्पन्न करेंगे जिन्हें आप उनके खिलाफ एक युद्ध के लिए जायज करने के लिए उपयोग कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3">
      <Text>लेकिन दुनिया आमतौर पर आपके खिलाफ दूसरे खिलाड़ियों की [ICON_STAT_GRIEVANCE] कुल शिकायतों पर ध्यान देती है। यदि आपने दूसरों को अधिक शिकायत की है तो उनसे अधिक शिकायत नहीं की है, तो तीसरे पक्ष को इस बारे में पता चलेगा और यह उनके आपके बारे में राय पर प्रभाव डालेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT">
      <Text>सिविलाइजेशन VI: गैदरिंग स्टोर्म में, आपके चारों तरफ का वातावरण पहले से ज्यादा जीवंत है। बाढ़, तूफान और ज्वालामुखी जैसी प्राकृतिक आपदाओं से आपके सुधार और जिलों को नुकसान पहुंच सकती हैं - लेकिन वे एक बार गुजर जाने के बाद भूमि की ताजगी और समृद्धि लाने में सक्षम हो सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1">
      <Text>ब्लिज़र्ड से धूल झमावट, टॉर्नेडो से हरिकेन तक, तूफानों से लड़ना और एक और चुनौती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2">
      <Text>बाढ़ लगभग सुधराव पर नुकसान पहुंचा सकती है, लेकिन वह टाइल पर [ICON_Food] खाद्य उत्पादन को भी बढ़ा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_VOLCANOES">
      <Text>ज्वालामुखियां उच्च जोखिम, लेकिन उच्च फायदे वाली बस्तियों के स्थान होती हैं। ज्वालामुखी विस्फोट निरीक्षण, जिलों और इमारतों को लूट सकते हैं और यहाँ तक ​​कि इकाइयों को मार या नुकसान पहुंचा सकते हैं। लेकिन ज्वालामुखी मिट्टी बहुत मूल्यवान और बहुत उर्वरक होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GEOTHERMAL">
      <Text>भूगर्भीय फिशर नए सुविधाओं की पेशकश करते हैं जो पास के इमारतों या जिलों के लिए अतिरिक्त [ICON_Amenities] सुविधाएं या [ICON_Tourism] पर्यटन जैसे लाभ प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES">
      <Text>रणनीतिक संसाधनों को दो टाइप में विभाजित किया गया है: ईंधन और सामग्री। ईंधन संसाधन आपके शहरों की [ICON_Power] ऊर्जा की आवश्यकताओं को पूरा करने के लिए उपयोग किए जाते हैं, जबकि सामग्री संसाधन संसाधन-आधारित इकाइयों को उत्पादित करने के लिए आवश्यक होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2} 

(STRATEGIC RESOURCES ARE ESSENTIAL RESOURCES REQUIRED FOR ADVANCED UNITS AND BUILDINGS.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>अपने शहर में [ICON_Power] ऊर्जा का प्रबंध करें ताकि देर से खेल भवन अधिक प्रभावी हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>अन्य सभ्यताओं के साथ व्यापार वस्तु संसाधन और ईंधन कीजिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES">
      <Text>आपके संसाधन उपयोग के बारे में आपके चुनाव सीधे दुनिया के तापमान पर प्रभाव डालते हैं और उठते समुद्र तटों का कारण बन सकते हैं। कुछ तटीय टाइल जलमग्न होने या पूरी तरह से डूबने का खतरा होता है। शहर बसाने के समय, इन तटीय निम्नतम टाइलों के खतरे को ध्यान में रखें, लेकिन इस बात को ध्यान में रखें कि परमाणु काल में, जलभंडार इन टाइलों को संरक्षित करने के लिए उपयोग किए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>इस प्रकार जल जुआले से माहौल गर्म होता है, जिससे घुले हुए बर्फीले चोटियों और बढ़ती हुई समुद्र तल की स्तर दोनों होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>आपके सेटलर अब आपको बताएगा कि क्या आप समुद्र तट के पास कम ऊँची जगह में शहर बना रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3">
      <Text>बाढ़ बाधा आपके शहर को उभरते समुद्र से सुरक्षित रखने में बाढ़ बाधा आवरण मदद करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_MORE">
      <Text>सभी के लिए विकासशील वि ष्टि VI: संग्रहीत तूफान में और भी बहुत कुछ खोजने के लिए है, टेक्नोलॉजी और सिविक ट्रीज़ में नए युग, नए ऐतिहासिक पल, जागतिक इकाइयों में नए विशाल मौत के रोबोट समेत, नए प्रणेताओं और सबसे अधिक संबंधित नए प्रणालियों के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END">
      <Text>क्या आपकी सभ्यता गटरिंग तूफान से निपटेगी? सिड मीयर कीविलाइजेशन VI में आप कैसे शासन करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>आप हमेशा विशेषज्ञ से परामर्श ले सकते हैं, सिविलोपीडिया की जांच कर सकते हैं या पॉज मेनू में इस ट्यूटोरियल को फिर से खोल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--City Panel Advisor-->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_INTRO">
      <Text>ऊर्जा उत्पादित करने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_PLANTS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]इस शहर या नजदीकी शहर में एक पावर प्लांट बनाएं और सुनिश्चित करें कि आपके पास इस्तेमाल होने वाली संसाधनों ([ICON_RESOURCE_COAL] कोयला, [ICON_RESOURCE_OIL] तेल या [ICON_RESOURCE_URANIUM] यूरेनियम) का एक स्टॉक हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HYDROELECTRIC_DAM">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]एक बांध जिला और एक हाइड्रोइलेक्ट्रिक डैम भवन बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RENEWABLE_ENERGY">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]उन्नत तकनीकों का अनुसंधान करें और सौर फार्म, विंड फार्म, ऑफशोर विंड फार्म या भूगर्भीय संयंत्र जैसी टाइल सुधारों का निर्माण करें।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>