<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Захист від зомбі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Гра-режим "Захист від зомбі" вводить небезпечну загрозу для вашої цивілізації: мертві, які не залишаються мертвими. Зомбі можуть відроджуватися з попелу війни, і, як вони полюють на ваші і інші землі, вони поширюють своє смертельне прокляття далі. Спробуйте утримати їх від переповнення ваших міст, принаймні ще на один хід!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_TITLE">
      <Text>Зомбі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_1">
      <Text>Зомбі - це ближнього бою військові одиниці, що блукають по пустелях. Вони не можуть розграбувати ваші покращення, просто не цікавляться цим. Але вони негайно нападуть на будь-яку одиницю, яка блукає навколо зовнішніх меж, тому будьте обачними, виходячи з міста. Вони також можуть атакувати ваші міста, перетворюючи будь-яке знищене населення в ще більше зомбі...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_2">
      <Text>Якщо одиниця помирає на мапі, є невелика ймовірність, що вона повернеться як одиниця Зомбі декілька ходів пізніше. Однак, якщо одиницю знищила Зомбі, вона обов'язково воскресне на наступному ході. Небезпека неживих стежкою зростає, оскільки кожен знищений Зомбі десь у світі робить залишаючихся і нових Зомбі сильнішими і сильнішими. Переконайтеся, що знаєте, в що втягуєтесь, коли йдете на війну з мерцями!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_3">
      <Text>Святі місця та кампуси є тимчасовим рішенням проти зомбі-горди. Використання проекту "Turn Undead" на святому місці або проекту "Dark Signal" на кампусі дозволить вам тимчасово взяти під контроль зомбі в межах вашого міста, що означає, що ви можете повернути горду проти своїх ворогів. Просто переконайтеся, що ви захищені від їх досягнення, коли ваш контроль закінчується ... або коли ви стратегічно його завершуєте. Крім того, ваші шпигуни можуть поширювати смертельне прокляття на ваших ворогів за допомогою дії "Zombie Outbreak".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_TITLE">
      <Text>Оборона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_1">
      <Text>Ваші землі не без захисту від орди. Окрім Проектів на священних місцях або університетах, ваші будівельники можуть створювати Барикади або Пастки, щоб допомогти захиститися від ворогів (живих або мертвих). Барикада завдає незначної шкоди будь-якому ворожому підрозділу, який проходить через неї або прилеглі плитки, а Пастка завдає значної шкоди будь-якому ворожому підрозділу, який проходить через неї безпосередньо. Пізні ери можуть дати можливість створювати більш потужні Барикади або Пастки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_2">
      <Text>Хоча вони можуть стати потужними захистами проти неживих, вони також можуть бути корисними проти більш – жвавих – ворогів, оскільки завдають шкоди будь-якому типу ворога. Плануйте їх стратегічно, і ви можливо витримаєте весь нічний наштурх.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нечисть зомбі викликає страх завдяки їхній неоднозначності. Чи є вони просто живою матерією, чи живими істотами певного роду? Захист від людей базується на багатьох речах, які просто не застосовуються до ходячих мерців: біль, інтимідація, виснаження. Колючий дріт нічого не значить для чогось, що не може відчувати. Крім того, зброя проти зомбі обмежена: зомбі не будують требушетів; вони не стріляють стрілами. Тому захист від мерців розглядає неживе не як мислячого ворога, а як рухому матеріал - гострі палиці не намагається вбивати, але намагається унеможливити рух, вежі з висувними сходами надають притулку від ворогів без мозку, які не можуть залізти по веревці, канали містять ворогів, які не можуть побудувати міст. Принаймні, до тих пір, доки їх не стане занадто багато.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ходячі мерці не втомлюються. Це їх перевага - подібно до моря, вони постійно натискують на бар'єри, споруджені, щоб їх зупинити. З часом стіни з дерева і бамбука ламаються, а навіть стіни з каменю руйнуються. Тут використовуються сучасні матеріали - залізобетон, сталь. Так само, як фортеця зіркової форми епохи Ренесансу зі своїми нахиленими стінами була розроблена для відбивання, а не поглинання впливу гарматного вогню, сучасні оборонні споруди наголошують на відбитті ходячих мерців, а не просто на їх зупинці. Гнучкі матеріали похиляються, але не ламаються, коли мерці безперестанку на них натискують. Гладкі поверхні не дають можливості хвататися за кістячні пальці, а шлюзові ворота дозволяють очищати канали та рови, щоб запобігти нашаруванню трупів, які могли подолати старі форми захисту від зомбі. Ми повинні бути захищені за допомогою цих споруд. Ми повинні бути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча стіни є видом оборони, який намагається утримати ворогів на відстані, пастки намагаються вбити, сповільнити або паралізувати їх. І хоча блукаючі мерці неуступні, вони не розумні. Один людина на вежі, зі своїм соковитим людським мозком, може діяти як достатньо приманка, щоб привернути мерців - або ворожих людей, які намагаються знищити "неохороненого" ворога - на близьку відстань, де їх можна вбити. Але відправлення мерців на той світ потребує набагато більше, ніж боротьба з людськими ворогами. Їх не можна змусити втекти або навіть критично поранити; їх потрібно знищити. Стародавні пастки могли включати горіння смоли, приховані ями або просто башти, наповнені лучниками. Тобто, доки стріли не закінчаться</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З роками ми дізнавались більше про загрозу неживих. Раніше пастки використовували живих людей (добровільно чи ні) як приманку, але інженери розробили хімічні або тваринні замінники. Крім того, голівні кулі або протиособистісні кулі наносять більше шкоди тканині та забезпечують більшу точність. Не кожен лучник - Вільям Телл, здатний влучити в яблуко з арбалета, і нарізка та приціли означають все більш точні "вбивства", а бункери зі снайперами працюють так само добре проти мерців, як і проти інших ворогів. Вдосконалений нафта і напалм дозволяють розкладати зомбі - або людські ворожість - способами, які раніше не були доступні. Крім того, сучасні пастки грають на слабостях зомбі: гора неживих, які нескінченно марширують у колі, переслідуючи мозок на механічній доріжці, як у собачих перегонів, може бути гораздо ефективнішою, ніж проста яма.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зомбі стали одними з найбільш впізнаваних тропів жаху. Але зображення голодних, ковзаючих трупів, і особливо ідея глобальної пандемії мерців, з'явилася тільки в останні роки. У багатьох карибських фольклорних традиціях зомбі або джамбі - це загальна категорія зловісного духу, який походить з західноафриканських традицій. Але в Гаїті зомбі став чимось іншим - замінником всіх жахів рабства. Для рабовласників в колонії Сен-Домінго життя було майже невитриманим. Смерть, принаймні, обіцяла визволення і повернення назад до раю в Африці, де нарешті вони могли бути вільними. Але самогубство закриє ці двері і змусить нещасний дух залишатися назавжди в Карибському басейні, назавжди зневоленим - зомбі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після Революції в Гаїті зомбі увійшов в місцевий фольклор як слуга злобного чаклуна, або протиоповідомленнях як священик вуду. Зомбі, заспокоєний або знову оживлений, продовжував працювати на свого господаря, нагадуючи жахливе повернення рабства до людей, які важко боролися, щоб стати і залишатися вільними. Саме в цьому першому розумінні зомбі вперше з'явився ​​в глобальній поп-культурі. Американські фільми використовували зомбі як символ екзотичної магії в тому, що часто були расистські зображення карибських або просто "інших" релігій. В інших місцях зомбі з'являлися як страх втрати своєї праці, будь то повернення прямого рабства, чи як метафора заплутаного і експлуатативного способу прояву нових форм капіталізму в таких регіонах, як Південна Африка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але більшість людей можуть бути знайомі з гордами, прославленими Джорджем Ромеро в його фільмі «Нiч живих мерців». Тут Ромеро презентує світ, перевернутий догори дригом, коли непоховані мерці повертаються до життя. Наприклад, Ромеро ніколи не використовує термін «зомбі», замість цього називаючи їх «гулями» - це саме по собі посилання на арабський канібальний дух. Зомбі у кінці 20 століття стали новою метафорою, з'явившись як прояв бездумного, бездушного споживання; страхів про наслідки від ядерної аварії; або загрози масштабної соціальної перевороту. У 21 столітті зомбі стали тісно пов'язані зі страхом перед хворобою та занепадом суспільства. Локус жаху змінився зі страху втрати контролю над собою на фантазію про виживання після того, як все інше здається вмерлим. Тут зомбі - це цілком руйнівна сила - руйнування, яке ви можете, можливо, перетворити на свою користь.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>