<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_LOCATION">
      <Text>Південно-Західна Європа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_SIZE">
      <Text>92 090 квадратних кілометрів (57 222 квадратних миль)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_POPULATION">
      <Text>10 302 674 (у 2020 році)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_CAPITAL">
      <Text>Лісабон (Лісбоа)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Португалія перетворилася з маленького середньовічного королівства на Атлантичному узбережжі Піренейського півострова в масштабну морську імперію. У своєму розквіті у 1500-х роках Португалія контролювала частину Південної Америки, Африки, Азії та Океанії. Як одна з перших європейських країн, що зайнялася колоніальними підприємствами, Португалія несе відповідальність за першу велику хвилю глобалізації: рух людей, ідей та спецій по всьому світу в масштабах, небачених раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як і більшість Європи, регіон, який одного дня став Португалією, потерпав від регіональних конфліктів та завойовань. Спочатку він був частиною римської Лузитанії, аль-Андалус став частиною Португалії після Римської імперії. Але не дозволяйте слову "завойування" надто темно забарвити картину: життя в аль-Андалусі на зламі першого тисячоліття було яскравою плямою порівняно з багатьма частинами Західної Європи, оскільки, поки Європа перебувала в епоху темряви, мистецтво та навчання процвітали на півострові завдяки центрам, таким як Кордова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Умейядська влада тривала до 1100-х років, коли Дом Афонсу Генрікеш очолив успішну повстання. За це Афонсу I було присвоєно звання "Засновник", визнанням того, що він заснував першу незалежну португальську державу. Афонсу, разом з іншими християнськими королями у регіоні, продовжував Реконкісту - кампанію з повалення маврської (мусульманської) влади в Іберії. Знаменито, Альфонсу взяв Лісабону в 1147 році, з допомогою (ненавмисно) потоку англійських хрестоносців, які шукали притулку в Португалії, щоб уникнути бурхливого Атлантичного океану. Розуміючи, що вони можуть боротися своєю версією хрестових походів ближче до дому, вони залишилися та допомогли вигнати умейядів з регіону (їм дозволено було розбагатіти на захоплених містах та викуповувати полонених як плату). У 1249 році Афонсу III захопив південне місто Фаро, закріпивши португальську домінантність у регіоні. До 13 століття кордони Португалії були порівнянні з тими, що є сьогодні, і вони уклали альянс з англійцями, який мав тривати століттями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З здобуттям незалежності Португалії настав час морських відкриттів. Португальці тепер контролювали потужні морські порти та користувалися перевагами астрономії та математики Умайядів, що дозволяло їм скористатися своїм узбережжям, щоб подорожувати по відомому (і згодом невідомому) океану. Ці дві риси дозволили Португалії зробити ставку на торгівлю з Азією, ризикуючи перетнути небезпечні води, замість того, щоб покладатися на посередників, які складали Шовковий шлях - багато з яких ще не змогли звикнути до втрат Умайядів. З цим на увазі, Жуан I, зі своїми трьома синами, принцем Дуарте, принцем Педру та принцом Генріхом "Навігатором", розпочав Епоху відкриттів - відкриття, звичайно, для португальців; мешканці Малакки, Гоа та Анголи могли мати інші слова для цього. Цей завоювання було на певний час наступним кроком після Реконкісти - першої реальної заморської колонії для португальців було завоювання Сеути, в Північній Африці, дуже близько до португальського узбережжя. Португальці продовжували "досліджувати" моря і створювати колонії, починаючи вздовж узбережжя Африки та рухаючись аж до Індії та Східної Азії. До початку 1500-х років існував ряд португальських колоній, що майже охоплювали весь світ, включаючи такі місця, як Ангола, Мозамбік, Сомалі, Гоа (в Індії), Малакка (в сучасній Малайзії), Тімор та торгова пошта в Японії. Створення цих колоній та торгових маршрутів зробило Португалію дуже могутньою та дуже багатою за короткий час, оскільки португальські купці контролювали імпорт та експорт золота, спецій, а також торгівлю зі зневажаними особами, що призвело до збільшення багатства і спраги до нових завоювань, нових торгових товарів - і нових прихильників католицизму, акцент на яких призвело до занепаду португальських колоній у багатьох місцях; малайські султани та японські дайміо не були проти торгівлі, але обернення на іншу релігію загрожувало розколом їх політичних структур (що не змогли зробити більш кмітливі голландці).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Португалія мала дружню ривальність зі своїм сусідом Іспанією, коли доходило до дослідження. Після того, як Крістофор Колумб "відкрив" Америку в 1492 році і зміцнив іспанські права на цю територію, Португалія зрозуміла, що їй потрібно знайти спосіб піднятися вище за свого сусіда. Португальські дослідники натрапили на узбережжя Бразилії, і після гіркої суперечки з Іспанією, до розв'язання конфлікту був змушений втрутитися Папа підписанням Тордесильського договору, який поділив "відкриття" Нового Світу: ті, що знаходилися на сході від лінії, належали Португалії, а на заході - Іспанії. Обидві сторони вважали це достатньо задовільним (ніхто, здається, не консультувався з місцевими жителями) і продовжували свої завоювання, але коли європейські дослідники почали заповнювати карту, швидко стало зрозуміло, що Іспанія успадкувала багату на золото Мексику, Перу та більшість Північної Америки, тоді як Португалії дістався лише бразильський узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Мир з сусідом не триває довго, і після серії нещасних подій в Португалії, пов'язаних з троном без спадкоємців, Португалія опинилася з іспанським королем. Філіпп II Іспанський претендував на трон через лінію своєї матері та наступив на Португалію. Після його вирішальних перемог, він був коронований Філіппом І Португальським (адже він не міг бути Філіппом ІІ там, де не було попереднього Філіппа І). Португалія не стала незалежною знову аж до 1640 року після Війни за португальське відродження, і навіть тоді їм довелося чекати інших 28 років, щоб Іспанія визнала їхню незалежність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Фортуна зійшла на порог після того, як було відкрито золото в Бразилі. Новий потік багатства допоміг збагатити економіку Португалії та надав їм фінансову подушку, що було дуже потрібне, коли в 1755 році Лісабон став жертвою землетрусу дев'ятого рівня. Себастьян Жозе де Карвалью і Мелу, або скорочено маркіз Помбал, вижив руйнування і без зупинки приступив до відновлення міста. Його швидка дія дозволила місту відродитись за рік, а в один рух блискучості він зробив так, що будівлі були спроектовані, щоб витримувати землетруси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Наполеон інвазував Португалію як частину своєї завоювальної кампанії в Європі у 1800-х роках, а коли він захопив Лісабон, португальська столиця переїхала до Бразилії, до Ріо-де-Жанейро. Португалія відбила наступ Наполеона за допомогою їхніх англійських союзників, що укріпило зв'язок, який був присутнім з самого початку. Але цей перехід означав кінець бразильського претендування Португалії: в кінці війни Лісабон знову став столицею, після того, як Бразилія оголосила свою незалежність від Португалії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Сьогодні Португалія залишається сильно католицькою країною та є ядром Європейського Союзу. Вона залишається відомою своєю їжею та напоями (включаючи зелене вино!), меланхолійною музикою фаду та космополітичним поглядом. Португалія та Великобританія підтримують тісні зв'язки, хоча в пік туристичного сезону португальці іноді можуть подумати двічі</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_TITLE">
      <Text>Жоао III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_QUOTE">
      <Text>Я - Дом Жуан, благодаря Богу, король Португалії та Алгарв, та земель за кордоном, в Африці, господар Гвінеї, володар завоювання та дослідження, торгівлі з Ефіопією, Аравією, Персією та Індією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Жуан III, який називався "Колонізатором", або, можливо, більш лагідно - "Побожним", був королем Португалії та Алгарви з 1521 по 1556 рік. Він був старшим сином короля Мануеля I та Марії Арагонської. З народження його родина прагнула поставити його на шлях до відмінності - йому були надані вчені, які вчили його астрономії, астрології, теології, права та гуманітарних наук, і йому був даний його власний будинок для управління в дванадцять років. Після кількох років практичної роботи він почав допомагати своєму батькові з реальними королівськими обов'язками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Жуан був призначений одружитися у шістнадцять років зі своєю першою кузиною Елеонорою Австрії, але його батько Мануель втрутився і вирішив, що він сам хоче Елеонору. Жуан був зрозуміло ображений і дуже засмучений усім цим довкола. Однак, після успадкування Жуаном трону в 1521 році, він зробив стратегічний шлюб з Катериною Австрійською, яка випадково була молодшою сестрою його колишньої нареченої, Елеонори.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Захоплений любов’ю, він кинувся у свою релігію. Суттєво, Жуан підтримував гуманістичні підходи до релігії, такі як Товариство Ісуса - єзуїти. Можливо, менш благородно, саме за правління Жуана Інквізиція нарешті прибула до Португалії, з очікуваними наслідками, як підгамування свободного дослідження (але й забезпечення того, що в Португалії не буде протестанського руху). Інквізиція була створена для покарання того, що церква вважала проблемним або богохульним, в тому числі будь-яких речей, пов'язаних з чаклунством, бігамією (нагадаймо собі сучасника Жуана в Англії Генріха VIII і його боротьбу з церквою через його складне кохання), літературою, що йшла проти церкви, та сексуальною девіацією. Жуан (з дозволу папи) призначив свого брата кардинала Генріха своїм Великим Інквізитором та створив філії в усіх португальських територіях. Вплив Інквізиції відбився на інших аспектах португальської культури та повсякденного життя. Ці кроки заробили Жуану прізвисько «Піяний»</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Замість завоювання через битву, Жуан часто користувався дипломатією та укладав вигідні шлюби. Його сестра Ізабелла була одружена на Карлом V, королем Іспанії та Священному Римському Імператору, а його дочка Марія Мануела вийшла заміж за короля Філіпа II Іспанського. Його син принц Жуан Мануель одружився з Хоаною Іспанською, а їхній син став королем Себастианом I. Тут очевидний загальний тренд - Португалія забезпечує собі незалежне, але близьке до Іберії місце.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Жоао виявив, що розкішна імперія португальців була неефективною, сповнена боргів та корупції. Спочатку він намагався виправити проблеми призначенням нових губернаторів, вважаючи, що кращі люди принесуть кращі результати, але проблема була системною. Крім того, іноді "звільнені" губернатори просто не відходили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Реальний вплив правління Жоао полягав у розширенні його торгових мереж. Були створені фортеці-торгові бази португальського торгового флоту - фейторії - у Момбасі, Мозамбіку та інших частинах Африки, а Португалія придбала Тімор та Малуку на південному сході Азії, Гоа та Шрі-Ланку на південному заході Азії та торгову базу в Нагасакі та Макао на сході Азії. Крім того, португальський Бразилія, за правління Жоао, стала значною колонією. Ці мережі мали перевозити спеції, цукор, золото, аромати та шовк по всьому світу. У менш благородному вигляді, Жоао також торгував зі збутом рабів, що спонукало конголезького короля Мвемба а Нзінгу до написання листа зіпсованого змісту до Жоао щодо діяльності португальських работорговців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У кінці панування Жоау, він мав проблеми з визначенням спадкоємця. З дев'яти дітей (народжених від Катерини), лише двоє дожили до дорослого віку, і обидва померли перед своїм батьком. Після його смерті в 1557 році трон нарешті був переданий його онуку, Себастьяну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Португал прагне досліджувати карту, щоб створити базу для морської торговельної імперії, використовуючи свої переваги у прибережних ресурсах та навігаційних дослідженнях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Успішна португальська перемога залежатиме від будівництва величезних торгових мереж і експлуатації прибережних плит. Пам'ятайте, що для Португалії міжнародні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути обмежуються тими, що проходять по воді, тому Жуану потрібно будувати свої міста вздовж узбережжя, щоб максимізувати потенційні місця торгівлі. Більше того, прибережні міста можуть повністю скористатися Навчальною школою, надаючи додаткову [ICON_Production] Виробництво для морських одиниць, додаткову [ICON_Science] Науку для узбережжя та озерних плит, і додаткові [ICON_GreatAdmiral] Бали Великого адмірала. Португалія захоче дослідити карту рано, щоб знайти майбутні місця для Унікальної інфраструктури Португалії, Фейторії, побудованої Унікальною одиницею Португалії, Нау. Португалія може використовувати свої торгові прибутки для будь-якого типу перемоги - уникайте війн, однак; ті порти мають залишатися відкритими для бізнесу!</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сагреш є найпівденнішою точкою Португалії, останнім безпечним пристановищем перед тим, як кораблі підуть через бурхливий Атлантичний океан. Глянувши на південь, португальські моряки стикалися з штормовими морями та непривітним "Кабо-де-Нов" - "Мис Ні", тим уривком атлантичного узбережжя, де починається Сахара (зараз відомо як Мис Чаунар). Це місце вважалося довго кінцем навігаційного світу (тому й назва), як для європейських, так і для арабських моряків, і саме його треба було подолати португальцям, щоб здійснити свою мрію про імперію, побудовану на кораблях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Планування та успіх португальських експедицій навколо Капу та навколо інших, далеких та більш складних Кап, відбувалося в школах навігації. Хоча деякі вчені трактують цей термін "школа" вільно, зазначаючи, що більшість португальських моряків, ймовірно, навчалися практично на борту кораблів, інші стверджують, що існувала централізована школа навігації - розташована, за романтичними припущеннями, прямо на мисі Сагреш. Звідси моряки могли б побачити на власні очі небезпеки Атлантики ... та розробляти способи їх подолання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ETEMENANKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Етеменанкі був бабилонським зіггуратом або ступеневою вежею. Деякі вірять, що Етеменанкі може бути натхненням для історії Вежі Вавилонської. Вона була споруджена на часі Хаммурапі і відновлена Навуходоносором II після зруйнування Вавилону в 689 році до н. е. У 331 році до н. е. Александр Македонський захопив Вавилон і знову наказав відновити Етеменанкі. Коли він повернувся до Вавилону і побачив, що будівля не змінилася, він вирішив, що буде легше просто знести її і збудувати заново. Однак Александр Македонський помер, перш ніж його наказ був виконаний. Інший принц, як вважається, хотів перебудувати зіггурат, але після того, як він збився з ніг, він наказав своїм слонам знести його в нападі гніву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TORRE_DE_BELEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Торре де Белем - одна з найбільш впізнаваних структур Португалії і слугує пам'ятником Епохи Відкриттів. Башта стоїть оборонно в порту Лісабону і служила стартовою точкою для багатьох мандрівників, які відправлялися в Атлантику. Король Мануель I замовив Франциску де Аруду в 16 столітті розробити та побудувати структуру. Башта виконана з вапняку і має орнаментальний стиль Мануельін. Величезні кам'яні роботи видно здалеку. Якби хтось придивився до башти з ближчого відстані, то побачив би скульптури та, що найцікавіше, голову носорога, викладену в камені. Незважаючи на свою зовнішню величність та красу, вона була функціональною і слугувала активною обороною регіону.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Феіторія - дійсно "фабрика" - була торговою базою, створеною за кордоном, щоб сприяти торгівлі, і в такому вигляді вона була ключовою інституцією ранніх меркантилістських проектів, особливо португальських мереж ранньомодернового періоду (1300-1600 роки). Тут європейські купці могли обмінюватися товарами в просторі, захищеному європейською зброєю, працюючи з певною незалежністю від місцевого правителя - та місцевих піратів. Однак у феіторії була темна сторона: неєвропейцям не дозволялося володіти землею в межах однієї з них, а пізніше вони стали ключовими форпостами європейської колонізації. Ще гірше, феіторії були ключовими форпостами в торгівлі зі зневіреними людьми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перша португальська феіторія була у північноафриканській країні Мавританія, але пізніше пунктами виходу стали Гоа (в Індії), Малакка (в сучасній Малайзії), Тернате (в сучасній Індонезії), Макао (в Китаї) і Нагасакі (в Японії). У кожному місці португальці залишили свій слід: Малакка та Гоа мають значні католицькі населення, Макао має вражаючу архітектуру з португальського періоду, а пекарі в Нагасакі все ще роблять кекси португальського стилю кастелла (касутера на японській мові).</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У період з 1300-х до 1500-х років португальці домінували на морі. Торгівельні мережі зв'язували Лісабон і порти по всій Азії, Африці та Новому Світу, і змінили те, як ми бачимо світ сьогодні. Наприклад, без португальського введення чилі з Нового Світу до Азії, ми не мали б спеційної тайської їжі, і без португальської присутності в Японії ми не мали б темпури (від латинської назви quatuor anni tempora - період їжі без м'яса). Але це не були лише спеції: на nau перевозили золото, католицькі місіонери ... і заручених осіб.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Навігаторський корабель "нау" був більшим за каравелу з квадратними вітрилами на передній мачті та трикутними - на мізен-мачті. Їхня міцна конструкція дозволяла перетинати бурхливі моря, особливо навколо південних кінців Африки та Південної Америки, і далі, ніж каравела чи ког.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>