<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En litauisk adelig og bekendt kalvinist, Mikołaj den Sorte, har altid haft ambitioner. Han udnytter sin kusine Barbaras affære med den polske konge Sigismund II til at øge sin personlige formue. Et samarbejde med hans kusine, Mikołaj den Røde, har yderligere fremmet hans families indflydelse blandt de litauiske adelige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mikołaj's synspunkter på Polen og dets forhold til Litauen er komplekse. Selvom han stærkt taler for litauisk suverænitet og imod en formaliseret polsk-litauisk union, opfordrer han også sine litauiske adelige kolleger til at adoptere polsk kultur. Måske vil et fælles sprog tillade dem at argumentere mere kraftfuldt imod unionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Uanset hans holdning til litauisk uafhængighed, er der ingen tvivl om hans beslutsomhed mod de mange trusler mod det polske og litauiske folk. Som Stor Kansler i Litauen vil han stole på alle værktøjer for at stoppe sin nations fjender - uanset om det er med pen eller spyd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stolt polsk søn Stanisław "Rewera" Potocki kæmpede sin første kamp i en alder af 18 år. Han klarede sig godt nok mod polske rebeller til at udvikle en kærlighed for kamp, og har brugt det meste af sit liv siden på slagmarken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom Stanisław har erhvervet en række titler, er den eneste, der virkelig betyder noget for ham, den som Great Crown Hetman, øverstbefalende for de polske styrker. Faktisk har hans karriere været en række fremtrædende militære engagementer på vegne af det polsk-litauiske fælleskab. Især forsvarede Stanisław mod den svenske oversvømmelse, hvor svenske og russiske styrker invaderede fællesskabet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Som man hurtigt vil opdage i hans selskab, har Stanisław en tendens til at være pompøs. Han har fået sit kælenavn på grund af sin temmelig ubærlige brug af de latinske ord 're vera', som betyder 'i virkeligheden'. Han ville være den første til at fortælle dig, at han faktisk sætter pris på kælenavnet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Intet ord afslører karakteren af Konstanty Ostrogski bedre end hengivenhed. Til den polsk-litauiske union, helt sikkert - hans dygtige ledelse under den polske konge John I tjente ham titlen som Grand Hetman, den første til at opnå dette. Til hans hjemland, bestemt - af Volhynian oprindelse, har han aldrig glemt sine rødder, på trods af hans mange bedrifter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men frem for alt til sin tro - den ortodokse kirkes tro. Han hælder sin personlige formue i opførelsen af ​​ortodokse kirker og skoler og er selv ret from. En mærkelig sag for et meget katolsk Polen og Litauen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Endnu Konstantys hengivenhed definerer ham så meget, at få kan rimeligt stille spørgsmål ved hans loyalitet. Tartar, Moskva eller osmannisk lige meget - den Store Hetman vil knuse deres fremskridt, belejre deres slotte og ødelægge deres styrker i detaljer. Han er ambolten, der bryder hammeren.</Text>
    </Row>
    <!-- Civilizations-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den litauiske adel har længe været en integreret del af Storhertugdømmets skæbne. Vi kan stole på, at disse stolte efterkommere har litauiske anliggender i hjertet - sommetider på bekostning af deres polske allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Dette betyder ikke, at det litauiske aristokrati kun giver mundtlig støtte til forsvaret af det polsk-litauiske velbefindende - langt fra det. De stiller en betydelig mængde soldater til rådighed fra Storhertugdømmet og er hurtige til at gøre dem tilgængelige for den polske krone. Dog kan familie stolthed blande sig med ambition, og få dem til at tro, at deres egne interesser og litauiske interesser er ens.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den længelevende polske adel har ofte beskedne begyndelser, men Polens opstigning har tilladt dem at udvide deres ejendomme og bevise deres engagement over for kronen, igen og igen. Når de vinder prestige, øger familiernes rigdom også.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mere end et par polske familier er blevet forfremmet til rangen af magnater. Adelstitlen kan vække opsigt - men på trods af misundelige rygter har mange af disse familier vist sig at være standhaftige forsvarere af kronen. Deres tilgang i retten er meget lig deres tilgang i krig - se din modstander lige i øjnene, giv dem ingen plads til at manøvrere, og giv aldrig op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Volhynske familier er en nysgerrighed i det polsk-litauiske samfund. De er uden tvivl loyale, men nogle har nægtet at opgive deres tro på den ortodokse kirke til fordel for katolicismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sådan er styrken i Unionen og dens kodificerede syn på religiøs tolerance. De kan gøre, som de ønsker, så længe de fremmer Unionens sag. Og det har de gjort, idet de angriber lige på alle, der ville modsætte sig os, og stiller deres soldater, soldaterfoder og skatte til rådighed, når de er nødvendige til kampagne. Deres bedste og klogeste har ført titusinder af Unionssoldater med stor succes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lad dem tilbede på den måde, de ønsker. Hvis det at gøre det hjælper med at styrke deres verdslige tro på vores sag, så er det til fordel for Unionen.</Text>
    </Row>
    <!-- City-States-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Af gode grunde ønsker Gdańsk kun sin uafhængighed. Efter 150 års uønsket styre af De Tyske Riddere (som insisterer på at kalde byen "Danzig"), udvidede den polske konge Casimir IV den Store Privilegie til Gdańsk, hvorved dens autonomi blev bekræftet, og fordelagtige handelsforbindelser med den polsk-litauiske union blev etableret. Fremragende nyheder for en Hanseatic League-by, som nu havde privilegeret adgang til Union-markeder samt andre League-byer i hele Baltikum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alle gode nyheder for Gdańsk - medmindre de tyske riddere får deres vilje og vender tilbage for at overtage byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Habsburgerne har gjort Wien til et rod. Engang den vigtigste by i Det Hellige Romerske Rige, har en række ineffektive kejsere reduceret dette tidligere blomstrende center for kultur og handel til en hestevogn med heste monteret i modsatte ender. Senest har mordiske politiske repressalier efterladt byen uden en effektiv regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De osmanniske tyrkere iagttager og venter. Allerede har de annekteret Ungarn og etableret en transsylvansk vasalstat. Deres mulighed for at belejre Wiens mure kan snart opstå. Hvis Wien falder, kunne Polen-Litauen Unionen være den næste?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den korte tid siden Rudolf II flyttede sin hof til den handelsby, der hedder Prag, har den excentriske kejser allerede forvandlet byen til en hovedstad for læring og kultur. Rudolf II er tilfreds med at finansiere arbejdet fra kendte personligheder som alkymist John Dee, astronomerne Johannes Kepler og Tycho Brahe og maleren Giuseppe Arcimboldo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alligevel har Rudolf II mærkelige idéer om at lancere en korstog mod Det Osmanniske Rige. At insistere på dette i Prag - sædet for den Bøhmiske Reformation, to århundreder tidligere - kunne alvorligt belaste tålmodigheden hos Rudolf II's adopterede borgere.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osmannerne tager børnene fra erobrede områder og omdanner dem til soldater, de kalder janitsarer. De lærer børnene at tale, tænke og kæmpe. Derefter sender de dem ud for at erobre flere områder - tage flere børn. En janitsars frygtindgydende ry kommer delvist fra musketterne, som næsten kan betragtes som bærbart artilleri. De vil være spidsen på den osmanniske spyd, der stikker mod Østrigs bløde mave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Wien er porten til Polen. Det må ikke falde. Vi kan ikke tillade, at vores børn lider samme skæbne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Banditter tager mange former - nogle overfalder uopmærksomme rejsende på vejen, andre plyndrer ubefæstede landsbyer. De værste klæder sig i stål og hævder, at deres hærgninger er i Guds navn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De Tyske Riddere er sådanne mænd. Da en polsk konge hyrede deres "ridderorden" til at befri Gdańsk, gjorde de det - og befriede derefter den loyale polske befolkning fra deres liv. De kæmper mod Litauen, en ny kristen nation. Det eneste trosartikel, de holder fast i, er mønt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hævder de at handle for Gud? Så lad os sende dem til Gud, hvor de kan retfærdiggøre deres påstande personligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vi fortsætter med at miste vores folk til tatarerne. De tager så mange som slaver - titusinder - det er som om, at de hvert år fjerner hele byer fra kortet. Deres hestebuer lancerer lynangreb på vores yderligere bosættelser og vender tilbage med deres levende bytte. Praktisk talt opvokset i sadlen, ser disse tatarer sig selv som efterfølgere af Ghengis Khan selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hestebuekrigerne strømmer igennem vores grænser, chikanerer vores patruljer og fylder vores milits med pile, før de trækker sig tilbage til deres khanat. De eneste mure, de frygter, er dem af spyd.</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En polsk munk, som maler i renæssancestilen, Stanisław Samostrzelnik, er kendt for sine rige illuminationer og farverige fresker. Hans 'Portræt af biskop Piotr Tomicki' er et fantastisk kontrast af guld og grønt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ikke dårligt for en person der er farveblind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARTIN_KOBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den innovative kunstner Martin Kober har fungeret som hofmaler for Stephen Báthory og Sigismund III af Polen-Litauen samt for den hellige romerske kejser Rudolf II. Han specialiserer sig i portrætmaleri og fanger kongeliges ligheder, så fremtidige generationer kan kende kronens royale pragt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BARTOLOMMEO_BERRECCI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den italienske arkitekt Bartolommeo Berrecci bringer kulturens forfront til Polen. Vi har Jan Łaski at takke for at have inviteret Berrecci til vores lande. Blandt hans omfattende arbejde på Wawel Castle skiller Sigismund Chapel sig ud som et smukt stykke af den italienske renæssance - lige midt i Kraków.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ADAM_KOCHANSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er intet større kærlighed for Adam Adamandy Kochański end matematik - udover Gud, selvfølgelig, men det behøver ikke siges af en jesuit. Han er heller ikke en sløv når det gælder praktisk matematik, og viser sin mekaniske mestring med sine revolutionerende urdesigns.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAZIMIERZ_SIEMIENOWICZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For den polsk-litauiske general for artilleri Kazimierz Siemienowicz er der intet problem på slagmarken, som ikke kan løses med eksplosiver. Hans tanker om raketter og pyroteknik er skøre, men transformerende - meget til ærgrelse for de forskellige guilds, der har lidt godt at sige om Siemienowiczs 'Artis Magnae Artilleriae'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KRZYSZTOF_GRODZICKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En polsk general for artilleri, der blev trænet blandt hollændere, Krzysztof Grodzicki har brugt størstedelen af sin karriere på at træne sine kanoner mod svenskere og kosakker. Hans succesrige forsvar af Lviv mod den svenske oversvømmelse forhindrede erobringen af byen - en af de få i den dyre krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SEBASTIANO_MONTELUPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom Sebestiano Montelupi er født i Italien, har mere end halvdelen af hans liv været tilbragt i Polen. Som en dygtig handelsmand og bankmand blev Montelupi udnævnt til kongelig postmester af den polske konge Stephen Báthory. I denne rolle overvåger han leverancer mellem de største byer i det polsk-litauiske samfund.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KONSTANTY_KORNIAKT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den græske Konstanty Korniakt kom til Polen tidligt i livet og har bevist sig som en dygtig og kompetent købmand. Hans handel er international i naturen, og han har endda formået at sikre ruter med det Osmanniske Rige. Sigismund II stoler nok på Konstantys skarpsindighed til at samle kongelig told på kongens vegne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_NICOLAUS_COPERNICUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Astronomen Nicolaus Copernicus er ingen fremmed for kontroverser. Han hævder, at solen er universets centrum, snarere end jorden! Hans "heliocentriske" teorier ville virke fuldstændig absurd, hvis ikke for interessen blandt den katolske præsteskab - Pave Clement VII selv er blandt teoriens tilhængere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SENDIVOGIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkymisten Sendivogius kom for nylig fra hoffet hos Rudolf II i Prag med nogle mærkelige, men lovende ideer. Han foreslår, at den luft, vi indånder, er som en skål med bigos, hvor kun en af ingredienserne er nødvendig for at opretholde livet. Dette ville være absurd ... hvis ikke Kong Sigismund III var så interesseret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PIOTR_SKARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aldrig bange for at sige sandheden lige ud, har jesuiten Piotr Skarga lige så meget at sige om politikken i Polsk-Litauiske Rige, som han har om modreformationen mod spredningen af protestantismen. Uanset om du betragter ham som en krukke honning eller som fluen, der svæver indeni, kan ingen betvivle hans gave for ord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_JAN_KOCHANOWSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom renæssancedigteren Jan Kochanowski tilbragte år i hoffet hos Sigismund II, kom han virkelig til berømmelse, da han forlod hovedstaden for at bosætte sig på et landsted. En nylig tragedie - døden af hans unge datter, Urszula - inspirerede ham til at komponere en hjemsøgende serie af elegier i hendes ære.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>