<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Scenario Name and Description-->
    <Row Tag="LOC_POLAND_SCENARIO_NAME">
      <Text>Jadwigas arv</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_POLAND_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>Hvem kan bedst forsvare Renæssance Polen mod udenlandske invasioner? Varer i 60 omgange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_POLAND_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>I dette scenarie med 60 træk står du ved Europas korsveje og beskytter de frugtbare polske hjemlande mod en konstant bombardering af angribere fra alle retninger. Saml dine Befjerede Hussarer og stå ansigt til ansigt med Tyske Riddere og Osmanniske Tyrkere, mens du udvider din civilisation.[NEWLINE][NEWLINE]Spilleren med den bedste empire ved standard scoring ved spillets afslutning er vinderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_POLAND_SCENARIO">
      <Text>Din nation er forenet og fusionerer Kongeriget Polen og Storhertugdømmet Litauen til en helhed, der er større end summen af dens dele. Du er et skinnende fyrtårn midt i Europas kaos med din valgte monark, religiøs tolerance og omfattende juridiske rettigheder, som deles af dine magnater. Men klare lys tiltrækker uønsket opmærksomhed. Kan du opretholde den union, du har arbejdet så hårdt for at opnå, i mødet med uovervindelige fjender?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MOD_POLANDSCENARIO_MAP_NAME">
      <Text>Østeuropa</Text>
    </Row>
    <!-- Civilization Names -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_SCENARIO_RADZIWILL_NAME">
      <Text>Litauisk adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_SCENARIO_POTOCKI_NAME">
      <Text>Polsk Adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_SCENARIO_OSTROGSKI_NAME">
      <Text>Volhynsk Adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RADZIWILL_NAME">
      <Text>Litauisk Adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POTOCKI_NAME">
      <Text>Polsk Adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_OSTROGSKI_NAME">
      <Text>Volhynsk adel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_RADZIWILL_ABILITY_NAME">
      <Text>Den Gyldne Frihed</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_RADZIWILL_ABILITY_DESCRIPTION">
      <Text>Kultur-bombe tilstødende fliser, når en Lejr eller Fæstning er færdigbygget inden for venligt territorium. En militærpolitisk slot i den nuværende regering konverteres til en Wildcard-slot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_POTOCKI_ABILITY_NAME">
      <Text>Gylden Frihed</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_POTOCKI_ABILITY_DESCRIPTION">
      <Text>Kultur Bombe tilstødende fliser, når en Kaserne eller Fæstning er færdiggjort i vennlig territorium. Ét Militærpolitik-slot i den nuværende regering konverteres til et Wildcard-slot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_OSTROGSKI_ABILITY_NAME">
      <Text>Gylden Frihed</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_SCENARIO_OSTROGSKI_ABILITY_DESCRIPTION">
      <Text>Kultur Bombe tilstødende fliser når en Kaserne eller Fæstning er fuldført inden for venligt territorium. Én militær politikplads i den nuværende regering konverteres til en Wildcard-plads.</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_POLAND_SCENARIO_RADZIWILL_NAME">
      <Text>Mikołaj Radziwiłł</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_POLAND_SCENARIO_POTOCKI_NAME">
      <Text>Stanisław Potocki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_POLAND_SCENARIO_OSTROGSKI_NAME">
      <Text>Konstanty Ostrogski</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SCENARIO_RADZIWILL_NAME">
      <Text>Mikołaj Radziwiłł</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SCENARIO_POTOCKI_NAME">
      <Text>Stanisław Potocki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SCENARIO_OSTROGSKI_NAME">
      <Text>Konstanty Ostrogski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_RADZIWILL_NAME">
      <Text>Nesvizh Slot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_RADZIWILL_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en anden militæringenør hver gang du træner en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_RADZIWILL_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en ekstra Bygmester eller Militær Ingeniør hver gang du træner en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_POTOCKI_NAME">
      <Text>Rotmistrz (a rank in the Polish army) cannot be translated to Danish as it is a specific term in the Polish military. It is not commonly used in Danish</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_POTOCKI_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en ekstra ridder eller vinger Hussar hver gang du træner en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_OSTROGSKI_NAME">
      <Text>Felthetman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_OSTROGSKI_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en anden Pikeman hver gang du træner en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SCENARIO_OSTROGSKI_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en ekstra Pikeman hver gang du træner en. Modtag Kozakker som en anden unik enhed.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>