<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lady Six Sky-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>हम सहमत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तारे सही नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>युद्ध सर्प आसमान में कम होता है, और अच्छी भावनाएं उठती हैं। क्या हम मित्र बनेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>हम स्वर्ग में साथ में चमकते हैं, तुम और मैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>मुझे आपका अनुमान गलत हो गया होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>मैं आपको और अधिक समय तक शक्ति में रहने नहीं दूंगा। आपने मुझे बहुत लंबे समय तक अपमानित किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तुम शासन के लायक नहीं हो। मैं तुम्हारे शहरों और तुम्हारे लोगों को ले लूंगा और तुम्हारे लिए उनका शासन करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि मंडल को हमारी राजधानी की यात्रा की अनुमति दी गई है। मैं वादा करता हूं कि कोई भी युद्ध सर्पिल की महान बलि के लिए बलिदान नहीं कराया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि टीम का स्वागत नहीं है। शायद, बलि के रूप में, केवल?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>मेरे दूत आपके पास मधुमक्खी और मिर्च के साथ पीने के लिए चॉकलेट लाते हैं। क्या आप उन्हें अंदर आने देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तेंदुआ रात में आपके पास आएंगे, और कोई आपकी मृत्यु पर शोक नहीं करेगा। (Tendua raat mein aapke paas aayenge, aur koi aapki mrityu par shok nahi karega!)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>मैंने अपने सलाह को सब्र के साथ बोला, और आप इसे ध्यान में नहीं रखा। मैं अब गुस्से और तंगी के साथ यह बोलता हूं। (आपकी निंदा करता हूँ)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>आप माया की रानी, पूजारी और योद्धा लेडी सिक्स स्काई के सामने हैं। नमस्कार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>हमारे दो सबसे अच्छे टीमों के बीच बॉल कोर्ट में मैच होगा। जीतने वालों के लिए, हमने मंदिर के चौक में एक त्योहार आयोजित किया है। हम हारने वालों के लिए उपर से थाली रखने की व्यवस्था की है। क्या आप हमारे साथ उत्सव मनाने आएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>हमारे घरों के बारे में जानकारी आपस में बांटें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>आपको मेरे पास क्या लाया है? (Aapko mere paas kya laya hai?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>देखो कि तुम मायान देश से दूर रहने जारी रखते हो। अभी तक आपकी भाग्यशाली हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तारे अपने आप हमारे द्वारा किए गए कार्यों से मुँह मोड़ लेते हैं। मेरी जमीन के पास मत आना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>वीनस निर्धारित चिह्न पर सेट होता है, और पिरामिड़ पर चांद उठता है। गठबंधन के लिए संकेत सही हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तारे फिर शांति की ओर मुड़ते हैं। मैं भी अपने हथियार फेंक दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>नहीं। अंधविश्वास के स्वामी सिजिन अभी भी खून की प्यास में है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>रक्त, रक्त। इतना सारा रक्त। इसे खत्म करो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>आपके लोगों का स्वागत हमारी राहों पर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>माया की सड़कें आपके लोगों के पैरों को सहन नहीं करेंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>क्या मेरी माया के पैर आपके रास्ते पर चल सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तुम्हारे सामरी अब माया की ज़मीन के नज़दीक में एकत्र हो रहे हैं। उन्हें तुरंत हटाएं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>युद्ध साँप ने हमें यहाँ निर्देशित किया है। तुम कौन हो हमें इनकार करने वाले?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>युद्ध सर्प तुम्हारे लिए नहीं आता। हम वापस लेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>माया का चक्र समाप्त होता है। लेकिन आपके समय का अंत भी आएगा। मैं यह प्रार्थना करता हूँ कि यह जल्द हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>यह समय नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LADY_SIX_SKY_ANY">
      <Text>तारे सही जगह पर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_LADY_SIX_SKY_NEIGHBOR">
      <Text>लेडी सिक्स स्काई आपके एक उनके शहर के पास बसने से परेशान हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_LADY_SIX_SKY_NOT_NEIGHBOR">
      <Text>लेडी सिक्स स्काई खुश है कि आपने उसके साम्राज्य से दूर बस गए हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Simon Bolivar-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हाँ! चलो साथ मिलकर गुलामी की जंजीरें तोड़ें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैं अभी भी यकीन नहीं करता कि आप स्वतंत्रता के लिए लड़ते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हम दोनों क्रांति की सेवा करते हैं। क्या हम साथ-साथ समुद्र की खेती करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैं आपके पास हाथ बढ़ाता हूं, और आप उसे थपथपा देते हैं। दुखी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>युद्ध के संबंध में दोषपूर्ण नहीं, लेकिन आप जैसे साँपों के साथ संबंध में जरूरी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>अगर आपकी निर्दयता नियंत्रित नहीं की जाएगी तो यह दुनिया को अंधेरे में ढकेल देगी, और इसी कारण से मैं आप पर युद्ध घोषित करना चाहता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हमने आपकी विस्तार के लिए नगर के मैदान में एक परेड और उत्सव आयोजित किया था। वे रात भर जागे रहे थे। उन्हें सोने दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>ग्रान कोलंबिया आज अपनी अलग दिशा में चल रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैं आपको अपने सबसे अच्छे घुड़सवारों की एक प्रतिनिधि भेज रहा हूँ, जो कॉफ़ी और चीनी लेकर आएगी। क्या आप उन्हें अंदर आने देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>तानाशाह! जनता के उत्पीड़क! स्वतंत्रता के दुश्मन! तुम्हारा समय आने वाला है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>शायद आप दूसरों को धोखा दे सकते हैं, लेकिन आपके दुष्ट योजनाओं के बारे में मुझे कोई भ्रम नहीं है। (आपका खंडन करते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैं, राष्ट्रपति साइमन बोलिवर, आपका ग्रान कोलंबिया में स्वागत करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हमारे शहर में हम स्वतंत्रता की प्रकृति के बारे में एक खुला वाद-विवाद आयोजित कर रहे हैं। क्या आप आकर मेरी बात सुनना पसंद करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>दोस्ती के भाव से, आओ हम एक दूसरे की राजधानी का दौरा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>फिर से स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>ऐसा लगता है कि आप इतिहास और राजनीति दोनों को अच्छी तरह समझते हैं और एक अच्छी विज्ञापित सेना के साथ। आपके लोग आपकी नेतृत्व से लाभान्वित होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>क्या मैं एक मित्राभावपूर्ण चेतावनी देने की अनुमति पा सकता हूँ? दोस्त, अपने रास्ते बदल लो या वे जो सेनाओं को बढ़ावा देते हैं, वे आपके लिए उन्हें बदल देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>क्या आप मेरी स्वतंत्रता के लिए लड़ाई में मेरे साथ जुड़ेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हां, शांति का समय आ गया है। आइए हम अपने हथियार रख दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हम पीछे मुड़कर नहीं देखेंगे! हम आगे बढ़ते हैं, हमारी आज़ादी और तुम्हारी हानि की ओर!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>यहाँ। मैं शांति के हितों में अपनी तलवार की पेशकश करता हूं। चलो शर्तों पर बातचीत करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हाँ, आइए साथ में चलें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>कोलंबिया की सड़कों को स्वतंत्र छोड़ दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>क्या स्वतंत्रता सेनाओं को आपकी भूमि से गुजरने दिया जाए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>आपकी सेनाएं हमारे देशों को धमका रही हैं। तुरंत उन्हें हटा दें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>स्वतंत्रता की महान सेनाएं हिल नहीं सकती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>स्वतंत्रता की महिमामय सेनाएं अपने आप को कहीं और ले जाएंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैंने जो कुछ भी किया है, उसे मैं ग्रान कोलंबिया की राष्ट्र के लिए किया है। मैं आखिर तक एक देशभक्त हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>मैं जब भी एक बुरा सौदा देखता हूँ तो मुझे मालूम हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SIMON_BOLIVAR_ANY">
      <Text>हाँ! चलिए इससे दोनों का फायदा हो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_AGENDA_SIMON_BOLIVAR">
      <Text>सिमोन बोलिवर आपकी सेनाओं की उन्नति से खुश है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>