<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Soothsayer Emergency -->
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_APPEASE_NAME">
      <Text>देवताओं को संतुष्ट करें। (Devtaon ko santusht karein.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_CONGRESS_APPEASE_SUMMARY">
      <Text>देवताओं ने हमें चेताया है: दुनिया का अंत आ रहा है। वे अपने अनुयायियों को वरदान देंगे, लेकिन हमें पहले अपनी उत्सुकता का सबूत देना होगा। केवल सबसे उत्साही लोगों को बदला मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_DESCRIPTION_APPEASE">
      <Text>देवताओं ने हमें चेताया है कि समाप्ति निकट है। वे अपने अनुयायियों को वरदान देंगे, लेकिन हमें पहले अपनी भक्ति का सबूत देना होगा। केवल सबसे उत्साही को बेलोगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_FLAVOR_APPEASE">
      <Text>देवताओं ने हमें चेताया है कि अंत पास है। वे अपने अनुयायियों को वरदान देंगे, लेकिन हमें पहले अपनी उत्साहवादिता का प्रमाण देना होगा। केवल सबसे उत्साही लोगों को पुरस्कृत किया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_SCORE_APPEASE_DESC">
      <Text>अपनी सूथसेयर यूनिट के साथ "आसन्न इकाई की अर्पण" क्रिया का उपयोग करते हुए, बलिदान की गई इकाई की [ICON_Strength] युद्ध ताकत के बराबर स्कोर प्राप्त करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_MEMBER_BUFF_DESCRIPTION_ACCESS_TO_APPEASE_UNIT_ACTION">
      <Text>सदस्यों के सूथसेयर इकाइयां सक्रिय ज्वालामुखियों के समीप स्थित मित्र इकाइयों पर "समर्पण आसन्न इकाई" क्रिया का उपयोग कर सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_REWARD_FREE_SOOTHSAYER_DESCRIPTION">
      <Text>एक मुफ्त सूथसेयर यूनिट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_REWARD_SOOTHSAYER_PROMOTION_DESCRIPTION">
      <Text>सभी मौजूदा और भविष्य के सूथसेयर इकाइयों के लिए 1 मुफ्त याददाश्त प्रचार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EMERGENCY_REWARD_FAITH_PER_TURN_DESCRIPTION">
      <Text>प्रति टर्न +2 [ICON_Faith] विश्वास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ACTIVATE_BLOCKER_NO_ADJACENT_VOLCANO">
      <Text>एक सक्रिय ज्वालामुखी के आस-पास एक मित्रवत युद्ध इकाई के साथ समग्र होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ACTIVATE_BLOCKER_NOT_VALID_DISASTER_TILE">
      <Text>प्राकृतिक आपदा से प्रभावित होने वाली टाइल पर होना आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ACTIVATE_BLOCKER_NOT_VALID_TERRITORY_TILE">
      <Text>विदेशी क्षेत्र में एक आपदा का कारण बनाने के लिए मालिक खिलाड़ी से युद्ध करना आवश्यक है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>