<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_TIME_MEGADISASTERS">
      <Text>हमारी दुनिया हमारे खिलाफ हो गई है! अपोकलिप्स मोड सक्षम होने से जलवायु सुखावट, तूफान, बाढ़, और ज्वालामुखी विस्फोट अधिक अक्षम हो जाते हैं। भाग्यशाली रूप से, आप एक सूथसेयर को ट्रेन कर सकते हैं जो इन आपदाओं को अपने दुश्मनों पर पलट सकता है। जलवायु का ध्यान रखें; अंतिम तापमान बढ़ने से, दुनिया अपोकलिप्स में प्रवेश करेगी, और आपदाएं हर टर्न पर हमला करेंगी!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FOREST_FIRES">
      <Text>बिजली या मानव त्रुटि ने एक वन आग तेज कर दी है! ज्वालाएँ किसी भी आसपास के वन या जंगल तक फैल जाएंगी। हमें धुंध से कुछ परेशानी होगी, लेकिन राख अच्छे उर्वरक का काम करेगी। जब ज्वालाएँ बुझ जाएंगी, तभी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_METEOR_SHOWERS">
      <Text>आकाश से उलटफेर के दाने गिरे हैं! चलिए देखते हैं कि उन्होंने क्या साथ लाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_COMET_IMPACT">
      <Text>एक कॉमेट धरती पर टकरा गया है! कॉमेट के टकराव से वे हर चीज़ को नष्ट कर देते हैं। [NEWLINE] ‘शुरुआत से कुछ भी नहीं टिका है।’</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOLAR_FLARES">
      <Text>दुनिया एक सौर फ्लेयर का सामना कर रही है, जिससे हमारी सभी विद्युतीय उपकरणों में क्षति हुई है। हमारे विद्युत उत्पादक इमारतों और सुधारों, और भी हमारे बिजली का उपयोग करने वाले इकाइयों में नुकसान हुआ है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOOTHSAYERS">
      <Text>विश्वास के माध्यम से अब हमें भविष्यवक्ता उपलब्ध हैं। भविष्यवक्ता आपके दुश्मनों पर आपदाएं बुला सकते हैं। अन्य सभ्यताओं से प्रतिस्पर्धा करके, आप अपनी युद्ध इकाइयों का त्याग करके ज्वालामुखियों के लिए उनकी शक्ति बढ़ा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_APOCALYPSE">
      <Text>दुनिया खत्म हो रही है! हमने कभी नहीं देखे जैसे आपदाएं शुरू हो रही हैं! नष्ट होने से पहले विजय की ओर दौड़ें!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>