<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>प्रलय (Pralay)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है (Swagat hai)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>गेम सेटअप में, खिलाड़ी अपोकलिप्स गेम मोड को चालू कर सकते हैं, जो आपदाओं की तीव्रता को बदलता है, एक नया स्कोर्ड कम्पटीशन और यूनिट को पेश करता है, और आखिरकार दुनिया के अंत को देखता है जब कि कॉमेट धमाकों के द्वारा इसकी सभी सभ्यताओं को बर्बाद कर देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_TITLE">
      <Text>भविष्यवक्ता (Bhavishyavakta)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_1">
      <Text>एपोकलिप्स गेम मोड एक नई इकाई, सूथसेयर का परिचय कराता है। यह इकाई प्राकृतिक आपदाओं को उत्पन्न करने की अनूठी क्षमता रखती है: एक उपयुक्त स्थान पर उन्हें ले जाएं और प्रभाव की आपदा कार्रवाई का उपयोग करके पास के टाइल में बाढ़, तूफान, आग या ज्वालामुखी फैलाएं। इससे जलवायु परिवर्तन को त्वरित करने वाली कम सीओ2 उत्पन्न होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_2">
      <Text>सूथसेयर्स को सिर्फ [ICON_Faith] धर्म से खरीदा जा सकता है और उन्हें सहायक ले जाया जा सकता है। प्रमोशन के साथ-साथ, वे विपदा के कारण अधिक चार्ज प्राप्त करते हैं। सूथसेयर्स अनुभव कमाने वाले नहीं होते: बजाय इसके, वे एक नई स्कोर्ड प्रतियोगिता के माध्यम से नए प्रमोशन अनलॉक करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_TITLE">
      <Text>देवताओं को प्रसन्न करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_PARA_1">
      <Text>अपने भविष्यवक्ताओं के लिए पदोन्नति कमाने के लिए, आपको देवताओं को संतुष्ट करने वाले स्कोर वाले प्रतियोगिता में भाग लेना होगा। यह खेल के दौरान प्रदर्शित होगा, जो आपको सूथसेयर्स का उपयोग करने की अनुमति देता है ताकि आप अपनी युद्ध इकाइयों का बलिदान ज्वालामुखियों के पास स्कोर के लिए कर सकें। उच्च स्कोर वाले खिलाड़ी अपने सभी मौजूदा और भविष्य के सूथसेयर्स के लिए पदोन्नति कमाते हैं। इकाइयों का बलिदान करने से थोड़ी सी CO2 उत्पन्न होती है जो जलवायु परिवर्तन को तेजी से बढ़ाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_TITLE">
      <Text>नए आपदाएं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_PARA_1">
      <Text>एपोकलिप्स गेम मोड के लिए दो नए आपदाओं का विशेषाधिकार है: [NEWLINE] [ICON_BULLET] सौर फ्लेयर: पृथ्वी भर में सौर विकिरण धमाके मारते हैं, बिजली संबंधित इमारतों और सुधारों को नुकसान पहुंचाते हैं, कुछ जिलों के लिए लूट और देर से आने वाली इकाइयों को नुकसान पहुंचाते हैं। [NEWLINE] [ICON_BULLET] कॉमेट स्ट्राइक: एक कॉमेट धरती पर टकराता है, शहरों को भी शामिल करके उसके रास्ते में सब कुछ नष्ट कर देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_TITLE">
      <Text>पृथ्वी का अंत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_PARA_1">
      <Text>भयानक, उच्च-हानि वाली आपदाएं, विशेष रूप से कॉमेट स्ट्राइक, जब जलवायु परिवर्तन अपने अधिकतम स्तर तक पहुंचता है, तब अधिक प्रसिद्ध होती हैं। उस समय, खिलाड़ियों को जल्दी जीतना होगा, या फिर दुनिया का अंत उनके लिए विजेता तय कर देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_TITLE">
      <Text>सौर फ्लेयर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_PARA_1">
      <Text>सौर फ्लेयर पूरे नक्शे पर असर डालते हैं। जिस टर्न पर वे ट्रिगर होते हैं, वे [ICON_POWER] बिजली प्लांट इमारतों को नष्ट करते हैं, और उन्नत इकाइयों और सुधारों, [ICON_POWER] बिजली संबंधित इमारतों, कैंपस जोन जिलों, औद्योगिक क्षेत्र जोन जिलों और स्पेसपोर्ट जोन जिलों को नुकसान पहुंचा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_TITLE">
      <Text>कॉमेट टकराता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_PARA_1">
      <Text>कॉमेट स्ट्राइक चार आस-पास के टाइल को प्रभावित करते हैं, या लक्ष्य शहर केंद्रों को निशाना बनाते हैं, जो उनके रास्ते में कुछ भी मिटा देते हैं और टाइल अप्रवेश्य बना देते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>संकट के समय में, लोग वे लोगों की ओर मुड़ते हैं जो कुछ रक्षा का वादा करते हैं। प्राकृतिक, राजनीतिक या आर्थिक व्यवस्था को टूटते हुए देखते हुए, सुमधुर शब्द बोलने वाले लोग उत्पन्न होते हैं जो लोगों को आपदा से बचने का एक तरीका प्रदान कर सकते हैं, इसे संभाल सकते हैं या अपने दुश्मनों पर इसे प्रभावित कर सकते हैं। यहां सूथसेयर इकाई को किसी विशिष्ट संस्कृति या ऐतिहासिक क्षण को दर्शाने के लिए नहीं बनाया गया है, हालांकि हम दुनिया और ऐतिहासिक मोड़ों के अलग-अलग सूखसेयर की ओर मुड़ते हुए पाते हैं, स्पेनिश के आगमन का मेसोअमेरिकन प्रतिक्रिया से लेकर, यूरोपीय मिलेनियल संप्रदायों तक, वर्तमान दिन के समूहों जैसे हेवन्स गेट।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>उदाहरण के तौर पर, 20वीं सदी के टर्निंग प्वाइंट पर, दक्षिण पूर्व एशिया के लाओ-बोलने वाले क्षेत्रों में नए भविष्यवक्ते उभरे, "पवित्र पुरुष". उन्होंने लाओ लोगों को - जो फ्रांसीसी और सियामी सेना के बीच उनके क्षेत्र को विभाजित कर दिया गया था, नई कर व्यवस्थाओं, और विएंटियान शहर के नाश से जूझ रहे थे - बताया कि खराब चीजें आने वाली हैं। गाय और सूअर राक्षसों में बदल जाएंगे। पैसे बेकार हो जाएंगे, जबकि वर्तमान में निरर्थक बजरी सोना बन जाएगी। एक महान हवा देश में दस्तक देगी और लेमनग्रास के गुच्छे में पकड़ सकने वालों के साथ उड़ जाएगी। बहुत से लोग इन सूथसेयर्स को विश्वास करते थे, बजरी का संग्रह करते थे और अपने अपने पशुओं को मारते थे, सभी बड़े परिवर्तन का इंतज़ार करते थे जो आने वाला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>भविष्यवक्ताओं का अनुभव अधिकतर अच्छा नहीं होता है। लाओ आंदोलन सियामी सैनिकों द्वारा दमनित किया गया था, अजटेक प्रार्थनाओं से स्पेन के आक्रमण को रोक नहीं पाया, और अंत काल कभी नहीं आते दिखाई देते।</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भविष्यवक्ता अक्सर अपने आप को परमात्मा से सीधे संवाद में होने वाले व्यक्ति के रूप में पेश करते थे। कुछ पवित्र सपनों से प्रेरित होते थे, जैसे लाओ "पवित्र पुरुष", कुछ देवताओं द्वारा उन्हें दिए गए पवित्र लेखों के धारक होने का दावा करते थे, जैसे शुरुआती 20वीं सदी के विश्वकल्याणकारी एलिस्टर क्रॉली ने किया था। और कुछ लोग तो यह भी कहते थे कि वे अपने आप ही परमात्मा से संबंधित हैं, जैसे ताइपिंग बलिदान के नेता होंग शियूकुएन ने कहा था कि वह यीशु मसीह का भाई है। लेकिन सभी को कुछ ऐसा संदेश था जो कहीं अंदर से आ रहा था जिसे वे पहुंचाने के लिए मजबूर महसूस करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जाँच करने वाला सिर्फ़ एक आदमी होता है जो सवाल पूछता है। लेकिन, स्पेनी न्यायाधीशी के बाद से, इस शब्द को अहरहराती विचारों को खोजने और उन्हें खत्म करने की कोशिश करने वालों से जोड़ा जाना शुरू हुआ है। अगर किसी के पास पवित्र संदेश होता है तो उसे विपक्षी संदेशों को खत्म करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_ZEALOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विस्तृत प्रलयात्मक आंदोलनों को जोड़ने वाली एकमात्र चीज उनकी उन्मादता है। ऐसे समूहों की मांग की गई कार्रवाई करने के लिए और उनके अनुयायियों द्वारा की जाने वाली अपने परवर्ती का त्याग करने के लिए, प्रलयात्मक समूहों के भक्त अपने विश्वास में एक हो जाते हैं। यह उन्हें इतना काफी बनाता है... और डरावना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INCANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रलयावसानी समूहों में अक्सर एक गुप्त प्रार्थना होती थी, और सूफ़ी भविष्यवक्ता अक्सर वादा करते थे कि इसे जाप करने से कोई सुरक्षित रह सकता है। ये खुदा के गुप्त नाम, "शुद्ध धरती" के लिए दोहराया गया नारा या कुछ ऐसा कुछ हो सकता है जो सूफ़ी भविष्यवक्ता तक भी समझ नहीं सकते कि कौन सा भाषा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_PLAGUE_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समय के अंत की अपेक्षा करने वाले समूह कभी-कभी इसे लाने के लिए कार्रवाई करते हैं। मध्य युग में तीव्र बीमारी को जहरीला हथियार के रूप में उपयोग किया गया था, सबसे अधिक महत्वपूर्ण तौर पर काफा के घेराबंद टुकड़ों द्वारा, जहां घेराबंद टुकड़ों ने शहर में संक्रमण का कारण बनाने के लिए संक्रमित शवों को उतारा। लेकिन हमें इतने पीछे नहीं जाने की आवश्यकता नहीं है - हाल ही में, 1995 में, दूम्सडे संप्रदाय ओम शिनरिक्यो ने सारिन गैस के साथ टोक्यो मेट्रो पर हमला करके एक नया युग आने की कोशिश की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_COMET_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1908 में, एस. सेमेनोव वानावारा ट्रेडिंग पोस्ट पर बैठा था, जब उन्होंने कहा, "आसमान दो टुकड़ों में टूट गया था और जंगल के ऊपर आग उठी थी।" गर्मियों का दिन असहनीय तरीके से गर्म हुआ था, और फिर "आसमान बंद हो गया... इसके बाद ऐसी आवाज आई, जैसे पत्थर गिर रहे हों या तोपें चल रही हों... गर्म हवा घरों के बीच दौड़ती थी, जैसे तोपों से, जो धरती में रास्ते छोड़ गए थे।" जो सेमेनोव ने अनुभव किया था, वह तुंगूस्का घटना थी, एक कॉमेट टुकड़े के टकराव से होने वाली धमाका, जो सामान्य एटॉमिक बम के हजार गुण ताकत रखती थी। उपग्रहों की तुलना में बड़े कॉमेट टकराव - फीट के स्थान पर मील - विश्व भर में विपरीत परिणामों का कारण होंगे, क्षेत्र के साथ-साथ पूरी दुनिया को प्रभावित करते हुए। जहाँ टकराव होगा, वहाँ के लोग जल जाएंगे, लेकिन कॉमेट भी वायुमंडल में धूल उड़ाएगा, सूरज की रोशनी को ब्लॉक करता हुआ, मौसम को ठंडा करेगा और समस्त पौधे मर जाएंगे (इस प्रकार भयानक वन आगों के लिए जलाने के लिए उत्पन्न करते हुए)।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>