<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Babylon omskriver, hvordan man vinder en Videnskabelig Sejr. I stedet for at fokusere på at få [ICON_Science] Videnskab via konventionelle midler, søger Babylon at springe frem i Videnskabskapløbet ved at låse op for Eurekas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Babylons strategi afhænger af at bruge sine unikke evner til at springe fremad i videnskabskapløbet. Hammurabi skal kæmpe med -50% [ICON_Science] Videnskab hver tur, men Eurekas, i stedet for kun at øge forskningen delvist, låser teknologier fuldt ud. Derudover forsøger Hammurabi at bygge en af hver distrikt, da hans anden unikke evne giver ham en gratis initial bygning i en ny distrikt. Endelig giver hans unikke bygning, Palgum, ekstra [ICON_Production] Produktion. En effektiv babylonisk leder kan bruge den unikke enhed, Sabum Kibbitum, til at udforske kortet, udløse flere Eurekas ved at finde naturvidundere, andre civilisationer, stammebyer osv., takket være dens ekstra syn og bevægelse. Hammurabi er bedst egnet til at søge en Videnskabssejr.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_LOCATION">
      <Text>Mesopotamien, moderne Irak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_SIZE">
      <Text>Omtrent 30.000 kvadrat miles (50.000 kvadratkilometer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_POPULATION">
      <Text>Babylon i sig selv havde omkring 200.000 mennesker, og var sandsynligvis verdens mest befolkede by på dens tid. Rige befolkning svingede voldsomt afhængigt af, hvilke byer der blev inkorporeret i politikken, og hvilke der blev udeladt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_CAPITAL">
      <Text>Babylon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Babylon rejste sig fra Mesopotamien: landet mellem floderne Eufrat og Tigris, lige sydvest for dagens Bagdad, omkring 2000 f.Kr. På det tidspunkt var folket ikke kendt som babylonier, men som amoritter. En høvding ved navn Sumu-abum erklærede sig og sit folk uafhængige af den nærliggende bystat, Kazallu, og grundlagde den første babyloniske dynasti. Men Babylon var en mindre bystat indtil regeringstiden for dens mest berømte hersker, Hammurabi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi forbedrede infrastrukturen i Babylon og udvidede dets grænser gennem en serie af alliancer, forræderier og erobringer. Han regerede sit imperium med et sæt love, der blev samlet i Hammurabis lovkodeks, love, der detaljerede, hvordan kriminalitet og straf skulle håndteres. De var utroligt specifikke og rationelle: de fleste af os er bekendt med udtrykket "øje for øje, tand for tand" fra koden, men de detaljerede også priser for tyveri (at stjæle en okse er strafbart ved at betale tredive gange den oprindelige pris), medicinsk fejlbehandling og andre overtrædelser. Vigtigt er det, at koden indeholder antagelsen om uskyld, indtil det modsatte er bevist, en innovation på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom Hammurabi ofte var væk på militære kampagner, fortsatte han med at styre på afstand, hvilket gjorde det muligt for ham at opretholde en personlig kontakt med sit hurtigt voksende imperium. Ved afslutningen af hans toogfyrreårsregering kontrollerede han hele det sydlige Mesopotamien. Byen Babylon blev etableret som hovedstad i dette imperium, og den blev hjertet af rigdom og magt i Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Babylon aftog efter Hammurabis død i 1750 f.v.t. Ingen af hans efterfølgere havde den samme vision, alliancer eller militære dygtighed til at holde den massive empire sammen (i det mindste blev ingen af dem guddommeliggjort under deres levetid som Hammurabi var - det var meget at leve op til). Hammurabis umiddelbare efterfølger, Samsu-iluna, så det imperium, Hammurabi byggede, begynde at kollapse. Assyrierne modsatte sig Hammurabis ekspansioner, og hans efterfølgere formåede ikke at holde grænserne, hvilket reducerede Babylon til en mindre bystat igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I de næste par hundrede år blev Babylon nedkæmpet, plyndret og erobret flere gange. Afgrødefejl, mangel på en stærk hersker og udenlandske konflikter hindrede byens evne til at genoprette en stabil position, selv inden for deres grænser. Hittitterne, Kassitterne, Chaldeanerne, Aramæerne og til sidst Assyrierne hævdede alle landet i en periode. Under Kassitterne kunne Babylon igen finde en vis velstand (under navnet "Karanduniash"), især inden for matematik, medicin og astrologi. De holdt byen i over fire hundrede år, indtil den blev overtaget af endnu en erobrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I den senere del af Assyriske-styrede Babylon, midt i Assyriske kong Sennacheribs regeringstid, var Babylonia i konstant tilstand af uro og oprør, som Sennacherib mente kun kunne stoppes ved at ødelægge byen. Byen brændte. Sennacherib nedrev murene og ødelagde byen, ødelæggende dens religiøse templer og paladser. Sennacheribs egne sønner var chokerede over, hvad han havde gjort, og myrdede deres far i bod, før de hjalp med at genopbygge byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kong Nabopolassar af Chaldea begyndte at genopbygge byen i 612 f.Kr. Han startede ved at indgå alliancer, og derefter byggede hans søn, Kong Nebukadnezar II, Babylon til at blive en af de smukkeste vidundere i den antikke verden. I en række af arkitektonisk kunstfærdighed byggede Nebukadnezar Etemenanki ziggurat og Ishtar-porten. Det siges også, at han bestilte De hængende haver i Babylon til sin kone, selvom placeringen aldrig er blevet bekræftet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Som mange andre regioner omkring 500 f.Kr. faldt Babylon til Cyrus den Store af Persien. Under kong Cyrus II og senere kong Darius I blev Babylon gjort til hovedstad for den 9. Satrapi, eller provins, samt den administrative hovedstad for det persiske imperium. Det blev igen en by, der tilbød noget for både forskere og kunstnere. I to hundrede år trivedes byen. Imidlertid gjorde byen oprør over tid, især efter at skatterne blev øget uden væsentlige strukturelle forbedringer til gengæld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Babylon oplevede erobringen af Alexander den Store, som endnu engang bragte rigdom og viden til byen. I tolv år bredte ekkoet af tidligere gyldne tider sig gennem området. Efter Alexanders død og fejlagtige opdeling af hans imperium til flere generaler, kombineret med "overførslen" af en del af befolkningen, faldt bystaten endnu engang i kommerciel insignifikans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Trods erobringer, ødelæggelse og senere genopbygning forblev Babylon fast forankret i vores historiske hukommelse takket være dets perioder med akademisk og arkitektonisk fremtrædelse. Uanset om de Hængende Haver engang var beliggende i Babylon, har byen stadig andre arkitektoniske vidundere. På trods af erobringsperioder blev Babylon aldrig fuldstændig ødelagt eller sået med salt. I stedet tillod erobrerne i nogen grad, at visse aspekter forblev. Dele af Ishtar-porten, tabletter og endda gulve findes stadig på det gamle sted, i det nuværende Irak, der venter på at blive udgravet og måske bygget igen.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_TITLE">
      <Text>Hammurabi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_QUOTE">
      <Text>Anu og Bel kaldte på mit navn, Hammurabi, ophøjet prins, den ærbødige, for at indføre retfærdighedens regel i landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Navnet på Babylon lever videre, selvom det var på sit højdepunkt for over tre tusind år siden, synonymt med luksus og magt. Og blandt kongerne i Babylon, er Hammurabis navn også stadigvæk forbundet med hård retfærdighed og rationel ledelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi var den første hersker af den amoritiske dynasti i Babylon. Han efterfulgte sin far Sin-Muballit, da han stadig var relativt ung. Hans far byggede kongerigets fundament under sin regeringstid, men var ikke meget af en erobrer efter en mislykket militærkampagne mod nabobyen Larsa. Dette er muligvis det, der presse ham til at forlade tronen tidligt til sin søn Hammurabi - det ville have været en ordning, der gjorde alle glade: Larsa og deres konge, Rim Sin I, kunne hvile lettere med den tilsyneladende internt fokuserede dreng på tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hammurabi begyndte sin regeringstid ved at fortsætte sit fars arbejde med at forbedre de interne strukturer i kongeriget. Dette omfattede en lovkodeks, som han skrev (eller rettere, meislede) i 1754 f.Kr., og som blev kendt som Hammurabis Lovsamling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Koden for Hammurabi blev hugget ind på en kæmpe, fire ton tung dioritplade i kildeform. Lovene drejede sig om Lex Talionis eller hævnmæssig retfærdighed - udtrykket "øje for øje, tand for tand" er en citat fra Koden. Ideen her var, at specifikke forbrydelser ville have specifikke straffe for at sikre, at der ikke var behov for fortolkning efter at den anklagede var dømt. Mange af straffene var brutale, hvilket var nok til at afskrække mange forbrydelser. Ikke alle testene for at afgøre skyld ville holde op i dagens standarder (en svømmetest, for eksempel, for at kontrollere om en kvinde var utro mod sin mand).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I Babylon byggede Hammurabi bymurene op og udviklede et system af irrigation baseret på kanaler og akvædukter. Han begyndte også at bygge pragtfulde templer til deres guder. Dette gjorde ham populær blandt folket og øgede deres følelse af borgerpligt, hvilket var præcis, hvad han havde brug for. Fordi, modsat hvad de mennesker fra Larsa troede, havde Hammurabi i virkeligheden tænkt sig at erobre det sydlige Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Det ville have været nemt at falde i fælden med at angribe Larsa for at hævne sin fars nederlag. En mindre konge ville have gjort det. I stedet allierede han sig med Larsa, da en gruppe kaldet Elamiterne invaderede Centralmesopotamien (de samme Elamiter, der byggede byen Anshan). Med deres hjælp besejrede han hurtigt og let Elamiterne, men så snart denne alliance havde tjent sit formål, vendte Hammurabi bordene. Han gik til bystaterne Nippur og Lagash og indgik alliancer med dem, så han kunne overtage Uruk og Isin - Larsas byer. Han vendte derefter mod sine allierede og tog Nippur og Lagash. Til trods for denne konstante dans af alliance og svig, fortsatte han med at finde villige allierede, indtil hele det sydlige Mesopotamien var under hans kontrol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hammurabis erobring stoppede ikke med erobringen af Larsa. Hans øjne vendte mod nord, hvor kong Zimri-Lim holdt Amorite Kingdom of Mari. Mari var rig og kontrollerede vandet. I stedet for at fortsætte med at forhandle med byen om brugen af Eufratfloden udfordrede Hammurabi Mari. Han jævnede byen med jorden i stedet for at erobre den, potentielt for at sende en besked til hele Mesopotamien: han var den, der satte vilkårene for forhandling. Hammurabi fortsatte nord derfra til Eshnunna, og i 1755 f.Kr. regerede han hele Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Han var ikke en grusom konge, uanset hvad hans erobringer ellers måtte sige. Han blev kaldt bani matim, eller landets bygger. Han bekymrede sig om sit folk selv når han var væk for at udvide sit rige. Han sendte breve til sine administratorer med ordrer om vedligeholdelse og udsmykning af byen. Hammurabis kodeks var innovativ i sin strenghed, men også i sin evne til barmhjertighed – kriminelle blev antaget uskyldige, for at starte et sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ligesom sin far stole Hammurabi sin søn, Samsu-Iluna, med opgaverne som konge før hans fulde tronbestigning, så Hammurabi var ikke bekymret, da alderdom og sygdom indhentede ham. Men efter Hammurabis død i 1750 f.Kr. viste Samsu-Iluna sig ude af stand til at holde invasionerne tilbage, der fulgte. Bare et år efter hans død begyndte hans kongerige at falde. Om det skyldtes, at hans efterfølgere manglede karisma, intelligens eller ydmyg visdom, eller simpelthen fordi alliancerne ikke blev opretholdt, var kongeriget aldrig så stort eller sikkert som det var under Hammurabis styre.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BABYLONIAN_SABUM_KIBITTUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter Hammurabis tid blev Babylon besat af assyrerne, der omformede mesopotamisk krigsførelse. Assyrerkongen Tiglath Pileser III tog en oprindelig samling af indkaldte bønder og skabte en integreret hær, hvor forskellige enheder tog sig af forskellige opgaver (f.eks. forsyningslinjer, kommunikation, ingeniørarbejde osv.). Desuden brugte assyrernes tropper jernvåben, når de fleste af deres samtidige stadig brugte bronze. Assyrernes sabum kibittum - choktropper - ville have været skræmmende. Hvad de efterlod sig var bestemt også det; på deres monumenter gentog assyriske konger: "Jeg ødelagde, jeg hærgede og brændte med ild."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALGUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mesopotamien er et område med et kompliceret forhold til vand. Mellem den tørre ørken og de oversvømmelses-ramte floder Tigris og Eufrat, måtte babylonerne lære at kontrollere deres floder. Og det gjorde de, endda ved at lede strømmen gennem palgum - små kanaler - for at forsyne de udsmykkede haver. Mens De Hængende Haver i Babylon ikke er blevet så godt dokumenteret som historikere måske havde håbet, byggede Assyriens kong Sennacherib en luksuriøs have ved Nineveh, som blev forsynet med akvædukter og udsmykkede kanaler - ofte den samme vandvej på forskellige punkter, der skar igennem bjerge og steg op over kløfter - som gjorde det muligt for eksotiske træer som ibenholt og rosentræ at vokse indenfor paladset. Disse kanaler blev forstærket af store kalkstenblokke og kontrolleret af specialiserede sluseporte. Kongen var stolt af disse - han indskrev, "over dybt skårne kløfter spændte jeg en bro af hvide stenblokke. De vande, jeg lod passere over den." Yazidi etniske gruppe i Irak fortsatte denne tradition med at bygge udsmykkede akvædukter og kanaler helt ind i det 20. århundrede.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MAHAVIHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En vihara er den sanskrit og pali term for et buddhistisk kloster; "Maha" betyder simpelthen "stort", så "mahavihara" betyder blot et stort center for klostertilværelsen. Buddhistiske munke i en vihara er ikke stereotypen af stille tilbedere, der blot søger oplysning gennem meditation. Snarere er mange klostre steder for aktiv læring - tilbedere bliver udsat for en bred vifte af viden og opfordres til at debattere religiøse og videnskabelige sandheder. Mahaviharaet i Nalanda var en massiv kompleks, der tiltrak besøgende fra hele Asien netop for denne diskussion og udveksling. Det indeholdt en bibliotek, der indeholdt viden både om buddhisme og litteratur og videnskab, herunder flere berømte tekster: Nagarjunas Madhyamaka, eller læren om tomhed; samt de fire Vedaer - sanskrittekster, der er afgørende for både buddhisme og hinduisme. Vihara findes stadig i dag - betegnelserne "wihan" og "vihear" på henholdsvis thailandsk og cambodjansk refererer til den primære funktionelle struktur i et buddhistisk tempel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_TRADING_DOME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de mest innovative arkitektoniske træk ved Samarkand er dens kupler. Ikke tilfredse med at bygge en enkelt kupel over en struktur, stablede arkitekter kupler oven på hinanden og forbandt dem sammen for at skabe et stabilt, men rummeligt internt rum. Indvendigt er mange af disse dekoreret med udsmykkede islamiske muqarnas - ornamentale dekorative hvælvninger. Chorsu-bazar, handelskuplen ved krydset mellem veje, der forbinder Bukhara, Samarkand og Tashkent, er et eksempel på denne type arkitektur. Inde i bazaren under Samarkands højde ville varer og mennesker fra Kina, Indien, Europa og Mellemøsten have været til stede - stort set hele den kendte verden.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Khmer-imperiet faldt i det 14. århundrede, begyndte de områder, som imperiet dominerede, at hævde sig selv. I Chao Phraya-dalen i det moderne Thailand begyndte en række Theravada-buddhistiske bystater, kaldet "mueang", befolket af thailandsk- og laotalsk talende folk, at løsrive sig fra Khmer og hævde deres egen sproglige og kulturelle uafhængighed, samtidig med at de bevarede religionen, kongelige traditioner og mange andre kulturelle og juridiske træk ved Khmer. Mueang var "mandala-stater", kongeriger uden definerede grænser, men centreret omkring en by, der understregede skønhed, kunstneriske præstationer og kosmopolitisk synspunkt - tænk på lande på det tidspunkt, ikke som de afgrænsede puslespilsbrikker, vi ser på et kort i dag (eller de afgrænsede civilisationer i dit nuværende spil), men som magnet, der tiltrækker folk og magt fra landskabet. Magt og profit kom via kongelige monopol på visse varer - især porcelæn eller røgelse (navnet på Vientiane, en laotisk "mueang" fra samme tid, betyder "by af sandeltræ").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da mueang var befriet fra khmerne, kæmpede de mod hinanden. Og i løbet af 1300- og 1400-tallet blev en af dem dominerende. Ayutthaya, opkaldt efter byen i den hinduistiske episke historie Ramayana [Ramakien, på thai], blev først centrum for Chao Phraya-flodslättet og senere en betydelig magt i fastlands-Sydøstasien, som europæiske rejsende sammenlignede med Indien og Kina. I løbet af sin stigning kæmpede Ayutthaya diplomatiske og militære kampe med sine naboer, især burmeserne, som erobrede Ayutthaya i 1500-tallet, men blev afvist af den ambitiøse krigsherre Naresuan. Ayutthaya kunne også være angriber: på sit højdepunkt blev Cambodia, dele af Malaysia og Laos kontrolleret af kongerne af Ayutthaya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Byen blomstrede i 1600-tallet, og kongeriget blev af nogle rejsende kaldt et navn, som vi måske finder mere velkendt - Siam (selv afledt af et Khmer-ord eller muligvis en kinesisk betegnelse). Kongerne af Ayutthaya var nysgerrige på verden og åbne for den og ansatte japanske, arabiske og europæiske rådgivere for at hjælpe dem med at navigere i den vanskelige verden af ​​international diplomati. Byen selv, der ligger på en ø midt i Chao Phraya-floden, var stor for tiden, med omkring en kvart million indbyggere og havde en kosmopolitisk, polyglot karakter - samfund af japanere, kinesere og europæere blev etableret i byen og blandet med de lokale. Kønsroller var også relativt progressive i forhold til Østasien, Sydasien eller Europa. En kinesisk rejsende bemærkede, at "det er [siamesisk] skik, at alle anliggender er styret af deres hustruer," og Alexander Hamilton bemærkede, at "Kvinderne i Siam er de eneste købmænd, der køber varer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ayutthaya faldt ikke i styrke, den kollapsede. Det kollapsede specifikt mod den burmesiske hær, endnu engang. I 1767 plyndrede og ødelagde burmeserne Ayutthaya, stjal guldet fra dens templer, mange af dens dygtige håndværkere, og satte størstedelen af byen i brand. Siam blev reformeret nogle år senere længere mod syd, i en by kaldet (delvist) Krung Thep, en by som udlændinge kender som Bangkok. I dag er Siam - Thailand - stadig den eneste nation i regionen, som ikke formelt blev koloniseret af en europæisk magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien om Johannesburg handler om rigdom og konflikt. Landet, hvor Johannesburg ligger, er et sted, hvor menneskeheden har eksisteret i millioner af år og for nylig var beboet af San, Sotho-Tsawana og andre afrikanske folkeslag. Men successive bølger af europæiske imperier skulle for evigt ændre Sydafrika, da først hollænderne og derefter englænderne etablerede sig i området. Da sidstnævnte erstattede den første, flyttede hollandske bosættere nordpå og bosatte sig langt inde i Sydafrika. Og i 1880'erne, i det der skulle blive Johannesburg, opdagede en bosætter Witwatersrand-guldfeltet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter dette voksede byen hurtigt, da prospektører strømmede til regionen for at søge guld, landbaroner søgte at kontrollere territoriet og arbejdere fra hele det sydlige Afrika søgte job i minerne. Det ville have været et vildt sted, med minearbejdere, gangstere og andre individer fra hele regionen, herunder - måske overraskende - en vaskeriindustri domineret af zulu-mænd. Mens de hollandske afrikanere og engelske nybyggere gav deres navne til den voksende by ("Johannes" var det mest populære hollandske navn på dette tidspunkt), var størstedelen af ​​befolkningen afrikansk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Regionen var på det tidspunkt kontrolleret af Zuid-Afrikaansche Republiek - Boer (hollandsk) Sydafrikansk Republik, en stat der havde modstået britisk ekspansion i den første Boer-krig og eksisterede kortvarigt som en uafhængig republik. Staten skulle ikke modstå Imperiet i den anden Boer-krig, som så Johannesburg afindustrialiseret (og etablering af dens kinesiske samfund).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Fokusset på miner var med til at definere Johannesburg. Soweto - bosættelsen for sorte afrikanske minearbejdere - voksede sig til en størrelse, der rivaliserede eller overgik centrum af byen selv, og under det racistiske apartheid-system, der blev fuldt implementeret i 1948, fandt disse arbejdere deres bevægelse begrænset og rettigheder indskrænket. Disse spændinger kulminerede i Soweto-oprøret i 1976, da sorte studerende marcherede mod apartheid. Politiet skød dem som reaktion. Som følge heraf fik Soweto og African National Congress en ledende rolle i modstanden mod apartheid, og ANC kom til magten - og markerede afslutningen på apartheid - i 1994.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I dag er Johannesburg Sydafrikas største by. Minenæringens betydning er aftaget, selvom der stadig er konflikter mellem minearbejdere og politi, men byen forbliver en industriby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Slaverne var en af flere europæiske grupper - hvad romerne, grækerne og byzantinerne kaldte "barbarer" - der dukkede op på den europæiske scene mod slutningen af ​​det romerske imperium. Som dukkede op øst for tyskerne, slog slaverne sig ned i hele Østeuropa og blev majoritet i flere stater: Rusland, Polen, Tjekkiet blandt andre. Wolin var en af deres tidligste bosættelser, beliggende på en ø lige ud for den polske kyst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>På Østersøen var Wolin en tidlig slavisk bosættelse, der dannede en nøglehandelspunkt i løbet af det 10. og 11. århundrede og en militær udpost for flere forskellige grupper. Da vikingeskibe begyndte at sejle på Østersøen, blev bosættelser som Wolin stadig vigtigere for handel (vikingere var ikke kun om plyndring!) samt som base for militære ekspeditioner. Med kristendommens indførelse aftog byens magt og indflydelse - gentagne plyndringer fra danske styrker hjalp ikke, men i senmiddelalderen blev byen en af bystaterne i Det Hellige Romerske Rige. Det udgjorde en del af den vigtige region Pommern, en middelalderlig stat, der inkluderede tyskere såvel som slaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Byen skiftede hænder via erobring og arv, og blev besat af Sverige, Tyske Orden og til sidst Preussen - den stat, der er forgænger for det moderne Tyskland. Da Sovjetunionen besejrede Tyskland i Anden Verdenskrig, skiftede Wolin igen hænder, denne gang til det moderne Polen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I dag er Wolin berømt for sin dyrepark, hvor nogle af de sidste europæiske bisoner kan findes, samt en årlig vikingefestival, der fejrer byens martial historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Chinguetti er en by på kanten af ørkenen. Det har ikke altid været sådan. Forhistoriske hulemalerier viser, hvor meget klimaet har ændret sig i menneskets historie, med giraffer og andre savannedyr i et frodigt landskab. Nu bliver byen slugt af Sahara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men Sahara er ikke helt en ørken - ikke for berberne, de nomadiske mennesker i Nordafrika. I stedet var Chinguetti et springbræt for ruter på tværs af den store ørken. Som sådan var det et sted for muslimer at samles, før de satte afsted på pilgrimsrejse til Mekka. Og når pilgrimme vendte tilbage, bragte de vidundere med sig. Chinguetti var et lærdomsdepot i højden af Almoravid-imperiet i det 11. og 12. århundrede med en betydning, der varede godt ind i det 16. århundrede. Relateret til dette, og ligesom dens større slægtning, Timbuktu, var Chinguetti hjemsted for en række berømte biblioteker, steder hvor pilgrimme kunne dele alt, hvad de havde fundet på deres rejser. Dette gik langt ud over religion for at omfatte matematik, videnskab, astronomi og især islamisk lov. Disse centre for stipendium - ksour - var bastioner af islamisk liv og handel og ville have været lærdomsoaser i ørkenen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Byen faldt i relativt henfald efter sørejser gjorde trans-Sahara ruterne forældede: hvorfor tage en risikabel kamelrejse over verdens største ørken, når man kunne tage en lidt mindre risikabel og hurtigere sørejse? I dag er Chinguetti en UNESCO World Heritage site i Mauritania, især kendt for moskeen fredag fra det 13. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nalanda - bogstaveligt talt "gaven af lotus" - var en by i det østlige Indien, der opnåede berømmelse i slutningen af ​​det første årtusinde e.Kr. for at være et center for buddhistisk læring. Lærde kom fra hele Indien samt Kina og Tibet for at lære af buddhistiske lærde såsom Nagarjuna, Dignaga og Santaraksita. Buddhismen i dag er bredt opdelt i tre hovedstrømninger: en almindelig i Nepal og Tibet (Vajrayana), en almindelig i Sri Lanka og Sydøstasien (Theravada) og en anden spredt over Østasien (Mahayana). I Nalanda debatterede lærde alle disse trosretninger, og buddhistiske skoler, der er opkaldt efter den store by, eksisterer nu på steder så langt væk som Bhutan, Sri Lanka og Indonesien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Byen var en del af Magadha-kongeriget, et sted nævnt i de indiske episke værker Ramayana og Mahabharata og i historier, der kan dateres tilbage til det 7. århundrede f.Kr. Alexander den Store så murene, da han nærmede sig kongeriget og besluttede, at han havde bevæget sig nok mod øst og vendte om. Næsten tusind år senere, i år 629, besøgte den kinesiske munk Xuanzang Nalanda og bragte buddhistisk viden tilbage til Kina. Hans rejser blev givet en fantasifuld glans i det berømte kinesiske episke værk "Rejsen mod vest", en af de mest elskede kinesiske episke værker. Xuanzang beskrev Nalanda således: "en azurblå pool snor sig omkring klostrene, prydet med fuldt udfoldede kopper af den blå lotus; de blendende røde blomster af den dejlige kanaka hænger her og der, og udenfor tilbyder mangotræernes lunde indbyggerne deres tætte og beskyttende skygge."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ikke alle besøgende var lige så venlige. I 1193 erobrede Bhaktiyar Khijilis hær, en tyrkisk militær general i tjeneste for Delhi Sultanatet, Østindien og Nalanda med det. Byen og klosteret blev plyndret, og buddhismen svækkedes - selvom den stadig er til stede - i Indien (selvom den fortsætter med at blomstre andre steder i Asien). Nalanda lå i ruiner og er først århundreder senere blevet genfødt som et center for læring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Silkevejen henviser til de handelsruter, der strakte sig over den centrale asiatiske steppe fra oldtiden indtil det 15. århundrede. Det var ikke kun en rute for silke, men også jade og andre varer, og ikke at forglemme kunst, litteratur og religion. Afgørende for Silkevejen var magten på stepperne - de tyrkiske og mongolske grupper, der, når de var stærke, tillod vejen at fungere. Krig og konflikt forstyrrede naturligvis handlen, og det var kollapset af Mongoliet - og opkomsten af europæisk skibs-baseret handel - der førte til Silkevejens tilbagegang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samarkand var hjertet af Silkevejen, kaldt af forfatteren Ibn Battuta "en af de største og fineste byer og den mest perfekte af dem i skønhed." Dens historie er lang - Alexander den Store erobrede byen i 329 f.Kr., og byen gik derefter gennem persiske, mongolske og tyrkiske hænder i årenes løb. Mens Djenghis Khan ødelagde byen i 1220 e.Kr., skulle den genopstå i det 14. århundrede under Timur den Lame - Tamerlane, Khanens efterkommer og kriger som, i alle hans erobringer, aldrig stødte på nederlag. Timur grundlagde Timurid-riket, et tyrkisk rige baseret i Samarkand. Timuriderne blev igen forfædre til Mogul-riket, som dominerede Indien før ankomsten af briterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På sit højdepunkt var Samarkand et sted med forskellige folkeslag og ideer. Mens islam var religionen for Timuriderne, og byens moskeer er kendte over hele verden, var zoroastrisme, kristendom, buddhisme, hinduisme og manikæisme også til stede i byen. Samarkand blev erobret af russerne i det 19. århundrede og forblev en del af de russiske (og senere sovjetiske) imperier, indtil Usbekistan blev uafhængigt efter Sovjetunionens fald. Udover dens arv forbliver byen i dag som en transportknudepunkt og et center for silkevævning.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af Togukawa Shogunatet (1633-1853) opererede Japan under politikken om sakoku, hvilket betød et "lukket land". I denne periode blev næsten alle udlændinge nægtet adgang til øen, japanere blev begrænset i at forlade landet, og handel og relationer mellem Japan og omverdenen blev begrænset. Men midten af det 19. århundrede var højdepunktet for europæisk og amerikansk kolonialisme, hvor vestlige magter ønskede at åbne markeder for deres varer... med magt, hvis det var nødvendigt. Og det var Kommandør Matthew Perry, der bragte denne magt til Japan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perry var en gammel rotte i sådanne taktikker og førte an i brugen af overvældende militær tilstedeværelse for amerikansk ekspansion samt moderniseringen af den amerikanske flåde. Han havde tidligere kommanderet et skib, der fysisk gjorde krav på øen Key West (også krævet af Spanien) med magt, og på grund af dette og efterfølgende tjeneste i den mexicansk-amerikanske krig steg han hurtigt i rangene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da Perry nåede Japan, var hans handlinger både blunter og påvirket af en delvis forståelse af det japanske samfund. Han ignorerede japanske grænser og sejlede ind i Edo-bugten, nær det nuværende Tokyo, mens han affyrede blanke skud fra deres massive nye, topmoderne kanoner. Japanerne, der havde været afskåret fra sådanne tunge artilleri under sakoku-perioden, var chokerede, og rygter om "det sorte skib", som Perrys flagskib blev kaldt, satte et uudsletteligt præg på de japanske forestillinger på den tid. Da Perry vendte tilbage til sit andet besøg, underskrev japanerne hvad som helst, som amerikanerne gav dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Japan kunne ikke modstå en sådan trussel, og Perrys invasion af Edo Havn, samt shogunens død, markerede afslutningen på sakoku og begyndelsen på den udadvendte Meiji-periode.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byzantium var et maritimt rige. På trods af rigets rige besiddelser i Anatolien (i det mindste i en periode), så stolede byzantinerne på en stærk flåde for sikkerhed. Dette blev dobbelt så vigtigt, da byzantinerne begyndte at konkurrere med en stigende arabisk tilstedeværelse i Middelhavet. Mens de landbaserede kampe og belejringer i korstogene fylder meget i den vestlige europæiske fantasi, var kampe mellem byzantinerne og et voksende muslimsk kalifat almindelige i hele middelalderen. Disse kampe blev ofte udkæmpet på vandet. Som et resultat blev admiraler fremtrædende på begge sider.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Himerios was a Byzantine admiral appointed to command the Empire’s fleet in 904. At this point, the Abbasid Caliphate was expanding into the Mediterranean with the help of Leo of Tripoli, a Greek renegade and the commander of the Abbasid navy. Leo and Himerios sought to outmaneuver each other, and, as Himerios headed off Leo’s fleet as it sailed towards  Constantinople, Leo turned and sacked the Empire’s second-largest city, Thessalonica, instead. Two years later, Himerios would have his revenge, as a victory on St. Thomas’s Day in 906 sparked a string of Byzantine wins across the Mediterranean coast, in Syria and Cyprus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På trods af alt viste Leo sig at være for snedig for Himerios. Da Himerios hastigt vendte tilbage til hovedstaden efter kejserens sygdom, faldt han i en fælde, som Leo og Abbasid-flåden havde lagt. Mens Himerios slap væk, blev hans flåde ødelagt, og den nye kejser afskedigede ham straks. Han flygtede til et kloster og døde seks måneder senere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hannos historie er kendt fra en enkelt græsk tekst, en oversættelse af en tidligere karthagisk tekst. Den beskriver rejsen af en karthagisk opdagelsesrejsende, Hanno, i det 5. århundrede f.Kr., vestover ud af Middelhavet og ned ad den vestlige kyst af Afrika. Mens beretningen blev bredt citeret blandt antikke historikere (især Herodot), er omfanget af Hannos rejser debatteret blandt moderne historikere, hvor nogle spekulerer i, at han nåede Mount Cameroon (på grund af hans evokative beskrivelse af et vulkanudbrud), og andre markerer omfanget af hans rejse kun til det sydlige Marokko. Hanno hævder at have bosat en række karthagiske byer langs den afrikanske kyst og handlet både med berbere langs Sahara-kysten og subsahariske afrikanske folk længere mod syd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Måske det mest interessante i Hannos beretning er hans møde med gorillaer. Hannos besætning ser aberne som mærkeligt u-kommunikative og fjendtlige mennesker, der kaster sten på dem og når de bliver fanget, "bider og maltrakterer" karthagerne. Han kalder dem gorillaer, selvom de muligvis var chimpanser. Hannos flåde dræber tre af dem og bevarer deres "filtede" skind, selvom huderne gik tabt i den romerske ødelæggelse af Karthago nogle århundreder senere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Senmiddelalderens Persien - Iran - var en tid, hvor Shia Islam og Irans kunst og kultur begyndte at falde ind i de mønstre, der er genkendelige i dag. Safavid-imperiet var det første af disse, og Kamal ud-Din Behzad - eller måske mere præcist, skolen for kunst centreret omkring maleren - var dens mest prominente kunstner (selvom hans karriere begyndte under Timurid-imperiet, nogle år før Safavids grundlæggelse). Behzad specialiserede sig i, hvad der kom til at blive kendt som persiske (eller iranske) miniatureillustrationer til historier, der var mere udførlige versioner af de illustrerede manuskripter i Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Behzad levede primært sit liv i byen Herat, som i dag er en del af Afghanistan. Hans miniaturer var exceptionelle i måden, hvorpå menneskelige figurer og arkitektur blev arrangeret på siden, hvilket skabte en følelse af flow, der trækker beskuerens øjne rundt på siden. Disse miniaturer var vidnesbyrd om tidenes kosmopolitisme - de hentede inspiration fra kinesisk kunst, portrætterede individer fra alle de forskellige folk, der levede deres liv i den globalt forbundne kejserdømme, og fokuserede både på hverdagens øjeblikke såvel som de erobrende konges. Mens persisk kunst ikke forbød at vise menneskelige figurer (som meget muslimsk kunst gjorde), excellerede Behzad også i at inkorporere persisk kærlighed til arkitektur og geometri, og skabte svimlende mønstre med fliser, tag gavle, trapper osv. (som i miniaturen Yusef og Zuleykha).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Behzad er fortsat anset som en af de mest bemærkelsesværdige muslimske kunstnere fra middelalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Især i templer og slotte er japanske skydedøre en af ​​de vigtigste attraktioner, der bringer kunst og farve til hvad der ved første øjekast kan synes meget enkle kvarterer. Født i slutningen af den krigsramte Sengoku-periode i slutningen af ​​1500-tallet, steg Hasegawa Tohaku hurtigt i rækkerne af temalemalerne, især i Kano-skolen. Men Kano-skærm-malerier var lyse, næsten skrigende, med brug af guld og blomsterdesign. Tohaku, selvom han lavede et par værker i Kano-stilen, greb ud efter sin egen mere minimalistiske stil. Hans Pine Trees, en national skat i Japan, formidler følelsen af ​​en kølig brise, der løber gennem en fyrreskov med kun grove penselstrøg, der kun viser fire træer. På denne måde byggede Tohaku på tidligere traditioner i kinesisk kunst og viste, hvordan man stadig kan formidle landskabets storhed gennem enkelhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tohaku producerede et bredt udvalg af kunst. Udover hans minimalistiske Pine Trees, malede Tohaku buddhistiske scener, portrætter, dyr og landskaber. Han konkurrerede med sin gamle mester Kano om Toyotomi Hideyoshis gunst, en af de store konger fra den krigshærgede Sengoku-æra i Japan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Imhotep, "han som kommer i fred", var en arkitekt og præst under Egyptens gamle kongerige i det 27. århundrede f.Kr. Bygningen, som tilskrives Imhotep, Djoser-pyramiden, er den tidligste store stenbygning i Egypten og den første pyramide, der blev brugt som grav. Hvor tidligere faraoer blev begravet i en rektangulær mastaba, en rektangulær grav lavet af mudrede mursten, var Imhoteps pyramide af sten og i en kolossal skala. Materialerne blev ikke simpelthen stablet oven på hinanden, men de forskellige byggematerialers kvaliteter fik de fire sider til at læne sig ind mod hinanden og yderligere støtte strukturen. Naturligvis var pyramider ikke kun grave - de indeholdt helligdomme til den faldne farao inklusiv forskellige dele af hans opdelte sjæl, så udover selve strukturen eksisterede der en hel kompleks både omkring og under pyramiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pyramiden skulle blive det mest varige symbol på egyptisk arkitektur i årtusinder fremover, og det skyldes i høj grad Imhoteps ingeniørarbejde. På grund af hans bidrag blev Imhotep guddommeliggjort i Egypten som en gud for viden og medicin og yderligere inkorporeret i græske og romerske lister over guder og helte. Mindre heldigt blev Imhoteps navn også brugt som navnet på den ondsindede mumie i Universals film fra 1932 og 1999.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Shahab-ud-din Muhammad Khurram - Shah Jahān - var ikke selv en ingeniør, men snarere Mughal-kejseren af Indien, hvis regeringstid så den største udstrækning af Mughal-arkitektur og nogle af de mest definerende strukturer i Mughal-Indien, herunder Røde Fort i Delhi og Taj Mahal. Han var også en dygtig intrigant og fik sat sine rivaler til døden for at sikre sin plads på tronen og skubbede den Mughal militære til stadig større højder mod sine naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men Shah Jahān er her på grund af hans evne til at samle et hold af de fineste arkitekter - især Ustad Ahmad Lahori - i hans tid for at skabe sande vidundere. Red Fort, bygget mellem 1639 og 1648 og opkaldt efter dets karakteristiske røde sandsten, er en af disse. Lāl Qila [Red Fort] stod i centrum af Shahjahanabad, som (ikke overraskende, givet navnet) var Shah Jahāns hovedstad. Som med Shah Jahāns tilstand kombinerer Red Fort Timurid, persiske og hinduistiske elementer i en synkretisk fusion, der senere inspirerede arkitektur i det nordlige Indien og (det, der i dag er) Pakistan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men Shah Jahāns mest berømte bygning er utvivlsomt Taj Mahal. Bygget som mausoleum til Shahs kone, kombinerer bygningen kupler, minareter og kunstfærdighed, der viser det bedste af Mughal-arkitektur. Det beskrives andre steder i denne Civilopedia, og hvis du er heldig nok, kan du selv opføre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I begyndelsen af det 20. århundrede appellerede den arkitektoniske stil kendt som højmodernisme til alle magter - demokratiske, fascistiske og kommunistiske. Modernismen, især i fantasiens verden hos arkitekter som den schweiziske Le Corbusier, lovede at fokusere bygninger væk fra tradition og mod en funktionalitet, der også ville skabe nye former for borgere på grund af dens æstetik og form. Le Corbusiers bygninger blev imidlertid ofte kritiseret for deres bedøvende kvalitet og unaturlige linjer. Kenzo Tange, en studerende af Le Corbusier, forsøgte at ændre dette. Ved at kombinere Le Corbusiers sweeping betonvision, kombinerede Tange's "metabolisme" moderne former med organiske og blev indflydelsesrig i 1960'ernes Japan og derefter. I stedet for den modernistiske opfattelse, at moderne arkitektur ville skabe moderne emner, forestillede Tange sig en gensidig blivende, der også fusionerede elementer fra japansk traditionel arkitektur, den naturlige verden og det imaginære i modernismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Før sin død i 2005 var Tange ansvarlig for at bygge Fredscenteret i Hiroshima, de olympiske arenaer i Tokyo, Pakistans højesteret og andre bygninger. Han vandt den prestigefyldte Pritzker-pris i arkitektur i 1987.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonierne i Amerika - med få undtagelser - blev bygget på arbejdet fra slaver. I store strækninger af Caribien, Brasilien og den sydlige del af det, der skulle blive USA, var disse slaver af afrikansk oprindelse. Men ikke alle slaver gik fredeligt. Såkaldte maroon-samfund, bestående af slaver, der gjorde oprør eller flygtede og ofte fandt tilflugt hos oprindelige folk, var almindelige i de tætte skove i Sydamerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Palmares, navngivet efter sine palmetræer, var en quilombo, en af ​​disse maroonbosættelser i det nordøstlige Brasilien. Bestående af tidligere slavearbejdere fra Brasiliens sukkerplantager oprindeligt fra Kongo og Angola, blev Palmares styret af en konge. Palmares var fri i næsten hele 1600-tallet, og i 1678 underskrev bosættelsen en traktat med portugiserne, som sikrede dens frihed, men med en fangst - beboerne i Palmares var selv frie, men var nødt til at returnere enhver undsluppen slave, de fandt. Dandara og hendes mand Zubmi afviste dette og ledte et oprør mod portugiserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dandara var en mester i capoeira, en form for kampsport, der blev berømt blandt tidligere slaver i Brasilien. Det kombinerer flydende bevægelser, undvigelse og brugen af angriberens egen momentum i en bevægelse, der ikke er helt kamp og ikke helt dans. Vigtigst af alt tillod det slaver at kæmpe tilbage ved at bruge intet andet end deres egne kroppe - præcis det element, som kolonimagterne forsøgte at tage fra dem. Dandara blev arresteret i 1694, men i stedet for at falde tilbage i slaveri, begik hun selvmord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnam, som i størstedelen af sin historie var et velstående kongerige lige uden for den sydlige grænse af det kinesiske imperium, måtte altid kæmpe for sin uafhængighed - først fra forskellige kinesiske dynastier, og senere fra Frankrig. I det tredje århundrede f.Kr. erobrede en krigsherre fra det faldne Qin-dynasti den vietnamesiske hovedstad og oprettede staten Nanyue (Nam Việt), hvor han erklærede sig selv for lige så værdig som Han-kejseren. Dette irriterede Han-dynastiet, som i stedet besatte Nanyue og inkorporerede den oprørske provins ind i deres imperium. Men dette var en urolig besættelse. Det eksploderede, da manden til Trưng Trắc, datteren af en regional general, blev dræbt for at modsætte sig Han-indsatsen for at assimilere og integrere de [som Han så dem] "barbariske" vietnamesere. Trưng Trắc og hendes søster rejste sig og væltede Han-styret i regionen, som Lê Văn Hưu udtrykker det, "lige så let som at vende på deres hænder".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Their rule was only to last three years, though, after which the Han sent a massive retaliatory force to take back the region. They did so, and the Trưng sisters were, depending on the story, either killed, committed suicide, or vanished into the sky. But they outlived the occupation, in another sense. They, along with Bà [Lady] Triệu, are revered as heroes in Vietnam, with temples, a city district, and even a public holiday named after them.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den populære forestilling ender Inka-historien med Francisco Pizarros henrettelse af den sidste Sapa Inka (kejser) Atahualpa i 1533, og den efterfølgende historie om Sydamerika efter dette er en historie om europæisk afstamning. Men efterkommere af Inka-folket har haft en lang og kompliceret historie i århundrederne siden Pizarro, og de kunne måske have bevaret deres uafhængighed, hvis Tupac Amaru II havde haft succes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født som José Gabriel Condorcanqui Noguera i 1738 var Amaru søn af en Quechua kuraka, en regional dommer og efterkommer af den kongelige Inca linje. På trods af at være adskilt med mere end to hundrede år fra hans forfædres styre, læste Condorcanqui (endnu ikke Amaru) beretninger om Incaerne, identificerede sig stærkt med dem og var vred over de udnyttende arbejdspraksisser, som de indfødte arbejdere levede under i Viceroyalty of Peru. Condorcanqui besluttede, at der ikke var andet valg end at gøre oprør. Han ændrede sit navn til Túpac Amaru II, efter en tidligere Inca-efterkommer, der ledte et kortvarigt oprør, og Amaru II erklærede sig i oprør. Amarus oprør kan ses som et tidligt forsøg på decolonisering, en bevægelse, der kombinerer nutidens social retfærdighed med fokus på at genopbygge systemer, der eksisterede før de europæiske magter. Amaru kæmpede for mange principper, der ville lægge grundlaget for fremtidige revolutioner: afskaffelse af slaveri, omfordeling af varer til de fattige, genoprettelse af indfødte lande og lighed mellem indfødte, kreolere og mestizos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Amaru, en overbevisende taler, fik mange Quechua på sin side og vandt flere tidlige sejre let, men blev forrådt, fanget og henrettet på en særlig brutal måde. Amarus oprør inspirerede både indfødte bevægelser i Ecuador og Bolivia samt en creole modreaktion i kolonial Peru. Han forbliver en indflydelsesrig figur i anti-koloniale og decoloniale bevægelser i dag, og den amerikanske rapper Tupac (Amaru) Shakur, "2Pac", blev opkaldt efter ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ruinerne af Angkor taler for sig selv. Eller gør de? På væggene af det store tempelkompleks er der detaljerede udskæringer af militære erobringer, og kongelige indskrifter beskriver kongerigets storhed. Men hvordan var hverdagslivet i Khmer-imperiet? Med så meget cambodiansk skrift koncentreret om kongelige gerninger eller religiøse tekster, må vi vende os mod kinesiske beretninger for virkelig at forstå Cambodia fra det 13. århundrede, på (eller lige efter) højden af Khmer-imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text> Heldigvis har Zhou Daguan, ofte sammenlignet (favorabelt) med Marco Polo, efterladt os en beretning. Han tilbragte et år ved hoffet hos Indravarman III, i Angkor, og skrev beskrivelser, ikke kun af imperiets storhed, men også overraskende detaljerede og følsomme beretninger om det kambodjanske folks hverdag. I modsætning til mange opdagelsesrejsende - herunder Marco Polo - spekulerer Zhou ikke om steder, han ikke har været, eller rapporterer høresagn som fakta (selvom han rapporterer om detaljerne i Khmer-kejserens natlige aktiviteter med en naga dronning).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Zhou skrev på en måde, der var beregnet til at rådgive andre som ham selv - interesserede handelsfolk og diplomater. Mens han skriver om de guldindkrænsede kongelige processioner, skrev Zhou også om hverdagslige anliggender. Han bemærkede en opdeling i cambodjanernes religiøse liv: buddhisme, hinduisme ("brahmanisme") og animisme eksisterede i metropolen, selvom Zhou misfortolker disse religiøse figurer langs kinesiske linjer. Bemærkelsesværdigt bemærker Zhou den avancerede status for kvinder i Cambodja på det tidspunkt - handlende og markeder blev ofte kvinde-ledede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Zhou kom fra Yuan-dynastiets Kina, en dynasti startet af Kublai Khan. Hans mission var sandsynligvis ikke af stor diplomatisk betydning for Kina eller Cambodia - de to imperier, adskilt som de var af den sydøstasiatiske massiv (bjergene i Laos, Burma og Vietnam), havde mindre interaktion end nutidens Cambodia og Kina. Men betydningen af hans beretning for Khmer-historien er central.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 10. århundrede sendte Abbasid Caliph - herskeren over hvad der muligvis var det største imperium på den tid - en udsending til Volga-bulgarerne - ikke at forveksle med de kristne bulgarere, der senere ville danne Bulgarien, længere mod vest. Disse var et vigtigt folk på det tidspunkt, da de kontrollerede handelsruter mellem Asien og Europa og også, da de var muslimer, var potentielle økonomiske og politiske allierede for araberne mod det stadig mægtige Byzantinske Rige. Ahmad ibn Fadlan var den udsendte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Han blev opgivet med at sikre, at de nyligt konverterede bulgarere blev ordentligt instrueret i religionen, og også med at sikre, at de forblev allierede med kaliffen. På deres side søgte bulgarerne arabisk hjælp mod khazarerne, en anden gruppe hestebundne turkiske folk fra Centralasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ibn Fadlans beretning er mest bemærkelsesværdig for dens beskrivelser af Rus - vikinge-røvere, der i stedet for at sejle vest over Nordsøen til England, sejlede syd og øst langs Volgaen. De var også bekymrende for kaliffen, da vikingerne både udgjorde en risiko i deres plyndrende aktiviteter samt potentielle handelspartnere og lejesoldater. Efterkommere af Rus ville blive assimileret i lokale slaviske traditioner og blive en del af dagens russiske, hviderussiske og ukrainske folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mest slående er Ibn Fadlans beretning om en vikingeskibsbegravelse. Her blev en stor mand sat ombord på et skib sammen med hans dyrebare ejendele og et menneskeligt offer, hans konkubine. Dette offer blev sagt at kunne se ind i himlen, før hun blev dræbt og gav et glimt af den døde mand, der venter på hende i grønne marker. Før hun mødte ham der, blev hun dog brutalt kvalt og stukket til, og skibet blev sat i brand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ibn Fadlans beretning tjener ikke kun som et portræt af vikingesamfundet på tærsklen til vikingetiden, men også som en måde at se på de spændte politiske og økonomiske forhandlinger om den arabiske plads i verden. Da Rom - Byzantium, på dette tidspunkt - forfalder og magten skifter mod øst, påpeger Ibn Fadlan, hvordan handelsruter øst-vest og nord-syd bliver trukket væk fra Konstantinopel og mod Baghdad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er tidligere kolonier, der foragter deres koloniale fortid og sletter navnene på tidligere besættelsesmagter. Singapore, selvom det er stolt uafhængigt, er ikke en af dem. Østaten er stadig fyldt med henvisninger til den britiske East India Company Governor-General, Sir Stamford Raffles, som bliver krediteret for at have grundlagt byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kolonistyre på det tidspunkt var ikke den mere klare militære dominans, som det kom til at være i den senere del af det 19. århundrede. I stedet involverede det en stor del semi-koloniale statusser - sultaner kunne blive betalt af (mere eller mindre frivilligt) for at blive stille dukkestater, de kunne blive fristet til at tilslutte sig en koloni frivilligt, eller de kunne være ofre for et kup eller et militærkup. Især fristede briterne ofte lokale herrer med luksusvarer eller infrastrukturprojekter, og krævede derefter jord, når sultaner brugte mere end de kunne betale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Raffles var en klassisk kolonial figur - begrebet "eventyrer" kommer i tankerne: både spion og militærleder, diplomat og købmand. Han begyndte sit liv om bord på et skib ud for den britiske koloni Jamaica i 1781. Han startede sin professionelle karriere som kontorist for Det Britiske Ostindiske Kompani og blev i en ung alder udstationeret til Malaya - en række sultanater på halvøen mellem det uafhængige Siam (Thailand) og øerne i hollandsk-kontrollerede Indonesien. Briterne var ivrige efter at tære på hollandske profitter i krydderihandlen og sikre passage for skibe, der bevægede sig fra Indien til Kina, men var forsigtige med at provokere en krig, der kunne have konsekvenser tilbage i Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men Napoleon gik alligevel videre med det. Da franskmændene besatte Holland, blev hollandske besiddelser i Sydøstasien pludselig retfærdigt bytte, og Raffles erobrede Java fra hollænderne og blev udnævnt til stedfortrædende guvernør for de hollandske østindiske øer... indtil Napoleon blev besejret og et nyt hollandsk regime vendte tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Det, som Raffles er mest kendt for, er Singapore. Øen var perfekt beliggende - lige ved Malacca-strædet, men lige uden for hollandsk kontrol. På det tidspunkt var øen ikke den store by, som den er i dag, men snarere en lille fiskerlandsby, der nominelt var en del af Johor Sultanatet. Men hvem der virkelig regerede, var et spørgsmål, især da sultanens yngre søn greb magten, da hans ældre bror var væk. Raffles arrangerede et kup i Johor, og efter at være sikkert installeret på tronen gav den nye sultan briterne kontrol over øen i 1819.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Øen oplevede en stor fremgang, hvilket tiltræk den arbejdskraft fra hele det britiske imperium, hvilket førte til Singapores etniske sammensætning i dag (efterkommere af kinesiske købmænd, kinesiske og sydindiske arbejdere, indfødte malayer). Mens hollænderne forblev en stor spiller i Sydøstasien, markerede Singapore etableringen af ​​britisk magt i regionen og en vital forbindelse for at opretholde handlen mellem Hong Kong og Indien under britisk kontrol. I dag forbliver Singapore på en måde lignende Raffles' vision - en multietnisk havn beliggende ved en af ​​de travleste og vigtigste stræder i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Født i det første århundrede e.Kr. i byen Nanjing var Zhang Heng opfinder, astronom, matematiker, digter og alt derimellem. Han levede under den østlige Han-dynasti, under regeringstiden af kejserne Andi og Shundi. Som astronom havde Zhang Heng en vigtig stilling ved hoffet og vedligeholdt kalenderen, som igen tillod kejseren at lave nøjagtige forudsigelser om årstidernes og stjernernes cyklusser. Selvom det måske ikke er umiddelbart åbenlyst, troede kinesiske undersåtter på den tid, at det civile liv var en refleksion af det himmelske liv, og astronomer var afgørende for at vise, at disse to verdener var i overensstemmelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Zhang Heng udviklede en detaljeret model af jorden og himlen, som han sammenlignede med et æg. Den ydre skal var himlen, og blommen i midten var jorden. Selvom den overordnede idé her måske var forkert i videnskabens øjne i dag, må man huske på, at Zhang Heng skrev næsten to tusind år før. Zhang Heng var i stand til at demonstrere, at månen ikke skinnede med sit eget lys, og var i stand til at forklare måneformørkelser (igen, værdifuldt for at vise den himmelske viden i den kejserlige domstol). Til mere mundane anliggender udviklede Zhang Heng en fungerende seismograf, som brugte en genial teknik til at pege på det epicenter for et jordskælv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Zhang Heng levede og arbejdede mellem 78 e.Kr. til 139 e.Kr., hvilket gjorde ham til en samtidig med tænkere og filosoffer fra det romerske rige, især Ptolemy, hvis kosmologiske vision var ret lignende Zhangs. Ligesom disse tænkere lagde hans arbejde grundlaget for yderligere tekniske og videnskabelige resultater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Abdurahman bin Muhammad bin Muhammad bin Muhammad bin Al-Hasan bin Jabir bin Muhammad bin Ibrahim bin Abdurahman bin Ibn Khaldun al-Hadrami - Ibn Khaldun for kort - er en af de mest betydningsfulde tænkere i middelalderen. Født i Tunesien i 1332 til en familie fra Andalusien - de dele af Spanien, der i begyndelsen af middelalderen var muslimske, var Ibn Khaldun forfatter, forsker, militærleder og politiker. I krig førte han kampagner mod den tyrkiske plyndrer Timur (Tamerlane) og spillede en rolle i intrigerne mellem kristne Castilien, Tunesien, Egypten og de berberiske stammer i Maghreb (Nordafrika).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men det, Ibn Khaldun er bedst kendt for, er hans skrivning. Hans Muqaddimah er et provokerende værk, der introducerer adskillige begreber, som først mange år senere ville finde vej til europæisk tænkning. For eksempel introducerer Ibn Khaldun en cyklisk opfattelse af historie. Hvor tidligere tænkere så en gradvis stigning mod en sedentær, landbrugspræget tilværelse, bemærkede Ibn Khaldun, hvordan perioder med nomadisk (berber) styre kom på hælene af den faste tilværelse og præsenterede spændingen mellem to måder at leve på - faste samfund forfalder til sidst, og mere dynamiske, tilpasningsdygtige nomader erobrer dem, kun for at finde sig selv vokse vant til komforten hos deres tidligere fjender. En sådan idé skulle ikke trænge ind i europæisk tænkning før Karl Marx' arbejde, der også præsenterede en opfattelse af en produktiv sammenstød mellem forskellige økonomiske modeller som drivkraften i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ibn Khalduns arv modtages med næsten universel ros. Europæiske historikere fra Machiavelli til Gellner citerer Ibn Khaldun som en af de mest indflydelsesrige tænkere i historien, og regeringerne i Tunesien og Tyrkiet placerer forskerens navn på priser, monumenter og banknoter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den kulturelle antropolog Margaret Mead blev berømt for at blive spurgt, hvad hun mente var det essentielle tegn på civilisation. Hendes svar var: "en helet lårben". Med dette mente Mead, at vores trang til at hjælpe forsvarsløse eller svækkede individer i samfundet er et tegn på civilisation, og at civilisation er systemet, der binder os sammen i gensidig støtte. Meads antropologi omfattede dybdegående etnografi, en metode til at indsamle data ved at leve med mennesker fra meget forskellige baggrunde og forsøge at forstå dem gennem delte personlige oplevelser. For antropologer giver det at se gennem meget forskellige øjne os mulighed for at sætte spørgsmålstegn ved det, vi måske tager for givet i vores eget samfund. Meads studie af ungdomsårene og seksualiteten i Samoa udfordrede konservative amerikanske kulturelle normer og blev afgørende for den seksuelle revolution i 1960'erne. I stedet for en periode, hvor seksualitet blev holdt tilbage fra unge, og et naturligt konflikt mellem forældre og børn, fandt Mead en mere åben accept af seksualitet og mangel på konflikt. Dette og Meads mere fortolkende tilgang (dvs. at betragte antropologi som noget mere lignende historie eller litteratur end en "hård" videnskab) førte til en modreaktion fra visse kredse, som havde mere at gøre med nutidig amerikansk politik end kvaliteten af ​​hendes arbejde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mead lagde grundlaget for nutidens antropologi, i hvert fald for det meste. Selvom hendes arbejde ikke læses så meget som før, deles hendes opmærksomhed på, hvordan andre samfund skaber betydning, lever deres liv, elsker og føler af andre kulturelle antropologer i dag, og hun blev anerkendt med Presidential Medal of Freedom i 1979. Mead døde et år tidligere, i 1978.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis Homer er den halvmytiske far til det episke digt i Middelhavet, er Valmiki det samme i Indien. Han var en rishi, en hellig eremitt (en rolle, der stadig eksisterer over hele Indien og Sydøstasien), en person, der lever et liv i landlig fattigdom for at overveje naturen og religionen. Valmiki omtales ofte som opfinderen af shloka, en sanskrit digtform. Valmikis mest berømte værk, som blev komponeret omkring 500 f.Kr., er Ramayana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ramayana er historien om, hvordan Vishnu, den hinduistiske gud for kongedømmet, forsøgte at ødelægge en dæmon, Ravanna, der var blevet uforgængelig over for alle gudernes våben. Vishnu inkarnerer som et menneske, Rama, hvis kone, Sita, Ravanna samarbejder med for at stjæle. Da Ravanna tager Sita med til Lanka (ofte placeret i dagens Sri Lanka), påbegynder Rama og hans allierede, herunder abe-guden Hanuman, en episk rejse for at bringe hende tilbage. Historien har interessante ligheder med Homers værk - en helt samler en gruppe venner for at kæmpe mod en anden mand, der er sejlet afsted med hans kone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valmikis værker var indflydelsesrige i skabelsen af en fælles (hvis også meget forandrede, tilpassede og genfortolkede) kultur langs kysterne ved Det Indiske Ocean, en sanskrit-verden, der afspejles overalt, fra navnene på Siamesiske konger til indonesiske skyggemarionetter til den kinesiske historie om Monkey King. Historiens ekkolod kan høres fra Middelhavet til Stillehavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ofte fejlciteret og fejloversat, er den middelalderlige persiske digter Jalal ad-Din Muhammad Rumi en af verdens mest elskede forfattere. Født i Khwarazemian Empire i det moderne Afghanistan (eller Tajikistan), bosatte Rumi sig senere i Sultanate of Rum, som blev til Tyrkiet. Han var også dybt religiøs, en islamisk lærer og sufi-mystiker, noget som ofte ignoreres eller nedtones i engelske oversættelser af hans arbejde. Faktisk løber sufismen - en gren af Islam, der fokuserer på sang og poesi som et middel til enhed med Gud - gennem Rumi's arbejde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rumis mest kendte tekst er Masnavi, en samling poesi betragtet som den fineste, der er skrevet på persisk. Den fokuserer på kærlighed, som Rumi ser som en vej mod det guddommelige, der afspejles i hverdagens øjeblikke. Rumis opfattelse af kærlighed er inklusiv, idet den bringer læseren ind og kalder dem mod større og mere rene måder at være på. Kærligheden slukker her selv og åbner en vej mod en større verden - mod Gud, og derfor er det lidt overraskende, at Rumis efterkommere begyndte ordenen af Mevlevi, en gruppe af mystikere, der ligeledes er interesseret i en kærlig fusion med verden gennem dans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rumis arbejde udgør rygraden i klassisk musik, poesi og kunst i Iran og Afghanistan samt i Sufi-traditionen. Han døde i 1273, og hans gravsted er i Konya, i det nuværende Tyrkiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de mest elskede børnebogsforfattere, Beatrix Potter, startede ikke som forfatter. I stedet var hun illustrator, og byggede på den kærlighed hun udviklede på ferier i Englands Lake District, hvor hun samlede fossiler, arkæologiske rester, insekter og planter. Hun prøvede endda kræfter med videnskabeligt mykologisk arbejde ved at indsende en afhandling, på trods af den patriarkalske orientering i videnskabelige samfund på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men denne kærlighed til naturen, kombineret med en kærlighed til mytologi og folklore, førte til en kærlighed til historier om naturen, og det er disse historier, som Potter er bedst kendt for, især hendes Peter Kanin. I hendes historier kombinerer Potter en kærlighed og følsomhed for landskabet og alle de liv, som lever i det - bonde og kanin, svamp og rod. De er historier, som engelske børn (og mange andre) voksede op med og elskede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Historien om Peter Kanin blev skrevet i 1902. Dens plot er simpelt - en kanin, som er overdrevet stolt af sin blå jakke, advarer gentagne gange om ikke at gå ind i Farmer McGregors have, men gør det alligevel. Han bliver jagtet rundt i haven, før han mister sin jakke (og undslipper), og løber tilbage hjem, hvor hans mor trøster ham med en kop te.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gabriela Mistral - egentlig Lucila Godoy y Alcayaga - vandt Nobelprisen i litteratur i 1945, som den første latinamerikaner nogensinde. Hun blev født i Chile i 1889 og var landsbyskolelærer, men begyndte at skrive poesi efter døden af sin elsker. Hendes Sonetos de la muerte [Sonnets of Death], Desolación [Despair] og Ternura [Tenderness] førte til hendes berømmelse. Hun blev udnævnt til kulturelle komitéer for Folkeforbundet (forløberen for FN) og fungerede som konsul for den chilenske regering i forskellige lande. Hun døde i 1957.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mistrals arbejde var kraftigt påvirket af tragedierne i hendes eget liv, afspejlet i hendes overvejelser over den for tidlige tab af liv og kærlighed, men også i håbet, som hun så i sine elever og i børn, glæde gjort mere værdifuld på grund af, hvor let den kan blive fejet væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af pionererne inden for moderne kunst, Wassily Kandinsky, fusionerede malerkunst med filosofi og afspejlede en verden dybt forandret i løbet af Første Verdenskrig, den russiske revolution og Anden Verdenskrig, hvor verden på hvert tidspunkt syntes at bryde sammen og genopbygge sig selv fra de grundlæggende elementer. Modernismen som bevægelse er en reaktion på denne omformning af verden - "modernisme" her betyder ikke up-to-date, snarere er det en opmærksomhed på og omstrukturering af de grundlæggende elementer, der udgør et værk. Moderne kunst forsøger at lege med disse grundlæggende elementer, opgive forsøget på at repræsentere genstande og i stedet spørge, hvilken effekt en bestemt farve eller vinkel eller arrangement ville have på betragteren, uden at spørge "hvad forestiller dette maleri?". Med andre ord kan to linjer i modsætning skabe en følelse af drama; en svævende linje kan vække lyrisme. Cirkler er fredelige; farver har iboende resonanser med særlige lyde. Dette er ikke symbolik - det er ikke, fordi Kandinskys lærreder er mysterier, der skal afkodes; snarere deler elementerne selv en grundlæggende forbindelse i Kandinskys teori. Kandinskys teoretiske arbejde blev indflydelsesrigt for den større modernistiske og abstrakte bevægelse og er stadig sådan i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kandinskys fokus på grundlæggende elementer stammer fra hans personlige og åndelige overbevisninger. Han så disse ressonanser mellem form, farve og betragteren som en afspejling af dybere åndelige sandheder. Han var tiltrukket af teosofi og så at bevægelsens søgen efter en universel guddommelighed afspejlede hans egen søgen efter de åndelige ressonanser af farve og form.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Denne åndelighed forårsagede nogle forstyrrelser i hans liv. Kandinsky blev født i Moskva og studerede kunst i München, men vendte tilbage til Rusland efter den russiske revolution. Inden for USSR var han oprindeligt indflydelsesrig i udviklingen af USSR's kunstscene, men Kandinsky var dybt åndelig og stødte sammen med materialistiske sovjetiske normer. Efter at være vendt tilbage til Tyskland arbejdede Kandinsky med den modernistiske Bauhaus bevægelse indtil naziperioden, hvor han flygtede til Frankrig, hvor han boede resten af ​​sit liv. Han døde der lige efter krigens afslutning uden at kunne se den nye, æstetiske verden og bevægelse, som han håbede på at skabe, fuldt ud opstå.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dimitrie Cantemir var næsten alt: forfatter, hersker, soldat og selvfølgelig komponist. I begyndelsen af det 18. århundrede var Cantemir voivode - den vasale guvernør i Moldavien, en stat i Det Osmanniske Rige på de områder, der nu er delt mellem Rumænien og Moldova. Mens Cantemir var elsket i Istanbul, så han Det Osmanniske Rige som en stat i tilbagegang, og Cantemir besluttede at alliere Moldavien med Peter den Store af Rusland mod de regerende osmannere. Da dette gamble endte i nederlag, opgav Cantemir politik og gik i en komfortabel eksil, og fik tildelt status som prins af både russerne og Det Hellige Romerske Rige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Uden et domæne at herske over, begyndte Dimitrie at skrive, herunder historier om Det Osmanniske Rige, Rumænien og Moldavien. Derudover komponerede Dimitrie musik og - før hans forræderi - transskriberede han en samling af hundredvis af traditionelle osmanniske musikværker for sultanen, især dem der brugte saz (bağlama), et syv-strenget instrument. Derudover kombinerede han osmannisk musik med vestlige stilarter og skabte en ny fusion, som senere musikere ville arbejde hårdt på at genopdage. Han døde i 1723 og er husket i hele det tidligere Moldavien, i Tyrkiet, Moldova, Rumænien og videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ragtime var en klaverstil, der opstod i den afroamerikanske samfund omkring århundredeskiftet, og Scott Joplin var ragtimens konge. Ved at kombinere vestlig klavermusik, især marcher, med afrikanske melodier blev ragtime kendetegnet ved tilstedeværelsen af en synkoperet melodi mellem taktarten, hvilket gav stykket en "ragget" smag eller, for at bruge Joplins ord, en "swing". Ragtime var populært i 1890'erne - 1910'erne, før indspillet musik var bredt tilgængelig, og som sådan spredte den sig via noder eller simpelthen ved at blive lært i optræden. Ragtime, en stort set afroamerikansk musikstil, brød farvebarrieren i musik, en bedrift der skulle gentages med blues, jazz, rock, hip-hop og andre afroamerikanske stilarter, der definerede større amerikansk kultur. Selv i udlandet så europæiske komponister deres egen voksende interesse i folkmusik afspejlet med en markant amerikansk følelse i ragtime, og Dvorak, Stravinsky og Debussy blev hver inspireret til at komponere deres egne ragtimes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Scott Joplin, søn af en tidligere slave, blev født i 1860'erne, lige efter borgerkrigens afslutning, omkring grænsen mellem Texas og Arkansas. Hele hans familie var talentfulde musikere, og i sine teenageår rejste Joplin rundt, lærte og eksperimenterede med ragtime. Han studerede senere musik på George R. Smith College og fortsatte med at komponere. Hans "Maple Leaf Rag" opnåede international succes og gav ham tilstrækkeligt med indtjening til at fortsætte med at komponere. Joplin begyndte at eksperimentere med opera og sceneoptræden. Joplin døde i 1917, og hans musik blev mindre berømt over tid, men blev "genopdaget" i 1940'erne og igen i 1970'erne. Hans indflydelse forblev dog, skjult mellem noderne som enhver god rag.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>