<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--UI-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_HEROES_NAME">
      <Text>Helte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_CHAPTER_HEROABILITIES_TITLE">
      <Text>Heroiske evner</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Helte og legender</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>I spilopsætningen kan spillerne tænde for Heroes &amp; Legends spiltilstanden, der introducerer en mangfoldig gruppe af ekstraordinære, magtfulde Helteenheder til verdenen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Opdagelse af helte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Der er tolv unikke helte tilgængelige i denne spiltilstand, og hver enkelt skal opdages, før han eller hun kan tilhøre din civilisation. Helte opdages tilfældigt, mens du udforsker verden og møder dens befolkning. Hver af følgende aktiviteter giver en chance for at opdage en ny helt:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Støder på en stamme landsby [NEWLINE] [ICON_BULLET] Sender en [ICON_ENVOY] udsending til en bystat [NEWLINE] [ICON_BULLET] Bliver suzeræn af en bystat for første gang [NEWLINE] [ICON_BULLET] Opdager en ny kontinent [NEWLINE] [ICON_BULLET] Opdager et naturligt vidunder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>Udover disse naturlige opdagelsesmuligheder kan du også fuldføre den gentagelige by-projekt [COLOR:ProductionDark]Heltetaler[ENDCOLOR] for at opdage en ny tilfældig helt. Dette projekt er låst op for enhver by, der bygger en [COLOR:Civ6Yellow]Monument[ENDCOLOR] bygning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>Fuld information om alle helte du har opdaget, herunder deres styrker, evner og status, kan findes på Helte &amp; Store Personer-skærmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_TITLE">
      <Text>Hævder Helte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_1">
      <Text>Når du har opdaget en eller flere helte, kan du vælge en helt ved at gennemføre deres [COLOR:ProductionDark]Heltetilbedelse[ENDCOLOR] By-projekt. Disse projekter er unikke for hver helt og låses op, når byen konstruerer et [COLOR:Civ6Yellow]Monument[ENDCOLOR] bygning. Gennemførelse af et Tilbedelsesprojekt vil permanent associere Monumentet med helten og bringe dem i spil for din civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_2">
      <Text>Helte er globalt unikke. Kun den første civilisation, der helliger et monument til helten, vil kræve dem, og hvert monument kan kun helliges til én helt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_3">
      <Text>For at kræve flere helte, kan du bygge flere monumenter i flere byer og kræve en forskellig helt i hver af dem. Dog stiger omkostningerne for alle helte hengivelsesprojekter med hver krævet helt du fuldfører.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Helt Enheder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Helte er stærke enheder med særlige egenskaber. Hver helte har én eller flere unikke evner eller kommandoer, som kun de kan udføre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>En helt's styrke og evne til at angribe vokser baseret på den Tidsalder, de optræder i. Når du kalder en helt tilbage flere gange i løbet af en kamp, vil de komme tilbage stærkere i senere Tidsaldre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_3">
      <Text>Fulde detaljer om de nuværende evner hos enhver helt, som du har krævet eller opdaget, kan findes på skærmen Helt og Store Personligheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_TITLE">
      <Text>Helters Levetid</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_PARA_1">
      <Text>Alle helteenheder har en særlig egenskab kaldet [ICON_Lifespan] Levetid. Når en helt kommer ind i spillet, har de et begrænset antal runder, de kan blive i spillet. Hvis helten ikke bliver dræbt eller ødelagt, før deres [ICON_Lifespan] Levetid udløber, vil de automatisk forlade spillet den runde, hvor deres [ICON_Lifespan] Levetid når nul. En helts [ICON_Lifespan] Levetid vises i HUD'en, når helten vælges.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_TITLE">
      <Text>Mindes helte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_1">
      <Text>Efter en helt forlader spillet, kan de kaldes tilbage en gang i hver tidsalder ved at købe dem med [ICON_Faith] Tro i den samme by, som oprindeligt krævede dem. Helte kan kaldes tilbage flere gange på tværs af tidsalderne, men omkostningerne for at kalde en bestemt helt tilbage stiger for hver gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_2">
      <Text>Kun den oprindelige spiller, der har krævet en helt, kan tilbagekalde denne, og kun i byen, hvor deres monument er placeret. Hvis du mister kontrollen over en by, hvor du havde krævet en helt, vil du ikke kunne tilbagekalde den helt, før du får kontrol over byen igen. Hvis byen ødelægges, vil du slet ikke kunne tilbagekalde helten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_TITLE">
      <Text>Heltemodige store værker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_1">
      <Text>Denne tilstand inkluderer en ny type Storværk: Heltegenstande. Når et Monument er helliget en helt, får det to Heltegenstande Storværk-slots. Efter en helts første optræden i spillet er overstået (enten fordi de blev dræbt eller deres [ICON_Lifespan] Levetid udløb), efterlader de sig to unikke [ICON_GreatWork_HeroRelic] Heltegenstande: en Heltefortælling og et Heltesymbol. Heltefortællinger placeres automatisk i Monumentet i heltens oprindelsesby. Heltesymboler er skjulte som [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Oldtidsfund og kan udgraves af arkæologer, når du har låst den mulighed op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Den Heroiske Epos er en krønike over Helten's liv og bedrifter. Den bliver automatisk skabt og placeret i Helten's Monument-bygning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_3">
      <Text>[ICON_BULLET] Det Heroiske Symbol er et berømt objekt, der er forbundet med Helten. Det er placeret som en [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Oldtidssted på en grund tæt på, hvor Helten befandt sig, da de forlod spillet. Når du låser op for Arkæologer og kan udgrave stedet, kan det Heroiske Symbol genvindes og placeres i Heltes Monument-bygningen.</Text>
    </Row>
    <!--Hero Units-->
    <!--Anansi-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Anansi har rejst langt, for en edderkop. Denne nogle gange menneskelige, nogle gange edderkoppe- og nogle gange begge dele bedragerisk hovedperson i mange fortællinger fra Akan-folket i dagens Ghana, er helten i historier, som har rejst med vestafrikanske mennesker, hvor end de er gået hen, især blandt slaverede afrikanske mennesker i den nye verden. Her forbliver Anansi, nogle gange omdøbt til "Kompa Nanzi" eller endda "Tante Nancy" (selvom Anansi normalt er afbildet som en mand), en kilde til inspiration for dem i mindre magtfulde positioner, der søger at bruge deres kløgt og snedighed til at vende bordene mod deres undertrykkere. Mens andre helte og guder måske har mægtige våben, har Anansi historier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Før i tiden beholdt himmelguden Nyame alle historier for sig selv. Anansi gik hen og bad om dem, men Nyame stillede ham en række tilsyneladende umulige opgaver, der involverede at samle verdens farligste skabninger. Anansi gik ikke direkte til værks, men brugte i stedet de store dyrs selvoptagethed og stolthed mod dem. For eksempel lod han den store pyton "tilfældigt" overhøre, at Anansi spekulerede i, at slangen ikke var nær så lang som en nærliggende gren, og da pytonen lagde sig ned ved siden af træet for at vise Anansi sin længde, bandt Anansi ham til grenen og fangede ham. Efter at Nyame havde set Anansi's snarrådighed, blev han enig om, at fra dette tidspunkt skulle alle historier tilhøre edderkoppen, og det er derfor, at vestafrikanere fortæller Anansi-historier og ikke Nyame-historier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Anansi er ikke altid en dydig helt. Ligesom mange andre tricksters kan han ofte være selvoptaget, og på disse tidspunkter går hans planer ofte galt. Men han er en passende helt for dem, der har måttet stole på hurtig tænkning for at klare sig.</Text>
    </Row>
    <!--Arthur-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien om Kong Arthur er blevet fortalt og gengivet på utallige måder, fra mundtlig legende til middelalderlig romance til romantisk litteraturklassiker til science fiction. Den er blevet fortalt så mange gange, at det er svært at finde oprindelsen af legenden, selvom det ikke er svært at finde pastiche, der handler om Lancelot, Guinevere, Arthur og det runde bord. I næsten alle fortællinger er Arthur en klog konge, der har samlet en gruppe ædle riddere, der tager på farlige, men ofte fromme, missioner. Mens områder over hele De Britiske Øer påberåber sig en eller anden form for reference til Arthur, er Arthur i de tidligste fortællinger en walisisk eller bretonsk helt, der forsvarer landet mod invaderende fjender - noget som ville have været meget på sinde hos brythoniske (britiske) kelter, der stod over for invasioner fra germanske engle, saxere og danere under mørkealderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I sin middelalderlige form er Arthurs historie en tragisk en. Som barn forudsiger han sin skæbne ved at trække det magiske sværd Excalibur ud af en sten, hvilket symboliserer, at han en dag vil blive konge af Storbritannien. Med tiden bliver han en retfærdig konge. Hans riddere af det runde bord og han har en række eventyr, mest berømt questen efter den Hellige Gral - bægeret, der angiveligt fangede Jesu Kristi blod, da han hang på korset. Den mest berømte af disse riddere, Lancelot, forelskede sig i Arthurs dronning, Guinevere, og de to begynder en affære. Arthur raser og dømmer dronningen til døden, men Lancelot redder hende heroisk, hvilket udløser en krig mellem de to tidligere venner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lokal overlevering siger, at han hviler et sted i landet Avalon og venter på at redde dagen, når England igen trues. Han kunne, på trods af populære fremstillinger, tælle til tre uden straks at springe til fem og syntes ikke at have nogen usædvanlige problemer med kaniner.</Text>
    </Row>
    <!--Beowulf-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien om Beowulf blev skrevet på gammelengelsk omkring 1000 e.Kr., hvilket gør det til et af de allerførste overlevende værker på det sprog. Beowulf er en helt fra Geaterne, et folk der beboede en del af hvad der i dag er Sverige. Han ankommer til hallen hos Hrothgar, en konge af Danerne, hvis landområder er under angreb af et monster ved navn Grendel - et kannibalistisk væsen, der måske har en tematisk relation til trolde fra skandinavisk mytologi, men som digtet identificerer som en forbandet efterkommer af den bibelske Kain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beowulf sætter en fælde for Grendel. Han lader som om han går i søvn i hallen, som hans ofre har gjort. Den nat kravler en kold tåge ind, og med den, monstret. Beowulf forlader sine våben, og vil teste sin styrke mod uhyret som ligemænd. De to låser arme, og efter en voldsom kamp, river Beowulf en af Grendels arme af med sine bare hænder. Trollet, dødeligt såret, hinker tilbage til sit hjem. Der tilbage modtager Grendels sump-heks-mor sin døende søn og bliver fyldt med vrede, og Beowulf må igen kæmpe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Beowulf vender tilbage til Geaternes land i triumf, hvor han regerer i mange år, men en ny og dødbringende ondskab vækkes til live. En drage dukker op fra sit skjul og sætter landskabet i brand med dens ånde. Beowulf, stolt som altid, insisterer på at kæmpe mod udyret alene, men en ung kriger, Wiglaf, ser at den gamle konge er på vej mod sin død og trodser ordren og bliver ved kongens side. I kampen dræbes dragen, men Beowulf bliver bidt af dens giftige hugtænder og dør. Wiglaf begraver kongen i en høj grav ved havets kant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Beowulf blev ikke altid betragtet som den klassiker, som den er i dag. Ingen ringere end J. R. R. Tolkien argumenterede for, at digtet skulle tages alvorligt som et episk værk, og ikke blot som en folkefortælling. Det bærer med sig både en hyldest til krigerens styrke og advarsler mod hovmod - både Hrothgars stolthed over sine rigdomme og Beowulfs stolthed over sin egen magt. Historisk set forbliver Beowulf et artefakt fra en tid, hvor en befolkning, som havde nominelt kristnet, kæmpede med sin hedenske fortid, og et ikon for Englands skandinaviske arv.</Text>
    </Row>
    <!--Hercules-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Herakles – bedre kendt på engelsk under hans romerske navn, Hercules – er sønnen af Zeus og en helt, der repræsenterede styrke, omend ikke god dømmekraft. Hera, Zeus' kone, hadede Herakles for at være produktet af en af ​​Zeus' mange affærer og søgte at bringe ruin over ham, hvordan hun end kunne. Dette startede i vuggen, da Hera sendte slanger for at dræbe den spæde Herakles. Allerede dengang var drengen stærk nok til at overvinde slangerne, og hans styrke voksede kun. Hans visdom holdt dog ikke trit med hans fysiske styrke: Herakles dræbte sin musiklærer med en lyre, kastede en nær ven (hvis far og brødre han også dræbte) over en mur, kastede budbringeren Lichas i havet og, mest tragisk af alt, dræbte sine egne børn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Denne sidstnævnte handling blev udført i et anfald af vanvid, efter at han endnu engang blev forbandet af Hera. For at sone denne handling påtog Heracles sig sine berømte prøvelser: at dræbe en monstrøs løve (hvis hud han senere bar); besejre hydraen, en flerhovedet slange hvis blod var giftigt, og som ville vokse to hoveder hver gang et blev hugget af; stjæle Hippolytas bælte, Dronningen af Amazonerne; og en række andre monsternedslagninger, dyretyverier, stalde-rensnings slag af ting.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Herakles fortælling ender tragisk. Da en centaur forsøger at stjæle hans kone, skyder Herakles ham med pile dyppet i hydraens giftige blod. Da centauren dør, hvisker han til Herakles' kone, at hans tunika, gennemblødt som den er i lystcentaurens blod, ville få Herakles til at falde dybere i kærlighed med hende. Hun overbeviser ham om at gøre det, og Herakles dør frygteligt af giften, hvilket giver os alle en stærk lære om fordelene ved ikke at bære skjorter, når man har en fysik som en græsk gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Herakles har haft en lang karriere efter sin død. Historien om en tragisk dræbt helt, sønnen af den øverste gud, var en tiltalende historie i Middelhavsområdet under den romerske æra, og Herkules udviklede en stor følge. Selv i Indien afbildede græsk-inspirerede Gandhara-skulptører Vajrapani, Buddhas beskytter, som Herkules med hans ikoniske klub og løveskind.</Text>
    </Row>
    <!--Himiko-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom en legendarisk figur i dag, var Queen Himiko sandsynligvis en rigtig person. Hun var dronningen af Yamatai, på øerne som kineserne kaldte Wa - det nuværende Japan. I kinesiske optegnelser sendte Himiko gaver til Cao Wei-kongeriget: det nordligste af de tre stater, som delte Kina mellem dem i det 3. århundrede e.Kr. I disse optegnelser er Himiko kaldt "Queen of Wa (Japan), and friend of Wei" af den kinesiske kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hvor Himikos historie bliver interessant, er i anklagerne om trolddom. Kinesiske kilder beretter, at hun forhekset alle beboerne i Wa til at underkaste sig hendes styre, hvordan hun levede i en stor borg, hvor kun kvindelige tjenere og vagter betjente hende (undtagen en mand, der bragte hende mad), og sjældent forlod. Dette mystiske ry er forstærket i japanske optegnelser, der identificerer Himiko med en række guddommelige væsener: som høj shaman af den japanske solgudinde Amaterasu eller en shamanisk kone til en guddommelig slange. I denne sidstnævnte historie er Himiko (identificeret med navnet Yamato-toto-hi-momo-so-bime no Mikoto) lykkeligt gift med et klart guddommeligt væsen, men som kun besøger hende om natten. Hun beder ham om at blive til morgen, så hun kan se ham i sollyset, men han tøver. Til sidst overbeviser hun ham, og han fortæller hende, at hun vil se ham i hendes toilet-kasse, men hun skal love ikke at blive chokeret over hans udseende. Næste morgen, da hun åbner sagen, er der en smuk hvid slange snoet indeni. Himiko gisper i alarm, og gud-slangen skifter tilbage til sin menneskelige form. Han er vred, fortæller hende, at hun var advaret mod ikke at reagere, og at han nu må forlade hende. Himiko, i sin sorg, stikker sig selv ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det brede udvalg af historier omkring Himiko tegner et portræt af en ekstraordinær kvinde. Hun forenede egenskaberne ved en dronning og en shaman, noget som sikkert forstyrrede de i stor grad patriarkalske skribenter i hendes tid. Hendes historie vidner om den næsten overnaturlige magt, karismatiske mennesker kan have over os. I populære fremstillinger i Japan er hun en gang imellem en forførende kvinde og en vis gammel dronning, men hun er stadig lige populær som altid.</Text>
    </Row>
    <!--Hippolyta-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hippolyta er dronningen af ​​Amazonerne, en helt kvindelig stamme af krigere, som menes at være døtre af Ares, den græske krigsgud. De nød kamp og afviste ægtemænd og sønner, selvom de ville besøge mændene i en nærliggende stamme en gang om året. Grækerne satte dem lige uden for deres østlige grænse, normalt i Lilleasien ved kanten af Sortehavet. Måske var deres legende en måde for grækerne at forestille sig en anderledes samfund uden for grænserne for det, de anså for civilisation, eller måske var der nogen form for historisk præcedens for krigskvinder blandt skytherne eller andre folkeslag i den region.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hippolyta er en figur i nogle historier med Heracles (Hercules). Hun besad en magisk bælte, der beskyttede hende i kamp, og en af Heracles 'arbejder var at stjæle det fra hende - en stor udfordring selv for den legendariske stærke mand. Ifølge nogle versioner af legenden fortryllede Heracles Amazonen, hvilket så vrede Hera så meget, at gudinden opfordrede Hippolytas Amazons til at angribe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Navnet "Amazon" er blevet brugt meget i årene efter Hippolyta. Den spanske opdagelsesrejsende Francisco de Orellana gav titlen til de indfødte mennesker, som han mødte i det, der senere skulle blive Brasilien, på grund af, hvordan kvinder kæmpede sammen med mænd. De kæmpede så godt, faktisk, at de Orellana skulle dø på floden, han havde navngivet, efter en skirmish med lokale grupper.</Text>
    </Row>
    <!--Hunahpu & Xbalanque-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mange indfødte amerikanske mytologier har en historie om et magisk tvillingepar. I den k'iche' mayanske Popol Vuh var disse "Helte Tvillingerne" Hunahpú og hans bror Xbalanqué. Deres historie er en historie om, hvordan de frygtelige guder i underverdenen Xibalba mistede deres magt. Det begynder med en anden gruppe af brødre: Tvillingernes far og onkel, som blev forrådt af underverdenens guder. De blev inviteret til at spille det mesoamerikanske boldspil i Xibalba, men spillet var manipuleret, og taberne blev ofret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>År senere fandt Hunahpú og Xbalanqué deres fars gamle boldspilsudstyr, fandt ud af historien og begyndte at øve sig til deres egen kamp. Da de mørke herrer så dette, inviterede de tvillingerne til at spille en kamp. Helte-tvillingerne vidste, at det var en fælde, men de tog alligevel afsted. Kampene var mareridtsagtige - en bold med skjulte klinger, atlet-boliger fyldt med flyvende barberblade og til sidst en nat i Camazotz' lair, den monstrøse flagermusegud, der kostede Hunahpú hans hoved (midlertidigt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom Tvillingerne vandt hver kamp, syntes de i øjeblikket af sejren at falde offer for en sidste fælde, da de gik ind i en ovn, der forbrændte dem begge. De vidste ikke, at Xibalbas herskere, at Helte Tvillingerne havde mestret kunsten at genopstå. På trods af at blive brændt til aske blev de genfødt i Xibalba og levede blandt beboerne der, skjult i almindeligt syn. De udgav sig for at være magikere, der kunne bringe de døde tilbage og tilbød at vise deres trick til de mørke herrer ved at dræbe dem og bringe dem tilbage. Men dette var endnu et trick - da Helte Tvillingerne dræbte underverdenens højeste guder afslørede de deres identiteter og afslog glad at genoplive morderne til deres far.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ligesom boldspillet, rejste Helte Tvillingehistorierne langt. De kan findes i mytologier lige fra Maya til Navajo, Mississippian til Ho-Chunk.</Text>
    </Row>
    <!--Maui-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Begrebet "Polynesien" er løst og dækker områder fra Maori Aotearoa (New Zealand) til Hawaii og dele derimellem. Mens det at kalde hele dette område med ét udtryk, "Polynesien," er en stor forenkling, er der myter og legender, der deles over hele området, begreber, der er blevet en del af engelsk i form af ordene "taboo" og "mana". En af disse fælles myter er historien om Maui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I maorisk mytologi har Maui ikke den bedste begyndelse. Han bliver kastet i havet af sin mor og overlever kun, fordi guden Ragni opdrager ham. Da han vender tilbage, møder han fire skeptiske brødre, som han kan overbevise med magi, han lærte i dybet. Han går derefter i gang med at hjælpe med at skabe verden, som vi kender den. Da hans brødre nægtede at give ham noget fiskegrej, tog han en magisk kæbe og agnede den med sit eget blod for at fange den mægtige fisk, som blev til New Zealands Nordø. Mens han var væk for at finde en præst (en tohunga) til at udføre de nødvendige ritualer, kom hans brødre og begyndte at skære fisken op, hvilket er grunden til, at Aotearoa har bjerge og dale og ikke en glat slette som en fiskeside. Han fortsætter med at ændre verden: finder ild til menneskene, skaber den første hund og lignende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hans endelige opgave var at vinde udødelighed for menneskeheden, og for at gøre det skulle han kravle gennem kroppen på en hvilende gudinde. Historien siger, at han skulle gøre det uden at nogen grinede af ham. Hvis han kunne passere helt igennem, ville gudinden dø, og menneskeheden ville leve evigt. Hans venner, en varieret flok af fugle, gjorde deres bedste, men de kunne ikke undgå at grine, og så døde Maui, og så må vi alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Maui forbliver en vigtig figur i hele Polynesien, da polynesiske samfund genindfører sig selv efter kolonialismen. Ny respekt for lokale myter og traditioner i Aotearoa, Hawaii, Tonga, Tahiti og Samoa og andre steder betyder nye fortællinger om Mauis historie og nye fortolkninger og betydninger af hans myte.</Text>
    </Row>
    <!--Mulan-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Balladen om Mulan fra det 6. århundrede begynder således: "Lyden af ​​et suk efter det andet / mens Mulan væver ved døren." Pigen og hendes familie er undersåtter af Khanen for Tuoba-folket, en nomadisk tyrkisk eller mongolsk gruppe, der grundlagde den nordlige Wei-dynasti i Kina, og hendes ældre far er blevet indkaldt til at kæmpe i Khans hær. Mulan beslutter sig for at tage hans plads og kæmper modigt i hæren uden hendes kammerater nogensinde finder ud af, at hun faktisk er en kvinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det er i hvert fald historien ifølge den gamle digt. Men legenden om ærbødighed for forældre, pligt og mod inspirerede senere fortællere. Sui Tang-romancen sætter historien i Sui-dynastiet, omkring tiden for Balladens skrivning og i en periode med krig. Her er der en række nye elementer i historien. Mulan er stadig en underlagt en tyrkisk Khan, men bliver fanget af oprøreren Dou Jiande, hvor hun hurtigt bliver venner med Dous datter. Senere tilbyder de to kvinder deres eget liv, når Dou er på retssag for oprør mod den kinesiske kejser. Kejseren er så imponeret af deres loyalitet, at han tilbyder at flytte Mulans familie til rigtig landbrugsjord, men når Mulan vender hjem, opdager hun, at hendes far er længe død, og hendes mor er blevet gift igen. Tragisk begår Mulan selvmord, i hvert fald i denne version</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mulan var sandsynligvis ikke en historisk figur, men hendes berømmelse afhænger ikke af hendes historiske baggrund. I sin hengivenhed til sin far og hendes villighed til at risikere sit liv for ham, personificerer hun den kinesiske dyd af xiào - filial lydighed - respekt og ære for ens forældre og forfædre, såvel som mod på slagmarken</Text>
    </Row>
    <!--Oya-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når storme rammer Caribien og Vestafrikanske kyster, når tornadoer river igennem en landsby, når orkanerne kommer, så tror tilhængere af Yoruba og New World African religioner, at dette er Oyas magt. Yoruba-folket i Vestafrika har en rig religiøs tradition med firehundredeogén separate guddomme. Når Yoruba blev gjort til slaver og bragt til kolonier i Caribien, blev deres traditioner fusioneret med kristendommen for at skabe nye religioner som haitisk Vodun. I Afrika er Oya en orisha, en gudinde, der engang var en person (eller var en ånd og blev derefter til kød). Hendes navn betyder bogstaveligt talt "hun rev", og som sådan er hun gudinde for forandringer, vinde og storme og hersker over Niger-floden. På Haiti bliver Oya transformeret til den irske loa (den haitianske version af orisha) Maman Brigette - som for katolikker er Saint Brigid of Kildare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oya er søster-hustru til Shango, tordenguden, og var den eneste af hans koner, der holdt fast ved den højlydte gud. Når de drager i krig, gør de det sammen, med Oya bringer vinden først, og Shango følger efter med lyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De to kæmper imod hinanden til tider. En gang havde Oya to bøffelhorn på sit hoved, og midt i en kamp, angreb hun Shango med dem, med ønsket om at gore ham. Shango kæmpede ikke tilbage; i stedet præsenterede han hendes yndlingsmad: akara (bønnepandekager). Oya var så begejstret, at hun overgav sine horn til ham. Nu, hvis Shango finder sig selv i problemer, kan han bare klappe hornene sammen for at tilkalde Oya, og hun kommer med al vindens vildskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Oya tilbedes stadig aktivt i Afrika og Caribien. Når en tilhænger går i trance og bliver besat, er hun berygtet for at være højlydt og bande, men, som vinden, lover hun at ryste op på alt, der synes fast forankret.</Text>
    </Row>
    <!--Sinbad-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien om Sinbad søfareren stammer fra nyere versioner af Tusind og én nats eventyr og foregår under den gyldne tid i Arabien, under Haroun Al-Rashids regime. Sinbads fortælling er en, hvor hans mod, intelligens og charme tillader ham at overleve en række stadig mere farlige rejser. Strukturen af Sinbads eventyr er simpel: han sejler ud, støder på og overvinder (eller overlist) en række fantastiske og farlige dyr eller andre fjender og vender tilbage med rigdomme. Det er en formel, der fungerer godt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I en rejse finder Sinbad sig selv strandet på en ø, der i virkeligheden var en hval, og bliver derefter båret væk af en kæmpe roc, en ørn der lever i en diamantbesat dal og jagede kæmpe slanger til sin middag. På andre rejser må Sinbad charmere konger, konfrontere enøjede kæmper og holde sig ved sine fulde fem på en ø, hvor landsbyboerne er afhængige af en narkotisk plante.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hvis nogle af disse historier lyder lidt bekendte, har du ikke helt uret. Nogle af Sinbads eventyr er taget fra Odysseus' rejser, som fx cyklopen og lotuseaterne. Mens Vesteuropa var fanget i kaosset under Middelalderen, var Mellemøsten opbevaringsstedet for al visdom og lærdom fra Grækenland og Rom og var forbundet med Silk Road's pragt. Dette var også en kilde til historier: legenderne om roc'en og slangerne minder meget om de indiske fortællinger om den monstrøse garuda-fugl og dens slangeformede naga-bytte. Sinbads rejser afspejler derfor rigdommen og fantasien i et imperium midt i verden.</Text>
    </Row>
    <!--Sun Wukong-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de bedst kendte og mest elskede karakterer fra kinesisk legende, Sun Wukong - abekongen, har en stor mængde af historier omkring ham. Hans inspiration kommer fra en bred vifte af kilder. Da Kina importerede buddhismen fra Indien under Han-dynastiet omkring 150 e.Kr., fulgte en række indiske legender med, herunder Ramayana, hvis bedste støttende stjerne var Hanuman, abefolkets herre og trofaste sidekick til helten Rama. Da aber allerede blev betragtet som heldige dyr i tidligere kinesiske dynastier, var forestillingen om en magisk abekonge enormt populær og fik sit eget liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sun Wukong er ikke den ædleste af helte. Han er til tider selvoptaget, til tider uforudsigelig og altid uartig. Men i modsætning til mere djævleagtige narreguder som Loki, er Sun Wukong i sidste ende en kraft for det gode... når han kan kontrolleres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sol er stærkere end alle himlens hærer. Han bærer våben, som han har stjålet fra dragekongen af havet, inklusiv en gylden stav, som er så tung, at ingen anden kan bære den, men den kan krympe så lille, at abekongen kan opbevare den i sit øre; flyvende støvler; og magisk rustning. Når han bliver dømt til døden for disse tyverier, stjæler han simpelthen Livets og Dødens Bog og sletter sit navn fra den (samt navnene på alle aberne, han kender). Så når alle guderne og alle himlens hærer ikke kan stoppe ham, appellerer guderne til Buddha, hvis magt er den største af alle, og som fanger abekongen i sin håndflade.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Dette er dog ikke slutningen på Sun Wukong's historie. Århundreder senere rekrutterer gudinden Guan Yin helten til at beskytte munken Tang Sanzang, der rejser til Indien for at modtage de hellige buddhistiske sutraer. For at kontrollere ham narer Guan Yin ham til at bære en magisk cirkel, der strammer smertefuldt, når hun reciterer Det Strammende Sutra - sommetider skal endda Barmhjertighedens Gudinde være hård. Rejsende står over for monstre og fantastisk terræn, mens de rejser til Indien, hvor den levende Buddha overgiver de hellige tekster til munken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sun Wukong forbliver en populær figur i kinesisk medier og har været stjernen i mange film. Han er også populær i hele Østasien og blandt den kinesiske diaspora i Sydøstasien.</Text>
    </Row>
    <!--Questing Knight-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riddere af det runde bord var ifølge franske og engelske legender fra det 12. århundrede og fremefter en gruppe krigere samlet af kong Arthur. Disse historier - klassikere inden for både middelalderlige ridderromancer og moderne eventyr - fokuserede på disse ridders bedrifter. I de klassiske historier kredsede deres opgaver om forsvaret af ære eller kristen fromhed. I Gawains fortælling udfordres ridderen af en mærkelig "Grøn ridder", der gør grin med det runde bords ære. Den Grønne Ridder udfordrer Gawain til at skære hans hoved af, så længe Gawain er enig i at lade den Grønne Ridder gøre det samme ved ham. Gawain, en hård ridder fra de ydre øer i Orkney, accepterer udfordringen, men til sin overraskelse sætter den Grønne Ridder simpelthen sit afskårne hoved på sine skuldre og meddeler, at han vil modtage Gawain det næste år. Dette er naturligvis en æresprøve - ville Gawain dukke op til det, der sandsynligvis ville være hans død, eller ville han, som den ikke-kanoniske Sir Robin måske siger det, "gallantly chicken out?" Gawain forbliver tro, og bordets ære holdes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den mest berømte quest var selvfølgelig efter den Hellige Gral, koppen som siges at have fanget Jesus Kristi blod da han døde på korset (i hvert fald i begyndelsen med Robert de Borons fortællinger i det 12. og 13. århundrede), selvom andre fortællinger har Gralen som en nadverhåndtagsholder, eller en sten der indeholder englene som forblev neutrale under Lucifers oprør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens de mest berømte riddere inkluderer Galahad, den rene; Lancelot, den modige; Gawain, den mægtige; og Percival, den "var-ren-før-Galahad-kom-på-scenen"; der er hundreder af andre, herunder Kay, Bedivere, Bors, og selvfølgelig, "Sir Not-Appearing-in-this-Game."</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>