<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbarisk Klan-tilstand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Denne spiltilstand erstatter standard barbariske stammer med en forskelligartet gruppe af klaner, hver med sit eget terræn og kamp præferencer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CLANS_NAME">
      <Text>Barbariske klaner</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbariske klaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>I spilopsætningen kan spillerne tænde for Barbarian Clans-spiltilstanden, hvilket introducerer større mangfoldighed blandt barbarer og nye spillerinteraktioner med dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_TITLE">
      <Text>Typer af klaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_1">
      <Text>Ved at erstatte nærkamp-, kavaleri- og sø-klanerne i standardreglerne, inkluderer denne tilstand syv typer af barbariske klaner. Hver klan-type har sin egen foretrukne rækkevidde af enheder at sætte op, og kræver forskellige sæt af kortbetingelser for at optræde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_2">
      <Text>Nærkampsstammer er repræsenteret af Skovklaner, der foretrækker fjernenhedsenheder, Bakkeklaner, der foretrækker nærkamps- og anti-kavalerienheder, og en Fladlands-klan med en afbalanceret tilgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_3">
      <Text>Kavaleristammer er repræsenteret af Rover-klaner, der foretrækker en mangfoldighed af monterede enheder, Chariot-klaner, der foretrækker køretøjer samt monterede enheder, og Jungle-klaner, der foretrækker en blanding af kavaleri og fodsoldater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_4">
      <Text>De maritime stammer bliver repræsenteret af Søfarer-klanen med en afbalanceret tilgang til søenheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Klaner og Unikke Enheder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Udover deres normale enheder har klaner også evnen til at opstille Unikke Enheder fra hele verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>I enhver spil med aktiveret Klan-tilstand, vil de Unikke Enheder, der er associeret med civilisationer, der ikke er til stede i spillet, være tilgængelige for Barbariske klaner at kræve og bruge. Klaner vil periodisk kræve en tilgængelig unik enhed blandt dem, der passer til dens spillestil og er tæt på i magt til klanens nuværende bedste enhed. Når en klan har krævet en Unik Enhed, vil den have eksklusiv adgang til den, så længe klanen eksisterer. Hvis klanen bliver ødelagt, vil kravet blive ryddet, og en anden klan kan kræve samme enhed på et senere tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_TITLE">
      <Text>Klaner, der omdannes til bystater</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_1">
      <Text>In this mode, clans that successfully remain in play long enough can convert into City-States.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_2">
      <Text>Hver klan gør fremskridt mod konvertering hver tur baseret på [ICON_FOOD] Fødevareudbyttet af ubesiddede fliser omkring deres Outpost. Gavnlige spilleraktiviteter som at ansætte eller bestikke klanen kan fremskynde deres fremgang, mens voldelige aktiviteter som plyndring og opfordring kan bremse den ned. Når klanen har gjort tilstrækkelige fremskridt, bliver den en kandidat til at konvertere på den eller enhver efterfølgende tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_3">
      <Text>Når en Barbarisk Klan bliver konverteret til en Bystat, vil deres Udkigspost straks blive erstattet af den nye by under dens nye navn, og alle eksisterende klanenheder bliver enheder af den nye Bystat. Bystaten vil også blive introduceret straks til enhver civilisation, der havde opdaget klanen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_4">
      <Text>Baseret på spillets indstillinger kan kun et bestemt antal klan konverteringer finde sted. Når alle mulige konverteringer er sket, vil alle nuværende og fremtidige klaner forblive barbarer i spillets varighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_TITLE">
      <Text>Udplyndrende og spredende klaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_1">
      <Text>Kampenheder, der træder ind i en barbarisk Outpost, ødelægger den ikke automatisk. I stedet kan de vælge mellem to nye enhedskommandoer for at håndtere klanen: Raid og Disperse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_2">
      <Text>At angribe en Udkigspost giver [ICON_GOLD] Guld til spilleren og reducerer klanens fremskridt mod Bystatskonvertering, men ødelægger ikke Udkigsposten. Når en klan bliver angrebet, får den immunitet mod angreb i en kort periode. Angrebne klaner vil også generere en forsvarsenhed som gengældelse samme tur, som de bliver angrebet, og de vil udvise enhver fremmed enhed i deres Udkigspost i processen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_3">
      <Text>At opløse en udpost vil ødelægge klanen fuldstændigt og give en betydelig mængde erfaringspoint til enheden, der opløser den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_TITLE">
      <Text>Avancerede interaktioner med klaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_1">
      <Text>Udover mulighederne for kamp med klanenheder og Outposts kan spillere tage fredelige eller diplomatiske handlinger med klaner. Disse inkluderer at ansætte, bestikke, incitere og løskøbe enheder fra klanen. For at initiere en af disse interaktioner skal du klikke på kort-banneret over Outposten. Hvis Outpostens placering ikke er afsløret for dig, vil disse interaktioner også være utilgængelige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_2">
      <Text>ANSÆTTELSE af en klan: Brug [ICON_GOLD] Guld til at købe en militær enhed fra klanen. Enheden, der leveres, vil være den bedste, som klanen i øjeblikket kan træne - det kan endda være en Unik Enhed! I modsætning til at indkalde en Bystat, er ansatte enheder permanent under din kontrol. De vises samme tur på en grund nær din nærmeste by. Klaner, der er ansat, kan ikke ansættes igen i en kort periode. Ansættelse af en klan øger deres fremskridt med hensyn til bystatskonvertering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_3">
      <Text>BESTIKKELSE af en klan: Brug [ICON_GOLD] Guld til at fordrive klanenheder fra dit territorium og forhindre dem i at angribe dine byer i et bestemt antal ture. Bestikkelsesomkostningerne starter lavt, men stiger jo flere byer du har. Klaner, der bestikkes, kan ikke bestikkes igen af ​​samme spiller, indtil bestikkelsen udløber, men de kan bestikkes af mere end én spiller på samme tid. Bestikkelse af en klan øger deres fremskridt i bystatskonvertering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_4">
      <Text>OPFORDRER en klan: brug [ICON_GOLD] Guld til at opfordre klanen til at plyndre og angribe byerne i en anden civilisation. Du og klanen skal have kendskab til mindst en anden civilisation eller bystat for at kunne opfordre dem. Omkostningerne for opfordring er høje, men opfordringen udløber ikke. Dog kan klaner kun opfordres mod én civilisation ad gangen. Når en klan opfordres, reduceres dens fremskridt mod bystatkonvertering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_5">
      <Text>LØSE en enhed fra en klan: Hvis en klan har fanget en af dine civile enheder, kan du bruge [ICON_GOLD] Guld til at genvinde den. Omkostningerne ved at løskøbe en enhed er altid lidt mindre end omkostningerne ved at købe den ny i en af dine byer. Løskøbte enheder vises samme tur ved din nærmeste bykerne. Klaner, der løskøber enheder, mister fremskridt mod bystatskonvertering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_6">
      <Text>At bestikke en klan og løskøbe en enhed fra dem er eksklusivt: mens en klan holder en af dine enheder som gidsel, vil de ikke lytte til dine bestikkelsestilbud! Du skal genindtage eller løskøbe alle enheder fra en klan, før du kan bestikke dem igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ordet "barbar" kommer fra græsk (med et relateret udtryk, "barbara", på sanskrit), hvor det henviser til folk, der ikke kunne tale sproget (og lød som om de sagde "bar bar bar"). Så hvad "barbarer" havde til fælles, var ikke at være af en anden race eller etnicitet, men at være uden for, hvad folk tænkte på som det kulturelle center. Uanset om vi taler om gallere (barbarer for grækerne), eller sakas ("mleccha" til de gamle indere), eller xiongnu (en af ​​de "Fem Hu," eller Fem Barbarer, der plaget Han-dynastiet Kina), havde imperier og stater en måde at bestemme, hvem der var "inde" og hvem der var "ude."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men på trods af imperiernes bedste propaganda-indsats var historiske barbarer ikke de vilde, som deres bosatte rivaler troede, at de var. De var hverken tilbagestående mennesker, der endnu ikke var nået til et bosat liv, eller var de mennesker, der eksisterede uden kontakt med nationstater. Snarere eksisterede ikke-statslige folk side om side med nationer. Som geografen James C. Scott skriver, gjorde tidlige stater store anstrengelser for at kontrollere (ofte tvangsmæssigt) befolkninger til at bo i tætbefolkede og usunde samfund, hvor deres overskudsproduktion kunne kontrolleres og beslaglægges. Barbarisk liv tilbød derimod en mulighed for frihed, og barbariske grupper blev både en kilde til røvere og pirater, der plyndrede staterne, men også en måde, hvormed staterne kunne udvide handels- og diplomatiske netværk over territorium, som de ikke behøvede at kontrollere direkte. Barbarisk og civiliseret - de to er indbyrdes afhængige.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Flatland-klanen er en type klan, der er til stede, når Barbarian Clans-tilstand er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Flatland-klaner foretrækker at placere deres udposter i åbent terræn væk fra skove og bakker. De foretrækker en balance mellem nærkampsenheder til angreb og afstandsenheder til forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fladlandsfolk lever i de store sletter og varme savanner i verden. De rejser til fods (ellers ville de være under banneret for Rover eller Chariot Clan), men som disse mennesker, er fladlandsfolk ofte pastoralister. Dette udtryk henviser til folk, der lever af og sammen med flokdyr: får, geder, kvæg osv. - på jordbund, der ikke er egnet til landbrug, bevæger pastoralisterne sig over landskabet og undgår dermed ofte (eller søger at undgå) at blive fanget af byer og stater. Af disse er østafrikanske grupper: Maasai, Turkana, Nuer og andre nogle af de mest berømte - folk, der lever det meste af deres liv af deres kvægs blod, mælk og kød. For mange af disse grupper bliver kvæg en vigtig del af deres liv - husdyr indikerer en persons status, en velplejet ko bliver et punkt af stolthed og besættelse, og dyr udveksles ved bryllupper. Men disse er ikke nomader. Nuerne i Sydsudan boede for eksempel i den sidste århundrede i faste samfund. Disse var ifølge antropologen E. Evans-Pritchard stort set klassefri og egalitære, men med en særlig "leopard-skin-chief", hvis eneste formål var at formidle tvister.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En mangel på intern hierarki betyder dog ikke pacifisme: mange fladland grupper supplerede deres levebrød med lidt plyndring - eller med tributpenge indsamlet fra trusler om plyndring. Nuer og Dinka havde og fortsætter med at have en bitter rivalisering. Og Maasai i Kenya var og er berømte for deres våben, især deres "ol alem" sværd-spyd. Selvom hesteløse er Maasai-krigere berømte for deres hastighed til fods - som Kenyas konsekvente succes med at sætte maratonrekorder vidner om!</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Woodland-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Woodland-klanen er en type klan, der er til stede, når tilstanden Barbarian Clans er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Skovklaner foretrækker at placere deres Udkigsposter i eller ved siden af skove og regnskove. De foretrækker større antal af enheder med lang rækkevidde end enheder til nærkamp og bruger dem både til angreb og forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For dem, der søger et uafhængigt liv, fri for byer, stater og konger og alle de uretfærdigheder, der følger med dem, giver skove ideel dækning. De egner sig ikke til den intensive kornlandbrug, som urbaniserede stater er afhængige af, og de giver masser af steder at skjule sig fra slaveri-løb fra autokratiske stater eller at opstille razziaer. Her refererer "skovklaner" til grupper som Tungus i Sibirien taigaen, mindre oprindelige grupper i Nordamerika som Shawnee, Haudenosaunee (Iroquois) eller Powhatan, eller de forskellige oprindelige grupper i regnskoven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Livet i tempererede skove indebærer at flytte mellem spredte jagtlejre om vinteren (når jagt på hjorte i skoven er mere levedygtig) til sommermøder. I tropiske områder kan nogle grupper praktisere "svensk landbrug" - skære og brænde sektioner af junglen i en roterende mønster, der over tid var bæredygtig for landsbylivet. Andre grupper, som Achuar-folket i Amazonas, dyrkede ikke direkte, men såede bestemte områder af skoven med afgrøder, der på sigt ville blive en slags skyggejordbrug. Mens mange af disse grupper i dag står over for øget pres fra skovhuggeri eller minedriftvirksomheder, handlede skovfolk historisk set med byzoner, især i varer som pels, medicin eller krydderier.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Hills-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hills-klanen er en type klan, der er til stede, når Barbarian Clans-tilstanden er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Hills-klaner foretrækker at placere deres Outposts på åbent terræn med bakker. De foretrækker stærkt nærkampenheder, endda til det punkt hvor de ekskluderer afstandsenheder helt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I Himalayas bjergkæden, der ligger i det nuværende Burma, Laos og nabolande, opdelte lokale kongeriger ofte folk i to kategorier - bjerg og dal. Dalbefolkningen - Shan, Thai, Burmese eller Lao - dyrkede ris, var buddhister og var underlagt kongens styre. Men bjergbefolkningen - Akha, Hmong, Mien eller Kachin - var animister, dyrkede rodfrugter og eksisterede under deres egen, stort set ligeberettigede, lov. Disse opdelinger markerede politiske, religiøse og økonomiske verdener, men de var også porøse. Lavlandsbefolkning, der flygtede fra en undertrykkende konge, kunne flygte til bjergene, mens bjergbefolkning tiltrukket af bylivet kunne nedstige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Til tider var disse relationer fredelige, og disse grupper handlede åbent - salt og sølv fra bjergene; fremstillede varer fra lavlandet. Men denne fred var skrøbelig. Lavlandets stater ville angribe højlandsgrupper (noget som det faktum, at det laotiske ord for højlandsfolk - kha - var en synonym for "slave", bevidner), eller højlandene kunne beslutte, at de ikke ønskede at handle for lavlandsvarer og gå på plyndringstog for at få det, de ville have. Nogle af disse højlandsgrupper dyrkede en frygtindgydende omdømme. For eksempel holdt Wa-folket i Burma hovederne af deres fjender opsat uden for deres landsbyer, ikke kun for at vise Wa-krigernes dygtighed, men også for at inddrage - så historien gik - de dødes ånder i at beskytte landsbyen. Med tiden blev disse højlandsgrupper politiske aktører i deres eget ret, da de blev tiltrukket af, på forskellige tidspunkter, britiske (i kolonitiden) og amerikanske (i den kolde krig) styrker i forsøg på at finde allierede mod lavlandets stater i deres egne søgen efter dominans.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Rover-klanen er en type klan til stede, når Barbariske Klaner tilstand er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Rover-klaner kræver en nærliggende [ICON_RESOURCE_HORSES] Heste-ressource og foretrækker at placere deres Udkigsposter i åbent terræn væk fra skove. De foretrækker så mange monterede enheder som muligt og bruger både let og tung kavaleri til angreb og forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da heste ankom til Great Plains i Nordamerika, forandrede de alt. Sletten var tidligere et svært sted at bo - der var masser af bisoner, men jagten på de store flokke betød, at de skulle fanges et sted, hvor de kunne jages ned fra klipper eller overrumpled. Men en jæger på hesteryg kunne forfølge bison-flokke i deres eget tempo i kilometer. Over et århundrede opstod der en hel livsstil omkring hesten og den montede kriger, som førte til arven fra de store indfødte stammer på sletten: Lakota (og andre "Sioux"-grupper), Apsáalooke (Crow), Tsitsistas (Cheyenne) og andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>På samme måde, men over en længere periode, udviklede hestebårne nomadiske pastoralister på stepperne i Asien nye teknologier - mest betydningsfuldt den sammensatte bue, som kan skydes med styrken fra en langbue, men er mindre og velegnet til kavaleri - der tillod dem at udføre ødelæggende angreb på fastboende områder. Udover mongolerne og skyterne skabte grupper som Xiongnu, Saka, Kasakherne og forskellige turktalende folkeslag enorme, meget mobile hære, der udgjorde en eksistentiel trussel mod (selvtilfredse) byer. Næsten enhver landbrugsstat langs stepperne har legender om konflikter (og nederlag fra) disse grupper: Den Store Mur blev bygget for at imødegå Xiongnu-angreb, koreansk historie taler om kampe med Jurchen, og romerne havde deres hunerske trussel. Alt dette kom fra den dybe forbindelse mellem hest og menneske, en link som vi i dag i vid udstrækning har mistet, som vi vender os mod forbrændingsmotorer, belter og dæk.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Jungle-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jungle-klanen er en type klan, der er til stede, når Barbar-klan-tilstand er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Jungle-klaner kræver en nærliggende [ICON_RESOURCE_IVORY] elfenbensressource og foretrækker at placere deres udposter inde i regnskove. De foretrækker en blanding af lette og tunge kavalerienheder støttet af fod- og rækkeenheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Regnskove er et andet tilflugtssted for dem, der søger at flygte - eller en base, hvorfra røvere kan operere. Amazonas, den centrale afrikanske regnskov og skovene i Sydøstasien (især Borneo / Kalimantan) er alle hjemsted for meget forskellige befolkningsgrupper, der lever i, hvad der kan være en nådesløs miljø. Nogle af disse har opnået et frygtindgydende ry som samt evne til at håndtere alliancer og rivaliseringer i tiden - Tamoio-folket i Amazonas organiserede sig for eksempel i en løs konføderation og kæmpede mod portugisiske koloniale magter (ved at alliere sig selektivt med andre europæiske magter), præcis som grupper som Karen i højlandet i Burma allierede sig med briterne mod lavlandsburmeserne. Nogle af disse grupper øgede deres ry ved at vise hovederne af deres fjender - Bugkalot i Filippinerne og Dayaks i Indonesien tog begge hoveder, og de berømte "skrumpede hoveder" fra Amazonas var faktisk afbenet og mumificerede hoveder, der blev lavet af Achuar og andre grupper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Når vi tænker på militære evner hos regnskovsgrupper, tænker vi måske på blæserør (Amazonas), armbrøster (Sydøstasien) og spyd (overalt) og let pansrede soldater til fods. Men de havde også tanks: elefanter. Elefanters bløde fødder skader ikke skovbunden, de kan bevæge sig relativt let gennem tæt vegetation, og deres højde tillader dem at krydse hævede junglestrømme. I det 20. århundredes krigsførelse brugte (og bruger) Kachin-folket i Burma elefanter med stor effekt mod den burmesiske hær. Mens de burmesiske hærens køretøjer blev fastkilet i mudrede områder, kunne Kachin-elefanterne passere i relativ stilhed, hvilket gjorde det muligt for dem at angribe og manøvrere rundt om deres tilsyneladende bedre udrustede modstandere.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Chariot-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Chariot-klanen er en type klan til stede, når Barbarian Clans-tilstand er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vogn-klaner kræver en nærliggende [ICON_RESOURCE_HORSES] heste-ressource og foretrækker at placere deres Udkigsposter i ørkenen. De foretrækker monterede køretøjer og let kavaleri i alle roller og bruger sjældent afstands-enheder overhovedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er vigtigt at huske på, at for størstedelen af antikken boede de fleste mennesker uden for staterne. Mens Mesopotamien var vært for Babylon, Assyrien og Sumer, og mens Shang-dynastiet opstod i det gamle Kina, boede store antal af mennesker uden for disse riger. Mens snart magter ville opstå omkring meget mobile hestebue-skytter - magter som partherne, der truede Centralasien omkring 250 f.Kr. - var den første sådan mobile, hærgende teknologi vognen, og for oprindelsen af det skal vi gå tusinder af år tilbage. Tidlige vogne dukker først op i centralasiatiske arkæologiske steder blandt folk som Sintashta eller Maykop. Efter hestenes domesticering også i denne region, tillod det egerne, at mennesker kunne flytte sig - og krigspartier - over den åbne slette (selvom sådanne teknologier blev mindre nyttige i monsun-prægede områder, skovrige områder eller brudt terræn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vogne var afgørende for tidlige folkes bevægelser. Da egypterne blev overhalet af plyndrende Hyksos omkring 1600 f.Kr., kom deres angribere på bagsiden af vogne. For de vediske mennesker i Indien - lignende migranter, der var knyttet til og fulgte deres heste - bliver vognen en central del af deres billedsprog (som i dens betydning i Rig Veda). Den kinesiske Shang-dynasti brugte selv vogne som forsyningskonvojer, men blev igen udfordret af plyndrende udlændinge, der havde tilpasset disse til krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med tiden opstod nye teknologier. I Nearøsten adopterede grupper som partherne den sammensatte bue, der tillod hest og rytter at bevæge sig (og angribe) meget hurtigere end en vognkører. I Kina førte en kombination af ny krydsbueteknologi, bedre anti-kavaleri våben og vedtagelsen af monteret sammensat bue-bueskydning til vogneens tilbagegang, selvom vogne forblev i brug som prangende vogne i århundreder fremover.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Naval-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sejlads-klanen er en type klan, der er til stede, når Barbar-klan tilstand er aktiv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Søfarende klaner placerer altid deres Udkigsposter på kystnære områder. De forsvarer deres Udkigsposter med anti-kavaleri enheder på land, men ellers bruger de udelukkende marineenheder til at udføre rekognoscering og angreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En løst organiseret gruppe af nomadiske eller plyndrende folkeslag, der lever af havet og lejlighedsvis plyndrer – det er pirater! Ordet "pirat-kongerige" kan vække billeder af klapben og papegøjer, moderne film og musikaler, men i historien dannede pirat-kongeriger (eller republikker) sig i lovovertrædende områder på kanten af ​​imperiet, især nær lukrative handelsruter, og hvor komplicerede ø-sytemer betød, at dem, der kendte det lokale hav godt, kunne gemme sig let. Piraternes Republik, måske den mest genkendelige af disse, var en kortvarig konføderation af pirater baseret i det, der i dag er Bahamas, med pirater så berømte som Mary Read, Anne Bonny, Calico Jack samt selve Blackbeard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men væsentligt erklærede guvernøren for pirathovedstaden på New Providence, at han ville gøre det til et "nyt Madagaskar". Med andre ord var piratstater et kendt og almindeligt fænomen over hele verden. I Sydøstasien fra 1400-1800-tallet tjente forskellige mindre sultanater (især Sultanatet Sulu) til livets ophold ved at plyndre skibsruter, der bevægede sig gennem området omkring det østlige Indonesien og Filippinerne. I 1200-1500-tallet blev kysterne i Østasien plaget af "Wokou", en betegnelse der betyder "japanske pirater", men som egentlig refererede til en multi-etnisk gruppe af sørøvere, der var baseret i farvandene mellem Korea, Kina og Japan. Og naturligvis har Østafrika, Madagaskar og Somalias kyst været berygtet for piratvirksomhed - og er det stadigvæk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Søpirateri, ligesom mange andre plyndrende samfund, kræver handel. Især i tidsperioden med europæiske handelsselskaber (1500-tallet til 1700-tallet) eller sendingen af tribut til Ming-Kina (1300-tallet til 1600-tallet), blev profitabelle skibe lastet med skatte transporteret over store afstande på ubeskyttede dele af havet, og fristelsen til at tage denne rigdom har appelleret til mennesker fra næsten alle kontinenter.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>