<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_TITLE">
      <Text>Седжонг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_QUOTE">
      <Text>Як збалансована постава фехтування, чи обґрунтований аргумент, життя вченого повинне бути рівним та збалансованим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Династія Чосон в Кореї була однією з найвеличніших і найдовших династій. Сейджон так само є одним з найплідніших і відомих правителів цієї імперії, відомий своїми здобутками в будівництві інфраструктури, науки та мистецтва Чосону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Династія Чосон в Кореї (1392-1897) виникла разом з династією Мін. У хаосі війн за успадкування проти Монголо-домінуючої династії Юан, які порушив Мін, в Кореї були подібні війни, бо зростаючий Мін закликав корейських союзників здійснювати повстання проти юанських окупованих регіонів півострова. Відчуваючи слабкість обох китайських позицій у цей час, генерал, який був покладений з цим змаганням, повстав та захопив владу для себе, обравши Чосон як назву королівства та отримавши посмертну назву Тайджо. Як і очікувалося, це відкинуло регіон у додаткову нестабільність. Нестабільність, яка закінчилася лише за часів наступника Тайджо, Седжонга (1418-1450).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Правління Седжонга глибоко ґрунтувалося на конфуціанстві - це не дивно, враховуючи наставлення Конфуція про стійке, мудре правління. З цією метою Седжонг запровадив стипендії для конфуціанських студентів і, найбільш значуще, спонсував державних науковців для створення нового алфавіту - хангуль. Раніше для написання корейських слів використовувалися китайські ієрогліфи, але цей спосіб написання не відповідав корейській мові (так як корейська, подібно до японської, була під впливом китайського письма, але має фонеми та змінювання, які не можна легко відтворити в системі знаків китайського письма). Це було контроверсійно, оскільки більш консервативні науковці вважали, що прийняття такого способу написання призведе до зниження рівня освіти та розуміння, проте система знаків стала популярною та використовується і донині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>На менш рожевій ноті, під час правління Седжонга було придушено іслам і буддизм в Кореї - перший присутній був у невеликих кількостях з контактів з Аббасидами в 9 столітті, а останній завжди був важливий, але протистояв ідеям Конфуціанства - буддизм підкреслює відсутність прив'язаності та індивідуальне просвітлення, тоді як Конфуціанство наголошує на сімейній відповідальності та службі державі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У рамках свого наголосу на освіту, Седжон також замовив наукові дослідження - зокрема, для стратегічно налаштованих, на розробку зброї з пороху та текстів про сільське господарство. Він пропонував легкість щодо податків для фермерів та навіть впровадив декрет про декрет про декрет про відпустку для корейських нобі - тих, хто продав себе в рабство, щоб уникнути боргу. Іншими значними досягненнями були стандартизована валюта та Зал славетних людей - колекція наукових та культурних досягнень правління. Окрім гангульського друкованого шрифту, до них входили друкарський верстат, дощовий зливомір та інші практичні, але інноваційні заходи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>У закордонних справах Йосеон був васальною державою Мін – це дивує, зважаючи на його бунтівницьке минуле, але на початку Мін це не маво значення. Васальна держава за системою Мін була державою, яка платила трону в Пекіні для того, щоб отримати захист від зовнішніх загроз. Це мало додатковий ефект сприяння миру серед васальних держав – Корея Йосеону та Японія Асікага насолоджувалися теплими відносинами, визнаючи свій взаємний статус, хоча це мало розпадатися за два століття, як Японія відокремилася від Мін і опустилася в домашні спори ери Сенгоку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Для тих, хто не був у трибутній системі, Седжон був агресивним. Йосеон стояла перед маньчжурськими державами на півночі (те саме держави, які пізніше стануть центром династії Цін на Китайському півострові) та японськими піратами, які діяли з Тсусіми, острова на заході Японії, який був метою невдалого інвазії, очолюваної монголами, у попередньому поколінні і який залишався тоді беззаконним фронтиром. Вплив Седжона і договори з місцевим кланом Со забезпечили зупинку нападів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Сейджон помер від природної причини в 1450 році, і хоча королівська успадкування залишалася спірною, інфраструктура, яку він побудував, стала кісткою стабільного, процвітаючого корейського суспільства та забезпечила його стійкість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Наука! Корея зазвичай домінує в будь-якій грі, коли мова йде про [ICON_Science] науку, але за водіння Седжонга ваша [ICON_Science] наука перетворюється на [ICON_Culture] культуру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Щоб розпочати гру в будь-яку наукову [ICON_Science] науку, переслідування починається з написання та розблокування кампусу та бібліотеки. Те саме стосується і Седжонга, за винятком того, що унікальний район Сеовон є ще потужнішим, ніж кампус. Здатність Три Королівства дає ще більше [ICON_Science] науки, коли ви поміщаєте район Сеовон поруч з рудниками. Ці потужні бонуси науки [ICON_Science] перетворюються на [ICON_Culture] культуру кожного разу, коли ви переходите до наступної ери з Седжонгом. Корея є передовою цивілізацією для перемоги в науці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_TITLE">
      <Text>Людвіг II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_QUOTE">
      <Text>Я хочу залишатися вічним загадкою для себе та для інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Лебідь-король" католицького королівства Баварії, Людвіг був дивною особистістю. Його правління не було прибутковим для королівства - саме під Людвігом Баварія втратила свою незалежність на користь Німеччини, але сам Людвіг був менше зацікавлений у політиці, ніж в оживленні казок регіону. Його проекти та палаці були світами уяви - або безумства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Баварія є найбільшою, але не найпотужнішою з німецьких штатів. У довгостроковому католицькому утриманні в більш протестантському регіоні, Баварія була впливовою з ранніх часів римської присутності. У пізніші роки Баварія була потужним виборцем у Святому Римському імперії та була домівкою монархії Віттельсбахів (з 1214 року) - династії, яка змагалася в імперії з Габсбургами в Австрії, конкуренція, яка на багатьох випадках призводила до відкритої війни. Слід зауважити, що Баварія та Австрія більш схожі за мовою, культурою та релігією, ніж прусський північ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>В сучасний період Баварія вдало зіграла проти своїх конкурентів з Австрії на тлі зростаючої зірки Прусії. В кінці кінців, їм довелось капітулювати і приєднатися до Німецької Федерації під пруським господарством. Так Баварія стала частиною Німеччини, як і сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Сьогодні Баварія є землею заможних фермерів, трохи консервативних у своїй свідомості, зі сильним католицьким нахилом. Також це символічний дім більшості німецької народної культури - неможливо не мріяти трохи, стоячи у тіні Альп.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>І ось ми дійшли до "Сумасшедшого" Людвіга. Людвіг народився в родині баварської шляхти (його мати була Коронна принцеса Пруссії) в елітній та досить холодній родині. З дитинства його оточувала міфічність; від прогулянок в Альпах до його дитинства в замку Гогеншвангау в готичному стилі, присвяченому Логенгрину - лицарю лебедів, до його захоплення Вагнером. Лицарі, дракони, нікси та феї правили життям юного Людвіга, навіть тоді, коли він сам, у віці 19 років, став правити Баварією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Також варто звернути увагу на сексуальність Людвіга. Він був гомосексуалом і мав кілька справ зі своїми охоронцями - насправді, спільна сексуальність була ще одним приводом, чому Вагнер та Людвіг були співчутливі (хоча Людвіг не поділяв антисемітизму Вагнера).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Людвігова вірність Альпам та його дружба з австрійською королівською династією змістила його симпатії в тому напрямку, що було дипломатично ненароком; коли Прусія перемогла Австрію, Баварія потрапила в орбіту дипломатичного впливу Прусії і в кінці кінців була змушена об’єднатися з Німеччиною, хоча, як і підходить до її розміру та потужності, їй дозволили мати власну армію та значний ступінь незалежності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Це примусова відмова від політичних амбіцій Людвіга дозволила його фантазіям злетіти. XIX століття було епохою націоналізму, де різні країни, нові та старі, інвестували зусилля в відкриття, розвиток та іноді повну вигадку власної національної культури. Для Людвіга будівництво замків (а також служба патроном Вагнера) було ключовою частиною цього процесу - його Нойшванштайн. Це замок, натхненний легендами про лебединого лицаря, які були частиною раннього життя Людвіга - історія лицаря, який прибуває на лебединому човні, щоб захистити честь невинного, але ніколи не повинен називати своє ім'я. Він також є пам'ятником абсолютній монархії та божественному праву королів у поєднанні з націоналізмом - велич королів походить від духів землі. Але це не був його єдиний проект - він планував репліку Версалю та ще один готичний замок на "дикому, романтичному" Фалькенштайні, а також побудував замок у французькому стилі в Ліндерхофі та чудову квартиру у Баварському замку Мюнхена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Замки - це чудово. Але також коштовно. Людвіг потрапив у величезний борг, настільки, що його уряд вирішив, що він є божевільним. Його заарештували, але наступного дня, коли він чекав на транспортування, його і його лікаря знайшли мертвими в озері на його королівських землях. Смерть була оголошена самогубством (а в випадку лікаря - вбивством), але судово-медичні докази, скільки вони важили на той момент, не здавалися свідчити про це, що вказує на щось темніше. Кінець, можливо, відповідає; Людвіг часто цитувався, що "Я хочу залишатися вічним загадкою для себе та інших"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Принесіть диво і красу в інакший нудний світ разом із королем-лебедем Людвігом II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>З Людвігом будуйте стільки районів, скільки може мати місто, що здібність цивілізації Німеччини дає на один більше, ніж у всіх інших. Потім розмістіть чудеса навколо своїх районів - навіть якщо ви їх не закінчите, вони принесуть вам [ICON_Culture] Культуру. Унікальний район Ганзи допоможе їх завершенню завдяки додатковому [ICON_Production] Виробництву. На сучасній ері ви маєте захист, якщо будь-які ревниві супротивники намагаються вкрасти ваші чудеса - тоді ваші У-боти, лебеді сучасної ери, безсумнівно зірвуть їхні напади. Розблокування замків є ключовим елементом у погоні Людвіга за перемогою в культурній грі, оскільки вони надають [ICON_Tourism] Туризм у кожному районі, який забезпечує [ICON_Culture] Культуру - включаючи незавершені чудеса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_TITLE">
      <Text>Теодора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_QUOTE">
      <Text>Трон - це славний гробниця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колишня актриса (та біляра) Теодора (бл. 500-548) піднялася, щоб мати потужний вплив на свого чоловіка, імператора Візантійської імперії Юстиніана. Вона була ключовою у щільному зміцненні того, що стане православ'ям, та у будівництві гребеня Візантійців у часи колапсу в інших частинах імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Початок першого тисячоліття нашої ери був складним для Візантійців. Захід був роздробленим на сотні менших королівств, Схід багатий, але повний потенційних ворогів, а на Півночі ще було багато потенційно небезпечних варварських племен, тому Константинополь потребував візії для подальшого розвитку. І Юстиніан (527-565) забезпечив цю візію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Східноримська імперія була поділена на кілька груп - мовно на грецьку та латинську, релігійно на халкедонську та міафізитську гілки християнства, на різні класи в містах та регіонально. Юстиніан розпочав Renovatio Imperii, "відновлення імперії", кампанію реконкісти та укріплення, яка включала розширення проти ворогів з усіх боків - тих груп, які розбирали Західну Римську імперію. Це значило відновлення Італії та Іспанії, а також варварських королівств вандалів у Північній Африці. Вдома Юстиніан написав кодекс законів, який пережив до нашого часу, і (використовуючи гроші, здобуті під час реконкісти Заходу) побудував дива у столиці, такі як Свято-Софійський собор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Теодора була грекинею, дочкою дресирувальника ведмедів у Константинополі. Вона увійшла в історію, працюючи в борделі актрисою, яка виступала досить провокативними шоу, та стала близькою з групою танцівників з команди зі стрічками Блакитної фракції - команди, яка займалася кінним спортом. По суті, це були чирлідери. З цього місця, Теодора привернула увагу Юстиніана настільки, що він змінив закон, який забороняв особам високого рангу одружуватися з актрисами, після чого швидко одружився з нею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Її перший випробування прийшло під час бунтів Ніки, конфлікту між прихильниками синього та зеленого кінних запрягів, який майже знищив Константинополь. Коли Юстиніан та його радники готувалися втікати зі столиці, як тисячі людей занурювалися в анархію, Теодора звернулася до його почуття влади - втікати було б гірше за смерть, вона сказала, або, більш поетично, "королівсько-пурпурна тканина - найшляхетніший пелюшок"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Гамбіт був успішним - Юстиніан придушив бунти та відновив свою владу. З того часу Теодора завжди була поруч з ним, і її вплив можна побачити в його реформах кодексу шлюбу, її благодійній діяльності для молодих жінок і дівчат, які народилися в ситуаціях, схожих на її власну, та в постійних дворових інтригах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Релігійно вона конфліктувала зі своїм чоловіком, пропагуючи Міафізитське християнство в часи його активного пригнічення. Різниця між двома гілками може здатися незрозумілою зараз, але у 500-х роках вона становила різницю між життям і смертю. В суті, на Раді в Халкедоні священики встановили, що Ісус був однією особою з окремою людською та божественною природою, тоді як Міафізити вважали, що він мав лише одну природу, яка була одночасно повністю людською і божественною. Сьогодні філософія Міафізитів є основою ефіопського християнства, тоді як Халкедонська філософія слугує основою як католицького (і протестантського), так і православного християнства (Греція та Росія).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Перед своєю смертю, Єодора допомогла зберегти полі-релігійну та поліетнічну (Джустиніан говорив латинською, тоді як Єодора була гречкою) державу на момент, коли вона могла легко вийти з-під контролю. Це, у певному сенсі, старий порядок речей, який ставав менш широким і більш спрямованим, коли сили, що похилялися до Бізантії, ставали сильнішими і провокували все більш стійкі відповіді - як у часи правління Василя II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Імператриця Феодора проявляє таку саму пристань до [ICON_Faith] віри та релігії, як вам потрібно було, щоб піднятися зі своїх скромних початків</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Теодора бажає просуватися до Священних Місць та Астрології. Створення Священних Місць з додатковими [ICON_GreatProphet] великими пророчими очками Візантії надасть їй Релігію, сили якої переважають у релігійних боях. Функція Метаноя додасть їй більше [ICON_Faith] віри для її домаганняся Релігійної Перемоги. Унікальний район Гіпподрому буде дбайливою про те, щоб ваші люди були щасливими.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>