<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sejong-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Седжонг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Гангуль (Hangul)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_DESCRIPTION">
      <Text>Коли ви завершуєте свою першу технологію з нової ери, отримайте подвійну кількість [ICON_SCIENCE] науки щодо одиниці часу, як [ICON_CULTURE] культуру.</Text>
    </Row>
    <!-- Ludwig II-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Людвіг II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Лебідь-король</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_DESCRIPTION">
      <Text>Дива, навіть якщо вони не закінчені, отримують +2 [ICON_CULTURE] культури за кожен прилеглий район. Ця [ICON_CULTURE] культура відображається в виручці міста. Всі прилеглі [ICON_CULTURE] культурні зв'язки надають [ICON_TOURISM] туризм після відкриття замків.</Text>
    </Row>
    <!-- Theodora-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Теодора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Метанойя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_DESCRIPTION">
      <Text>Святі місця надають [ICON_CULTURE] культури, рівної їхньому бонусу за сусідство. Ферми забезпечують прилеглістю до Гіпподрому та Святих місць [ICON_FAITH] віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEJONG">
      <Text>Седжон Деванг, Седжон Великий, правитель Хосеона, з вашого пера випливають проголошення, які формують хід історії. Нове суспільство, новий спосіб буття - все це ви можете керувати. Дозвольте своїм людям жити гармонійно за вашим прикладом, а ваша мудрість та знання направлять Корею до її призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LUDWIG">
      <Text>Королю Людвігу, вас називають божевільним, але ваша безумство - це безумство мрій, поезії та казок. Ви уявили, що світ може бути інакшим, що ми можемо побудувати чаклунське королівство, де все, здавалося б, нудне і монотонне. О, лебединий королю, світ потребує ваших замків і лицарів, ваших гір, населених драконами, та містичних гротів. Приходьте знову і даруйте нам нові мрії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_THEODORA">
      <Text>Імператрице Феодоро, ви зі сміття вилізли до того, що правите залишки Риму! За вашим розумом та красою ви підкорили серця людей Константинополя та взяли владу в свої руки. У часи боротьби та розбрату, нехай всі будуть керуватися вашою порадою і нехай ваша блискуча печатка покладеться на цю землю.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>