<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <LocalizedText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME" />
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION" />
    <Delete Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS" />
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME">
      <Text>Fæstning</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Forhøjer styrken af dine ydre forsvar for at modstå alt undtagen de mest koncentrerede angreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY">
      <Text>Krigsmaskine Sejr</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS">
      <Text>Som Tyskland skal du erobre byen Paris inden tidsgrænsen udløber. Som Frankrig skal du forsvare Paris mod erobring, indtil tiden løber ud.</Text>
    </Row>
    <!--HUD-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_AUGUST">
      <Text>August {1_Day}, 1914</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_SEPT">
      <Text>September {1_Day}, 1914</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_DEFAULT_NAME">
      <Text>Feltkommandør</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Kampstyrke til landenheder inden for 2 felter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH_MODIFIER">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Kampbonus fra Stor General.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HEADQUARTERS_NAME">
      <Text>Hovedkvarter</Text>
    </Row>
    <!--Techs-->
    <Row Tag="LOC_TECH_AIRCRAFT_NAME">
      <Text>Flyvemaskine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_NAME">
      <Text>Befæstninger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_DESCRIPTION">
      <Text>+100 sundhedspoletter i alle byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_NAME">
      <Text>Tungt Artilleri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_DESCRIPTION">
      <Text>+6 [ICON_Styrke] Kampstyrke for Artilleri enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_NAME">
      <Text>Logistik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_DESCRIPTION">
      <Text>Tillader dannelse og træning af hære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_NAME">
      <Text>Kommando</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_DESCRIPTION">
      <Text>Giver 2 gratis [ICON_GreatGeneral] Store Generaler i din [ICON_Capital] Hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_NAME">
      <Text>Industriel Krigsførelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Kampstyrke for alle enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_INDUSTRIAL_WARFARE_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Amount} Industriel Krigsførelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HEAVY_ARTILLERY_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Amount} Tungt Artilleri</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_WARMACHINE_DESCRIPTION">
      <Text>Støtteenhed fra middelalderen. Kræver et våbenarsenal for at blive produceret. Kan konstruere forbedringer som jernbaner, fæstninger og flystriber.</Text>
    </Row>
    <!-- City Names -->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LILLE">
      <Text>Lille</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_REIMS">
      <Text>Reims</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NANCY">
      <Text>Nancy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_BELFORT">
      <Text>Belfort (this word is the same in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ORLEANS">
      <Text>Orleans (Note: This is already the Danish spelling of the word)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHARTES">
      <Text>Chartes (assuming it refers to the city in France) would be translated to Danish as "Chartres"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOLN">
      <Text>Köln (this is already the correct and natural translation in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOBLENZ">
      <Text>Koblenz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MANNHEIM">
      <Text>Mannheim</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_STRASSBURG">
      <Text>Strasbourg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COLMAR">
      <Text>Colmar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ANTWERP">
      <Text>Antwerpen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LIEGE">
      <Text>Liège</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NAMUR">
      <Text>Namur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MONS">
      <Text>Mons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LUXEMBOURG">
      <Text>Luxembourg</Text>
    </Row>
    <!--Scoring-->
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_CATEGORY_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Kontrol af Paris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_LINE_ITEM_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Kontrol af Paris</Text>
    </Row>
    <!--Historic Rankings-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_NAME">
      <Text>Feltmarskal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_QUOTE">
      <Text>Beviset på militær mesterskab findes ikke i langvarige kampagner, men i afgørende sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_NAME">
      <Text>Generelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_QUOTE">
      <Text>Kommando er kunsten at succesfuldt og ubesværet lede kræfterne i krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_NAME">
      <Text>Oberst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_QUOTE">
      <Text>Succes eller fiasko balancerer på knivsæggen af information og intuition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_NAME">
      <Text>Major</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_QUOTE">
      <Text>Hvor der er mod, er der dristighed. Hvor der er dristighed, er der momentum. Hvor der er momentum, er der sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_NAME">
      <Text>Kaptajn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_QUOTE">
      <Text>Sejr hvis muligt, men ære frem for alt.</Text>
    </Row>
    <!-- ************************************************ -->
    <!-- CIVILOPEDIA -->
    <!-- ************************************************ -->
    <!--Tech-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HEAVY_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyskerne udviklede specialiserede belejringkanoner til at knække forsvaret af ringen af ​​befæstninger omkring Belgien. Disse viste sig at være meget succesrige og fik befæstningerne til at falde tidligere end planlagt. Franskmændene udviklede en sofistikeret og kraftig 75mm artillerikanon, som viste sig at være langvarig og fleksibel. Men hverken tyskernes belejringkanoner eller den franske artillerikanon var nok til at bryde dødvandet i skyttegravene alene - nye teknologier som tanks og fly samt taktikker på små enheder ville til sidst gøre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Logistik er processen med at forsyne en hær med materiale for at erstatte tab og udgifter. Selvom det ikke er glamourøst, afhænger succes i krigsførelse af at få disse detaljer helt rigtige. Amatører studerer taktik; eksperter studerer logistik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMMAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter Napoleonsæraen begyndte professionelle militære officerer at inkorporere både strategisk og operationel planlægning i deres arbejde. Den professionelle kommandostab er den del af militæret, der er ansvarlig for at omsætte politiske mål for krig til militære mål</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I total krig sættes alle statens ressourcer i tjeneste for krigsmålene. I en industriel samfund betyder det en total omarbejdning af den industrielle infrastruktur til at skabe våben, træne store dele af befolkningen i masseindkaldelse og styre økonomien gennem åben politiske værktøjer. Det kan transformere samfundet på måder, der har konsekvenser længe efter, konflikten er slut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Opfindelsen af maskingeværet og de nye højeksplosive artillerirunder betød også, at befæstninger ændrede sig i årene op til første verdenskrig. De omfattende skyttegravssystemer ved Vestfronten kan ses som en fysisk udtryk for overherredømmet af forsvar over angreb i størstedelen af krigen. Ligeledes kan de moderne taktikker for infanteri og tanks, der udviklede sig fra 1916 og fremefter, ses som en bestræbelse på at overvinde dette overherredømme af forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_AIRCRAFT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I begyndelsen af ​​Første Verdenskrig var luftfart stadig i sin spæde start, og fly var dyre og upålidelige maskiner til rekognoscering. Ved krigens afslutning var de en fast bestanddel af enhver større militær på planeten og blev brugt til taktiske angreb og strategisk bombning, efter at have gennemgået en hurtig udvikling i krigen. Forskning og udvikling var så dyr, at meget af det blev udført gennem statsstøtte eller offentlig-privat partnerskab.</Text>
    </Row>
    <!--Leaders-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter det katastrofale slag ved Sedan under den fransk-tyske krig i 1870, måtte de franske militærplanlæggere komme sig efter det katastrofale tab og den ydmygende politiske eftervirkning for at genopbygge hæren til en af de første klasses hære i Europa. I modsætning til den tyske forkærlighed for detaljerede operationelle kampplaner begyndte franske militære officerer at tilslutte sig en doktrin om fleksible offensiver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det blev troet, at hæren ville opretholde sin fremdrift gennem konstant angreb på fjendens linjer og ubarmhjertigt udnytte enhver svaghed, der fulgte. Fjenden ville aldrig kunne genoprette balancen, initiativet ville forblive på fransk side, og de tyske fjenders langsomme fremskridt ville blive stoppet af lynhurtige modangreb. Dette ville gælde fra bataljonsniveau og op til teaterniveau - hvor indtrængeren var svag, der ville franskmændene angribe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det er en af de store paradoxer fra August 1914, at selv mens franskmændene vaklede langs fronten i de lave lande, mødte de fremskridt gennem Alsace og Lorraine, men disse måtte bremses for at give forstærkninger til at redde Paris. Ved udgangen af året var ånden af "altid angreb" falmet, og skyttegravene definerede Vestfronten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Prøjserhærens succeser i 1870 under den fransk-prøjsiske krig bekræftede hærens metodiske, omfattende planlægning, ned til tidsplaner for marcherende tropper og jernbanevogne på skinner. Da han så en fremtidig krig med Frankrig som sandsynligvis uundgåelig, udarbejdede grev von Schlieffen, chef for den tyske generalstab, planer for en fremtidig invasion af Frankrig, der skulle gå gennem de lave lande og angribe Paris mod syd. Denne invasion krævede en koncentration af styrker på den fjerne vestlige flanke af den tyske hær for at lykkes, men den fulde plan blev aldrig udført i sin helhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Med krig på to fronter overførte den tyske høje kommando nogle af de styrker, der var tiltænkt den tunge vestlige flank, til en helt anden kampfront (i dette tilfælde mod russerne). Da den tyske hær succesfuldt brød igennem de lave lande, satte den også den franske hær tilbage på hælene, og en fremspringende formation i de franske linjer præsenterede den tyske generalstab for et fristende mål. Men forskellige faktorer, herunder reduktionen af styrker i Schlieffen-planen, improvisationsbevægelser af tyske tropper som svar på de franske, og den stive modstand fra de franske og britiske tropper, betød, at knockout slaget aldrig opnåede sine mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tyskerne havde spillet og tabt, og krigen blev fastsat til fire års helvede langs linjerne, hvor Schlieffen-planen døde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den britiske ekspeditionshær var en lille hær, der blev hastet ind i felten med det udtrykkelige formål at trække briterne tættere på ententen med franskmændene. Positioneret på den fjerneste vestlige del af den franske linje blev de oprindeligt set mere som en politisk høflighed end en betydelig militær styrke. Imidlertid kæmpede BEF mod en numerisk overlegen tysk styrke i slaget ved Mons, og selvom de blev mishandlet og tvunget til at trække sig tilbage, reddede de den franske femte hær fra tilintetgørelse. Slaget ved Mons er en af ​​Storbritanniens mest fejrede og ærede militære bedrifter og synonym med BEF.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nationen Belgien blev skabt i slutningen af Napoleons tid som en del af balancen i Europæiske magter, men havde længe været en speciel allieret af Storbritannien. Invasionsplanen fra Frankrig krævede, at den tyske hær skulle invadere gennem Belgien. Faktisk antog de tidlige versioner af planen, at den belgiske hær ville sørge for en æresvagt langs vejene for den passerende tyske hær - en meget forkert antagelse, som det viste sig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Byen Liege var omgivet af en række fæstninger og repræsenterede det første betydningsfulde militære forhindring for den tyske hær i 1914. Fæstningerne, selvom de i mange tilfælde kæmpede godt, var ude af stand til at modstå særlige belejringskanoner, der blev konstrueret specifikt med henblik på at nedbryde disse fæstninger. Sammenbruddet af Liege befæstninger og grusomheden fra den tyske hær mod befolkningen i Belgien vendte strømmen af ​​folkelig mening mod Tyskland, især i Storbritannien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_LUXEMBOURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det lille fyrstedømme Luxembourg ligger mellem Frankrig og Tyskland og er desuden centrum for en vigtig jernbaneknude mellem landene. Erobring af disse jernbaneområder var afgørende for den tyske plan om at invadere Frankrig, og derfor var invasionen af Luxembourg en af de første handlinger under krigen i 1914</Text>
    </Row>
    <!--Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Frankrig havde forberedt sig på krig med Tyskland siden katastrofen med fransk-tyske krig i 1870, hvor den preussiske hær havde overfaldet den franske feltarmé, fanget kejseren og indrømmet ydmygende indrømmelser i freden, der fulgte, inklusiv afståelse af områderne Alsace og Lorraine i østlige Frankrig. En hel generation af franske politikere og officerer var vokset op i skyggen af denne nederlag og var fast besluttet på at søge retfærdighed, om ikke ren hævn for tabet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Frankrigs vigtigste militære allierede var Rusland og Storbritannien, og det var den russiske krigserklæring mod Østrig-Ungarn, der fik Frankrig til at gå med i krigen på vegne af allierede. Frankrig var dog primært fokuseret på deres eget slag mod Tyskland end mod Østrig-Ungarn. Til dette formål var Frankrigs primære indsats ved krigens udbrud et angreb ind i Alsace og Lorraine for hurtigt at erobre dette område og efterlade den nordlige grænse til Belgien og Luxembourg kun let forsvaret. Frankrigs krigsplaner undervurderede kritisk antallet af tyske styrker, der ville angribe langs denne akse (den antog, at tyskerne ville komme gennem Ardennernes), hvilket tvang hærene til pludseligt at ændre planer ved krigens udbrud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En generation før udbruddet af 1. verdenskrig havde den preussiske hær givet Frankrig sin største militære nederlag siden afslutningen af Napoleontiden, og i kølvandet havde dannet den moderne nation Tyskland. Tyske politikere var klarøjet omkring, hvordan betingelserne, som blev udtrukket fra franskmændene, bidrog til frøene til den næste potentielle konflikt - og gik derefter i gang med at forberede sig til den næste krig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Underskrivelsen af Triple Entente - den militære alliance mellem Frankrig, Storbritannien og Rusland - satte Tyskland i en skrøbelig militær position, da det nu var omgivet af militære modstandere mod øst og vest. Den store strategi, der blev formuleret før Første Verdenskrig, var at levere et enkelt, massivt knockout-slag til Frankrig i vest, før Rusland fik en chance for at udnytte sin enorme menneskelige ressourcefordel i øst. Dette blev det drivende politiske mål for Schlieffen-planen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På tærsklen til 1. verdenskrig var der kun få hære i verden, der var lige så veltrænede og forberedte som de tyske militærstyrker. Men forberedelse og træning var ikke nok til at opnå den hurtige afslutning, planlæggerne havde forestillet sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Storbritanniens deltagelse i Triple Entente (den militære alliance mellem Frankrig, Storbritannien og Rusland) var på ingen måde en given konklusion. Langvarig militær konkurrence mellem Frankrig og Storbritannien, der går tilbage til Napoleons tid, samt forbindelser mellem de kongelige familier i Storbritannien og Tyskland gjorde britisk deltagelse i Centralmagterne til en mulig konsekvens. I sidste ende sluttede Storbritannien sig til Entente på grund af en hurtig stigning i konkurrencen mellem Tyskland og Storbritannien, der så mange mennesker søge begrænsninger på den stigende tyske magt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>På tærsklen til Første Verdenskrig var der ingen garanti for, at Storbritannien ville sende militærstyrker til kontinentaleuropa. Det var i høj grad gennem den konstante pres fra en lille gruppe officerer i både de franske og britiske hære, at Storbritannien forpligtede en lille styrke til fransk jord. Faktisk var kejseren selv chokeret over, at briterne erklærede krig mod Tyskland og erklærede, at de havde begået en "dum fejl" over en "lille krøllede papir"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nationen Belgien blev skabt i slutningen af Napoleonsæraen som en del af balancen af ​​europæiske magter, men havde længe været en særlig allieret med Storbritannien. Invasionsplanen fra Frankrig krævede, at den tyske hær skulle invadere gennem Belgien. Faktisk antog tidlige versioner af planen, at den belgiske hær ville give en æresvagt langs vejene for den passerende tyske hær - en meget forkert antagelse, som det viste sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Byen Liege var omgivet af en række fæstninger og udgjorde det første betydelige militære forhindring for den tyske hær i 1914. Fæstningerne, selvom de kæmpede godt i mange tilfælde, var ude af stand til at modstå specielle belejringskanoner, der var konstrueret specielt til at bryde disse fæstninger. Sammenbruddet af fæstningerne i Liege og grusomheden fra den tyske hær mod befolkningen i Belgien vendte bølgen af ​​folkelig mening mod Tyskland, især i Storbritannien.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En feltkommandør er en officer ansvarlig for en stor del af sit lands militær, normalt langs hele fronten. Han skal forstå både sin hærs operative plan og være villig til at tilpasse dem, hvis ændringer kræves i løbet af krigen. Selvom han arbejder gennem underordnede kommandører og rådgives af generalstaben, hviler succesen eller fiaskoen for hæren på hans dømmekraft</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En feltherre er en officer, der er ansvarlig for en stor del af sit lands militær, normalt langs hele fronten. Han skal forstå både sin hærs operationelle plan og være villig til at tilpasse dem, når ændringer kræves i løbet af krigen. Selvom han arbejder gennem underordnede kommandører og rådgives af generalstaben, hviler succes eller fiasko for hæren på hans dom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En feltherre er en officer ansvarlig for en stor del af sin nations militær, normalt langs en hel front. Han skal forstå både sin hærs operationelle plan og være villig til at tilpasse denne efter behov i løbet af krigen. Selvom han arbejder gennem underordnede kommandører og rådgives af generalstaben, hviler hærens succes eller fiasko på hans dømmekraft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En feltkommandør er en officer ansvarlig for en stor del af sin nations militær, normalt langs hele fronten. Han skal forstå både den operationelle plan for sin hær og være villig til at tilpasse disse, når ændringer kræves i løbet af krigen. Selvom han arbejder gennem underordnede kommandører og rådgives af generalstaben, hviler succesen eller fiaskoen for hæren på hans dømmekraft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En feltkommandør er en officer ansvarlig for en stor del af sit lands militær, normalt langs hele fronten. Han skal forstå både sin hærs operationelle plan og være villig til at tilpasse disse, hvis ændringer kræves i løbet af krigen. Selvom han arbejder gennem underordnede kommandører og rådgives af generalstaben, afhænger hærens succes eller fiasko af hans vurdering.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HEADQUARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hovedkvarteret er stedet, hvor operationelle planer for hæren bliver omsat til ordrer for feltet. De er forbundet til underordnede kommandanter langs kampfronten via budbringere og telegraf, og de er ofte midlertidige, da de skiftende kampgrænser kræver, at højt kommando skal være tæt på handlingen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>