<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- This is a bit of a kludge to deal with the fact that our loc tool doesn't like duplicate keys between main DLC and scenario. -->
    <!-- The following strings are prefixed with a unique scenario key then later renamed. -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>Raden Wijaya, Majapahitin ensimmäinen kuningas, yhdisti buddhalaisuuden ja hindulaisuuden valtionuskonnoksi 1200-luvun lopulla, jossa jumalat elivät rinnakkain - buddhalaisuuden ollessa hindulaisuuden alisteinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Kuitenkin buddhalaisilla ja hindulaisilla oli omat tiukasti määritellyt yhteisönsä, ja Majapahit-laki kielsi evankelioinnin ja kääntymisen. Samalla kaukaisissa vuoristoissa ja kylissä muinaisten, alkuperäiskansojen uskontojen harjoittajille annettiin lupa suorittaa rituaalejaan häiriöttä (ilman että heitä nähtiin valtion uskonnon uhkana). Tällä tavoin kuningas vältti kaikki hankalat konfliktit paikallisten hallitsijoiden kanssa, jotka saattoivat olla huolissaan uusista johtajistaan, jotka ehkä halusivat korvata heidän jumalansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Tämä dualismi mahdollisti sujuvan siirtymisen buddhalaisesta Singasari-hallinnosta samalla kun Majapahit saattoi käyttää omia hinduistisia rituaalejaan kuninkaan vallan jumalallistamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>Saavuttuaan valtaan vuonna 802 jKr, Jayavarman II julisti itsensä "Cakravartiniksi" eli "yleisvaltiaaksi". Keskimääräiselle valloittajalle/halukkaalle kuninkaalle se ei olisi yksinkertainen temppu, mutta Jayavarman II:lla oli devaraja-kultin tuki puolellaan, ja hän asensi heidät valtakuntansa valtionapparaattiin otettuaan vallan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Devaraja-kultti, jonka nimi tarkoittaa "Jumala-kuningasta", oli Shivaan omistautunut matriarkaalinen sekti, jota käytettiin kuninkaiden kruunaamiseen Angkorin kuninkaiden historian aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Devarajan linja jatkuisi Sivakaivalyan kautta, papin, joka sai ohjeensa pyhältä mieheltä, suorittaessa kuninkaan kruunausseremonian. Devarajan jatkuvuus ja käytännöt olivat niin tärkeitä, että kun kuningas siirsi pääkaupunkinsa, kultti (yhdessä Sivakaivalyan koko perheen kanssa) siirrettiin sen mukana.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Guru" on sanskritin termi, joka merkitsee mestaria ja opettajaa tietyllä alalla, yleensä uskonnon ja sen opetuksen alalla. Gurut ovat tärkeitä hindulaisuudessa, jainalaisuudessa, joissain buddhalaisuuden haaroissa ja erityisesti sikhiläisyydessä, jonka perustaja on Guru Nanak. Oikeanlaisen suhteen gurun ja opiskelijan välillä katsotaan olevan kriittinen opiskelijoiden ohjaamiseksi näissä uskonnoissa, vaikka menetelmät, joilla guru opettaa opiskelijaa, vaihtelevat perinteiden välillä. Mutta kaikki nämä osoittavat, että guru on enemmän kuin vain opettaja, vaan hengellisen viisauden ja pyhän opetuksen lähde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Munkki on uskonnollinen harjoittaja, joka on luopunut maallisesta maailmasta elääkseen askeettista rukouksen ja hengellisen omistautumisen elämää. Monissa uskonnollisissa perinteissä, kuten kristinuskossa, buddhalaisuudessa ja jainalaisuudessa, on munkkeja osana uskoaan. Jotkin munkkikunnat vetäytyvät lähes kokonaan maailmasta, kun taas toiset ovat tunnettuja palvelustaan ympäröivälle yhteisölle. Munkit käyttävät usein erityisiä vaatteita osoittaakseen erottautumisensa maallisista asioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pappi on uskonnollinen johtaja, usein yksi, joka on käynyt läpi erityisvalmennuksen tehtäväänsä varten. Termi tulee latinan sanasta "presbyter", joka tarkoittaa "vanhinta", mutta tätä roolia pidetään yleensä kattavana monissa nykyajan ja historian uskonnoissa. Pappien työ voi olla yksi vanhimmista ihmisten ammateista, joka ilmenee arkeologisessa ja kulttuurisessa aineistossa lähes samaan aikaan maanviljelyn kehittymisen kanssa. Pappi kutsutaan palvelemaan välittäjänä ihmisten ja heidän jumalansa välillä, tarjoamaan uhreja ja järjestämään rituaaleja merkitsemään kriittisiä elämäntapahtumia. Pappi voi noudattaa erityisiä velvollisuuksia ja rajoituksia osana tehtäväänsä tai saada tittelin lisäksi roolinsa yhteiskunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähetyssaarnaaja on henkilö, joka kokee kutsunsa levittää omaa uskontoaan ja kääntää epäuskoisia siihen. Tätä prosessia kutsutaan käännyttämiseksi ja se voi sisältää hyväntekeväisyystyötä mahdollisten uskovien hyväksi - tai voimakkaampia keinoja. Lähetyssaarnaajat voivat olla vihittyjä uskonnollisia henkilöitä, kuten pappeja, tai omistautuneita maallikoita uskossa. Lähetyssaarnaajat tarjoavat joskus näkemyksiä niihin kulttuureihin, joihin he pyrkivät, mukaan lukien uskomukset, rituaalit ja kieli, vaikka usein tarkoituksena on korvata nämä heidän mielipiteillään.</Text>
    </Row>
    <!-- Civs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinan Song-dynastian aika oli laajamittaisen kasvun aikaa, väestön määrän kaksinkertaistuessa 1000- ja 1100-luvuilla jKr. Kiinan vaikutuspiiri ulottui niin laajalle tänä aikana, että se ylläpiti asiakasvaltioiden suhdetta kaukaisiin kuningaskuntiin, kuten Khotaniin ja Daliin, Silkkitien varrella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Onneksi muslimien, juutalaisten ja manikealaisten alueilla Kiinassa koettiin suurimmaksi osaksi suvaitsevaista buddhalaisuuden aikakautta. Liikuteltava painokone auttoi uskonto- ja henkisyyskirjallisuuden leviämistä, kun taas munkit matkasivat Kiinasta Intiaan opiskelemaan ja saattamaan takaisin oppimiaan asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pohjoisessa Song-dynastiassa massiiviset buddhalaiset pagodat oli tarkoitettu matkailijalle ensimmäiseksi nähtävyydeksi. Näistä merkittävin oli Youguo-temppelin Rautapagoda eli "Rautapagoda", joka rakennettiin vuonna 1049 keisari Renzongin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cholan tamiliitto oli pääasiassa shaivalainen hindulaisuus, laajassa hallintokaudessaan 300-luvulta eKr. 1200-luvulle jKr. Heidät tunnettiin Etelä-Intiassa Shivan ja hänen perheensä omistettujen temppelien rakentamisesta. Laajentaessaan valtakuntaansa Cholat rakensivat temppeleitä ja levittivät Shivan palvontaa, silti suvaiten muita intialaisia uskontoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mikä mahdollisesti selittää sen, miksi vuonna 1133 Vishnu-käännyttäjä Ramanachooloo ajatteli olevan turvallista levittää hyviä uutisia Vishnusta. Kuitenkin tuolloinen Cholan Raja ajatteli toisin: julistaen, että kaikkien hänen alamaistensa tulee tunnustaa usko Shivaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ramanachooloo pakenisi Mysoreen, jossa hän kääntäisi rajaan, joka puolestaan ​​muuttaisi nimensä Vishnoo Verdanaksi merkitäkseen kääntymystään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tämä muslimidynastia lähetti säännöllisesti turkkilaisia sotilaitaan kampanjoimaan Intiaan, mikä oli suuri haitta jainalaisille, hinduille ja muille ei-muslimiuskoisille uskonnoille alueella tuohon aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>11. vuosisadalla ghaznavidikronikko Abu Nasr al-Utbi kirjoitti, että sulttaani lähtisi Intian-matkalleen poistaakseen kaikki häiritsevät ulkomaiset epäjumalat ja levittääkseen islamin Intiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sata vuotta aiemmin Mahmud of Ghazni olisi valinnut erilaisen taktiikan (monimutkaisemmalla suhteella intialaisiin hinduihin). Halliten vuodesta 998 kuolemaansa asti vuonna 1030, Mahmud oli tunnettu suvaitsevaisemmasta suhtautumisestaan ulkomaisiin uskontoihin, käyttäen hindu-valtiomiehiä hallitsemaan valloitetut intialaiset alueet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>'Tolerantti' ei kuitenkaan tarkoita lempeää. Mahmud hyökkäsi Intiaan 17 kertaa, ja vuonna 1027 hän lopulta ryösti Somnathin temppelin, tappoi taistelussa 5 000 hindua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>750 jKr. alkaneen dynastiansa ja neljä vuosisataa myöhemmin tapahtuneen rappeutumisen välillä Pala-dynastia erottui buddhalaisuuden suojelijoina alueella. Se oli juuri sitä tyyppistä suojelua, joka mahdollisti mahayanabuddhalaisuuden kehittymisen Kaakkois-Aasiassa ensimmäisen vuosituhannen jälkipuoliskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ja suuri osa siitä vaikutuksesta tuli heidän tukemastaan munkki Atishasta (tai Atiśasta). Syntynyt vuonna 982 nimen Candragarbhaa alla, hän oli kuninkaallisen perheen jäsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hän matkusti munkkina vuonna 1013 Srivijayan kuningaskuntaan, jossa hän opiskeli 12 vuotta (palaten todennäköisesti Intiaan vuonna 1025 välttääkseen poliittisia levottomuuksia, jotka alkoivat kiihtyä Srivijayassa tuolloin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hänen matkansa (ja hänen perheensä vaikutus) ovat parhaiten tunnettuja hänen ajastaan Tiibetissä, jossa hän erottui paikallisten joukosta ja toi heille uudelleen Mahayana-buddhalaisuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uiguurit valtasivat Tufanin Tiibetiltä vuonna 803 ja sittemmin liittivät sen osaksi kansallista identiteettiään, tehdessään siitä valtionuskonnon. Joksikin aikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddhalaisuus olisi edelleen vaikuttanut Kiinan lähellä sijaitsevasta vaikutuksesta johtuen sekä Tufanin sijainnista Silkkitien varrella, mutta muslimien läsnäolo mongolien naapureina olisi auttanut dramaattisesti muuttamaan uiguurien ja tufanilaisten uskonnollista identiteettiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kymmenennen vuosisadan valloittajat kuten sulttaani Boghra Khan (tai Satuq Bughra Khan Gazi) Kashgarista tarkkailisivat Tufania, ja hän aloittaisi yhden vuoden käännytys sodan lähellä olevaa Khitayta kohti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yuan-dynastian aikana (1260-1368 välillä) käännytys oli täysin suoritettu; muslimiyhteisön jäsenet olivat (suhteellisen) integroituneet alueella rauhassa, ja palvelivat jopa Kiinan hovissa.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DALI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoristoisen Dali-kuningaskunnan ihmiset perivät tantrisen buddhalaisuuden läheiseltä Tang-dynastialta. Vuosien 937 ja 1253 välillä käyttäen hallintaoikeuttaan Eteläisellä Silkkitiellä he ylläpitivät ja levittivät buddhalaisuutta alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DELHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tämä muinainen kaupunki, joka joskus sanotaan olevan yli 3500 vuotta vanha, isännöi useita uskontoja, mukaan lukien zoroastrilaisuus, buddhalaisuus, hindulaisuus ja islam. Kuitenkin kaupunki joutui myös kestämään puhdistuksia, kuten niin kutsuttua "Orja-dynastiaa" Sultan Qutb-ud-din Aybak aikana, joka laajensi dramaattisesti moskeijoiden rakentamista samalla kun määräsi tuhottavaksi 27 jainalaistemppeliä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GAOCHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdeksännen vuosisadan aikana Gaochangista tuli turkkilaisen uiguurin koti. Heidän keitaansa autiomaassa houkuttelisi kaikki, myös buddhalaisuuden, manikealaisuuden ja nestorialaisuuden harjoittajat. Kuitenkin, kun uiguurit asettuivat asumaan, he kääntyivät buddhalaisuuteen ja alkoivat rakentaa temppeleitä Qocho-kuningaskunnan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paikallisten hindu-johtajien kannustuksesta islam saapui Goaan arabikauppiaiden välityksellä 11. vuosisadalla. Tämä suvaitsevaisuus ei kestänyt; 13. vuosisadalla islamilaiset valloittajat Delhistä toivat mukanaan tiukemman muodon uskostaan, ja vuosisadan kuluessa siitä tuli ainoa hyväksytty uskonto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HEIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolme tärkeintä vientituotetta saapuisi Kiinasta tänä aikana: tee sekä kaksi kilpailevaa buddhalaisuuden suuntausta. Tasapuolinen Tendai-buddhalaisuus julistettaisiin (kirjaimellisesti) pyhäksi Enryaku-ji-temppelissä, kun taas Shingon-buddhalaisuus otettaisiin vastaan keisarillisessa hovissa yhdistäen valtion ja uskonnon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAESONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hänen hallintokautensa aikana (918-943) Wang Geon olisi aktiivinen buddhalaisuuden tukija Kaesongissa, tilaten kymmenen luostarin rakentamisen uuteen pääkaupunkiin Gaegyeongiin. Hänen seuraajansa eivät jääneet hänelle alakynteen, vaan he rakensivat 70 luostaria ja keräsivät 80 000 puukaiverrusta kattaen kaikki buddhalaiset tekstit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KASHGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kashgarin uiguurien keidas oli Silkkitien solmukohta, joka teki siitä kulttuurin, sosiaalisen ja taloudellisen kohteen kauppiaille koko alueella. Huonona puolena oli kaikki ärsyttävät valloittajat, mukaan lukien muslimi-invaasiot, jotka yrittivät valloittaa kaupungin kolmen vuosisadan ajan vuodesta 711 jKr lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHOTAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Khotanin esislaminen historiaan kuului pitkään buddhalaisten liittolaisuus Kiinan kanssa, jossa molempien maiden eliitit solmivat avioliittoja keskenään. Kuitenkin vuoteen 1000 mennessä Khotan joutui veriseen sotaan Kashgarin kanssa ja joutui islamilaisen hallitsijan Yusuf Kadirin alaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUCHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuchan uiguurien hallitsijat ylläpitivät vahvoja diplomaattisia ja uskonnollisia suhteita kiinalaisiin naapureihinsa Song-dynastian aikana. Tämä suhde kesti valloittajan, Karakanidin sulttaanien, aikana yhdennentoista vuosisadan ajan, jotka lähettivät jadesta Buddha-patsaita kiinalaisille vuosina 1072 ja 1096.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMPHUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legenda kertoo, että kun Lamphunin ja Lop Burin buddhalaiset kuninkaat kävivät sotaa vuosina 1130 ja 1150, he sopivat 'dhammayuddha'-pyhästä rakennushankkeesta taistelun sijasta Wat Jam Thewin ympärille. Legendat saattavat pitää paikkansa - näitä pyhäkköjä on edelleen olemassa tällä sivustolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMURI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tämä kuningaskunta on kietoutunut ja hieman epäselvä rekisteri kymmenennen ja yhdestoista vuosisatojen välillä. Intialaiset ja arabialaiset kauppiaat ajan sanoa, että se oli suvereeni sulttaanikunta, joka myöhemmin joutuisi Mahayana buddhalaisen Srivijayan vaikutuksen alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MALABANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Malabangin esikoloniallisina aikoina kotiaan kutsuivat monet ryhmät, mukaan lukien Maranaot. Tämä järvi-ihmisten heimo jäljittää muslimi-identiteettinsä Maguindanaon sulttaani Shariff Muhammed Kabunsuwanin kautta, joka toisi islamin Johoresta Filippiineille vuonna 1475.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdistettyään Burman kuningas Anawrahta karkotti vangitun Thatonin Monin Paganin valtakuntaan vuonna 1057 - tietämättään tuoden Monin buddhalaisuuden vastaanottavaiselle väestölle, jossa se kukoisti aina lopullisiin mongolivaltauksiin vuonna 1301 asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALEMBANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 671 kiinalainen buddhalainen munkki Yijing ihastui Palembang-tyyppiseen buddhalaisuuteen ja huomasi myöhemmin, että se oli lähes identtistä Intiassa harjoitettavan tyylin kanssa. Yijing neuvoo tulevia kiinalaisia pyhiinvaeltajia vierailemaan Srivijayassa oppiakseen oikeat käytännöt ennen matkustamista Intiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina 800-luvulta jKr. lähtien Samarkand oli yksi nestorialaisten kristittyjen metropoolisista istuimista. Kristinuskon juuret alueella olivat niin vahvat, että sanotaan Genghis Khanin seuraajan Algigidain kääntyneen ja sallineen katolisuuden hallintokaudellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SOMNATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tiedämme enemmän yrityksistä hävittää Shaivite-temppeli Somnathissa kuin sen rakentamisesta. Vuoteen 1027 mennessä toinen temppeli oli tuhottu Ghaznavid Sultan Mahmudin toimesta, mikä asetti lavan uudelleenrakentamiselle vuonna 1169.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THANG_LONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Lý Thái Tổ teki Thăng Longin Vietnaminkin uudeksi pääkaupungiksi, hän myös asetti buddhalaisuuden valtion uskonnoksi. Hänen omistautumisensa oli sellainen, että hän kannusti kansalaisia pappisvihkimykseen. Vuonna 1016 ainakin 1 000 henkilöä teki sen pääkaupungissa yksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TEMASEK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Temasek joutui useiden hallitsijoiden (ja heidän uskontojensa) vaikutusvallan alle. Majapahit ja Siam hallitsivat aluetta peräkkäin ja toivat mukanaan buddhalaisuuden. 'Malaijin kronikka' kertoo, että vuonna 1409 kuningas Paramesvara otti vallan ja kääntyi islamiin, samalla koko Malaijin niemimaa seurasi hänen esimerkkiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TONDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hindulaisuus ja buddhalaisuus saapuivat Tondoon jo 900-luvulla. Ainakin, se on varhaisimman kirjallisen todisteen, Laguna Copperplaten, päivämäärä, joka viittasi buddhalais-hindulaiseen kuukalenteriin. Molemmat myöhemmin syrjäytettiin islamin toimesta neljännellä vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TURPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valloitettuaan Turpanin vuonna 762 jKr, uiguurit olivat niin vaikuttuneita manikealaisista lähettiläistä, että he julistivat manikealaisuuden viralliseksi uskonnoksi - ensimmäinen ja ainoa kerta, kun valtio on niin tehnyt historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_UJJAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen Delhi Sultanatin hyökkäystä kaupunkiin vuonna 1235, Ujjainia pidettiin merkittävänä hindupaikkana. Niin merkittävänä, että jotkut uskoivat kun jumalat taistelivat kuolemattomuuden astiasta, pisara putosi Ujjainiin ja pyhitti kaupungin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIJAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kahdennentoista vuosisadan loppuun mennessä Vijaya oli poliittinen ja kulttuurinen keskus, mikä teki hindulaisesta Cham-valtiosta houkuttelevan kohteen juuri kruunatulle Khmer-kuninkaalle Jayavarman VII:lle. 1200-luvun ensimmäisellä vuosikymmenellä Vijaya oli langennut Khmerin harjoittaman Mahayana-buddhalaisuuden vaikutukseen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_XINGQING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tangut-ihmiset muodostivat Xingqingin prefektuurin väestön, Läntisen Xia:n keskuksen (ennen kuin se tuhoutui mongolien hyökkäyksessä vuonna 1227). Vaikka he todennäköisesti saivat vaikutteita Song-naapureidensa buddhalaisuudesta, he säilyttivät omat shamanistiset käytännöt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZHONGJING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zhongjingin valkoisen pagodan rakentaminen vuonna 1189 ei ollut pelkästään buddhalainen monumentti, vaan sen rakennusosissa, kuten valkoiseen kaapuun pukeutuneen Guayin kuvan lisäämisessä, saattoi olla merkkejä šamanismista - ja halusta omistaa kotijumalia - jotka ohjasivat sen rakentamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BANDAR_BRUNEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bandar Brunei on Brunein sulttaanikunnan pääkaupunki, joka sijaitsee Borneon saarella. Se perustettiin jo 7. vuosisadalla malaijilaisena satamana. Sulttaanikunta saavutti suurimman valtansa 14. ja 15. vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <!-- Govts/Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_QUECHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Quechang tai "kontrolloitu kauppasivusto" oli Keisarillisen Kiinan alue, joka vaati kaiken kansainvälisen kaupan kulkevan sen kautta, jotta se voitiin alistaa kaupan valvontaan ja verottaa sitä. Ne ilmestyivät ensimmäisen kerran Jin-dynastian aikana vuonna 1142, ja tärkeimmät sijaitsivat vesireittien ja päämaantieiden varrella. Kuitenkin hallituksen pyrkimyksistä huolimatta ohjaamaan kaikki kansainvälinen kauppa näiden keskusten kautta, oli vahva kannustin löytää joustavampia järjestelyjä epävirallisten agenttien välillä, erityisesti niille, jotka eivät olleet kiinnostuneita maksamaan veroja (lue: salakuljettajat)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBLE_PATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkea polku tai Kahdeksanosainen polku on buddhalaisen valaistumisen polku, jonka Siddhartha Gautama loi. Se on keino löytää tasapaino asketismin ja hedonistisen nautinnon välillä. Nämä ominaisuudet ovat yleisesti valaistuneen yksilön hallussa, joka ymmärtää ne älyllisesti ja osoittaa käytöksessään: oikea näkemys, oikea aikomus, oikea puhe, oikea toiminta, oikea elinkeino, oikea ponnistelu, oikea tietoisuus ja oikea keskittyminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_JUNK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Junk on yksi useista perinteisistä kiinalaisista merilaivoista, joiden tunnusomaisia piirteitä ovat täysliikkeinen neliöpurje, korkea peräkansi, tasainen pohja ja massiiviset peräsimet, jotka toimivat myös kölinä. Junkit olivat joitakin ensimmäisiä aluksia, joissa oli jaetut ja vesitiiviit lastitilat, mikä paransi huomattavasti niiden rungon lujuutta. Termi voi juontaa juurensa portugalinkielisestä "junco"-sanasta tai malaijinkielisestä "jong"-sanasta, joka on murteellinen muunnelma kiinalaisesta "chuan"-sanasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEVOTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Omistautuminen on uskonnon noudattamisen teko ja voi kuvata sekä yksittäisiä henkilöitä että kulttuureja. Omistautunut kulttuuri käyttää uskonnollisia käytäntöjä osana identiteettiään, sitoen ihmiset yhteen johonkin suurempaan yhteiseen päämäärään. Vaikka tämän uskonnollisen omistautumisen sovellukset voivatkin olla suunnattu korkeammille ihanteille, on silti käytännön, maallisia etuja yhtenäisessä kansassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thalassokratia on poliittinen organisaatio, joka nojaa laivastonsa voimaan ylläpitääkseen valtaansa. Kreikkalaiset käyttivät ensimmäisenä termiä viitatakseen minolaisiin, jotka hallitsivat aluetta Egeanmeren ympärillä monilla kauppalaivoillaan ja sotalaivoillaan. Thalassokratiaa voidaan hallita sisäisesti melkein millä tahansa järjestelmällä - olipa se sitten monarkia tai oligarkia tai riitelevät kauppakilta - mutta sen suhteet muuhun maailmaan määritellään lähes kokonaan merivoiman ja hallinnan näkökulmasta. Ne eivät välttämättä ole yhtä kauppa- ja kaupankäynti-keskeisiä kuin kauppalaivastot, ja jotkut thalassokratiat ovat olleet melko saalistavia suhteessaan muihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Indonesian Majapahitin valtakunta oli merkittävä thalassokraattinen valta, joka hallitsi maustekauppaa ja reittejä Intian ja Kiinan välillä. Portugalilaiset ja hollantilaiset olivat molemmat Euroopan merellisiä suurvaltoja, jotka käyttivät poliittista valtaa maantieteellisen kokonsa ulkopuolella laivastojensa ansiosta. Modernin ajan myötä merisopimukset rajoittivat kerran mahtavien laivastojen kokoa (jotka olivat muutenkin käymässä liian kalliiksi). Kun siirtomaahallinto heikkeni, myös tarve projisoida ja ylläpitää valtaa hallituksesta väheni, ja thalassokratia jäi historiaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COMPASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka merimiesten muinaiset tarinat saattavat sisältää käytännön navigointivinkkejä, ei mikään voi korvata yksinkertaisen ja hyvin valmistetun laitteen varmuutta, joka luotettavasti kertoo aluksen suunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PAPERMAKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paperilla on useita etuja muita kirjoitusvälineitä kohtaan. Se on kevyempi kuin savitaulu, kestävämpi kuin papyrus ja halvempi valmistaa kuin pellava tai pergamentti. Sen voi myös tarvittaessa syöttää opiskelijan koiralle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hyväntekeväisyys voi viitata syvään rakkauteen Jumalaa ja ihmiskuntaa kohtaan sekä myötätuntoisiin tekoihin maailmassa (kuten almujen ja leivän jakamiseen tarvitseville). Nämä myötätuntoiset teot nähdään yleensä ulkoisina heijastuksina siitä syvästä, jumalallisesta rakkaudesta, ja monet uskonnot antavat hyväntekeväisyydelle suuren kunnian paikan</Text>
    </Row>
    <!-- Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SANGHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sangha on buddhalainen munkki- tai nunnaluostari, joka on perinteisesti koostunut nunnista, munkeista, maallikoista ja maallikoita tukeneesta yhteisöstä kerätyistä lahjoituksista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PRACTITIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Harjoittaja on henkilö, joka seuraa uskontoa, ja titteli on joskus varattu niille, joilla on erityisopetusta uskossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALCHEMIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkemia on muinainen tieteenala, joka usein sisältää esoteerisia tai mystisiä elementtejä ja käytäntöjä. Ne tarjoavat mielenkiintoisia näkemyksiä harjoittajista, mutta ovat vähemmän hyödyllisiä kuvattaessa, miten kemia toimii.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jopa hurskain harjoittaja voi hyötyä ulkopuolisen oppaan neuvoista, jotta voi luoda rikkaamman sisäisen rukouksen ja meditaation elämän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On yksilöitä, joiden uskon saavutukset tekevät heistä loistavia esimerkkejä kaikille uskovaisille. Näille henkilöille annamme tittelin "Mestari"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viisas on yksilö, jonka oppimisen syvyys ja laajuus ylittävät tavallisen, tehdäkseen heistä elävän tietämyksen ja viisauden kirjaston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TEACHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska usko on opittava, opettaminen on suuri merkitys, sillä ainoastaan opetuksen kautta uudet uskon jäsenet pelastuvat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERPRETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähetystyöntekijät ovat joskus ensimmäisiä, jotka ovat pitkäaikaisessa kontaktissa uuden sivistyksen kanssa, joten he opettelevat uuden kielen voidakseen jakaa uskoa paremmin päivittäisessä käytännössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROPAGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähetyssaarnaaja voi erikoistua uskon jakamiseen tai levittämiseen uusille henkilöille, joko suurella määrällä jaettavien pyhien kirjoitusten tai massojen edessä saarnattavien puheiden kautta, mikä joskus johtaa joukkojen kääntymiseen kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRAVELER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut lähetystyöntekijät kokevat kutsun jakaa uskoa kaukana kotoa olevien sivilisaatioiden kanssa, jättäen kaiken taakseen ja aloittaen eeppiset matkat monien vaarojen kera, joiden uhraus kunnioitetaan niiden kanssa, jotka jakavat heidän uskomuksensa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WALK_ON_WATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On niitä, joiden into jakaa uskoa ei voi rajoittaa fyysisillä esteillä. Jos kohtaavat vuoria, he ylittävät ne; jos kohtaavat syviä valtameriä, he eivät epäröi jatkaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Joidenkin munkki-ordenien maine perustuu heidän kykyynsä saarnata ja selittää uskoa yhtä lailla köyhimmille maanviljelijöille kuin suurimmille keisareillekin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neillä, jotka säilyttävät pyhiä tekstejä monilla kielillä, on erityinen vastuu varmistaa ideoiden säilyminen ja leviäminen näissä teksteissä ja juuri tässä kielitaidosta on suurin hyöty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_MILITARY_POLICIES_NAME">
      <Text>Uskonnolliset politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teologiset kysymykset on alistettava perusteelliselle tutkimukselle, jotta uskovaiset eivät saastuisi harhaoppisilla ajatuksilla. Eikö teologian keskustelusta ole sopivaa vastuuta papille?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtioiden puolustus ja uskontojen puolustus ovat usein olleet yhteydessä pappien henkilöitymisen kautta, jotka toimivat sotilaspappina tai militanttien ryhmien jäseninä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Retoriikan taidot eivät rajoitu pelkästään maallisiin alueisiin. Uskonnollisissa asioissa taitava retoriikka on miellyttävää kuulijalle, mutta myös jumalille</Text>
    </Row>
    <!-- Religions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Shaivismi on järjestäytynyttä palvontaa jumala Shivan ympärille, joka on korkein jumaluus. Nykyään se on yksi hindulaisuuden suurimmista haaroista. Se järjestäytyi Intiassa 2. vuosisadan eaa ja 2. vuosisadan jaa välillä Pashupata-sektaarin kanssa ja levisi sieltä kaikkialle Kaakkois-Aasiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dharma oli käsite perinteisessä vedalaisessa uskonnossa, ja se kehittyi ajan mittaan hindulaisuudessa ihmiskunnan järjestäväksi periaatteeksi. Se koostuu säännöistä ja tavoista, jotka hallitsevat käyttäytymistä, rituaaleja, lakeja ja etiikkaa yhteiskunnassa. Dharmalle noudattaminen tarkoittaa oman todellisen elämäntarkoituksen tavoittelua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thereavada, tai "Eldersin tie", on buddhalaisuuden haara, jonka doktriinin ydinkohdat ovat Pali-kanonissa (buddhalaisuuden vanhin ja laajin pyhäkokoelma), ja joka väittää polveutuvansa ensimmäisestä buddhalaisesta munkkikunnasta. Se on yleisintä Kaakkois-Aasiassa, missä se on usein hallitseva palvontamuoto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mahayana, tai "Suurempi Vaunu" Buddhalaisuus on yksi Buddhalaisten käytäntöjen suurimmista luokittelusta ja on tänä päivänä laajin Buddhalaisuuden perinne. Se tunnetaan rikkaasta kosmologiastaan, rituaaleistaan, metafysiikastaan ja universaaleista eettisistä arvoistaan. Useita kouluja on peräisin siitä, mukaan lukien Chan, Seon ja Zen Buddhalaisuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_5_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vajrayana eli "Ukkosen ajoneuvo" on tantrinen buddhalainen suuntaus, joka on kehittynyt erityisesti Tiibetissä. Siinä on joitain keskeisiä eroja Mahayana-buddhalaisuuteen verrattuna, erityisesti siinä, miten valaistuminen voidaan saavuttaa yhden ihmisen elämän aikana. Vajrayana-buddhalaisuus on tunnettu näyttävistä visuaalisista taiteistaan, kuten mandalasta, ja sen esoteerisista harjoituksista.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>