<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Game Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Dramatiske Tider</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>I spilopsætningen kan spillere aktivere Dramatiske Tidsaldre spiltilstanden. Reglerne for at optjene Æratid er justeret, hvilket opmuntrer spillere til at involvere sig i konflikter og følge med i Teknologier og Civics. [ICON_GLORY_SUPER_GOLDEN_AGE] Heroiske Tidsalder og Dedikationer er fjernet, og spillere kan kun være i en [ICON_GLORY_NORMAL_AGE] Normal Tidsalder i første æra. Derefter vil de enten optjene en [ICON_GLORY_DARK_AGE] Mørk Tidsalder eller en [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Gylden Tidsalder, begge mere magtfulde end nogensinde før. Mørke Tidsalder kan endda få byer til at falde til Fribyer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_TITLE">
      <Text>Era Score (Era-point)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_1">
      <Text>Spillere kan kun tjene en [ICON_GLORY_DARK_AGE] Mørk Tidsalder eller en [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Gylden Tidsalder. Grænsen for at tjene en Gylden Tidsalder øges med 3 for hver by, spilleren ejer efter [ICON_Capital] Hovedstaden. Derudover vil at tjene en Gylden Tidsalder øge grænsen med 5, mens at tjene en Mørk Tidsalder vil sænke den med 10. Disse grænser beregnes og fastsættes, når spillet skifter tidsalder, ligesom reglerne uden Tilstanden, så der er ingen grund til at bekymre sig om at ramme et bevægeligt mål inden for en tidsalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_2">
      <Text>Spillere dedikerer sig ikke længere, når spilepoken ændrer sig. I stedet for at tjene Era Score fra Dedication-effekter, får spillere 1 Era Score hver gang de fuldfører en teknologi eller en civic. De får også 1 Era Score hver gang en af deres militære enheder får en forfremmelse, efter den enheds første forfremmelse. Era Score kan stadig tjenes fra historiske øjeblikke. I stedet for gameplay-bonusser fra dedikationer får spillere adgang til særlige og mere fleksible sociale politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_TITLE">
      <Text>Gyldne tider</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_1">
      <Text>Hvis du har tjent flere Era Score end nødvendigt for at nå en [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Gylden Tidsalder i den foregående æra, vil overskuddet få dine borgere til at udøve yderligere loyalitetspres under din Gyldne Tidsalder. For hver 1 Era Score øges trykket med 5% for dine borgere. Når dette når 50%, kan der stadig tjenes yderligere tryk, men der vil være aftagende afkast.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_2">
      <Text>Guldalder giver adgang til kraftfulde Guld-politikker, som kan placeres i vilkårlige slots i din regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_TITLE">
      <Text>Mørke tider</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_1">
      <Text>[ICON_GLORY_DARK_AGE] Mørke Tider giver adgang til Mørke Politikker, som kan placeres i Wildcard-slots i din Regering. Disse er kraftfulde, men har en ulempeeffekt. Nogle politikker er de samme som i et normalt spil, mens andre er omarbejdede eller helt nye.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_2">
      <Text>At falde ned i en mørk alder vil også forårsage mindst 1 by at gøre oprør øjeblikkeligt. Disse byer omdannes til Fribyer. Byer med den laveste loyalitetspres fra nærliggende venlige byer er mest udsatte, som normalt er ude på kanten af dit imperium. Din [ICON_Capital] hovedstad er dog altid sikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_TITLE">
      <Text>Fribyer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_PARA_1">
      <Text>Antallet af Fribyer, der opstår fra imperier i mørke tidsaldre, afhænger af dit valgte sværhedsniveau. Desuden kan Fribyer nu udøve loyalitetspres på andre byer og på hinanden, så de kan være meget mere modstandsdygtige.[NEWLINE][ICON_BULLET] Bosætter: 5% tabte menneskelige byer, 30% tabte AI-byer. 1x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Høvding: 10% tabte menneskelige byer, 30% tabte AI-byer. 2x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Krigsherre: 15% tabte menneskelige byer, 25% tabte AI-byer. 2,5x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Prins: 20% tabte menneskelige byer, 20% tabte AI-byer. 3x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Konge: 25% tabte menneskelige byer, 15% tabte AI-byer. 3,5x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Kejser: 30% tabte menneskelige byer, 15% tabte AI-byer. 4x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Udødelig: 35% tabte menneskelige byer, 10% tabte AI-byer. 4,5x pres fra Fribyer.[NEWLINE][ICON_BULLET] Guddommelig: 40% tabte menneskelige byer, 10% tabte AI-byer. 5x pres fra Fribyer.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_GOLDENAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Guldalderpolitikker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXODUS_OF_THE_EVANGELISTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De store missionsreligioner havde alle et tidspunkt, hvor disciple rejste langt ud i verden for at sprede troen: De kristne apostle rejste gennem og ud over det romerske imperium, Buddhas arhants spredte deres religion på tværs af Indien og videre, og Islam red på en bølge af militære, diplomatiske og økonomiske succeser fra Sydasien til Spanien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REFORM_THE_COINAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mønter er symboler - værdifulde ud over metallet indeni. Eller er de? Bemærkninger om at omvurdere mønter kunne gøre eller bryde et imperium - især når man overvejer, at soldater ofte blev betalt i mønter og måske ville blive utilfredse, hvis de fik guldmalede bly i stedet for den ægte vare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HEARTBEAT_OF_STEAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den industrielle revolution ændrede for altid forholdet mellem arbejdskraft, teknologi og industri. Uret markerede arbejdstimerne, dampmaskiner gjorde arbejdet for hundredvis af dyr og mennesker, og arbejdstagere udførte i stigende grad simple, gentagende, næsten maskinlignende opgaver. Teknologi eksisterede mere end nogensinde før som et mål i sig selv</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TO_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nationalisme, den "forestillede fællesskab", som blev den definerende egenskab for industrialiseringen, opfordrer os til at forestille os et slægtskab med mennesker, vi aldrig har mødt og aldrig vil møde, og forestille os selv som en del af deres historie. Flag og bannere, hymner og rekrutteringsplakater - de opfordrer alle soldaten til at kæmpe og dø for en abstraktion. Nok læsning - signalhornet lyder!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_ENQUIRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viden er magt, bemærkede filosoffen Michel Foucault, og som sådan er den farlig. Samfund dedikeret til frit undersøgelse satser på, at de er stærke nok til at overleve de svar, som åben undersøgelse giver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONUMENTALITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Imperiale hovedstæder - byer som St. Petersborg, Istanbul, Beijing og Washington DC, er skabt for at minde besøgende om, at individet er lille og midlertidigt i forhold til skalaen af national historie. Her refererer monumentalitet ikke kun til bygningerne selv, men en sindstilstand, hvor konstruktionens skala viser imperiets bredde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISH_YOU_WERE_HERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Turisme har altid spillet en rolle i samfundene, hvis vi kan sætte religiøse pilgrimme, plyndringstogter og handelsdelegationer i samme kategori. Men opkomsten af den organiserede turistindustri i 1800-tallet ændrede, hvad det betød at rejse til udlandet for fornøjelse (og at længes efter hjemmet).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKY_AND_STARS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hære kæmpede altid for at erobre det høje terræn, men med luftfart i det 20. århundrede udvidede horisonten sig for at omfatte flyvepladser og i sidste ende affyringsramper til raketter (raketter, der både kunne bringe mennesker til månen og slippe krigshoveder ned i fjendtlige hovedstæder)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANDALA_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I middelalderens Syd- og Sydøstasien handlede statskundskab ofte om at håndtere det kulturelle prestige i et center. Her blev kampe udkæmpet i spektaklets rige i stedet for med vold, og kongen eller dronningen, der kunne organisere det mest dramatiske og dyre show, var den, der kunne tiltrække grænsebyer til sin side</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIAN_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det senere Vestromerske rige voksede Praetorian Guard, tidligere en personlig livvagt for kejseren, til at være en politisk aktiv styrke, der involverede militæret i organiseringen af politisk og socialt liv</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAKDINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sakdina - det feudale system i det thailandske middelalderliv - placerede hver enkelt person i et hierarkisk system af gensidig forpligtelse. Dem nedenunder kunne bede om tjenester fra dem højere oppe, som var forpligtet til at give dem (indenfor rimelighedens grænser), hvilket betød, at alle samfundslag var bundet og forpligtet til hinanden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CULTURE_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Theodore Adornos kritik af masseunderholdning var, at det reducerede kunst til ikke at være en ophøjet søgen efter udtryk, men i stedet til at have en masseappel. Kulturindustrien, selvom Adorno måske ville argumentere for dens tomhed, forsøgte at bringe alle borgere med i deltagelse i kulturlivet end tidligere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POPULAR_FRONT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under Den Kolde Krig søgte hver side at bringe deres allierede tættere ideologisk. Stater som Østtyskland og Vietnam blev presset til at forpligte sig yderligere til deres alliance med USSR (som, på den modsatte side, Indonesien og Pakistan gjorde med USA), og dannede politiske blokke, der ofte stemte som en enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_INDUSTRIAL_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>USA's præsident Dwight Eisenhower brugte udtrykket "Military-Industrial Complex" for at henvise til de tætte bånd mellem privat industri og militæret. Konceptet var ikke unikt for USA, og her henviser det til de tætte forbindelser mellem tung industri og våbenkapløbet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOLDARITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under den Kolde Krig, udøvede stater ideologisk pres på deres naboer på forskellige måder. Vi kan tænke på propaganda udsendelser over grænsen, flyveblade, hemmelige ideologiske celler, og selvfølgelig strømmen af ​​hår metal og cowboybukser til Østeuropa. Disse viser af "blød magt" blev ofte organiseret og faciliteret på højeste niveau og havde en enorm indflydelse på den endelige fald af Berlinmuren og Sovjetunionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOFT_TARGETS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En disciplineret militærstyrke - en der ikke plyndrer eller hærger vilkårligt - er kendetegnende for en velfungerende samfund. Men i en mørk tidsalder kan standarderne falme. I en militærstyrke, der foretrækker bløde, civile mål og ser plyndring som en del af den enkelte soldats betaling, kan soldater foretrække at forfølge let bortført bytte frem for militært strategiske mål. Sådan adfærd kan føre til øget skade på byer og civile, men nedsat effektivitet i krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAMODERZHAVIYE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Samoderzhaviye - selvstyre - var en af de centrale søjler i Tsaristisk Russisk konservativ tænkning. Mens andre magter eksperimenterede med at have magten spredt ud mellem rådgivere eller populær regel, under filosofien om samoderzhaviye, var det hvad tsaren sagde der gjaldt. Og hvis tsaren var doven, inkompetent eller dårligt informeret, var dette en ulempe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DESPOTIC_PATERNALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thak Chaloemtirana beskriver Sydøstasien under Den Kolde Krig som hjemsted for en særlig form for "despotisk paternalisme", hvor magten er investeret i lokale magtfulde mænd, mens selvstændig tænkning og handling er begrænset. Man tænker på personer som Suharto i Indonesien eller Sarit i Thailand. En sådan system kvalte fri undersøgelse, men den hårde handling fra disse despotiske patriarkers side bragte dissidentstemmer under kontrol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DECENTRALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I tilfælde af samfundskollaps (fx en Mørk Tidsalder), vendte visse civilisationer sig mod hård regel fra centrum, mens andre tillod periferien at blive mere og mere autonom – tænk på hvordan befolkningen i Konstantinopel tømte ud til mindre byer og gårde, da det byzantinske imperium forfaldt. På denne måde subsidierer centrum kraftigt periferien som en sidste udvej for at holde borgeres hjerter og sind, i det mindste indtil tingene bliver bedre</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>