<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Ambiorix-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Godt arbejdet! Vi står som slægtninge!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg kan ikke lægge galliske liv i dine hænder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Slut dig til mig, og sammen vil vores folk knuse vores rivaler!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Velkommen til mit lejr! Jeg lover, at der ikke er nogen gemt i skabet med et sværd. Lige nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg forstår. Du skal være forsigtig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Fred er kvælende. Kun i krig kan vi se, hvem der er den større leder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg har besejret mange fjender i krig før, og endelig skal jeg måle min styrke mod din!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg personligt førte din delegation på en jagt! De var tilstrækkelige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Nej, jeg vil ikke åbne mine porte for dine mænd, uanset hvor mange gaver de bringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Vores sendebud bærer med sig saltede skinker, vildt og tønder og tønder af vin! Kom, lad os feste!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Alle gallere spytter ved lyden af dit navn, ved dine onde gerninger og dine mange forbrydelser. Jeg vil fortælle hele verden, at du er vores dødelige fjende!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Du tror, bedrag og fejhed er dyder, men jeg, Ambiorix, ser dig for hvad du er. Med tiden vil resten af verden også se det! (Tager afstand fra dig)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Alt, hvad du ser, er gallernes land, og jeg er Ambiorix, deres leder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Vil du komme til min by? Vi har åbnet en tønde vin, som jeg lover, er helt sikker at drikke og på ingen måde forgiftet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Kom, jeg vil fortælle dig om byerne i Gallien, hvis du fortæller mig om dem i dit land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Well met.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Så mange tropper! Ha ha! Se på dem alle sammen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Dine lande er rolige og fredelige. Og svage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Lad os underskrive en bindende aftale, hvor ingen kan svigte hinanden. Jeg mener det alvorligt denne gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Ja, lad os lægge vores våben ned. Du har intet at frygte fra Gallien. Løfte!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Svækling! Vi vil drive dine styrker væk fra landet!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg bliver ked af slagmarken. Lad os hvile for nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Dit folk er velkommen til at gå gennem Gallien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Sikkerheden i Gallien ligger i dets mure og grænser. Nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Mine tropper ønsker at passere igennem. Vi lover, at Gaesatae vil tage bukser på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Dine tropper lurer i nærheden med våben i hånden. Send dem væk, før jeg sender dem væk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Gallerne strejfer frit omkring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Gaul mener dig ingen skade...i dag. Vi vil trække os tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Sådan en magt! Måske undervurderede jeg dig før. Nu, i nederlag, vil jeg give dig den respekt, du fortjener.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Jeg vil ikke falde for dine små tricks.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>For nu, accepterer vi.</Text>
    </Row>
    <!-- Basil-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vores folk står som én! Nå, mit står bare lidt højere, men du forstår, hvad jeg mener.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du er endnu ikke værdig til at kalde dig en ven af ​​Imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Kom! Vær en ven med Roms herlighed! Vær en ven til Gud!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du har valgt Romas, Guds og min side.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Venner? Med dig? Nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Jeg vil bede mine historikere om at nedskrive dit imperium til fremtiden, efter jeg har malet dine byer til støv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du fortjener intet mindre end krig, men i min rigelige barmhjertighed vil jeg gøre det kort og afgørende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Din delegation fik vist imperiets vidundere. Jeg håber, de kan resignere sig med at vende tilbage til jeres lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vi har allerede nogle af dem. Tak, men nej tak.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vi sender til dig alle glæderne fra Anatolien: fermenteret murri, olivenolie, vin, kefalotyri. Jeg håber, du har den gode smag til at værdsætte dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Antikrist! Barbar! Kætter! Din ondskab er kilden til al lidelse i verden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Perversion og ondskab siver fra jeres lande og pletter verden! Snart vil dagen komme, hvor jeg vil rense jeres forrådnelse. (Forkynder dig)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du står foran Basil, Autocrat og Kejser af romerne, mine fjenders torturbøddel. Se Rom!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vi har arrangeret en konkurrence på hippodromen mellem De Grønne og De Blå. Har du lyst til at komme og lave et væddemål?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Javist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Lad mig vise dig herligheden i det nye Rom, og du kan fortælle mig om, hvor det er, du kommer fra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du må gerne nærme dig mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Dine afgørende handlinger, dine store sejre, er alle en gave fra Gud. Sørg for at takke Ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Du mangler værdighed, ære, fromhed og alt det, der gør en hersker retfærdig. Måske skulle du kopiere mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Sammen, lad os blomstre med Guds nåde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Guds velsignelse over os. Lad os have fred</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Gud kan stadig ikke tolerere din ondskab! Nej!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Kejserdømmet er klar til fred. Er du?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Jeg ønsker dine soldater Guds nåde på deres rejse gennem vores lande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vi vil ikke tillade barbarer at sætte fod i Imperiet. Dette gælder også dig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Vil du tillade, at de kejserlige legioner marcherer gennem dine lande?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Bevæbnede mænd, der flyver jeres bannere, samler sig på mine grænser. De skal forlade området.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Jeg giver ordrer til legionerne, ikke dig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Legionerne vil gå andre steder hen i fredens navn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Har Gud trukket sin gunst fra mig, at Rom skal falde? Åh, hvad en katastrofe!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Dit tilbud er uværdigt for Rom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Dette er en god aftale for Imperiet og for dig.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>