<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
      <Text>Placering: Østlige Middelhav (nutidens Tyrkiet, Grækenland)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
      <Text>1,5 million kvadrat miles (cirka 4 millioner kvadrat km)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
      <Text>26 million (maksimalt, omkring 540 e.Kr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
      <Text>Konstantinopel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byzantium - det byzantinske rige - henviser til den østlige del af det tidligere romerske imperium. Dets indbyggere ville ikke have kendt navnet "Byzantine", i stedet er det en betegnelse, der er blevet brugt af senere historikere. Det henviser til navnet på landsbyen, hvor Constantine ville grundlægge Konstantinopel (nu Istanbul; Konstantinopel fik det hele). Øst/vest-opdelingen er grundlagt på en fundamentel kulturel, sproglig og politisk opdeling inden for Middelhavet, og en opdeling, der afspejles i senere skismaer mellem ortodoks (østlig) og katolsk (vestlig) kristendom. Byzantium fortsatte arven efter Roms fremskridt og tilstedeværelse i regionen, indtil det faldt til osmannerne i 1453 og har haft en dybtgående indvirkning på Østeuropa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rom erobrede Grækenland omkring 150 f.Kr. Men forholdet mellem det kulturelt stærke men militært svage Grækenland og erobreren Rom var kompliceret. Rom havde tilegnet sig den græske religion, filosofi og læring til eget brug, men mange romere så en grundlæggende forskel mellem dem selv og grækerne. Mens Rom var martial og ekspansiv, foretrak grækerne filosofi og poesi. Skellet forblev: latin på den ene side af Adriaterhavet, græsk på den anden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Så forskellig som Østen var, gjorde dens forbindelse til handelsruter det vitalt for Imperiet, en betydning markeret af etableringen af Konstantinopel som hovedstaden i Rom i 330 e.Kr. Konstantin var også den første romerske kejser, der omfavnede kristendommen, og både den geografiske flytning og den religiøse ændring syntes at markere en ny æra i romersk historie, en der ville føre til Det Byzantinske Rige. I de hundrede år efter Konstantin led det vestlige imperium bølge efter bølge af invasioner fra europæiske barbarer, men Østen forblev relativt stabil og velstående - husk de handelsruter til Persien, Indien og Kina! I 476 e.Kr. blev Roms sidste vestlige kejser afsat, og der var ikke en anden, hvilket markerede for de fleste historikere Roms fald.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men Rom faldt ikke rigtigt. I stedet var det Romerske Rige nu synonymt med Konstantinopel, og de mennesker, som historikere (og vi) kalder "Byzantinere", fortsatte med at kalde sig selv "Romere". Kulturen i Østen var markant anderledes end i Vesten. Østen talte i høj grad græsk (selvom byzantinske undersåtter også talte koptisk i Ægypten, syrisk i Mellemøsten og andre sprog), og kristendommen, mens den var vigtig i Vesten, blev afgørende for Byzantium. Byzantinske kejser var for hans undersåtter Guds repræsentant på Jorden og forsvareren af ​​den ortodokse kristne tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hvis Konstantin var ånden bag Byzantium, så var Justinian (r. 527-565) booster-raketten, der sendte det af sted. Det var næsten ikke startet, da optøjer fra fans af rivaliserende vognhold (som begge havde fået en politisk overtone) dræbte titusinder af mennesker, efterlod byen i ruiner og næsten dræbte kejseren. Men værre end vognfans var krige, som Justinian havde arvet: Byzantium havde et fjendtligt Sassanid (persisk) imperium på sine grænser samt en række barbariske kongeriger, hvor det vestlige imperium engang var: Gotere i Rom, vandaler i Nordafrika. Endelig arvede Justinian et imperium med en svimlende mængde ofte modstridende love og skikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Disse var udfordrende problemer, men Justinian tog dem håndfast så godt han kunne. I Konstantinopel udnævnte han en råd til at gennemgå relevante love og sammensætte en ny "Justinian Lovkodeks". Han købte fred med perserne. I Italien tog Justinian Rom og dele af den italienske halvø tilbage i en langvarig og udtrukket krig med gotiske kongeriger. I Nordafrika ødelagde Justinian vandalkongeriget i en krig, som nogle historikere vurderer dræbte næsten fem millioner. Udbruddet af byldepest - det første af sin slags i europæisk eller afrikansk historie - kan også have spillet en rolle. Efter Justinians eftermæle var imperiet ikke fuldstændig genoprettet, men det var velstående, og Rom var igen i romerske (nå, byzantinske) hænder. Justinians skulle være det største omfang af Det Byzantinske Imperium i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Men lige da det syntes, at Byzantium ville genskabe Roms gamle titel som den dominerende magt i Middelhavet, ville en ny spiller træde ind i spillet. Ca. halvtreds år efter Justinians død opstod en arabisk profet - Muhammad. Arabiske kræfter, hjulpet af deres nye tro, Islam, udvidede hurtigt. Mens et forenet kalifat brød fra hinanden kort efter Muhammeds død, tog efterfølgerstaterne - Umayyad og Rashidun-kalifaterne - hurtigt territorium tilbage, som byzantinerne havde taget fra perserne og, væsentligt, de yderst vigtige provinser Syrien og Egypten. Samtidig truede nye invaderer fra Nordeuropa - slaverne - byzantinske besiddelser på Balkan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Arabiske styrker belagde Konstantinopel for første (og ikke sidste) gang i 674. De etablerede marinebaser i nærheden og brugte dem til at plyndre den store by i årevis. Men Konstantin IV, den daværende byzantinske kejser, og byens massive Theodosianske mure var ikke så let at overvinde. Han frigjorde et nyt, ødelæggende våben mod de søbårne styrker: en blanding af olie og kalk, der brændte selv når det flød på vandet. Dette nye "græske ild" drev belejrerne væk - i det mindste for nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det byzantinske rige på dette tidspunkt var i en trist tilstand. Konstante angreb, tabet af størstedelen af Vesten til barbariske grupper og tabet af meget af dets besiddelser i Afrika og Mellemøsten betød, at meget af riget stagnere. Husk de vigtige handelsruter mod øst? Denne guld strømmede nu til de arabiske stater. Byzantinske byer tømtes, og Konstantinopel svandt ind. Fjernelsen af tropper fra Balkan i kampen mod perserne og arabere gav slaverne - selv trækker sig tilbage fra andre invasioner fra Centralasiens stepper - plads til at udvide, og disse nye slaviske bosættelser forenede sig til Bulgarien, en til tider allieret, ofte fjende af byzantinerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I al denne strid så Umayyad-kalifatet, der var fyldt med nye erobringer i Spanien, igen en chance for at tage byen, og så blev en anden belejring af Konstantinopel igangsat. Denne gang havde araberne til hensigt at vinde, og de sikrede (da de troede det) loyaltiet fra en ambitiøs general, Leo, der også havde indgået en militærpagt med bulgarerne. Leo erklærede sig selv kejser, men i stedet for at indvilge i at være en vasal for Umayyad-kalifatet, lukkede han portene til dem. Med den altid frygtede græske ild og med opfindsomme forsvarsanlæg (herunder en kæde, der blev sat op over en strategisk vandvej - simpel, men tilstrækkelig til at stoppe skibe ... og gøre dem til lette bytte for mere græsk ild). Leo satte sig op som en ny romersk dynasti, og arabiske ledere trak sig tilbage - faktisk ændrede fiaskoen ved denne belejring sandsynligvis det religiøse og politiske ansigt af Østeuropa og Rusland, som vi kender det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Indtil videre kan historien om Byzantinerne virke som en nedgangshistorie. Men de følgende år skulle være en tid med genopretning. Under Basil I og Basil II reformerede Byzantinerne deres militær ved at vedtage det professionelle tagma-system og nye innovationer inden for kavaleri. Byzantinske styrker afviste arabiske invasioner - nu under Abbasid Caliphate - langs Ægæerkysten, og Basil II førte en brutal kampagne for at underkaste bulgarerne og inkorporere deres rester i Rige i 1018 (de ville blive uafhængige igen over et århundrede senere). Selv fjerne begivenheder i Skandinavien ville påvirke Byzantium, da russerne plyndrede langs Volga og normannerne truede Middelhavet, selv om nogle af disse grupper også ville tjene i det byzantinske militær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>I 1100-tallet havde Byzantium sin sidste gyldne alder. Kunst og litteratur trivedes, og både by og land oplevede store fremskridt i infrastrukturen. Religion var vigtig for det byzantinske liv, og det var under det byzantinske imperium, at splittelsen mellem katolicismen, baseret i gamle Rom og den tidligere vest og ortodoksi, baseret i Byzantium, Grækenland og øst, skete. Påvirket af muslimske ideer og trukket fra den bibelske forbud mod at skabe "grave billeder", modsatte ortodokse kristne i det 8. og 9. århundrede sig oprettelsen af ​​ikoner - billeder af religiøse figurer, mens den romerske pave var uenig (og som førte til spændinger, der ville markere den endelige tab af Byzantine Rome i 756). Mens denne "ikonoklasme" bølge skulle aftage, skabte den en splittelse, der skulle vare, da pavene i Rom ikke længere blev udnævnt af Konstantinopel. Dette skisma blev endeligt i 1054, da den vestlige (katolske) kirke splittede sig fra den østlige (ortodokse). Argumentet denne gang var ikke over ikoner, men om pave i Rom havde primat over andre byers patriarker samt en række ritual- og teologiske spørgsmål. Splittelsen var både et symptom på og en årsag til divergens af Øst- og Vesteuropa, både i anliggender af skrift (cyrillisk vs. latin), sprog (græsk vs. latin) og skik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ingen steder var denne splittelse mere tydelig end i den katastrofale fjerde korstog i 1204. I 1182 overtog en tronraner ved navn Andronikos Komnenos magten i Konstantinopel efter den upopulære regeringstid for en latinsktalende og vestligt orienteret regent, prinsesse Maria af Antioch, som folket anklagede for at favorisere katolikker over ortodokse. Da Maria blev afsat, begyndte den ortodokse regering at massakrere katolske, latinsktalende borgere i Konstantinopel. Dette øgede anti-byzantinsk følelse i Vesten, og et par årtier senere plyndrede korstogstogterne angiveligt Konstantinopel i stedet for at tage til Jerusalem, og grundlagde en katolsk korstogstat baseret i det tidligere Rom. Selvom korstogstogterne til sidst forlod byen, var splittelsen mellem Øst og Vest fuldstændig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Endnu en magt skulle træde ind på scenen - Osmanniske tyrkere, et centralasiatisk folk, som tidligere havde været ansat som lejesoldater af byzantinske og arabiske herskere, begyndte at kæmpe for deres eget kongerige. Byzans mistede langsomt terræn, og i 1453 faldt de berømte mure i Konstantinopel til osmanniske bombardementer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Konstantinopel hedder nu Istanbul. Men dens arv strækker sig så langt som til den ortodokse kirke, ind i Rusland, Grækenland, Egypten og Østeuropa. Og resterne af Konstantinopels berømte Theodosianske mure er stadig tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
      <Text>Vesteuropa (omkring det moderne Frankrig)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
      <Text>Omtrent 200.000 kvadratmil (500.000 kvadratkilometer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
      <Text>Ingen klare tal; anslået til omkring 6-8 millioner i Ambiorixs tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
      <Text>Ingen centraliseret hovedstad; Ambiorix's stamme havde en fæstning i Atuatuca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der var aldrig en enkelt konge, der herskede over hele Gallien. I stedet var gallernes et folk, der var forenet af deres sprog, religion og samfundstruktur. Gallierne udfordrede tålmodigheden hos Cæsar og romerne og provokerede til sidst fuldskala romersk dominans. Dette var dog ikke slutningen for gallierne, da de kom til at blande deres kultur med romerne og skabte en unik identitet under og efter den romerske besættelse og lagde grunden til Frankrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gallerne (ifølge de helt korrekte beretninger fra Cæsar) kaldte sig angiveligt ikke oprindeligt "Galler", men snarere "Celtae". Det endelige navn på regionen, "Gallien", stammer fra et keltisk ord, der betyder "fremmed". Gallien var derfor "kongeriget regeret af fremmede [dvs. romerne]". Forvirrende nok er det romerske "Galatia" eller "Gallia Celtae" baseret på et andet gallisk arbejde, der betyder "magtfuld". Med andre ord, mens de erobrede gallere fortalte romerne, at de var "magtfulde keltere", sagde de til sig selv "vi er en nation regeret af fremmede". Jeg er sikker på, at deres fjerne forfædre andre steder i keltiske lande kan relatere til dette</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Før mødet med Cæsar - tusind eller så år før - boede stammerne, som ville komme til at danne Gallien, i det centrale Frankrig omkring Rhindalen. De migrerede sydpå mod middelhavskysten omkring det 5. århundrede f.Kr. og etablerede sig i det nordlige Italien. Gallierne stoppede ikke der. De pressede sig længere ned på den italienske halvø og plyndrede Rom i 390 f.Kr. under kommando af en mand ved navn Brennus (ikke at forveksle med en anden leder ved navn Brennos, som hjalp med at invadere Grækenland omkring 278 f.Kr.). Gallierne var en frygtindgydende og respekteret styrke. De allierede sig med Hannibal Barca under den anden puniske krig mellem Rom og Karthago. Mellem denne alliance og plyndringen og efterfølgende plyndring af Rom var romerne naturligvis oprørte. De slog igen mod de invaderende galliere og var i stand til at opnå nogle fremskridt mod dem og til sidst erobre dem under de galske krige. I 51 f.Kr. kontrollerede Julius Cæsar og hans allierede Gallien. Erobringen af Gallien var præcis, hvad Cæsar havde brug for for at etablere sig: guld til at betale sine gæld (gallerne havde masser) og en succesfuld militær kampagne mod en torn i Roms side. Nogle stammer gjorde oprør mod den romerske besættelse, bemærkelsesværdige blandt dem var Vercingetorixs stamme, Arverni, og Ambiorixs stamme, Eburonerne. Begge oprør blev afsluttet, ikke på grund af manglende færdigheder eller beslutsomhed, men på grund af mangel på ressourcer og enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Gallien blev opdelt i tre territorier under det romerske imperium omkring 27 til 12 f.Kr. Overraskende forsøgte kejser Augustus at opretholde de allerede eksisterende grænser ved hjælp af beretninger fra Julius Cæsar. Fred blev (relativt) opretholdt i regionen indtil fremkomsten af ​​invaderende germanske stammer i det 3. århundrede e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Før den romerske besættelse var Gallien et rigt og forskelligartet samfund, på trods af dets mange separate stammer. De opretholdt talrige guldminer (som bestemt tiltrak Cæsars opmærksomhed), og rigdommen var så stor, at prisen på guld faldt efter Cæsars indgriben, fordi så meget blev plyndret fra Gallien. Galliens kunsthåndværkere brugte guldet til at skabe elegante og praktiske værker. Hjelme var belagt med guld. Halssmykker kendt som "torcs", som var hesteskoformede, blev båret af kvinder med matchende armbånd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Den galliske politiske og sociale organisation var kompleks. Druidene var blandt de højeststående borgere, og de fungerede både som åndelige og politiske ledere. De var ikke, modsat populær tro og propaganda fra romerne, kendt for deres menneskeofringer. I stedet var de sagafortællere og helbredere for deres stammer. De gav religiøse og politiske råd og dømte deres folk i retssager, når det var nødvendigt. Romerne (især Kejser Claudius I) arbejdede for at undertrykke deres praksis og viden på grund af den indflydelse, de havde over deres tilhængere. Dette, sammen med indførelsen af ​​den monoteistiske religion kristendommen, knuste helt den druidiske "keltiske" religion og efterlod kun et patchwork for historikere at forsøge at afkode senere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ud over druiderne blev gallere også ledet af et råd af ældre og deres konge, hvilket resulterede i fællesstyrede stammer i visse tilfælde. Stammerne var stort set autonome, og denne opdeling lettede Caesars invasion. Under romersk styre blev klasseforskellene forværret og solidificeret, da rigere gallere antog romerske kulturelle træk - de klædte sig i romersk stil og talte en blanding af deres indfødte galliske sprog kombineret med latin (noget, der - på et tidspunkt - skulle blive til fransk). De begyndte at bygge deres hjem og landsbyer for at efterligne romerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Efterkommerne af gallerne - kelterne - lever i dag i Storbritannien, Tyskland, Balkan, Tyrkiet, Spanien og selvfølgelig Frankrig. Deres arv er blevet blandet med andre: udover gallerne blev Frankrig skabt af frankerne (en germansk stamme), invaderende gotere, der bosatte sig under det senere romerske imperium, og grupper af invaderende nordmænd, såvel som romerne selv!</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
      <Text>Ambiorix</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
      <Text>Kom, fjende. Send en ambassadør, for jeg har noget at sige, som vil gavne os begge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ambiorix's arv overlever gennem Caesars Galliske Krige. Mens hans tidlige liv og hvad der skete efter han forlod Caesar's opmærksomhed er tabt i historien, lever hans navn videre - eller i det mindste hans titel gør det, da Ambiorix ikke er et navn, men en epithet, der betyder "Konge i alle retninger"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ambiorix var medkonge af Eburon-stammen i Gallien, som senere blev til det moderne Belgien. Han delte kongedømmet med Cativolcus, den ældre leder af stammen. Selvom Cativolcus var ældre (og måske klogere), bukkede han alligevel sit hoved for Ambiorix, når det kom til at håndtere den romerske besættelse af Gallien. Efter nederlaget for Eburonernes galliske overherrer af Julius Caesar, befandt Eburonerne og romerne sig på relativt gode vilkår - romersk intervention svækkede de større stammer og gav gidsler tilbage til Eburonerne. Ambiorix havde endda direkte fordel af, at nogle af gidslerne, der blev returneret, var hans familiemedlemmer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men romerne var stadig en invasiv magt på gallisk jord. Ambiorix's tålmodighed slap op, da vinteren kom, og romerne krævede, at stammerne skulle overgive en del af deres mad til at forsyne de romerske garnisoner, på trods af at de vidste, at mad var knap på grund af en tidligere tørke. Indutiomarus, en medleder fra en nærliggende stamme, besluttede endelig, at selv venlige romere var for mange romere, og opfordrede Ambiorix og andre gallere til at rejse sig mod den romerske besættelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>De to konger angreb den romerske garnison under kommando af Sabinus og Cotta. Men gallerne var ikke dygtige til at kæmpe mod en befæstet lejr. Ambiorix indså, at åben krig ikke ville besejre hans fjender her. Han ville skulle bruge en anden taktik. Ambiorix gik hen til portene og bad om at forhandle med de romerske kommandører. En fuldblods løgner, Ambiorix satte en stor show op, da de ankom. Det havde ikke været hans idé at angribe, hævdede Ambiorix vildt. Han var leder af en lille stamme, og han var blevet mobbet til underkastelse - romerne kunne forstå det, da de havde hjulpet med at befri nogle af hans folk fra disse forfærdelige mobbere i fortiden. Hans eget folk pressede ham også til at kæmpe, så hvad skulle en konge gøre? Ambiorix fortsatte med at advare kommandørerne om et kommende angreb. Tyskerne var på vej, advarede han, og deres styrker var meget stærkere og større end hvad romerne kunne møde i denne lille garnison. Ambiorix rådede dem til at forlade garnisonen for at slutte sig til deres allierede andre steder og lovede dem sikker passage gennem hans landområder på vejen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Romerne købte Ambiorix's historie. De tænkte, at muligheden for svig var lav, da Eburones-stammen var så lille - hvorfor ville en mus angribe en løve? De forberedte sig på at forlade og tage til en anden garnison. Imens forberedte Ambiorix sit angreb. Han satte en fælde op langs kløften på stien, han vidste, at romerne ville marchere igennem. Ganske rigtigt forlod romerne deres fæstning ved daggry og fulgte den sti, som Ambiorix forudsagde, forsvarerne var svage, da de troede, at den nærmeste fjendtlige hær stadig var langt væk af disse "germanere", som Ambiorix talte om. De tog fejl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ambiorix ventede på at halvdelen af de romerske styrker skulle passere gennem kløften, før han startede sin angreb. Han kastede volleys af spyd på romerne, og da Sabinus indså, hvad der skete, var det for sent. Han bad om at tale med Ambiorix, som lovede ham fri vej, hvis han bare ville komme til den galliske lejr. Men det virkede som om, at Sabinus ikke havde lært sin lektie. Ambiorix dræbte ham ved ankomsten. Nogle overlevende fra bagholdet flygtede tilbage til deres fort, men uden den styrke, de havde brug for at forsvare det, begik de selvmord i stedet for at blive slagtet eller taget til fange af fjenden. De andre overlevende flygtede til en nærliggende garnison og advarede kommandøren der om Ambiorix's forræderi. Alligevel synes ordet ikke at sprede sig til resten af ​​romerne - nemlig den romerske kommandør Cicero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ambiorix og hans tropper dræbte styrkerne udenfor Ciceros lejr. Men endnu engang kunne Ambiorix ikke bryde igennem murene. I stedet for at fortsætte angrebet på portene besluttede han sig for at forsøge at snyde kommandøren, som han gjorde før. Men denne gang virkede det ikke. Cicero sagde, at det ikke var den romerske måde at acceptere betingelser fra fjenden, og mens han trak tiden ud, sendte han hemmeligt bud efter hjælp. Snart var Julius Cæsar på vej for at stå ansigt til ansigt med Ambiorix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Denne gang var det romernes tur til at sætte en fælde. Ambiorix følte sig stadig ret godt tilpas efter sin tidligere sejr, og da han så Cæsars "lille" hær, følte han sig modig nok til at angribe. Cæsars mænd virkede tilbageholdende med at kæmpe, og den fæstning, de havde bygget, var lille. Ambiorix befalede sine mænd at angribe, kun for at blive overrasket - den "lille" fæstning havde skjult en stor kavaleristyrke. Størstedelen af Ambiorix's hær blev udslettet, og han undslap snævert fangenskab. Ambiorix forsvandt over den tyske grænse og tog kun nogle få af sine mest betroede mænd med sig. Han blev aldrig hørt fra igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Desværre tog Caesar ikke godt imod at blive frataget tilfredsstillelsen ved at dræbe Ambiorix. Han tolererede heller ikke oprør eller bedrag (medmindre det var hans eget, selvfølgelig). Han ødelagde Eburonerne med en kombination af militær undertrykkelse og afbrydelse af gallernes fødevareforsyninger, hvilket pressede stammen til det punkt, hvor dens nu-eneste konge, Cativolcus, forgiftede sig selv og udryddede den sidste rest af den forladte stamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ambiorix opbygger en sværm af enheder for at overvælde sine fjender via strategisk konstruktion af miner og hans unikke Oppidum-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Gallerne under Ambiorix har to hovedmål: at bygge miner og bruge denne produktion til at træne en overvældende mængde enheder. Galls unikke civilisationstræk giver mines tilstødende bonusser samt [ICON_CULTURE] Kultur og [ICON_TOURISM] Turisme, hvilket betyder, at det er et must at bygge mange af dem. I krig giver Ambiorix 'unikke træk styrke til enheder, der er tilstødende hinanden, hvilket betyder, at jo flere enheder, jo stærkere er hæren. For at gøre galliske hære mere effektive tildeles Gaesatae-enheden bonusser ved angreb på byer eller enheder, der er stærkere end den, og det unikke distrikt, Oppidum, låses op tidligt og bærer også en høj tilstødende bonus. Gallien er meget stærk for dem, der søger en Domination Victory, men kan også gøres til en effektiv civilisation med fokus på kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
      <Text>Basil II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
      <Text>Jeg er Basil, bulgar-slayeren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basil II's tidlige liv udspillede sig som et Shakespearsk drama. Basil blev født i 958 AD til kejser Romanos II og hans anden hustru, Theophano. For at sikre, at begge hans sønner blev behandlet lige, kronede Romanos Basil og hans bror Constantine VIII som medkejsere i Byzans. Kort efter døde Romanos uventet. Nogle krønikeskrivere skyldte Theophano og lidt gift for hans alt for tidlige død, men på det tidspunkt blev hun givet magt som regent, da hendes unge sønner forståeligt nok ikke var i stand til at styre endnu. Hendes autoritet blev udfordret (til hendes frustration) af hoffets parakoimōmenos - en chefrådgiver, ofte en eunuk, hvis titel bogstaveligt talt betød "at sove ved siden af kejseren" - Joseph Bringas. I en så usikker position varede Bringas ikke længe - han flygtede efter mindre end et halvt år som postholder, og general Nikephoros Phokas tog den forladte krone og Romanos 'enke. Men i hvad der var ved at blive en bekymrende tendens, sluttede Theophanos andet ægteskab hurtigt, og hun var igen en enke. Denne gang sneg general John Tzimiskes, Nikephoros' eget nevø, der rygtedes allerede at være Theophanos nye elsker, sig ind i paladset og dræbte Nikephoros. Mens tingene var klar til et tredje ægteskab, besluttede kirken, at nok var nok, og Theophano blev landsforvist. Efter Tzimiskes 'død og Basils tronbestigelse i 976 AD, tog Basil Theophano tilbage til hoffet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Basil blev betragtet som mærkelig i forhold til sine forgængere. Han bekymrede sig ikke om de finere ting i livet. Han bar ikke elegante klæder eller holdt store fester. Han var ikke nøjagtigt stoiske - hans temperament tillod ikke det - men han brød sig ikke om den overdådige livsstil, som de fleste kejsere krævede. Hans folk og også hoffet var ikke de mest begejstrede for ham. Han var bare ikke særlig sjov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Basil bekæmpede en række generaler og aristokrater i begyndelsen af ​​hans regeringstid. Hvis det ikke var en oprør, var det et kup. Hvis det ikke var det, var det en magtsyge slægtning fra hans egen dynasti. Basil holdt ikke tilbage, når det kom til at undertrykke disse oprør. Sværd i hånden gik han ud på marken og nedskar sine fjender med sit eget sværd, selvom disse fjender var generaler med langt mere erfaring end ham. Oprør påvirkede utvivlsomt Basils filosofi om at styre og gav ham et nådesløst syn på kejserligt liv. Selvom han var forsigtig med at danne alliancer, søgte han hjælp uden for Byzantiums grænser og accepterede hjælp fra Prins Vladimir af Kiev for at styrke støtten udefra. I bytte for prinsens hjælp og hans styrker gav Basil prinsen sin søster Annas hånd i ægteskab. I modsætning til hendes mors ægteskaber vil Anna's ægteskab vare uden nogen mord overhovedet. Kievs ville være en af ​​de få alliancer, Basil nogensinde ville acceptere. Han giftede sig aldrig, og han holdt sin familie på afstand for at beskytte sig mod yderligere distraktioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Basil vidste, at han skulle sikre sig, at ingen andre aristokrater følte sig magtfulde nok til at udfordre ham. For at gøre det, gjorde han en undtagelse af dem, der havde gjort oprør imod ham. Derefter underminerede han aristokratiets magt via en ny skatteplan, der beskattes de rige, når de fattige ikke betalte deres skatter. Yderligere skulle han reducere størrelsen af ​​adelens stående hære (bare i tilfælde af at nogle adel fik ideen om at gribe magten for sig selv). Normalt var militærtjeneste den vigtigste form for hyldest inden for hans territorier. Basil tillod, at folket i stedet betalte med kontanter. Folket, med mere penge end de havde tid, accepterede ivrigt dette nye tilbud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Udover at erobre de territorier, som Byzantinerne havde mistet over årene, ønskede Basil også at hævne sig på Bulgarien, et kongerige mod nord for Byzantium, som havde været i stigende magt. Tidligt i hans regering udfordrede han Samuel af Bulgarien og led et lydigt nederlag. Bulgariens fortsatte plyndringer og ekspansion ind i Byzantinerne sårede yderligere Basils stolthed. Konflikten mellem Bulgarien og Byzantinerne varede i årevis, og ingen af landene vandt nok terræn til, at nogen af slagene havde en varig effekt. Basil lærte dog af hvert slag, og endelig i 1014 fik Basil en afgørende sejr. Basil besejrede sin nemesis Samuel, som kun undgik fangenskab med nød og næppe, og tog over 15.000 af Samuels mænd til fange. Basils kreative grusomhed kom i spil efter denne sejr. For hver 100 af Samuels mænd blendende han 99 af dem. For den eneste heldige mand ud af disse 100, som kun blev halvblind, lod han den mand lede resten af hans kohort tilbage til Bulgarien. Det er fra disse krige, at Basil tjener sit tilnavn "Bulgar Slayer"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Basil blev en effektiv general gennem årene, takket være hans nådesløshed og snuhed. Han hævdede en stor del af regionerne nord for Ægæerhavet og Middelhavet og fordoblede praktisk talt sit imperium. Hans erobringer bragte stolthed til imperiet og tjente ham tilliden fra hans militær og folket. Han holdt fast i nyligt inkorporerede regioner, herunder Bulgarien, takket være hans lave skatter og i nogle tilfælde ved at lade provinserne forblive under lokal styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Basil II døde i december 1025 e.Kr. I sin typiske stil ønskede han at blive begravet i en lille grav uden for Konstantinopel. Desværre ville Basils imperium ikke vare ved. Efterfølgende herskere mislykkedes med at fastholde den rigdom og de lande, som Basil opnåede i løbet af hans femti år lange styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Byzantium kombinerer religiøse og militære taktikker mod en dominations- eller religiøs sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Den første prioritet for Byzantinerne er at grundlægge en religion og sprede den, da sejre i den religiøse spærre giver øget militær styrke (og omvendt). Deres unikke Taxis evne giver dem yderligere [ICON_Strength] Kamp- og [ICON_RELIGION] Religiøs styrke for hver hellige by, der konverteres, og den byzantinske grundlagte religion spreder sig, når man besejrer modstanderens enheder. Hvis du formår at konvertere dine rivalers byer til din religion, tillader Basils unikke evne melee angreb at gøre fuld skade mod dem. Udover disse giver Tagma unikke enhed yderligere styrke til enhver religiøs eller militær enhed, der er ved siden af den. Brændstof til disse hære er bonus tunge kavaleri (f.eks. Tagma) fra den byzantinske unikke bydel, Hippodromen, og en tidligere naval enhed, Dromon, med øget skade mod enheder og øget rækkevidde. Med denne synergistiske effekt mellem religion og militær er Byzantium sat op til at vinde enten en religiøs eller dominans sejr.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byzantinerne, ligesom romerne før dem, elskede deres hestevæddeløb. I hippodromen (fra det græske "hestevej") ville hold på fire hestevogne suse rundt om den U-formede bane - en lille forbedring til de blodige gladiatorkampe i Rom. Rivaliseringen mellem hold var så intens, at det satte moderne fodboldrivaliseringer til skamme. I 532 brændte "Nika-optøjerne" mellem rivaliserende fans halvdelen af byen Konstantinopel ned og næsten dræbte kejser Justinian. Hippodromen var således helt afgørende for lykken (og til tider ulykken) for byens indbyggere og var et sted, hvor borgerne kunne se og heppe på (eller imod) deres kejser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oppidum betyder simpelthen "bosættelse" på latin, men i praksis henviste det til en befæstet bymæssig bosættelse i en lille by i Roms provinser - især Gallien - og markerede som sådan de første egentlige byer i Europa nord for Alperne. Et klassisk oppidum var en kombination af by og fæstning. Tidligere boede borgere uden for beskyttende mure, mens bevæbnede soldater eller adelsmænd havde en borg: en høj, befæstet position. Med et oppidum kunne økonomisk og produktiv aktivitet finde sted i relativ sikkerhed selv med fjender i nærheden. Murene skabte også en adskillelse mellem byboere og landlige beboere og tillod førstnævnte at føle sig lidt overlegne over sidstnævnte, selvom disse "byer" var ret små efter vores - eller endda romerske - standarder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Apollo 11-astronauterne tog et fotografi af Jorden fra Månen i 1969, bragte billedet af en lille blå prik ideen hjem, at verden var lille og delt. Vandet, atmosfæren og økologien på Jorden var et arvegods - og ansvar - som alle mennesker delte. To år før, på Expo 1967 verdensudstillingen i den canadiske by Montréal, blev USA's pavillon opført i en gigantisk kugle, som på lignende vis forsøgte at fange og symbolisere denne unikke og skrøbelige tilstand. Biosphère, bygget af arkitekten Buckminster Fuller, dominerer byens skyline. Det er et museum dedikeret til Jorden og al dens skrøbelighed, dens skønhed og trusler mod dens luft, vand, biodiversitet og klima. Selve termen "biosfære", som var inspirationen til strukturen, blev præget af geologen Eduard Suess for at henvise til denne opfattelse af liv og dets sammenhæng. I dag har forskere bygget videre på hans ideer for at henvise til "Antropocæn", dette nuværende øjeblik i geologisk tid hvor vores indvirkning på denne planet er uundgåelig, når menneskelig aktivitet dybtgående ændrer måden, som biosfæren fungerer på. Så måske bør du overveje at drikke den kaffe, der står lige ved siden af din skærm, af en genanvendelig kop</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Phidias, den mestre skulptør, der overvågede konstruktionen af Parthenon, så statuen af Athena indvendig og sagde: "Ja, men gør den større." Zeus ville uden tvivl have været tilfreds med den erklæring og endnu gladere for resultatet af hans monument. Den endelige statue viste Zeus siddende på en trone og var hele 40 fod høj (han ville have slået hovedet mod templet, hvis han var rejst sig op). Guld og elfenben blev formet over en trækerne for at skabe guden i al hans herlighed. Andre kostbare materialer som sølv, ibenholt og juveler blev indgraveret for at skabe fine detaljer. På toppen af ​​gudens hoved sad en krans af olivenblade, og i hans højre hånd var gudinden Nike. En ørn sad på hans scepter. Til trods for statuens (og Zeus') magt blev statuen til sidst fjernet og ødelagt af enten brand eller naturkatastrofe.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det byzantinske flåde havde nogle af de mest avancerede skibe i Middelhavet. Ved at opgive den tidligere afhængighed af triremen med et ramsværd i stævnen havde dromonen en "næb" (calcar), en fremspringende del forrest på skibet, der fungerede som en bro for soldater til at krydse over til fjendtlige skibe (eller alternativt til at knuse fjendens årer). Sammen med det trekantede sejl og en eller flere rækker af årer var dromonen hurtig, smidig og dødbringende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men dromonens mest frygtindgydende egenskab var dens ildkraft. "Græsk ild", en blanding af olie og kalk, var en opfindelse, der brændte selv når den flød på vandet. Nogle dromoner havde græsk ild-projektorer på deres forstavn: en middelalderlig skibsmonteret flammekaster. Denne våben blev brugt med stor effekt til at afvise arabisk belejring af Konstantinopel samt, berømt, en invasion af Rus (viking-røvere fra det, der nu er Rusland) i kejser Romanus' regeringstid. I en samtidig beretning kastede russerne sig selv fra deres skibe i havet, da de så flammekanonerne og valgte at drukne i bølgerne i stedet for at blive kremeret af ilden... Ingen undslap den dag, medmindre han var i stand til at flygte til kysten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gaesatae var keltiske krigere fra Alperne. I begyndelsen af den romerske republik udvidede Rom sig mod nord og tog tidligere gallisk land og gav det til fattigere romerske familier. Bekymret for denne ekspansion bandt en gruppe stammer fra Cisalpine Gaul - den nordlige del af Italien - sammen og hyrede Gaesatae til at forsvare dem. Udstyret med spyd og kastespyd (ifølge den græske historiker Polybius) kæmpede Gaesatae nøgne, kun med deres våben. Polybius skriver, at den galliske hær lavede "en frygtelig larm, for der var utallige hornblæsere og trompetere, og da hele hæren råbte deres krigsråb på samme tid, var der sådan en tumult af lyd, at det syntes, at ikke kun trompeterne og soldaterne, men hele landet havde fået en stemme og taget op i råbet. Meget skræmmende var også udseendet og gestikuleringen af de nøgne krigere foran, alle i deres bedste alder og fint byggede mænd." Den underlige galliske påklædning (eller mangel på samme) kan have været på grund af deres rene selvtillid i kamp eller måske bare en praktisk foranstaltning for at undgå at blive fanget i krat. Uanset hvorfor de kæmpede nøgne, vandt gallierne de første få slag, men et bedre forberedt Rom vandt krigen. Måske var rustning alligevel en god idé.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tagma - flertal: tagmata - var de byzantinske efterkommere af den romerske kejserlige garde. I begyndelsen var tagmata ædle unge mænd, der søgte stillinger, hvor de personligt kunne være tæt på kejseren og måske få hans opmærksomhed. Men med tiden blev kejserlig garde mere af et socialt rum end en kampstyrke, og i det ottende århundrede søgte kejser Konstantin V at reorganisere dem til en mobil, hurtig reaktionsstyrke: tagma. Tagma-enheder blev konstant opdateret og raffineret, og senere kejsere bragte nye opfindelser inden for tung kavaleri i styrken. Garden blev så succesfuld, at under Basil II udvidede tagma-systemet til at omfatte ikke kun riddere i Konstantinopel, men også provinsielle enheder og udlændinge. Disse involverede også den frygtede Varangian Guard - vikinge-mercenærer i direkte ansættelse af den byzantinske kejser.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>