<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dramatic Ages Civ Ability Override -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_DRAMATIC_AGE_QUESTS_DESCRIPTION">
      <Text>Mens i en Gylden Tidsalder, får du en ekstra Wildcard-politikplads og kan bruge Mørke Tidsalder Politikker. +50% [ICON_Production] Produktion til forsvarsbygninger.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>Byzantium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Det Byzantinske Rige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_ADJECTIVE">
      <Text>Byzantinsk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>Taxier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Enheder modtager +3 [ICON_Strength] Kampstyrke eller [ICON_Religion] Religiøs Styrke for hver Hellige By, der er konverteret til Byzantines Religion (inklusive Byzantines Hellige By). Byzantines Religion spredes til nærliggende byer, når en enhed tilhørende en fjendtlig civilisation eller bystat besejres. +1 [ICON_GreatProphet] Storprofetpunkt fra byer med et Helligdom-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_NAME">
      <Text>Hellige By Kamp</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag +3 [ICON_Strength] Kampstyrke for hver Hellig By, der er konverteret til din Religion, og Byzantines Religion spredes til nærliggende byer, når en enhed fra en større civilisation besejres (Taxis)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke fra Taxis egenskaben</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_NAME">
      <Text>Hellige By Religiøs Styrke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag +3 [ICON_RELIGION] Religiøs Styrke for hver Hellig By, der er konverteret til din Religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_RELIGIOUS_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} Religiøs Styrke fra Taxis egenskaben</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_NAME">
      <Text>Hippodrom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>Et distrikt unikt for Byzantium. Erstatter Underholdningskompleksdistriktet, giver +3 [ICON_Amenities] Velvære og er billigere at bygge. Når Hippodromen og bygningerne i dette distrikt er bygget, modtager du en tung kavalerienhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>Et distrikt unikt for Byzantium. Erstattet underholdningskompleks-distriktet, giver +3 [ICON_Amenities] Behageligheder og er billigere at bygge. Når Hippodromen og bygningerne i dette distrikt er bygget, modtag en tung kavalerienhed. Kan ikke bygges i en by med en vandland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Et distrikt, der er unikt for Byzantium. Erstatning for underholdningskomplekset, giver +3 [ICON_Amenities] bekvemmeligheder og er billigere at bygge. Når Hippodromen og bygninger i dette distrikt er konstrueret, modtag en Heavy Cavalry enhed. Enheder tildelt fra dette distrikt har ikke en ressourcevedligeholdelsesomkostning. Kan ikke bygges i en by med en Water Park.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_NAME">
      <Text>Hippodrom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>Denne enhed koster ikke Strategiske Ressourcer per tur fra Hippodrome-distriktet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Kultur fra det tilstødende Hippodrome-distrikt.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>Basil II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>Porphyrogénnētos (a Byzantine Greek word meaning "born in the purple")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_DESCRIPTION">
      <Text>Tunge og lette kavalerienheder gør fuld skade mod byer, der følger samme religion som Byzantium. Få Tagma-unik enhed, når den guddommelige ret-civ er opdaget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_BASIL">
      <Text>Dine fjender vil frygte dig, Kong Basil II, for du blev smedet i ilden. Lad din kløgt og ambition slibe dit sværd. Beskyt din stolthed og stå imod dine fjender, både indenfor dine mure og udenfor.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_NAME">
      <Text>Dromon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>Byzantinsk unik klassisk æra enhed, der erstatter Quadrireme og har ekstra rækkevidde og modtager +10 [ICON_Styrke] kampstyrke mod enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_NAME">
      <Text>Græsk ild</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag +10 [ICON_Strength] Kampevne mod enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_COMBAT_STRENGTH_AGAINST_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke mod enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_NAME">
      <Text>Tagma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>Basil II's unikke enhed fra middelalderen, som erstatter ridderen. Landenheder inden for 1 felter af Tagmen modtager +4 [ICON_Strength] kampstyrke eller [ICON_RELIGION] religiøs styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NAME">
      <Text>Tagma (No translation needed as it is a proper noun and does not have a direct translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>Landenheder inden for 1 felt af Tagmaen modtager +4 [ICON_Strength] Kampevne eller [ICON_RELIGION] Religiøs Styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>Tagma Kampstyrke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_Strength] Kampstyrke når inden for 1 flise af Tagmaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke når indenfor 1 flise af Tagmaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>Tagma Religiøs Styrke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_RELIGION] Religiøs Styrke, når inden for 1 flise fra Tagmaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Religiøs styrke, når inden for 1 felt af Tagmaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_NAME">
      <Text>Porphyrogénnētos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_DESCRIPTION">
      <Text>Giver fuld skade mod byer, der følger samme religion som Byzantium (Porphyrogénnētos)</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>Gallien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>Det galliske rige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_ADJECTIVE">
      <Text>Gallisk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>Hallstattkulturen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>Miner giver en mindre tilstødende bonus til alle bydistrikter, en kultur-bombning af uejede områder og modtager +1 [ICON_CULTURE] kultur. Specialdistrikter modtager ikke en mindre tilstødende bonus for at være tilstødende til et andet distrikt, og disse distrikter kan ikke bygges tilstødende til bycentret.</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_NAME">
      <Text>Oppidum (a Latin word meaning "town" or "fortified town")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_DESCRIPTION">
      <Text>Et distrikt unikt for Gallien, som er billigere og tilgængeligt tidligere end det distrikt, det erstatter, Industrizone. Oppidum-distriktet er forsvarligt med en angreb på afstand. Når det første Oppidum er konstrueret, låses lærlingeteknologien op.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Production] Produktions-tilstødende bonus fra stenbrud og strategiske ressourcer.</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>Ambiorix</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>Kongen af Eburonerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_DESCRIPTION">
      <Text>Din civilisation får [ICON_CULTURE] Kultur svarende til 20% af enhedens pris, når en ikke-civil enhed trænes. Nahkampf-, Anti-Kavallerie- og Fernangriffseinheiten erhalten +2 [ICON_Strength] Kampfkraft für jede benachbarte Einheit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_NAME">
      <Text>Ambiorix</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag +2 [ICON_Strength] Kampsstyrke for hver tilstødende enhed (Kongen af ​​Eburonerne)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke fra kongen af Eburones træk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_AMBIORIX">
      <Text>Dine evner vil tjene dig godt, Ambiorix. Hvor størrelsen af dine hære svigter, brug dit hoved og guldtunge for at genvinde dit land. Dine allierede vil følge dit lederskab og din stærke spydarm vil knuse modstanden fra dine fjender. Kæmp, store krigerrige!</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_NAME">
      <Text>Gaesatae (this is a proper noun and does not require translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>Gallisk unik enhed fra Antikken, der erstatter Krigeren. Denne enhed har en højere pris og modtager +10 [ICON_Strength] Kampstyrke, når den kæmper mod enheder med en højere base Kampstyrke. +5 [ICON_Strength] Kampstyrke mod distriktforsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_NAME">
      <Text>Gaesatae</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag +10 [ICON_Strength] Kampstyrke mod enheder med højere base kampstyrke. +5 [ICON_Strength] Kampstyrke mod distriktsforsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke mod enheder med højere base Kampstyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_DISTRICTS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke mod byforsvaret.</Text>
    </Row>
    <!-- Highlands-->
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>Højlandene</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Et stort område domineret af bakker og bjergkæder.</Text>
    </Row>
    <!-- Dramatic Ages Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_NAME">
      <Text>Dramatiske Tidsalders Tilstand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_DESCRIPTION">
      <Text>Denne spiltilstand gør Dark Ages og Golden Ages mere effektive end nogensinde. Heroic Ages er fjernet, og spillere kan kun være i en Normal Age i den første tidsalder. Derefter vil de enten opnå en Dark eller en Golden Age. [NEWLINE] [NEWLINE] I stedet for at lave dedikationer får spillerne adgang til kraftfulde nye sociale politikker baseret på deres alder. Dark Policies vender tilbage med opdaterede kraftfulde effekter. Helt nye Golden Policies er tilgængelige for dem, der når en Golden Age. For at fortsætte med at tjene Era Score skal du fuldføre Teknologier og Civics og optjene militære enhedsfremmelsespoint. [NEWLINE] [NEWLINE] Dark Ages er især farlige. Spillere i Dark Ages vil have en del af deres imperium straks falde til Free Cities, og Free Cities kan udøve pres på andre byer. På lettere sværhedsgrader mister AI-spillere mange byer. På vanskeligere sværhedsgrader gør menneske-spillere det. På Prince mister de lige mange. [NEWLINE] [NEWLINE] Georgiens civ unikke evne er helt ny og matcher tilstandens unikke regler.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>