<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge legender, der er almindeligt accepteret af de gamle grækere og stort set ingen andre, blev Makedonien grundlagt af hellenske emigranter fra Argos, der gradvist udvidede sig i regionen omkring Mount Bermius. Perdiccas, en af de oprindelige kolonister, blev anerkendt som den første konge af Makedonien, da han grundlagde Argead-dynastiet. Mere sandsynligt var de oprindelige makedonere barbarer fra nord, forskellige fra de hellenere, thraciere og illyriere omkring dem, der tilfældigvis fandt en strækning af ubesat terræn passende til deres geder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vi ved, at Caranus, Makedoniens første recordede konge, begyndte sin regeringstid i 808 f.Kr. Selvom de præcise detaljer er uklare, så de næste tre århundreder de ret nådesløse og brutale Macedones mestre Pieria og Bottiaea, krydse Axius for at erobre Mygdonia og Anthemus, fortrænge Eordi-stammen, og gøre det samme med Almopes. Til sidst kom de til at kontrollere alle lande mellem Thrakien og Thessalien. Desværre for dem var persernes fremrykning mod Grækenland en pludselig stopper for deres gyldne tidsalder af velstand og nedslagtning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter at have klogt underkastet sig, blev makedonerne persiske undersåtter i 492 f.Kr. og fik lov til at beholde deres egne love, skikke og konger. Alexander "Philhellene" spillede en mindre rolle i den store invasion af den persiske konge Xerxes, men genoptog hurtigt familiens forretning med erobring, da perserne blev afvist. Crestonaea og Bisaltia blev reduceret, og makedonsk kontrol skubbede sig østpå næsten til floden Strymon. En række ældre makedonske bjergstammer underkastede sig - Lyncestis, Eleimiots og andre - men beholdt deres egne konger, der betalte tribut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trods deres forskelle blev Makedonien gradvist involveret i politikken i de skænderierne sydlige bystater i Grækenland i det 5. århundrede f.Kr. Makedonsk paladskultur var mere mykensk end græsk, mens de græske bystater havde aristokratiske eller demokratiske institutioner. Alexander Philhellenes søn, Perdiccas II, brugte sin fritid på at opildne en krig mellem Sparta og Athen, oprettede sin egen Olynthiske Liga fra græske kolonier, der var naboer til Makedonien, og skiftede side under Peloponneserkrigen, når sådan illoyalitet så fordelagtig ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Den næste tyrann, Perdiccas’ bastard søn Archelaus, omdannede Makedonien til en regional økonomisk magt og lagde dermed grundlaget for dens senere militære raseri. Han byggede veje og spredte fæstninger over hele landet. Da "barbarere" som makedonierne var forbudt at konkurrere i de olympiske lege, grundlagde Archelaus en konkurrerende konkurrence. Han opfordrede sit folk til at udvikle smag for græsk litteratur, og han bød endda den kontroversielle dramatiker Euripides velkommen til hans hof. Desværre var Archelaus forræderisk og skamløs. Han blev myrdet, angiveligt af en af ofrene for hans lyst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mordet på Archelaus i 399 f.Kr. førte til en lang periode med "uro" både internt og eksternt. Med en brudt direkte arvefølge blev det makedonske hofet til et sted med intriger og mord, mens en tilsyneladende evigvarende borgerkrig rasede i hele Makedonien. Talrige tronprætendenter dukkede op, støttet af illyriere, thebanere, lakoniere og endda athenere. I en tid så det ud til, at Makedonien måske ville forsvinde fuldstændigt ind i historiens mose, idet dele blev absorberet af dets forskellige grådige naboer, indtil stabilitet blev genoprettet af Amyntas III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Amyntas havde tre sønner. Hans første søn, Alexander II, vendte sig mod en ekspansiv politik for at løse Makedoniens problemer. Han invaderede det nordlige Grækenland, placerede makedonske garnisoner i Thessalons byer og nægtede at trække dem tilbage. Desværre for Alexander tvang thebanerne til sidst deres fjernelse og tog hans bror som gidsel for at sikre overholdelse. Efter Alexanders død tog Perdiccas III tronen ... indtil han formåede at få 4.000 makedonere dræbt i en kamp mod illyrierne, herunder ham selv. Den spæde arving til Perdiccas blev hurtigt afsat af Amyntas tredje søn, Philip II - et vendepunkt i verdenshistorien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Indtil Philip II's tronbestigelse i 359 f.Kr. havde de mest fremragende egenskaber ved de makedonske konger været deres rå vovemod og deres opportunistiske snedighed i forhold til diplomatiske relationer. Philip tilføjede "militær genialitet" til blandingen, da han gik i gang med at genoprette makedonernes ry som mægtige krigere - ingen let opgave efter de seneste begivenheder. Udover sin afsatte spædbarnsnevø var der mindst fem tronprætendenter, to af dem blev støttet af udenlandske tropper. Illyrerne, som var opstemte efter sejren over Perdiccas III, havde invaderet Makedonien og besatte størstedelen af de vestlige provinser. Paeonia mod nord og Thrace mod øst raslede med deres spyd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Philip brugte to år på at omorganisere og reformere sit eget militær. Han introducerede en række variationer til den normale hoplitorganisation og dens brug. Blandt andet forlængede han spyddet og reducerede størrelsen på skjoldet. Han tilføjede pansret tungt kavaleri kaldet hetairoi og skabte flere letinfanterienheder til brug som skirmishers. Når han var tilfreds, fortsatte Philip med at introducere alle, der truede hans kongerige, til sine nye hammer-og-ambolt-taktikker. Han drev illyrerne tilbage, før han vendte sig mod paeonierne og annekterede regionerne Pelagonia og sydlige Paeonia efter at have slagtet deres hære. Men Philip var ikke tilfreds med blot at erobre sine naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mens athenerne var distraheret af den første sociale krig i 357-355 f.Kr., belejrede Philip deres allierede Amphipolis. Efter at have taget byen fortsatte han med at erobre Athenes besiddelser Pydna og Potidaea, dernæst overskred han hele kystområderne mellem Strymon og Nestus for at få adgang til thrakiske guldminer - hvorfra Makedonien snart krævede en årlig indtægt på 1000 talenter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Med besættelsen af Nicaea, Cytinium og især Elateia besluttede athenienserne endelig at gøre noget ved den opkomling Philip, kun for at blive knust ved slaget ved Chaeronea af de uimodståelige makedonske falanxer. Makedoniens kontrol over Grækenland blev formaliseret på Kongressen i Korinth i 337 f.Kr. med deltagelse af alle bystater undtagen Spartanerne, som Philip var tilfreds med at ignorere. Med Grækenland erobret vendte Philip sin opmærksomhed mod Persien ... men fandt sig selv dekorerende sværdet til Pausanias, en af hans syv bodyguards, under sin egen datters bryllupsfejring. Han døde i en alder af 47 år efter at have regeret i næsten halvdelen af sit liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Filips søn Alexander III fortsatte straks sin fars planer om at invadere Persien og endte med at danne det største imperium, der er kendt i den antikke verden. Selvom Alexanders den Stores historie er beskrevet andetsteds, var konsekvenserne af hans pludselige død makedoniens dødsdom. Næsten alle Alexanders arrangerede ægteskaber mellem grækere og Susa-noble familier blev opløst, og de græske bystater gjorde oprør. Forskellige kravstagerne dukkede op til kronen af Makedonien selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Efter et årti med blodsudgydelser blev betingelserne for fredstraktaten i 311 f.Kr., at hver overlevende general skulle beholde, hvad han besad, at alle græske byer skulle blive selvstændige, og at Cassander - søn af generalen Antipater - ville beholde magten i Makedonien, indtil Alexanders søn med hans hustru Roxana blev myndig til at regere. Dette førte til mordet på Roxana og den unge Alexander IV på ordre fra Cassander, som derefter grundlagde Antipatrid-dynastiet, da han erklærede sig selv som konge af Makedonien i 305 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Cassanders pludselige død af dropsy i 297 f.v.t. førte til at Antipatrid-dynastiet faldt til Antigoniderne. Mens dynastierne kæmpede, gled hele landet ind i anarki, og resterne af Alexanders imperium gik deres egne veje. Det var ikke før Antigonus II, at Makedonien genoprettede stabilitet. Under hans efterfølgere begyndte Makedonien endda at genoprette sin militære styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Romerne havde andre idéer. Deres legioner besejrede Phillip V's berømte makedonske falanks. Hans søn Perseus blev tvunget ind i en tabende kampagne mod romerne nær Pydna i 168 f.Kr., efter hvilken den faldne konge flygtede til Samothrace med omkring 6.000 talenter, størstedelen af den makedonske skat. Det erobrede kongerige blev selv delt op i fire forskellige "provinser" af romerne, som var tilfredse med at modtage halvdelen af den afgift, som tidligere blev betalt af makedonerne til deres konge. Følgelig var der kun få, der var utilfredse med faldet af Makedonien som en uafhængig nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_QUOTE">
      <Text>Jeg er ikke bange for en hær af løver ført af et får; jeg er bange for en hær af får ført af en løve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alexander den Store er uden tvivl en af de største krigsherrer gennem tiden. På blot 12 år førte han sin hær fra sejr til sejr på tværs af Europa, Asien, Afrika og Mellemøsten og erobrede enhver civilisation, han kunne nå, før han døde ved 32-årsalderen. Efter at Alexanders generaler delte hans imperium imellem sig, var de snart optaget af at føre krig mod hinanden for flere bidder af en stadig mindre kage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alexander III af Makedonien blev født i 356 f.Kr. som søn af kong Philip II, en ekstremt succesfuld leder, der havde genoprettet sit kongerige fra randen af udslettelse. Philip førte sit folk til sejr ved at erobre Athen, Illyrien og Thrakien - de tre magter, der for få år siden havde været på randen af at erobre Makedonien. Som søn af den mest magtfulde monark i den "civiliserede" verden fik Alexander det bedste af alt, inklusive uddannelse. Den lærde Aristoteles, en af ​​Hellenismens største filosoffer, blev ansat som tutor for den unge prins.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lært af hans mor Olympias, at han nedstammede fra Hercules og Achilles, manglede Alexander ikke selvtillid, hvilket er den høflige måde at sige, at hans ego var større end imperiet, han en dag ville erobre. Da Philip efterlod ham i spidsen for Makedonien, mens han var væk for at angribe Byzantion, holdt en 14-årig Alexander sig beskæftiget med at knuse et thrakisk oprør, grundlæggelsen af Alexandropolis og bosættelse med grækere - ikke sidste gang Alexander ville navngive nye byer efter sig selv. To år senere ledede han venstre fløj af sin fars hær under slaget ved Chaeronea, hvor Philips styrker besejrede de allierede græske stater og underlagt hele Grækenland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det næste år syntes Alexanders lykke at forlade ham. Kong Philip skilte sig fra Alexanders mor og giftede sig med Cleopatra Eurydice, hvilket tvang hans ekskone og søn til at flygte fra Makedonien. Mens Olympias søgte tilflugt hos sin bror, kongen af Epirus, gik Alexander i skjul i Illyria. Selvom far og søn senere forsonede sig, var Alexanders position som Philips arving i alvorlig fare, hvis Philip kunne få en anden søn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter erobringen af Grækenland og Balkan rejste kong Philip en hær for at invadere og erobre Persien. Men i 336 f.Kr. blev Philip myrdet af kaptajnen i hans egen livvagt, Pausanias, mens han deltog i sin datters bryllup. (Alexander mor, Olympias - eller endda Alexander selv - kan have været bag mordet, men da Pausanias belejligt døde under mordet, var der ingen egentlig bevis.) I 336 f.Kr., i en alder af 20 år, blev Alexander udråbt til konge af den makedonske hær og adel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Den unge konge fejrede sin sejr ved at myrde alle potentielle rivaler til tronen, og fortsatte derefter med at planlægge sin fars invasion af Persien. Selvom han kortvarigt blev distraheret indtil 334 f.Kr. af flere oprør på Balkan, krydsede Alexander og hans hær Hellesponten og indtog Asien. Hans styrke bestod af cirka 48.000 fodsoldater og 6.000 ryttere, en enorm hær for den tid, ledsaget af ingeniører, landmålere, videnskabsmænd og endda historikere til at optegne hans succeser for eftertiden. I kamp havde Alexander fantastisk succes mod perserne, gentagne gange slog deres bedste generaler og kæmpede rutinemæssigt mod svimlende odds.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Alexander's præstationer kan tilskrives hans militære geni, hans soldaters fremragende træning og udstyr og en storslået esprit de corps, i høj grad fremkaldt af hans hærs tro på Alexanders uovervindelighed. Denne myte blev så bredt troet, fordi Alexander syntes at være fortryllet af guderne, som han hævdede at have en fælles afstamning med. Han førte regelmæssigt sin elite "Companion Cavalry" ind i kampens hede og modtog flere farlige sår under sin militære karriere, som ingen af ​​dem dæmpede hans militære iver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Efter han havde sikret sig størstedelen af Persiens overgivelse, bevægede Alexander sig sydpå for at erobre Syrien, kysten af Levanten og til sidst Egypten. Han vendte tilbage til Persien ved at erobre Babylon og ødelagde de sidste persiske styrker i slaget ved Gaugamela. I stedet for at forfølge den persiske konge Darius III, der flygtede fra slagmarken, beslaglagde Alexander skatten i Susa. Han erobrede derefter den gamle persiske hovedstad Persepolis, som han tillod sine mænd at plyndre i flere dage. Alexander forblev i byen i fem måneder, indtil den brændte ned... angiveligt ved et uheld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Med dette vendte Alexander tilbage til kampagnen og jagtede Darius og hans desintegrerende hær ind i Medien og derefter til Parthia. Der blev Darius taget til fange af hans slægtning Bessus, som fik Darius dræbt, inden han selv trak sig tilbage til bjergene for at føre en guerillakrig mod grækerne. Men Bessus blev selv forrådt til grækerne i 329 f.Kr., og den græske general Ptolemy lod ham henrette. Alexander var tilsyneladende for optaget af at besejre en skytisk hær i slaget ved Jaxartes til at bekymre sig om en persisk adelsmand, der var tilhænger af kongemord. Hvad angår skyterne blev lederen Spitamenes dræbt af sin egen stamme, som straks søgte om fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Alt dette havde taget Alexanders langsomt erodernede hær gennem Media, Parthia, Aria og Bactria (moderne Afghanistan), Drangiana og Scythia. Undervejs giftede den unge konge sig med den baktiske prinsesse Roxana for at berolige den østlige kant af det gamle persiske rige. Men snart nok besluttede Alexander sig for at prøve at erobre den indiske subkontinent, som rygter hævdede var endnu rigere end Persien. Til sidst kom Alexander i kontakt med den store indiske konge Porus, som kæmpede ham til en stilling. Alexander vandt konflikten, men til en så høj pris, at hans mænd bad ham om at afslutte kampagnen og lade dem vende tilbage til deres familier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Alexander rejste selv til Babylon for at styre sit imperium efter at have erobret byen. Tilsyneladende fandt han dette ret kedeligt, for "da Alexander så omfanget af sit rige, græd han for der var ingen flere verdener at erobre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Efter at være vendt tilbage til Babylon begyndte Alexander en uafvendelig nedgang. Han drak tungt og engagerede sig i alle former for tilgængelig udskejelser (og der var meget udskejelser at finde i Babylon). Han blev tilbøjelig til raserianfald og paranoide anfald. I juni 323 f.Kr., svækket af sine excesser, døde Alexander.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Alexander's Macedon er den eneste civilisation, der er parat til at gå i krig og blive i krig i hele spillet. Uden krigstræthed, evnen til at lære fra erobret kultur og evnen til at helbrede ved erobring af vidundere kan Alexander fortsætte fremad på hans quest for at nå verdens ende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Alexander's militær fra den klassiske æra er en af de mest skræmmende modstandere, du nogensinde kan møde. Med både Hetairoi og Hypaspist unikke enheder er Makedonien den sjældne civilisation, der har to unikke enheder, der er aktive på samme tid. Hvis deres enheder trænes i Basilikoi Paides, avancerer Makedonien i teknologi uden at skulle bruge tid på at udvikle en campus. Yderligere fremskridt kommer på marken, når de indtager fjendtlige byer med en campus, lejr, helligdom eller teaterplads. Og med ingen krigstræthed og evnen til at komme sig fra kampskader, når de erobrer en by med et vidunder, er Alexanders plan at gå i krig og forblive i erobringsmode, indtil verden er makedonsk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På sit højdepunkt omfattede det persiske rige størstedelen af Mesopotamien, Lilleasien, kysterne til Sortehavet, dele af Centralasien (hvad der en dag ville blive Afghanistan), dele af Kaukasus-bjergene, Ægypten, Thrakien og Makedonien. I næsten to århundreder havde Persien mestret "civilisationens vugge" - indtil en makedonsk nybegynder ved navn Alexander knuste verdens største magt på mindre end fire år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lige så bemærkelsesværdigt som dens skammelige sammenbrud var dens utrolige start. Ifølge flere beretninger (alle af dem mistænkelige) begyndte det hele, da en ung Cyrus II ikke kunne komme overens med sin bedstefar Astyages. For at være retfærdig, forsøgte den gamle konge at dræbe Cyrus ved fødslen ... så da Cyrus erklærede sig selv som konge af Persien i 546 f.Kr., var hans bedstefars lande øverst på listen over erobringer. Cirka i 540 f.Kr. erobrede han Lydia, og et år senere marcherede han i triumf for at erobre Babylon. Han herskede nu over et imperium, der strakte sig fra grænserne til Egypten til bredderne af Sortehavet og omfattede hele det gamle Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ifølge alle beretninger var Cyrus II - nu kendt som "Cyrus den Store" eller "Kongernes Konge" - for hans tid en relativt oplyst hersker. Hans persiske imperium var det første i historien til at styre en række forskellige etniske grupper på grundlag af lige ansvar og rettigheder for hver enkelt, så længe hans undersåtter betalte deres skatter og holdt freden. Cyrus etablerede et system af lokale adelige kaldet "satrapper" til at administrere hver provins autonomt og lovede ikke at blande sig i de erobrede folks lokale skikke, religioner og økonomier. Han byggede fæstninger langs den østlige grænse for at begrænse hærgen af barbarer fra stepperne, som skyterne, der måske (eller måske ikke) var årsagen til hans tidlige død i 530 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Cyrus blev afløst af sin søn, Cambyses II, som prompte myrdede sin egen bror, Bardiya, for at sikre, at hans styre ikke blev udfordret. Som det var skik på den tid, fulgte han brormordet med en invasion. Cambyses førte sine hære til Egypten i 525 f.Kr., hvor han vandt sejre i Pelusium og Memphis, men hans angreb på nabolandene Karthago og Nubien gik ikke lige så godt. Ikke desto mindre var Egypten og dens rigdom en god tilføjelse til imperiet. Midt i alt dette fik Cambyses besked om et oprør imod ham ledet af hans bror, Bardiya - den samme bror, han tidligere havde myrdet. På vej hjem for at sikre, at hans broders død denne gang blev endelig, døde Cambyses selv under mystiske omstændigheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tilfældigvis hævdede en fjern slægtning af Cambyses ved navn Darius - en af de persiske generaler med adgang til sin konge omkring tidspunktet for hans død - at Cambyses tog sit eget liv af fortvivlelse. Darius marcherede sine tropper til Media og dræbte Bardiya, som han kaldte en bedrager. Uden en klar arverækkefølge til at afskrække ham, hævdede Darius tronen og førte flere provinser til at straks gøre oprør mod hans antagelse. Efter 19 kampe på et enkelt år havde Darius sat en stopper for de fleste af disse oprør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Fred og ro vendte tilbage til imperiet. Darius havde tilstrækkelig kontrol i 521 f.Kr. til at reorganisere administrationen, gøre aramæisk til det officielle sprog i det omfattende imperium og skabe et ensartet monetært system baseret på "daric", fordi det var en af fordelene ved (presumeret) magtovertagelse at have en mønt opkaldt efter sig selv. Under Darius standardiserede det persiske imperium også vægte og mål, iværksatte et program med vejbyggeri, såsom genopbygning og fuldførelse af den 1677 mil lange "Kongevej" fra Susa til Sardis og begyndte med en masse offentlige arbejder i byerne Susa, Babylon, Memphis, Pasargadae og det nye Persepolis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I 516 f.Kr. betragtede han sin regel som stabil nok til at invadere den fjerne Indus-dal, som han erobrede inden for året. Efter at have udnævnt den græske Scylax til at fungere som hans satrap fra byen Gandhara, besluttede Darius at omorganisere imperiet. Han delte det op i 20 provinser, hver under en satrap, han udnævnte (normalt en af hans slægtninge), og hver betalte en fast pris i tribut. For at forhindre satraperne i at opbygge en magtbasis for at true med oprør, udnævnte Darius en separat militærkommandør i hver satrapi, som kun var ansvarlig over for ham. Kejserlige spioner (kendt som "kongens ører") holdt øje med både satrap og militærkommandør og rapporterede regelmæssigt tilbage til Darius.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Efter at have vendt tilbage fra Indien sejrrig vendte Darius (nu kendt som “den Store”) sin opmærksomhed mod skytherne. Hestebarbaren nægtede at deltage i et slag, men deres konstante tilbagetrækninger kostede skytherne deres bedste græsningsområder, spredte deres besætninger og kostede dem adskillige allierede. Alligevel led den persiske infanteri af træthed og mangel selv efter en måneds march ind i ødemarken. Darius, bekymret for, at den frugtesløse kampagne kun ville koste ham flere mænd, og overbevist om, at skyternes held var blevet beskadiget nok, stoppede hans hær på bredden af ​​Oarusen. Ifølge Herodotus byggede han "otte store fæstninger, hver nogen afstand fra hinanden." Efter at have erklæret sin dødvande for en sejr, tog han afsted for at søge fjender i Europa, som var mindre mobile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ekspeditionen begyndte med, at Darius krydsede Hellesponten og blandede sig i den splittende græske politik. Dette førte til invaderingen af Thrakien, efterfulgt af erobringen af flere bystater i det nordlige Ægæiske hav. Makedonien underlagde sig frivilligt Persien og blev en vasalstat. Darius efterlod sin general, Megabyzus, til at afslutte situationen i Thrakien, mens kongen vendte tilbage for at slappe af i Sardis. Men det varede ikke længe, før en række græske byer i Ionia gjorde oprør og med støtte fra Athen og Eretria erobrede en ionisk styrke og brændte Sardis i 498 f.Kr. - til antaget irritation af Darius.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Efter at "Ionian Revolt" endelig var knust, sendte Darius sin svigersøn for at erobre Thrakien og Makedonien tilbage i 492 f.Kr. og sendte derefter en ekspedition til Grækenland for at tvinge Eretria og Athen til at underkaste sig hans vilje. Efter at have hoppe fra ø til ø over Ægæerhavet og overvældet Naxos undervejs, belejrede, indtog og brændte perserne Eretria i 490 f.Kr. Derefter marcherede de mod syd langs Attikas kyst for at gøre det samme mod Athen, men blev grundigt besejret af 30.000 allierede græske soldater ved Marathon. Darius begyndte straks forberedelserne til en anden invasion, hvor han planlagde at tage personligt kommando, men døde tre år inde i anstrengelsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Hans efterfølgere - begyndende med hans søn Xerxes I - blev efterladt til at håndtere de nye grækere. Og på trods af at have styret det største imperium, der hidtil var kendt i verden, formåede de at kludre det til.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Xerxes undertrykte først et oprør i Egypten, men i modsætning til hans forgængere, behandlede Xerxes oprørsprovinsen hårdt ved at fjerne de lokale ledere og pålægge direkte persisk kontrol over borgerne. Han gjorde det samme med babylonierne, da de gjorde oprør i 482 f.Kr. Endelig førte Xerxes en stor hær ind i det nordlige Grækenland, støttet af en magtfuld persisk flåde. Bystaterne i hans vej faldt for invaderne ret let, og på trods af en heroisk kamp af spartanerne og boeotierne i Thermopylæ, var grækerne ude af stand til at stoppe Xerxes hær fra at marchere til Athen og plyndre den vigtigste bystat i Grækenland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ikke desto mindre havde athenerne evakueret deres by, før perserne ankom, og deres flåde forblev en potent styrke. Xerxes lærte hvor potent ved slaget ved Salamis i 480 f.Kr., hvor en græsk flåde på omkring 370 trireme besejrede 800 persiske galejer, og ødelagde måske 300 persiske skibe til prisen af 40 græske skibe. Dette nederlag forsinkede planlagte persiske offensiver yderligere ind i Grækenland i et år, hvilket gav grækerne tid til at styrke deres forsvar mod invaderne. Xerxes var tvunget til at vende tilbage til Persien, efterlod hans general Mardonius i kommando, og grækerne vandt hurtigt flere vigtige maritime og landbaserede slag mod den nye leder. Med Mardonius 'død i slaget ved Plataea var kampagnen overstået, og de overlevende persere trak sig tilbage fra Grækenland i uorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Xerxes gennemførte aldrig en ny invasion af Grækenland, selvom det skyldtes hans mord snarere end manglende interesse. I 465 f.Kr. blev han offer for en sammensværgelse orkestreret af kommandanten for hans egen livvagt, som i stedet blev dræbt af Xerxes' søn, Artaxerxes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Fra 465 f.Kr. til 404 f.Kr. var de tre persiske konger, som fulgte Xerxes I - Artaxerxes I, Xerxes II og Darius II - svage og uinspirerende. I slutningen af det 5. århundrede f.Kr. genvandt perserne noget magt i Ægæerhavet ved at spille grækerne ud mod hinanden i den lange peloponnesiske krig mellem Athen og Sparta. Imidlertid førte et egyptisk oprør i 405 f.Kr. til, at den afvigende provins blev taget ud af persisk kontrol i mere end 50 år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Darius II blev efterfulgt af Artaxerxes II, der regerede i 45 år. Under hans lange regering bekæmpede Artaxerxes II en krig mod Sparta, endnu engang over de græske kolonier i Asien Minor. Persien allierede sig med Athen (som var ved at komme sig efter deres katastrofale nederlag i Peloponneserkrigen) og Sparta blev tvunget til at acceptere vilkårene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Trods disse lejlighedsvise succeser voksede den persiske svaghed og uorden i løbet af det 4. århundrede f.Kr. I 373 f.Kr. gjorde en gruppe af satraper oprør. De blev slået ned, men andre oprør fulgte, og med stigende frekvens. Kongens position var stigende ustabil. Artaxerxes III kom til tronen som følge af forræderi i 359 f.Kr. og i et forsøg på at sikre sin position dræbte han straks så mange af sine slægtninge som han kunne finde. I 338 f.Kr. blev Artaxerxes III forgiftet på ordre fra eunukken Bagoas, som satte Artaxerxes' yngste søn Arses i magten. Arses forsøgte straks at dræbe Bagoas, men hans forsøg mislykkedes, og han selv blev dræbt. Bagoas udnævnte derefter Darius III til tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>En tidligere satrap af Armenien, Darius III, var kun fjernt beslægtet med den afdøde kong(e) - men næsten alle andre med en bedre arvsret var døde. Det er svært at sige, om han var en effektiv leder, for det persiske rige havde været i tilbagegang i godt over et århundrede, da han overtog tronen. Dets mange dele var næsten konstant i oprør mod den stadig mere inkompetente centrale regering. Paladsintriger yderligere svækkede monarkiet, og ledere, der ønskede at overleve, brugte lige så meget tid på at se sig over skulderen, som de gjorde på at tage hensyn til imperiets interesser. Enhver leder, der overtog magten under de omstændigheder, ville være i problemer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Hvor dårligt tingene end var derhjemme, blev de ubetydelige i forhold til problemerne, der var på vej mod Darius fra tværs over Hellesponten. I 336 f.Kr. forsøgte en ung makedonsk konge ved navn Alexander, senere kaldet "den Store," at vælte det vaklende persiske imperium. Darius mødte ham gentagne gange i kamp, ofte med langt overlegne styrker, og Alexander ødelagde simpelthen hans hære en efter en. Den persiske hovedstad Persepolis faldt til Alexanders hære i 330 f.Kr., og Darius blev myrdet samme år. Den sidste "konge af kongerne" i Achaemenid-dynastiet var faldet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_QUOTE">
      <Text>Lad jer ikke nedbryde af vores fjenders fornærmelser, og lad jer ikke lokke af vores allieredes ros. Stol på jer selv eller ingen overhovedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cyrus II, næsten legendarisk første konge af Persien, var næsten ikke blevet til noget. Han blev født til Cambyses, konge af Anshan, og Mendane, datter af kong Astyages af Medien, enten i 600 f.Kr. eller 576 f.Kr. (Da de gamle kalendere var, som de var, er efterfølgende historikere ikke helt sikre på, hvilket år det var.) Ifølge historierne var Astyages overbevist af gentagne drømme om, at hans barnebarn en dag ville vælte ham. Da magten betød mere end familiebånd for den mediske konge, indkaldte han sin gravide datter og insisterede på, at barnet skulle dræbes så snart det blev født. Opgaven blev delegeret til en hyrde, Mithradates, der ikke dræbte den spæde Cyrus, men i stedet opfostrede ham som en af sine egne sønner. Herodot hævdede, at bedraget blev afsløret, da Cyrus fyldte 10 år, fordi hans adfærd var "for nobel". Uden at bekymre sig om hverken borgerkrig eller konflikt med Cambyses sendte Astyages Cyrus tilbage til sine biologiske forældre i Persien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Astyages havde ret i at være bekymret for sin barnebarn. Selvom hans far ikke døde før 551 f.Kr., var Cyrus allerede steget til tronen i 559 f.Kr. Som sine forgængere var Cyrus tvunget til at anerkende den mediske overherredømme... i det mindste indtil et overraskelsesangreb mod hans bedstefar i 553 f.Kr. Ved at samle stammerne - herunder Achaemenian-familiemedlemmerne af hans kone Cassandane - besejrede Cyrus mederne i flere afgørende kampe og erobrede til sidst hovedstaden i Ecbatana i 549 f.Kr. Da han accepterede kronen af Media i 546 f.Kr., udråbte Cyrus sig selv til "Persiens konge". Historien fortæller ikke, hvad der blev af Astyages, men det er betydeligt mindre sandsynligt, at han blev adopteret af en hyrde, der var opgivet med at dræbe ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Erobringen af Media var kun begyndelsen på Cyrus' blodbad. Astyages havde været allieret med Nabonidus fra Babylon, Amasis fra Egypten og hans svoger Croesus fra Lydia. Inden for et år efter Astyages nederlag var lyderne på march. Cyrus rekrutterede tropper fra hele sit rige og kæmpede mod lydiske styrker til dødvande ved Pteira. Han angreb derefter den lydiske hovedstad i Sardis, hvor han besejrede den berømte lydiske kavaleri ved at sætte kameler i frontlinjerne. Ifølge Herodotus skånede Cyrus Croesus og gjorde ham til en betroet rådgiver - men 'Nabonidus Chronicle' var ikke enig og hævdede, at Cyrus svigtede den faldne konge og lod ham dræbe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Efter at have nedkæmpet en oprør i Media ved at transportere Croesuses formodede store skatkammer til Cyrus' palads, gik perserne videre og erobrede hovedstaden i Elam på vej til Babylonien. Omkring starten af oktober 540 f.Kr. tvang Cyrus endelig babylonierne til kamp nær deres by Opis på bredden af Tigris, lige nord for Babylon. Babylonierne blev slået på flugt, Nabonidus flygtede, og Cyrus forhandlede en våbenhvile, hvorefter han ubesværet indtog Sippar. Ved at nå Babylon brugte Cyrus en eksisterende stor grøft til at aflede Eufrat og gå sine tropper over flodbunden. De indtog byen om natten mod svage forsvarere og "holdt" Nabonidus fanget. ('Nabonidus Chronicles' sagde, at han blev sendt i eksil og tilladt at leve resten af sit liv i nærliggende Carmania, hvor Cyrus kunne holde øje med ham.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter at have tilføjet Babyloniens faldne imperium til hans nu omfattende besiddelser, erhvervede Cyrus også forskellige stykker af dets imperium i Syrien, Judea og Patraea. Cyrus erklærede sig selv "Konge af Babylon, Konge af Sumer og Akkad, Konge af Verdens Fire Hjørner", og følte sig ganske tilfreds med sig selv. Dette er kendt fra den (berygtede) "Cyrus Cylinder", indgraveret og lagt i fundamentet af Esagila-templet dedikeret til Marduk, den primære babylonske gud. Cylinderen fordømmer Nabonidus som ugudelig og afbilder Cyrus som "en, der glæder Marduk". Den beskriver også, hvordan Cyrus forbedrede babylonernes liv, genoprettede tidligere ulovligt hærgede templer og kulturer, og repatrierede fordrevne folkeslag - såsom hans dekret fra 538 BCE, som tillod fangne jøder at vende tilbage til Judæa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Selvom nogle historikere og andre ønsketænkere har hævdet, at cylindret repræsenterer en tidlig form for menneskerettighedserklæring, skildrer de fleste forskere den i konteksten af den langvarige mesopotamiske tradition med nye herskere, der begynder deres regering med erklæringer om gavmildhed og reformer, især efter faldet af en upopulær konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Cyrus tilbragte sine sidste år med at lægge Achaemenid-dynastiet på en solid grund. For at undgå uro i nyerobrede områder tillod han, at de fleste adelige blev embedsmænd og gav dem samme status som persisk adel. Han lod institutionerne i de erobrede områder være i fred, så folket i vid udstrækning kunne styre sig selv, og blandede sig ikke i lokale religioner, hvilket viste sig at være en yderst klog beslutning. Cyrus byggede også en række befæstede byer langs de østlige grænser for at beskytte sit imperium mod nomaderne i Centralasien og dannede en strømlinet centralregering i sin hovedstad i Pasargadae, som styrede regionerne igennem lokale ældste. Kort sagt organiserede han med succes det store område, han havde erobret, til noget, der mindede om et imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Detaljerne om Cyrus's død varierer. Ifølge Herodotus (hvis historier i stor udstrækning blot er det) mødte den bagtalte Cyrus sin skæbne på hænderne af krigerdronningen Tomyris fra Skythien. (Denne teori om hans død er genfortalt i Tomyris's Civilopedia-indgang.) Ctesias, der er endnu mindre pålidelig end Herodotus, skrev i sin 'Persica', at Cyrus blev dræbt, mens han nedkæmpede modstand fra Derbices. Berossus hævder, at den persiske konge mødte sin død, mens han kæmpede mod Dahae-bueskytterne nordvest for kilderne til Syr Darya. En endelig alternativ er den fra Xenophons Cyropaedia, som siger, at Cyrus døde fredeligt i hvile i sin hovedstad. Uanset omstændighederne blev Cyrus's levninger begravet i en kalkstensgrav i Pasargadae (som tendens til at give Troværdighed til Xenophons beretning), som mange tror stadig eksisterer i ruinerne af den store by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cyrus søger efter saftige muligheder for at udvide sit rige med hurtige overraskelseskrige. Når et område er erobret, kan det hurtigt integreres i det persiske netværk af byer, der er forbundet af et meget effektivt vejnet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Persien er på sit stærkeste, når det kan opbygge et tæt konsolideret imperium. Deres bonusser til interne [ICON_TradeRoute] Handelsruter gør et sådant imperium lukrativt. Deres Immortal enhed og forbedrede vejnetværk gør det muligt for dem at hurtigt deployere effektive forsvarsstyrker mod enhver trussel. Med [ICON_Culture] Kulturbonusser fra interne handler og Pairidaeza, bør perserne være på eller nær føringen i borgerrettigheder i de fleste spil. Det er kun, når Cyrus har brug for at udvide dette imperium, at han ønsker at slå uden for denne skal. Givet hans bonusser i overraskelseskrige, så pas på, hvis du grænser op til Persien!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Blandt grækerne var en hypaspist (eller "skjoldbærer") en let bevæbnet soldat, der besad stor fleksibilitet på slagmarken. Philip II af Makedonien gjorde dem til legender. Den makedonske falanx, mens den var næsten uigennemtrængelig, var mest sårbar på dens flanker og bagfra. Selvom hetairoi (eller "Følgesvende") kunne hjælpe med at beskytte mod sådanne angreb, betød deres essentielle rolle som chok-cavaleri, at de var bedst egnet til en mere offensiv rolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Således, hypaspistai. Med et solidt rundt skjold, linnedrustning og en kort spyd, kunne hypaspistai hurtigt manøvrere for at beskytte mod angreb fra infanteri eller kavaleri. Til gengæld ville hetairoi beskytte hypaspistai, og give gradvist mere fleksible flankebeskyttelse omkring et exceptionelt pigget og langsomt drejende center. Philips opgradering af hypaspistai understregede vigtigheden af at opretholde falanksen og gav i stedet en elitær enhed for unge soldater fra Makedonien at stræbe efter. Hans søn Alexander den Store ville fortsætte Philips tradition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De magtfulde hetairoi (kendt simpelthen som "Følgesvendene") var en elite kavalerienhed, der fungerede som hammeren i Makedoniens berømte hammer-og-ambolttaktik, som blev populær under Philip II og brugt med stor effekt af hans søn, Alexander den Store. Mens den makedonske falanks holdt en rivaliserende hær fast med deres ekstra lange spyd (kendt som sarisser), ville hetairoi organisere sig i en kile og lade direkte ind i fjendens flanke eller bagkant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Et pludseligt angreb fra stød-kavaleriet var næsten umuligt at undgå eller afskrække, og det var ofte nok til at bryde viljen hos mindre erfarne tropper. Mens de flygtede for deres liv, var de lette bytte for hetairoi, der kunne ride dem ned og dræbe dem i deres fritid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De fleste af følgesvendene kom fra de adelige familier i Makedonien, selvom kongen teknisk set kunne optage alle i deres rækker. De var bevæbnede med korte spyd og sværd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den tunge eliteinfanteri af det gamle persiske rige har et frygtindgydende ry, men meget af det, der er kendt om dem, kommer fra Herodotus' skrifter, hvis beretninger blev bredt læst, men ikke nødvendigvis præcise. For eksempel var det navn, som de er kendt under - De Uddødelige - af græsk oprindelse, ikke persisk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge Herodotus blev der sagt, at de opretholdt en styrke på nøjagtigt 10.000 soldater, som ved skade eller død straks blev erstattet, så de aldrig ville være andet end fuld styrke. Som elite tropper blev de tilbudt særlige luksusvarer, såsom deres egen mad holdt separat fra resten af hæren. Deres tøj var livligt, med dækkende frakker lavet af rustningsbeskyttet metalplader, og de bar en række våben såsom korte spyd, sværd og kraftfulde buer. Hvad end deres faktiske disposition var, blev de respekteret (og frygtet) af deres samtidige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basilikoi paides (omtrentligt "kongelig side skole") var en længe holdt tradition i Makedonien, men Philip II forvandlede den til et magtfuldt redskab til at fremme både kongens og statens behov. Makedoniens adelige sønner, samt dem kongen anså værdige, blev optaget på basilikoi paides - en prestigefyldt måde at håndtere kongelige gidsler på. Philip sparede ikke på udgifterne til at ansætte de fineste lærere, herunder den anerkendte filosof Aristoteles, der lignede basilikoi paides til en "skole for generaler."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Faktisk blev de unge sider ud over krigs- og administrationskunsten undervist i at ære og adlyde kongen, beskytte ham med deres liv og tjene Macedoniens interesser over alle andre. Dette hjalp med at skabe nationale bånd, der oversteg familiære bånd og reducerede dermed chancerne for oprør blandt adelen. Uddannede fik en prominent position inden for hetairoi (Companion cavalry). Alexander fortsatte traditionen efter sin fars død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom et apadana var en specifik stil af gammel konstruktion, var Apadana i Persepolis den mest typiske stil. Dusinvis af søjler understøttede et trætag, alt sammen bygget på en forhøjet stenoverflade, der var tilgængelig via store trappeopgange. Strukturen var åben for elementerne, selvom midlertidige "rum" kunne skabes ved at hænge stof mellem søjlerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Darius den Store begyndte byggeriet af Apadana i Persepolis og Xerxes I fuldførte det. Dynastiets bedrifter blev bogstaveligt talt skåret ind i væggen, enten som tekster eller relieffer, der afbildede den pragt og majestæt af de persiske konger. Desværre blev Apadana for det meste ødelagt af Alexander den Stores styrker under hans persiske erobringer. Nogle af dens søjler står stadigvæk i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den persiske satrap Mausolus lod bygge en grav for sig selv, der var så overdådig og smuk, at betegnelsen "mausoleum" senere ville blive brugt til enhver storslået grav. Planlagt før hans død i byen Halikarnassos, en kystby ved bredden af det nuværende vestlige Tyrkiet, blev den færdiggjort efter hans død i 353 f.Kr. Mange skrifter fra oldtiden nævner Mausoleets skønhed, og det blev erklæret en af de syv underværker i den antikke verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Artemisia, enke til Mausolus, hyrede berømte billedhuggere til at arbejde med sten og marmor, og dens sider var prydet med bas-relieffer af mytiske skabninger. På toppen af ​​et pyramideformet tag, støttet af søjler og massiv sten, var en bronzevogn med afbildninger af Mausolus og Artemisia, sammen i døden for evigt - eller i begyndelsen af ​​det 15. århundrede, da det hele blev væltet af jordskælv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En pairidaeza er en specifik stil af have bestående af kultiveret land inden for en indhegning. Kendt som en "paradishave", menes det, at pairidaezaen stammer fra tiden for det assyriske imperium. Dens rektangulære konstruktion tjener til at kontrastere den eksterne vildskab i naturen med en ordnet og smuk have. Vand var ofte et vigtigt element i deres konstruktion - damme, kanaler eller endda springvand flød frit inden for murene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som et redskab for staten var de uvurderlige til at fremvise et kongeriges evne til at bringe liv til et område, som ellers ikke ville have nogen. Achaemenid-dynastiet smeltede pairidaeza sammen med deres kongelige jagtparker, en ikke så subtil måde at vise deres kontrol over både deres imperium og den naturlige verden inden for det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_QUOTE">
      <Text>"En stor grav ligger over mig i Halikarnassus, af sådanne dimensioner, af sådan en udsøgt skønhed, som ingen anden skygge kan prale af." - Lucian fra Samosata</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_APADANA_QUOTE">
      <Text>"Min forfader Darius byggede denne Apadana, men den blev brændt ned. Ved Ahuramazdas, Anahitas og Mithras nåde genopbyggede jeg denne Apadana." - Artaxerxes II</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>