<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civ Info-->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MACEDON_NAME">
      <Text>Makedonien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_NAME">
      <Text>Hellenistisk fusion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag fordele ved erobring af en by: en [ICON_TechBoosted] Eureka til hver Kaserne eller Universitet i den erobrede by og en [ICON_CivicBoosted] Inspiration til hver Helligdom eller Teaterplads.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PERSIA_NAME">
      <Text>Persien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_NAME">
      <Text>Satrapier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Handelsrute] Handelsrutekapacitet med Politisk Filosofi statsledelse. Modtag +2 [ICON_Gold] Guld og +1 [ICON_Culture] Kultur for ruter mellem dine egne byer. Veje bygget i dit territorium er en niveau mere avancerede end normalt.</Text>
    </Row>
    <!-- Leader Info-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ALEXANDER_NAME">
      <Text>Alexander</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_NAME">
      <Text>Til verdens ende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_DESCRIPTION">
      <Text>Byer lider ikke af krigstræthed. Alle militære enheder helbredes fuldstændigt, når denne spiller erobrer en by med et verdensunderværk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_CYRUS_NAME">
      <Text>Cyrus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_NAME">
      <Text>Faldet af Babylon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Bevægelse i de første 10 ture efter erklæringen af en overraskelseskrig mod en stor civilisation. Ingen straf på udbytter i besatte byer. Erklæring af en overraskelseskrig tæller kun som en formel krig med hensyn til krigsførelse og krigstræthed.</Text>
    </Row>
    <!-- Building Info-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_NAME">
      <Text>Basilikoi Paides (This is a Greek term and does not need to be translated. It means "Royal Children" in English.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_DESCRIPTION">
      <Text>En bygning unik for Makedonien. +25% kamp-erfaring for alle nærkamp, fjernkamp landenheder og Hetairoi uddannet i denne by. Få [ICON_SCIENCE] Videnskab svarende til 25% af enhedens omkostning, når en ikke civile enhed oprettes i denne by. [NEWLINE] [NEWLINE] Må ikke bygges i en Lejr-distrikt, der allerede har en Stald.</Text>
    </Row>
    <!-- Improvement Info-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_NAME">
      <Text>Pairidaeza (navn på et persisk haveanlæg)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner byggemuligheden for en Pairidaeza, som er unik for Persien.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Kultur og +2 [ICON_GOLD] Guld. +1 Tiltrækningskraft. +1 [ICON_CULTURE] Kultur for hver tilstødende Helligdom og Teaterplads. +1 [ICON_GOLD] Guld for hver tilstødende Handelsdistrikt og Bycenter. Yderligere [ICON_Culture] Kultur og [ICON_Tourism] Turisme, når du avancerer gennem teknologi- og civictreet. Kan ikke bygges på Sne, Tundra, Snebakker eller Tundrabakker eller ved siden af en anden Pairidaeza.</Text>
    </Row>
    <!-- Unit Info-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_NAME">
      <Text>Hypaspist. (This word is already in English and does not require translation.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_NAME">
      <Text>Hetairoi (this is actually a Greek word and not Danish, but it means "companions" or "comrades")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_NAME">
      <Text>Udødelig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>Makedonsk unik nærkampsenhed, der erstatter Sværdmanden. +5 [ICON_Strength] Kampstyrke, når man belejrer distrikter. 50% Ekstra støttebonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>Makedonsk unik tung kavalerienhed, der erstatter Horseman. Yderligere +5 [ICON_Strength] Kampstyrke, når den er ved siden af en stor general. +5 point til stor general, når en fjendtlig enhed dræbes. Starter med 1 gratis forfremmelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_DESCRIPTION">
      <Text>Persisk unik melée enhed, der erstatter Sværdbæreren. En melée klasse enhed med et rækkeviddeangreb på [ICON_Range] Rækkevidde 2. Stærk forsvarsstyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_SIEGE_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>+5 når man belejrer en bydel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HETAIROI_GREAT_GENERAL_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>+5 Kampbonus fra tilstødende Stor General</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 1 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Bevægelse for de første 10 ture efter erklærer en Overraskelseskrig på en stor civilisation. +5 Loyalty per tur i besatte byer med en garnisonen enhed. Erklæring en Overraskelseskrig tæller kun som en Formel Krig med henblik på krigsførelse og krigstræthed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>Når du erobrer en by, som ikke er en Frikøbsby, modtager du en [ICON_TechBoosted] Eureka for hver Lejrplads eller Universitet i den erobrede by og en [ICON_CivicBoosted] Inspiration for hver Helligdom eller Teaterplads.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Kampstyrke når du belejrer distrikter.[NEWLINE][ICON_Bullet] +50% Støttebonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Kampstyrke når ved siden af en Stor General.[NEWLINE][ICON_Bullet] +5 Stor General point når en fjendtlig enhed bliver dræbt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BASILIKOI_TRAINED_UNIT_XP_DESCRIPTION">
      <Text>+25% erfaring i kamp fra Basilikoi Paides.</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 2 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Movement] Bevægelse i de første 10 ture efter erklæring af en overraskelseskrig mod en større civilisation. +5 loyalitet per tur i besatte byer med en garnison. Erklæring af en overraskelseskrig tæller kun som en formel krig med henblik på [ICON_STAT_GRIEVANCE] gengældelse og krigstilskyndelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>En bygning unik for Macedonien. +25% kampoplevelse for alle melee-, ranged landenheder og Hetairoi uddannet i denne by. Få [ICON_SCIENCE] Videnskab svarende til 25% af enhedens omkostninger, når en ikke-civil enhed oprettes i denne by. [NEWLINE] [NEWLINE] Strategiske ressourcebeholdninger øges med +10 (på standard hastighed). [NEWLINE] [NEWLINE] Kan ikke bygges i en lejrplads-distrikt, der allerede har en stalde.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>