<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Ramses-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>योंगले</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>लिजिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_DESCRIPTION">
      <Text>सभी शहरों को प्रोजेक्ट प्राप्त होते हैं जहां वे अपनी 50% [Icon_Production] उत्पादन को [Icon_Food] खाद्य, [Icon_Faith] धर्म या 100% अगर यह [Icon_GOLD] सोना हो तब बदल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_XP_DESCRIPTION">
      <Text>सभी शहरों को परियोजनाएं प्राप्त होती हैं जहाँ वे अपनी [Icon_Production] उत्पादन का 50% [Icon_Food] खाद्य, [Icon_Faith] धर्म या 100% अगर यह [Icon_GOLD] सोना हो सकता है, में परिवर्तित कर सकते हैं। जो शहर 10 या अधिक जनसंख्या वाले होते हैं, वे प्रति टर्न प्रति शहर में जनसंख्या के प्रति +2 [Icon_Gold] सोना, +1 [Icon_Science] विज्ञान और +1 [Icon_Culture] संस्कृति प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Qin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>क़िन (स्वर्ग की अधिकारिता)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>किन (एकीकरण करनेवाला)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>छत्तीस युक्तियाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>मेली यूनिट्स को 'बार्बरियन कन्वर्ट' क्रिया प्राप्त होती है। यह क्रिया बार्बरियन यूनिट को आपके यूनिट में बदल देती है, लेकिन वह मेली यूनिट को हटा देती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Wu Zetian-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>वू जेतियान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>फंदे का मैनुअल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_DESCRIPTION">
      <Text>सभी आक्रामक जासूस 1 स्तर ऊंचे स्तर पर काम करते हैं। जबकि एक आक्रामक जासूस मिशन सफल होता है, आप भी उस शहर से 50% [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्राप्त करते हैं जो उस टर्न में कमाया था। रक्षात्मक तकनीकों की खोज के बाद एक मुफ्त जासूस (और अतिरिक्त जासूस क्षमता) प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_YONGLE">
      <Text>दुनिया बेक़रार है, मिंग चीन के महान योंगले इम्प्रोर के लिए। अपना हाथ फैलाएं और उसकी धन-ज्ञान को अपने वश में करें। अपने राष्ट्र को सब कुछ का केंद्र बनाएं, और सबको आपके पास आने दें। कोई आपके बारे में बुरा न बोले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WU_ZETIAN">
      <Text>हमेशा के लिए से शुरुआत करके आप दुनिया के केंद्र तक पहुंच गयीं, चीन की सम्राणी वू जेतियान। अपने दरबार के कुटनीतियों को आप रोक नहीं सकतीं, क्योंकि आप सभी से बेहतर हैं। चाहे फिर चित्रकार की कलम , आपकी शब्दों की कुशलता या जहरीली तलवार से, आप अपने दुश्मनों से ऊपर उठेंगीं और दुनिया को आपके सामने झुकना पड़ेगा - प्यार या डर के कारण, फर्क नहीं पड़ता।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>