<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_TITLE">
      <Text>योंगले</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_QUOTE">
      <Text>बहुत सारे राज्यों का अंत हुआ है क्योंकि उनके शासक उनके लोगों के काम-काज को नहीं जानते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिंग सम्राटों में सबसे आगे की सोच और नजर वाले सम्राट, योंगले ने मिंग के अंतर्राष्ट्रीय सिस्टम के नींव बनाई और इसकी बुनियादी ढांचा को पुनः निर्माण किया। उन्होंने इसे अपनी वैधता के लिए क्रूर प्रयास के माध्यम से किया, जिसमें उन्होंने अपने दावे के विरोध को नष्ट कर दिया लेकिन फिर बाहर भी बढ़ते हुए, सहयोग और विदेशी सोने को इकट्ठा करते हुए, जो चीन का एक प्रतिष्ठावान साम्राज्य बनने वाला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मिंग राजवंश चीन के लिए पुनर्संगठन का एक क्षण था, जहाँ बाहरी शासन के कई वर्षों के बाद, हन चीनी एक हन-केंद्रित शक्ति स्थापित की गई थी जो शताब्दियों तक स्थिर रहने और समृद्ध रहने के लिए थी। मिंग धनवान, शांतिपूर्ण और ... एक समय के लिए ... आगे था। मिंग ने अपने पड़ोसियों को अपने नेतृत्व में सम्मिलित करने में भी सफलता प्राप्त की; उपत्यका तंत्र ने पूरे पूर्वी एशिया को एक संरक्षण गठबंधन में एकत्रित किया था जो क्षेत्रीय स्थिरता और कोंफुशियन मूल्यों के विस्तार की ओर ले जाने वाला था। लेकिन समय के साथ, मिंग आलस्य और अलगाव में गिर गया, और जबकि मिंग ने अपने प्रतियोगियों से बहुत पहले दौड़ शुरू किया था, वह निकटवर्ती दुनिया में बदलावों के लिए अप्रिय, विदेशी सोने पर अधिक निर्भर हो गया था और तैयार नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यदि योंगले इम्पीरर का विचार पूरा होता तो ऐसी घटनाएं नहीं होती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>योंगले 1360 में ज़ू दी के रूप में जन्मे थे। वह एक और महान मिंग सम्राट - होंगवू सम्राट के दूसरे पुत्र थे। इसलिए, वह एक महत्वपूर्ण व्यक्ति थे और एक सैन्य समन्वयाता भी थे, जो मंगोलों से लड़ रहे थे - यूआन वंश के शेष अंगों के अलावा पश्चिमी खानातों से भी। ज़ू दी अपने बड़े भाई, ज़ू बियाओ के बाद राजघराने के लिए अगले थे। अच्छा… ऐसी कहानियां हैं - दूसरे कुछ लोग कहते हैं कि ज़ू दी सम्राट की प्राथमिक सहवासिन के बिना बल्कि कम महत्व की अंतरंगा से ही थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>लेकिन जू बिआओ उसके पिता का पसंदीदा था। और यह पसंद उसके परिवार तक फैली थी, जिसमें उसके बेटे शामिल थे। तो जब जू बिआओ अचानक मर गया, तो होंगवू इम्पीरर ने जू दी के बजाय जू बिआओ के बेटे को अगले वारसा शहीद बनाया ... और जू दी दाक्षिणात्य में चला गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>जु दी एक तीन साल की लड़ाई लड़ा और जीत गया, अपने आप को योंगले सम्राट नामकरण कर दिया। फिर उन्होंने अपने भाईजान के प्रभाव के किसी भी प्रकाश के लिए दुर्गमता से ब्यौरा किया। इसका बहुत अधिक प्रभाव था - शांतिपूर्ण शासन स्वीकार करने के लिए कंफ्यूशियन आदेशों को याद करें, कई विद्वान विलंब के खिलाफ थे। लेकिन कई अन्य एकता में उठाए गए थे - योंगले ने अपने शत्रुओं की मौत का आदेश दिया, खासकर महान फंग शियारौ, लेकिन फंग के कार्यकाल के दौरान उनकी परीक्षाओं को उत्तीर्ण करने वाले सभी लोगों, फंग के सम्बंधित सभी (दसवीं डिग्री तक), और आगे-आगे। हजारों को मार दिया गया। इसके अतिरिक्त, योंगले ने मंगोलियन संस्कृतिक रूपों को प्रतिबंधित किया, जो युआन के तहत प्रमुख था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>योंगले फिर से एक नई समाज बनाने लगा। उन्होंने यूनुक्सों की भूमिका को विस्तार दिया, यहाँ तक ​​कि एक गुप्त पुलिस भी शामिल किया (पूर्वांचल डिपो) जो सम्राट के लिए वफादार था। उन्होंने विद्वानों और इतिहासकारों का भी विस्तार किया - कम से कम उन लोगों के लिए जो इतिहास से अपने भतीजे को हटाने सहमत थे (और, कुछ लोगों के अनुसार, इतिहास को फिर से लिखकर योंगले को रानी के बेटे नहीं, बल्कि एक कोरियाई रंगीन दासी के बेटे के रूप में बताया जाता है)। यह नियम एक नई स्रोत से भी फैल गया: फोर्बिडन सिटी, जो बीजिंग को एक नई राजधानी बनाने के लिए बनाई गई थी, मंगोल रेखाओं के करीब (ताकि युद्ध का अधिक अच्छी तरह से नेतृत्व कर सकें) और योंगले के पुराने सैन्य आवासों के करीब हुआ। इसके साथ ही महान दीवार का पुनर्निर्माण और पुनर्मुद्रण एवं ग्रैंड कैनाल का पुनर्खोला भी हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>होंगवू (योंगले के पिता) एक अलगाववादी थे; वास्तव में, अलगाववाद मिंग का विपदा था। लेकिन योंगले बिल्कुल उल्टे थे। उन्होंने सक्रिय रूप से उपहार पद्धति को खेती और विस्तारित किया - वास्तव में, इसी पर ज़हेंग हे के यात्राएं थीं - नए संभव उपहार देने वालों की खोज। ये यात्राएं भारत, पर्शियन खाड़ी और अफ्रीका तक जाती थीं, हालांकि उपहार वास्तव में अधिकतर पूर्व एशिया से ही आते थे। यहां महत्वपूर्ण था तिब्बत की प्रेमिका - याद रखें कि चीनी इतिहास के बहुत से हिस्सों के लिए तिब्बत बौद्ध ज्ञान का एक स्रोत है; मिंग भी इसमें अलग नहीं थी। सैन्य दृष्टिकोण से, योंगले मंगोल और वियतनाम पर हमला किया, जिससे वियतनाम को चीन के साम्राज्य में शामिल किया गया और ट्रान नोबलों के हत्याकांड का आरंभ किया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>एक और उपलब्धि योंगले दादिन एन्साइक्लोपीडिया थी, जो सभी चीनी ज्ञान को एकत्रित करती थी। यहाँ कुछ नया नहीं है, बल्कि पहले से जाना गया सब कुछ का संकलन है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>योंगले 64 वर्ष की आयु में 1424 में मंगोलों के खिलाफ एक सैन्य अभियान के दौरान मर गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>योंगल पहले परियोजनाओं के साथ अपने शहरों को नियंत्रित करता है, और बड़े शहर अपनी आबादी से अतिरिक्त [ICON_Gold] सोना, [Icon_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>योंगले अपनी लिजिया क्षमता के जरिए अपनी आबादी को नियंत्रित करना चाहता है। उनके शहरों में, अद्वितीय परियोजनाएं उनकी [ICON_Production] उत्पादन को [ICON_Food] भोजन, [ICON_Faith] धर्म या [ICON_Gold] सोने में बदलती हैं। फिर, जब शहर 10 आबादी तक पहुंचता है, तो आबादी सम्मानित होती है अतिरिक्त [ICON_Gold] सोने, [Icon_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति के साथ। उनकी सभ्यता की क्षमता उनकी [Icon_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति की प्रगति की और बेहतर युरीका और प्रेरणाओं के साथ मदद करती है। क्राउचिंग टाइगर उनके साम्राज्य को आक्रमणकारियों से बचाने में मदद करता है, लेकिन ग्रेट वॉल उन्हें संस्कृति जीत की ओर एक शक्तिशाली बल बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_TITLE">
      <Text>वू ज़ेटियन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_QUOTE">
      <Text>मानव फिर से जीवित नहीं हो सकते। यह सब भाग्य है। महत्वपूर्ण बात यह है कि जो जीवित हैं वे जीवित रहना जारी रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चीन की सिंहासन पर बैठने वाली पहली और एकमात्र महिला, वू ज़ेतियान, हत्याओं, फुसलाने और चतुरता से दरबार में पहुंची। जब वह दरबार पर ध्यान केंद्रित कर रही थी, तब वह चीन की राजनीति को एक मैरिटोक्रेटिक सिस्टम की और नाबलिग उपाधि से दूर ले जाने की तरफ बदलती रही।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हम 600 को काले युग के रूप में बोलने में आदत हैं। लेकिन यह एक दृष्टिकोण है जो केवल यूरोप को देखता है। दुनिया के बाकी हिस्सों में, यह विस्तार और अंतरसंबंध का समय है, चाहे यह इस्लामी दुनिया के विस्तार के बारे में हो या चोला साम्राज्यों के समेकन, आदि। चीन में, तंग हान के विकास के साथ एक बड़े साम्राज्य के पुनर्उदय था। लेकिन तंग आगे बढ़ा, एक बहुजातीय विभिन्नताओं की शृंखला का निर्माण करते हुए और कला का उत्तरोत्तर फुलवारी के साथ, जो बाद में और अधिक महान चीनी साम्राज्यों के लिए मंच के लिए निर्धारित होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>तांग न्यायाधीश संस्कृति का एक युग था। संगमरमर, चाय, और सिल्क रोड से सभी लाभ साम्राज्य की सफलता में योगदान दिया, और इसकी राजधानी चंगएन उस समय दुनिया का सबसे बड़ा शहर था। योगदान प्रणालियाँ, बाद में मिंग प्रणालियों के स्तर पर नहीं थीं, स्थापित की गई, साथ ही रक्षा क्षेत्र भारत और ईरान तक फैले थे। सबसे ज्यादा, तांग के दौरान कविता और कला अपनी ऊंचाई पर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>एक दरबारी संस्कृति को एक दरबारी विलेन की आवश्यकता होती है। और यहां वु जेतियान आती है। वू परिवार समृद्ध लकड़ी के व्यापारियों थे, और, जैसा कि कई शक्तिशाली परिवारों के साथ होता है, इम्पीरियल कोर्ट के एक कुंड को भेजना एक बेटी की आदत थी जो ताइजोंग इम्पीरर के तहत रहती थी। लेकिन ताइजोंग मर गया और अस्वस्थ गाओजोंग क्षेत्रवासी बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>गाओज़ॉंग की एक पत्नी, इम्प्रेस वांग थी, लेकिन उनकी एक सौन्दर्यवर्धिनी, शाओ के साथ वे बच्चों को पसंद करते थे। वांग ने इस प्रतिद्वंद्विनी से गाओज़ॉंग का ध्यान हटाने की कोशिश की और कोर्ट में वू को प्रोत्साहित करने की कोशिश की। यह उलट पड़ गया। वू उठी और दोनों वांग और शाओ गिर पड़े - और इतनी बुरी तरह से गिर पड़े कि वांग ने उसकी पुत्री को अपने बच्चे के कोट में बंधक कर दिया (या अन्यों के अनुसार, वू ने अपनी बेटी को मार दिया और उसे इसके लिए वांग का दोष दिया)। उनकी मृत्यु के बाद संबंधहीनता में, वू ने अपने आत्माओं द्वारा पीड़ित होने का दावा किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>वू का प्रभाव गाओजोंग पर बढ़ता गया, खासतौर से जब उनकी सेहत खराब हो गई। उनका प्रभाव मुख्य रूप से महल के घटनाक्रम पर था, हालांकि उन्होंने गोगुर्यो (उत्तर कोरिया) के आक्रमण के खिलाफ भी चेतावनी दी। वह मोती ढांचे के पीछे से उसे सलाह देने लगी, और उसकी सभी बैठकों में मौजूद थी। उसकी मृत्यु के बाद, उनका बेटा, ली झे (चोंगजोंग इम्पीरियल), सत्ता पर आता है, लेकिन जल्द ही अपने अपने ससुराल वालों की पसंद करने लगता है। इसने दो परिवारों और वू के पर्दे के राज के बीच एक टक्कर सेट अप की, जो वू जीत गई। उन्होंने अपने बेटे को उतार दिया और उसके बजाय उसके छोटे, सहज भाई, ली दान (रुइजोंग), को 684 में नियुक्त किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>यहाँ, वू की शक्ति अधिक नंगे रूप से खुली थी। उन्होंने खुलेआम आदेश दिए और 690 में, उन्होंने स्वयं बादशाह घोषित कर अपनी खुद की शासनकालीन वंश, जोऊ शासकीय वंश की स्थापना की। वह चीन की सिंहासन पर बैठी हुई इस सबसे पहली और एकमात्र महिला थी। लेकिन जैसे ही वह बाद में डूबने लगी, उसे अपने सलाहकारों पर अधिक और अधिक निर्भर करने लगी, खासकर दो भाई, जींग यीजी और जींग चांगजोंग। शक्ति के साथ उत्साह भी आया, और दो जींग भाई उस से बाहर किसी भी अन्य संबंध या नियुक्तियों को नपसंद करने लगे। अंततः, दरबार में प्रतिद्वंद्वियों ने जींग भाइयों की मौत की साजिश रची, और इस बार, वू अपने दुश्मनों को रोकने में असमर्थ रही। जींग भाई मारे गए, और वू - अंततः - अधीनस्थ थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>घरेलू रूप से, वू ने एक संख्या के सुधारों की शुरुआत की जो उसकी खुद की - तुलनात्मक रूप से - असम्पद्ध उत्पत्ति को दर्शाती थीं, साथ ही उन लोगों के लिए बाधाएँ भी लगाईं जो उसके पदचिह्नों का अनुसरण करने की कोशिश करते थे। उन्होंने महिला कलाकारों को नियंत्रित करने और महिलाओं की फैशन पर सीमाएं लगाने जैसे सार्वजनिक सुधारों की शुरुआत की, लेकिन साथ ही सभी लोगों के लिए प्रशासनिक परीक्षाओं को खोल दिया गया, उनकी स्थिति से लगाम नहीं लगाई गई। अधिक और चमत्कारी प्रदर्शन शक्ति के साथ, उन्होंने संचारी परिवारों की पूरी शाखाओं को खत्म कर दिया, जो चीन में शक्तिशाली परिवारों से दूर नजर आते थे और केंद्रीकृत ब्यूरोक्रेसी की ओर ध्यान केंद्रित किया। वू के शासनकाल को उनकी गुप्त पुलिस द्वारा प्रभावित किया गया था और उसमें उन सभी लोगों के खिलाफ छिपी हुई हिंसा की धमकी थी जो उनके विरोध करते थे। लेकिन यह हिंसा बड़ी हद तक अदालत के प्रति थी। सामान्य लोगों के लिए, वू के शासनकाल में उन्हें अपेक्षाकृत जागरूक बनाया गया होगा - उन्होंने सेना को कटौती की, कुशल अधिकारियों को प्रशंसित किया और राजवंश की बहुत सी जमीन सामान्य लोगों को दी गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>अंतर्राष्ट्रीय रूप से, वू ने बौद्ध धर्म को प्रचारित किया, उसने खुलेआम अपने आप को मैत्रेय, भविष्य के बुद्ध के रूप में घोषित किया, लेकिन तिब्बत और पश्चिमी तुर्किक जनजातियों के साथ खुलेआम टकराव किया। जबकि तिब्बत स्वतंत्र रहा, तिब्बती साम्राज्य ने अपने अतीत वर्षों में जो जमीन हासिल की थी, उसे खो दिया। और जबकि वू तुर्किक क्षेत्रों में अपने पैर रखने में सफल रही, पश्चिमी घुमंतू शक्तियों के हथियार कुछ सदियों बाद होने वाले थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>कुछ नेताओं होते हैं जो सीधे सीधे आपके साथ लड़ने के लिए तैयार होते हैं, और फिर वु ज़ेतियान होती हैं। उनकी कौशल से आपातकालीन जासूसी मिशन शुरू हो जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>वू जेतियान के अधीन चीन अपने साम्राज्य का निर्माण करने पर ध्यान केंद्रित कर रही है जबकि वह अपने प्रतिद्वंद्वियों के सभ्यता को अंदर से उखाड़ने पर ध्यान केंद्रित कर रही है। उनके जासूसी के प्रति बोनस उन्हें एक अतिरिक्त जासूस देता है और उनकी आक्रामक जासूसी ऑपरेशन में मदद करता है। जब वह अपने दुश्मनों पर जासूसी करने में सफल होती है, तो वह [Icon_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त करती है ताकि वह तकनीक और नागरिक वृक्षों में आगे बढ़ सके। यह [Icon_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति उस समय और भी उपयोगी होता है जब प्रगति की बात आती है, चीन की राजवंशीय चक्र योजना के साथ युरेका और प्रेरणाओं और इसके साथ ही Wu Zetian के पास महान कार्यों को आसानी से चुरा सकने और ग्रेट वॉल के [ICON_Tourism] पर्यटन के कारण, संस्कृति जीतना सबसे अधिक फायदेमंद है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>किंग (स्वर्ग की अधिकारिता)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_TITLE">
      <Text>किंग (एकीकरणकर्ता)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_QUOTE">
      <Text>मैंने सारे साम्राज्य के लेखों को इकट्ठा किया और उन लेखों को जलाया जो कोई उपयोग नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>बर्बर आपके मिलिटरी इकाइयों के साथ भर्ती करने के लिए आपके सहयोगी हैं, ताकि चीन के झंडे के तले दुनिया को एक संगठित रूप से लिया जा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>कईन अपने सेना के द्वारा बार्बरों की आक्रमण शुरू होने देते हुए उन्हें अपनी तरफ फिराते हुए सबसे अच्छे होते हैं, जो एक रणबंदी इकाई का बलिदान कर बार्बरों की एक सेना प्राप्त करने को शामिल करता है। उन्हीं के बढ़ाए गए रक्षा और क्राउचिंग टाइगर के साथ अपने साम्राज्य को और अधिक सुरक्षित बनाएं। उनकी अतिरिक्त Eurekas और Inspirations का उपयोग करके अधिक शक्तिशाली इकाइयों को अनलॉक करें, और अपने बार्बर कनवर्ट के साथ एक विजयी दोष प्राप्त करने के लिए आगे बढ़ें।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>