<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendojen mukaan, jotka ovat yleisesti hyväksyttyjä antiikin kreikkalaisten keskuudessa ja tuskin kenenkään muun, Makedonia perustettiin argoslaisista kreikkalaisista maahanmuuttajista, jotka laajenivat vähitellen Bermius-vuoren ympäristöön. Perdikkas, yksi alkuperäisistä siirtolaisista, tunnustettiin Makedonian ensimmäiseksi kuninkaaksi perustaessaan Argead-dynastian. Todennäköisemmin alkuperäiset makedonialaiset olivat pohjoisesta tulevia barbaareja, erillisiä kreikkalaisista, trakialaisista ja illyrialaisista ympärillään, jotka sattuivat löytämään sopivan alueen vuohilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tiedämme, että Caranus, Makedonian ensimmäinen kirjallisuudessa mainittu kuningas, aloitti hallintonsa vuonna 808 eaa. Vaikka tarkat yksityiskohdat ovat epäselviä, seuraavat kolme vuosisataa näkivät melko armottomien ja brutaalien makedonialaisten hallitsevan Pieriaa ja Bottiaea, ylittävän Axius-joen valloittaakseen Mygdonian ja Anthemuksen, syrjäyttävän eordi-heimon ja toimivan samoin Almopesin kanssa. Lopulta he hallitsivat kaikkia maita Thracen ja Thessalian välillä. Valitettavasti heidän kultaisen aikansa vaurauden ja teurastuksen tuli äkillinen pysähdys, kun persialainen hyökkäys Kreikkaan esti heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Viisaasti alistuttuaan makedonialaiset tulivat persialaisten alaisiksi vuonna 492 eaa. ja saivat pitää omat lait, tullit ja kuninkaat. Aleksanteri "Filhelleeni" oli pienessä roolissa persialaiskuninkaan Kserkseen suuressa hyökkäyksessä, mutta jatkoi nopeasti valloitustoimintaa, kun persialaiset torjuttiin. Crestonaea ja Bisaltia valloitettiin, ja makedonialainen hallinta tunkeutui itään lähes Strymon-joelle asti. Useat vanhemmat makedonialaiset vuoristokansat alistuivat - Lyncestis, Eleimiots ja muut - mutta säilyttivät omat kuninkaansa, jotka maksoivat veron.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka heillä oli eroja, Makedonia alkoi vähitellen sekaantua kreikkalaisten eteläisten kaupunkivaltioiden politiikkaan 500-luvulla eKr. Makedonialainen palatsikulttuuri oli enemmän mykeenistä kuin kreikkalaista, kun taas kreikkalaisilla kaupunkivaltioilla oli aristokraattisia tai demokraattisia instituutioita. Aleksanteri Philhelleneen poika Perdikkas II vietti vapaa-aikansa kiihottamalla sotaa Spartan ja Ateenan välillä, loi oman Olyntoksen liittonsa naapurikaupunkien kreikkalaisista siirtokunnista ja vaihtoi puolta peloponnesolaissodassa aina kun petollisuus näytti edulliselta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seuraava tyranni, Perdikkaksen avioton poika Archelaus, muutti Makedonian alueelliseksi talousvallaksi ja loi siten perustan sen myöhemmälle sotaisuudelle. Hän rakensi teitä ja hajotti linnoituksia ympäri maata. Koska "barbaareilla", kuten makedonialaisilla, ei ollut lupa kilpailla olympialaisissa, Archelaus perusti kilpailevan kilpailun. Hän kannusti kansaansa kehittämään maun kreikkalaiselle kirjallisuudelle, jopa toivottaen kiistanalaisen näytelmäkirjailija Euripideen tervetulleeksi hoviinsa. Valitettavasti Archelaus oli petollinen ja irstas. Hänet murhattiin, oletettavasti yhden hänen himojensa uhreista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Archelaoksen murha vuonna 399 eaa. aloitti pitkän ajanjakson "häiriöitä", jotka vaikuttivat sekä sisä- että ulkopuolella. Suoran perimyslinjan katkeaminen johti siihen, että makedonialainen hovi muuttui juonittelujen ja salamurhien tapahtumapaikaksi, kun samanaikaisesti jatkuva sisällissota raivosi Makedonian alueella. Useita valtaistuimelle pyrkiviä henkilöitä ilmaantui, tuettuna illyrialaisista, thebalaisista, lakedaimonilaisista ja jopa ateenalaisista. Näytti siltä, että Makedonian valtio saattaisi kadota kokonaan historian suohon, kunnes Amyntas III palautti vakauden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Amyntaksella oli kolme poikaa. Hänen ensimmäinen poikansa, Aleksanteri II, kääntyi laajentavaan politiikkaan ratkaistakseen Makedonian ongelmat. Hän hyökkäsi Pohjois-Kreikkaan, asetti makedonialaisia ​​varuskuntia Thessalian kaupunkeihin ja kieltäytyi vetämästä niitä takaisin. Valitettavasti Thebalaiset pakottivat lopulta niiden poistamisen ja ottivat hänen veljensä panttivangiksi varmistaakseen noudattamisen. Aleksanteri II: n kuoleman jälkeen valtaistuimelle astui Perdikkas III ... kunnes hän onnistui saamaan 4 000 makedonialaista tapetuksi taistelussa illyrialaisia vastaan, mukaan lukien hän itse. Perdikkaksen vauva perijä syrjäytettiin nopeasti Amyntaksen kolmannen pojan, Filip II: n, toimesta - käännekohta maailmanhistoriassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Aina vuoteen 359 eaa. asti, Macedonian kuninkaiden merkittävimmät ominaisuudet olivat olleet heidän rohkea urhoollisuutensa ja taitava opportunistinen diplomaattisuus. Philip lisäsi tähän "sotilasnerouden" aineksen, kun hän yritti palauttaa Macedonen maineen voimakkaina sotureina - ei helppo tehtävä viimeaikaisten tapahtumien jälkeen. Hänen syrjäytetyn pikkuserkkunsa lisäksi Macedonian valtaistuimelle oli vähintään viisi valehtelijaa, joista kaksi sai tukea ulkomaisilta joukoilta. Illyrialaiset, jotka olivat voitonriemuisia Perdiccas III:n tappion jälkeen, olivat hyökänneet ja miehittäneet lähes kaikki länsiset provinssit. Paeonia pohjoisessa ja Thracia idässä heiluttelivat keihäitään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Philip käytti kaksi vuotta oman sotilaallisen järjestelmänsä uudelleenjärjestämiseen ja uudistamiseen. Hän esitteli useita variaatioita normaaliin hopliitti-järjestelmään ja sen käyttöön. Muun muassa hän pidenti keihästä ja pienensi kilven kokoa. Hän lisäsi panssaroidun raskaan ratsuväen, jota kutsuttiin hetairoiksi ja loi lisää kevyen jalkaväen yksiköitä käyttääkseen niitä skirmaajina. Tyytyväisenä Philip esitteli uudet vasara-ja-alasin-taktiikkansa kaikille, jotka uhkasivat hänen kuningaskuntaansa. Hän ajoi takaisin illyrialaiset ennen kuin kääntyi paionialaisiin ja liitti Pelagonian ja eteläisen Paionian alueet valtaansa surmaten heidän armeijansa. Mutta Philip ei ollut tyytyväinen vain naapureidensa valloittamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kun ateenalaiset olivat häiriintyneet ensimmäisessä sosiaalisessa sodassa vuosina 357-355 eaa., Filippos piiritti heidän liittolaisensa Amphipoliksen. Otettuaan kaupungin hän jatkoi valloittaen ateenalaisten omistamat kaupungit Pydnan ja Potidaian, ja marssi lopulta koko rannikkoseudun Strymonin ja Nestuksen väliltä saadakseen pääsyn thrakialaisiin kultakaivoksiin - joista Makedonia pian väitti vuotuisen tulon 1000 talenttia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Valloittaessaan Nikaiasta, Cytiniumista ja erityisesti Elateiasta, athenalaiset päättivät vihdoin tehdä jotain nousukasta Philipiä vastaan, vain joutuakseen murskatuksi täysin Chaeronean taistelussa vastustamattomien makedonialaisten falangioiden toimesta. Makedonian hallinta Kreikassa vahvistettiin Korintin kongressissa vuonna 337 eaa., johon kaikki kaupunkivaltiot osallistuivat lukuun ottamatta spartalaisia, joita Philip oli tyytyväinen ohittamaan. Kreikan valloitettuaan Philip käänsi huomionsa Persiaan... mutta löysi itsensä koristamasta Pausaniaksen miekkaa, yhtä seitsemästä henkivartijastaan, oman tyttärensä häitä juhliessa. Hän kuoli 47-vuotiaana, hallittuaan lähes puolet elämästään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Filipin poika Aleksanteri III jatkoi ripeästi isänsä suunnitelmia hyökätä Persiaan ja lopulta muodosti suurimman imperiumin, joka tunnettiin antiikin maailmassa. Vaikka Aleksanteri Suuren tarina onkin yksityiskohtaisesti kerrottu muualla, hänen ennenaikaisen kuolemansa jälkeinen jälkipyykki oli Makedonian oma kuolinisku. Lähes kaikki Aleksanterin järjestämät avioliitot kreikkalaisten ja Susan aatelisten perheiden välillä purkautuivat, ja kreikkalaiset kaupunkivaltiot kapinoivat. Erilaisia ​​vaatijoita ilmestyi itse Makedonian kruunua varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Verilöylyn jälkeen rauhansopimuksen ehdot vuonna 311 eaa. olivat, että jokaisen selviytyneen kenraalin tulisi pitää, mitä hän omisti, että kaikki kreikkalaiskaupungit tulisi tehdä itsenäisiksi ja että Antipaterin poika Kassander pitäisi valtaa Makedoniassa, kunnes Aleksanterin poika Roxanan kanssa tulisi täysi-ikäiseksi hallitsemaan. Tämä johti Roxanan ja nuoren Aleksanteri IV:n murhaan Kassanderin käskyjen mukaisesti, joka julistautui Makedonian kuninkaaksi vuonna 305 eaa. ja perusti Antipatrid-dynastian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Cassanderin ennenaikainen kuolema vesipöhön vuonna 297 eaa. näki Antipatrid-dynastian kaatumisen Antigonidien hallitukseen. Kun dynastiat taistelivat, koko maa vaipui anarkiaan ja Aleksanterin valtakunnan jäänteet menivät omia teitään. Vasta Antigonos II:n aikana Makedonia sai takaisin vakauden. Hänen seuraajiensa aikana Makedonia alkoi jopa palauttaa sotilaallista kyvykkyyttään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Roomalaisilla oli muita ajatuksia. Heidän legioonansa voittivat murskaavasti Filippus V:n ylistetyt makedonialaiset falangit. Hänen poikansa Perseus joutui häviöön roomalaisia vastaan Pydnan läheisyydessä vuonna 168 eaa., jonka jälkeen kaatunut kuningas pakeni Samothrakelle noin 6 000 talentin kanssa, joka oli suurin osa makedonialaisesta aarrekammioista. Valloitettu kuningaskunta jaettiin neljään erilliseen "maakuntaan" roomalaisten toimesta, jotka olivat tyytyväisiä saamaan puolet siitä verosta, jonka makedonialaiset aikaisemmin maksoivat heidän kuninkaalleen. Seurauksena harvat olivat järkyttyneitä Makedonian itsenäisenä kansakuntana häviöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_QUOTE">
      <Text>En pelkää leijonien armeijaa, jota johtaa lammas; pelkään lammasten armeijaa, jota johtaa leijona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aleksanteri Suuri on epäilemättä yksi kaikkien aikojen suurimmista sotapäälliköistä. 12 lyhyessä vuodessa hän marssi voitosta voittoon Euroopassa, Aasiassa, Afrikassa ja Lähi-idässä valloittaen jokaisen sivistyksen, johon hän pääsi käsiksi, ennen kuin kuoli 32-vuotiaana. Kun Aleksanterin kenraalit jakoivat hänen valtakuntansa keskenään, he olivat pian kiireisiä sotimaan toisiaan vastaan saadakseen lisää paloja yhä pienenevästä piirakasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aleksanteri III Makedonialainen syntyi vuonna 356 eaa. kuningas Filip II:lle, erittäin menestyneelle johtajalle, joka oli palauttanut kuningaskuntansa häviön partaalta. Filip johti kansaansa voittoon valloittamalla Ateenan, Illyrian ja Thracen - kolme valtaa, jotka vain muutama vuosi aiemmin olivat olleet valloittamassa Makedoniaa. Maailman "sivistyksen" voimakkaimman hallitsijan poikana Aleksanteri sai parasta kaikkea, mukaan lukien koulutuksen. Oppinut filosofi Aristoteles, yksi hellenistisen ajan suurimmista filosofeista, palkattiin nuoren prinssin opettajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Opetettuna äitinsä Olympiaksen toimesta, että hän polveutui Herakleesta ja Akhilleuksesta, Aleksanterilla ei ollut puutetta itsevarmuudesta, mikä on hienovarainen tapa sanoa, että hänen ego oli suurempi kuin valtakunta, jonka hän jonain päivänä valloittaisi. Kun Filip jätti hänet Macedonian hallintaan hyökätessään Byzantionia vastaan, 14-vuotias Aleksanteri piti kiireisenä murskaamalla thrakialaiskapinan, perustamalla Alexandropoliksen ja asuttamalla sen kreikkalaisilla - ei viimeinen kerta, kun Aleksanteri nimesi uusia kaupunkeja itsensä mukaan. Kaksi vuotta myöhemmin hän komensi isänsä armeijan vasenta siipeä taistelussa Chaeroneassa, jossa Filipin joukot voittivat liittoutuneet kreikkalaisvaltiot ja kukistivat koko Kreikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seuraavana vuonna Aleksanterin onni näytti häneltä hylkivän. Kuningas Philip erosi Aleksanterin äidistä ja meni naimisiin Kleopatra Eurydiken kanssa, jolloin hänen entinen vaimonsa ja poikansa pakenivat Makedoniasta. Olympias etsi turvapaikan veljensä Epiruksen kuninkaan luota, kun taas Aleksanteri piiloutui Illyriaan. Vaikka isä ja poika myöhemmin sovittelivat, Aleksanterin asema Philipin perillisenä oli vaarassa, jos Philip voisi tuottaa toisen pojan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kreikan ja Balkanin valloituksen jälkeen kuningas Philip keräsi armeijan hyökätäkseen ja valloittaakseen Persian. Vuonna 336 eaa. Philip kuitenkin murhattiin hänen oman henkivartijansa kapteenin, Pausaniaan, toimesta hänen tyttärensä häissä. (Alexanderin äiti Olympias - tai jopa Alexander itse - saattoi olla murhan takana, mutta koska Pausanias kuoli kätevästi murhan aikana, todisteita ei ollut.) Vuonna 336 eaa., 20-vuotiaana, Alexander julistettiin Makedonian armeijan ja aateliston kuninkaaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nuori kuningas juhli voittoaan murhaamalla kaikki potentiaaliset kilpailijat valtaistuimelle ja jatkoi sitten isänsä Persian valloituksen suunnittelua. Vaikka häntä häiritsivät lyhyesti muutamat kapinat Balkanilla vuoteen 334 eaa. asti, Aleksanteri ja hänen armeijansa ylittivät Hellespontoksen Aasiaan. Hänen voimansa koostui noin 48 000 jalkaväkisotilaasta ja 6 000 ratsuväestä, valtavasta armeijasta tuohon aikaan, mukana insinöörejä, maanmittareita, tiedemiehiä ja jopa historioitsijoita tallentamaan hänen menestyksensä jälkipolville. Taisteluissa Aleksanterilla oli uskomattomia voittoja persialaisia vastaan, voittaen usein heidän parhaita kenraalejaan ja taisteli säännöllisesti vaikeissa olosuhteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Aleksanterin saavutukset voidaan johtaa hänen sotilasneroutensa, hänen sotilaidensa erinomaiseen koulutukseen ja varustukseen sekä loistavaan yhteenkuuluvuuden tunteeseen, jota suurelta osin synnytti hänen armeijansa usko Aleksanterin voittamattomuuteen. Tämä myytti oli niin laajalti uskottu, koska Aleksanteri näytti olevan jumalien suosiossa, joilta hän väitti perimänsä yhteisen linjan. Hän johti säännöllisesti eliittijoukkonsa "Kumppanikavaleria" taistelun keskelle ja sai lukuisia vaarallisia haavoja sotilasuransa aikana, mikä ei kuitenkaan lannistanut hänen sotilaallista intohimoaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kun hän oli saanut valtaosan Persian antautumaan, Aleksanteri siirtyi etelään valloittaakseen Syyrian, Levantin rannikon ja lopulta Egyptin. Hän palasi Persiaan valloittaen Babylonin kautta ja tuhosi viimeiset persialaiset voimat Gaugamelan taistelussa. Sen sijaan että olisi jatkuvasti Persialaista kuningasta Darius III, joka paennut kentältä, Aleksanteri valtasi Susan aarteen. Hän valloitti myös muinaisen Persian pääkaupungin Persepoliksen, ja salli miestensä ryöstää sitä useiden päivien ajan. Aleksanteri pysyi kaupungissa viisi kuukautta, kunnes se paloi ... oletettavasti vahingossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tämän jälkeen Aleksanteri palasi kampanjaan ja ajoi takaa Dariusta ja tämän hajoavaa armeijaa Mediaan ja sitten Parthiaan. Siellä Darius joutui vangiksi sukulaisensa Bessuksen toimesta, joka tappoi Daruksen ennen kuin itse vetäytyi vuorille johtaakseen sissisotaa kreikkalaisia vastaan. Mutta Bessus petettiin itse kreikkalaisille vuonna 329 eaa., ja kreikkalainen kenraali Ptolemaios teloitutti hänet. Aleksanteri oli liian kiireinen voittaakseen Skyyttien joukon Jaxartesin taistelussa huolehtiakseen persialaisen aatelismiehen murhaamisesta. Mitä Skyytteihin tulee, johtaja Spitamenes tapettiin omien heimojensa toimesta, jotka pyysivät heti rauhaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kaikki tämä oli vienyt Aleksanterin hitaasti rappeutuvan armeijan läpi Mediaa, Parthiaa, Ariaa ja Bactriaa (nykyaikainen Afganistan), Drangianaa ja Skythiaa. Matkan varrella nuori kuningas meni naimisiin Bactrian prinsessa Roxanan kanssa rauhoittaakseen vanhan Persian valtakunnan itäistä reunaa. Mutta pian tarpeeksi Aleksanteri päätti yrittää kättään Intian valloittamisessa, josta huhut kertoivat olevan vielä rikkaampi kuin Persia. Lopulta Aleksanteri kohtasi suuren intialaisen kuninkaan Poruksen, joka taisteli häntä vastaan tasapeliin asti. Aleksanteri voitti konfliktin, mutta niin suurella kustannuksella, että hänen miehensä pyysivät häntä lopettamaan kampanjan ja päästämään heidät takaisin perheidensä luo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Itse Aleksanteri meni hallitsemaan valtakuntaansa vallatusta Babylonin kaupungista. Ilmeisesti hän piti tätä varsin tylsänä, sillä "kun Aleksanteri näki valtakuntansa laajuuden, hän itki, sillä ei ollut enää maailmoja valloitettavaksi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Palattuaan takaisin Babylonista Aleksanteria alkoi väistämätön lasku. Juoden runsaasti ja harrastaen kaikenlaisia saatavilla olevia irstailuja (ja Babylonissa oli paljon irstailua tarjolla), hän joutui vihanpuuskien ja vainoharhojen kohteeksi. Kesäkuussa 323 eaa. hänen kehonsa heikentyi ylenpalttisesta elämäntyylistä, ja Aleksanteri kuoli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Aleksanterin Makedonia on ainoa sivilisaatio, joka on valmis aloittamaan sodan ja pysymään sodassa koko pelin ajan. Ilman sotaväsymystä, kykynä oppia vangitusta kulttuurista ja kykynä parantua kaapattuja ihmeitä vallattaessa Aleksanteri voi jatkaa etenemistään kohti maailmanloppua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Aleksanterin klassisen ajan armeija on yksi pelottavimmista vastustajista, jonka voit koskaan kohdata. Hetairoi- ja Hypaspist-yksiköillään Makedonia on harvinainen sivilisaatio, jolla on kaksi ainutlaatuista yksikköä aktiivisena samanaikaisesti. Jos heidän yksikkönsä koulutetaan Basilikoi Paidesissa, Makedonia edistyy teknologiassa ilman, että on tarpeen käyttää aikaa kampuksen kehittämiseen. Lisäksi edistys tapahtuu kentällä, kun he valtaavat viholliskaupunkeja kampuksilla, leireillä, pyhäkköalueilla tai teatteritorilla. Ja ilman sotaväsymyksen rangaistuksia ja mahdollisuutta toipua taisteluvaurioista, kun he valtaavat kaupungin ihmeellä, Aleksanterin suunnitelma on mennä sotaan ja pysyä valloitustilassa, kunnes maailma on makedonialainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Persian valtakunta kattoi huipullaan suurimman osan Mesopotamiasta, Aasian pienemmistä osista, Mustanmeren rannoista, tietyistä Keski-Aasian osista (joista tuli myöhemmin Afganistan), osista Kaukasus-vuoristoa, Egyptistä, Trakiasta ja Makedoniasta. Lähes kahden vuosisadan ajan Persia hallitsi "sivilisaation kehtoa" - kunnes makedonialainen noukija nimeltä Aleksanteri mursi maailman suurimman vallan alle neljässä vuodessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhtä huomionarvoista kuin sen häpeällinen romahdus oli sen epätodennäköinen alku. Useiden (kaikki epäilyttävät) kertomusten mukaan kaikki alkoi, kun nuori Kyros II ei pärjännyt isoisänsä Astyageksen kanssa. Ollakseen reilu, vanha kuningas yritti tappaa Kyroksen syntyessään... joten kun Kyros julisti itsensä Persian kuninkaaksi vuonna 546 eKr., hänen isoisänsä maat olivat ensimmäisenä valloitettavien listalla. Noin vuonna 540 eKr. hän valloitti Lyydian ja vuotta myöhemmin marssi voittoisana valloittamaan Babylonin. Hän hallitsi nyt valtakuntaa, joka ulottui Egyptin rajoilta Mustanmeren rannikolle, kattaen koko muinaisen Mesopotamian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikkien tietojen mukaan Cyrus II, joka tunnetaan nykyään "Cyrus Suurena" tai "kuninkaana kuninkaiden joukossa", oli aikansa suhteellisen valistunut hallitsija. Hänen persialainen imperiuminsa oli ensimmäinen historiankirjoituksessa, joka hallitsi useita erilaisia etnisiä ryhmiä perustuen tasapuolisiin vastuisiin ja oikeuksiin, kunhan hänen alamaisensa maksavat verojaan ja pitävät rauhan. Cyrus perusti paikallisten aatelisten hallitseman autonomisen provinssijärjestelmän, satrapiojärjestelmän, eikä puuttunut valloitetun kansan tapoihin, uskontoihin tai talouksiin. Hän rakennutti linnoituksia itärajalleen rajoittaakseen aroilta tulevia barbaarisia hyökkäyksiä, kuten skyyttien, jotka saattoivat olla tai olla olematta hänen ennenaikaisen kuolemansa syynä vuonna 530 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Cyrus seurattiin hänen poikansa Cambyses II:lla, joka heti murhasi oman veljensä Bardiyan varmistaakseen, ettei hänen hallitustaan haastettaisi. Tyyliin sopivasti hän seurasi fratricidea hyökkäyksellä. Cambyses marssi armeijansa Egyptiin vuonna 525 eKr. voittaen taistelut Pelusiumissa ja Memfisissä, mutta hänen hyökkäyksensä naapurimaita Kartaagoa ja Nubiaa vastaan eivät menestyneet yhtä hyvin. Egypti ja sen rikkaudet kuitenkin lisättiin imperiumiin. Kaiken tämän kampanjoinnin keskellä Cambyses sai tiedon kapinasta häntä vastaan, jota johti hänen veljensä, Bardiya - saman veljen, jonka hän oli aiemmin murhannut. Matkalla kotiin varmistaakseen, että veljensä kuolema tällä kertaa toteutui, Cambyses itse kuoli salaperäisissä olosuhteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sattumalta Cambyses-nimisen kaukaisen sukulaisen nimeltä Darius, yksi persialaisista kenraaleista, joka oli yhteydessä kuninkaaseensa tämän kuollessa, väitti että Cambyses otti oman henkensä epätoivon vallassa. Darius marssi joukkoineen Mediaan ja tappoi Bardiyan, jonka hän leimasi petturiksi. Selvää perimyslinjaa ei ollut, joten Darius otti valtaistuimen haltuunsa, mikä johti useiden maakuntien kapinaan hänen oletettuaan liikaa. 19 taistelun jälkeen vuoden aikana Darius kukisti useimmat kapinat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Rauha palasi valtakuntaan. Dariuksella oli riittävä hallinta vuoteen 521 eaa mennessä, jotta hän uudelleenjärjesti hallinnon, teki aramean viralliseksi kieleksi laajalle levinneessä valtakunnassa ja loi yhtenäisen rahajärjestelmän, joka perustui "darikkiin", koska kolikon nimeäminen itsensä mukaan oli yksi (oletetun) valtaannousun eduista. Dariuksen aikana Persian valtakunta myös standardisoi painot ja mitat, aloitti tieverkon rakentamisen, kuten 1677 mailin "Kuninkaallisen tien" uudelleenrakentamisen ja viimeistelyn Susasta Sardikseen sekä aloitti monia julkisia töitä Susan, Babylonin, Memfiin, Pasargadaen ja uuden Persepoliksen kaupungeissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vuoteen 516 eaa. mennessä hän piti hallintoaan tarpeeksi vakaana invadoidakseen kaukaisen Induslaakson, jonka hän valloitti vuoden sisällä. Nimittämällä kreikkalaisen Scylaxin hallintoalueensa Gandharasta, Darius päätti uudelleenjärjestää valtakunnan. Hän jakoi sen 20 provinssiin, joista kussakin oli hänen nimeämänsä satraappi (yleensä joku hänen sukulaisistaan) ja jokainen maksoi kiinteän veron. Estääkseen satraappien rakentamasta valtaa uhkaavaa kapinaa Darius nimitti jokaiseen satrapiin oman sotilaskomentajansa, joka oli vastuussa vain hänelle. Keisarilliset vakoilijat (tunnettuina "kuninkaan korvina") pitivät silmällä sekä satraappia että sotilaskomentajaa ja raportoivat säännöllisesti Dariukselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Palattuaan voittajana Intiasta, Darius (nykyään tunnettu nimellä "suuri") käänsi huomionsa skyteereihin. Hevosbarbaareille ei onnistuttu saamaan aikaan ratkaisevaa taistelua, mutta jatkuva perääntyminen maksoi skyteereille heidän parhaat laidunmaansa, hajotti heidän karjansa ja menetti heiltä muutamia liittolaisia. Persian jalkaväki kärsi kuitenkin väsymyksestä ja puutteesta sen jälkeen, kun he olivat marssineet kuukauden erämaassa. Darius oli huolissaan siitä, että hyödytön kampanja maksaisi hänelle enemmän miehiä ja vakuuttunut siitä, että skyteerien onni oli tarpeeksi vahingoittunut, pysäytti armeijansa Oaruksen rannoille. Herodotuksen mukaan hän rakensi "kahdeksan suurta linnoitusta, jotka sijaitsivat jonkin matkan päässä toisistaan". Julistaen pattitilanteensa voitoksi, hän lähti etsimään vähemmän liikkuvia vihollisia Euroopasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Retkikunta alkoi Dariuksen ylittäessä Hellespontoksen ja sekaantumalla riitaisaan kreikkalaiseen politiikkaan. Tämä johti Thraakian hyökkäykseen, jonka jälkeen useiden kaupunkivaltioiden valloittamiseen pohjoisessa Egeanmerellä. Makedonia alistui vapaaehtoisesti Persialle ja tuli vasalliksi. Darius jätti kenraali Megabyzuksen hoitamaan Thracea, kuningas itse palasi rentoutumaan Sardiin. Mutta pian useat kreikkalaiset kaupungit Ioniassa kapinoivat ja, tuettuna Ateenasta ja Eretriasta, ionialainen voima valtasi ja poltti Sardin vuonna 498 eKr. -- oletettavasti Dariuksen ärsytykseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>"Ionian kapina" oli viimein murskattu ja Darius lähetti vävyään valloittamaan Thraakian ja Makedonian vuonna 492 eaa. Sen jälkeen hän lähetti joukot Kreikkaan pakottaakseen Eretrian ja Ateenan alistumaan hänen tahtoonsa. Saarilta hyökäten yli Egeanmeren ja ohittaen Naxon, persialaiset piirittivät, valtasivat ja polttivat Eretrian vuonna 490 eaa. He marssivat sen jälkeen etelään Attikan rannikkoa pitkin yrittäen tehdä saman Ateenalle, mutta heidät lyötiin perusteellisesti 30 000 liittoutuneen kreikkalaisen sotilaan toimesta Marathonissa. Darius aloitti välittömästi valmistelut uutta hyökkäystä varten, tällä kertaa suunnitellen henkilökohtaisesti johtamista, mutta menehtyi kolme vuotta myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Hänen seuraajansa - aloittaen hänen poikansa Xerxes I:stä - jäivät käsittelemään ylpeitä kreikkalaisia. Ja vaikka hallitsivatkin maailman suurinta valtakuntaa, he onnistuivat mokaamaan sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Xerxes kukisti ensin kapinan Egyptissä, mutta toisin kuin hänen edeltäjänsä, Xerxes kohteli kapinallista provinssia ankarasti poistamalla paikalliset johtajat ja asettamalla suoran persialaisen hallinnon kansalaisten päälle. Hän teki samoin babylonialaisille, kun he kapinoivat vuonna 482 eKr. Lopulta Xerxes johti suuren armeijan Pohjois-Kreikkaan, tukenaan voimakas persialainen laivasto. Kaupunkivaltiot hänen tiellään sortuivat valloittajille melko helposti, ja huolimatta spartalaisten ja boiotialaisten sankarillisesta puolustuksesta Thermopylain taistelussa, kreikkalaiset eivät kyenneet pysäyttämään Xerxeen armeijaa marssimasta Ateenaan ja ryöstämään tärkeintä kaupunkivaltiota Kreikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kuitenkin ateenalaiset evakuoivat kaupunkinsa ennen persialaisten saapumista, ja heidän laivastonsa pysyi voimakkaana. Xerxes sai tietää tämän voiman taistelussa Salamiinlahdella vuonna 480 eaa., kun noin 370 kreikkalaista triremiä voitti selvästi 800 persialaista galia, tuhoten ehkä 300 persialaista alusta hintanaan 40 kreikkalaista laivaa. Tämä tappio viivästytti suunniteltua persialaista hyökkäystä entisestään vuodella, antaen kreikkalaisille aikaa vahvistaa puolustustaan ​​hyökkääjiä vastaan. Xerxes oli pakotettu palaamaan Persiaan jättäen kenraalinsa Mardoniuksen komentoon, ja kreikkalaiset voittivat välittömästi useita tärkeitä meri- ja maataisteluja uutta johtajaa vastaan. Mardoniuksen kuoleman jälkeen Plataian taistelussa kampanja oli ohi, ja selviytyneet persialaiset vetäytyivät Kreikasta epäjärjestyksessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Xerxes ei koskaan aloittanut toista hyökkäystä Kreikkaan, vaikka tämä johtui enemmän hänen salamurhastaan kuin kiinnostuksen puutteesta. Vuonna 465 eKr. hän joutui salaliiton uhriksi, joka oli suunniteltu hänen omaa kuninkaallista henkivartijaansa komentaneen henkilön toimesta, joka puolestaan tapettiin Xerxeen pojan Artaxerxeen toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Hallitessaan 465 eaa. - 404 eaa., kolme seuraajaa Xerxes I - Artaxerxes I, Xerxes II ja Darius II - olivat heikkoja ja inspiroimattomia. 5. vuosisadan lopulla persialaiset saivat takaisin voimaa Egeanmerellä, onnistuen pelaamaan kreikkalaisia vastaan pitkän Peloponnesolaissodan aikana Ateenan ja Spartan välillä. Kuitenkin Egyptin kapina vuonna 405 eaa. riisti kapinallisen maakunnan Persian hallinnasta yli 50 vuodeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Darius II:n seuraajaksi tuli Artaxerxes II, joka hallitsi 45 vuotta. Hänen pitkän hallintokautensa aikana Artaxerxes II kävi sotaa Sparta vastaan, taas kerran Kreikan siirtokuntien takia Vähä-Aasiassa. Persia liittyi ateenalaisiin (jotka toipuivat katastrofaalisesta tappiostaan peloponnesolaissodassa) ja Sparta joutui tulemaan sopimukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Vaikka Persialla oli silloin tällöin menestyksiä, persialainen heikkous ja epäjärjestys kasvoivat 400-luvun edetessä. Vuonna 373 eKr. joukko satraappeja kapinoi. Heidät kukistettiin, mutta muita kapinoita seurasi yhä tiheämmin. Kuninkaan asema oli yhä epävarmempi. Artaxerxes III nousi valtaistuimelle petoksen seurauksena vuonna 359 eKr. ja yrittääkseen vahvistaa asemaansa hän surmasi heti niin monta sukulaisensa kuin löysi. Vuonna 338 eKr. Artaxerxes III myrkytettiin eunukki Bagoasin käskystä, joka nosti Arseksen, Artaxerxesin nuorimman pojan, valtaan. Arses yritti heti tappaa Bagoasin, mutta hänen yrityksensä epäonnistui ja hän itse tapettiin. Bagoas nosti sitten Darius III:n valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Entinen satraappi Armeniassa, Dareios III oli vain kaukainen sukulainen edesmenneille kuninka(i)lle - mutta lähes kaikki muut, joilla oli parempi oikeus valtaan, olivat kuolleet. On vaikea sanoa, oliko hän tehokas johtaja, sillä persialainen imperiumi oli ollut laskusuunnassa jo yli vuosisadan ennen kuin hän otti valtaistuimen. Sen monet osat kapinoivat lähes jatkuvasti yhä kyvyttömämmän keskushallinnon hallitusta vastaan. Palatsijuonittelu lisäsi edelleen hallitsijan heikkoutta, ja johtajat, jotka halusivat selviytyä, viettivät yhtä paljon aikaa selkänsä tarkkailuun kuin imperiumin etujen valvontaan. Minkä tahansa johtajan, joka otti vallan näissä olosuhteissa, olisi ollut vaikea menestyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Kuinka huonosti asiat kotona olivatkaan, ne kalpenivat merkitykseltään verrattuna niihin vaikeuksiin, jotka olivat tulossa Dareoksen tielle Hellesponton toiselta puolelta. Vuonna 336 eaa. nuori makedonialainen kuningas nimeltä Aleksanteri, myöhemmin nimeltään "Suuri", pyrki kaatamaan horjuvan Persian valtakunnan. Dareos kohtasi hänet useissa taisteluissa, usein ylivoimansa vuoksi, ja Aleksanteri yksinkertaisesti tuhosi hänen armeijansa toisensa jälkeen. Persian pääkaupunki Persepolis putosi Aleksanterin armeijoiden valtaan vuonna 330 eaa. ja Dareos murhattiin samana vuonna. Viimeinen achaemenidinen "kuninkaiden kuningas" oli kaatunut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_QUOTE">
      <Text>Älä ole huolissasi vihamme solvauksista, äläkä houkutu liittolaistemme kehuista. Luota itseesi tai älä luota kehenkään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kyyros II, lähes legendaarinen Persian ensimmäinen kuningas, melkein ei ollut. Hän syntyi Kambysesin, Anshan kuninkaan, ja Mendanen, Median kuninkaan Astyageksen tyttären, lapseksi joko 600 eaa. tai 576 eaa. (Antiikin kalenterin ollessa mitä olivatkaan, myöhemmät historioitsijat eivät ole aivan varmoja siitä). Tarinoiden mukaan Astyages oli vakuuttunut toistuvista unistaan, että hänen lapsenlapsensa kaataisi hänet jonain päivänä. Koska valta oli Median kuninkaalle tärkeämpää kuin veri, hän kutsui raskaana olevan tyttärensä ja vaati, että lapsi tapettaisiin heti syntymän jälkeen. Tehtävä annettiin paimenelle Mithradatekselle, joka ei tappanut pientä Kyros-vauvaa, vaan kasvatti hänet yhtenä omista pojistaan. Herodotoksen mukaan juoni paljastui, kun Cyrus täytti 10 vuotta, koska hänen käytöksensä oli "liian jalomielinen". Astyages ei välittänyt sisällissodasta eikä konfliktista Kambysesin kanssa, joten hän lähetti Kyyroksen takaisin biologisiin vanhempiinsa Persiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Astyages oli oikeutetusti huolestunut lapsenlapsensa toimista. Vaikka Cyrus'n isä ei kuollut ennen vuotta 551 eaa., Cyrus oli jo noussut valtaistuimelle vuonna 559 eaa. Kuten edeltäjänsä, Cyrus oli pakotettu tunnustamaan Mediaanin yliherruuden - ainakin siihen asti, kunnes hän yllättäen hyökkäsi isoisäänsä vastaan vuonna 553 eaa. Kokosin heimot, mukaan lukien hänen vaimonsa Cassandaneen Achaemenidien sukulaiset, Cyrus voitti median useissa taisteluissa ja vangitsi lopulta pääkaupungin Ecbatanan vuonna 549 eaa. Hyväksyen Mediaanin kruunun vuonna 546 eaa., Cyrus julisti itsensä "Persian kuninkaaksi". Historia ei kerro Astyagesta, mutta on paljon vähemmän todennäköistä, että hän olisi adoptoitu paimenen toimesta, joka oli määrätty murhaamaan hänet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Median valloitus oli vain Cyrusin verenvuodatuksen alku. Astyages oli ollut liittoutuneena Naboniduksen kanssa Babylonista, Amasisin kanssa Egyptistä ja lankonsa Kroisoksen kanssa Lydiasta. Yhden vuoden kuluttua Astyagesin tappiosta, lydialaiset olivat liikkeellä. Cyrus keräsi joukkoja eri puolilta maataan ja taisteli lydialaisia vastaan tasapeliin Ptessä. Hän hyökkäsi sitten Lydian pääkaupunkiin Sardiin, jossa hän kukisti maineikkaan lydialaisen ratsuväen laittamalla kamelit etulinjassa. Herodotoksen mukaan Cyrus säästi Kroisoksen ja teki hänestä luotetun neuvonantajan, mutta 'Nabonidus-kronikka' oli eri mieltä ja väitti Cyrusin pettäneen kaatuneen kuninkaan ja tappaneen hänet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Suvaittuaan kapinan Mediaa vastaan virkailijan kuljettaessa Croesuksen oletettua valtavaa aarretta Kyyroksen palatsiin persialaiset jatkoivat matkaansa Elamin pääkaupunkiin Babyloniaan. Lokakuun alussa vuonna 540 eaa. Kyyros pakotti Babylonian taisteluun heidän kaupunkinsa Opiksen lähellä Tigris-joen rannalla, aivan Babylonin pohjoispuolella. Babylonialaiset pakenivat, Nabonidus pakeni ja Kyyros neuvotteli aselevon, minkä jälkeen hän valtasi Sipparin ilman vastarintaa. Kyyros käytti olemassa olevaa suurta ojaa joen Euphrateksen ohjaamiseen pois ja käveli joukkoineen joenpohjaa pitkin. He hyökkäsivät kaupunkiin öisin vähäisten puolustajien voittaessa ja "pidättivät" Naboniduksen. ('Nabonidus-kronikat' kertovat, että hän karkotettiin ja saa elää loppuelämänsä lähistöllä olevassa Karmaniassa, jossa Kyyros voisi pitää häntä silmällä.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Lisättyään kaatuneen Babylonia valtakuntansa laajoihin hallintoihinsa Cyrus hankki myös erilaisia sen valtakunnan osia Syyriasta, Juudeasta ja Patraeasta. Tuntien olonsa varsin tyytyväiseksi Cyrus julisti itsensä "Babylonin kuninkaaksi, Sumerin ja Akkadin kuninkaaksi, maailman neljän kulman kuninkaaksi". Tämä on tiedossa (pahamaineisesta) "Cyrus-sylinteristä", joka on kaiverrettu ja asetettu Esagila-temppelin perustuksiin, joka on omistettu Mardukille, Babylonian pääjumalalle. Sylinteri moittii Nabonidusta jumalattomaksi ja kuvailee Cyrusta "Mardukille miellyttäväksi". Siinä myös yksityiskohtaisesti kuvataan, kuinka Cyrus paransi babylonialaisten elämää, palautti aiemmin kielletyt temppelit ja kultit sekä palautti ihmisiä paikoiltaan - kuten hänen vuonna 538 eKr. antamansa julistus, joka salli vangiksi otettujen juutalaisten palata Juudaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka jotkut historioitsijat ja toiveajattelijat ovat väittäneet, että sylinteri edustaa varhaista ihmisoikeuskirjaa, useimmat tutkijat kuvaavat sitä mesopotamialaisen perinteen kontekstissa, jossa uudet hallitsijat aloittavat hallintokautensa anteliaisuuden ja uudistusten julistuksilla, erityisesti epäsuositun kuninkaan hallinnon kaatumisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Cyrus vietti viimeiset vuotensa vahvistaen Achaemenid-dynastiaa. Välttääkseen levottomuuksia uusilla valloitetuilla alueilla, hän salli useimpien aatelisten tulla hallituksen virkamiehiksi ja antoi heille yhtä suuren aseman kuin persialaiselle aatelistolle. Hän jätti valloitetuilla alueilla olevat instituutiot rauhaan, antaen ihmisille melko vapaat kädet hallita itseään, eikä sekaantunut paikallisiin uskontoihin, mikä osoittautui erittäin viisaaksi päätökseksi. Cyrus rakensi myös sarjan linnoitettuja kaupunkeja itärajan suojaamiseksi Keski-Aasian nomadeilta ja muodosti virtaviivaisen keskushallituksen pääkaupungissaan Pasargadaessa, joka hallitsi alueita paikallisten vanhimpien kautta. Lyhyesti sanottuna hän järjesti onnistuneesti valloittamansa laajan alueen muistuttamaan jonkinlaista imperiumia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kyroksen kuolemasta kerrotaan eri tavoin. Herodotoksen mukaan, jonka tarinat ovat suurelta osin vain tarinoita, takaa puukotettu Kyros kohtasi kohtalonsa soturikuningatar Tomyriksen käsissä Skyteissä. (Tämä teoria hänen kuolemastaan ​​kerrotaan Tomyriksen Civilopedia-kohdassa.) Ctesiaksen, joka on vielä vähemmän luotettava kuin Herodotos, kirjoitti Persicassaan, että Kyros tapettiin tukahduttamalla vastarinta Derbiceiltä. Berossus väittää, että persialainen kuningas kuoli taistellessaan Dahae-jousimiehiä vastaan Syr Daryan pääuomien luoteispuolella. Lopullinen vaihtoehto on Xenophonin Cyropaediassa, jonka mukaan Kyros kuoli rauhallisesti levätessään pääkaupungissaan. Joka tapauksessa Kyroksen jäännökset haudattiin kalkkikivihautaan Pasargadaessa (mikä tukee Xenophonin tiliä), jota monet uskovat edelleen olevan olemassa tuossa suuressa kaupungin rauniossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cyrus etsii mehukkaita mahdollisuuksia laajentaa imperiumiaan nopeilla yllätysiskuilla. Käytyään uuden alueen haltuun, se voidaan nopeasti integroida persialaiseen kaupunkiverkostoon, joka on yhdistetty erittäin tehokkaalla tieverkostolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Persia on vahvimmillaan, kun se voi rakentaa tiiviisti konsolidoidun imperiumin. Heidän bonuksensa sisäisille [ICON_TradeRoute] kauppareiteille tekevät tällaisesta imperiumista hyödyllisen. Heidän Immortal-yksikkönsä ja parannettu tieverkosto mahdollistavat tehokkaiden puolustusvoimien nopean käyttöönoton uhkaa vastaan. [ICON_Culture] Kulttuuribonukset sisäisestä kaupasta ja Pairidaezasta tekevät persialaisista johtavia siviiliasioissa useimmissa peleissä. Vain kun Kyros tarvitsee laajentaa tätä imperiumia, hän haluaa iskeä tämän kuoren ulkopuolelle. Annetaan hänen bonuksensa yllätys sodissa, varo jos olet Persian rajalla!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalaisten keskuudessa hypaspistia (tai "kilvenkantajaa") oli kevyesti panssaroitu sotilas, jolla oli suuri joustavuus taistelukentällä. Makedonian Filip II muutti heidät legendoiksi. Makedonian falangi oli lähes särkymätön, mutta sen sivut ja takana olivat haavoittuvaisia. Vaikka hetairot (tai "toverit") pystyivät auttamaan suojautumaan tällaisilta hyökkäyksiltä, heidän olennainen roolinsa shokkirykmentteinä tarkoitti sen, että heitä oli parasta käyttää enemmän hyökkäävään rooliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näin ollen hypaspistai. Vankalla pyöreällä kilvellä, pellavapanssarilla ja lyhyellä keihäällä varustettu hypaspistai pystyi nopeasti liikkumaan suojatakseen hyökkäyksiltä jalkaväkeä tai ratsuväkeä. Vuorostaan hetairoi suojaisi hypaspistaita, tarjoten yhä joustavampia sivustoja poikkeuksellisen piikikkään ja hitaasti kääntyvän keskuksen ympärille. Philipin hypaspistai-kohotus korosti falangin ylläpidon tärkeyttä ja tarjosi samalla eliitti-yksikön, johon nuoret makedonialaissotilaat pyrkisivät. Hänen poikansa Aleksanteri Suuri jatkaisi Philipin perinnettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voimakkaat hetairot (tunnettu yksinkertaisesti nimellä "Kumppanit") olivat eliitti ratsuväen yksikkö, joka toimi vasarana Makedonian kuuluisassa vasara- ja alasin-taktiikassa, jota popularisoi Philip II ja käytti tehokkaasti hänen poikansa, Aleksanteri Suuri. Kun makedonialainen falangi pysäytti kilpailevan armeijan paikoilleen heidän ylimittaisilla keihäillään (tunnettu nimellä sarissat), hetairot järjestäytyivät kiilaksi ja hyökkäsivät suoraan vihollisen sivustoille tai taakse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yllättävä hyökkäys shokkirykmentiltä oli lähes mahdotonta välttää tai torjua, ja se oli usein tarpeeksi murtamaan kokemattomampien joukkojen tahdon. Heidän paetessaan henkensä edestä he olivat helppoja saaliita hetairoille, jotka voivat ratsastaa heidän päälleen ja surmata heidät omalla ajallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Useimmat Kumppanit tulivat Makedonian aateliston riveistä, vaikka kuningas teknisesti voikin ottaa kuka tahansa lähettilääksi. He olivat aseistettuina lyhyillä keihäillä ja miekoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaisen Persian valtakunnan eliitti raskas jalkaväki nauttii pelottavaa mainetta, mutta paljon heistä tiedetystä perustuu Herodotoksen kirjoituksiin, joiden tarkkuus ei välttämättä ole kovin korkea. Esimerkiksi se nimi, jolla he tunnetaan - Kuolemattomat - oli kreikkalaista alkuperää, eikä persialaista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Herodotuksen mukaan heillä oli tarkalleen 10 000 sotilaan joukko, joka korvattiin välittömästi loukkaantumisen tai kuoleman tapauksessa, jotta he eivät koskaan olisi vähemmän kuin täydessä vahvuudessa. Heidät kohdeltiin eliittijoukkoina, joille annettiin erityisiä ylellisyyksiä, kuten oma ruoka pidettiin erillään muusta armeijasta. Heidän vaatteensa olivat värikkäitä ja niissä oli panssaroidut metalliset suomukset, ja he kantoivat erilaisia aseita, kuten lyhyitä keihäitä, miekkoja ja voimakkaita jousia. Olivatpa he millaisia tahansa, heitä kunnioitettiin (ja pelättiin) heidän aikalaisensa toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basilikoi paides (suomeksi "kuninkaallinen sivukoulutus") oli pitkään perinteinen käytäntö Makedoniassa, mutta Filip II muutti sen tehokkaaksi työkaluksi sekä kuninkaan että valtion tarpeiden edistämiseksi. Makedonian aateliset pojat sekä kuningas arvokkaiksi katsomat henkilöt otettiin basilikoi paidesiin - arvostettu tapa käsitellä kuninkaallisia panttivankeja. Filip ei säästänyt kuluissa, vaan palkkasi parhaat opettajat, mukaan lukien kuuluisa filosofi Aristoteles, joka vertasi basilikoi paidesia "yleisesikuntaa kouluttavaksi kouluksi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nuoria sivuja opetettiin kunnioittamaan ja tottelemaan kuningasta sodan ja hallinnon taitojen lisäksi, suojaamaan häntä omalla hengellään ja palvelemaan Makedonian etuja muiden edellä. Tämä auttoi muodostamaan kansallisia siteitä, jotka korvasivat perhesiteet, mikä taas vähensi kapinan mahdollisuutta aatelien keskuudessa. Valmistuneille taattiin huomattava asema hetairoi (Kumppaniratsuväki) sisällä. Aleksanteri jatkoi perinnettä isänsä kuoleman jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka apadana oli erityinen antiikin rakennustyyli, Apadana Persepoliksessa oli eniten tyypillinen tyyliin nähden. Kymmeniä pylväitä tukivat puinen katto, kaikki rakennettu kohotetulle kivipinnalle, joka oli saavutettavissa suurilla portaikoilla. Rakenne oli altis sääolosuhteille, vaikka väliaikaisia "huoneita" voitiin luoda ripustamalla kangasta pylväiden väliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Darius Suuri aloitti Apadanin rakentamisen Persepoliksessa ja Xerxes I valmisti sen loppuun. Dynastian saavutukset kaiverrettiin kirjaimellisesti seinään, olivatpa ne sitten tekstimuotoisia julistuksia tai kuvakertomuksia Persian kuninkaiden loistosta ja majesteettisuudesta. Valitettavasti Achaemenidit kokivat Apadanin suurimmaksi osaksi tuhoutuneen Aleksanteri Suuren joukkojen toimesta hänen valloittaessaan Persian. Osa sen pylväistä seisoo edelleen nykypäivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Persialainen satraappi Mausolus rakennutti itselleen hautamuistomerkin, joka oli niin loistelias ja kaunis, että termi "mausoleumi" tuli myöhemmin käytettyä kuvaamaan kaikkia arvokkaita hautamuistomerkkejä. Hautamuistomerkki suunniteltiin ennen hänen kuolemaansa Halikarnassoksen kaupungissa, joka sijaitsee nykyään Turkin länsirannikolla, ja se valmistui hänen kuolemansa jälkeen vuonna 353 eaa. Monet antiikin kirjoitukset mainitsevat Mausoleumin kauneuden, ja se julistettiin yhdeksi antiikin maailman seitsemästä ihmeestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Artemisia, Mausolusin leski, palkkasi kuuluisia kuvanveistäjiä työskentelemään kiven ja marmorin kanssa, ja sen sivut olivat koristeltu bas-reliefeillä myyttisistä olentoista. Pyramidiin muotoiltu katto, jonka pylväät ja kova kivi tukivat, oli pronssinen vaunu, joka kantoi kuvauksia Mausoluksesta ja Artemisiasta, jotka olivat yhdessä kuolemassa ikuisesti - tai varhaisessa 1400-luvulla, jolloin koko rakennelma romahti maanjäristyksessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pairidaeza on erityinen puutarhatyyli, joka koostuu viljellystä maasta aidatulla alueella. Sitä kutsutaan myös "paratiisipuutarhaksi" ja sen uskotaan juontavan juurensa Assyrian valtakunnan ajasta. Sen suorakaiteen muotoiset rakenteet ovat vastakohta luonnon villeimmille osille ja luovat järjestyksen ja kauneuden tunteen puutarhaan. Vesi oli usein tärkeä osa niiden rakentamista - lammikot, kanavat tai jopa suihkulähteet virtasivat vapaasti seinien sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valtion työkaluna niistä oli korvaamaton hyöty kun kyseessä oli valtakunnan kyvyn osoittaminen tuoda elämää alueelle, jossa sitä ei muuten olisi. Achaemenid-dynastia yhdisti pairidaezan kuninkaallisiin metsästyspuistoihinsa, ei niin hienovaraisena tapana osoittaa hallintansa sekä valtakuntaa ympäröivää luontoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_QUOTE">
      <Text>"Halicarnassuksessa suuri hauta lepää ylitseni, mitä mittasuhteisiin tulee, niin upea kauneudessaan, ettei yksikään muu varjo voi ylpeillä vastaavasta." - Lucianus Samosatalainen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_APADANA_QUOTE">
      <Text>"Esivanhempani Darius rakensi tämän Apadanin, mutta se poltettiin. Ahuramazdan, Anahitan ja Mithran armosta, rakennutin uudelleen tämän Apadanin." - Artaxerxes II</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>