<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <!-- FEATURE_BARRIER_REEF was renamed to FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED... -->
  <LocalizedText>
    <Update>
      <Where Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
      <Set Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    </Update>
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den britiske koloniale tilstedeværelse i det østlige Australien tog først rod med grundlæggelsen af Sydney i 1788. Fra dens beskedne begyndelse som straffekoloni til dens transformation til et frit samfund har New South Wales altid været (eller følt at det burde være) i fronten af australske anliggender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Opdagelsen af guld i 1851 gjorde meget for at gøre New South Wales lige så økonomisk magtfuldt som det var politisk. Ved Australiens overgang fra kolonier til Commonwealth førte rivaliseringen mellem New South Wales og Victoria om nationalhovedstaden til en kompromisløsning: byen Canberra skulle bygges i et tomt område mellem Sydney og Melbourne, men blev hurtigt overset af de fleste australiere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det frodige nordøstlige Australien er kendt for sin naturlige skønhed og - ifølge australiere, der ikke er fra Queensland - unaturligt lige bananer, som kræver bøjning før eksport. (Valgsvarene fra Queenslanders er for farverige til at dele her.) Det havde engang den største aboriginalske befolkning i Australien, men dette ændrede sig med ankomsten af britiske kolonister, deres sygdomme og en række blodige konflikter i begyndelsen af ​​det 19. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da Queensland brød med New South Wales og blev sin egen kronekoloni i 1859, havde Brisbane - oprindeligt grundlagt som en straffekoloni i 1824 - den gode held at blive udvalgt som hovedstad. Dette viste sig især med opdagelsen af guld i Queensland, som førte til flere guldfeber i anden halvdel af det 19. århundrede. Udover sine mange nationalparker kan Great Barrier Reef findes langs størstedelen af ​​Queenslands østkyst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hele den vestlige tredjedel af Australiens kontinent udgør den passende navngivne Western Australia, kaldet dette, fordi "Blasted Hellscape (og Perth)" var for risikabelt for kort fra det 19. århundrede. Vestaustralierne er opkaldt efter en særlig modstandsdygtig gravende græshoppe kaldet en sandgroper, hvilket enten er en hyldest til deres udholdenhed eller en subtil måde at sige, at de har deres hoveder i jorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bosættelsen Perth blev grundlagt i 1829 og blev hurtigt hovedstaden i Vestaustralien. Beliggende i den tempererede sydvestlige del, hvor det store flertal af vestaustralierne ville bosætte sig, var Perth så isoleret, at det kunne tage en uge at nå Melbourne ad søvejen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vestlige Australien er kendt for sin store og øde Outback, som i bedste fald er sparsomt befolket. De fleste vestaustralier holder sig til kysterne - og med så meget kyst at hente, var fiskeri altid en betydelig del af koloniens økonomi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det for det meste tempererede sydøstlige område af Australien har længe haft sin omdømme som en have-stat. Selvom kålproduktionen er året rundt, så er ikke alle indbyggere i Victoria personligt ansvarlige for at vedligeholde deres egen have.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Melbourne blev grundlagt af John Batman i 1835. Det var ikke den første bosættelse i regionen, men den blev vigtig nok til at blive udnævnt som hovedstad i 1851, da den nye kronekoloni Victoria blev splittet fra New South Wales. Heldet var med Victorians, der opdagede en massiv mængde af guld samme år, hvilket satte gang i en guldfeber, der tiltrak mange nye ansigter til deres koloni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dem, der ikke havde held med at vaske eller mine, boede stadig i et moderat (for Australien) klima omkring folkene, der havde ramt guldåren, hvilket tillod dem at udvinde guld direkte gennem tjenester eller bedrageri. Med undtagelse af en særlig smertefuld økonomisk nedtur i 1893, forblev Victorias formue opadgående.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den centrale sydlige region af Australien består af tempereret kystland, mindre tempereret busk og den ubarmhjertige Outback. Trods en kolonial ry for at spise krager i mangel af anden mad, er dette en myte - sultne sydaustralske kolonister holdt sig til papegøjer og kakaduer, som var meget mere velsmagende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>South Australia var den eneste koloni skabt ved en handling fra Storbritanniens parlament. Bevidst designet som en fri koloni, der forbød straffearbejde, bød den velkommen til fattige immigranter, der ønskede at starte forfra, insisterede på principper om religiøs frihed og garanterede jordrettigheder for aboriginere. Fra dens begyndelse i Adelaide i 1836 holdt kolonien i stor grad fast i sine principper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Outback-stationer opdrættede får i hele South Australia. Selvom der aldrig var en egentlig guldfeber i kolonien, ville dens store hvedemarker komme til at støtte meget af Australien ved slutningen af det 19. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AERIAL_SERVICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indførelsen af radio og flyet forandrede livet for fjerntliggende australske bosættelser. Uddannelse og lægehjælp blev pludselig muligt for Outback-beboere, som tidligere måtte klare sig selv. Selvom deres hjem var fjernt, bragte sådanne topmoderne 20. århundredes innovationer fjerntliggende australiere tættere sammen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CROWN_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I midten af det 19. århundrede var den australske kontinent ikke længere en samling af fjerne fængselslejre fyldt med dysenteri og andre farer, men i stedet et fortryllende fjernt land, hvor man kunne starte på ny og (måske) tjene en formue. Selvom de havde en vis grad af selvstyre, forblev de ubestrideligt britiske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRUISE_LINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I første halvdel af det 20. århundrede var oceanrejser den eneste pålidelige og (for det meste) sikre måde at nå Australien på. Mens det nyligt dannede Commonwealth of Australia brugte føderale penge på nationalparker, bragte australske passagerskibe mennesker til at opleve deres pragt og gjorde det australske turismeindustri muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australiens Forbundsstat blev dannet ved begyndelsen af det 20. århundrede. Australierne opnåede en national identitet, en mindre forvirrende toldpolitik og essentielle regeringsinstitutioner (Parlamentet og en Højesteret). De fik også Canberra, en national hovedstad, der delvist var designet til at forhindre Melbourne og Sydney i at argumentere om privilegiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GOLD_RUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1851 var formuerne vundet i Californiens guldmarker kendt over hele verden. Da Edward Hargraves og John Lister opdagede en betydelig mængde guld i New South Wales, importerede de efterfølgende australske guldfeber befolkning, eksporterede rigdom og forårsagede betydelige sociale spændinger vedrørende "ønskede etniciteter" af immigranter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GREAT_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom slagmarkerne under Første Verdenskrig var langt væk fra australsk jord, sendte Commonwealth alligevel over 400.000 frivillige for at kæmpe på vegne af Storbritannien. Med tropper i Mellemøsten og på Vestfronten, gik Australien ind i krigen som fødererede kolonier, men forlod den som en nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PASTORAL_LEASES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da de australske kolonier formelt undersøgte lande egnet til kvægavl, begyndte de at leje disse lande ud til grazere. Typisk omfattede Outback-stationerne enorme mængder terræn og krævede plads til at støtte græsningslande uden at forårsage tørke - en hård lektion lært af nybyggere i slutningen af ​​1860'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PENAL_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De tidligste australske kolonier blev bygget af britiske fanger, der blev sendt halvvejs rundt om jorden. Desværre giver det ikke de småtyve, der blev bedt om at dyrke, mine eller yde medicinsk behandling, de nødvendige evner. Men til trods for deres vanskeligheder lykkedes det for de fleste af de straffede kolonister at danne grundlaget for levedygtige kolonier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SHEEP_REARING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Storbritanniens stigende ønske om uld i det 19. århundrede gjorde fåreavl til en vigtig del af Australiens koloniale økonomi. Uld var en af ​​de få varer, der ikke ville nedbrydes under lange sørejser, så fjern kolonial uldproduktion tjente britiske interesser - og de australske kvægavlere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_WORLD_WAR_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I modsætning til Første Verdenskrig så udbruddet af Anden Verdenskrig en trussel om invasion på australsk jord. Selvom australske tropper endnu en gang støttede Storbritanniens styrker, blev deres disposition håndteret med større uafhængighed af Commonwealth. Dette tillod det australske militær at koordinere tæt med de allierede styrker i Stillehavet.</Text>
    </Row>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The lush natural region of Kakadu is home to such unique varieties of flora and fauna that many remain uncategorized in modern times. It is also home to Aboriginal people thought to have lived in the area for at least 20,000 years. Extensive rock art, some of it thousands of years old, reveals the history of the local Aboriginal people. Multiple attempts at European colonization in the 19th Century failed due to Kakadu’s inhospitable terrain.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Near the southwestern coast of the Australian continent are a series of strange rock formations reminiscent of fingertips reaching forth from the sands in which they are situated. These limestone formations are formed from decomposed marine life of an earlier era, though no one theory reveals how they came to exist in their current form. Until their incorporation into a national park in the 1960s, their most common living visitors were kangaroos.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Designating National Parks can greatly enhance [ICON_Gold] Gold and [ICON_Amenities] Amenities. National Parks are designated by Naturalist units, which may be trained or purchased in your city after researching the Conservation civic.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>A National Park's [ICON_Gold] Gold output is equal to the total Appeal of all the tiles included in the park. Additionally, the city that owns the park receives 2 [ICON_Amenities] Amenities, and the four closest cities in your civilization receive 1 [ICON_Amenities] Amenity.</Text>
    </Replace>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PENAL_SETTLEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En nation med koloniale ambitioner, fjerne lande, der anses som deres, og en kreativ tilgang til kriminalret kunne indføre straffefangebosættelser. Dette system med aftjening af straf som indlejret tjeneste sendte fanger til fjerne, hårde områder for at udføre det anstrengende og farlige arbejde med kolonial etablering. Ofte ledet af en guvernør, der fungerede som fængselsinspektør, havde fangerne ingen steder at flygte. Der var dog incitamenter til at afbetale deres gæld til samfundet - ejerskab til det, de havde bygget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COLONIAL_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når en straffekoloni blev selvbærende, havde den brug for mere end en guvernør med absolut autoritet over kontraktlige tjenere. Hård kolonial retfærdighed var ikke ligefrem en salgsfremmende faktor for dygtige håndværkere og dem, der ønskede at ændre deres skæbne. Som følge heraf gav en rigtig kolonial regering beboerne begrænset lokal og regional styring. Politiske embeder udvidede sig i takt med kolonien, således at den koloniale hovedstad kunne sørge for (og vigtigere, beskatte) fjerntliggende bosættelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_STATE_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Etableringen af forbundsstater etablerede regional selvstyre inden for et nationalt system. De tydelige politikker i en føderal forfatning, vedtaget og håndhævet på føderalt niveau, tillod delstatsregeringer at administrere lokale anliggender og påvirke national politik gennem national repræsentation. I væsentlig grad holdt delstatsregeringer deres fingre i en række forskellige kager, arbejdede for at tilføje frie fingre til nye kager og insisterede højt på paritet, når en anden stat blev observeret med flere kager end dem selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koloniguvernører kunne tildele land til kolonister i god stand, selvom de ofte ville se igennem fingrene med straffefanger, der bosatte sig ulovligt og arbejdede på landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIRST_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seks fangeskibe, to flådefartøjer og tre forsyningsfartøjer ankom til Australien i 1788. Fiskeri var oprindeligt den eneste måde at supplere de faldende kolonibestande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REWARDS_OFFERED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den australske guldfeber i 1851 førte til, at de koloniale regeringer tilbød lukrative belønninger for malm fra guldminer. Enhver med en pande blev en prospektør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TERRA_NULLIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erklæringen af Australien som "ingenmandsland" i 1835 uden en anerkendt suveræn tillod kolonierne at erklære territoriet som deres eget - på trods af den indfødte befolknings tilstedeværelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_ARCHITECTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter den første tilfældige udvikling af kolonierne af straffefanger, udnævnte koloniguvernører en række dygtige og specialiserede håndværkere til at planlægge udviklingen af kolonierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARRAMATTA_ROAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første og ældste australske vej forbinder de koloniale byer Sydney og Parramatta. En sådan infrastrukturudvikling førte til et omfattende kolonialt motorvejssystem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TICKET_OF_LEAVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En prøveløsladelsesdokument blev udstedt til straffefanger, der kunne forsørge sig selv, eller som en belønning for god opførsel, og tillod arbejde i kolonidistrikter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MOUNTED_STOCKMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monterede kvægavlere arbejdede på de store rangelands, der var tildelt Outback-stationer. De var eksperter i at håndtere flokkene, der var spredt ud over store områder af landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRANS_AUSTRALIAN_RAILWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter dens transformation til et Commonwealth, tillod konstruktionen af ​​Trans-Australien-jernbanen pålidelig, regelmæssig transport fra vestlige australske Perth til østlige australske Sydney.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEED_THE_TROOPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>AIF-tropper havde brug for en stabil forsyning af mad under deres kampagner i fjerne lande. Holdbar (og tandknusende) skibskiks holdt soldaterne mætte ved Gallipoli og videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GALLIPOLLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom Gallipoli endte som et nederlag for de allierede styrker, fangede AIF soldaternes hårde kamp popularitet i den australske hjemmefront.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCHOOL_OF_THE_AIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udbredelsen af radio gjorde det muligt at sende skoleprogrammer til fjerntliggende områder i Australien. Dette gjorde det muligt at give undervisning i de fjerneste egne af Outback.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FLYING_DOCTORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The Flying Doctor Service brugte en kombination af lufttransport og radio til at støtte de medicinske behov for mennesker i fjerntliggende områder af Australien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_MATERIEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australiens krigsøkonomi krævede råmaterialer til at opbygge våben, militærkøretøjer og krigsskibe. Prioriteringen førte til øgede minedriftsindsatser, der dækkede nationens vitale krigsbehov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVASION_THREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Frygten for en japansk invasion førte til en politik, der tillod udsendelse af indkaldt milits uden for Australiens grænser, så længe det hjalp Australiens forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SEAFOOD_PRESERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En stigning i indvandringen efter 2. verdenskrig førte til en betydelig udvidelse af Australiens fiskeindustri. Rejer og klippehummer blev værdifulde eksportvarer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARK_RANGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Australske parkranger er ansvarlige for store områder af parklandskab - både naturens egenskaber og velværen for besøgende, der kommer for at opleve det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom det blev opdaget i begyndelsen af det 19. århundrede, blev Australien ikke syg med "guldfieber" før i 1851. Så meget guld blev genoprettet, at Storbritannien åbnede Sydney Mint, første gang britiske mønter blev tilladt at blive slået uden for England. Guld har konsekvent været en lukrativ australsk eksport.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PROSPECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden opdagelsen af australsk guld i det 19. århundrede, har lykkejægere i lang tid søgt deres formue i antipodisk jord. I modsætning til fossickers (som sigter mullock bunker for guld, sølv eller opal som rekreation), er det inden for rækkevidde for disse "professionelt amatør" minearbejdere at slå det stort - så længe de tager den rette tinglysning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GRAZIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Graziers er faste ansatte på Outback stationer, hvor de passer besætningerne og dyrker afgrøder, der er venlige for husdyr på de store pastoraljorde, der typisk er store nok til at understøtte kvæg eller får i Australiens mindre end gæstfrie græsningsland. Uanset om de laver ost, klipper får eller dræber dingoes, er graziers det første trin i Australiens profitable husdyrindustri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FARMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Prøvelserne og udfordringerne for australske landmænd er mange og forskellige. Jord erosion, den frygtede skotske tidsel, og plager af kaniner, for ikke at nævne jord tilbøjelige til tørke. Alligevel kan dette vanskelige liv være ret lukrativt for dem, der lægger ryggen i det - og ved, hvor det er bedst at bosætte sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FISHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uanset om det er australsk lungefisk, Murray cod eller vestlig karpegrundel, kan en dygtig fisker fange dem alle - en noget vanskelig opgave i Australien, kontinentet med den tørreste jord på jorden. De modige klippehoppere undgår ferskvandsproblemer ved at fange marine liv fra kystklipper ... og undgår saltvandskrokodiller, der er ude efter at fange dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EXPLORER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koloniale udforskere i Australien var ofte frygtløse og ambitiøse mennesker, der søgte berømmelse og anerkendelse for deres indsats. Desværre havde Outbacken lidt medlidenhed med deres ønsker. Af de mange, der begav sig ud i bushen uden grundlæggende forståelse for dens farer, ville få vende tilbage uskadt. Nogle ville slet ikke vende tilbage.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>