<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_TITLE">
      <Text>सेजोंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_QUOTE">
      <Text>एक अच्छी तरह से संतुलित फेंसिंग स्टैंस की तरह, या एक उचित तर्क की तरह, विद्वान का जीवन संतुलित होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कोरिया की जोसेन राजवंश उसके सबसे महान और लंबे समय तक चलने वाले राजवंशों में से एक थी। सेजोंग इस साम्राज्य के शासकों में सबसे उत्पादक और प्रसिद्ध हैं, जिन्होंने जोसेन के बुनियादी ढांचे, विज्ञान और कलात्मक जीवन की निर्माण की थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कोरिया की जोसेन राजवंश (1392-1897) मिंग के साथ उठा (उत्पन्न हुआ)। मिंग के अधिकार में रहने वाले युआन राजवंश के विरुद्ध सत्तारूढ़ लड़ाइयों की महामारी के कोलाहल में, कोरिया में भी इसी तरह की लड़ाइयां हुईं, जब ताकि उभरती मिंग कोरियाई सहयोगियों को युआन-अधिकृत प्रांतों को गिराने के लिए बुलाती है। इस समय चीनी स्थानों की दोनों कमजोरता को महसूस करते हुए, इस विद्रोह से थके हुए सेनापति ने शक्ति हथियाई और खुद को सत्ता में ले लिया, जोसेन को राज्य का नाम देते हुए और ताजो के पुरुषार्थ से पोस्टह्यूमस नाम प्राप्त करते हुए। जैसा कि अपेक्षित होता है, यह इस क्षेत्र को और अधिक अशांति के बीच में धकेल देता है। यह अशांति सिर्फ ताएजोंग के पुत्र सेजोंग (1418-1450) के उत्तराधिकार के साथ ही समाप्त हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सेजोंग के शासन का गहरा संबंध कुंफ्यूशियनवाद से था - कुंफ्यूशियस जिसे स्थिर, बुद्धिमान शासन की उपलब्धि की बढ़ती महत्ता है. इस लक्ष्य के लिए, सेजोंग ने कुंफ्यूशियन छात्रों के लिए छात्रवृत्तियों के लिए कार्यक्रम लागू किया और, सबसे महत्वपूर्ण बात, राज्य छात्रों को नए वर्णमाला क्रिएट करने के लिए प्रायोजित किया - हंगुल. चीनी वर्णमाला को पहले से ही कोरियाई शब्दों को लिखने के लिए इस्तेमाल किया जाता था, लेकिन यह लिपि कोरियाई भाषा से मेल नहीं खाता था (क्योंकि कोरियाई, जैसे जापानी, चीनी लेखन से प्रभावित था लेकिन ध्वनियों और क्रियाओं से जुड़ा हुआ है जो वर्ण-केंद्रित चीनी लेखन प्रणाली द्वारा आसानी से नहीं पकड़ा जा सकता है)। यह विवादास्पद था, क्योंकि अधिक संवर्गीय विद्वानों को लगता था कि इस लिपि के अवलोकन से शिक्षा और समझ में कमी आएगी, लेकिन लिपि को स्वीकार किया गया और यह आज भी उपयोग में है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कम संतुष्टता वाले नोट पर, सेजोंग के शासनकाल में कोरिया में इस्लाम और बौद्ध धर्म को दबाया गया था - पहले की छोटी संख्या में अब्बासी संपर्क से मौजूद थे और दूसरे महत्वपूर्ण हमेशा थे लेकिन कंफ्यूशियन विचारों से टकराते थे - बौद्ध धर्म अलगाव को ताकतवरता करता है और व्यक्तिगत उद्धार को जोर देता है, जबकि कंफ्यूशियनवादी परिवारिक जिम्मेदारी और राज्य की सेवा को जोर देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>शिक्षा को ध्यान में रखते हुए, सेजोंग ने वैज्ञानिक अध्ययन भी कराए थे - विशेष रूप से, रणनीतिक दृष्टिकोण से, गोली बनाने वाले हथियारों के विकास और कृषि पर लेख। उन्होंने किसानों के करों में उदारता दिखाई और कोरियाई नोबी के लिए मातृत्व अवकाश को भी लागू किया - जो अपनी चंदा चुकाने के लिए दासता में बेच दिये गए थे। अन्य महत्वपूर्ण उपलब्धियों में एक मानकीकृत मुद्रा और महान लोगों का हॉल भी शामिल था - जो राज्य की वैज्ञानिक और सांस्कृतिक उपलब्धियों का संग्रह था। हांगुल लिपि के अलावा, इनमें छापख़ाने, बारिश की माप और अन्य व्यावहारिक लेकिन नवाचारी उपाय भी शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>विदेशी मामलों में, जोसेन मिं का एक उपन्यास राज्य था - अपनी विद्रोही मूलों के बावजूद यह आश्चर्यजनक था, लेकिन शुरुआती मिंग के पास कोई दुश्मनी रखने की हालत नहीं थी। मिंग प्रणाली में एक उपन्यास राज्य उस राज्य को कहते थे जो बाहरी खतरों से संरक्षण प्राप्त करने के लिए बीजिंग के बर्तन में भुगतान करता था। यह उपन्यासों के बीच शांति को बढ़ाने का अपरिहार्य प्रभाव था - जोसेन कोरिया और अशिकागा जापान के बीच गर्म संबंध थे, जो उनकी संयुक्त स्थिति को मानते थे, हालांकि इसका दो सदी में टूट जाना था, क्योंकि जापान मिंग से अलग हो गया था और सेंगोकू युग की घरेलू विवादों में उतर गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>वे जो उपनदी प्रणाली में नहीं थे, सेजोंग उनके प्रति आक्रामक थे। जोसेन उत्तर मंचु राज्यों (जो बाद में चीन के क्योंग राज्य के केंद्र बने) का सामना करता था और जापान के ट्सुशिमा से ऑपरेट करने वाले जापानी कोरगरों का सामना करता था, जो पूर्व की पीढ़ी में विफल मंगोल नेतृत्व वाली आक्रमण का शिकार था और जो उस समय एक अविधिया सीमा रहता था। सेजोंग का वहाँ प्रभाव और स्थानीय सो क्लैन के स्मार्ट व्यापार समझौतों ने सुनिश्चित किया कि दकैती बंद हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>सेजोंग 1450 में प्राकृतिक कारणों से मर गए, और हालांकि राजकीय अनुक्रमण विवादास्पद रहा, उन्होंने जिस बुनियादी ढांचे को बनाया था, वह एक स्थिर, समृद्ध और अस्थायी कोरियाई समाज की हड्डियों का काम करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>विज्ञान! [ICON_Science] कोरिया आमतौर पर किसी भी खेल में शास्त्रीय होता है जब वह [ICON_Science] विज्ञान के रूप में नेतृत्व करता है, लेकिन जब सेजोंग द्वारा नेतृत्व किया जाता है, तब आपका [ICON_Science] विज्ञान [ICON_Culture] संस्कृति बन जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>किसी भी [ICON_Science] विज्ञान खेल को शुरू करने के लिए खोज लेखन और कैंपस और लाइब्रेरी के अनलॉक के साथ शुरूआत होती है। सेजोंग के साथ भी यही सत्य है, लेकिन सियोवॉन यूनिक ज़िले कैंपस से भी ज़्यादा शक्तिशाली होता है। तीन राज्य अवस्था केवलज्ञान [ICON_Science] विज्ञान ज्यादा देता है जब आप सियोवॉन ज़िले को खदानों के समीप रखते हैं। ये शक्तिशाली [ICON_Science] विज्ञान बोनस सेजोंग के साथ हर बार [ICON_Culture] संस्कृति में बदल जाते हैं जब आप अगली युग में बढ़ते हैं। विज्ञान जीत के लिए कोरिया सर्वोत्तम सभ्यता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_TITLE">
      <Text>लुडविग दूसरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_QUOTE">
      <Text>मैं चाहता हूँ कि मैं खुद और दूसरों के लिए हमेशा एक अनंत रहस्य बना रहूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैथोलिक राज्य बवारिया के "हंस राजा" लुडविग एक अजीब चरित्र थे। उनके शासनकाल ने उनके राज्य के लिए लाभदायक नहीं थे - बवारिया ने लुडविग के शासनकाल में अपनी स्वतंत्रता को जर्मनी को खो दिया था, लेकिन उन्हें सियासत से कम रुचि थी। वे उत्तर भारतीय कथाओं को जीवंत करने में अधिक रूचि रखते थे। उनके परियोजनाएं और महल भावनाओं में कल्पना - या पागलपन के राज्य थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बवारिया जर्मन राज्यों में सबसे बड़ी, लेकिन सबसे शक्तिशाली नहीं है। एक महान प्रोटेस्टेंट क्षेत्र में एक कैथोलिक धार्मिक विरोध के रूप में बवारिया एक समय से रोमन प्रभाव से प्रभावित थी। बाद के दिनों में, बवारिया पवित्र रोमन साम्राज्य में एक शक्तिशाली इलेक्टर थी और 1214 से विटेल्सबाक राजवंश का घर था - एक वंश जो ऑस्ट्रिया के हैप्सबर्ग के साथ साम्राज्य में प्रतिस्पर्धा करता था, जो बहुत से मौकों पर सीधे युद्ध में ले जाती थी। इसे ध्यान में रखना चाहिए कि बवारिया और ऑस्ट्रिया भाषा, संस्कृति और धर्म में प्रसिद्ध हैं जो प्रशांत उत्तर से अधिक समान हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>आधुनिक काल में, बावेरिया ने अपनी विरोधी देश ऑस्ट्रिया को प्रसिद्ध होने वाले प्रशांत तारे प्रसिद्ध प्रुसिया के खिलाफ खेला, जिसमें वे कुछ हद तक सफलता प्राप्त करने में सफल रहे, हालांकि अंत में, उन्हें मजबूर होकर प्रसिद्ध प्रुसिया के दबदबे के तहत जर्मन फेडरेशन में शामिल होना पड़ा - यही कारण है कि बावेरिया आज जर्मनी का एक हिस्सा हो गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>आज, बावेरिया धनवान किसानों का एक राज्य है, जो थोड़ा संवेदनशील होता है, जिसमें एक मजबूत कैथोलिक संस्कृति होती है। यह जर्मन लोक संस्कृति के बहुत से प्रतीकात्मक घर भी है - अल्प्स की छाया में खड़े होकर कुछ सपने देखने से असंभव नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>और वहाँ हम "मैड" लुडविग को लेकर आते हैं। लुडविग बावरियन रॉयल्टी में पैदा हुआ था (उसकी मां, विशेष रूप से, प्रसिद्ध प्रसिद्ध क्राउन प्रिंसेस ऑफ प्रसिया थी) जो एक एलीट और अपने आप में ठंडी परिवार था। छोटी उम्र से ही, वह पौराणिक कथाओं से घिरा था; अपने बचपने के घर कैसल होहेंश्वांगौ में आपस में नटखटाई करते हुए एल्प्स में चलना, एक गोथिक-स्टाइल की ख्याली कैसल जो लोहेंग्रिन, स्वान का राइट था, तथा वागनर के प्रति उसकी उत्सुकता तक। तंगों, अजगर, निक्षय, और परियों ने युवा लुडविग के जीवन पर शासन किया, भले ही उसने, 19 वर्ष की उम्र में, खुद बावरिया को शासित करना शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>लुडविग का यहां भी सेक्सुअलिटी नोट करने लायक है। वह गे थे और उन्होंने अपने गार्ड के साथ कई सम्बन्धों का भी संचालन किया - वास्तव में, एक साझा सेक्सुअलिटी यह भी थी कि वागनर और लुडविग संवेदनशील थे (लेकिन लुडविग वागनर के इत्तर विरोध से अलग थे)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>लुडविग की वफादारी अल्पस में और ऑस्ट्रियाई रॉयल्टी के साथ उसकी दोस्ती उस दिशा में ले गई, जो राजनीतिक रूप से अच्छा नहीं था; जब प्रस्सिया ने ऑस्ट्रिया को हराया, तो बवारिया पहले की राजनीतिक अवधारणा से बाहर खींच ले गई और अंततः जर्मनी के साथ एकीकरण के लिए मजबूर कर दिया गया, हालांकि, बवारिया के आकार और शक्ति के अनुसार, उसे अपनी सेना और बहुत सी आजादी दी गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>लुडविग की राजनीतिक मंगलमय आकांक्षाओं की इस प्रबल त्याग के कारण, उनकी ख्यालों को उड़ान मिल गई। 19वीं सदी राष्ट्रवाद का एक युग था, जहां विभिन्न देशों, नए और पुराने, अपनी विशिष्ट राष्ट्रीय संस्कृतियों को खोजने, सुरूढ़ करने और कभी-कभी पूरी तरह से आविष्कार करने में लगे थे। लुडविग के लिए, महल निर्माण (वागनर के प्रोत्साहक के रूप में भी) इसका महत्वपूर्ण हिस्सा था - उनका Neuschwanstein। यह एक महल था जो Swan Knight legends से प्रेरित था, जो लुडविग के शुरुआती जीवन का हिस्सा था - एक राजा की कहानी जो एक हंस जैसी नाव में आता है और निर्दोषों की सम्मान की रक्षा के लिए आता है, लेकिन कभी भी अपना नाम नहीं पूछा जाना चाहिए। यह अधिपति शासन का एक स्मारक भी है, और राष्ट्रवाद के साथ राजाओं के दिव्य अधिकार का - राजाओं की महिमा भूमि के आत्माओं से उत्पन्न होती है। लेकिन यह उनका एकमात्र परियोजना नहीं था - उन्होंने वैरसाइल्स की एक प्रतिलिपि और "जंगली, रोमांटिक" फाल्केनस्टीन पर एक और गोथिक महल की योजना बनाई थी, और एक फ्रेंच-शैली का महल लिंडरहोफ और म्यूनिख के बवारियन महल में एक शानदार अपार्टमेंट बनाया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>किले आश्चर्यजनक होते हैं। लेकिन महंगे भी होते हैं। लुडविग गहरे कर्ज में फंस गया था, इतना कि उसकी प्रशासन ने तय किया कि वह पागल है। उसे गिरफ्तार किया गया, लेकिन अगले दिन, जब वह परिवहन की प्रतीक्षा कर रहा था, उसे और उसके डॉक्टर को उसके राजकीय भूमि पर एक झील में मृत मिला। मौत एक आत्महत्या (और डॉक्टर के मामले में एक हत्या) की घोषणा की गई थी, लेकिन उस समय के लिए यहां क्षति विश्लेषण, जो यह मूल्य होने के लिए था, इसका संकेत नहीं दिखा, जिससे कुछ अंधेरे परिणामों का संकेत था। अंत शायद उचित है; लुडविग अक्सर यह कहते हुए उद्धरण दिया गया था, "मैं खुद को और अन्यों के लिए एक अटल पहेली रहना चाहता हूं।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>स्वान राजा लुडविग द्वितीय से एक सामान्य दुनिया में आश्चर्य और सौंदर्य लाओ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>लुडविग के साथ, एक शहर जितनी ज्यादा जिले रखें जितना कि, जो जर्मनी के सभी अन्य लोगों से एक अधिक है। फिर, अपने जिले के आसपास अद्भुत चमत्कार रखें - यदि आप उन्हें पूरा नहीं कर पाते हैं तो भी वे आपको [ICON_Culture] संस्कृति लाएंगे। हांसा अद्वितीय जिला अतिरिक्त [ICON_Production] उत्पादन के साथ उनके पूर्णता में मदद करेगा। आधुनिक युग में, यदि कोई ईर्ष्यापूर्ण प्रतिद्वंद्वी आपके चमत्कार चुराने की कोशिश करें - तो आपके यू-बोट, आधुनिक युग के हंस, निश्चित रूप से उनकी आक्रमणों को नष्ट कर देंगे। किलेंगों को अनलॉक करना लुडविग के संस्कृति विजय की खोज में एक महत्वपूर्ण कड़ी है जो प्रत्येक जिले को [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करता है - अधूरे आश्चर्य समेत। और यह [ICON_Tourism] पर्यटन भी प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_TITLE">
      <Text>थेओडोरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_QUOTE">
      <Text>ताज एक महान शवघर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पूर्व अभिनेत्री (और वेश्या कामगार), थियोडोरा (सी. 500-548) अपने पति, बिजंटाइन साम्राज्य के इम्पीरियल जस्तिनियन पर शक्तिशाली प्रभाव रखने के लिए उठें। वह धर्मांतरित च्रिश्चियनिता को मजबूत करने और बिजंटाइनों की रीढ़ को बनाने में महत्वपूर्ण थी जो कि साम्राज्य के अन्य भागों में अस्तव्यस्तता के एक युग में था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बाइज़ांटीन लोगों के लिए पहला हजार ईसवी सदी कठिन था। पश्चिम सैकड़ों छोटे राज्यों में टूटा हुआ था, पूर्व धनवान था लेकिन शत्रुओं से भरा था, और उत्तर अभी भी संभवतः खतरनाक बर्बर जातियों से भरा हुआ था, कॉन्स्टेंटिनोपल को आगे बढ़ने के लिए एक दृष्टिकोण की आवश्यकता थी। और जस्टिनियन (आर 527-565) ने उस दृष्टिकोण को दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>पूर्वी रोमन साम्राज्य कई मापदंडों पर विभाजित था - भाषाई रूप से, ग्रीक और लैटिन के बीच, धार्मिक रूप से, क्रिश्चियनिती के चल्सेडोनियन और मियाफिसाइट शाखाओं के बीच, शहरों के भिन्न वर्गों के बीच और क्षेत्रीय रूप से। जस्टिनियन ने "साम्राज्य के पुनर्स्थापन" रेनोवेशन इम्पेरी का आरम्भ किया, एक पुनर्विजय और सुदृढ़ीकरण अभियान जो सभी ओर के दुश्मनों के विरुद्ध विस्तार को शामिल करता है - वे समूह जो पश्चिमी रोमन साम्राज्य को तोड़ रहे थे। महत्वपूर्ण रूप से, इसे इटली और स्पेन का पुनर्विजय भी माना जाता था, साथ ही उत्तरी अफ्रीका के वैंडल साम्राज्यों का भी। घर के अंदर, जस्टिनियन ने लोगों के उपयोग के लिए कानूनों की एक कोड लिखी थी जो आज तक टिकी हुई है, और (पश्चिम का पुनर्विजय से प्राप्त धन का उपयोग करते हुए) राजधानी में हगिया सोफिया जैसी अजब गजब बनाया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>थेयोडोरा एक यूनानी थी, कॉन्स्टंटिनोपल में एक बालू ट्रेनर की बेटी। वह एक वेश्यालय में काम करते हुए एक अभिनेत्री के रूप में अपने काम को अधिकतम नुकसान वाली शो करती थीं, और श्वेत टोपी वाली गाड़ी दौड़ने वाली टीम के कुछ नृत्यगारों से नजदीक हुईं। तथापि, उन्हें यहां से जस्टिनियन का ध्यान खींच लिया, इतना कि उन्होंने उन्हें जल्द ही शादी कर ली, उस वक़्त उस नियम को संशोधित किया जो उन्ची अधिकारी वालों के बोलते नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>उनकी पहली परीक्षा नीले और हरे रथ प्रशंसकों के बीच निका दंगों में आई थी, जो कंस्टंटिनोपल को तबाह करने वाले थे। जब जस्टिनियन और उसके सलाहकार राजधानी से भागने की तैयारी कर रहे थे जैसे ही भीड़ अराजकता में गिरी, तेओडोरा ने उसकी अधिकार की भावना से अपील की - भागना मौत से भी बुरा होगा, उसने कहा या फिर, और कवितात्मक रूप से, "राजवंश वर्ण श्रेष्ठ कफ़न होता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>गैंबिट सफल रहा - जस्टीनियन दंगों पर काबू पाने में कामयाब रहे और अपनी शक्ति को पुनः स्थापित कर लिया। इसके बाद से, थियोडोरा हमेशा उसके साथ थीं, और उनका प्रभाव उनके विवाह कोड के सुधारों में, युवा महिलाओं और लड़कियों के लिए उनकी अलग दानशीलता में और निरंतर दरबारी साजिशों में देखा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>धार्मिक रूप से, उन्होंने अपने पति से टकराया, जब वह जीवन में बहुत सक्रिय रूप से दबाव में था, मियाफिसिट च्रिस्चियनिता को बढ़ावा देते हुए। दो शाखाओं के बीच अंतर अभी अस्पष्ट लग सकता है, लेकिन 500 के दशक में यह जानजीवन मातृ हो गया था। सार में, कलसेडोनी के सम्मेलन में, पादरियों ने तय किया था कि यीशु एक व्यक्ति थे जो अलग-अलग मनुष्य और दैवीय स्वभाव के साथ थे, जबकि मियाफिसिट इस बात को धारण करते थे कि वह एक ही स्वभाव रखते थे, जो कि पूर्णतः मानव और पूर्णतः दैवीय था। आजकल, मियाफिसिट दर्शन इथियोपियाई च्रिस्चियनिता का मूल हिस्सा बनता है, जबकि कैथोलिसिम (और प्रोटेस्टेंतीकता) और पूर्वी ओर्थोडॉक्सी (ग्रीस और रूस) दोनों में कलसेडोनी दर्शन होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>उम्मीद की उम्र 48 वर्ष होने से पहले, थियोडोरा ने एक पोली-धर्मिक, पोली-जातीय राज्य को संभालने में मदद की (जस्टिनियन लैटिन बोलते थे, जबकि थियोडोरा ग्रीक थी) जब यह संभवतः बेकाबू हो सकता था। यह, एक तरह से, पुरानी बातों का आदेश है जो बाइजेंटिनम पर छीनती ताकतों ने मजबूत होते जाने पर कम व्यापक और अधिक सख्त प्रतिक्रियाओं के रूप में बदल गया - जैसे बेसिल II की शासन काल में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>रानी थेओडोरा [ICON_Faith] धर्म और धर्मानुयायी के प्रति वही भक्ति लाती है जो आपको आपकी निम्नतम शुरुआत से ऊपर उठने के लिए आवश्यक थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>थेओडोरा को संत स्थल और ज्योतिष को तुरंत प्राप्त करना है। बाइजंटियम के अतिरिक्त [ICON_GreatProphet] महान अवतार बिंदुओं के साथ संत स्थल के निर्माण से उसे एक धर्म मिलेगा जिसकी शक्तियाँ धार्मिक युद्धों में प्रबल होंगी। मेटानोइआ योग्यता उसे एक धार्मिक विजय के पीछे ज्यादा [ICON_Faith] धर्म के लिए देगी। हिप्पोड्रोम विशिष्ट क्षेत्र यह सुनिश्चित करेगा कि आपके लोग खुश हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>