<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sejong-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>सेजोंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>हांगुल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_DESCRIPTION">
      <Text>जब आप किसी नए युग से अपनी पहली टेक्नोलॉजी पूरी करते हैं, तो [ICON_CULTURE] कल्चर के रूप में [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्रति टर्न की दोगुनी राशि प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <!-- Ludwig II-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>लुडविग दूसरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>हंस राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_DESCRIPTION">
      <Text>चमत्कार, यद्यपि पूरा नहीं होता है, हर पास वाले जिले के लिए +2 [ICON_CULTURE] संस्कृति प्राप्त करता है। यह [ICON_CULTURE] संस्कृति शहर उत्पादों में प्रदर्शित किया जाता है। उपेक्षा के बाद किलों का खोज करने के बाद सभी [ICON_CULTURE] संस्कृति आसपास [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Theodora-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>थियोडोरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>मेटानोया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_DESCRIPTION">
      <Text>पवित्र स्थल [ICON_CULTURE] संस्कृति प्रदान करते हैं जो उनके प्रत्यस्थता बोनस के बराबर होती है। खेत [ICON_FAITH] हिपोड्रोम और पवित्र स्थलों के प्रत्यस्थता के लिए एक धार्मिकता प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEJONG">
      <Text>सेजोंग देवांग, सेजोंग द ग्रेट, जोसेन के शासक, आपकी कलम से ऐसी घोषणाएं निकलती हैं जो इतिहास के पथ को आकार देती हैं। एक नई समाज, एक नई जीवन शैली आपको निर्देशित करनी है। आपकी उदाहरण से आपके लोग सद्भाव से रहें और आपकी बुद्धिमत्ता और ज्ञान कोरिया को उसके भाग्य की ओर गाइड करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LUDWIG">
      <Text>राजा लुडविग, वे तुम्हें पागल कहते हैं, लेकिन तुम्हारी पागलपन सपनों, कविता और परी कहानियों की पागलपन है। तुमने कल्पना की है कि दुनिया अन्यथा हो सकती है, कि हम एक जादुई राज्य बना सकते हैं जहां सब ऊब और उदास लगता है। भाग्यशाली राजा, दुनिया को तुम्हारी किलें और योद्धा, तुम्हारी ड्रैगन-लबरेज चढ़ा हुआ पहाड़ी और रहस्यमय गुफाओं की जरूरत है। फिर आओ, और हमें नए सपने दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_THEODORA">
      <Text>इंप्रेस थेओडोरा, आप रोम के अवशेषों को शासित करने के लिए कुछ नहीं से आए हैं! आपकी बुद्धि और सुंदरता ने कॉन्स्टंटिनोपल के लोगों को मोहित किया और आपने शक्ति का महान चक्र हाथ में लिया। एक विवाद और विभाजन के समय में, आपकी सलाह द्वारा सभी के द्वारा निरंतर मार्गदर्शन करना चाहिए और आपकी चमकती हुई मुहर को देश पर लगाना चाहिए।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>