<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sejong-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SEJONG_LAGGING">
      <Text>सेजोंग खुश है कि आपके पास थोड़ा साइंस और संस्कृति है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_SEJONG_LEADING">
      <Text>सेजोंग आपके विज्ञान और संस्कृति से निराश हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SEJONG_NAME">
      <Text>नया-कंफ्यूशियावाद</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SEJONG_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति में कमी वाली पिछड़ी सभ्यताओं के प्रति मैत्रीपूर्ण। [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति में उससे आगे की सभ्यताओं से नफरत है।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo VO -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>मैं सेजोंग हूँ, जो एक समय हिंसक विभाजन था उस जगह पर शांत व्यवस्था का संवहनकर्ता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>जोसेओन तुम्हारे बुरे प्रभाव से मुक्त होगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तेरी छाया ने बहुत लंबे समय तक हमारे देश को अंधेरे में ढाला हुआ है! हम तुम्हारे आने का इंतजार नहीं करेंगे - हम तुम्हारे पास जाएंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>सच्चा विद्वान नेतृत्व करता है, और दूसरों के लिए उदाहरण प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>गलत रास्ते पर एक कदम आगे बढ़ना प्रगति नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तुम मेरी सेनाओं को हराकर और मेरे शहरों को लूटकर भी, तुम हमारे दिल में जो नफरत है उसे कभी मिटा नहीं सकते।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम एक दूसरे को मार्ग में नेतृत्व कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>मुझे उन लोगों का चयन अच्छी तरह से करना चाहिए, जिनके साथ मैं संबंध स्थापित करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम सिर्फ अपने दोस्तों से सीखकर ही बढ़ते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>शांति काम करेगी - केवल जब तक हम अपने आपके संबंधित रोल जानते हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तुम हमारी सही तरीके से बनाई गई सीमाओं पर गाय की तरह चलते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हमने आपके प्रतिनिधि दल को एक प्राचीन झील अनाप्जी में ले जाया, जहां हम कविता लिखते हुए और समय के साथ वाइन कप्स को तैराकर शाम का आनंद उठाया। आपके प्रतिनिधियों की कविताएं बहुत अच्छी नहीं थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम अपनी सीमाओं का ध्यान अच्छी तरह से रखते हैं, ध्यान रखें कि आप भी अपनी सीमाओं का ध्यान रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>यहाँ - एक सुरसांग! जोसियन में खाने के हर अच्छी चीज़ के व्यंजन - सुरा, जिम, तंग, और नौ अलग-अलग तरह के किमची।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>गुस्से में कहे गए शब्द कोई उत्पादक उपयोग नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तुमने यहां बहुत गलती कर दी है। (तुम्हें निन्दा करते हुए)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तुम्हारी भूमि भावपूर्ण है, लेकिन हम अभी भी अपने घर की तलाश में हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>वास्तव में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हमें दूसरों के देशों को समझना चाहिए, ताकि हम बेहतर सीख सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>आज हम एक दूसरे से कैसे सीख सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>क्या दो मज़दूरों से जहाज तेज नहीं चलेगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>मुश्किलों के अंत में खुशी होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम अभी भी जलने में लगे हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>तुम्हारी भूमि भावुक करती है, लेकिन हम अपने घर की याद में तड़पते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>चलो साथ में चलते हैं और बढ़ते हैं। (Chalo saath mein chalte hain aur badhte hain.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम बस आप पर पूर्ण विश्वास नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम अपनी जानकारी को बढ़ा सकते हैं अगर हमारे लोगों के बीच अमित बढ़ती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>मैं बॉर्डर पर की गई धमकियों को नज़रअंदाज़ करके महान राजा नहीं बना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>यह नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SEJONG_ANY">
      <Text>हम साथ मिलकर बढ़ेंगे।</Text>
    </Row>
    <!-- Ludwig II-->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MUNICH_CAPITAL">
      <Text>म्यूनिख</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_LUDWIG_REASON_ANY">
      <Text>आपने अपने शहरों में जिलों से भर दिए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_LUDWIG_REASON_ANY">
      <Text>आप सभी संभव जिलों से अपने शहरों को भर नहीं रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETERNAL_LAGGING">
      <Text>लुडविग खुश है कि आप जिलों के निर्माण में पीछे हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETERNAL_LEADING">
      <Text>लुडविग नाखुश है कि आप अपने शहरों को जिलों से भर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETERNAL_NAME">
      <Text>अनन्त समस्या (Anant Samasya)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETERNAL_DESCRIPTION">
      <Text>जो सभी शहरों में अधिकतम ज़िलों की संख्या नहीं रखती है, उन सभी सभ्यताओं को पसंद करता है। जो जितने ज़्यादा ज़िले बना सकती हैं, उन सभी सभ्यताओं से नापसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo VO -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मैं बावेरिया के लुडविग, इन भूमियों के राजा हूँ और कहानी के हंस-योद्धा के अवतार का प्रतिनिधित्व करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>विलन! तुम उतने ही नीच हो जैसे कि काउंट टेलरामंड या फाफ्निर!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>तो तैयार हो जाओ! हम इस दिन की नई कहानियों को लिखेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>तुम अपनी मातृभूमि के वन और झीलों को संरक्षित करने का अच्छी तरह से जानते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>तुम अपने शहरों को लेजर की तरह आदेश देते हो: यहाँ वैज्ञानिक जा सकते हैं, उस क्षेत्र में कवियों के लिए है। घिसी पिटी बातें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>शायद हम जंगल और दुनिया के बीच राही मिले।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मैं आपकी मित्रता को पूर्ण स्वरूप से स्वीकार करता हूँ। अब क्या मैं अकेला हो सकता हूँ? (Main aapki mitrata ko poorn swaroop se svikar karta hu. Ab kya main akela ho sakta hu?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>जब मेरे पास संगीत और कला हो, तो मुझे दोस्तों की क्या जरूरत है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>चलो हम साथ चलें! बस हमें अक्सर मिलने की जरूरत नहीं होगी। और तुम्हें मास्क पहनना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>अद्भुत। कृपया जाइए। (adbhut. kripaya jaiye.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>बहुत खराब। कृपया दूर जाइए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>आपकी अधिकारिक टोली मेरी राजधानी में जर्मन रोमांटिक संगीत का नौ घंटे का प्रदर्शन देखने गई थी। उनकी आखों में उसके अंत में आंसू थे, उन्हें यह बहुत पसंद आया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मेरे पास उस रात के लिए प्लान है। मैं पढ़ने और पेड़ों में बारिश को विचार करने की योजना बनाता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मैंने आपको एक सौ हंस भेज दिए हैं - मैंने आपको पचास हंस भेज दिए हैं- माफ़ कीजिए, मैंने उन्हें अच्छी तरह से बाँध नहीं दिया था। मैंने आपको एक हंस भेजा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>वह... यह आपकी तरफ से बहुत अच्छा नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मेरी योद्धा भावनाएं मुझे आपको शैतान और विश्वघाटी के रूप में दोषी घोषित करने के लिए बाध्य करती हैं। आप घोषित हैं। (आपको निंदा करता है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>आइए, हंस गुफा देखें। मेरे घर के टॉवर और स्पायर देखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>तब ठीक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मुझे अपनी देश के गाने गाओ! क्या आपके पास हंस हैं? (Mujhe apni desh ke gaane gao! Kya aapke paas hans hain?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मैं यहाँ बस पढ़ रहा था। आप फिर से कौन हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>क्या हम मित्रता करें? यहां, आप इस कपड़े और मास्क पहन सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>क्या हम युद्ध में थे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मैं अपने सैनिकों से सबसे उत्तेजक कहानियों को इकट्ठा कर रहा हूँ; मैं अभी रुक नहीं सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मुझे अभी बताया गया है कि हम युद्ध की स्थिति में हैं! लोग एक दूसरे को मारने की कोशिश कर रहे हैं! यह कहानियों में तो शानदार होता है, लेकिन अब हम इसे रोकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>तुम मेरे जंगल और नदियों, मेरे महल और किलों का दौरा कर सकते हो। सिर्फ यह जांच लेना कि मैं पहले वहाँ नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>अरे, वुड-स्पिरिट्स की भयानकता आपको डरा देगी अगर आप नजदीक आएं! ऐसा करना बेहतर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>हम दूर के देशों की कहानियों की तलाश में हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मेरे सैनिकों के छाती में योद्धा भावना का उग्र हृदय धड़कता है जब वे आपकी सेना के बढ़ते हुए सैनिकों को देखते हैं। मैं आपसे अनुरोध करता हूं कि आप उन्हें सर्वोत्तम और बहादुराना कर्म करने में प्रलोभित न करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>मेरे पास हंस नाइट के लिए चालीस फीट की ऊंची यादगार बनाने के लिए इस तरह के सौदों से काम नहीं चलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LUDWIG_ANY">
      <Text>खूबसूरत। हम जंगल की गुफा में स्वागत समारोह रखेंगे। रात में, बेशक।</Text>
    </Row>
    <!-- Theodora-->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_FARM_1_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_Faith] पड़ोसी {1_Num : plural 1?फ़ार्म; other?फ़ार्मों;} से आने वाली आस्था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NEW_ROME_NAME">
      <Text>न्यू रोमे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NEW_ROME_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Culture] संस्कृति को बढ़ाने का प्रयास करता है, और उन सभी सभ्यताओं को पसंद करता है जो [ICON_Culture] संस्कृति पर ध्यान केंद्रित करती हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo VO -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मैं थेओडोरा हूँ, जो सिर्फ सपनों से लेकर ताज पर आई हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>कोई भी सम्राटा को कोने में नहीं रख सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मेरे लोग एक बेहतर जीवन की मांग करते हैं। आप उसे पूरा करने के रास्ते में खड़े हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हम प्रस्तुतियों और स्टेज सेट के साथ, कविता और ग्रेस के साथ ऊर्जा बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>क्या आपके पास उससे ज्यादा जीवन का कुछ और नहीं है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>ताज एक सम्मानजनक समाधि है।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>सुंदर। पूर्वानुमानित, लेकिन सुंदर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>एक सामाजिक चढ़ाई को पहचानने के लिए एक सामाजिक चढ़ाई की आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>क्या आपको लगता है कि किसी भी सफलता का दिल दोस्ती और बातचीत में होता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि रोम की चमक काम करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मेरे पास करने के लिए बेहतर काम और बात करने के लिए अधिक महत्वपूर्ण लोग हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हमने आपके श्रृंखला को रथ दौड़ों में ले जाया जहां वे दुखदर्द तौर पर हरे के लिए चहकाने लगे। हम आपके पास उन लोगों को लौटा रहे हैं जो अभी भी यहां हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>फिर शायद अपनी टोली को बेहतर शिष्टचार सिखाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हम आपको लेडा और स्वान की कहानी को पुनरागमित करने के लिए एक नृत्य दल भेजते हैं। ज्यादा आश्चर्य न होने की कोशिश करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>चौंकाने वाली बात। मैं बुरे सुन चुका हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>खुद को देखो। तुम्हारे लोग अन्याय से पीड़ित होते हैं, तुम्हारे दोस्त तुम्हारे छोड़ देते हैं और ऐसा लगता है कि तुम्हारे दर्जी हड़ताल पर है। (तुम्हे दोष देता है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>जाओ और देखो कि जहाज तटबंद से निकलते हैं, हिप्पोड्रोम में चारीवाले की पुकार सुनो, आओ और हमारी महिमा देखो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मैं सहमत हूँ, सही समझौते के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>आइए हम आपको हमारे साम्राज्य और उसके आनंदों को दिखाएं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>तुम्हारी बात मेरे कानों में है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>मैं हमेशा से एक साझेदारी के मूल्य को समझता रहा हूँ। क्या हम एक बना सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हिपोड्रोम में युद्ध मनोरंजक बहुत होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>क्या हमारे सैनिक इतनी दूर तक आए हैं, सिर्फ घर जाने के लिए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>बुद्धि और शब्दों के युद्ध, खेल और कौशल के युद्ध, बहुत अधिक रोचक होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हम जानते हैं कि हम दुनिया के समाधान के रास्ते पर खड़े हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हम दुनिया के समांतर पथों को नियंत्रित करते हैं, जो हमें ना कहने की संभावना देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हमारा साम्राज्य अपनी दूरी फैलाता है; क्या आप हमें इसमें सहायता देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>हमारे साम्राज्य में दोस्त के रूप में, दर्शक के रूप में, तीर्थयात्री के रूप में आइए। लेकिन सैनिकों के रूप में नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>अब तुम बेहतर कर सकते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_THEODORA_ANY">
      <Text>चलो यह होने दें। (Chalo yeh hone den.)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>