<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitseva Pohjois-Afrikan Niilin suuren mutkan varrella, Nubia toimi porttina Punaisenmeren ja Niilin Deltan välillä - kaupan keskuksena, joka voisi ulottua Niilin lähteiltä sen suulle Välimeressä. Valitettavasti Nubian suoraan pohjoisessa sijainnut Egypti halusi toimia toisin. Kaksi sivilisaatiota vaihtoivat roolejaan varovaisina naapureina, valloittajina ja vasalleina vuosituhansien ajan, kunnes etäisistä maista tulevat hyökkääjät lopullisesti päättivät heidän kilpailunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisin nubialainen sivilisaatio alkoi nykyisessä Sudanissa. Kerma-niminen kaupunkivaltio sijaitsi hedelmällisessä allasalueessa Niilin kolmannen kosken eteläpuolella. Kerma oli ihanteellisessa asemassa Niilin vieressä, mikä teki siitä kaupankäynnin keskuksen, johon oli yhtä helppo päästä sekä maalla että vedellä. Laajamittainen mineraalivarojen, kuten ebenpuun ja kullan hyödyntäminen vahvisti Kermaa. Kaupankäynnin myötä tuli vaurautta, joka johti hyökkäyksiin niiltä, jotka halusivat rikkauden, mutta eivät olleet täysin vakuuttuneita kaupankäynnin olevan oikea tapa sen saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kerma vahvisti kaupunkiaan ja teitä, laajentaen hitaasti vaikutusvaltaansa Niilin varrella, kunnes sen liittolaisten kylät, linnoitukset ja kauppapaikat ulottuivat lähes 800 mailin (1287 km) päähän - karkeasti ottaen etäisyys Ensimmäisestä Viidenteen kataraktiin. Tuolloin he olivat Egyptin kokoa ja vaikutusvaltaa vastaava vastustaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vain hyvin vähän Kermaa on säilynyt toiselta vuosituhannelta eaa. Jos sen ihmisillä oli kirjoitettu kieli, se on hyvin kauan sitten kadonnut. Useimmat valtakunnan tietueista löytyvät egyptiläisistä teksteistä, etenkin erilaisista pienistä ristiriidoista heidän nubialaisten naapureidensa kanssa. Kermaa kuvailtiin erittäin keskitetyksi valtioksi, mutta laajan alueen hallitseminen ilman kirjoitettua kieltä on haastava tehtävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Huolimatta naapurikuningaskuntien jatkuvasta konfliktista, Egypti kutsui Nubiaa "Jousen maaksi" sen pelottavien nubialaisten jousimiesten mukaan, jotka muodostivat suurimman osan Kerman joukoista. Ymmärtääkseen, kuinka vahvan vaikutuksen nämä soturit jättivät vastustajiinsa, eräs egyptiläinen linnoitus, joka myöhemmin rakennettiin nubialaiselle alueelle, sai nimekseen "Jousien torjunta" - sekä julistus että tavoite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kerma saavutti suurimman voimansa vuonna 1580 eKr, mutta epäonninen liittoutuminen hyksojen kanssa johti sen lopulliseen tuhoon. Hyksosit olivat itäisistä alueista tulleita valloittajia, jotka valtasivat osia Egyptistä 1600-luvun keskivaiheilla eKr, mutta kohtasivat suuria vaikeuksia kapinoivan kansan ja Thebassa sijainneen Egyptin dynastian kanssa. Kerma pyrki hajottamaan sen, murskaten Egyptin kerralla lopullisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Se melkein onnistui. Kolmenkymmenen vuoden ajan Kerma leikkasi syvälle egyptiläiselle alueelle ja otti uskonnollisia ja kulttuurisia esineitä itselleen, kunnes Egypti lopulta kaatoi ja karkotti heidän Hyksos-hallitsijansa. Kerma'n hyökkäys oli niin laaja ja tuskallinen, että egyptiläiset myöhemmin poistivat kaikki siitä kertovat merkinnät yhdessä Hyksosin "15. dynastian" maininnan kanssa. Mitä he eivät voineet poistaa, oli Egyptin keräämä aarre Kerma'ssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Silti faraoit muistivat nöyryytyksensä. Thutmosis I kosti sen vuosisata myöhemmin valtaamalla Kerma-kaupungin. Hänen seuraajansa Thutmosis III tunkeutui vieläkin syvemmälle nubialaiseen alueeseen julistaen lopulta Jebel Barkalin vuoren ja lähellä olevan Napatan kaupungin Egyptin uudeksi etelärajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nubia oli noin neljä vuosisataa Egyptin hallinnassa. Kapinoita oli tietysti paljon, mutta ajan myötä nubialainen ja egyptiläinen kulttuuri sekoittuivat. Kerma katosi ja uskollinen maakunta Nubia lopulta tuli Egyptin kullan lähteeksi, sen reitiksi Punaiselle merelle ja sen jousimiehiksi - nyt Egyptin vihollisten pelkäämiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Egyptin keskittyminen Välimeren tapahtumiin (ja Egyptin uuden kuningaskunnan seuraava romahdus) jätti Nubian huolehtimaan omista asioistaan 1000-luvulla eaa. Vähitellen seuraavan muutaman vuosisadan aikana Kushin kuningaskunta nousi merkittäväksi, kun libyalaiset prinssit alistivat ylimitoitetun Egyptin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kummallisessa kohtalon käännekohdassa kushilainen kuningas Piye julisti jumalallisen mandaatin jumala Amunilta - egyptiläiseltä jumalalta, jonka temppeli Jebel Barkalissa rakennutti egyptiläinen faarao Thutmosis III - vapauttaakseen Ala-Egyptin libyalaisilta tunkeilijoilta. Ja niin nubialainen kuningas otti haltuunsa Niilin deltan, perusti 25. dynastian ja pyrki palauttamaan Egyptin entiseen loistoonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Jonkin aikaa se onnistui. Piye ja hänen seuraajansa priorisoivat monumenttien, temppelien ja julkisten töiden uudelleenrakentamisen, jotka olivat jo kauan rasittuneet vieraiden hallinnon alla. Tämä Egyptin kulttuurin elpyminen oli 25. dynastian suurin saavutus, mutta ei kestävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Oli harvoin hyvä idea potkaista ampiaispesää, oli se sitten kuinka pieni tahansa. Tämä oppitunti unohtui monilta 25. dynastian faaraoilta, jotka pyrkivät laajentamaan vaikutusvaltaansa Lähi-idässä. Tämä johti konfliktiin voimakkaan uusassyrialaisen imperiumin kanssa, joka piti Lähi-itää alusmaanaan. (Piye'n tuki Kanaanin kapinalle heidän uusassyrialaisia ​​ylivaltaajiaan vastaan ei auttanut tilannetta.) Uusassyrian kuningas Esarhaddon teki kannanottonsa selväksi hyökätessään Egyptiin 674 eKr. Kolmessa lyhyessä vuodessa hyökkääjät olivat syrjäyttäneet 25. dynastian ja päättäneet lopullisesti Nubian flirttailun imperiumin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nubian vetäytyminen Egyptistä toimi lopulta heidän hyväkseen - Neo-Assyrian esimerkin jälkeen muut Välimeren suurvallat pitivät Egyptiä houkuttelevana ehdokkaana vasallivaltioksi. Järkevä päätös siirtää Nubian pääkaupunki Napata kaukaisempaan Meroehen tarjosi pääsyn kreikkalaisten kauppiaiden luokse Punaisellamerellä, joka oli tuolloin huomattavasti kannattavampaa kauppaa kuin Niilin varrella. Se myös esti hyökkäyksen pohjoisesta - ei Persia, Makedonia tai Ptolemaiolainen Egypti tehnyt mitään vakavaa yritystä laajentua Meroen kuningaskunnan alueelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Sitten, vuonna 25 eaa., Nubia joutui Rooman kanssa riitaan. Rooman kenraali Petronius taisteli useita kertoja Nubian sokeaa Kandakea vastaan (tai "kuningatarta") Amanirenasta vastaan. Kun roomalaiset joukot ryöstivät Napatan ja tuhosivat maan tasalle Amunin temppelin, Amanirenaksen vastarinta oli niin raivokas, että Petronius vakuuttui rauhan olevan suotavampi kuin valloitus. Augustus Caesar allekirjoitti rauhansopimuksen Kushin kanssa, joka oli yllättävän suotuisa Nubialle, sillä heitä kohdeltiin ystävällisenä suojelijana entisenä sotilaallisena vastustajana sen sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Rooman tuhoisan ajan jälkeen koitti Meroen rakentajien aika, joka alkoi 1 vuosisadalla Kandake Amanitoren johdolla (hänen tarinansa on kerrottu muualla). Tämä jälleenrakennuksen aikakausi päättyi, kun koillisessa sijaitseva Beja-dynastia valloitti Meroen 1. vuosisadalla. Vaikka Beja yritti laajentaa Nubiaa, sisäinen kapina ja konflikti Aksumin kuningaskunnan kanssa johtivat heidän lopulliseen ja pysyvään valloitukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_QUOTE">
      <Text>Tarjoa mitä maa ei voi tarjota. Kansasi rakastavat sinua siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kandake Amanitore hallitsi Nubiaa aikakauden vaihteessa. Voimakas kuningatar, pelätty vihollisten ja rakastettu kansansa keskuudessa, hän oli yksi viimeisimmistä suurista rakentajista Kushin kuningaskunnassa. Amanitore palautti Jousen maan suuruuteensa levottoman ajanjakson jälkeen. Hänen hallintonsa oli pitkä ja hänen teoksensa kestäviä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vähintäänkin näin historioitsijat ovat koonneet tarinan. Kaksi vuosituhatta ja yksi kuollut kieli myöhemmin, Amanitoresta on vähän kirjallista dokumenttia säilynyt muodossa kuin rullina tai muina asiakirjoina. Jäljellä oleva tieto on kaiverrettu itse rakennusten kiveen, jotka hän jätti jälkeensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Amanitoren elämän sumeimpia osia on se, kuka hän oli ennen kuin hänestä tuli kuningatar. Itse asiassa hänen persoonallisuutensa on salaperäinen. Voimme vain tulkita. Eräs abstrakti kuvaus kandakasta näyttää hänen armottomasti surmaavan jo alistamansa viholliset. Oliko se tapahtuma, jossa hän määräsi kapinallisten teloituksen, vai propagandaa, joka julisti hänen oikeutettua kostoaan niille, jotka olisivat valtion vihollisia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Itse asiassa hänen todellinen roolinsa kuningattarena on vaikea määrittää. Ristiriitaiset kertomukset hänen yhteishallitsijastaan Natakamanista kuvaavat häntä joko hänen aviomiehenään tai poikanaan, vaikkakaan onneksi ei koskaan molempina. Lisäksi Amanitore seurasi Kandake Amanishakhetoa, joka oli joko hänen anoppi (jos Natakamani oli Amanitoren aviomies), hänen oikea äitinsä (jos Natakamani oli Amanitoren poika), tai jokin muu sukulaisuus, joka on ajan myötä kadonnut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Amanitoren suvun yksityiskohdat ovat vähemmän tärkeitä kuin hänen roolinsa. Kandaken titteli - tai "candace", kuten roomalaiset sitä kutsuivat - kääntyy karkeasti "kuningasäidiksi", mutta se ei vastannut sijaiskuningattaren asemaa, joka hallitsisi perijän puolesta, joka ei vielä ollut tarpeeksi vanha hallitakseen. Sen sijaan kandaket olivat itsenäisiä kuningattaria, jotka hallitsivat joko aviopuolisoidensa kanssa tai kuninkaiden kanssa yhteishallintana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Amanitoren hallituskausi otti jälkimmäisen muodon, jossa Natakamani oli hänen tasa-arvoinen kumppaninsa. On vähän tietoa mistään hänen elämänsä osa-alueesta ennen kuin hänestä tuli kuningatar (noin 1 eaa). Kuitenkin monumentit kuvaavat aina molempia hallitsijoita aikuisina, joten hän oli todennäköisesti parhaimmillaan hallintonsa alkaessa. Itse asiassa Amanitoren ja Natakamanin kuvaukset esittävät tahallisesti molemmat yhtä arvokkaina, erityisesti uskonnollisissa rakennuksissa, mikä oli epätavallista tuona aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Egypti oli Rooman vasalli ja Rooma oli ystävällisissä väleissä Nubian kanssa, joten alueelliset konfliktit eivät uhkanneet Amanitoren hallintakautta. Suhteellisen rauhanomaisena aikana ja yhteistyöllisenä yhteishallintona Amanitore pystyi toteuttamaan sen, mikä tulisi olemaan hänen perintönsä - pitkän kauden rakentamista, joka toisi suurta vaurautta Meroen kuningaskuntaan. Hänen töihinsä kuuluivat Nubian pyramidien ja hautojen rakentaminen, Amunin temppelin kunnostaminen Meroessa ja infrastruktuurihankkeet, kuten pääkaupungin lähellä sijaitsevien säiliöiden rakentaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Amanitore myös jälleenrakensi Amunin temppelin Napataan - saman temppelin, jonka Rooman valloittajat olivat tuhonneet vain kaksi vuosikymmentä aiemmin. Koska Amanitoren nimi sisälsi jumala Amunin nimen, on perusteltua olettaa, että sen restaurointi oli kiireisen kuningattaren ylpeydenaihe. Todellakin hänen ponnistelunsa auttoivat elvyttämään Jebel Barkalin ainakin osittain sen entiseen loistoonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vaikka kuningatar nautti lämpimistä suhteista Rooman kanssa, Egyptiin tehty kostoretki vuosikymmeniä aiemmin oli tuonut mukanaan saaliina Augustus Caesarin pronssisia patsaita. Erään tarun mukaan Amanitore hautasi yhden tällaisen patsaan katkaistun pään Meroen temppelin portaiden alle, jotta nubialaiset kävelisivät aina Rooman keisarin yli, joka oli vastuussa Napatan tuhoamisesta. (Todennäköisesti hänen edeltäjänsä, Kandake Amanirenas, teki tämän.) Olipa hän sitten vastuussa sen hautaamisesta tai ei, Augustus Caesarin "Meroe-pää" löydettiin 1900-luvun alussa temppelin portaiden alta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Samanlaisesti kuin Amanitoren kruunajaisiin liittyvä hämmennys, me tiedämme hyvin vähän hänen hallintokautensa lopusta. Joidenkin arvioiden mukaan hänen kuolinpäivänsä olisi ollut noin 20 jKr. Aarteenmetsästäjät ovat jo kauan sitten ryöstäneet hänen hautansa Meroessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vaikka monet asiat Amanitoresta ovatkin tuntemattomia, laaja rakennusohjelma, jonka hän jätti jälkeensä, inspiroi myöhempiä kandakeja laajentamaan hänen työtään, mikä puolestaan johti meroottilaisen kulttuurin ja varallisuuden kukoistukseen toisen vuosisadan aikana. Arkeologit jatkavat hänen vaikutuksensa löytämistä, mukaan lukien hiljattain löydetty sarja Nubian pyramidit, jotka rakennettiin hänen hallintokautensa aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Nubia on jousen maa, ja heidän sivilisaationsa jousimiehet ovat vertaansa vailla. Amanitore johti historiallisia nubialaisia heidän suurimpaan rakennusbuumiinsa; hän tekee saman täällä kaupunkisuunnittelun ja kaupunginosarakenteiden suunnittelun kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nubia haluaa skoutata agressiivisesti autiomaan tiiliä matkallaan kohti Masonrya. Tuon teknologian kanssa he voivat perustaa kaupunkejaan, pyrkien aina klusteriin heidän pyramidien keskelle. Distriktit, jotka on sijoitettu näiden pyramidien viereen, tarjoavat voimakkaampia saantoja, joka vauhdittaa sivilisaation kehitystä. Kaivosten löytäminen on myös avainprioriteetti: historiallisesti Egyptin kaikki mineraalirikkaudet tulivat Nubiasta ja tämä sivilisaatio voi myös rikastua mineraaleista. Ja jos heidän kaupunkejaan täytyy puolustaa, heillä on maailman parhaat kaartuneet yksiköt, jotka hoitavat homman helposti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_QUOTE">
      <Text>"Lounaiskulmauksessa suuri pystysuora hiekkakivimassa on eronnut syvän halkeaman kautta vuoren rungosta... se näyttää valtavan kokoiselta patsaalta." - E. A. Wallis Budge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksinäinen vuori nousee tasaisen sudanilaisen aavikon keskeltä Niilin mutkan länsipuolella. Sen juurella sijaitsi muinoin palatsi, jossa muinaiset valtakunnat hallitsivat vuosisatojen ajan. Nyt siellä on vain raunioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Helposti tunnistettavissa suuresta etäisyydestä, Jebel Barkalin tasaisella huipulla oli muinoin matkustajien reittimarkkeri. Se osoitti suhteellisen turvallisen kulkupaikan (Nilen neljännen kataraktin alapuolella). 1500-luvun eKr jälkeen se merkitsi myös Napatan sijaintia, Egyptin eteläisintä rajakaupunkia, joka 500 vuotta myöhemmin tulisi olemaan Nubian Kushin kuningaskunnan pääkaupunki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1800-luvulta lähtien arkeologit ovat kaivaneet Jebel Barkalilta runsaasti historiallista tietoa, mukaan lukien temppelien rauniot, vuoreen veistetty kivityö sekä muinaiset inskriptiot, jotka ovat peräisin Egyptin alueen miehitysajalta. Vuoren varjossa sijaitsevat nubialaiset pyramidit toimivat myöhemmin hautapaikkoina Meroen kuninkaallisille ja kuningattarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nubialaisen jousimiehen taitoa kunnioitettiin ja pelättiin pitkään Niilin varrella. Nämä jousimiehet maasta, jossa hallitsee jousi, olivat piikki Egyptin kyljessä vuosituhannen ajan - kunnes egyptiläiset ratkaisivat jälleen yhden ongelman heittämällä rahaa siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näin syntyi pítati, nubialaiset palkkasoturit, jotka saivat hyvin maksettua vartioimaan hyödynsaajiaan, olivatpa nämä sitten egyptiläisiä tai nubialaisia. Nämä erittäin liikkuvat jousiampujat käyttivät vain vähän panssaria ja heidän jouset olivat tyypillisiä alueelle. Heidän erottuvat peukalorenkaansa vähensivät huomattavasti väsymystä ja malakiittikasvomaali silmien alla salli nuolien tarkan ampumisen jopa auringon suuntaan ammuttaessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nubian ja Egyptiläisten välisen konfliktin aikana Nubian kulttuuri vaikutti Egyptiläiseen dynastiaan, joka oli edemmällä Niilin varrella. Lopulta Nubian hautajaisperinteistä tuli samanlaisia kuin Egyptillä. Nubian Kushin kuningaskunta alkoi haudata kuninkaansa ja kuningattarensa pyramideihin ensimmäisellä vuosituhannella eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nubia otti hyvin erilaisen lähestymistavan pyramidien rakentamiseen kuin Egypti. Sen sijaan että olisivat rakentaneet valtavia hautakomplekseja, jotka ajaisivat valtiota vararikkoon, he valitsivat käytännöllisemmän tavan: pienempiä pyramideja, joiden pohjan leveys ei ylittänyt 26 jalkaa (8 metriä), jyrkät sivut, jotka kohosivat jyrkässä kulmassa ilmassa, ja koristeellinen sisäänkäyntikammio, joka ulottui pyramidin hautakammiosta. Vaikka aarreetsijät ovat ryöstäneet suurimman osan näistä pyramideista Nubian kaatumisesta lähtien, pyramidit ovat edelleen voimakas todiste Nubian perinnöstä.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>