<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_TITLE">
      <Text>Юлій Цезар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_QUOTE">
      <Text>Я прийшов, побачив, переміг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Юлій Цезар - це шаблон для всіх бажаючих стати диктаторами, він був військовим, який культивував підтримку звичайних людей та військових як шлях до влади проти встановленої олігархії. Його зростання позначило кінець Римської Республіки та початок Імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Родина Юліїв була не дуже великою, порівняно з патриційськими сім'ями, незважаючи на їхнє припущене походження від богині Венери. Вони були піднесені до шляхетного стану (тобто патриціїв, на відміну від плебеїв) в досить далекий час, але були незначною нотою в Римській республіці. Історія Юлія Цезаря починається з того моменту, коли він стає головою родини в 85 році до н.е. і майже одразу потрапляє в поле зору переможця кровавої громадянської війни між родичами Цезаря, Гаєм Марієм, та Луцієм Суллою. Цезар втратив те невелике спадщину, що була у його родини, та можливість служити жерцем Юпітера. Маючи відносно мало, Цезар вступив до війська. Цей вибір став драматичним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У ранніх військових походах Цезаря його захопили пірати на Егейському морі. Він здружився з чоловіками і підбадьорив їх вимагати більше грошей, ніж він вартий, пожартувавши, що коли стане вільним, то знайде їх і знищить їх. Вони послухали його пораду... а на його кінець, він відразу ж виконав свою загрозу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У своїй ранній кар'єрі Цезар відзначався як противник сенатської корупції та улюбленець військових. Підвищуючись по рангах, вигравши консульство в 59 р. до н.е. та ставши членом "тріумвірату", союзу Цезаря та двох потужних союзників, Цезар намагався здобути прихильність простих людей, примушуючи до розподілу землі та погрозами своїх солдатів ставив в безвихідне становище знаті під час конфліктів. Це здобуло йому ворогів, і він забезпечив собі намісництво над розбещеними регіонами Галії, щоб захистити себе від помсти. Цей крок також сформував його майбутнє.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Війна означала можливість. Цезар безжалісно нападав на галльські сили, включаючи Амбіорікса, в галльських війнах. Але тим часом, поки він був відсутній, опоненти Цезаря активно підривали його підтримку вдома, посилаючись на неправомірності в його консульських виборах. Колишній союзник Цезаря, Помпей, прийняв управління, і сенатори закликали обох чоловіків роззброїти свої армії та таким чином відновити правовий порядок. Жоден з них не зробив цього. Що гірше, Цезар почав маршувати своїм переможним легіонам з Галлії до Риму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>І ось тут була річка Рубікон. Активним арміям було заборонено перебувати в межах Риму, а перетнення великої річки означало ворожий вчинок. Цезар зупинився тут, перш ніж оголосити alea icata est - кидок костей відкинуто. Він перейшов річку і змінив хід історії. Вибухла громадянська війна, але військове планування Цезаря було таким, що він перевершив свого опонента Помпея, вигнав його з Італії в Іспанію і Грецію. Повернувшись до Риму, Цезар був призначений диктатором. Цей крок пізніше наслідували інші диктатори.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Наступним кроком було укріплення влади. З використанням мішанини хитрості та загроз, Цезар злякав Сенат і, як відомо, втрутився на користь Клеопатри в Єгипті (яка стала його коханкою). Хоча його публічне обличчя сприяло простим людям, він обмежив владу нешляхетних, як у гілках ремісничих гілок, так і в юридичних реформах. Віддавши належне розширенню Риму, Цезар дозволив певний ступінь децентралізації, розширивши правові права поза Італією та дозволивши місцевим містам більше свободи управляти так, як вони вважають за потрібне. Його диктатура ґрунтувалася на неформальному інтимідації (він просто відмовився від кількох кроків Сенату), а також нових юридичних повноважень, наданих йому Сенатом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Тут влада Сенату здавалася дуже підірваною. Не дивно, що вороги змовлялися проти нього. І так і сталося. На засіданні Сенату, на якому мав виступити Цезар, його ударили ножем 23 рази, зокрема, його очікуваний друг Брут. Хоча ми знаємо фразу "et tu, brute" з Шекспіра, його останні слова записані як «kai su, teknon» (і ти, мій сину?) у грецькій мові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Після цього імперію кинули у турботу. Маси все ще підтримували Цезаря, але тепер на плечах його генерала Антонія, а керівники Брут і Касій були змушені втекти. У той же час усиновлений син Цезаря Октавіан заявив про право на правління, і почалася війна, видимо, всіх проти всіх. Убивці були переслідовані та знищені, а також Антоній, який шукав притулку у Клеопатри. Октавіан мав стати Августом Цезарем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Спадщина Цезаря посилила силу популізму, поєднаного з військовою силою, а також нісмітної амбіційності. Такі хочуть бути імператори, як Наполеон і Болівар, брали свою натхнення від Цезаря, а монархії, які стилізували себе на "Кайзера", "Царя" або "Квайсара", брали своє ім'я повністю від римського імператора.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Юлій Цезар хоче підкорити кожен шестикутник на карті, перемагаючи як варварів, так і ворожі цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Розблокування Легіонів під час роботи зі сталлю є ключем до перемоги завдяки їх збільшеній [ICON_Strength] бойовій силі. Потім візьміть Легіони далі, щоб розгромити варварські табори та завойовувати міста противника. Додаткові [ICON_Gold] золото для цих завоювань Юлію Цезарю допоможе розвивати велику імперію та армію. Додаткове [ICON_GOLD] золото прийде з його здатності "Всі дороги ведуть до Риму", а ви можете заспокоїти маси, надаючи додаткові [Icon_amenities] зручності зі своїми Банями. Його військова міць найкраще підходить для перемоги домінації.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>