<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- This is a bit of a kludge to deal with the fact that our loc tool doesn't like duplicate keys between main DLC and scenario. -->
    <!-- The following strings are prefixed with a unique scenario key then later renamed. -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>Раден Віджайа, перший король Маджапахіту, поєднав буддизм та індуїзм в державну релігію наприкінці тринадцятого століття, де боги співіснували поруч - з буддизмом, що був підпорядкований індуїзму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Тим не менш, прихильники буддизму та гіндуїзму мали власні чітко визначені спільноти, і закон Маджапахіт забороняв євангелізацію та конвертацію. Тим часом, в далеких горах та селах, практикуючі стародавніх, корінних вірувань мали можливість здійснювати свої обряди без перешкод (без того, щоб їх сприймали як загрозу державній релігії). Таким чином, король уникав будь-яких незручних конфліктів з місцевими правителями, які могли б бути тривожними щодо своїх нових лідерів, які могли б прагнути замінити їх богів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Цей дуалізм дозволив плавний перехід від буддійського правління Сінгасарі, а також дав можливість Маджапахіт використовувати свої власні індуїстські ритуали для консолідації правління короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>При приході до влади в 802 році, Джайаварман II проголосив себе "Цакравартіном" або "універсальним правителем". Для звичайного завойовника / майбутнього короля це не було б простим вчинком, але у Джайавармана II було культове об'єднання девараджи на його боці, і після приходу до влади він встановив їх у державному апараті свого королівства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Культ девараджа, що означає "Бог-король", був матрилінійною сектою, присвяченою Шиві, і використовувався для коронації правителів на протязі історії Ангкорських царів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Лінія девараджа продовжувалася через Сівакайвалью, священика, який отримував інструкції від святого чоловіка і проводив інавгураційні церемонії короля. Так важливою була неперервність девараджа та їх практик, що коли король переїжджав до нової столиці, культ (разом з усією родиною Сівакайвальї) переїжджав разом з ним.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Гуру" - це санскритський термін, що позначає майстра і вчителя в певній галузі, зазвичай релігії і її інструкції. Гуру важливі в індуїзмі, джайнізмі, деяких гілках буддизму і найбільш особливо в сикхізмі, засновником якого є Гуру Нанак. Відповідне ставлення між гуру та студентом вважається критичним для керування студентами в цих релігіях, хоча методи, якими гуру навчає студента, відрізняються між традиціями. Але всі вони уявляють гуру як більше, ніж просто вчителя, а як джерело духовної мудрості та священної інструкції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монах - це релігійний практик, який відклав світський світ, щоб жити аскетичним життям молитви та духовної відданості. Багато релігійних традицій, включаючи християнство, буддизм та джайнізм, мають монастирські традиції як частину своєї віри. Деякі монастирські ордени майже повністю віддаляються від світу, тоді як інші славляться своїм служінням спільноті навколо них. Монахи часто носять спеціальний одяг, що свідчить про їх відокремленість від земних справ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Священик є релігійним лідером, часто тим, хто пройшов спеціальну підготовку для своєї ролі. Термін походить від латинського «пресвітер», що означає «старший», але вважається загальноприйнятим для опису ролі, яку відіграють у багатьох релігіях нині та в історії. Робота священика може бути однією з найдавніших професій людини, з'являючись у археологічному та культурному записі майже одночасно з розвитком сільського господарства. Священики звертаються для служіння як посередники між людьми та їхнім божеством, пропонують жертвопринесення та надають ритуали, що відзначають важливі життєві події. Священик може виконувати спеціальні обов'язки та обмеження в рамках своєї ролі або отримувати свій титул як додаткову до своєї ролі в суспільстві.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місіонер - це людина, яка відчуває покликання поширювати свою релігію та перетворювати невіруючих. Цей процес називається проселитизмом і може супроводжуватися благодійними діями на користь потенційних віруючих або більш примусовими методами. Місіонерами можуть бути насвячені духовні особи, такі як священики, або присвячені прості люди віри. Місіонери іноді надають інформацію про культури, з якими вони стикаються, включаючи документування вірувань, обрядів та мов, хоча часто з наміром замінити їх на своє бажання.</Text>
    </Row>
    <!-- Civs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Китай під династією Сун був періодом інтенсивного зростання, населення подвоїлося в Десятому та Одинадцятому століттях нашої ери. Вплив Китаю був настільки великим в цей період, що він підтримував відносини клієнтського стану з далеко розташованими королівствами, такими як Хотан та Далі, вздовж Шовкового шляху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На щастя для мусульман, євреїв та маніхеїв тих регіонів, Китай переживав період в основному толерантного буддизму. Рухомий прес зробив поширення літератури на релігійні та духовні теми популярним, тоді як монахи подорожували з Китаю в Індію, щоб вивчати та привозити свої знання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У Північній династії, масивні буддійські пагоди були призначені бути першим, що побачив би мандрівник. Особливо видна була пагода Залізний Йогуо, або 'Залізна пагода', побудована в 1049 році за імператора Ренцонга.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Династія Чола, яка правила з третього століття до нашої ери до тринадцятого століття, належала до шаївітського гіндуїзму. Вони були відомі по всій південній Індії своїми храмами, присвяченими Шиві та його родині. По мірі розширення їх імперії, Чола будували храми та поширювали культ Шиви, при цьому терплячи інші індійські релігії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Можливо тому, у 1133 році, апостол Вішневіту Раманачулу вирішив безпечно розвідати добру новину про Вішну. Однак, в той час Раджа Чола мав інші плани: вимагав, щоб всі його підданики віддавали віру Шиві.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Раманачулу втік би до Майсуру, де він зміг би переконати раджу, який у свою чергу змінив би своє ім'я на Вішну Вердана, щоб відзначити своє перетворення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ця мусульманська династія регулярно відправляла своїх тюркських воїнів на походи в Індію, що сильно шкодило джайнам, індуїстам та іншим релігіям не-мусульманського спрямування в той період у регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У XI столітті хронікер Газневідів Абу Наср аль-Утбі писав, що султан вирушив до Індії з місією очищення країни від всіх непотрібних іноземних богів та поширення ісламу в Індії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Століття тому Махмуд з Газні взяв інший шлях (з більш складними відносинами з індійськими індуїстами). Правлячи з 998 року до своєї смерті в 1030 році, Махмуд був відомий тим, що виявляв більш толерантну руку до іноземних релігій, використовуючи індуїстських васалів для управління завойованими територіями в Індії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>"Толерантний" не означає "лагідний". Махмуд ініціював 17 вторгнень в Індію, а в 1027 році він остаточно здобув храм Сомнат, вбивши в бою 5 000 індуїстів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Між початком своєї династії у 750 році та занепадом чотирьох століть пізніше Пала-династія відрізнялася тим, що була покровителем буддизму в регіоні. Це був той вид покровительства, який дозволив Махаяністському буддизму з'явитися по всій Південно-Східній Азії у другій половині першого тисячоліття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Багато впливу на них мали їхня підтримка монаха Атіші (або Атіші). Народився у 982 році під іменем Чандрагарбхаа, він був членом королівської родини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Як монах, він подорожував до королівства Срівіджайя, розпочинаючи з 1013 року, де він вивчав 12 років (найімовірніше повернувся до Індії в 1025 році, щоб уникнути політичних турбулентностей, що розпочалися в Срівіджайя в той час).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Його подорожі (та вплив його родини) найбільш відомі за його перебування в Тибеті, де він відрізнявся серед місцевих жителів та відроджував у них Махаяну буддизм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після того, як уйгури взяли Туфан від тибетців у 803 році, вони зберігали його, зв'язуючи зі своєю національною ідентичністю, зробивши релігію державною віруванням. На деякий час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Буддизм все ще мав би переважати, завдяки недалекому впливу Китаю, а також розташуванню Туфана на шляху Шовкового шляху, але саме присутність мусульман серед їхніх монгольських сусідів допомогла радикально змінити релігійну ідентичність уйгурів і туфанців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вже в десятому столітті завойовники, такі як султан Богра Хан (або Сатук Бугра Хан Газі) з Кашгару, почали придивлятися до Туфану і він провів однорічну війну з перетворенням на схід в сторону сусідньої Кітайської держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>До часу правління династії Юань (між 1260-1368), конверсія була завершена; члени мусульманської спільноти були (відносно) інтегровані по всьому регіону в мирі, навіть служили в китайському дворі.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DALI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди гірського королівства Далі успадкували Тантричний буддизм від сусідньої династії Тан. Між 937 і 1253 рр. вони використовували своє опікування південним шовковим шляхом для збереження та поширення буддизму в усьому регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DELHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Це давнє місто, яке іноді вважається понад 3500 років старим, було храмом різних релігій, включаючи зороастризм, буддизм, індуїзм та іслам. Однак воно також зазнавало чисток, наприклад, під час так званої "Династії рабів" Султана Кутб-уд-дін Айбака, який драматично розширював будівництво мечетей, наказавши знищити 27 храмів джайнів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GAOCHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У дев'ятому столітті Гаочанг став батьківщиною тюркських уйгурів. Їхній оазис у пустелі привертав до себе усіх, включаючи прихильників буддизму, маніхеїзму та несторіанського християнства. Однак, коли уйгури оселилися, вони перейшли на буддизм і почали будувати храми протягом Королівства Чучо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З підтримкою місцевих лідерів хінду, іслам прибув у Гоа через арабських купців у XI столітті. Ця терпимість не тривала довго; до XIV століття ісламські завойовники з Делі імпортували більш жорстку форму своєї віри, і протягом століття вона стала єдиною застереженою релігією</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HEIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом цього періоду з Китаю було експортовано три основних продукти: чай та два конкуруючі напрямки буддизму. Егалітарний буддизм Тендай був буквально уособлений в храмі Енряку-дзі, тоді як буддизм Шінгон був прийнятий імперським двором, об'єднуючи державу та віру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAESONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час свого правління (918-943), Ван Геон був енергійним покровителем буддизму у Кесонгу, наказуючи будувати 10 монастирів у новій столиці Гаегьон. Не хочучи залишатися позаду, його наступники збудували 70 монастирів та 80 000 дереворізних різблення, зібравши повні тексти буддистських письмовостей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KASHGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Батьківщина кашгарських уйгурів - оаза була центром Шовкового шляху, що робило її культурним, соціальним та економічним призначенням для торговців з усього регіону. Недоліком було те, що було багато небажаних завойовників, включаючи мусульманських захопників, які спробували здійснити серію набегів протягом трьох століть починаючи з 711 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHOTAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У своїй доісламській історії Хотан довго був буддійським союзником Китаю, причому еліти обох народів вступали у шлюб. Однак до 1000 року нашої ери Хотан поступився у кровавій війні з Кашгаром і опинився під ісламським правлінням Юсуфа Кадира.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUCHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Уйгурські правителі Кучі підтримували міцні дипломатичні та релігійні зв'язки з китайськими сусідами під час династії Сун. Цей відносини тривали під завоювачами Султанами Караканида в 11 столітті, які, як кажуть, надсилали бутафорські статуї Будди до Китаю в 1072 та 1096 роках.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMPHUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легенда говорить, що коли буддійські королі Лампхуну та Лопбурі відправилися на війну у 1130 та 1150 роках, вони домовилися про 'дхаммаяуддха', святий будівництво замість бойових дій навколо Ват Джам Тхеві. Легенди можуть мати деяку правду - докази цих святинь існують на місці донині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMURI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Це королівство має заплутаний і дещо нечіткий запис між десятим і одинадцятим століттями. Торговці з Індії та Аравії часів того часу кажуть, що це було суверенним султанатом, який пізніше потрапив під вплив Махаянистського буддистського Срівіджая.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MALABANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Серед груп, які населяли Малабанг до колонізації, були Маранао. Цей племінний народ, що проживав біля озера, вважає себе мусульманами і відносить свою ідентичність до Султана Шаріфа Мухаммеда Кабунсувана з Магуінданао, який приніс іслам з Джохору в 1475 році на територію, яка стала Філіппінами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після об'єднання Бірми король Анаврахта депортував захоплених монів Татону до Королівства Пагану в 1057 році, що несвідомо привело до поширення монського буддизму серед прийнятливого населення, де він процвітав до останніх монгольських завоювань у 1301 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALEMBANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 671 році китайський буддистський монах Їцзінг захопився буддизмом зі стилем Палембанга, пізніше зауваживши, що він майже ідентичний стилю, що практикується в Індії. Їцзінг радив майбутнім китайським паломникам відвідувати Срівіджайю, щоб вивчити правильну практику перед подорожчю в Індію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З 8 століття н.е. Самарканд був одним із метрополійних сидінь Несторіанських християн. Такі були корені християнства в регіоні, що Альгігідай, один з наступників Чингісхана, за часів свого правління, за переказами, перейшов на католицизм та дозволив його розповсюдження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SOMNATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ми знаємо більше про численні спроби знищення шаївітського храму в Сомнаті, ніж про його будівництво. До 1027 року нашої ери, другий храм був знищений султаном Махмудом з династії газневідів, що встановило передумови для наступної реконструкції в 1169 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THANG_LONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли Лі Тхай То зробив Тханг Лонг новою столицею В'єтнаму, він також встановив буддизм як державну релігію. Така була його відданість, що він заохочував громадян бути орденованими буддійськими священиками, і лише у 1016 році, не менше 1000 осіб цього зробили лише в столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TEMASEK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Темасек опинявся під владою декількох правителів (та їх релігій). Маджапахіт та Сіам чергово захопили регіон, принеслиши з собою буддизм. "Малайські Аннали" повідомляють, що в 1409 році король Парамешвара взяв контроль, перейшовши на іслам разом з Малайським півостровом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TONDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Індуїзм та буддизм дійшли до Тондо уже на початку 900-х років нашої ери. Принаймні, така дата згадується у найдавнішому письмовому документі, мідній дошці Лагуна, яка вказувала на буддійсько-індуїстський місячний календар. Обидва впливи згодом були заміщені ісламом у XIV столітті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TURPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після підкорення Турпана у 762 році, уйгури були так вражені місіонерами маніхеїстів, що оголосили маніхейство офіційною релігією - перша і єдина у історії держава, яка так зробила.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_UJJAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До нападу на місто Делійським Султанатом в 1235 році, Уджайн довгий час вважалося важливим хіндуїстським місцем. Так важливим, що деякі вірили, що коли боги бороньбились за контейнер зі безсмертям, крапля впала на Уджайн, освячуючи місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIJAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Концем XII століття н. е. Віджая став політичним і культурним центром, що зробило індуїстську політику Чамів привабливою метою для новоуповноваженого короля Кхмерів Жаявармана VII. У першому десятилітті 1200-х років Віджая опинилася під впливом махаянистського буддизму з боку кхмерів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_XINGQING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тангути складали населення Північного Кинсяну, центру Західної Ся до того, як його зруйнували монголи у 1227 році. Хоча вплив буддизму на їхню релігію був помітний через сусідство з Сунським народом, вони зберігали свої шаманські практики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZHONGJING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Будівництво Білої Пагоди у Чжунцзіні в 1189 році не було лише буддійським пам'ятником, а деякі елементи її будівництва, такі як додавання зображення Гуаньїнь у білому одязі, можуть свідчити про те, що шаманізм та бажання мати своїх приватних божеств впливали на будівництво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BANDAR_BRUNEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бандар-Сері-Бегаван є столицею Султанату Бруней, розташованого на острові Борнео, і засноване зранку 7 століття як малайський порт. Султанат досяг піку своєї сили в 14-15 століттях.</Text>
    </Row>
    <!-- Govts/Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_QUECHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Квечанг або "контрольоване місце торгівлі" було імперською китайською територією, через яку всі міжнародні торгівельні операції повинні були пройти, щоб бути піддані контролю та оподаткуванню. Вони з'явилися вперше під час династії Цзінь у 1142 році, а найважливіші були розташовані вздовж водних маршрутів та основних міжконтинентальних торгових шляхів. Однак, незважаючи на зусилля уряду направити всю міжнародну торгівлю через ці центри, існувала сильна заохочення до знаходження більш гнучких домовленостей між неформальними агентами, особливо тих, хто не зацікавлений у сплаті податків (читай: контрабандистів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBLE_PATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шлях благородства або Восьмикроковий шлях є формулюванням шляху буддійської просвіти, встановленого Сіддхартхою Гаутамою, як середня дорога між екстремами аскетизму та гедоністичного задоволення. Загалом їх розуміють як якості, які просвічена особистість розумітиме інтелектуально та демонструватиме у своїй поведінці: правильне розуміння, правильні наміри, правильна мова, правильні дії, правильне засоби до існування, правильні зусилля, правильна увага та правильна концентрація.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_JUNK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Джанк - це одне з числа традиційних китайських морських суден з помітними та загальними ознаками дизайну: повністю обладнані квадратні вітрила, високі кормові башти, плоске дно та масивні рулі, які також виконують роль кіл. Джанки були одними з перших суден, які мали перегородкові та водонепроникні трюми, що додавало міцності їхньому корпусу. Термін може походити від португальського "junco" або малайського "jong", який є діалектною варіацією китайського "chuan"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEVOTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відданість - це акт дотримання релігії, і може описувати як окремих осіб, так і культури. Віддана культура використовує свої релігійні практики як частину своєї ідентичності, об'єднуючи людей у якійсь вищій, спільній справі. Хоча застосування цієї релігійної відданості може бути спрямоване на вищі ідеали, тим не менш, є практичні, світські переваги в об'єднанні народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таласократія - це політична організація, яка покладається на силу своєї військово-морської флотилії для збереження контролю. Греки вперше використали термін, щоб посилатися на міноїв, які контролювали область навколо Егейського моря завдяки своїм багатьом торговельним та воєнним кораблям. Таласократію можна управляти внутрішньо майже будь-якою системою - будь то монархія, олігархія або сварливі купецькі гільдії, проте її відносини зі світом визначаються майже виключно в термінах військово-морської сили та контролю. Вони не обов'язково спрямовані на торгівлю та комерцію, як, наприклад, Торгова республіка, і деякі таласократії були досить хижими у своїх відносинах з іншими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Імперія Маджапахіт в Індонезії була великою таласократією, яка контролювала торгівлю спеціями і маршрути між Індією та Китаєм. Як португальці, так і голландці були великими таласократіями Європи, використовуючи свої флоти для впливу на політику за межами своїх географічних меж. З розвитком сучасності морські договори обмежували розмір колись могутніх флотів (які все ж таки ставали непідйомними). Зі зменшенням колоніалізму зникла необхідність проектувати та підтримувати владу з боку уряду, і таласократії стали історією</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COMPASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча давня мудрість моряків може містити практичні прийоми навігації, ніщо не може замінити впевненості в простому та добре зробленому пристрої, який надійно показує курс судна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PAPERMAKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Папір має кілька переваг перед іншими носіями письма. Він легший за глиняну табличку, міцніший за папірус та дешевший у виробництві, ніж лляний полотно або пергамент. Також, у разі екстреної ситуації, його можна з'їсти собакою студента.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Благодійність може вказувати на глибоку любов до Божественності та людства, а також на милосердні дії, які виконуються у світі (такі як роздача милостині та хліба потребуючим). Ці милосердні вчинки зазвичай розглядаються як зовнішні відображення тієї глибокої, божественної любові, і багато релігій віддають благодійності величне місце</Text>
    </Row>
    <!-- Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SANGHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Санґха - це буддійський монастирський орден, традиційно складений з монахинь, монахів, простих жінок та чоловіків, яких підтримує громада шляхом подань</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PRACTITIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Практикуючий - це той, хто слідує релігії, і часто цей титул зарезервований для тих, хто має особливу інструкцію віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALCHEMIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Алхімія - це стародавня дисципліна, яка часто включає езотеричні або містичні елементи та практики. Вони надають захоплюючу інформацію про практиків, але менш корисні для опису того, як працює хімія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Навіть найбільш духовний практикуючий може скористатися підказками ззовні, щоб збагатити своє внутрішнє життя молитви та медитації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є люди, досягнення віри яких роблять їх блискучими прикладами для всіх вірних. Цим людям ми даємо звання "Майстер"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мудрець - це людина, чия глибина та широта знань далеко перевершують звичайного, що робить їх живою бібліотекою знань та мудрості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TEACHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки віра має бути вивчена, то акт викладання є дуже важливим, оскільки саме через нього нові члени віри приходять до спасіння</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERPRETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місіонери іноді є першими особами, які встановлюють тривалий контакт з новою цивілізацією, тому беруть на себе зусилля навчитися нової мови, щоб краще ділитися вірою у повсякденному житті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROPAGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місіонер може спеціалізуватися на поширенні віри серед нових людей, як через широкий розповсюдження священних писем або проповідування до мас, що іноді призводить до конвертації великих груп людей одночасно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRAVELER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі місіонери відчувають заклик поділитися вірою з цивілізаціями далеко від дому, залишаючи все за спиною і вирушаючи в епічні подорожі, які супроводжуються багатьма небезпеками, а їх жертва шанується тими, хто ділиться їхніми переконаннями</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WALK_ON_WATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є ті, чия енергія іноді не зупиняється жодними фізичними перешкодами, коли мова йде про поширення віри. Якщо перед ними гори - вони їх перейдуть, якщо перед ними глибокі океани - вони не скаламуться і підуть далі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі ордени монахів відомі проповідниками, здатними пояснити віру найбіднішому селянинові та великому імператорові однаково.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ті, хто зберігають бібліотеки священних текстів у багатьох мовах, мають особливу відповідальність берегти та поширювати ідеї, що містяться у цих текстах, тому навички знання мов є найбільш цінними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_MILITARY_POLICIES_NAME">
      <Text>Релігійна політика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Теологічні питання повинні бути піддаються ретельному дослідженню, щоб вірні не були зіпсовані геретичними ідеями. Чи не є обговорення теології правильною роботою для священика?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Захист королівства та захист вір зазвичай пов'язані в особі священиків, які служать в якості військових капеланів, або членів бойових орденів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мистецтво риторики не практикується виключно в світських сферах. У справах віри вміла риторика приємна не тільки для слухача, але й для божеств</Text>
    </Row>
    <!-- Religions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шаївізм - це організоване поклоніння богу Шиві як найвищому божеству, і сьогодні він є однією з основних гілок індуїзму. Він був організований в Індії між 2-м століттям до н.е. і 2-м століттям н.е. з сектою Пашупата, і звідти поширився по всій Південно-Східній Азії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дхарма була концепцією, присутньою в традиційній ведичній релігії, і розвивалася з часом так, що у гіндуїзмі стала організуючим принципом людства. Вона складається з правил і звичаїв, що регулюють поведінку, ритуали, закони та етику в суспільстві. Відповідати дхармі означає прагнути до своєї справжньої мети в житті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Теравада, або "Шлях старших", є гілкою буддизму з Палі Каноном (найдавнішим та найбільш повним корпусом письмових джерел буддизму) як його доктринальним центром, і який претендує на походження через саму першу спільноту буддійських монахів. Він найбільш поширений у Південно-Східній Азії, де часто є переважаючою формою поклоніння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Махаяна, або "Велике Перевезення" Буддизм - це один з основних видів практики буддизму, і є найбільшою традицією буддизму в наші дні. Цей вид характеризується багатошаровою космологією, ритуалізмом, метафізикою та універсальною етикою. З нього виникло безліч шкіл, серед яких Чан, Сеон та Зен-буддизм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_5_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ваджраяна або "Громові Машини" - тантрична форма буддизму, яка найбільш відома розвитком у Тибеті. Вона відрізняється від махаянистського буддизму у деяких ключових аспектах, щодо досягнення просвітлення протягом одного людського життя. Ваджраяна буддизм вражає своїми вражаючими візуальними мистецтвами, включаючи Мандалу, та її езотеричні практики.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>