<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_LOCATION">
      <Text>Sydøstasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_SIZE">
      <Text>331.210 kvadratkilometer (205.804 kvadratmil)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_POPULATION">
      <Text>98.721.275 (i 2020)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_CAPITAL">
      <Text>Hanoi (Hà Nội)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnam har en af de ældste historiske optegnelser i Sydøstasien, en optegnelse der afspejler en konstant kamp for uafhængighed og imod udenlandsk besættelse - imod kinesiske kejsere, europæiske kolonialister og endda USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De tidlige vietnamesere - "Kinh" - bosatte sig i Røde Flods delta og begyndte at dyrke jord med irrigede rismarker så tidligt som 1200 f.Kr. under Hồng Bàng-dynastiet. Ifølge legenden lærte Lạc Long Quân de tidlige vietnamesiske bønder, hvordan man dyrkede ris, og inden det sjette århundrede f.Kr. havde de udnyttet de omkringliggende vandveje og bygget vandingssystemer, kanaler og diger. Kornavlen bringer mennesker sammen, og urbanisering betyder udvikling af håndværkere og håndværk. I Vietnam betød dette komplekse silkevarer, kobber og bronzeværktøjer og -våben. Især imponerende i denne tid er Đông Sơn-bronzedrummerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men hvor der er velstand, er der krig. Vietnam har haft en kompleks historie siden begyndelsen med dets nordlige nabo - de forskellige kinesiske dynastier. Vietnamesiske folk integrerede østasiatisk konfucianisme og mahayana-buddhisme (i modsætning til den theravada-buddhisme i nabolandene Laos og Cambodja), kinesiske tegn, kinesiske koncepter om landstyre og - til historikernes taknemmelighed - kinesiske traditioner for dokumentation. Men det var ikke kun kulturel udveksling. Hære blev involveret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Triệu Đà, eller Zhao Tuo, var en kinesisk general, der erobrede det nordlige Vietnam. Men efter den kinesiske Qin-dynasti faldt fra hinanden, besluttede han sig for at blive kejser selv. Han grundlagde Nanyue eller Nam Việt kongerige i områder, der nu er sydlige Kina og nordlige Vietnam. Dette rejser spørgsmålet: var Triệu Đà en vietnamesisk kejser eller en kinesisk? Dette er et godt spørgsmål - og et enormt politisk ladet spørgsmål. Men det er en for historikere at løse, da Zhao Tuos kejserlige ambitioner faldt sammen, da Han-dynastiet besejrede Nanyue og inkorporerede Vietnam i Kina. Hvad end Triệu Đà havde været, var han det ikke længere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Dette skulle være den første - men bestemt ikke den sidste - periode, hvor vietnameserne gjorde modstand mod en besættelse. Kinesiske love, især dem der begrænsede kvinders magt, irriterede vietnameserne, som længe havde inkorporeret de mere matriarkalske traditioner fra Sydøstasien. Så det er ikke overraskende, at det var kvinderne, der rejste sig. I 40 CE stod Trưng-søstrene op imod den han-kinesiske guvernør Su Dung. De førte en succesfuld oprør, og erobrede femogtreds stater i navnet på en uafhængig vietnamesisk stat. Den ældste søster, Trưng Trắc, blev kronet som dronning, og søstrene opretholdt deres magt i to år, før kejser Guangwu endelig havde fået nok. Han sendte en hær for at erobre landene og tage søstrenes hoveder. Dem fik han aldrig: Efter deres nederlag begik søstrene selvmord i stedet for at blive taget til fange og ydmyget af fjenden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men oprørerne fortsatte. I 225 e.Kr. førte Triệu Thị Trinh, også kendt som Lady Triệu eller Bà Triệu, en ny oprør. Selvom hun blev besejret, som Trưng-søstrene, blev hendes indflydelse vedvarende. Oprør fortsatte under ledere som Lý Bôn, selvom Vietnam ikke blev uafhængigt før 938 e.Kr. Men i det første årtusinde e.Kr., selv under besættelse, blomstrede Vietnam, og arkæologer har opdaget handelsvarer, der strækker sig hele vejen til Rom i vietnamesiske steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Efter det afgørende slag ved Bạch Đằng i år 938 e.Kr. blev Vietnam uafhængigt, men ustabilt. Landet kogte af borgerkrig i næsten tyve år, indtil Đinh Bộ Lĩnh grundlagde Đinh-dynastiet. Under Đinh blev landet omdøbt til Đại Cồ Việt, eller "Stort Viet Land". Đinh etablerede strenge love og arbejdede på at danne alliancer med prominente familier, men hans styre ville kun vare i otte år, før både han og kronprinsen blev myrdet. Kina under Song-dynastiet, der overvågede dramaet, besluttede at udnytte situationen og invadere. I stedet for den myrdede konges seks-årige søn, der skulle overtage tronen, giftede Lê Đại Hành sig med drengens mor og tog over, hvilket startede det tidlige Lê-dynasti. Han besejrede kinesernes angreb via snedige taktikker (som kinesiske optegnelser ikke specificerede, men som førte til henrettelse af alle de kommandanter og generaler, der var involveret i tabet). Efter det opgav Kina regionen (for tiden), men det skyldtes sandsynligvis den hyldestaftale, Vietnam betalte dem, snarere end reel frygt. Hvorfor besvære sig med at besætte, når du får regelmæssige lønninger?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vietnam ville forblive uafhængigt i næsten fem hundrede år. Vietnam spredte sig også ned ad kysten fra Red River-dalen (Hanoi-regionen) mod Mekong Deltaet. Dette involverede en række krige mod og erobringer af andre etniske grupper, herunder Cham og Khmer (cambodianere); faktisk er der i Mekong Deltaet mange etniske Khmer, der praktiserer deres egen version af buddhisme og taler khmer i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Lý-dynastiet, som fulgte ekspansionen mod syd, lagde grundlaget for det Vietnam, som vi kender i dag. Det var en velstående periode, der varede i fire hundrede år og fokuserede indad. Lý ønskede at økonomien skulle trives, og for at opnå dette investerede de i deres befolkning - bl.a. ved at etablere Quốc Tử Giám, eller "Templet for Litteratur". Uddannelse var ikke begrænset til adelen, og i et konfuciansk meritokratisk system, som ville være genkendeligt fra Vietnam til Kina, Korea og Japan, kunne almindelige mennesker tage eksaminer for at forsøge at stige til stillinger inden for regeringen. Dette var ikke kun et system domineret af mænd: skattesystemet blev også omorganiseret, så kvinder stod i spidsen for opkrævningen. Religion spillede en større rolle i samfundet under Lý-dynastiet, især buddhisme, konfucianisme og taoisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Denne periode var dog ikke uden konflikt. Mens Lý-dynastiet gav plads til Trần-dynastiet, stod Vietnam over for både mongolske og kinesiske invasioner samt et oprør fra de tidligere erobrede Cham-folk. Disse krige, sammen med Trần-herskernes dalende ry, efterlod Vietnams forsvar åbent for forræderi. I 1400-tallet tog General Hồ Quý Ly tronen og erklærede en række modige og progressive reformer, der ikke var populære blandt de feudale godsejere. Disse adelsmænd gik til Kinas Ming-dynasti for hjælp til at genoprette Trần-dynastiet, og Kina overtog igen Vietnam i 1407. Under kinesisk lov blev Vietnam igen presset til at antage en mere kinesisk kultur, og som tidligere modstod Vietnam dette. En velhavende bonde ved navn Lê Lợi ledte oprøret og lykkedes i sidste ende med at starte det nye Lê-dynasti (senere efterfulgt af Tây Sơn og Nguyễn - dette sidstnævnte dynastis navn var så populært, at tusinder af familier ændrede deres navne til Nguyễn: nu langt den mest almindelige vietnamesiske efternavn!). Lê-dynastiet blev påvirket af konfucianske ideologier, hvilket førte til indførelsen af nye, mere progressive love. Uddannelse og ekspansion fik igen førsteprioritet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Så da europæerne begyndte at dukke op i 1700'erne, blev deres bestræbelser på at udbrede kristendommen set af mange som en direkte angreb på fundamentet for Vietnams civilisation. Og på en måde havde de ret - religion var faktisk påskuddet for Vietnams koloniale besættelse. På grund af henrettelsen af franske missionærer invaderede Frankrig (med spanske allierede) det sydlige Vietnam, tog det og beholdt det. Franske fremskridt fortsatte, og i 1887 kontrollerede Frankrig hele Vietnam, Cambodja og Laos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Fransk Indokina syntes konstant at være i krig. Frankrig kæmpede med Siam om krav til Laos, og når de ikke kæmpede med Siam, kæmpede de mod vietnamesiske oprørere. Og lige efter den seneste runde af oprør stoppede, begyndte Anden Verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Her træder endnu en figur ind på den vietnamesiske scene: Hồ Chí Minh. Hồ blev uddannet i Frankrig, boede en tid i USA og Storbritannien, hvor han udførte manuelt arbejde, og var en dygtig studerende af politik. Hồ begyndte at sympatisere med revolutionære af alle slags: franske, amerikanske og russiske, og vendte tilbage til Vietnam under Anden Verdenskrig for at kæmpe imod de besættende japanske og Vichy-franske styrker. Efter krigen læste Hồ Vietnams Uafhængighedserklæring, som begynder med den mærkeligt velkendte sætning: "Alle mennesker er skabt lige; de er udstyret af deres Skaber med visse umistelige Rettigheder, blandt hvilke er Liv, Frihed og Stræben efter Lykke." Faktisk troede Hồ kortvarigt, at USA ville støtte Vietnamesisk uafhængighed fra Frankrig, da han blev hjulpet i sin kamp mod Aksemagterne i Anden Verdenskrig af amerikanerne. Han tog fejl, og USA's støtte til fransk kolonial besættelse pressede Hồs Việt Minh-bevægelse, der var baseret i Hanoi, tættere og tættere på Sovjetunionen. Vietnamesiske styrker besejrede til sidst franskmændene i slaget ved Diên Biên Phu og afsluttede den franske besættelse i 1954</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Men Vietnam blev ved krigens afslutning delt mellem det sovjetstøttede Nord og det amerikanskstøttede Syd. Denne opdeling førte til åben krig næsten øjeblikkeligt efter uafhængigheden og blev kaldt Vietnamkrigen af USA og Den amerikanske Krig af vietnameserne. Hồ og de nordvietnamesiske styrker var sejrrige i denne krig, og han etablerede Den Socialistiske Republik Vietnam, som stadig eksisterer den dag i dag. Men lige efter krigen kom en anden - Vietnam invaderede Cambodja i et forsøg på at styrte det morderiske Khmer Rouge-regime. Khmer Rouge var kinesiske allierede, og krigen førte derfor til endnu en kinesisk invasion i 1979. På en eller anden måde afviste vietnameserne de kinesiske styrker - endnu en handling af modstand efter næsten et århundredes konstant krig.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_TITLE">
      <Text>Kublai Khan (Kina)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_QUOTE">
      <Text>Indgå venlige relationer med hinanden fra nu af. Vi mener, at alle lande tilhører én familie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis nogen kunne udvide og forene Mongoliet, ville det være barnebarnet af Genghis Khan. Kublai Khan regerede fra 1260 til 1294 e.Kr. og skabte et imperium, der strakte sig fra Den Koreanske Halvø til kanten af det moderne Bagdad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kublai blev født i 1215 e.Kr. og var den fjerde søn af Tolui. Allerede som barn viste han sig at være en dygtig rytter og kriger. Han sluttede sig til sin far på kampagner og fik allerede som teenager ry for at være en respektabel kæmper. Kublai brugte også tid på at uddanne sig selv, især inden for kinesisk kunst og litteratur, hvilket senere skulle hjælpe ham som Yuan-kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter hans fars død holdt Kublai øje med arvefølgen. Titlen som Stor Khan gik til sidst til Kublais ældre bror, Möngke. I starten støttede han sin ældre brors styre, og hans loyalitet tjente ham positionen som Ilkhan, eller vicekonge. Han brugte denne tid til at lære af sin bror, skaffe allierede, samle sine rådgivere og tjene som kriger på slagmarken, når det var nødvendigt. Men efter sin brors død i 1259 blev han tvunget til at kæmpe mod sin yngre bror, Ariq Böke (som var langt mindre tålmodig end Kublai havde været), om titlen som Stor Khan. På trods af Ariq Bökes popularitet havde Kublai flere ressourcer og støtte fra flere prinser fra hele Centralasien, hvilket gav ham den kant, der var nødvendig for at sikre titlen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men at være "Great Khan" var ikke nok for Kublai. Da han så på det større billede, så han et splittet imperium - resterne af sin bedstefars arv - og han søgte at forene det igen og tage det endnu længere. Han satte sine øjne på Kina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Den indledende erobring af Kina tog fem år, men Kublai erobrede gradvist kinesiske byer, begyndende med Hsiang-yang og Fan-ch'eng, før han gik videre til at erobre Song-hovedstaden, Lin-an, i 1276 e.Kr. Han var barmhjertig og skånede den kinesiske dreng-kejser og hans mor, og holdt de to som politiske fanger inden for sin hof. I 1278 opnåede Kublai sit mål om at blive erklæret kejser efter at have besejret den sidste prins, som stod i hans vej, via en afgørende søslag. Med sin sejr blev han den første mongol, der regerede hele Kina. Han startede Yuan-dynastiet og tjente som dens første hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kublai stylede sig strategisk i den traditionelle beklædning af kinesiske kejsere. I stedet for at tvinge sig selv og mongolske måder på sine nye undersåtter, smed han dem ind som en splint - mærkbar, men ikke så meget smerte. Kublai sørgede selvfølgelig for, at mongolerne opretholdt magten, især inden for de højere stillinger i regeringen, men han undertrykte ikke sine nye undersåtter. Handlende, håndværkere, centralasiater og mongolsk aristokrati rangerede højt inden for det nye imperium. Han kinesere blev rangeret som middel- og lavklasseborgere og var ude af stand til at holde statslige stillinger. Nogle fik dog lov til at have administrative stillinger, især dem, der var veluddannede. Han tolererede andre religioner og fremmede konfucianske idealer og regerede på en måde, der var tættere på, hvad han kinesere var vant til end traditionel mongolsk kongelighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kublai foretog adskillige økonomiske og klasseændringer under sin tid som kejser. Han fremmede brugen af papirpenge til transaktioner og opfordrede til handel med Vesten, herunder overraskende, accepterede vestlige missionærer og var i direkte kontakt med pave Gregor X. Kublai kendte også Niccolo Polos søn, Marco. Marco Polo talte positivt om Kublai i sine dagbøger, og de to opretholdt et tæt forhold i mindst sytten år. Handlende og håndværkere fik en skattelettelse under det nye regime, delvist på grund af Kublais værdsættelse af den fine porcelæn, der blev skabt i Kina. Økonomien voksede under Kublais ledelse takket være mongolernes evne til at kontrollere og beskytte værdifulde handelsruter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Selvom Kublai generelt blev godt modtaget og betragtet som en velgørende kejser, var der ikke alle, der var enige med ham eller hans politikker. Han-kinesiske borgere var mindre end begejstrede for den nye klassestruktur og de højere skatter, der fulgte med den. Hans fætter Kaidu udgjorde en konstant trussel i løbet af Kublais regeringstid. Kaidu lykkedes dog aldrig i sine forsøg på at afsætte den Store Khan og kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kublai kæmpede for at udvide sit allerede enorme rige i hele hans tid som kejser. Nogle regioner underkastede sig hurtigt, mens andre gjorde modstand, sommetider med held mere end kampfærdigheder. Han forsøgte at invadere Japan to gange, men begge invasioner mislykkedes på grund af de japanske overlegne søstyrker eller vel-timede storme - kamikaze, eller "guddommelig vind"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kublai's produktive regeringstid endte efter fireogtredive år, da han døde i 1294. Tabet af hans (favorit) kone og ældste søn drev ham ind i en depression. Han blev syvoghalvfjerds år gammel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kublai Khan fokuserer, i modsætning til sin bedstefar, på at etablere [ICON_TradeRoute] Handelsruter og bruger de tilhørende [ICON_TechBoosted] Eureka'er og [ICON_CivicBoosted] Inspirationer til at drive en videnskabelig sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Med et ekstra økonomisk politik slot til rådighed er Kublai Khan godt positioneret til en række forskellige sejre. Hans [ICON_TradeRoute] Handelsruter skal dog fortsætte med at køre, så han bør være forsigtig med at planlægge nye krige. Kublai leder altid efter nye venner, da han modtager [ICON_TechBoosted] Eurekas og [ICON_CivicBoosted] Inspirations fra den første succesfulde [ICON_TradingPost] Handelsstation i en fremmed civilisation, fremskridt der måske kan hjælpe med en Videnskab eller Kultur sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>Kublai Khan (Mongoliet)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kublai Khan fokuserer, i modsætning til sin bedstefar, på at etablere [ICON_TradeRoute] Handelsruter og bruge de tilhørende [ICON_TechBoosted] Eurekaer og [ICON_CivicBoosted] Inspirationer til at fremme en videnskabelig sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Med en ekstra økonomisk politikplads til rådighed er Kublai Khan godt positioneret til en række forskellige sejre. Hans [ICON_TradeRoute] Handelsruter skal fortsætte med at køre, så han skal være forsigtig med at planlægge nye krige. Kublai leder altid efter nye venner, da han modtager [ICON_TechBoosted] Eurekas og [ICON_CivicBoosted] Inspirationer fra den første vellykkede [ICON_TradingPost] Handelsstation i en fremmed civilisation, fremskridt der kan hjælpe en videnskabs- eller kultursejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis nogen kunne udvide og forene det mongolske rige, ville det være barnebarnet af Genghis Khan. Kublai Khan regerede fra 1260 til 1294 e.Kr. og skabte et rige, der strakte sig fra den koreanske halvø til kanten af det moderne Baghdad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kublai blev født i 1215 e.Kr. og var den fjerde søn af Tolui. Allerede som barn viste han sig at være en dygtig hesterytter og kriger. Han sluttede sig til sin far på kampagne og fik allerede som teenager et ry for at være en respektabel kæmper. Kublai brugte også tid på at uddanne sig selv, specielt inden for kinesisk kunst og litteratur, hvilket senere ville hjælpe ham som Yuan-kejseren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter sin fars død overvågede Kublai arvefølgen. Endelig gik titlen som Stor Khan til Kublais ældre bror Möngke. I begyndelsen støttede han sin ældre broders styre, og hans loyalitet indbragte ham stillingen som il-khan eller viceregent. Han brugte denne tid til at lære af sin bror, skaffe allierede, samle sine rådgivere og fungere som kriger på slagmarken, når det var nødvendigt. Men efter sin broders død i 1259 AD blev han tvunget til at kæmpe mod sin yngre bror, Ariq Böke (som var langt mindre tålmodig end Kublai havde været), om titlen som Stor Khan. På trods af Ariq Bökes popularitet havde Kublai flere ressourcer og støtte fra flere prinser i Centralasien, hvilket gav ham den fordel, der var nødvendig for at sikre titlen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Dog "Store Khan" var ikke nok. Kublai ville have mere. Da han betragtede det større billede, så han et splittet imperium - resterne af sin bedstefars arv - og han ønskede at forene det igen og tage det endnu videre. Han satte sine øjne på Kina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Det første angreb på Kina tog fem år, men Kublai erobrede gradvist kinesiske byer, startende med Hsiang-yang og Fan-ch'eng før han gik videre og erobrede Song-hovedstaden Lin-an i 1276 e.Kr. Han var barmhjertig og skånede den kinesiske dreng-kejser og hans mor og holdt dem som politiske fanger ved sin hof. I 1278 opnåede Kublai sit mål om at blive erklæret kejser efter at have besejret den sidste prins, der stod i hans vej, via en afgørende søslag. Med sin sejr blev han den første mongol, der regerede hele Kina. Han startede Yuan-dynastiet og fungerede som den første hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kublai strategisk klædte sig i den traditionelle påklædning af kinesiske kejsere. I stedet for at tvinge sig selv og mongolske traditioner på sine nye undersåtter, lod han dem glide ind som en splint - mærkbar, men ikke så meget af en smerte. Kublai sørgede selvfølgelig for, at mongolerne opretholdt magten, især inden for de højere grader af regeringen, men han undertrykte ikke sine nye undersåtter. Handlende, håndværkere, centralasiater og mongolsk aristokrati rangerede højt inden for det nye imperium. Han kinesere blev degraderet til mellem- og lavklasse-borgere og var ude af stand til at besidde statsembede. Nogle blev dog tilladt at besidde administrative stillinger, især dem der var veluddannede. Han tolererede andre religioner og promoverede konfucianske idealer, og regerede på en måde, der var tættere på, hvad han kinesere var vant til end traditionel mongolsk kongedømme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kublai foretog flere økonomiske og klasseændringer under sin tid som kejser. Han fremmet brugen af papirpenge til transaktioner og opmuntrede handel med Vesten, herunder overraskende nok, accept af vestlige missionærer og direkte kontakt med pave Gregory X. Kublai kendte også Niccolo Polos søn, Marco. Marco Polo talte positivt om Kublai i sine dagbøger, og de to opretholdt et tæt forhold i mindst sytten år. Købmænd og håndværkere fik en skattelettelse under det nye regime, delvist på grund af Kublais værdsættelse for det fine porcelæn skabt i Kina. Økonomien voksede under Kublais ledelse takket være mongolernes evne til at kontrollere og beskytte værdifulde handelsruter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Selvom Kublai generelt blev godt modtaget og set som en velgørende kejser, var der ikke alle, der var enige med ham eller hans politikker. Han-kinesiske borgere var mindre end begejstrede for den nye klassesstruktur og de højere skatter, der fulgte med den. Hans fætter Kaidu udgjorde en konstant trussel i løbet af Kublais regeringstid. Kaidu lykkedes dog aldrig med sine forsøg på at afsætte den Store Khan og kejseren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kublai kæmpede for at udvide sit allerede store imperium i hele hans tid som kejser. Nogle regioner indgav sig hurtigt, mens andre modstod, nogle gange gennem held mere end kampdygtighed. Han forsøgte at invadere Japan to gange, men begge invasioner mislykkedes på grund af de japanske overlegne flådestyrker eller vel-timede storme - kamikaze eller "guddommelig vind"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kublais produktive regeringstid endte efter fireogtredive år, da han døde i 1294. Tabet af hans (favorit) kone og ældste søn drev ham ind i en depression, selvom han levede til at blive nioghalvfjerds år gammel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_TITLE">
      <Text>Bà Triệu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_QUOTE">
      <Text>Jeg vil kun ride med vinden og gå på bølgerne, nedlægge de store hvaler i det østlige hav, rydde grænserne og redde folk fra at drukne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnam har en lang historie med krige mod dem, der ønsker at erobre det. Nogle af lederne af disse kampe betragtes som helte eller endda lokale guddomme. En af de tidligste af disse hed Triệu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I de tidlige 200-tallet e.Kr. blev det nordlige Vietnam besat af Wu-riket - et af tre kinesiske riger, der kæmpede om magten på kontinentet. Det ville have været en anspændt situation - Wu allerede på kanten og nervøse i deres besættelse af det, de betragtede som en "barbarisk syd", og vietnameserne konstant agiterede for uafhængighed. Kineserne kunne godt have husket oplevelsen af Han-dynastiet og Trưng-søstrenes oprør over et århundrede før - vietnameserne gjorde det helt sikkert. Og i denne atmosfære, i en provins kaldet Cửu Chân, nær det nuværende Hanoi, kom en bemærkelsesværdig kvinde. Bà Triệu ("Lady Triệu", også kaldet Triệu Thị Trinh, selvom hendes oprindelige navn er ukendt) kæmpede ikke kun mod de besættende kinesere, men også mod hendes samfunds forventninger til hende. Hun sagde angiveligt: "Jeg vil gerne ride storme, dræbe dræberhvalerne i det åbne hav, drive de fremmede angribere ud, generobre landet, løsrive livegenskabets bånd og aldrig bøje min ryg for at være en mands konkubine."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hendes tidlige liv var præget af tab, undertrykkelse og misbrug. Hun blev forældreløs og opdraget af sin bror og hans kone, som ikke var særlig accepterende over for den ekstra mund at mætte. Livet var vanskeligt i Vietnam på det tidspunkt, men Triệu besluttede sig for at gøre noget ved det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Da Triệu blev nitten, forlod hun sit voldelige hjem og myrdede sin svigerinde på vej ud. Hun flygtede til et nærliggende bjerg og begyndte at forberede sig på krig dag og nat i månedsvis. Hun var vred: over sin fortid, over undertrykkelsen hendes folk stod overfor, over den måde kvinder blev forventet at leve på den tid, og hun søgte en måde at afslutte disse uretfærdigheder på. Rygtet spredte sig om en mægtig kriger på bjergtoppen, der forberedte en oprør mod kineserne, og krigerne strømmede til Triệu. Disse rygter førte hendes bror (som ikke synes at have noget imod, at hans kone var død - måske siger dette noget om Triệu's svigerinde ...) op på bjerget, hvor han bad hende om at give op i hendes kamp. Triệu kunne ikke overtales, og hun overbeviste til sidst sin bror om at slutte sig til hende og hendes tusind-kriger hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 248 angreb Bà Triệu. Hun kæmpede i over tredive kampe og brugte guerillataktik mod en asymmetrisk stærk besættelsesmagt - en tema, der skulle gentage sig i vietnamesisk historie. Kineserne undervurderede hende først, fordi hun var en kvinde, men som tiden gik, blev hun en næsten mytisk, skræmmende figur. Rygtet sagde, at hun var over ni fod høj og red i kamp på en elefant, mens hun råbte med en stemme som en tempelklokke. Hun bar en lysende gul rustning eller, på andre lejligheder, en gul robe (som ifølge en beretning skjulte hendes en-yard lange bryster, som hun kastede over sine skuldre, mens hun red) og bar et sværd i hver hånd. Mest skræmmende af alt var hendes skønhed og brandskabte temperament. Hendes dygtighed på slagmarken og uniform gav hende titlen "The Lady General Clad in Golden Robe"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Lu Yin, militærgeneralen ansvarlig for at nedkæmpe Triệu's oprør, var træt af at blive ydmyget af en ung modstander og en kvindelig en af slagsen. Wu-dynastiet eskalerede konflikten og sendte flere og flere tropper til Vietnam, indtil Triệu's hjemmedyrkede modstand ikke længere kunne følge med. Hendes hære skrumpede, og efter måneder med hård kamp blev hun til sidst besejret. Men i stedet for at lade sig tage til fange af fjenden, valgte hun sin egen død og druknede sig angiveligt i en flod. Hun var kun i starten af ​​tyverne, da hun døde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Senere vietnamesiske kejsere ærede Bà Triệu ikke kun som en national heltinde, men også som en gudinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bà Triệu udnytter hendes enheders bevægelsesbonusser og billigere Thành distrikter for en effektiv forsvar, samtidig med at hun opnår [ICON_Culture] kultur - eller som en base, hvorfra hun kan starte en Domination sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Vietnam er en svær Civilisation at erobre. Hvor andre Civilisationers enheder sidder fast i vanskeligt terræn, får Bà Triệu's militære enheder ekstra bevægelse og forsvar, mens de er i sumpe, skove eller regnskov, hvilket giver hende en klar fordel, når hun kæmper i sådanne områder. Derudover kan hun bygge Thành-distrikter uden de typiske befolkningskrav og dermed give en ekstra beskyttelse til sit hjemland og yderligere [ICON_Culture] kultur. Mens Bà Triệu's specialdistrikter - undtagen Thành, som ikke er en specialdistrikt - er begrænset til skove, regnskove eller sumpe, kan hendes byggere plante skove tidligere og frigøre nye tiles til nye distrikter. Vietnam er en meget effektiv defensiv civilisation, godt rustet til at søge militære eller kulturelle sejre.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ordet "thành" henviser til en citadel eller fæstning, men klassisk vietnamesisk arkitektur kombinerede militær beskyttelse med arkitektonisk kunstneri. Den ældste thành i Vietnam er Thành Cổ Loa, i en bydel i det, der nu er Hà Nội. Lokal legende fortæller, hvordan kongen havde vredgjort en magisk skildpadde ved konstant at forsøge at bygge en thành på skildpaddens ryg. Efter at have opdaget denne magiske, talende og meget vrede skildpadde, accepterede kongen at flytte stedet for thành. Som tak gav skildpadden kongen en magisk armbrøst, tusind gange stærkere end en almindelig én. Mens armbrøsten er gået tabt med tiden, står fæstningen stadig med dens spiralformede ydre mure og rektangulære indre borg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Thành havde ofte en rektangulær indre borg omgivet af en voldgrav. Citadellens mure kunne være tykke og holdbare, men i hvert fald i tilfældet med den fantastiske thành i Huế, var den øverste etage ofte smukt malet og udskåret med drager og andre gunstige symboler for kongelighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I det centrale Hà Nội er thành Thăng Long stadig byens dominerende symbol med dens lave centrale tårn og tykke mure. Bygget i 1010 var denne centrale fæstning så imponerende, at den blev brugt som base af grupper så forskellige som kongefamilien, den franske hær under kolonitiden, den japanske kejserlige hær (som fængsel) og den kommunistiske Folkehær i Vietnam. Det var ikke kun en militær udpost, da det var dekoreret med udskårne sten drager, udsmykkede paladser (nu ødelagt) og nu fungerer som et museum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_PRESERVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1862 skrev den amerikanske forfatter Henry David Thoreau, at "i vildskab ligger bevarelsen af ​​verden." Thoreau skrev selvfølgelig fra en bestemt kulturel og historisk baggrund, hvor han pressede på for et romantisk syn på naturen som noget, der restituerer menneskesjælen. Men noget af hans udsagn har runget sandt for civilisationer i mange tider og steder. Civilisationer søger at bevare noget af det, de har mistet, selv når de ændrer eller til tider fuldstændig ødelægger den naturlige verden, og måske ser de stadig, at der er noget uden for deres rækkevidde. Shinto-helligdomme i Japan bevarer bevarede lunde af træer, ​​vandfald eller endda hjorde af hjorte til ære for naturens ånder. Middelalderlige og tidligt moderne europæiske paladser havde jagtrevirer for adelstanden, steder der ofte nu er omdannet til offentlige parker for resten og genopladning af masserne. Dette er ikke nødvendigvis vilde rum, som Thoreau ville have det, men snarere vildskab, der er dyrket og beskåret, gjort til at tjene byens formål for skønhed, afslapning, jagt, sport, refleksion, meditation eller blot en smule frisk luft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GROVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Halvvilde skove spiller en dyb rolle i mange folks religiøse og fantasifulde verdener. Den tyske krønikeskriver Adam af Bremen fra det 11. århundrede beskriver lunden i Uppsala, Sverige, hvor menneskeofre til Odin, Thor og Frey blev hængt. Både baltiske og keltiske folk mente, at gamle træer, især egetræer, var hellige. I byen Kyoto er bambusskoven i Arashiyama stadig en af de mest fredfyldte og hellige steder i en by, der er kendt for sine helligdomme. Men måske den mest berømte lund er Lumbini, skovhaven hvor Buddha blev født. En lund af gamle træer, bevaret og plejet, giver en levende hellig og kulturel kerne til et naturreservat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SANCTUARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den industrielle tidsalder og senere gav tanken om at bevare naturligt land til fornøjelse for adelen eller til refleksion for præster ofte vej for imperiets behov. Det britiske imperium etablerede to tvillingebotaniske forskningsfaciliteter: Kew Gardens, åbnet i sin nuværende form i 1840, og et sted i Singapore i 1859. Disse var ikke kun steder for offentligheden at gå tur, men også centre for videnskabelig forskning, hvor nye streger af afgrøder kunne udvikles til brug på tværs af imperiet. Jagt-lodger som Berlins Grunewald blev omdannet til offentlige parker for arbejderne i Berlins fabrikker, og tempelsanktuariet blev steder, hvor alle - ikke kun præster og munke - kunne meditere. Her kunne økologer også have et vindue til den naturlige verden, som var (og er) i en tilstand af hurtig tilbagegang. "Sanctuary" har her en dobbelt betydning - både bevarelse af det "vilde" til videnskab, kunst og religion, samt et tilflugtssted fra kravene fra stempeluret, fabrikssignalet eller smartphone.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I sørøstasiatiske civilisationer fra Burma til Siam til Cambodia, er elefanten det ultimative symbol på kongelig magt. En sydøstasiatisk ridder på en krigselefant og med en lang spyd ville have været en formidabel fjende, og en elefant med en armbrøst på ryggen kunne være et dødeligt og mobilt belejringsvåben. Selv med indførelsen af krudt, ville den høje position som en elefants ryg gav, give en skarpskytte en imponerende taktisk fordel. I Vietnam blev krigselefanter - voi chiến - brugt til at stoppe Mongolernes fremmarch i det 13. århundrede. Men elefanten var vigtig i Vietnam længe før det, både som et våben samt et symbol på magt. Trưng-søstrene red elefanter i kampen mod den kinesiske Han-dynasti i det første århundrede e.Kr. Senere blev Bà Triệu i endnu en konflikt med Kina også afbildet ridende på en krigselefant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens elefanter kunne modstå musketild, var kanoner en helt anden historie. I det 20. århundrede faldt krigselefanter stort set ud af brug, selvom vietnameserne stadig brugte dem til at flytte forsyninger og tropper hurtigt og stille gennem junglen under krige mod franskmændene, USA og Kina. Sådanne støtteelefanter bruges stadig i dag af Kachin-rebellgrupper i Myanmar (tidligere Burma).</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>