<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dawn of Man text -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA">
      <Text>Kublai Khan, barnebarn af Genghis Khan, du vil samle et imperium for at matche hans. Du ved, hvornår du skal bøje og hvornår du skal slå for at opnå fordel. Din intelligens og politiske evner vil tjene dig, ligesom din kampfærdighed i dine erobringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA">
      <Text>Kublai Khan, barnebarn af Genghis Khan, du vil opbygge et imperium, der vil rivalisere hans. Du ved, hvornår du skal bøje og hvornår du skal slå for at opnå fordel. Din kløgt og politiske evner vil tjene dig, ligesom din kampsportsevne vil i dine erobringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LADY_TRIEU">
      <Text>Bà Triệu, dine folk vil huske dig som en gudinde. Stå imod dem, der vil forsøge at tøjle din storm, og løft dit sværd i modstand. Hverken familie eller fjende vil holde dig tilbage.</Text>
    </Row>
    <!-- Kublai Khan: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_C_NAME">
      <Text>Kublai Khan (Kina)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_NAME">
      <Text>Kublai Khan (Mongoliet)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_NAME">
      <Text>Gerege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_DESCRIPTION">
      <Text>En ekstra økonomisk politikplads i enhver regering. Modtag en tilfældig [ICON_TechBoosted] Eureka og [ICON_CivicBoosted] Inspirations når du etablerer en [ICON_TradingPost] Handelspost i en anden civilisations by for første gang.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_NAME">
      <Text>Thành</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_DESCRIPTION">
      <Text>En bydel unik for Vietnam, der erstatter lejren. +2 [ICON_CULTURE] Kultur for hver tilstødende bydel. Efter Flyvning er forsket, modtag [ICON_TOURISM] Turisme svarende til [ICON_CULTURE] Kulturproduktionen. Denne bydel kræver ikke befolkning, er billigere at opføre, kan ikke opføres tilstødende bymidten, giver ikke [ICON_GreatPerson] Store Person-point og er ikke en specialbydel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_DISTRICT_CULTURE_MAJOR">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Kultur fra de tilstødende {1_Num : plural 1?område; other?områder;}.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Civilization Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>Vietnam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>Vietnamesiske kejserrige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_ADJECTIVE">
      <Text>Des næste tekst skal oversættes til dansk. Svar kun med en naturlig klingende oversættelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>Ni-dragens floddelta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>Alle specialdistrikter, der er tilknyttet land, kan kun bygges på regnskov, marsk eller skov. Modtag følgende udbytter for hver bygning på disse funktioner: +1 [ICON_CULTURE] Kultur i skoven, +1 [ICON_SCIENCE] Videnskab i regnskoven og +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion i marsken. Skoven kan plantes med middelalderlige markeder.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LADY_TRIEU_NAME">
      <Text>Bà Triệu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_NAME">
      <Text>Drive ud aggressorerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Kampstyrke for enheder, der kæmper på regnskov, sump eller skovfliser. +1 [ICON_Movement] Bevægelse, hvis de begynder deres tur der. Begge disse bonusser fordobles, hvis flisen er dit område.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_NAME">
      <Text>Drive ud aggressorerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Kampstyrke for enheder, der kæmper i regnskov, sump eller skovområder. +1 [ICON_Movement] Bevægelse, hvis de starter deres tur der. Begge disse bonusser fordobles, hvis feltet er dit territorium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} kampstyrke fra "Drive Out The Aggressors"-egenskaben</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_UNFRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Kampstyrke fra Drive Out The Aggressors egenskaben</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Voi Chiến</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>Vietnamesisk unik middelalderlig afstandsangrebsenhed, der erstatter Armbrøstskyttene. Disse enheder har ekstra bevægelse og kan bevæge sig efter angreb. De er også stærkere i forsvar, mere dyre og har større synsfelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Voi Chiến</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>Kan bevæge sig efter angreb.</Text>
    </Row>
    <!-- Preserve text-->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_NAME">
      <Text>Bevare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_DESCRIPTION">
      <Text>Tilskud på op til 3 [ICON_Housing] Boliger baseret på tiltrækningskraft. Kulturbomber angrensende neutrale fliser og øger deres tiltrækningskraft med 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_NAME">
      <Text>Grove</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_DESCRIPTION">
      <Text>Giver +1 [ICON_FOOD] Føde og +1 [ICON_FAITH] Tro til tilstødende ubefæstede charmerende fliser. Øges til +2 [ICON_FOOD] Føde, +2 [ICON_FAITH] Tro, +2 [ICON_CULTURE] Kultur til tilstødende ubefæstede betagende fliser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_NAME">
      <Text>Helligdom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_DESCRIPTION">
      <Text>Giver +1 [ICON_SCIENCE] Videnskab og +1 [ICON_GOLD] Guld til tilstødende uforbedrede Charme fliser. Øges til +2 [ICON_SCIENCE] Videnskab, +2 [ICON_GOLD] Guld, +2 [ICON_PRODUCTION] Produktion for tilstødende uforbedrede Åndeløse fliser.</Text>
    </Row>
    <!--Monopolies-->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_NAME">
      <Text>Monopoler og selskaberstilstand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_DESCRIPTION">
      <Text>Kontroller, forbedre og udvid dine luksusressourcer! Monopoler og selskabsmode gør det muligt for dig at opbygge profitable industrier omkring luksusressourcer, stifte selskaber for at fremme deres udvikling og fremstille unikke produkter for at sikre din plads i kapitalismens historie.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>