<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Search Terms-->
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRY">
      <Text>Industri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRIES">
      <Text>Industrier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATION">
      <Text>Selskab</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATIONS">
      <Text>Virksomheder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLY">
      <Text>Monopol</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLIES">
      <Text>Monopoler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCT">
      <Text>Produkt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCTS">
      <Text>Produkter</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Industrier, Monopoler &amp; Virksomheder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Du nyder dine luksusvarer, men måske er det tid til at mobilisere dem til profit. Monopoler og virksomheder tilstand giver dig mulighed for at opbygge industrier omkring luksusressourcer, der giver særlige fordele afhængigt af ressourcen, oprette virksomheder for at forbedre udbyttet af disse, fremstille unikke produkter - mærker, der fungerer som økonomiske storværker, og til sidst sikre et monopol. Denne tilstand er signifikant i alle tidsaldre, men kommer virkelig i gang i senere spil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_TITLE">
      <Text>Etablering af industrier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_1">
      <Text>Når en civilisation har forbedret to af samme type luksusressource og har fuldført Valuta-teknologien, har de mulighed for at etablere en Industri omkring den ressource. Ressourcer, der ejes af bystater, tæller også med i denne krav, hvis spilleren er suzerain for bystaten. Dette gøres ved at bruge en Bygherres opladning oven på en eksisterende forbedring på en af de luksusressourcer. Kun én industri tillades i en by ad gangen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_2">
      <Text>In addition to providing Great Merchant points, Industries grant particular bonuses to their city based on the type of resource they improve:[NEWLINE][ICON_BULLET] Amber: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Citrus: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cocoa: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Coffee: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cotton: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Diamonds: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Dyes: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Furs: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Gypsum: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Honey: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Incense: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Ivory: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Jade: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Marble: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Mercury: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Olives: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Pearls: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Salt: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silk: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silver: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Spices: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Sugar: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tea: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tobacco: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Truffles: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Turtles: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Whales: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Wine: +20% [ICON_Culture] Culture yield.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_TITLE">
      <Text>Stiftelse af selskaber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_1">
      <Text>Efter at have forsket i økonomi, og efter at have sikret mindst tre tilfælde af den samme luksusressource og etableret en industri, er det tid til at grundlægge en virksomhed. Disse kræver en stor købmand i stedet for en bygherre for at blive oprettet, og den store købmand går på pension, når virksomheden er oprettet. Virksomheder kan kun bygges oven på industrielle forbedringer. Virksomheder giver dobbelt industri bonus for den passende ressource til deres hjemby. Du kan navngive din virksomhed, hvad du vil, eller bruge den automatiske navngenerator!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_2">
      <Text>Der kan kun være én Corporation for hver luksusressource i verden, men Corporations kan blive 'lukket ned', hvis en modstander formår at kontrollere flere tilfælde af ressourcen end den ejende spiller. Når en modstander har sikret sig en kontrollerende interesse i en anden Corporations ressource, kan de danne deres egen Corporation omkring den, og den oprindelige ejers Corporation fjernes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_TITLE">
      <Text>Skabelse af produkter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_PARA_1">
      <Text>Når du har etableret en virksomhed omkring en bestemt luksusressource, kan du lave et unikt produkt - et brand. Disse er lignende store værker, men i stedet for at være gemt på museer, opbevares de i nye store værker-slots i børs- eller havnebygninger. Når de er placeret, giver produkter fordelene ved en industri og giver den bonus, som deres oprindelige luksusressource gav til deres nye by. Du kan flytte dit produkt til enhver by, du ønsker, med den passende store værker-slot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_TITLE">
      <Text>Sikring af Monopoler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_PARA_1">
      <Text>Kapitalisme trives på fri handel, men dygtige handlende ved, hvordan man kan presse sine konkurrenter. Kontrol over 60% eller mere af verdens forekomster af en luksusressource giver dig et monopol på den luksusressource. Hvert monopol giver [ICON_Tourism] turisme til den ejende spiller, baseret på antallet af kontrollerede ressourcer, ganget med antallet af udenlandske civilisationer, der ikke kontrollerer en forekomst af den monopoliserede ressource. Monopoler giver også en [ICON_Gold] guldindtægt pr. tur, der begynder ved +5 for at kontrollere det nødvendige minimum, men stiger til +10 ved 75%, og +25 for at kontrollere alle tilfælde. Yderligere +5 [ICON_GOld] guld pr. tur tildeles for hver stor civilisation, som monopolinnehaveren for øjeblikket handler med. Når du har forsket i Merkantilisme, vil du kunne se det samlede antal luksusressourcer i verden, samt hvilken procentdel hver spiller kontrollerer i øjeblikket. Du kan kontrollere flere monopoler, men det virker lidt grusomt, ikke sandt?</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ordet "industri" bringer ofte tankerne tilbage til Industrirevolutionen, med fabrikker fyldt med damp og farlige, snurrende maskiner. Men længe før væksten af, hvad William Blake kaldte "mørke sataniske møller", så herskerne fordelene ved at samle mennesker for at intensivere deres arbejde. I klassisk antikken og videre var dem, der arbejdede i sådanne industrier, ofte dem uden egen ejendom - mest betydeligt hoveri eller slaver (men værkstederne omkring de egyptiske pyramider, modsat den populære fortælling, blev arbejdet af lønarbejdere). Da feudalismen gav vej til laugssystemet og derefter til tidlig moderne kapitalisme, fik private personer nok penge og status til at åbne deres egne industrier, og scenen var sat til økonomiens historie at begynde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CORPORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Edward, Lord Thurlow, er populært citeret for at sige: "Virksomheder har hverken kroppe, der kan straffes, eller sjæle, der kan fordømmes, så de gør, som de vil." Den moderne virksomhed kan spores tilbage til de store handelsselskaber fra det 16.-19. århundrede. Da usikkerheden ved transkontinental handel over oceanerne steg, blev der behov for noget større, der kunne overleve muligheden for både skib og ejerens død. Handelsselskaberne omformede verden - varer strømmede rundt i verden, men til sidst var disse selskaber også ofre for deres egne rigdomme; global ustabilitet steg (delvist på grund af handelsselskabernes handlinger), handelsruter blev mere risikable, omkostningerne steg sammen med korruption og dårlig ledelse, og til sidst overtog deres hjemlige imperier og kolonialismen flyttede til en mere direkte og invasiv form. Men modellen for virksomheden og dens anvendelighed i at skabe en kunstig, imaginær, juridisk krop, der adskiller enkeltpersoner fra potentiel risiko - og ansvar - er stadig hos os.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>