<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>बार्बरियन क्लैन मोड।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है। (Swagat hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>यह गेम मोड स्टैंडर्ड बार्बरियन ट्राइब्स को अपनी खुद की भूमि और युद्ध पसंदों के साथ विविध सेट के क्लैनों से बदलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CLANS_NAME">
      <Text>बार्बेरियन जातियाँ</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>बार्बेरियन जातियां</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है (Swagat hai)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>गेम सेटअप में, खिलाड़ी बार्बरियन क्लान गेम मोड को ऑन कर सकते हैं, जो बार्बरियन्स की अधिक विविधता और उनके साथ नए खिलाड़ियों के इंटरेक्शन को पेश करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_TITLE">
      <Text>जातियों के प्रकार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_1">
      <Text>मीली, घुड़सवार और नौसेना जातियों को मानक नियमों में बदलते हुए, इस मोड में सात प्रकार की बार्बरियन क्लैन शामिल हैं। प्रत्येक क्लैन प्रकार के पास फील्ड करने के लिए अपनी विशेष पसंद की श्रृंखला के इकाइयों होती है और इस मोड में दिखने के लिए एक विभिन्न सेट के मानचित्र शर्तों की आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_2">
      <Text>मेली जातियों का प्रतिनिधित्व वुडलैंड दलों द्वारा किया जाता है जो रेंजड यूनिट्स को पसंद करते हैं, हिल्स दल जो मेले और एंटी-कैवलरी यूनिट्स को पसंद करता है, और एक संतुलित दृष्टिकोण वाले फ्लैटलैंड दल से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_3">
      <Text>घुड़सवार जातियों को रोवर दल द्वारा प्रतिनिधित किया जाता है जो घुड़सवार इकाइयों की विविधता को पसंद करते हैं, रथ दल जो वाहनों को साथ ही घुड़सवार इकाइयों को पसंद करते हैं, और जंगल दल जो घुड़सवार और पैदल सैनिकों का मिश्रण पसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_4">
      <Text>नौसेना जातियों को समतुल्य दृष्टिकोण के साथ समुद्री इकाइयों के माध्यम से प्रतिनिधित्व द्वारा समुद्र-यात्री जाति द्वारा प्रतिनिधित्व किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>जातियाँ और अद्वितीय इकाइयाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>अपनी सामान्य इकाइयों के अलावा, जातियों के पास दुनियाभर से अनूठी इकाइयों को भी फ़ील्ड करने की क्षमता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>किसी भी खेल में जहां क्लैन मोड सक्रिय हो, उसमें मौजूद नहीं होने वाली सभी सभ्यताओं से जुड़े अद्वितीय यूनिट बारबरियन क्लैन्स के लिए उपलब्ध कराए जाते हैं और उन्हें इस्तेमाल करने दिए जाते हैं। क्लैन प्रतिवेदनिक अंतर्गत उन अद्वितीय यूनिटों में से एक का दावा करेगा जो इसके प्लेस्टाइल से मेल खाता हो और क्लैन के वर्तमान सबसे अच्छे यूनिट से करीब हो। किसी भी क्लैन ने जब एक अद्वितीय यूनिट का दावा कर लिया है, तब तक उसका अनुशंसित यूनिट जब तक क्लैन मौजूद है, उसके साथ अनन्त यूज के लिए उपलब्ध रहता है। अगर क्लैन नष्ट हो जाता है तो दावा साफ हो जाता है और एक अन्य क्लैन एक अंतिम टर्न पर इसी यूनिट का दावा कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_TITLE">
      <Text>जाति शहर राज्यों में रूपांतरण।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_1">
      <Text>इस मोड में, उन कुलों को शहर-राज्य में बदला जा सकता है जो पर्याप्त समय तक खेलते रहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_2">
      <Text>प्रत्येक क्लैन हर टर्न पर प्रगति करता है जो उनके आउटपोस्ट के आस-पास के अविलगद टाइल्स के [ICON_FOOD] भोजन उत्पादन पर आधारित होती है। भलाईकारी खिलाड़ी गतिविधियां जैसे कि क्लैन की भर्ती या रिश्वत देना उनकी प्रगति को त्वरित कर सकती है, जबकि हिंसक गतिविधियां जैसे कि ढाका मारना और उत्तेजना करना इसे धीमा कर सकती है। जब क्लैन ने पर्याप्त प्रगति की होती है, तो वह उस टर्न पर या किसी भी भविष्यवर्ती टर्न पर रूपांतरित होने के लिए उम्मीदवार बन जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_3">
      <Text>जब एक बार्बेरियन क्लैन एक सिटी-स्टेट में बदल जाता है, तो उनकी आउटपोस्ट तुरंत नए नाम के तहत नए शहर से बदल जाती है, और सभी मौजूदा क्लैन इकाइयां नए सिटी-स्टेट की इकाइयों में बदल जाती हैं। सिटी-स्टेट तुरंत ही किसी भी सभ्यता से परिचय कराई जाएगी जो क्लैन को खोज चुकी हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_4">
      <Text>खेल की सेटिंग के आधार पर, केवल एक निश्चित संख्या की क्लैन रूपांतरण हो सकते हैं। जब सभी संभव रूप से रूपांतरण हो जाएंगे, तब सभी मौजूदा और भविष्य के क्लैन खेल के अवधि के लिए बार्बरियों में रहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_TITLE">
      <Text>दलों को छापना और विस्फोटकरण करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_1">
      <Text>युद्ध इकाइयाँ जो बार्बेरियन के आवास में जाती हैं, उसे स्वचालित रूप से नष्ट नहीं करतीं। बल्कि, वे जब जाती हैं तो उन्हें दो नई युद्ध आदेशों में से चुन सकती हैं: डाकू और विस्फोट करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_2">
      <Text>एक आउटपोस्ट पर हमला करने से खिलाड़ी को [ICON_GOLD] सोने का इनाम मिलता है और शहर-राज्य रूपांतरण की उन्नति में जाने में जमात को कमी होती है, लेकिन आउटपोस्ट को नष्ट नहीं करता। जब कोई जमात हमला किया जाता है, तो उसे इसके लिए एक संरक्षा अवधि मिलती है। हमले के बाद उन जमातों से एक संरक्षक इकाई बाहर निकलती हैं, जो उनके आउटपोस्ट में विदेशी इकाई को बाहर निकालते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_3">
      <Text>एक आवास को विस्थापित करना जाति को पूरी तरह से नष्ट कर देगा और विस्थापित यूनिट के लिए बहुत अधिक अनुभव अंक कमाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_TITLE">
      <Text>दलों के साथ उन्नत व्यवहार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_1">
      <Text>जातियों के साथ संघ की इकाइयों और आउटपोस्ट के साथ युद्ध के विकल्पों के अलावा, खिलाड़ी जातियों के साथ शांतिपूर्ण या राजनैतिक कार्रवाई भी कर सकते हैं। इनमें जाति से इकट्ठा करना, रिश्वत देना, उत्तेजित करना और जाति से रंसोम लेना शामिल हैं। इनमें से किसी भी इंटरैक्शन को शुरू करने के लिए, आउटपोस्ट पर मैप बैनर पर क्लिक करें। अगर आपको आउटपोस्ट का स्थान पता नहीं है, तो ये इंटरैक्शन उपलब्ध नहीं होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_2">
      <Text>एक क्लैन को हायर करना: क्लैन से एक सैन्य इकाई खरीदने के लिए [ICON_GOLD] सोना खर्च करें। प्रदान की गई इकाई क्लैन द्वारा वर्तमान में सबसे अच्छी तैनात की जाने वाली होगी - यह अद्वितीय इकाई भी हो सकती है! शहर-राज्य को दंड देने के विपरीत, किराए पर लेने वाली इकाइयां आपके नियंत्रण में स्थायी रूप से होती हैं। वे उसी टर्न पर आपके सबसे करीबी शहर के पास एक प्लॉट पर दिखाई देंगे। किराए पर लेने वाले क्लैन कुछ समय के लिए फिर से किराए पर नहीं लिया जा सकता है। क्लैन को किराए पर लेना उनकी शहर-राज्य रूपांतरण प्रगति को बढ़ाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_3">
      <Text>एक जाति को रिश्वत देना: अपने क्षेत्र से जाति इकाइयों को निकालने और आपके शहरों को टारगेट करने से रोकने के लिए निश्चित संख्या की बारी के लिए [ICON_GOLD] सोना खर्च करें। रिश्वत लागत कम शुरू होती है लेकिन जितने अधिक शहर होते हैं उतनी ही ज्यादा बढ़ती है। रिश्वत ली गई जातियों को एक बार फिर से उसी खिलाड़ी द्वारा रिश्वत नहीं दी जा सकती है, लेकिन वे एक समय में एक से अधिक खिलाड़ियों द्वारा रिश्वत ली जा सकती हैं। एक जाति को रिश्वत देना उनके सिटी-स्टेट रूपांतरण प्रगति को बढ़ाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_4">
      <Text>एक क्लैन को उत्तेजित करना: एक अन्य सभ्यता के शहरों पर हमला करने और आक्रमण करने के लिए क्लैन को उत्तेजित करने के लिए [ICON_GOLD] सोने का खर्च करें। आप और क्लैन दो अन्य सभ्यता या शहर-राज्य के ज्ञान को साझा करने के लिए कम से कम एक अन्य सभ्यता या शहर-राज्य का ज्ञान होना चाहिए। उत्तेजना लागत उच्च होती हैं, लेकिन उत्तेजना कोई समय सीमा नहीं है। हालांकि, क्लैन केवल एक सभ्यता के खिलाफ उत्तेजित हो सकता है। क्लैन को उत्तेजित करना सिटी-स्टेट रूपांतरण के प्रति उसकी प्रगति को कम करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_5">
      <Text>एक क्लैन से एक यूनिट को रसोई करना: यदि कोई क्लैन ने आपके नागरिक यूनिटों में से किसी एक को कैप्चर कर लिया है, तो आप [ICON_GOLD] सोने का खर्च करके उसे वापस पा सकते हैं। एक यूनिट को रंसम करने का खर्च हमेशा आपके शहरों में से उसे नए में खरीदने के खर्च से थोड़ा कम होता है। रंसम किए गए यूनिट आपके निकटतम सिटी सेंटर पर एक ही चल में दिखाई देते हैं। उन क्लैनों को जो यूनिटों को रंसम करते हैं, सिटी-स्टेट रूपांतरण के प्रति प्रगति खो देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_6">
      <Text>एक कबीले को रिश्वत देना और उनसे एक यूनिट को फिरौती करना एकसाथ नहीं हो सकता: जब तक कि किसी कबीले के पास आपका कोई यूनिट रहेगा, वे आपके रिश्वत के प्रस्ताव को सुनेंगे नहीं! आपको एक कबीले से फिर से रिश्वत देने से पहले उनसे सभी यूनिट को वापस लेना या फिरौती करनी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"बार्बेरीयन" शब्द ग्रीक से आता है (संबंधित शब्द "बारबरा" संस्कृत में है), जहां यह लोगों को संदर्भित करता है जो भाषा नहीं बोल सकते थे (और वे "बार बार बार" कहने की तरह सुनाई देते थे)। तो "बार्बेरियन" शब्द का मतलब एक अलग जाति या नस्ल से नहीं था, बल्कि लोगों की सोच से सामाजिक केंद्र से बाहर रहने वाले लोगों को संदर्भित करता था। चाहे हम गॉलों (ग्रीकों के लिए बार्बेरियन) की बात कर रहे हों, या सकास (प्राचीन भारतीयों के लिए "म्लेच्छ"।) की बात कर रहे हों, या जाहिर है कि चीन के हान वंश को पीड़ित करने वाले पांच हुजियों (पांच बार्बरियन) में से एक जैसे जीवनी लोगों को अंदर और बाहर कौन था, इसके लिए साम्राज्यों और राज्यों के पास एक तरीका था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लेकिन साथ ही अंग्रेजों द्वारा जारी किए गए सर्वोत्तम प्रोगेंडा प्रयासों के बावजूद, इतिहासी बार्बर उन बन्द विरोधियों की तरह नहीं थे जिन्हें उनके आसन्न प्रतियोगियों ने सोचा था। वे न तो पीछे रह गए लोग थे जो अभी तक बसा हुआ जीवन बिता रहे थे, न ही वे लोग थे जो किसी राष्ट्र-राज्य से संपर्क नहीं कर रहे थे। बल्कि, गैर-राज्य लोगों ने राष्ट्रों के साथ साथ मौजूद रहा। जैसा कि भूगोलविद जेम्स सी स्कॉट लिखते हैं, प्राचीन राज्यों ने जनता को नियंत्रण (अक्सर बलात्कारपूर्वक) में रखने के लिए बड़े प्रयास किए थे, जहां उनका अतिरिक्त उत्पादन नियंत्रित और हासिल किया जा सकता था। दूसरी ओर, बार्बर जीवन स्वतंत्रता के लिए एक विकल्प प्रस्तुत करता था, और बार्बर समूह रेडर और पायरेट दोनों राज्यों के शिकारों के रूप में हुए लेकिन साथ ही राज्य नेटवर्क और व्यापार को आगे बढ़ाने का एक साधन भी बन गए थे जो वे सीधे नियंत्रित नहीं कर सकते थे। बार्बर और सभ्य - दोनों एक दूसरे के आवश्यक हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>फ्लैटलैंड क्लैन एक प्रकार का क्लैन है जो बार्बेरियन क्लैन मोड सक्रिय होने पर मौजूद होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>फ्लैटलैंड क्लैन्स को वुड्स और हिल से दूर खुले मैदान में अपने आउटपोस्ट रखना पसंद होता है। वे आक्रमण के लिए मीली इकाइयों और रक्षा के लिए रेंज्ड इकाइयों का संतुलन पसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्लैटलैंड लोग दुनिया की महान मैदानों और गर्म सवानों में रहते हैं। वे पैदल चलते हैं (अन्यथा वे रोवर या चारियोट क्लैन के बैनर के तहत होंगे), लेकिन जैसे वे लोग, फ्लैटलैंड लोग अक्सर पशुपालन करते हैं। इस शब्द का उल्लेख पशुओं के साथ वह लोगों की ओर ले जाता है जो खेती के लिए असुविधाजनक भूमि पर रहते हैं: भेड़, बकरी, गाय आदि - पशुपालक लोग दृश्य आकर्षक बनते हैं और इस प्रकार दौड़ते हुए घास के मैदानों से उतरते हैं ताकि वे शहरों और राज्यों द्वारा पकड़े न जाएं (या पकड़े जाने से बच सकें)। इनमें से पूर्वी अफ्रीकी समूह: मासाई, तुरकाना, न्यूर आदि कुछ सबसे प्रसिद्ध हैं - लोग जो अपने पशुओं के रक्त, दूध और मांस से ज्यादातर अपनी जिंदगी बिताते हैं। इन समूहों में से बहुत से लोगों के लिए, पशु के साथ जीवन जीना एक महत्वपूर्ण हिस्सा बन जाता है - जीवांश एक व्यक्ति की स्थिति का दर्शक होते हैं, एक अच्छी तरह से देखभाल की गई गाय एक गर्व का और पागलपन का बिंदु बन जाती है, और जानवर शादियों में विनिमय किए जाते हैं। लेकिन ये घुमंतू नहीं होते। उदाहरण के लिए, दक्षिण सूडान के न्यूर पिछली शताब्दी में बसे हुए समुदायों में रहते थे। इन्होंने, मानवविज्ञानी ई. एवंस-प्रिचर्ड के अनुसार, लगभग वर्गहीन और समानतापूर्ण रहने वाले ठहराव बनाए थे, लेकिन एक विशेष "चीता-चमड़ा चीफ" था जिसका एकमात्र उद्देश्य विवादों को मध्यस्थता करना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अंतरंग व्यवस्था की कमी, हालांकि, शांतिवाद का अर्थ नहीं होती: कई फ्लैटलैंड समूहों ने अपनी आजीविका को थोड़ा सा लूटखोरी करके या लूट के धमकियों से इकट्ठा किए गए उद्योग के साथ बढ़ाया। न्यूअर और डिनका एक दूसरे के विपरीत थे और अब भी हैं। और केन्या के मासाई उनकी शस्त्रों, खासकर उनकी "ओल आलम" तलवार-स्पियर के लिए प्रसिद्ध थे और हैं। हालांकि घोड़े के बिना, मासाई सैनिकों की पैरों पर तेज़ दौड़ के लिए प्रसिद्ध हैं - जैसा कि केन्या के निरंतर मैराथन रिकॉर्ड के सफलता से साबित होता है!</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Woodland-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>जब बार्बेरियन क्लैन मोड सक्रिय होता है, तब वुडलैंड क्लैन एक प्रकार का क्लैन होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>वुडलैंड जातियों को वुड्स और रेनफोरेस्ट में अपने आउटपोस्ट रखना पसंद होता है। वे मीली इकाइयों से अधिक संख्या में रेंज्ड इकाइयों को पसंद करते हैं और उन्हें आक्रमण और रक्षा दोनों के लिए उपयोग करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास (Itihaas)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उन लोगों के लिए जो शहरों, राज्यों और राजाओं से मुक्त होकर एक स्वतंत्र जीवन चाहते हैं, और उन अन्यायों से जो उनके साथ आते हैं, वन आदर्श कवर प्रदान करते हैं। वे शहरीकृत राज्यों द्वारा आधारित तीव्र अनाज कृषि के प्रकारों के लिए अनुचित होते हैं, और वे दासताना राज्यों से भागने या हमलावरी करने के लिए पर्याप्त स्थान प्रदान करते हैं। यहां, "वन जातियों" में सिबेरियाई टाइगा में टंगुस जैसे समूहों, उत्तर अमेरिका में शॉनी, हौदेनोसोनी (इरोक्वा), या पोहाटन जैसे छोटे आदिवासी समूहों, या वर्षा वन के विभिन्न आदिवासी समूहों जैसे विभिन्न आदिवासी समूहों को संदर्भित किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मध्यम वर्षा वनों में जीवन हिरण का शिकार करने के लिए सुविधाजनक वक्त वितरण करते हुए ठंडी ऋतु में खाने के शिविरों के बीच घूमने का होता है जो गर्मियों में समूहिक आगंतुकीय समारोह की खोज के लिए अनुकूल होते हैं। उष्णकटिबंधीय क्षेत्रों में, कुछ समूह "स्विडेन कृषि" का अभ्यास कर सकते हैं - जंगल के अंशों को काटकर जलाने का एक घूर्णनी ढंग जो समय के साथ-साथ गांव जीवन के लिए धीमे-धीमे था। अमेज़ॅन के अचुआर जैसे अन्य समूहों ने सीधे खेती नहीं की थी, लेकिन वे जंगल के खास क्षेत्रों में फसलों के बीज बोने की व्यवस्था की थी जो अंततः एक तरह की छाया कृषि बन जाती थी। आज के दौर में, इन समूहों में कई लॉगिंग या खनन कंपनियों से बढ़ती हुई दबाव का सामना करते हैं, इतिहास में जंगल वासियों ने शहरी क्षेत्रों के साथ व्यापार किया, खासकर फर वस्तुएं, दवाएं या मसाले जैसे सामानों में।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Hills-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>हिल्स क्लैन एक प्रकार का क्लैन है जो बार्बेरियन क्लैन्स मोड सक्रिय होने पर मौजूद होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>पहाड़ के जातियां पहाड़ों वाली खुली जमीन पर अपनी आवास रखना पसंद करती हैं। वे मीली यूनिट को मजबूती से पसंद करते हैं, यहाँ तक ​​कि वे रेंज यूनिट्स को पूरी तरह से छोड़ते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हिमालय के स्पर्श में आजकल बर्मा, लाओस और पड़ोसी देशों में स्थित स्थानीय राज्यों में, स्थानीय राज्यों ने अक्सर लोगों को दो श्रेणियों में विभाजित किया - पहाड़ और घाटी. घाटी के लोग - शान, थाई, बर्मी या लाओ - चावल उगाते थे, बौद्ध थे, और राजा के शासन के अधीन थे। लेकिन उच्च भूमि वाले लोग - अखा, ह्मोंग, मियें या कचिन - आधुनिक थे, जड़ी बूटियों का उत्पादन करते थे और अपने अपने, बड़ी हद तक समानितापूर्ण, कानून के तहत रहते थे। ये विभाजन राजनीतिक, धार्मिक और आर्थिक दुनियों को चिह्नित करते थे, लेकिन वे भी संवेदनशील थे। संकटपूर्ण राजा से बचने वाले लोग ऊंची पहाड़ों में भाग जाते थे, जबकि शहरी जीवन से आकर्षित होने वाले उच्च भूमि वाले लोग अधःस्थल में निचले आते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कभी-कभी, ये संबंध शांतिपूर्ण थे और ये समूह खुले तौर पर व्यापार करते थे - पहाड़ों से नमक और चांदी; मैन्युफैक्चर्ड गुड्स नीचलंड से। लेकिन यह शांति नाजुक थी। नीचलंड के राज्य पहाड़ी समूहों पर हमला करते थे (जिससे लाओशियाई शब्द - खा - उच्चभूमि वालों के लिए एक विवादास्पद शब्द था), या उच्चभूमि वाले उनके साथ व्यापार नहीं करना चाहते थे और जो चाहते थे उनको प्राप्त करने के लिए हमलावर हो जाते थे। इनमें से कुछ उच्चभूमि समूहों ने खतरनाक रिप्युटेशन का विकास किया। उदाहरण के लिए, बर्मा के वा, अपने गांवों के बाहर अपने दुश्मनों के सिर रखते थे, न केवल वा सैनिकों की कुशलता का प्रदर्शन करते, बल्कि मृतकों के भूतों को गांव की रक्षा में भी जोड़ते थे। समय के साथ, ये उच्चभूमि समूह अपने आप में राजनीतिक कार्यकर्ता बन गए, क्योंकि वे नीचलंडी राज्यों के विरुद्ध अपनी शासन के अभियान में मित्र ढूंढने के प्रयासों में ब्रिटिश (औपनिवेशिक काल में) और अमेरिकी (शीत युद्ध में) बलों द्वारा प्रेतकों के खिलाफ लड़ाई करने के लिए मदद करने के लिए उन्हें चाहते थे।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>रोवर जाति बार्बरियन क्लैन मोड सक्रिय होने पर मौजूद एक जाति का रूप ले लेती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>रोवर जातियों को निकटस्थ [ICON_RESOURCE_HORSES] घोड़ों की संसाधन की आवश्यकता होती है और वे वुड्स से दूर खुले मैदान में अपने आउटपोस्ट रखना पसंद करते हैं। वे आक्रमण और रक्षा के लिए हल्की और भारी सवारी का उपयोग करके अधिक संचार युक्त इकाइयों की इच्छा रखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब घोड़े उत्तरी अमेरिका की महान समतलों पर पहुंचे, तो वे हर बात को बदल दिया। समतले पहले रहने के लिए मुश्किल थे - ये बाइसन से भरपूर थे, लेकिन महान झुंडों का शिकार करने के लिए उन्हें ऐसी जगहों पर फंसाना पड़ता था जहां से वे चट्टानों से नीचे उतरा जा सकता था या फिर उन पर छापा मार सकते थे। लेकिन घुड़सवार एक शिकारी बाइसन झुंडों का पीछा कर सकता था उनकी खुद की रफ्तार पर, मीलों तक। एक सदी के अधिक समय में, एक पूरा जीवन तरीका घुड़े और सवार योद्धा के आसपास उत्पन्न हुआ, समतलों के महान आदिवासी जातियों के विरासत की ओर ले जाता हुआ: लकोटा (और अन्य "सियू" समूह), अप्सालुक (क्रो), त्सीत्सीस्टास (चेयेन) और अन्य।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>उसी तरह, लम्बे समय तक एशिया की स्टेप्स में, घुड़सवार घुमंतु पशुपालकों ने नई तकनीकें विकसित कीं - सबसे अधिक महत्वपूर्ण तकनीक संकर धनु है, जो लोंगबो की ताकत से फायर किया जा सकता है, लेकिन यह छोटा होता है और सवारी के लिए उपयुक्त होता है - जो उन्हें बसे लोगों पर तख्ता चढ़ाने की भयानक धांधली करने की अनुमति देती है। मंगोलियन और स्काइथियन के अलावा, एक्सियोननू, साका, कजाख्स और विभिन्न तुर्की भाषा वाले लोग विशाल, उच्च गति वाली सेनाएं बनाते थे जो (आरामदायक) शहरों के लिए जीवनोत्तर खतरा बनती थीं। स्टेप के सभी कृषि राज्यों के पास इन समूहों के विवादों (और हरानों) की कहानियां हैं: महान दीवार एक्शननू के हमलों का जवाब देने के लिए बनाई गई थी, कोरियाई इतिहास जुर्चेन के साथ संघर्षों के बारे में बात करता है, और रोमन अपनी हुनिक खतरे से भी पीछे नहीं हटते थे। सब कुछ घोड़े और मानव के बीच के गहरे बंधन से आया, एक लिंक जो हम आज बड़ी हद तक खो चुके हैं, जैसे कि हम इंजन, ट्रेड और टायर की ओर मुड़ते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Jungle-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>जंगल जाति एक प्रकार की जाति है जो बार्बरियन जातियों मोड सक्रिय होने पर मौजूद होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>जंगल कबीलों को एक नजदीकी [ICON_RESOURCE_IVORY] हाथीदांत संसाधन की आवश्यकता होती है और वे अपने आउटपोस्ट को वर्षावनों के भीतर रखना पसंद करते हैं। वे पैदल और दूरस्थ इकाइयों के समर्थन में हल्की और भारी घुड़सवार इकाइयों का एक मिश्रण पसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास (itihaas)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वर्षावन भागने वालों के लिए एक और आश्रय स्थल प्रदान करते हैं - या उन रेडर्स के लिए एक आधार जहां से वे काम कर सकते हैं। अमेज़ॅन, मध्य अफ़्रीकी वर्षावन, और दक्षिण पूर्व एशिया के वनों में (विशेष रूप से बोर्नेओ / कालीमंतन के) वस्तुतः एक नाना प्रजातियों के लोग जीते हैं जो जीवन की जो जटिलताओं से जूझ रहे होते हैं। कुछ लोगों ने अपनी भयंकर भावनाओं को बढ़ाया और उस समय के गठबंधनों और विरोधों के प्रबंधन में कुशलता हासिल की - अमेज़ॅन के तमोइओ लोग, उदाहरण के लिए, एक ढीले संघ के रूप में अपने आप को संगठित किया और पुर्तगाली कॉलोनियल शक्तियों के खिलाफ लड़ाई लड़ी (अन्य यूरोपीय शक्तियों के साथ चुनौती देते हुए), बर्मा के उच्च भूमि के करेन जैसे समूह निम्न भूमि वाले बर्मीयों के खिलाफ ब्रिटिश से सहयोग किया। इनमें से कुछ समूह अपने दुश्मनों के सिर दिखाकर अपनी ख्याति बढ़ाईं - फिलीपींस के बुग्कालोट और इंडोनेशिया के दयाक दोनों सिर लेते थे, और अमेज़ॅन के प्रसिद्ध "श्रृंखलित सिर" वास्तव में एकचुवर और अन्य समूहों द्वारा बोन से मुक्त और मुमियाई बनाए गए सिर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जब हम रेंजफ़ॉरेस्ट समूहों की सैन्य क्षमता के बारे में सोचते हैं, तो हम आमतौर पर ब्लोगन (अमेज़ॉन), क्रॉसबो (दक्षिण पूर्व एशिया) और छड़ी (हर जगह) के बारे में सोच सकते हैं। और पैदल थोड़ी सी कम आयुधों वाले सैनिकों के बारे में भी सोच सकते हैं। लेकिन उनके पास टैंक भी थे: हाथी। हाथियों के मुलायम पैर जंगल के फर्श को कम नुकसान पहुँचाते हैं, वे अधिक से अधिक ढंग से मोटी आवरण में चल सकते हैं, और उनकी ऊंचाई उन्हें फूले हुए जंगली नदियों से गुज़रने की अनुमति देती है। 20वीं सदी के युद्ध में, बर्मा के काचीन ने (और उपयोग करते हैं) बड़ा असर हाथियों से बर्मी सेना के ख़िलाफ। जबकि बर्मी सेना के वाहनों के ट्रेड और टायर गंदे जमीन में फँस गए, काचीन हाथियों से शांति से निकल सकते थे, जो उन्हें उनके समझे गए समर्थकों से बाहर निकलने और उनसे आसानी से परास्त करने की सुविधा देता था।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Chariot-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>चारियोट जाति एक ऐसी जाति है जो जंगली जातियों मोड चालू होने पर मौजूद होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>रथ जातियों के पास निकटवर्ती [ICON_RESOURCE_HORSES] घोड़ों की संसाधन की आवश्यकता होती है और वे अपने आउटपोस्ट को रेगिस्तान में रखना पसंद करते हैं। वे सभी भूमिकाओं में माउंटेड वाहन और हल्की सवारी को पसंद करते हैं, अत्यंत न्यूनतम रेंजड इकाइयों का उपयोग करते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>याद रखना महत्वपूर्ण है कि प्राचीन काल के बहुत से लोग राज्य के बाहर रहते थे। जबकि मेसोपोटेमिया में बेबिलोन, अस्सुरिया और सुमेर थे, और प्राचीन चीन में शांग राजवंश बना था, तब भी इन क्षेत्रों के बाहर बहुत सारे लोग रहते थे। जल्द ही ऐसी शक्तियाँ उभरने लगीं जो ऊँची गति के घुड़सवार बने - जैसे कि पार्थियों जैसी शक्तियाँ, जो 250 ईसा पूर्व के आसपास मध्य एशिया को धमकाती थीं - पहली ऐसी चारों दिशाओं में घूमने वाली, तोड़-फोड़ करने वाली तकनीक गाड़ी थी, और उसके मूलों के लिए हमें हजारों साल पहले जाना होगा। प्रारंभिक गाड़ियों का सेंट्रल एशियाई पुरातत्विक स्थलों में जैसे कि सिंतास्टा या मेयकॉप जैसे लोगों के बीच पहली बार आती है। इस क्षेत्र में घोड़ों को पालतू बनाने के बाद, टकरावों के साथ लोगों को खुले मैदानों पर आगे बढ़ने की अनुमति देता था (हालांकि ऐसी तकनीकों का उपयोग मानसूनी क्षेत्रों, वनों या टूटी-फूटी जगहों में कम उपयोगी हो जाता है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पहली जनताओं के गतिशीलता के लिए चारियों का एक महत्वपूर्ण साधन था। करीब 1600 ईसा पूर्व हाइक्सोस ने अधिकार लेने से पहले जब मिस्त्रियों को धार्मिक रूप से अधिक महत्व दिया गया था, तो उनके हमलावर चारियों के पीछे आए। भारत के वैदिक लोगों के लिए - जो अपने घोड़ों से जुड़े हुए आदमी थे - चारियों को उनकी छवि का एक केंद्रीय हिस्सा बनाया गया है (जैसे कि ऋग्वेद में इसका महत्त्व है)। चीनी शांग राजवंश खुद चारियों का उपयोग आपूर्ति ट्रेनों के रूप में करते थे, लेकिन उन्हें उनके लिए जो युद्ध के लिए इन्हें अनुकूल बना लिया था, उनके द्वारा चुनौती दी गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>समय के साथ, नई तकनीकें उभरीं। पार्थियों जैसे समूहों ने नया संयुक्त धनुष अपनाया, जो एक घोड़े और राइडर को एक चारीवाले से ज़्यादा तेजी से चलने (और मारने) की अनुमति देता है। चीन में, नयी क्रॉसबो तकनीक, बेहतर एंटी-कैवलरी हथियार और संयुक्त धनुष तीरंदाजी पर चढ़ने से चारीवाहन का अस्तित्व कम हुआ, हालांकि चारीवाहन अनेक शताब्दियों तक फैंसी वैगन के रूप में उपयोग में बना रहा।</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Naval-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>समुद्री जाति एक प्रकार का जाति होता है जब बार्बेरियन जातियों मोड सक्रिय होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>समुद्र यात्री जातियां हमेशा तटीय भूमि पर अपनी आवास स्थल रखती हैं। वे अपनी आवास स्थलों की रक्षा भूमि-आधारित एंटी-सवारी इकाइयों से करते हैं, लेकिन अन्यथा वे सैर-सपाट के लिए और आक्रमण करने के लिए नौसेना मेंले और नौसेना क्षेत्रीय इकाइयों का उपयोग करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>इतिहास (Itihaas)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ढीली तरह से संगठित समूह जो समुद्र से जीवन बिताता है और कभी-कभी लूट करता है - ये कोरबट बंदरगाहों के लोग हैं! "कोरबट सम्राज्य" शब्द एक चित्र बनाता है जिसमें पेगलेग्स और तोते, आधुनिक फिल्में और म्यूजिकल शामिल होते हैं, लेकिन इतिहास में कोरबट सम्राज्य (या गणराज्य) साम्राज्य के पारे गैरकानूनी स्थानों में बने, खासकर लाभदायक व्यापार मार्गों के करीब, और जहां जटिल द्वीप संरचनाएं इसका मतलब था कि वे जो स्थानीय समुद्र को अच्छी तरह से जानते थे, वे आसानी से छिप सकते थे। कोरबट की गणतंत्र, शायद सबसे अधिक पहचानी जो इनमें से थी, उसे बहामास में आधारित कोरबट डेवाने के रूप में थोड़ा समय तक चला, जिसमें मैरी रीड, एन बोनी, कैलिको जैक, ब्लैकबीयर्ड जैसे लुटेरे शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लेकिन महत्वपूर्ण रूप से, न्यू प्रोविडेंस की डाकू राजधानी के राज्यपाल ने घोषणा की कि वह इसे "न्यू मेडागास्कर" बना देगा। अन्य शब्दों में, डाकू राज्य एक जाना माना और आम फ़ेनोमेनन हैं। 15वीं से 19वीं शताब्दी के बीच दक्षिण पूर्व एशिया में, विभिन्न छोटे सुल्तानतों (विशेष रूप से सुल्तानत ऑफ सुलु) ने पूरे पूर्वी इंडोनेशिया और फिलीपींस के आसपास के क्षेत्र में दौरान से गुजरते शिपिंग लेनों का हमला करके अपना जीवन यापन किया। 12वीं से 15वीं शताब्दी के दौरान, पूर्वी एशिया के तटों पर "वोको" नामक डाकू लगातार परेशान करते थे, एक शब्द जिसका अर्थ होता है "जापानी डाकू", लेकिन वास्तव में यह कोरिया, चीन और जापान के बीच के पानी में स्थित एक बहुजातीय समुद्र डाकू बैंड था। और, बेशक, पूर्व अफ्रीका, मेडागास्कर और सोमाली तट डाकू गतिविधि के लिए बदनाम रहे हैं - और अभी भी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जैसे कि कई अन्य लूट समूहों की तरह, सोमालियाई डकैती भी व्यापार की जरूरत होती है। ख़ासकर यूरोपीय व्यापार कंपनियों (1500-1700 ईस्वी) के युग में या मिंग चीन को भेजे गए उपहार (1300-1600 ईस्वी) में, लाभदायक जहाजों से भरी संपत्ति दूर-दूर तक असुरक्षित समुद्र के हिस्सों में जाती थी, और उस संपत्ति को पकड़ने की इच्छा लगभग हर महाद्वीप के लोगों को आकर्षित करती थी।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>