<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Тедді Раф Райдер має великий палицю на своєму континенті, але якщо його не турбувати, він залишиться мирним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Грубий наїзник Тедді Рузвельт на своїй континенті насолоджується бонусом +5 [ICON_Strength] Сили бойових дій та здатністю залучати міст-держави до свого впливу через торгівлю. Він прагне швидко розширитись по своєму континенту, отримуючи підтримку всіх найближчих міст-держав. Його цивілізаційна здібність Видатні Діячі робить вибір уряду важливим та може допомогти досягти будь-якої типу перемоги. Його дві унікальні одиниці після промислової ери, включаючи його улюблених Грубих наїзників, дають йому можливість завдавати особливо сильні удари з 20 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Бик Мус Тедді знає, що немає більш важливих проблем, ніж збереження дивовижної природи, оскільки Америка швидко розвивається, коли національні парки знаходяться неподалік від міст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Бик Муз Тедді сприяє виборам уряду Класичної Республіки, Купецької Республіки та Демократії, оскільки вони дають йому слоти економічної та додаткової політики, які йому потрібні, йдучи до перемоги в культурній грі. Завдяки своїм кіностудією, бонусом національного парку та здатністю заробляти на вдихаючих пейзажах [ICON_Science] Науку та [ICON_Culture] Культуру, Тедді є культурним гігантом, особливо коли володіє землями величезної природної краси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_BULL_MOOSE_QUOTE">
      <Text>Важливо залишити кращу землю для наших нащадків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Тедді Рузвельт (Бик Мисливець)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>