<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Babylon muuttaa tapaa, jolla Tiede-voitto saavutetaan. Sen sijaan, että keskityttäisiin tavallisten keinojen avulla [ICON_Science] Tieteen hankkimiseen, Babylon pyrkii hyppäämään eteenpäin Tiedekilpailussa avaamalla Eureka-hetkiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Babylonin strategia perustuu sen ainutlaatuisten kykyjen käyttämiseen tieteiden kilpajuoksussa. Hammurabi kamppailee -50% [ICON_Science] Tiedettä joka kierroksella, mutta Eurekat eivät vain nopeuta tutkimusta, vaan avaavat kokonaan uusia teknologioita. Lisäksi Hammurabi pyrkii rakentamaan jokaisen kaupunginosan, sillä hänen toinen ainutlaatuinen kykynsä antaa hänelle ilmaisen alkurakennuksen uudessa kaupunginosassa. lopuksi, hänen ainutlaatuinen rakennuksensa, Palgum, tarjoaa lisää [ICON_Production] Tuotantoa. Tehokas babylonialainen hallitsija voi käyttää ainutlaatuista yksikköä, Sabum Kibbitumia, tutkimusmatkoihin kartalla, aktivoiden enemmän Eurekoja löytämällä luonnonihmeitä, muita sivilisaatioita, heimojen kyliä jne., Sen lisäkyvyt näkyvyyden ja liikkeen osalta. Hammurabi on parhaiten valmistautunut tavoittelemaan Tieteiden voittoa.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_LOCATION">
      <Text>Mesopotamia, nykyinen Irak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_SIZE">
      <Text>Karkeasti 30 000 neliökilometriä (50 000 neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_POPULATION">
      <Text>Itse Babylon kaupunkiin mahtui noin 200 000 ihmistä ja oli todennäköisesti maailman väkirikkain kaupunki sen aikana. Imperiumin väkiluku vaihteli radikaalisti sen mukaan, mitkä kaupungit otettiin mukaan valtakuntaan ja mitkä jätettiin ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_CAPITAL">
      <Text>Babylonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Babylon nousi Mesopotamiasta: alueelta Euphrateen ja Tigrisin jokien välillä, juuri lounaaseen nykypäivän Bagdadista, noin vuonna 2000 eaa. Tuolloin ihmiset eivät olleet tunnettuja babylonialaisina, vaan amorilaisina. Päällikkö nimeltä Sumu-abum julisti itsensä ja kansansa itsenäiseksi naapurikaupunkivaltiosta, Kazallusta, ja perusti ensimmäisen babylonialaisen dynastian. Mutta Babylon oli pieni kaupunkivaltio, kunnes sen kuuluisimman hallitsijan, Hammurabin, aikakaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi paransi Babylonin infrastruktuuria ja laajensi sen rajoja joukolla liittoja, petoksia ja valloituksia. Hän hallitsi imperiumiaan lakikokoelman - Hammurabin lain - avulla, joka kuvaa, miten rikoksia ja rangaistuksia tulee käsitellä. Ne olivat erittäin tarkkoja ja järkeviä: moni meistä tuntee ilmauksen "silmä silmästä, hammas hampaasta" laista, mutta se sisältää myös määrät rosvouksen (josta varastamisesta härkä on rangaistava maksamalla kolmekymmentä kertaa alkuperäinen hinta), lääkärin virheistä ja muista rikoksista. Tärkeää on, että laki olettaa syyttömyyden, kunnes syyllisyys on todistettu, mikä oli tuohon aikaan innovaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Hammurabi oli usein poissa sotaretkillä, hän jatkoi hallitsemista etäältä, mikä mahdollisti henkilökohtaisen kosketuksen nopeasti laajenevan imperiuminsa kanssa. Hänen neljänkymmenenkahden vuoden hallintokautensa lopussa hän hallitsi koko eteläistä Mesopotamiaa. Babylonin kaupunki perustettiin tämän imperiumin pääkaupungiksi, ja siitä tuli vaurauden ja vallan keskus Mesopotamiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Babylonian valtakunta heikkeni Hammurabin kuoleman jälkeen vuonna 1750 eaa. Hänen seuraajillaan ei ollut samaa visiota, liittolaisuuksia tai sotilaallista kyvykkyyttä pitää yllä massiivista valtakuntaa (ainakaan heistä kukaan ei ollut jumalallistettu elinaikanaan kuten Hammurabi - se oli paljon odotettavissa). Hammurabin välittömän seuraajan, Samsu-ilunan, näki Hammurabin rakentaman valtakunnan alkavan romahtaa. Assyrialaiset vastustivat Hammurabin valloitushankkeita, ja hänen seuraajansa epäonnistuivat pitämään rajat, mikä pienensi Babylonin jälleen pieneksi kaupunkivaltioksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seuraavien satojen vuosien aikana Babylonia kaadettiin, ryöstettiin ja valloitettiin monta kertaa. Sadon epäonnistumiset, vahvan hallitsijan puute ja ulkoiset konfliktit estivät kaupunkia saavuttamasta vakaata jalansijaa edes omilla rajoillaan. Hitit, kassit, kaldealaiset, aramealaiset ja lopulta assyyrialaiset vaativat maata omalleen hetkellisesti. Kassien aikana Babylon pystyi jälleen löytämään jonkin verran vaurautta (nimellä "Karanduniash"), erityisesti matematiikassa, lääketieteessä ja astrologiassa. He hallitsivat kaupunkia yli neljäsataa vuotta, kunnes se otettiin haltuunsa jälleen uuden valloittajan toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Assyrian hallitseman Babylonian myöhäisvaiheessa, Assyrian kuningas Sennacheribin hallitessa, Babylonia oli jatkuvassa levottomuuden ja kapinan tilassa, jota Sennacherib perusteli voivansa lopettaa vain kaupungin hävittämällä. Kaupunki paloi. Sennacherib purki muurit ja tuhosi kaupungin, tuhoten sen uskonnolliset temppelit ja palatsit. Sennacheribin omat pojat olivat järkyttyneitä siitä, mitä hän oli tehnyt, ja murhasivat isänsä sovinnoksi ennen kuin auttoivat kaupungin jälleenrakentamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaldealaisen kuninkaan Nabopolassarin aloittaessa kaupungin jälleenrakentamisen vuonna 612 eaa. hän aloitti liittoutumalla, ja sitten hänen poikansa, kuningas Nebukadnessar II, rakensi Babylonin yhdeksi antiikin maailman kauneimmista ihmeistä. Arkkitehtonisessa taiteenpuuskassa Nebukadnessar rakensi Etemenanki zigguraatin ja Ishtarin portin. Sanotaan myös, että hän tilasi Riippuvat puutarhat Babylonia vaimolleen, vaikka paikkaa ei koskaan ole vahvistettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kuten monet muutkin alueet noin 500 eaa. Babylon kaatui Persiaan suuren Kyroksen käsiin. Kuningas Kyros II:n ja lopulta kuningas Dareios I:n aikana Babylonista tehtiin yhdeksännen Satrapian, tai maakunnan, pääkaupunki sekä Persian valtakunnan hallinnollinen pääkaupunki. Siitä tuli jälleen kaupunki, joka palveli yhtä lailla oppineita ja taiteilijoita. Kaupunki menestyi kahdensadan vuoden ajan. Kuitenkin ajan myötä kaupunki kapinoi, erityisesti verojen kasvaessa merkittävien rakenteellisten parannusten ollessa vähäisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Babylonia näki Aleksanteri Suuren valloituksen, mikä jälleen toi rikkautta ja tietoa kaupunkiin. Kaksitoista vuotta menneiden kulta-aikojen kaiku kantautui alueelle asti. Aleksanterin kuoleman ja hänen valtakuntansa jaamisen useammalle kenraalille, yhdistettynä väestön osittaiseen "siirtämiseen", kaupunkivaltio putosi jälleen kaupallisen merkityksettömyyden tilaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka valloituksen, tuhoamisen ja myöhemmän jälleenrakentamisen syklit, Babylon pysyi vahvasti juurtuneena historiamme muistiin sen akateemisten ja arkkitehtonisten huippukausien ansiosta. Riippumatta siitä, oliko Riippuvat puutarhat kerran Babylonissa, kaupungilla on edelleen muita arkkitehtonisia ihmeitä. Vaikka Babylonia valloitettiin ajoittain, sitä ei koskaan täysin hävitetty tai suolattu. Valloittajat sallivat jonkinasteisesti jotkut näkökohdat pysyä. Ishtar-portin palaset, taulut ja jopa lattia löytyvät edelleen antiikin sivustolta Irakissa, odottaen kaivamaan ja ehkä rakentamaan uudelleen.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_TITLE">
      <Text>Hammurabi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_QUOTE">
      <Text>Anu ja Bel huusivat nimeäni, Hammurabi, ylevä ruhtinas, kunnioitettava, saadakseen aikaan oikeudenmukaisen hallinnon maassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Babylonin nimi elää edelleen, vaikka sen huippu oli yli kolmetuhatta vuotta sitten, ja se yhdistetään yhä ylellisyyteen ja voimaan. Babylonin kuninkaista Hammurabin nimi liittyy yhä armottomaan oikeudenmukaisuuteen ja järkiperäiseen hallintoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi oli ensimmäinen Amorilaisten dynastian hallitsija Babylonissa. Hän seurasi isäänsä Sin-Muballitia, kun hän oli vielä suhteellisen nuori. Hänen isänsä rakensi valtakunnan perustan hallitessaan, mutta ei ollut paljoa valloittaja, epäonnistuneen sotaretken jälkeen naapurikaupunki Larsaa vastaan. Tämä on mahdollisesti se, mikä painosti häntä jättämään valtaistuimen aikaisin poikalleen Hammurabille - se olisi ollut järjestely, joka tekisi kaikki onnellisiksi: Larsa ja heidän kuninkaansa Rim Sin I voisivat levätä helpommin valtaistuimella olevan sisäisesti keskittyneen pojan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hammurabi aloitti hallintonsa jatkamalla isänsä työtä valtakunnan sisäisten rakenteiden parantamiseksi. Tämä sisälsi lakikokoelman, jonka hän kirjoitti (tai tarkemmin sanoen, veisti) vuonna 1754 eaa., ja joka tunnetaan nimellä Hammurabin laki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hammurabin laki oli kaiverrettu neljän tonnin dioriittilaattaan kiilakirjoituksella. Lait pyörivät Lex Talioniksen ympärillä, eli kostavan oikeuden - lause "silmä silmästä, hammas hampaasta" on lainaus Hammurabin laista. Ajatuksena oli, että tiettyihin rikoksiin liittyisi tiettyjä rangaistuksia, jotta ei olisi tarvetta tulkintaan syytetyn tuomion jälkeen. Monet rangaistuksista olivat brutaaleja, mikä oli riittävää estämään monia rikoksia. Kaikki syyllisyyden määrittämiseen käytetyt testit eivät kestäisi tämän päivän standardeja (esimerkiksi uimakoe, jolla tarkistettiin, oliko nainen uskoton aviomiehelleen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Babylonissa Hammurabi rakensi kaupungin muurit ja kehitti kastelujärjestelmän, joka perustui kanaviin ja vesijohtoihin. Hän aloitti myös upeiden temppelien rakentamisen jumalilleen. Tämä teki hänestä suositun ihmisten joukossa ja kasvatti heidän kaupunkivelvollisuudentuntoaan, mikä oli juuri sitä, mitä hän tarvitsi. Koska, päinvastoin kuin Larsan ihmiset ajattelivat, Hammurabi aikoi todellakin valloittaa Etelä-Mesopotamian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Olisi ollut helppoa langeta ansaan hyökkäämällä Larsaa vastaan kostoksi hänen isänsä tappiosta. Pienempi kuningas olisi tehnyt niin. Sen sijaan hän liittoutui Larsan kanssa, kun Elamilaiset hyökkäsivät Keski-Mesopotamiaan (samat Elamilaiset, jotka rakensivat kaupungin Anshan). Heidän avullaan hän voitti nopeasti ja helposti Elamilaiset, mutta heti kun liitto palveli tarkoitustaan, Hammurabi käänsi pöydät. Hän meni Nippurin ja Lagashin kaupunkivaltioiden luo ja teki liittoja heidän kanssaan, jotta hän voisi ottaa haltuunsa Urukin ja Isinin - Larsan kaupungit. Sitten hän kääntyi liittolaistensa puoleen ja otti Nippurin ja Lagashin. Huolimatta tästä jatkuvasta allianssien ja petosten tanssista, hän jatkoi halukkaiden liittolaisten löytämistä, kunnes koko eteläinen Mesopotamia oli hänen hallinnassaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hammurabin valloitukset eivät loppuneet Larsan valloittamiseen. Hänen katseensa kääntyivät pohjoiseen, missä kuningas Zimri-Lim hallitsi Amorin valtakuntaa Marissa. Mari oli rikas ja he hallitsivat vettä. Sen sijaan että jatkaisi neuvotteluja kaupungin kanssa Eufrat-joen käytöstä, Hammurabi haastoi Marit. Hän hävitti kaupungin sen sijaan että valloitti sen, mahdollisesti lähettääkseen viestin koko Mesopotamialle: hän asetti ehdot neuvotteluille. Hammurabi jatkoi sieltä pohjoiseen Eshnunnaan ja hallitsi kaikkea Mesopotamiaa vuoteen 1755 eKr. mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hän ei ollut julma kuningas, huolimatta siitä, mitä hänen hyökkäyksensä saattavat kertoa. Häntä kutsuttiin nimellä bani matim, eli maan rakentaja. Hän välitti kansastaan jopa silloin, kun laajensi valloituksiaan. Hän lähetti kirjeitä hallintoonsa antaakseen ohjeita kaupungin ylläpidosta ja koristelusta. Hammurabin laki oli innovatiivinen paitsi tiukkuudessaan myös armoa kohtaan - rikollisia pidettiin syyttöminä aluksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kuten isänsä, myös Hammurabi luotti poikaansa Samsu-Ilunaan kuningasvelvollisuuksien suhteen ennen tämän täyttä hallitsijaksi nousemista, joten Hammurabi ei ollut huolestunut, kun ikä ja sairaudet saavuttivat hänet. Kuitenkin Hammurabin kuoleman jälkeen 1750 eaa. Samsu-Iluna osoittautui kyvyttömäksi pysäyttämään seuranneet hyökkäykset. Vain vuosi hänen kuolemansa jälkeen hänen kuningaskuntansa alkoi sortua. Onko syynä se, että hänen seuraajiltaan puuttui karismaa, älykkyyttä tai nöyrää viisautta, vai yksinkertaisesti se, että liittoja ei ylläpidetty, kuningaskunta ei ollut koskaan yhtä laaja tai turvallinen kuin Hammurabin hallitusaikana.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BABYLONIAN_SABUM_KIBITTUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hammurabin ajan jälkeen Babylonia hallitsivat assyrialaiset, jotka muokkasivat mesopotamialaista sotakäytäntöä. Assyrian kuningas Tiglat-Pileser III otti alun perin kootuista rekrytoituneista viljelijöistä integroidun armeijan, jossa erilaiset yksiköt hoitivat erilaisia tehtäviä (esim. huoltolinjoja, kommunikaatiota, insinööritoimintaa jne.). Lisäksi assyrialaiset joukot käyttivät rauta-aseita, kun suurin osa heidän aikalaisistaan käytti vielä pronssia. Assyrian sabum kibittum - shokkijoukot - olisivat olleet pelottavia. Mitä he jättivät jälkeensä, oli varmasti; heidän monumenteissaan assyrialaiset kuninkaat toistivat: "Tuhoan, hävitän ja poltan tulella."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALGUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mesopotamia on maa, jolla on monimutkainen suhde veden kanssa. Kuivan aavikon ja tulvaherkän Tigris-joen ja Eufrat-joen välissä babylonialaisten oli opittava hallitsemaan jokiaan. Ja he hallitsivat niitä, jopa kanavoiden virtauksen palgumia pitkin - pienimuotoisia kanavia - ravitakseen monimutkaisia puutarhoja. Vaikka Babylonin riippuvat puutarhat eivät ole historiankirjoittajien toivomalla tavalla dokumentoitu, Ninevehissä assyyrialainen kuningas Sennacherib rakensi ylellisen puutarhan, jota ruokittiin akvedukteilla ja monimutkaisilla kanavilla - usein samalla vesiväylällä eri kohdissa, leikaten vuorien läpi ja nousemalla kanjonien yli - mikä mahdollisti eksoottisten puiden, kuten eebenpuun ja ruusupuun, kasvamisen palatsin sisällä. Nämä kanavat vahvistettiin suurilla kalkkikiviharkoilla ja niitä hallittiin erikoistuneilla sulkuporteilla. Kuningas oli ylpeä näistä - hän kirjoitti: "syvästi kaivettujen rotkojen yli rakennutin sillan valkoisista kiviharkoista. Sain sen yli kuljetetuksi vedet." Irakissa Yazidi-etninen ryhmä jatkoi tätä perinnettä rakentamalla monimutkaisia akvedukteja ja kanavia aina 1900-luvulle saakka.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MAHAVIHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vihara on sanskritin ja palin käsite buddhalaiselle luostarille. "Maha" tarkoittaa yksinkertaisesti "suuri", joten "mahavihara" tarkoittaa vain suurta keskusta munkkielämää varten. Buddhalaiset munkit viharassa eivät ole hiljaisia palvojia, jotka etsivät valaistumista meditaation kautta. Monet luostarit ovat aktiivisen oppimisen paikkoja - uskovaiset altistuvat laajalle tiedolle ja kannustetaan keskustelemaan uskonnollisista ja tieteellisistä totuuksista. Nalandan mahavihara oli massiivinen kompleksi, joka houkutteli vierailijoita koko Aasiasta juuri tällaisen keskustelun ja vaihdon takia. Siellä oli kirjasto, joka sisälsi tietoa buddhalaisuudesta sekä kirjallisuudesta ja tieteestä, mukaan lukien useita kuuluisia tekstejä: Nagarjunan Madhyamaka eli opetus tyhjyydestä; sekä neljä veda - sanskritinkielistä tekstiä, jotka ovat tärkeitä sekä buddhalaisuudelle että hindulaisuudelle. Viharat ovat edelleen läsnä tänään - "wihan" ja "vihear" thaiksi ja khmeriksi vastaavat päätoimista rakennetta buddhalaisessa temppelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_TRADING_DOME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi Samarkandin innovatiivisimmista arkkitehtonisista piirteistä ovat sen kupolit. Arkkitehdit eivät tyytyneet rakentamaan vain yhtä kupolia rakennuksen päälle, vaan pinosivat useita kupoleja päällekkäin ja yhdistivät ne toisiinsa, jotta sisätiloihin saataisiin tilava ja vakaa tila. Useissa näistä kupoleista on sisäpuolella koristeellisia islamilaisia muqarnas-luolia. Tämän tyyppistä arkkitehtuuria edustaa Chorsu-basaari, joka on kauppakupoli Bukharan, Samarkandin ja Tashkentin teiden risteyksessä. Basaarissa Samarkandin kukoistuksen aikana olisi ollut tavaroita ja ihmisiä Kiinasta, Intiasta, Euroopasta ja Lähi-idästä - käytännössä koko tunnettu maailma.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Khmerin valtakunta alkoi rappeutua 14. vuosisadalla, sen hallitsemat alueet alkoivat osoittaa itsenäisyyttään. Chao Phrayan laaksossa nyky-Thaimaassa joukko thaimaalaisten ja lao-puhujien asuttamia theraavada-buddhalaisia kaupunkivaltioita, joita kutsuttiin "mueangiksi", alkoivat erota Khmerista, korostaen omaa kielellistä ja kulttuurista itsenäisyyttään, mutta säilyttäen uskonnon, kuninkaalliset perinteet ja monet muut Khmerin kulttuuriset ja oikeudelliset piirteet. Mueangit olivat "mandalavaltioita", valtakuntia ilman määriteltyjä rajoja, mutta keskittyen kaupunkiin, joka korosti kauneutta, taiteellisia saavutuksia ja kosmopoliittista näkökulmaa - ajattele aikaa, jolloin maat eivät olleet rajattuja palapelin palasia, joita näemme kartalla tänään (tai rajattuja sivilisaatioita nykyisessä pelissäsi), vaan magneetteja, jotka vetivät ihmisiä ja valtaa maisemasta. Valta ja voitot tulivat kuninkaallisista monopoleista tietyillä hyödykkeillä - erityisesti posliinilla tai suitsukkeella (Vientianen nimi, laolainen "mueang" samalta ajalta, tarkoittaa "sandalwoodin kaupunkia").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun Khmeristä vapauduttiin, mueang-kaupungit aloittivat sotimisen keskenään. 14. ja 15. vuosisadan aikana yksi kaupungeista sai yliotteen. Ayutthaya, joka oli nimetty samannimisen kaupungin mukaan hindulaisessa eepoksessa Ramayana [Ramakien thaiksi], tuli ensin Chao Phrayan tasangon keskukseksi ja myöhemmin tärkeäksi voimaksi mantereen Kaakkois-Aasiassa, sellaiseksi, jota eurooppalaiset matkailijat verrattivat Intiaan ja Kiinaan. Ayutthaya taisteli diplomaattisesti ja sotilaallisesti naapureidensa kanssa, erityisesti burmalaisten kanssa, jotka valloittivat Ayutthayan 1500-luvulla, mutta joutuivat torjutuiksi kunnianhimoisen soturikuninkaan Naresuanin toimesta. Ayutthaya saattoi myös itse olla hyökkääjänä: sen huippukaudella Kambodža, osa Malesiaa ja Laos olivat Ayutthayan kuninkaiden hallinnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki kukoisti 1600-luvulla, ja kuningaskuntaa kutsuttiin joillakin matkustajilla nimellä, joka saattaa olla meille tutumpi - Siam (joka on peräisin khmer-sanasta tai mahdollisesti kiinalaisesta termistä). Ayutthayan kuninkaat olivat uteliaita maailmasta ja avoimia sille, ja he palkkasivat japanilaisia, arabialaisia ​​ja eurooppalaisia neuvonantajia auttamaan heitä navigoimaan kansainvälisen diplomatian monimutkaisessa maailmassa. Itse kaupunki, joka sijaitsi saarella Chao Phraya -joen keskellä, oli suuri ajalle, noin neljännesmiljoonalla asukkaalla, ja sillä oli kosmopoliittinen, monikielinen luonne - japanilaiset, kiinalaiset ja eurooppalaiset yhteisöt olivat perustaneet kaupunkiin ja sekoittuivat paikallisten kanssa. Sukupuoliroolitkin olivat suhteellisen progressiivisia verrattuna Itä-Aasiaan, Etelä-Aasiaan tai Eurooppaan. Eräs kiinalainen matkailija huomautti, että "on [siamese]-tapana, että kaikki asiat hoidetaan heidän vaimojensa toimesta", ja Alexander Hamilton totesi, että "Siamin naiset ovat ainoat kauppiaat, jotka ostavat tavaroita"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ayutthaya ei hajonnut, vaan kaatui. Tarkemmin sanottuna, se kaatui burmalaista armeijaa vastaan, taas kerran. Vuonna 1767 burmalaiset ryöstivät Ayutthayan ja tuhosivat sen, viemällä temppelien kullat, monet taitavat käsityöläiset ja sytyttäen suurimman osan kaupungista tuleen. Siam uudistui muutaman vuoden kuluttua etelämmässä sijaitsevassa kaupungissa nimeltä Krung Thep, joka tunnetaan ulkomaalaisten keskuudessa nimellä Bangkok. Tänään Siam - Thaimaa - on ainoa alueen maa, joka ei ole saanut virallista siirtomaavaltaa eurooppalaisilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Johannesburgin tarina on yhtäältä rikkauksien ja toisaalta konfliktien tarina. Johannesburgin paikalla on elänyt ihmisiä miljoonien vuosien ajan, ja siellä ovat asuneet muun muassa sanit, sothot ja tsawanat sekä muut afrikkalaiset kansat. Kuitenkin Euroopan valtakuntien aalto jätti jälkensä Etelä-Afrikkaan, ensin hollantilaisten ja sitten englantilaisten valloittaessa alueen. Englantilaisten korvattua hollantilaiset, hollantilaiset siirtyivät sisämaahan ja asettuivat asumaan syvälle maan sisään. Vuonna 1880 joku asukas löysi Witwatersrandin kultalöydöksen, ja se oli alkusoitto Johannesburgin syntyyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki kasvoi nopeasti tämän jälkeen, kun etsijät kerääntyivät alueelle etsimään kultaa, maanomistajat pyrkivät hallitsemaan aluetta ja työläiset eri puolilta Etelä-Afrikkaa etsivät töitä kaivoksissa. Siellä oli villi meininki, joka sisälsi kaivostyöläisiä, gangstereita ja muita yksilöitä ympäri aluetta, mukaan lukien - ehkä yllättäen - pyykinpesuteollisuus, jota hallitsivat zulut. Vaikka hollantilaiset afrikaanit ja englantilaiset siirtolaiset antoivat nimet kasvavalle kaupungilleen (”Johannes” ollessa suosituin hollantilainen nimi tuolloin), suurin osa väestöstä oli afrikkalaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alue oli tuolloin hallinnassa Zuid-Afrikaansche Republiek - Boerin (Hollannin) eteläafrikkalainen tasavalta, valtio, joka vastusti brittiläistä laajentumista ensimmäisessä boerisodassa ja joka oli olemassa lyhyesti itsenäisenä tasavaltana. Valtio ei vastustanut imperiumia toisessa boerisodassa, joka näki Johannesburgin tyhjentymisen (ja sen kiinalaisen yhteisön perustamisen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tämä keskittyminen kaivoksiin määritteli Johannesburgin. Soweto - asutusalue mustille afrikkalaisille kaivosmiehille - kasvoi kokoon, joka kilpaili tai ylitti itse keskikaupungin koon, ja rotuerottelujärjestelmän ollessa täysin käytössä vuodesta 1948, näiden työntekijöiden liikkumista ja oikeuksia rajoitettiin. Nämä jännitteet puhkesivat Soweton ylösnousussa vuonna 1976, kun mustat opiskelijat marssivat vastaan rotuerottelua. Poliisi vastasi ampumalla heitä. Tämän seurauksena Soweto ja Afrikan kansalliskongressi saivat johtavan roolin rotuerottelua vastustavassa vastarinnassa, ja ANC nousi valtaan - ja merkitsi rotuerottelun loppumisen - vuonna 1994.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tänään Johannesburg on Etelä-Afrikan suurin kaupunki. Kaivostoiminta on menettänyt merkitystään, vaikka kaivosmiesten ja poliisin välillä on edelleen konflikteja, mutta kaupunki pysyy teollisuuskaupunkina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Slaavit olivat yksi useista eurooppalaisryhmistä, joita roomalaiset, kreikkalaiset ja bysanttilaiset kutsuivat "barbaareiksi" ja jotka ilmestyivät eurooppalaiselle näyttämölle Rooman valtakunnan loppupuolella. Ilmestyen saksalaisten itäpuolelle, slaavit asettuivat itäiseen Eurooppaan ja tulivat enemmistöksi useissa valtioissa: Venäjä, Puola, Tšekki muiden joukossa. Wolin oli yksi heidän varhaisimmista asutuksistaan, sijaiten saarella aivan Puolan rannikon edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Itämerellä Wolin oli varhainen slaavilainen asutus, joka muodosti keskeisen kauppapaikan 10. ja 11. vuosisadalla ja sotilasaseman useille eri ryhmille. Kun viikinkilaivat alkoivat liikkua Itämerellä, Wolin kaltaiset asutukset kasvoivat yhä tärkeämmiksi kaupankäynnissä (viikingit eivät olleet vain ryöstelijöitä!) sekä tukikohdaksi sotaretkille. Kristillistymisen myötä kaupunki menetti valtaa ja vaikutusvaltaa - toistuvat tanskalaisten hyökkäykset eivät auttaneet, mutta myöhemmin keskiajalla kaupungista tuli yksi Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan kaupunkivaltioista. Se kuului tärkeään Pommerin alueeseen, joka oli keskiaikainen valtio, joka koostui sekä saksalaisista että slaaveista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki vaihtoi omistajaa valloituksen ja perimyksen kautta, se oli Ruotsin, Teutonien ritarikunnan ja lopulta Preussin hallussa - valtio, joka on nykypäivän Saksan edeltäjä. Kun Neuvostoliitto voitti Saksan toisessa maailmansodassa, Wolin vaihtoi kerran lisää omistajaa, tällä kertaa nykypäivän Puolaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tänä päivänä Wolin on kuuluisa luonnonsuojelualueestaan, jossa voi tavata joitakin viimeisiä eurooppalaisia biisoneita, sekä vuosittaisesta viikinkifestivaalista, joka juhlistaa kaupungin sotilaallista historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Chinguetti on kaupunki aavikon reunalla. Näin ei ole aina ollut. Esihistorialliset kalliomaalaukset osoittavat, kuinka ilmasto on muuttunut ihmisen historiassa, näyttäen kirahveja ja muita savannin olentoja rehevässä maisemassa. Nyt kaupunki on syöksymässä Saharan hiekkameren alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Sahara ei ole täysin autiomaa - ei ainakaan berbereille, Pohjois-Afrikan nomadeille. Sen sijaan Chinguetti oli hyppykohta reiteille halki suuren autiomaan. Siksi se oli paikka, jossa muslimit kokoontuivat ennen lähtöään pyhiinvaellukselle Mekkaan. Ja kun pyhiinvaeltajat palasivat, he toivat takaisin ihmeitä. Chinguetti oli oppimisen varasto Almoravid-valtakunnan kukoistuskautena 1000- ja 1100-luvuilla, ja sen merkitys kesti hyvin 1500-luvulle asti. Liittyen tähän Chinguetti, kuten sen suurempi sukulainen Timbuktu, oli koti useille kuuluisille kirjastoille, paikoille joissa pyhiinvaeltajat saattoivat jakaa kaiken sen, mitä he olivat löytäneet matkoillaan. Tämä ulottui uskontoa pidemmälle, sisältäen matematiikan, tieteen, astronomian ja erityisesti islamilaisen lain. Nämä oppineisuuden keskukset - ksour - olivat islamilaisen elämän ja kaupan linnakkeita, ja ne olisivat voineet olla oppimisen keitaita autiomaassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki putosi suhteelliseen käyttämättömyyteen merimatkojen tehtyä Saharan reitit vanhentuneiksi: miksi ottaa riskialtis kamelikaravaani yli maailman suurimman aavikon, kun voit ottaa hieman vähemmän riskialttiin ja paljon nopeamman merimatkan? Tänään Chinguetti on UNESCOn maailmanperintökohde Mauritaniassa, erityisesti tunnettu 13. vuosisadan perjantaipalatsistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nalanda - kirjaimellisesti "lotuksen lahja" - oli itäisessä Intiassa sijainnut kaupunki, joka saavutti mainetta myöhäisen ensimmäisen vuosituhannen aikana ollen keskus buddhalaiselle oppimiselle. Oppineet tulivat ympäri Intiaa, Kiinaa ja Tiibetiä oppimaan buddhalaisilta oppineilta, kuten Nagarjunalta, Dignagalta ja Santarakśitalta. Tänä päivänä buddhalaisuus on jaettu karkeasti kolmeen pääajattelukouluun: yksi Nepalille ja Tiibetille yleinen (Vajrayana), yksi Sri Lankalle ja Kaakkois-Aasialle yleinen (Theravada) ja toinen levinnyt Itä-Aasian alueelle (Mahayana). Nalandassa oppineet keskustelivat kaikkien näiden ajattelukoulukuntien kanssa, ja suuria kaupunkiin nimettyjä buddhalaiskouluja on nyt olemassa paikoissa, kuten Bhutan, Sri Lanka ja Indonesia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki oli osa Magadha-kuningaskuntaa, paikkaa, josta mainitaan intialaisissa eepoksissa Ramayana ja Mahabharata sekä historioissa, jotka ulottuvat 7. vuosisadalle eKr. Aleksanteri Suuri lähestyi kuningaskuntaa ja nähdessään sen muurit päätti, että hän oli liikkunut tarpeeksi itään ja kääntyi takaisin. Lähes tuhat vuotta myöhemmin, vuonna 629 jKr, kiinalainen munkki Xuanzang vieraili Nalandassa ja toi buddhalaisen tiedon takaisin Kiinaan. Hänen matkoistaan ​​kerrottiin fantastisilla sanoilla kuuluisassa kiinalaisessa eepoksessa "Länsimaiseen matkaan", yhdessä suosituimmista kiinalaisista eepoksista. Xuanzang kuvasi Nalandaa näin: "Sininen allas kaartuu luostarien ympärillä, kaunistaen sinisten lootuskukkien täydet maljakot; lumoavat kanakan punaiset kukat roikkuvat siellä täällä ja ulkopuolella mangopuut tarjoavat asukkaille tiheän ja suojaavan varjon"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki vierailijat eivät olleet yhtä lempeitä. Vuonna 1193 Bhaktiyar Khijilin, turkkilaisen sotilasjohtajan, joka palveli Delhin sulttaanikuntaa, armeija valloitti Itä-Intian ja sen mukana Nalandan. Kaupunki ja luostari ryöstettiin ja buddhalaisuus hiipui - vaikka se on edelleen läsnä - Intiassa (vaikka se jatkaa kukoistamistaan ​​muualla Aasiassa). Nalanda oli raunioina ja on vasta vuosisatojen jälkeen noussut uudelleen oppimiskeskuksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Silkkitie viittaa niihin kauppateihin, jotka ulottuivat Keski-Aasian aroilta muinaisajoista aina 15. vuosisadalle asti. Se oli reitti, jota kulki silkkituotteiden lisäksi myös jadetuotteita ja muita tavaroita, sekä taidetta, kirjallisuutta ja uskontoa. Keskeinen osa Silkkitietä olivat arvoasteikkoina toimineet steppeillä vaikuttaneet turkkilaiset ja mongolialaiset ryhmät, joilla oli riittävä voima pitää tie toiminnassa. Sota ja konfliktit häiritsivät kauppaa, ja mongolien imperiumin romahdus - ja eurooppalaisten laivaliikenteen nousu - johti Silkkitien laskuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samarkand oli Silkkitien sydämessä, jonka kirjailija Ibn Battuta kutsui "yhtenä suurimmista ja hienoimmista kaupungeista ja kauneimmista niistä." Kaupungin historia on pitkä - Aleksanteri Suuri valloitti kaupungin vuonna 329 eKr. Kaupunki kulki sitten persialaisen, mongolialaisen ja turkmenistanilaisen hallinnan kautta vuosisatojen ajan. Vaikka Djingis Khan tuhosi kaupungin vuonna 1220, se elpyi 14. vuosisadalla Timur Rampan johdolla, joka oli Khanin jälkeläinen ja soturi, joka ei koskaan kohdannut tappiota kaikissa valloituksissaan. Timur perusti Timuridien valtakunnan, turkkilaisen valtakunnan Samarkandissa. Timuridit puolestaan ​​tulivat Mughal-valtakunnan esi-isiksi, jotka hallitsivat Intiaa ennen brittien saapumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Korkeimmillaan Samarkand oli monien eri kansojen ja ideoiden paikka. Vaikka islam oli Timuridien uskonto, ja kaupungin moskeijat ovat kuuluisia maailmanlaajuisesti, zarathustralaisuus, kristinusko, buddhalaisuus, hindulaisuus ja manikealaisuus olivat myös läsnä kaupungissa. Samarkand valloitettiin venäläisten toimesta 1800-luvulla ja pysyi osana Venäjän (ja myöhemmin Neuvostoliiton) imperiumia, kunnes Uzbekistan itsenäistyi Neuvostoliiton kaatumisen jälkeen. Perinteidensä lisäksi kaupunki toimii tänäkin päivänä kuljetuskeskuksena ja keskuksena silkkituotannolle.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Togukawa Shogunatin (1633-1853) aikana, Japanissa oli käytössä sakoku-politiikka, joka tarkoitti "suljettua maata". Tällä aikakaudella lähes kaikki ulkomaalaiset oli kielletty pääsemästä saarelle, japanilaisia rajoitettiin lähtemästä ulkomaille ja kauppa- ja suhdeyhteydet Japanin ja ulkomaailman välillä olivat supistuneet. Mutta 1800-luvun puoliväli oli Euroopan ja Yhdysvaltojen kolonialismin kukoistusaikaa, jolloin länsivallat pyrkivät avaamaan markkinoitaan tuotteilleen... tarvittaessa voimakeinoin. Ja se oli komentaja Matthew Perry, joka toi tämän voiman Japaniin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perry oli vanha tekijä tällaisissa taktiikoissa, johdattaen ylivoimaisen sotilaallisen läsnäolon käyttöä Yhdysvaltojen laajentumisen ja amerikkalaisen laivaston modernisoinnin edistämiseksi. Hän oli aiemmin komentanut alusta, joka fyysisesti vaati haltuunsa Key Westin saaren (joka myös oli Espanjan hallussa) voimakeinoin, ja tämän ja myöhemmän palveluksensa seurauksena Meksikon ja Amerikan sodassa hän kohosi nopeasti arvoasteikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Perry saapui Japaniin, hänen toimintansa oli sekä suorasukaista että osittain ymmärryksen puutteesta johtuvaa japanilaisen yhteiskunnan suhteen. Hän jätti huomiotta japanilaiset rajat ja purjehti Edo-lahdelle, nykyisen Tokion lähelle, ampuen tyhjiä laukauksia massiivisista uusista huipputeknisistä tykeistään. Japanilaiset olivat eristettyjä raskasta tykistöä koskevalta tiedolta sakoku-kauden aikana ja olivat järkyttyneitä. "Mustan laivan" eli Perryn lippulaivan huhut jäivät pysyvästi japanilaisten mielikuvitukseen tuon ajan ajaksi. Kun Perry palasi toiselle vierailulle, japanilaiset allekirjoittivat mitä tahansa, mitä amerikkalaiset heille antoivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Japani ei pystynyt kestämään tällaista uhkaa, ja Perryn hyökkäys Edon satamaan, sekä shogunin kuolema, merkitsivät loppua sakoku-ajalle ja ulospäinsuuntautuneen Meiji-kauden alkua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byzantion oli merellinen valtakunta. Vaikka valtakunnalla oli rikkaita alueita Anatoliassa (ainakin jossain vaiheessa), bysanttilaiset luottivat vahvaan laivastoon turvallisuutensa takaajana. Tämä oli kaksinkertaisen tärkeää, kun bysanttilaiset alkoivat kilpailla nousevan arabialaisen läsnäolon kanssa Välimerellä. Vaikka ristiretkien maalla käydyt taistelut ja piiritykset ovat kovasti läsnä länsieurooppalaisten mielikuvituksessa, taistelut bysanttien ja kasvavan muslimikaliifaatin välillä olivat yleisiä keskiajalla. Nämä taistelut käytiin usein vedessä. Tämän seurauksena amiraalit nousivat molemmin puolin merkittäviksi hahmoiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Himerios oli bysanttilainen amiraali, joka nimitettiin hallitsemaan keisarikunnan laivastoa vuonna 904. Tähän aikaan Abbasidien kalifaatti laajeni Välimerelle Leo of Tripolin, kreikkalaisen kääntyneen ja Abbasidien laivaston komentajan, avulla. Leo ja Himerios yrittivät ohittaa toisensa, ja kun Himerios lähti Leo's fleetin edelle, kun se purjehti kohti Konstantinopolia, Leo kääntyi ja ryösti keisarikunnan toiseksi suurimman kaupungin, Thessalonikan. Kaksi vuotta myöhemmin Himerios saisi kostonsa, kun voitto Pyhän Tuomaan päivänä vuonna 906 aloitti joukon bysanttilaisia voittoja Välimeren rannikolla, Syyriassa ja Kyproksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lopulta Leo osoittautui liian ovelaksi Himeriokselle. Kiirehtiessään takaisin pääkaupunkiin keisarin sairastuessa, Himerios lankeaa Leo ja Abbasid-laivaston virittämään ansaan. Vaikka Himerios pääsi karkuun, hänen laivastonsa tuhottiin ja uusi keisari erotti hänet välittömästi. Hän pakeni luostariin ja kuoli kuusi kuukautta myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hannon tarina tunnetaan yhdestä kreikkalaisesta tekstistä, joka on käännös aiemmasta karthagolaisesta tekstistä. Se kuvailee karthagolaisen tutkimusmatkailijan Hannon matkaa 400-luvulla eaa. Välimeren länsipuolelle ja alas Afrikan länsirannikkoa. Vaikka selostusta siteerattiin laajasti antiikin historioitsijoiden (etenkin Herodotoksen) keskuudessa, Hannon matkan laajuus on kiistelty moderneiden historioitsijoiden keskuudessa, joista jotkut arvelevat hänen saavuttaneen Kamerunin vuoren (hänen kuvailemansa tulivuorenpurkauksen perusteella), ja toiset merkitsevät hänen matkansa laajuuden vain Etelä-Marokkoon. Hanno väittää asettaneensa useita karthagolaisia kaupunkeja Afrikan rannikolle ja kaupanneensa sekä berberien kanssa Saharan rannikolla että sub-saharalaisen Afrikan kansojen kanssa etelämpänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hannon kertomuksessa ehkä mielenkiintoisinta on hänen kohtaamisensa gorillojen kanssa. Hannon miehistö näkee apinat oudosti kommunikoimattomina ja vihamielisinä ihmisiä, jotka heittävät heitä kivillä ja kun ne saadaan kiinni, "purevat ja silpovat" karthagolaisia. Hän nimeää ne gorilloiksi, vaikka he saattoivat hyvinkin olla simpansseja. Hannon laivasto tappaa kolme heistä ja säilyttää heidän "karvaiset" nahkansa, vaikka nahat menetettiin myöhemmin Rooman tuhoamassa Karthagossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myöhäiskeskiaikainen Persia - Iran - oli aika, jolloin shiia-islamin ja Iranin taiteet ja kulttuuri alkoivat muodostaa nykypäivän tunnistettavia kaavoja. Safavidien imperiumi oli ensimmäinen näistä, ja Kamal ud-Din Behzad - tai tarkemmin sanottuna taiteilijan ympärille keskittyvä taidekoulu - oli sen tunnetuin taiteilija (vaikka hänen uransa aloitettiin Timuridien imperiumin aikana, joitakin vuosia ennen Safavidin perustamista). Behzad erikoistui siihen, mikä tuli tunnetuksi persialaisena (tai iranilaisena) miniatyyrina, tarinoiden kuvituksiin, jotka olivat laajempia versioita Euroopan kuvitetuista käsikirjoituksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Behzad eli suurimman osan elämästään Heratin kaupungissa, joka sijaitsee nykyisin Afganistanissa. Hänen miniatyyrinsä olivat poikkeuksellisia siinä, kuinka ihmishahmot ja arkkitehtuuri oli järjestetty sivulla, luoden virtaavan tunnun, joka vetää katsojien silmiä ympäri sivua. Nämä miniatyyrit todistivat ajan kulttuurien monimuotoisuudesta - ne saivat inspiraatiota kiinalaisesta taiteesta, kuvasivat eri kansojen yksilöitä, jotka elivät elämäänsä ympäri maailman yhteydessä olevassa valtakunnassa ja keskittyivät yhtä paljon ihmiskunnan arkisiin hetkiin kuin valloittavien kuninkaiden hetkiin. Vaikka persialainen taide ei kieltänyt ihmishahmojen esittämistä (kuten monet muslimien taiteet tekivät), Behzad myös erikoistui persialaisen rakkauden arkkitehtuuriin ja geometriaan, luoden huimaavia kuvioita laatoilla, kattoharjanteilla, portaikoilla jne. (esimerkiksi miniatyyrissä Yusef ja Zuleykha).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Behzad pysyy yhtenä huomattavimmista muslimitaiteilijoista keskiajalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erityisesti temppeleissä ja linnoissa japanilaiset liukuovet ovat yksi päävetonauloista, tuoden taidetta ja väriä siihen, mikä saattaisi ensi silmäyksellä vaikuttaa pelkistetyltä alueelta. Syntynyt lopun sodan aikana Sengoku-kauden lopussa 1500-luvun lopulla, Hasegawa Tohaku nousi nopeasti temppelimaalareiden arvoasteikossa, erityisesti Kano-koulun maalareiden joukossa. Mutta Kano-näyttötaiteet olivat kirkkaita, melkein liian kultaisia ja käyttivät kukka-aiheita. Tohaku, vaikka hän tuotti muutamia teoksia Kano-tyylillä, haarautui omalle minimalistiselle tyylilleen. Hänen Japanin kansallisomaisuutena oleva "Mäntyjen" teos välittää tunteen viileästä tuulesta männikköön vain karkeilla pensselinvedoilla, esittäen vain neljä puuta. Tällä tavalla Tohaku ammensi aiempien perinteiden innoitusta kiinalaisesta taiteesta, osoittaen, miten yksinkertaisuudessa voidaan silti välittää maiseman mahtavuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tohaku tuotti monipuolisen valikoiman taidetta. Pine Trees -teosten lisäksi Tohaku maalasi buddhalaisia ​​kohtauksia, muotokuvia, eläimiä ja maisemia. Hän kilpaili vanhan mestarinsa Kanon kanssa Toyotomi Hideyoshin suosiosta, yhden suurimmista kuninkaista Japanin sodan runtelemassa Sengoku-kaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Imhotep, "hän joka saapuu rauhassa", oli arkkitehti ja pappi Egyptin Vanhan valtakunnan aikana, 27. vuosisadalla eKr. Imhotepille luettu rakennus, Djoserin pyramid, on Egyptin varhaisin massiivikokoinen kivirakennus ja ensimmäinen pyramidiksi käytetty hauta. Aiemmat faraot haudattiin suorakaiteen muotoiseen mastabaan, mudasta tehtyyn suorakaiteen muotoiseen hautaan, mutta Imhotepin pyramidissa käytettiin kiveä ja se oli valtavan suuri. Rakennusmateriaaleja ei vain pinottu päällekkäin vaan eri laatuisten rakennusmateriaalien ominaisuudet saivat neljä sivua nojaamaan toisiinsa, mikä tuki rakennetta entisestään. Tietenkin pyramidit eivät olleet vain hautamuistomerkkejä - niiden sisällä oli pyhäkköjä kaatuneelle faraolle, mukaan lukien hänen jaetun sielunsa eri osia, joten rakenteen lisäksi pyramidin ympärillä ja sen alla oli koko kompleksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pyramidi oli tarkoitus tulla Egyptin arkkitehtuurin kestävimmäksi symboliksi tulevina vuosituhansina ja suurelta osin se johtuu Imhotepin insinööritaidoista. Hänen panoksensa vuoksi Imhotep jumalallistettiin Egyptissä tietojen ja lääketieteen jumalana ja otettiin lisäksi mukaan kreikkalaisten ja roomalaisten jumalien ja sankareiden luetteloihin. Vähemmän edullisesti Imhotepin nimeä käytettiin myös pahanenteisen muumion nimenä Universalin vuoden 1932 ja 1999 elokuvissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Shahab-ud-din Muhammad Khurram - Shah Jahān - ei ollut itse insinööri, vaan pikemminkin Intian mogulien keisari, jonka hallintokaudella nähtiin mogulien arkkitehtuurin suurin laajuus ja jotkut Mughal-Intian määrittävimmistä rakenteista, kuten Delhin Punainen linna ja Taj Mahal. Hän oli myös taitava juonittelija, joka laittoi kilpailijansa kuolemaan varmistaakseen paikkansa valtaistuimella ja ajoi Mughal-sotilaita yhä suurempiin saavutuksiin naapureita vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Shah Jahān on täällä kykynsä vuoksi koota tiimin parhaista arkkitehdeista - joista tärkeimpänä Ustad Ahmad Lahori - luomaan todellisia ihmeitä. Punainen linnoitus, joka rakennettiin vuosien 1639 ja 1648 välillä ja nimettiin sen erottuvan punaisen hiekkakiven mukaan, on yksi näistä. Lāl Qila [Red Fort] seisoi Shahjahanabadin keskellä, mikä (nimestään huolimatta) oli Shah Jahānin pääkaupunki. Kuten Shah Jahānin valtakunnassa, Punainen linnoitus yhdistää Timurid-, persialaisia ​​ja hindu-elementtejä synkretistisessä fuusiossa, joka myöhemmin inspiroi arkkitehtuuria Pohjois-Intiassa ja (nykyään) Pakistanissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta Shah Jahānin kuuluisin rakennus on epäilemättä Taj Mahal. Rakennettu mausoleumina Shahin vaimolle, rakennus yhdistää kupolit, minareetit ja taidokkuuden, jotka esittelevät parhaiten Mughalin arkkitehtuuria. Sitä kuvataan muualla tässä Civilopediassa, ja jos olet tarpeeksi onnekas, voit rakentaa sen itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1900-luvun alussa arkkitehtoninen tyyli, jota kutsutaan korkeaksi modernismiksi, vetosi kaikkiin voimiin - demokraattisiin, fasistisiin ja kommunistisiin. Modernismi, erityisesti sveitsiläisen Le Corbusierin kaltaisten arkkitehtien mielikuvituksessa, lupasi suunnata rakennukset pois perinteestä ja kohti toiminnallisuutta, joka myös sen omaa estetiikkaa ja muotoa hyödyntäen loisi uusia kansalaisia. Le Corbusierin rakennuksia kritisoitiin usein niiden tylsyydestä ja epäorgaanisesta ulkonäöstä. Le Corbusierin oppilas Kenzo Tange pyrki muuttamaan tätä. Yhdistämällä Le Corbusierin suurenmoisen betonivision, Tange "metabolismi" yhdisti modernit muodot orgaanisiin ja vaikutti 1960-luvun Japanissa ja sen ulkopuolella. Tange ei kuvitellut, että moderni arkkitehtuuri tekisi moderneja ihmisiä, vaan hän kuvitteli vastavuoroista tulemista, joka myös yhdisti japanilaisen perinteisen arkkitehtuurin elementtejä, luonnon maailmaa ja modernismin mielikuvitusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ennen kuolemaansa vuonna 2005, Tange oli vastuussa rauhankeskuksen rakentamisesta Hiroshimassa, Tokion olympia-areenoista, Pakistanin korkeimman oikeuden rakentamisesta ja muista projekteista. Hän voitti arkkitehtuurin arvostetun Pritzker-palkinnon vuonna 1987.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amerikan siirtokunnat - muutamia poikkeuksia lukuun ottamatta - rakennettiin orjien työn varaan. Karibianmeren suurilla alueilla, Brasiliassa ja tulevan Yhdysvaltojen eteläosassa, nämä orjat olivat afrikkalaisia. Mutta kaikki orjat eivät menneet rauhallisesti. Niin kutsutut marooniyhteisöt, joissa oli orjia, jotka kapinoivat tai pakenivat, etsivät usein turvapaikkaa alkuperäiskansoilta Etelä-Amerikan tiheissä metsissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Palmares, jonka nimi tulee palmupuista, oli quilombo, yksi näistä marooniasunnoksista koillisessa Brasiliassa. Palmares koostui entisistä orjatyöntekijöistä, jotka olivat alun perin kotoisin Kongosta ja Angolasta, ja sitä hallitsi kuningas. Palmares oli vapaa lähes koko 1600-luvun ajan, ja vuonna 1678 asukkaat allekirjoittivat sopimuksen Portugalin kanssa varmistaakseen vapautensa, mutta sillä oli ehto - Palmaresin asukkaat olivat itse vapaita, mutta heidän oli palautettava kaikki paenneet orjat, jotka he löysivät. Dandara ja hänen miehensä Zubmi hylkäsivät tämän ja johtivat kapinaa portugalilaisia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dandara oli mestari capoeirassa, brasilialaisten entisten orjien keskuudessa kuuluisaksi tulleessa kamppailulajissa. Se yhdistää sulavan liikkeen, väistöliikkeen ja hyökkääjän oman liike-energian käytön liikkeessä, joka ei ole ihan taistelua eikä ihan tanssia. Tärkeintä oli, että orjat voivat taistella takaisin käyttämällä vain omaa kehoaan - juuri sen elementin, jonka siirtomaavallat halusivat orjilta viedä. Dandara pidätettiin vuonna 1694, mutta sen sijaan, että hän olisi palannut takaisin orjuuteen, hän teki itsemurhan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnami, joka oli suurimman osan historiastaan rikas valtakunta Kiinan valtakunnan etelärajalla, joutui aina taistelemaan itsenäisyytensä puolesta - ensin eri kiinalaisten dynastioiden valloituksia vastaan ja myöhemmin Ranskaa vastaan. Kolmannella vuosisadalla eKr Qin-dynastiasta peräisin oleva sotapäällikkö valloitti Vietnamin pääkaupungin ja perusti Nanyuen (Nam Việt), julistaen itsensä Hanin keisarin vertaiseksi. Tämä ärsytti Han-dynastiaa, ja he vuorostaan ottivat Nanyuen haltuunsa ja liittivät kapinallisen maakunnan valtakuntaansa. Mutta tämä oli levoton miehitys. Tilanne kärjistyi, kun paikallisen kenraalin tyttären Trưng Trắcin mieheltä tapettiin vastustettuaan Hanin pyrkimyksiä assimiloida ja integroida [kuten Hanin silmissä] "barbaariset" vietnamilaiset. Trưng Trắc ja hänen sisarensa nousivat kapinaan ja syöksivät Hanin vallan alueeltaan, kuten Lê Văn Hưu ilmaisee, "yhtä helposti kuin kääntävät kätensä".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Heidän hallintokautensa kesti vain kolme vuotta, jonka jälkeen Han-dynastia lähetti massiivisen kostovoiman takaisin ottamaan alueen. He onnistuivat siinä ja Trưng-sisaret joko kuolivat, tekivät itsemurhan tai katosivat taivaalle tarinan mukaan. Mutta he selvisivät miehityksen yli toisella tapaa. He, yhdessä Bà [Lady] Triệun kanssa, ovat kunnioitettuja sankareita Vietnamissa, heille on rakennettu temppeleitä, kaupunginosia ja heidän kunniakseen on jopa julkinen lomapäivä.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Monien mielikuvissa Inkojen historia päättyy Francisco Pizarron teloitettua viimeisen Sapa Incan (keisarin) Atahualpan vuonna 1533. Tämän jälkeen Etelä-Amerikan historia on ollut eurooppalaista perua. Mutta Inkojen jälkeläisillä on ollut pitkä ja monimutkainen historia vuosisatojen ajan Pizarron jälkeen, ja he olisivat voineet säilyttää itsenäisyytensä, jos Tupac Amaru II olisi onnistunut.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
		<Text>Syntynyt vuonna 1738 nimellä José Gabriel Condorcanqui Noguera, Amaru oli Quechua-kurakan poika, alueellinen tuomari ja kuninkaallisen Inca-linjan jälkeläinen. Vaikka häntä erotti yli kaksisataa vuotta hänen esi-isiensä hallinnosta, Condorcanqui (ei vielä Amaru) luki Inca-kertomuksia, tunsi vahvaa yhteenkuuluvuutta heidän kanssaan ja oli vihainen hyväksikäyttävälle työvoiman kohtelulle, jota alkuperäiskansojen työntekijät kokivat Peruun kuuluvassa varakuningaskunnassa. Condorcanqui päätti, että kapina oli ainoa vaihtoehto. Hän vaihtoi nimensä Túpac Amaru II:ksi, edellisen kapinallisen Inca-jälkeläisen mukaan, ja julisti itsensä kapinaan. Amarun kapinaa voidaan pitää varhaisena yrityksenä dekolonisaatioon, liikkeenä, joka yhdistää nykypäivän sosiaalisen oikeudenmukaisuuden ja keskittyy järjestelmien uudelleenrakentamiseen, jotka olivat olemassa ennen eurooppalaisten valtojen tuloa. Amaru taisteli monien periaatteiden puolesta, jotka muodostaisivat tulevien vallankumousten perustan: orjuuden lakkauttamisen, tavaroiden jakamisen köyhille, alkuperäiskansojen maiden palauttamisen ja tasa-arvon alkuperäiskansojen, kreolien ja mestitsien välillä.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
		<Text>Amaru, vakuuttava puhuja, sai monet Quechuan puolelleen ja voitti useita varhaisia voittoja helposti, mutta hänet petettiin, vangittiin ja teloitettiin erityisen brutaalilla tavalla. Amarun kapina inspiroi sekä alkuperäiskansojen liikkeitä Ecuadorissa ja Boliviassa että kreolivastaisuutta siirtomaaperussa. Hän on edelleen vaikuttava hahmo anti-kolonialistisissa ja dekolonialistisissa liikkeissä tänä päivänä, ja amerikkalainen rap-artisti Tupac (Amaru) Shakur, "2Pac", on nimetty hänen mukaansa.</Text>
		</Row> 
		<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
		<Text>Angkorin rauniot puhuvat puolestaan. Vai puhuvatko ne? Suuren temppelikompleksin seinillä on yksityiskohtaisia ​​kaiverruksia sotilaallisista valloituksista, ja kuninkaalliset kirjoitukset kuvaavat valtakunnan majesteettisuutta. Mutta millaista oli jokapäiväinen elämä Khmerin valtakunnassa? Koska niin paljon kambodžalaisesta kirjoituksesta keskittyy kuninkaallisiin tekoihin tai uskonnollisiin teksteihin, meidän on käännyttävä kiinalaisten kertomusten puoleen ymmärtääksemme todella Kambodžaa 13. vuosisadalla, Khmer-Imperiumin huipulla tai sen jälkeen.</Text>
		</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Onneksi Zhou Daguan, jota usein verrataan (suotuisasti) Marco Poloon, on jättänyt meille kertomuksen. Hän vietti vuoden Indravarman III:n hovissa Angkorissa ja kirjoitti kuvauksia ei vain valtakunnan majesteettisuudesta, vaan myös yllättävän yksityiskohtaisia ja herkkiä kuvauksia kambodžalaisten arkipäivästä. Toisin kuin monet tutkimusmatkailijat - mukaan lukien Marco Polo - Zhou ei spekuloi paikoista, joissa hän ei ole käynyt, eikä raportoi kuulopuheita faktana (vaikka hän raportoi yksityiskohtaisesti Khmer-keisarin yöllisistä aktiviteeteista naga-kuningattaren kanssa).</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Zhou kirjoitti tavalla, joka oli tarkoitettu neuvomaan muita hänen kaltaisiaan - kiinnostuneita kauppiaita ja diplomaatteja. Vaikka hän kirjoittaa kullalla koristelluista kuninkaallisista kulkueista, Zhou kirjoitti myös arkipäiväisistä asioista. Hän huomasi jakautumisen kambodžalaisten uskonnollisessa elämässä: buddhalaisuus, hindulaisuus ("brahmanismi") ja animismi elivät rinnakkain metropolissa, vaikka Zhou tulkitsi nämä uskonnolliset hahmot kiinalaisittain. Huomattavasti Zhou huomauttaa naisten edistyneestä asemasta Kambodžassa tuolloin - kauppiaat ja markkinat olivat usein naisjohtoisia.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
	<Text>Zhou tuli Yuan-dynastiasta Kiinasta, dynastiasta, jonka aloitti Kublai Khan. Hänen tehtävänsä ei todennäköisesti ollut suuri diplomaattinen merkitys Kiinalle tai Kambodžalle - kaksi valtakuntaa, jotka olivat erillään Kaakkois-Aasian massiivista (niistä vuorista Laosissa, Burmassa ja Vietnamissa), olivat vähemmän vuorovaikutuksessa kuin nykyinen Kambodža ja Kiina. Mutta hänen kertomuksensa merkitys Khmer-historialle on keskeinen.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>10. vuosisadalla Abbasidin kalifi - hallitsija, joka oli kiistatta suurimman valtakunnan aikanaan - lähetti lähettilään Volgan bulgaareille - ei pidä sekoittaa kristillistyneisiin bulgaareihin, jotka muodostaisivat Bulgarian, edelleen länteen. Nämä olivat ihmisiä, jotka olivat tärkeitä tuolloin, koska he hallitsivat kauppateitä Aasian ja Euroopan välillä, ja olivat myös mahdollisia taloudellisia ja poliittisia liittolaisia arabeille vielä mahtavaa Bysantin valtakuntaa vastaan. Ahmad ibn Fadlan oli tuo lähettiläs.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Hänen tehtävänään oli varmistaa, että vasta kääntyneet bulgaarit saivat oikean opetuksen uskonnosta ja että he pysyivät kalifin liittolaisina. Toisaalta bulgaarit pyysivät apua arabeilta khazaareja vastaan, jotka olivat toinen keskiaasialainen hevoskansojen ryhmä.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Ibn Fadlanin kertomus on kuitenkin merkittävä ennen kaikkea sen kuvausten vuoksi rus-viikinkien ryöstöretkistä. He eivät purjehtineet länteen Pohjanmeren yli Englantiin, vaan etelään ja itään Volgan varrella. He olivat myös kalifin huolenaihe, sillä viikingit sekä aiheuttivat riskin ryöstöretkillään että olivat potentiaalisia kauppakumppaneita ja palkkasotureita. Rusien jälkeläisistä tuli osa paikallisia slaavilaisia perinteitä ja nykyään he ovat osa venäläisiä, valkovenäläisiä ja ukrainalaisia kansoja.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
	<Text>Ibn Fadlanin kertomus viikinkien laivahaudasta on erityisen vaikuttava. Siinä suuri mies laitettiin laivaan yhdessä hänen arvokkaimpien omaisuutensa ja ihmisen uhrin, hänen sivuvaimonsa kanssa. Tämä uhri puolestaan pystyi näkemään taivaaseen ennen kuolemaansa, jolloin hän sai vilauksen kuolleesta miehestä, joka odotti häntä vihreillä niityillä. Ennen kuin hän tapaisi miehen siellä, hänet kuristettiin ja puukotettiin julmasti, ja laiva sytytettiin tuleen.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
	<Text>Ibn Fadlanin kertomus ei ainoastaan kuvaa viikinkiyhteiskuntaa viikinkiajan kynnyksellä, vaan se myös antaa mahdollisuuden tarkastella jännitteitä, jotka liittyvät arabien asemaan maailmassa. Rooman - tällä hetkellä Bysantin - valtakunnan heikentyessä ja vallan siirtyessä itään, Ibn Fadlan osoittaa, kuinka kauppareitit itä-länsi- ja pohjois-etelä-suunnassa siirtyvät pois Konstantinopolista ja kohti Bagdadia.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>On olemassa entisiä siirtomaita, jotka halveksivat siirtomaa-aikaansa ja pyyhkivät pois entisten valloittajien nimet. Singapore, joka on ylpeästi itsenäinen, ei ole yksi niistä. Saarivaltio on edelleen täynnä viittauksia Brittiläisen Itä-Intian kuvernöörikenraali Sir Stamford Rafflesiin, jota pidetään kaupungin perustajana.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Siirtomaahallinto ei tuolloin ollut yhtä selkeästi sotilaallista hallintaa kuin myöhemmin 1800-luvun lopulla. Sen sijaan se sisälsi paljon puoliksi siirtomaamaisia tilanteita - sulttaanit saatettiin lahjoa (enemmän tai vähemmän vapaaehtoisesti) hiljaisiksi nukkevaltioiksi, heitä saatettiin houkutella liittymään siirtomaaan vapaaehtoisesti tai he saattoivat joutua vallankaappauksen tai sotilasvallankaappauksen uhreiksi. Erityisesti britit houkuttelivat paikallisia herroja ylellisyystavaroilla tai infrastruktuurihankkeilla ja vaativat sitten maata, kun sulttaanit käyttivät enemmän kuin he pystyivät maksamaan.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Raffles oli klassinen siirtomaahahmo - termi "seikkailija" tulee mieleen: sekä vakooja että sotilasjohtaja, diplomaatti ja kauppias. Hän aloitti elämänsä laivalla Brittiläisen Jamaikan siirtokunnan ulkopuolella vuonna 1781. Hän aloitti ammattilaisuransa kirjurina Brittiläisessä Itä-Intian yhtiössä ja hänet lähetettiin nuorena Malayaan - sarjaan sulttaanikuntia niemimaalla itsenäisen Siamin (Thaimaa) ja hollantilaisten hallitsemien Indonesian saarten välissä. Britit halusivat nakertaa hollantilaisten voittoja maustekaupassa ja turvata laivojen kulkua Intiasta Kiinaan, mutta he olivat varovaisia ​​provosoimasta sotaa, jolla voisi olla seurauksia Euroopassa.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
	<Text>Mutta Napoleon meni eteenpäin ja teki sen. Kun ranskalaiset miehittivät Hollannin, yhtäkkiä hollantilaiset hallinnat Kaakkois-Aasiassa tulivat pelinappuloiksi, ja Raffles valtasi Javan hollantilaisilta ja nimettiin Hollannin Itä-Intian apulaiskuvernööriksi ... kunnes Napoleon kukistettiin ja uusi hollantilainen hallinto palasi.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
	<Text>Mutta mistä Raffles on kuuluisin, on Singapore. Saari oli täydellisesti sijoitettu - juuri Malakan salmissa, mutta juuri Hollannin hallinnan ulkopuolella. Tuolloin saari ei ollut nykyisen suurkaupungin kaltainen, vaan pikemminkin pieni kalastajakylä, nimellisesti osa Johorin sulttaanikuntaa. Mutta kuka todella hallitsi sitä, oli kysymys, erityisesti kun sulttaanin nuorempi poika otti vallan, kun vanhempi veli oli poissa. Raffles järjesti vallankaappauksen Johorissa ja uusi sulttaani myönsi brittien hallinnan saarelle vuonna 1819.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
	<Text>Saari kukoisti, houkutellen työvoimaa koko Brittiläisestä imperiumista, mikä johti Singaporen etniseen koostumukseen tänään (kiinalaisten kauppiaiden jälkeläiset, kiinalaiset ja eteläintialaiset työläiset, alkuperäiset malaijit). Vaikka hollantilaiset pysyivät merkittävänä toimijana Kaakkois-Aasiassa, Singapore merkitsi brittiläisen vallan perustamista alueella ja tärkeää yhteyttä Hongkongin ja Intian välisen kaupan pitämisessä brittiläisessä hallinnassa. Tänään Singapore on edelleen jonkin verran samanlainen kuin Rafflesin visio - monikulttuurinen satama, joka sijaitsee yhdellä maailman vilkkaimmista ja tärkeimmistä salmista.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Syntynyt ensimmäisellä vuosisadalla jKr. Nanjingin kaupungissa Zhang Heng oli keksijä, tähtitieteilijä, matemaatikko, runoilija ja kaikkea siltä väliltä. Hän eli Itä-Han-dynastian aikana, keisarien Andin ja Shundin hallitessa. Tähtitieteilijänä Zhang Hengillä oli tärkeä asema hovissa, ylläpitäen kalenteria, mikä puolestaan ​​mahdollisti keisarin tehdä tarkkoja ennusteita vuodenaikojen ja tähtien sykleistä. Vaikka tämä ei ehkä ole heti ilmeistä, kiinalaiset alamaiset uskoivat tuolloin, että siviilielämä heijastaa taivaallista elämää, ja tähtitieteilijät olivat tärkeitä osoittaessaan, että nämä kaksi maailmaa olivat sopusoinnussa.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Zhang Heng kehitti yksityiskohtaisen mallin maapallosta ja taivaasta, jota hän vertasi kananmunan muotoon. Ulkokuori oli taivas ja keskellä oleva keltuainen oli maa. Vaikka tämä kokonaisajatus saattaa olla nykypäivän tieteen silmissä virheellinen, on muistettava, että Zhang Heng kirjoitti lähes kaksi tuhatta vuotta sitten. Zhang Heng pystyi osoittamaan, että kuu ei loista omalla valollaan ja selitti kuunpimennykset (jälleen kerran arvokasta näyttöä keisarillisen hovin taivaallisesta tiedosta). Arkipäiväisempiä asioita varten Zhang Heng kehitti toimivan seismografian, joka käytti nerokasta tekniikkaa osoittaakseen maanjäristyksen keskuksen suunnan.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Zhang Heng eli ja työskenteli vuosina 78 jKr. - 139 jKr., mikä teki hänestä samanaikaisen Rooman valtakunnan ajattelijoiden ja filosofien kanssa, erityisesti Ptolemaioksen, jonka kosmologinen näkemys oli hyvin samanlainen kuin Zhangin. Kuten nämä ajattelijat, hänen työnsä laski perustan edelleen teknisille ja tieteellisille saavutuksille.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Abdurahman bin Muhammad bin Muhammad bin Muhammad bin Al-Hasan bin Jabir bin Muhammad bin Ibrahim bin Abdurahman bin Ibn Khaldun al-Hadrami - lyhyesti Ibn Khaldun - on yksi merkittävimmistä keskiajan ajattelijoista. Syntynyt Tunisiassa vuonna 1332 Andalusian perheeseen - Espanjan osiin, jotka olivat varhaiskeskiajalla muslimien hallussa - Ibn Khaldun oli kirjailija, oppinut, sotilasjohtaja ja poliitikko. Sodassa hän johti kampanjoita turkkilaista ryöstöretkeilijää Timuria vastaan ja osallistui juonitteluun kristillisen Castilen, Tunisian, Egyptin ja Maghrebin (Pohjois-Afrikka) berberikansojen välillä.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Mutta mikä Ibn Khaldunista tekee tunnetuimman, on hänen kirjoituksensa. Hänen teoksensa Muqaddimah on provokatiivinen teos, joka esittelee useita käsitteitä, jotka tulivat Euroopan ajatteluun vasta paljon myöhemmin. Esimerkiksi Ibn Khaldun esittelee syklisen historian käsitteen. Aikaisemmat ajattelijat näkivät vähitellen nousevan siirtolais- ja maanviljelyselämän, mutta Ibn Khaldun huomasi, kuinka nomadisten (berberi) hallitsijoiden kaudet seurasivat asutun elämän jälkeen ja esittivät jännitteen kahden elämäntavan välillä - asutut yhteiskunnat rappeutuvat lopulta ja dynaamisemmat, sopeutuvammat nomadit valloittavat ne, vain löytääkseen itsensä tottuneiksi entisten vihollistensa mukavuuteen. Tällainen ajatus ei tullut eurooppalaiseen ajatteluun ennen Karl Marxin työtä, joka myös esitti tuottavan yhteenoton eri taloudellisten tapojen välillä historian ajurina.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Ibn Khaldunin perintöä vastaanotetaan lähes yleisesti ylistyksellä. Eurooppalaiset historioitsijat Machiavellista Gellneriin siteeraavat Ibn Khaldunia yhtenä vaikutusvaltaisimmista ajattelijoista historiassa, ja Tunisian ja Turkin hallitukset asettavat oppineen nimen palkintoihin, muistomerkkeihin ja seteleihin.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Kuuluisan kulttuuriantropologi Margaret Meadin mukaan sivistyksen merkki on "parantunut reisiluu". Tällä hän tarkoitti halua auttaa puolustuskyvyttömiä tai heikentyneitä muita yhteiskunnassamme, ja sivistystä järjestelmänä, jonka kautta sitoudumme toisiimme vastavuoroisessa tukemisessa. Meadin antropologia perustui syvälliseen etnografiaan, joka tarkoittaa menetelmää, jolla kerätään tietoa elämällä ihmisten kanssa, joilla on hyvin erilaiset taustat, ja pyritään ymmärtämään heitä ja heidän kokemuksiaan. Antropologeille erilaisten näkökulmien tarkastelu antaa mahdollisuuden kyseenalaistaa asioita, joita pidämme itsestään selvyyksinä omassa yhteiskunnassamme. Meadin tutkimus nuoruudesta ja seksuaalisuudesta Samoassa haastoi konservatiivisia amerikkalaisia kulttuurinormeja ja oli keskeinen osa seksuaalivallankumousta 1960-luvulla. Mead löysi avoimemman suhtautumisen seksuaalisuuteen ja konfliktien puutteen sen ympärillä. Tämä ja Meadin tulkinnallinen lähestymistapa (eli antropologian näkeminen enemmän historian tai kirjallisuuden kaltaisena kuin "kovana" tieteenä) johti vastareaktioon joiltakin tahoilta, joka liittyi enemmän nykyajan amerikkalaiseen politiikkaan kuin hänen työnsä laatuun.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Meadin työ loi perustan nykyaikaiselle antropologialle, ainakin suurimmaksi osaksi. Vaikka hänen työtään ei enää lueta yhtä laajasti kuin ennen, hänen huomionsa siihen, miten muut yhteiskunnat tekevät merkityksiä, elävät elämäänsä, rakastavat ja tuntevat, on jaettu muiden kulttuuriantropologien kanssa tänä päivänä. Hän sai tunnustuksena presidentin vapaudenmitalin vuonna 1979. Mead kuoli vuotta aiemmin, vuonna 1978.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Jos Homer on puolimyyttinen eepoksen isä Välimerellä, Valmiki on sama Intiassa. Hän oli rishi, pyhä erakko (rooli, joka edelleen on olemassa Intiassa ja Kaakkois-Aasiassa), joka elää maaseudun köyhyydessä tarkoituksenaan pohtia luontoa ja uskontoa. Valmikia kutsutaan usein shlokan, sanskritin runomuodon keksijäksi. Valmikin kuuluisin työ, joka on sävelletty noin 500 eKr, on Ramayana.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Ramayana on tarina siitä, miten Vishnu, kuninkuuden hindujumala, pyrki tuhoamaan demonin, Ravannan, joka oli tullut haavoittumattomaksi kaikille jumalien aseille. Vishnu ilmestyy ihmisenä, Ramana, jonka vaimo, Sita, Ravanna juonittelee varastamaan. Kun Ravanna vie Sitan Lankaan (usein sijoitettu nykyajan Sri Lankaan), Rama ja hänen liittolaisensa, mukaan lukien apinajumala Hanuman, aloittavat eeppisen matkan tuodakseen hänet takaisin. Tarinassa on mielenkiintoisia yhtäläisyyksiä Homerin työn kanssa - sankari kokoaa joukon ystäviä taistelemaan toista miestä vastaan, joka on purjehtinut pois hänen vaimonsa kanssa.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Valmikin teokset vaikuttivat yhteisen kulttuurin luomiseen Intian valtameren rannoilla (vaikkakin laajalti muokattuna, sopeutettuna ja uudelleen tulkittuna), sanskritin maailma, joka heijastuu kaikkialla paikannimistä siamilaisiin kuninkaisiin, indonesialaisiin varjoteattereihin ja kiinalaiseen tarinaan apinakuninkaasta. Tarinan kaikuja kuuluu Välimereltä Tyynellemerelle.</Text>
</Row>
	
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Usein väärin siteerattu ja väärin käännetty, keskiaikainen persialainen runoilija Jalal ad-Din Muhammad Rumi on yksi maailman rakastetuimmista kirjailijoista. Hän syntyi Khwarazemian valtakuntaan nykyisessä Afganistanissa (tai Tadžikistanissa) ja asettui myöhemmin asumaan Sultanaattiin Rum, josta tuli myöhemmin Turkki. Rumi oli myös syvästi uskonnollinen, islamilainen oppinut ja sufimystikko, mikä jää usein mainitsematta tai vähemmälle huomiolle hänen töidensä englanninkielisissä käännöksissä. Itse asiassa sufismi - islamin haara, joka keskittyy lauluun ja runouteen keinona yhteyteen Jumalan kanssa - kulkee läpi Rumin töiden.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Rumin kuuluisin teksti on Masnavi, runokokoelma, jota pidetään hienoimpana persialaisena runoutena. Se keskittyy rakkauteen, jonka Rumi näkee polkuna kohti jumalallista, heijastuen jokapäiväisissä hetkissä. Rumin rakkauden käsite on inklusiivinen, ottaen lukijan mukaan ja kutsuen heitä kohti suurempaa ja puhtaampaa tapaa olla. Rakkaus sammuttaa täällä itsekkyyden ja avaa tien laajemmalle maailmalle - Jumalan suuntaan, ja siksi ei ole yllätys, että Rumin jälkeläiset perustivat Mevlevi-veljeskunnan, ryhmän mystikoita, jotka ovat kiinnostuneita rakkauden yhdistämisestä maailmaan tanssin kautta.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Rumin työ muodostaa klassisen musiikin, runouden ja taiteen selkärangan Iranissa ja Afganistanissa sekä sufiperinteessä. Hän kuoli vuonna 1273, ja hänen hautansa sijaitsee Konyassa, nykyisessä Turkissa.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Beatrix Potter on yksi rakastetuimmista lastenkirjailijoista, mutta tiesitkö että hän aloitti uransa kuvittajana? Hän kehitti rakkautensa luontoon Englannin Lake Districtin lomillaan, missä hän keräsi fossiileja, arkeologisia löytöjä, hyönteisiä ja kasveja. Hän jopa yritti tehdä tieteellistä sienitutkimusta, vaikka tieteellinen yhteisö oli tuohon aikaan hyvin patriarkaalinen.</Text>
</Row> 
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Mutta tämä luontorakkaus yhdistettynä mytologiaan ja kansantaruihin johti rakkauteen tarinoihin luonnosta, ja juuri näistä tarinoista Potter on parhaiten tunnettu, erityisesti Peter Rabbit -tarinastaan. Tarinoissaan Potter yhdistää rakkautensa ja herkkyytensä maisemaan ja kaikkiin sen eläviin olentoihin - maanviljelijään ja jänikseen, sieniin ja juuriin. Nämä ovat tarinoita, joita englantilaiset lapset (ja monet muut) ovat kasvaneet rakastamaan.</Text>
</Row> 
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Peter Rabbitin tarina kirjoitettiin vuonna 1902. Sen juoni on yksinkertainen - jänis, joka on ylpeä sinisestä takistaan, varoitetaan toistuvasti menemästä Farmer McGregorin puutarhaan, mutta tietysti menee sinne. Hän juoksee ympäri puutarhaa ennen kuin menettää takkinsa (ja pääsee pakoon) ja juoksee takaisin kotiin, jossa hänen äitinsä lohduttaa häntä kupillisella teetä.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Gabriela Mistral, oikealta nimeltään Lucila Godoy y Alcayaga, voitti Nobelin kirjallisuuspalkinnon vuonna 1945 ja oli ensimmäinen latinalaisamerikkalainen, joka sen sai. Hän syntyi Chilessä vuonna 1889 ja oli kyläkoulun opettaja, mutta alkoi kirjoittaa runoja rakastettunsa kuoleman jälkeen. Hänen teoksensa Sonetos de la muerte [Kuoleman sonetit], Desolación [Toivottomuus] ja Ternura [Hellyys] johtivat hänen maineeseensa. Hän toimi kulttuurikomiteoissa Kansainliitossa (YK:n edeltäjä) ja oli Chilelle konsulina eri maissa. Hän kuoli vuonna 1957.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Mistralin työ oli voimakkaasti vaikuttunut hänen omasta elämästään kumpuavista tragedioista, jotka heijastuivat hänen pohdinnoissaan elämän ja rakkauden ennenaikaisesta menettämisestä, mutta myös toivosta, jonka hän näki oppilaissaan ja lapsissa, ilo, joka on entistä arvokkaampaa sen helppouden vuoksi, millä se voidaan pyyhkiä pois.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Yksi modernin taiteen pioneereista, Wassily Kandinsky, yhdisti maalausta filosofiaan, heijastaen maailmaa, joka oli syvästi muuttunut ensimmäisen maailmansodan, Venäjän vallankumouksen ja toisen maailmansodan aikana, jolloin maailma näytti hajoavan ja rakentavan itseään uudelleen peruselementeistä. Modernismi liikkeenä on reaktio tähän maailman uudelleenmuotoiluun - "modernismi" tässä ei tarkoita ajan tasalla olemista, vaan huomiota ja uudelleenjärjestelyä peruselementteihin, jotka muodostavat teoksen. Moderni taide yrittää leikkiä näillä peruselementeillä, luopuen yrityksestä kuvata esineitä ja kysyen sen sijaan, minkä vaikutuksen tietty väri tai kulma tai järjestely voisi saada katsojaan, ilman sotkua kysymyksestä "mistä tämä on maalaus?". Toisin sanoen, kaksi vastakkaisessa asennossa olevaa viivaa voivat luoda draaman tunteen; yksi kohoava viiva voi herättää lyyrisyyttä. Ympyrät ovat rauhallisia; väreillä on sisäsyntyisiä resonansseja tiettyjen äänien kanssa. Tämä ei ole symboliikkaa - Kandinskyn kankaat eivät ole arvoituksia, joita pitäisi purkaa; sen sijaan elementit jakavat perustavanlaatuisen yhteyden Kandinskyn teoriassa. Kandinskyn teoreettinen työ vaikutti suuresti laajempaan modernistiseen ja abstraktiin liikkeeseen ja on edelleen vaikuttava tänä päivänä.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Kandinskyn huomio perusasioihin nousi hänen henkilökohtaisista ja henkisistä uskomuksistaan. Hän näki nämä resonanssit muodon, värin ja katsojan välillä heijastavan syvempiä henkisiä totuuksia. Hän oli kiinnostunut teosofiasta ja näki liikkeen etsivän yleismaailmallista jumalallista, joka heijastui hänen omaan etsintäänsä värin ja muodon henkisistä resonansseista.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
	<Text>Tämä henkisyys aiheutti joitain häiriöitä hänen elämässään. Kandinsky syntyi Moskovassa ja opiskeli taidetta Münchenissä, mutta palasi Venäjälle Venäjän vallankumouksen jälkeen. Neuvostoliitossa hän oli aluksi vaikuttava kehittämään maan taidekenttää, mutta Kandinsky oli syvästi henkinen ja törmäsi materialistisiin neuvostostandardeihin. Palattuaan Saksaan Kandinsky työskenteli modernistisen Bauhaus-liikkeen kanssa, kunnes natsiaikana hän pakeni Ranskaan, jossa hän eli loppuelämänsä. Hän kuoli siellä juuri sodan päätyttyä, kykenemättä näkemään täysin sitä uutta esteettistä maailmaa ja liikettä, jonka hän toivoi luovansa.</Text>
</Row>

<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Dimitrie Cantemir oli melkein kaikkea: kirjailija, hallitsija, sotilas ja tietysti säveltäjä. 1700-luvun alussa Cantemir oli Moldavian voivodi - osa Osmanien valtakuntaa, joka sijaitsee nykyään Romanian ja Moldovan välillä. Vaikka Cantemir oli rakastettu Istanbulissa, hän näki Osmanien valtakunnan laskevan valtiona ja päätti liittoutua Moldavian kanssa Venäjän Pietari Suuren kanssa hallitsevia Osmaneja vastaan. Kun tämä uhkapeli päättyi tappioon, Cantemir luopui politiikasta ja meni mukavaan maanpakoon, saaden sekä Venäjän että Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan prinssin aseman.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Ilman hallittavaa aluetta Dimitrie kääntyi kirjoittamiseen, mukaan lukien historiat Osmanien valtakunnasta, Romaniasta ja Moldaviasta. Lisäksi Dimitrie sävelsi musiikkia ja - ennen petostaan - kirjoitti sulttaanille kokoelman satoja perinteisiä osmanien musiikkikappaleita, erityisesti niitä, joissa käytettiin sazia (bağlama), seitsemänkielistä instrumenttia. Lisäksi hän yhdisti osmanien musiikin länsimaisiin tyyleihin, luoden uuden fuusion, jota myöhemmät muusikot tekisivät kovasti töitä löytääkseen uudelleen. Hän kuoli vuonna 1723 ja häntä muistetaan entisen Moldavian alueella, Turkissa, Moldovassa, Romaniassa ja muualla.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
	<Text>Ragtime oli pianomusiikkityyli, joka tuli esiin afroamerikkalaisyhteisöstä 1900-luvun vaihteessa, ja Scott Joplin oli ragtimen kuningas. Yhdistämällä länsimaisen pianomusiikin, erityisesti marssit, afrikkalaisiin melodioihin, ragtime oli tunnettu siitä, että siinä oli synkooppinen melodia mittarin välissä, mikä antoi kappaleelle "räikeän" maun tai, käyttääksemme Joplinin sanaa, "swingin". Ragtime oli suosittu 1890-luvulta 1910-luvulle asti, ennen kuin tallennettua musiikkia oli laajalti saatavilla, ja siksi se levisi nuottien tai yksinkertaisesti esityksen kautta opittuna. Ragtime, pääasiassa afroamerikkalainen musiikkityyli, rikkoi värirajan musiikissa, saavutus, joka toistettiin bluesin, jazzin, rockin, hip-hopin ja muiden afroamerikkalaisten tyylien kanssa, jotka määrittelivät suurempaa amerikkalaista kulttuuria. Jopa ulkomailla eurooppalaiset säveltäjät näkivät ragtimessa oman kasvavan kiinnostuksensa kansanmusiikkiin heijastuvan takaisin selkeästi amerikkalaisella tunteella, ja Dvorak, Stravinsky ja Debussy inspiroituivat kukin säveltämään omia ragtimejaan.</Text>
</Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
	<Text>Scott Joplin, entisen orjan poika, syntyi 1860-luvulla, juuri sisällissodan päättymisen jälkeen, Texasin ja Arkansasin rajalla. Hänen perheensä oli täynnä lahjakkaita muusikoita, ja teini-ikäisenä Joplin matkusti, oppi ja kokeili ragtimea mennessään. Lopulta hän opiskeli musiikkia George R. Smith Collegessa ja jatkoi säveltämistä. Hänen "Maple Leaf Rag" saavutti kansainvälistä menestystä, mikä antoi hänelle tarpeeksi rahaa jatkaa säveltämistä, ja Joplin siirtyi kokeilemaan oopperaa ja lavaperformanssia. Joplin kuoli vuonna 1917, ja hänen musiikkinsa haalistui maineessa ajan myötä, "löytyen uudelleen" 1940-luvulla ja uudelleen 1970-luvulla. Sen vaikutus kuitenkin säilyi, piiloutuen nuottien väliin kuin mikä tahansa hyvä rag.</Text>
</Row>

	</EnglishText>
</GameData>
