<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Babylon uudelleenkirjoittaa tieteen voiton saavuttamisen. Sen sijaan, että keskityttäisiin hankkimaan [ICON_Science] tiedettä tavanomaisin keinoin, Babylon pyrkii hyppäämään eteenpäin tieteellisessä kilpailussa avaamalla Eureka-hetkiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Babylonian strategia perustuu sen ainutlaatuisten kykyjen hyödyntämiseen tiedekilpailun kärjessä pysymiseen. Hammurabi joutuu kamppailemaan -50% [ICON_Science] tiedettä joka vuoro, mutta Eurekat avaavat teknologiat kokonaan, sen sijaan että ne vain nopeuttaisivat tutkimusta osittain. Lisäksi Hammurabi pyrkii rakentamaan yhden jokaisesta kaupunginosasta, koska hänen toinen ainutlaatuinen kykynsä antaa hänelle ilmaisen alkurakennuksen uudessa kaupunginosassa. Lopuksi hänen ainutlaatuinen rakennuksensa, Palgum, tarjoaa lisää [ICON_Production] tuotantoa. Tehokas Babylonian hallitsija voi käyttää ainutlaatuista yksikköä, Sabum Kibbitumia, kartan tutkimiseen, laukaisemalla lisää Eurekoita löytämällä luonnonihmeitä, muita sivilisaatioita, heimokyliä jne., sen lisäliikkeen ja näkökentän ansiosta. Hammurabi on parhaiten varustettu tavoittelemaan tiedevoittoa.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_LOCATION">
      <Text>Mesopotamia, nykypäivän Irak</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_SIZE">
      <Text>Suunnilleen 30 000 neliömailia (50 000 neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_POPULATION">
      <Text>Babylonissa asui noin 200 000 ihmistä, ja se oli todennäköisesti maailman väkirikkain kaupunki sen aikana. Valtakunnan väestömäärä vaihteli rajusti sen mukaan, mitkä kaupungit kuuluivat poliittiseen kokonaisuuteen ja mitkä eivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BABYLON_STK_CAPITAL">
      <Text>Babylon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Babylon nousi Mesopotamiasta: Eufratin ja Tigrisin jokien välistä maasta, nykypäivän Bagdadin lounaispuolelta, noin 2000 eKr. Tuohon aikaan kansa ei ollut tunnettu babylonialaisina, vaan amorilaisina. Päällikkö nimeltä Sumu-abum julisti itsensä ja kansansa riippumattomiksi naapurikaupunkivaltiolta Kazallulta ja perusti ensimmäisen babylonialaisen dynastian. Mutta Babylon oli vain pieni kaupunkivaltio ennen sen kuuluisimman hallitsijan, Hammurabin, aikakautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi paransi Babylonin infrastruktuuria ja laajensi sen rajoja liittoutumien, petosten ja valloituksien avulla. Hän hallitsi valtakuntaansa lailla, jotka on koottu Hammurabin lakiin. Laissa määriteltiin rikosten ja rangaistusten käsittely. Ne olivat uskomattoman tarkkoja ja järkeviä: useimmat meistä tuntevat sanonnan "silmä silmästä, hammas hampaasta" laista, mutta se sisälsi myös varkaudesta määrättävät hinnat (oksen varastamisesta rangaistiin maksamalla kolmekymmentä kertaa alkuperäinen hinta), lääketieteellisestä väärinkäytöstä ja muista rikoksista. Merkittävästi laki sisälsi olettamuksen syyttömyydestä, kunnes syyllisyys on todistettu, mikä oli uudistus tuohon aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Hammurabi oli usein poissa sotilaskampanjoilla, hän jatkoi hallitsemista etäältä, mikä mahdollisti henkilökohtaisen kosketuksen säilymisen hänen nopeasti laajenevaan valtakuntaansa. Hänen neljänkymmenenkahden vuoden hallituskauden lopussa hän hallitsi koko eteläistä Mesopotamiaa. Babylonin kaupunki perustettiin tämän valtakunnan pääkaupungiksi, ja siitä tuli Mesopotamian vaurauden ja voiman keskus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Babylon heikkeni Hammurabin kuoleman jälkeen 1750 eaa. Yksikään hänen seuraajistaan ei omistanut samaa visiota, liittoutumia tai sotilaallista kyvykkyyttä pitääkseen yllä valtavaa valtakuntaa (ainakaan heistä kukaan ei saanut jumalallista asemaa elinaikanaan kuten Hammurabi oli – se oli paljon vastattavaa). Hammurabin välitön seuraaja, Samsu-iluna, näki Hammurabin rakentaman valtakunnan alkavan murentua. Assyyrialaiset nousivat vastarintaan Hammurabin laajentumispyrkimyksiä vastaan, ja hänen seuraajansa epäonnistuivat rajojen puolustamisessa, mikä johti Babylonin pienenemiseen takaisin pienemmäksi kaupunkivaltioksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seuraavien muutaman sadan vuoden aikana Babylon kaatui, ryöstettiin ja valloitettiin useita kertoja. Viljasatojen epäonnistumiset, vahvan hallitsijan puute ja ulkoiset konfliktit vaikeuttivat kaupungin kykyä saavuttaa vakaa asema jopa omien rajojensa sisällä. Hittiläiset, kassilaiset, kaldilaiset, aramealaiset ja lopulta assyrialaiset kaikki omistivat maan hetken aikaa. Kassilaisten alaisuudessa Babylon löysi jälleen jonkin verran vaurautta (nimellä "Karanduniash"), erityisesti matematiikan, lääketieteen ja astrologian aloilla. He hallitsivat kaupunkia yli neljänsadan vuoden ajan, kunnes se otettiin jälleen haltuun toisen valloittajan toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Assyrialaisen Babylonin myöhempänä aikana, Assyrian kuningas Sennacheribin hallitessa, Babylonia oli jatkuvassa levottomuuden ja kapinan tilassa, jonka Sennacherib katsoi voitavan pysäyttää vain kaatamalla kaupunki. Kaupunki paloi. Sennacherib mursi muurit ja tuhosi kaupungin, hävittäen sen uskonnolliset temppelit ja palatsit. Sennacheribin omat pojat olivat järkyttyneitä isänsä teoista ja murhasivat hänet sovituksena ennen kuin auttoivat kaupungin jälleenrakentamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kuningas Nabopolassar Kaldeasta alkoi rakentaa kaupunkia uudelleen vuonna 612 eKr. Hän aloitti tekemällä liittoumia, ja sitten hänen poikansa, kuningas Nebukadnessar II, rakensi Babylonin yhdeksi antiikin maailman kauneimmista ihmeistä. Arkkitehtonisen taidokkuuden puuskassa Nebukadnessar rakensi Etemenankin zigguratin ja Ishtarin portin. On sanottu, että hän myös tilasi Babyloniin roikkuvat puutarhat vaimolleen, vaikka niiden sijaintia ei ole koskaan vahvistettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kuten monet muut alueet noin 500 eKr, Babylonia joutui Persian Kyros Suuren valtakunnan alaisuuteen. Kuningas Kyros II:n ja myöhemmin Kuningas Dareios I:n alaisuudessa Babylonia tehtiin Persian valtakunnan yhdeksännen satraapin eli provinssin pääkaupungiksi ja hallinnolliseksi keskukseksi. Se muuttui jälleen kaupungiksi, joka houkutteli oppineita ja taiteilijoita. Kahdensadan vuoden ajan kaupunki kukoisti. Kuitenkin ajan myötä kaupunki kapinoi, erityisesti sen jälkeen, kun verotusta nostettiin merkittävästi ilman, että verojen lisäyksestä saatavalla rahalla saatiin aikaan merkittäviä rakenteellisia parannuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Babylon näki Aleksanteri Suuren valloituksen, joka toi jälleen vaurautta ja tietoa kaupunkiin. Kahdentoista vuoden ajan menneiden kulta-aikojen kaiku levisi alueella. Aleksanterin kuoleman jälkeen ja hänen valtakuntansa huonosti harkittu jako useille kenraaleille, yhdistettynä osan väestön "siirtoon", kaupunkivaltio vaipui jälleen kerran kaupalliseen merkityksettömyyteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_STK_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka valloitus-, tuhoutumis- ja myöhempien uudelleenrakentamisjaksojen kiertokulusta huolimatta, Babylon on pysynyt lujasti historiallisessa muistissamme sen akateemisen ja arkkitehtonisen merkittävyyden aikoina. Riippumatta siitä, sijaitsivatko Riippuvat puutarhat kerran Babylonissa, kaupungilla on yhä muita arkkitehtonisia ihmeitä. Vaikka valloituksen aikoina, Babylonia ei koskaan täysin hävitetty tai kylvetty suolalla. Sen sijaan voittajat sallivat jossain määrin joidenkin osien säilyä. Ishtarin portin osia, savitauluja ja jopa lattiaa löytyy edelleen muinaiselta alueelta, nykyisessä Irakissa, odottamassa kaivamista ja ehkä rakentamista uudelleen.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_TITLE">
      <Text>Hammurabi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_QUOTE">
      <Text>Anu ja Bel kutsuivat nimeäni, Hammurabi, ylistetty ruhtinas, kunnioittava, tuomaan oikeudenmukaisuuden hallinnan maahan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Babylonin nimi elää edelleen, vaikka se oli huipullaan yli kolme tuhatta vuotta sitten, ylellisyyden ja voiman synonyyminä. Ja Babylonin kuninkaista Hammurabin nimi säilyy edelleen yhteydessä ankaraan oikeudenmukaisuuteen ja rationaaliseen hallintoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hammurabi oli Babylonin amorilaisdynastian ensimmäinen hallitsija. Hän nousi valtaan nuorella iällä, isänsä Sin-Muballitin jälkeen. Isä loi valtakunnan perustan hallintokautensa aikana, mutta ei ollut suuri valloittaja epäonnistuttuaan sotilasretkellä naapurikaupunkia Larsaa vastaan. Tämä saattoi olla syynä siihen, että hänen oli jätettävä valtaistuin aikaisin pojalleen Hammurabille - järjestely, joka teki kaikki tyytyväisiksi: Larsa ja heidän kuninkaansa Rim Sin I saattoivat nukkua yönsä rauhallisemmin, kun näennäisesti sisäänpäin kääntyvä nuorukainen oli valtaistuimella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hammurabi aloitti hallintokautensa jatkamalla isänsä työtä valtakunnan sisäisten rakenteiden parantamisessa. Tähän sisältyi myös lakiensa kirjoittama (tai oikeastaan kaivertama) lakiainen vuonna 1754 eKr, joka tuli tunnetuksi Hammurabin lakikokoelmana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hammurabin laki kaiverrettiin valtavalle, neljän tonnin dioriittilaatalle nuolenpääkirjoituksella. Laeissa keskityttiin Lex Talionisiin eli kosto-oikeuteen – lause "silmä silmästä, hammas hampaasta" on lainaus tästä laista. Ajatuksena oli, että tiettyihin rikoksiin liittyisi tiettyjä rangaistuksia, jotta tuomion jälkeen ei olisi tarvetta tulkinnalle. Monet rangaistuksista olivat julmia, mikä riitti ehkäisemään monia rikoksia. Kaikki syyllisyyden määrittävät testit eivät kestä päivänvaloa nykystandardeilla (esimerkiksi uimakoe, jolla testattiin, oliko nainen pettänyt miestään).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Babyloniassa Hammurabi rakensi kaupungin muureja ja kehitti kastelujärjestelmän, joka perustui kanaviin ja vesijohtoihin. Hän aloitti myös mahtavien temppelien rakentamisen heidän jumalilleen. Tämä teki hänestä suositun kansan keskuudessa ja nosti heidän yhteiskuntavelvollisuuden tunnettaan, mikä oli juuri sitä, mitä hän tarvitsi. Sillä, päinvastoin kuin Larsan asukkaat ajattelivat, Hammurabi aikoi todellakin valloittaa Etelä-Mesopotamian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Olisi ollut helppoa langeta ansaan ja hyökätä Larsaan kostoksi isänsä tappiosta. Heikompi kuningas olisi tehnyt niin. Sen sijaan hän liittoutui Larsan kanssa, kun ryhmä nimeltä Elamiitit hyökkäsi Keski-Mesopotamiaan (nämä ovat samoja elamiitteja, jotka rakensivat Anshanin kaupungin). Heidän avullaan hän voitti elamiitit nopeasti ja helposti, mutta heti kun liitto palveli tarkoitustaan, Hammurabi käänsi kelkkansa. Hän meni Nippurin ja Lagashin kaupunkivaltioihin ja solmi liittoja niiden kanssa, jotta hän voisi vallata Urukin ja Isinin - Larsan kaupungit. Sen jälkeen hän käänsi selkänsä liittolaisilleen ja valtasi Nippurin ja Lagashin. Huolimatta tästä jatkuvasta liittoutumisen ja petoksen tanssista hän jatkoi halukkaiden liittolaisten löytämistä, kunnes koko Etelä-Mesopotamia oli hänen hallinnassaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hammurabin valloitus ei päättynyt Larsan kaupungin valloittamiseen. Hän käänsi katseensa pohjoiseen, missä kuningas Zimri-Lim hallitsi amorilaista Mari-valtakuntaa. Mari oli rikas ja hallitsi veden kulkua. Sen sijaan, että Hammurabi olisi jatkanut neuvotteluja kaupungin kanssa Eufrat-joen käytöstä, hän haastoi Marin. Hän tuhosi kaupungin sen sijaan, että olisi valloittanut sen - ehkä lähettääkseen viestin koko Mesopotamialle: hän oli se, joka määritteli neuvotteluiden ehdot. Hammurabi jatkoi tästä pohjoiseen Eshnunnaan, ja 1755 eKr. hän hallitsi koko Mesopotamiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hän ei ollut julma kuningas, riippumatta siitä, mitä hänen valloituksensa saattavat muuta väittää. Häntä kutsuttiin nimellä bani matim, eli maan rakentaja. Hän välitti kansastaan myös silloin, kun hän oli laajentamassa maitaan. Hän lähetti kirjeitä hallinnoijilleen antaen ohjeita kaupungin ylläpidosta ja koristelusta. Hammurabin laki oli innovatiivinen paitsi ankaruudessaan, myös armollisuudessaan – rikolliset olettivat syyttömyyttä, aluksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HAMMURABI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kuten isänsä, Hammurabi luotti poikaansa, Samsu-Ilunaan kuninkaallisten tehtävien suorittamisessa ennen täyttä nousuaan valtaistuimelle, joten Hammurabia ei huolestuttanut vanhuuden ja sairauden yllättäminen. Kuitenkin Hammurabin kuoleman jälkeen vuonna 1750 eaa., Samsu-Iluna ei kyennyt pysäyttämään sitä seuranneita hyökkäyksiä. Vain vuosi kuolemansa jälkeen hänen valtakuntansa alkoi murentua. Oli sitten kyse siitä, että hänen seuraajansa eivät omaa samaa karismaa, älykkyyttä tai nöyrää viisautta, tai yksinkertaisesti siitä, että liittoja ei ylläpidetty, valtakunta ei koskaan ollut yhtä laaja tai turvallinen kuin Hammurabin hallinnon aikana.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BABYLONIAN_SABUM_KIBITTUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hammurabin ajan jälkeen Babylon valloitti assyrialaiset, jotka muokkasivat Mesopotamian sodankäyntiä. Assyrian kuningas Tiglath Pileser III muutti alun perin pakollisesta viljelijöiden värväyksestä koostuvan armeijan yhtenäiseksi sotavoimaksi, jossa eri yksiköt hoitivat erilaisia tehtäviä (esim. huoltolinjat, viestintä, tekniikka jne). Lisäksi assyrialaiset joukot käyttivät rauta-aseita, kun suurin osa heidän aikalaistaan käytti vielä pronssia. Assyrialaisten sabum kibittum -hyökkäysjoukot olisivat olleet pelottavia. Heidän jälkeensä jäänyt perintö varmasti oli; assyrialaisten kuninkaiden monumenteissa toistui lause "Minä tuhosin, minä hävitin ja poltin tulella."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALGUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mesopotamia on maa, jolla on monimutkainen suhde veteen. Kuivan aavikon ja tulvaherkkien Tigrisin ja Eufratin välissä babylonialaisten täytyi oppia hallitsemaan jokiaan. Ja hallita he tekivät, jopa ohjasivat veden virtausta palgumien - pienimuotoisten kanavien - kautta ruokkimaan monimutkaisia puutarhoja. Vaikka Babylonin riippuvat puutarhat eivät ole säilyneet historiankirjoissa niin hyvin kuin historioitsijat olisivat toivoneet, Niinivessä assyrialainen kuningas Sennakarib rakensi ylellisen puutarhan, jota vesitettiin akvedukteilla ja monimutkaisilla kanavilla - usein sama vesireitti eri kohdissa, leikaten vuorten läpi ja kohoamalla kanjonien ylle - mikä mahdollisti eksoottisten puiden, kuten eebenpuun ja jalopähkinän, kasvamisen palatsin sisällä. Nämä kanavat vahvistettiin suurilla kalkkikivilohkareilla ja niitä ohjattiin erikoistuneilla suluilla. Kuningas oli ylpeä näistä - hän kirjoitti: "syvänleikattujen rotkojen yli rakensin valkoisista kivipalasista sillan. Nuo vedet sain virtaamaan sen yli." Jezidi-etninen ryhmä Irakissa jatkoi tämän perinteen rakentamista monimutkaisilla akvedukteilla ja kanavilla aina 20. vuosisadalle asti.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MAHAVIHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vihara on sanskritin ja palin termi buddhalaiselle luostarille; "Maha" tarkoittaa yksinkertaisesti "suurta", joten "mahavihara" tarkoittaa vain suurta keskusta luostarielämälle. Buddhalaiset munkit viharassa eivät ole hiljaisten palvojien stereotypiaa, jotka etsivät valaistumista vain meditaation kautta. Sen sijaan monet luostarit ovat aktiivisen oppimisen paikkoja - uskovaisia altistetaan monenlaiselle tiedolle ja kannustetaan keskustelemaan uskonnollisista ja tieteellisistä totuuksista. Nalandan mahavihara oli valtava kompleksi, joka toi vierailijoita koko Aasiasta nimenomaan tämän keskustelun ja vaihdon vuoksi. Se sisälsi kirjaston, joka sisälsi sekä buddhalaisuuden että kirjallisuuden ja tieteen tietoa, mukaan lukien useita kuuluisia tekstejä: Nagarjunan Madhyamaka tai tyhjyyden oppi; sekä Neljä Vedaä - sanskritin tekstit, jotka ovat elintärkeitä sekä buddhalaisuudelle että hindulaisuudelle. Vihara ovat edelleen olemassa tänään - termit "wihan" ja "vihear" thain ja kambodžan kielillä viittaavat buddhalaisen temppelin pääasialliseen toiminnalliseen rakenteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_TRADING_DOME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi Samarkandin innovatiivisimmista arkkitehtonisista piirteistä ovat sen kupolit. Arkkitehdit eivät tyytyneet rakentamaan vain yhtä kupolia rakennelman päälle, vaan he pinosivat kupoleja toistensa päälle ja yhdistivät ne luodakseen vakaan mutta tilavan sisätilan. Monien näiden sisäpuoli on koristeltu monimutkaisilla islamilaisilla muqarnas-koristeilla - ornamenteilla koristelluilla holvikaarilla. Chorsu-baari, kauppakupoli teiden risteyksessä, jotka yhdistävät Bukharan, Samarkandin ja Taškentin, on esimerkki tästä arkkitehtuurista. Samarkandin korkeimmillaan ollessa basaarissa olisi ollut tavaroita ja ihmisiä Kiinasta, Intiasta, Euroopasta ja Lähi-idästä - käytännössä koko tunnetusta maailmasta.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Khmer-imperiumi alkoi heiketä 1300-luvulla, sen hallitsemat alueet alkoivat itsenäistyä. Nykypäivän Thaimaan alueella, Chao Phraya -laaksossa, Theravada-buddhalaiset kaupunkivaltiot, joita kutsutaan "mueangiksi" ja joissa puhutaan thai- ja lao-kieliä, alkoivat erottua Khmereistä. Ne säilyttivät oman kielensä ja kulttuurinsa, mutta ottivat samalla vaikutteita Khmerien uskonnosta, kuninkaallisista perinteistä sekä monista muista kulttuurisista ja oikeudellisista piirteistä. Mueangit olivat "mandala-valtioita", valtakuntia ilman määriteltyjä rajoja, mutta joiden keskus oli kaupunki, joka korosti kauneutta, taiteellisia saavutuksia ja kansainvälistä näkemystä - ajatelkaa tuon ajan maita ei rajattuina palapelin palasina, kuten nykyään kartalla (tai rajallisina sivilisaatioina nykyisessä pelissänne), vaan magneetteina, jotka vetivät ihmisiä ja voimaa maisemasta. Valtakuntien voima ja voitto saivat alkunsa kuninkaallisista monopoleista tietyille tuotteille - erityisesti posliinille tai suitsukkeille (Vientianen nimi, joka on saman aikainen laolainen "mueang", tarkoittaa "santelipuun kaupunkia").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun mueangit vapautuivat Khmeristä, ne sotivat keskenään. Ja 1300- ja 1400-lukujen aikana yksi niistä nousi hallitsevaksi. Ayutthaya, joka on nimetty hindulaisen eepoksen Ramayanan [Ramakien, in Thai] kaupungin mukaan, tuli ensin Chao Phraya -joen tasangon keskukseksi ja myöhemmin merkittäväksi voimaksi manner-Kaakkois-Aasiassa, jota eurooppalaiset matkailijat vertasivat Intiaan ja Kiinaan. Nousunsa aikana Ayutthaya kamppaili diplomaattisesti ja sotilaallisesti naapureidensa, erityisesti burmalaisten kanssa, jotka valloittivat Ayutthayan 1500-luvulla, mutta torjuttiin kunnianhimoisen soturi-kuningas Naresuanin toimesta. Ayutthaya saattoi myös olla hyökkääjä: sen huippuaikoina Kambodža, Malesian osat ja Laos olivat Ayutthayan kuninkaiden hallinnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki kukoisti 1600-luvulla, ja jotkut matkailijat kutsuivat kuningaskuntaa nimellä, joka saattaa olla meille tutumpi - Siam (joka on johdettu Khmerin sanasta tai mahdollisesti kiinalaisesta termistä). Ayutthayan kuninkailla oli utelias ja avoin mieli maailmaa kohtaan, ja he palkkasivat japanilaisia, arabialaisia ​​ja eurooppalaisia ​​neuvojia auttamaan heitä kansainvälisen diplomatian hankalassa maailmassa. Itse kaupunki, joka sijaitsi saarella keskellä Chao Phraya -jokea, oli suuri siihen aikaan, noin neljännesmiljoonalla asukkaalla, ja sillä oli kansainvälinen ja monikielinen luonne - japanilaisten, kiinalaisten ja eurooppalaisten yhteisöt perustettiin kaupunkiin ja sekoittuivat paikallisten kanssa. Sukupuoliroolit olivat myös suhteellisen edistyksellisiä verrattuna Itä-Aasiaan, Etelä-Aasiaan tai Eurooppaan. Eräs kiinalainen matkailija huomautti, että "on [siamilainen] tapa, että kaikki asiat hoidetaan heidän vaimojensa kautta" ja Alexander Hamilton totesi, että "Siamin naiset ovat ainoat kauppiaat ostamassa tavaroita."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ayutthaya ei vain heikentynyt; se törmäsi. Tarkemmin sanottuna se törmäsi Burman armeijaan jälleen kerran. Vuonna 1767 burmalaiset valtasivat Ayutthayan, tuhosivat sen, veivät sen temppeleiden kullan, monia sen taitavia käsityöläisiä ja polttivat suurimman osan kaupungista. Siam perustettiin uudelleen muutamaa vuotta myöhemmin etelämpänä, kaupungissa, joka tunnetaan nimellä (osittain) Krung Thep ja jonka ulkomaalaiset tuntevat nimellä Bangkok. Nykyään Siam - Thaimaa - on ainoa maa alueella, jota ei ole virallisesti kolonisoitu eurooppalaisen vallan toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Johannesburgin tarina on yhdistelmä vaurautta ja konfliktia. Alue, jolla Johannesburg sijaitsee, on ollut paikka, jossa ihmiset ovat eläneet miljoonia vuosia, ja paljon myöhemmin alueella asui San-, Sotho-Tsawana- ja muita Afrikkalaisia kansoja. Kuitenkin toistuvat Eurooppalaisten valtakuntien aallot muuttivat pysyvästi Etelä-Afrikkaa, ensin hollantilaisten ja sitten englantilaisten saapuessa alueelle. Englantilaisten syrjäyttäessä hollantilaiset, hollantilaiset siirtolaiset siirtyivät pohjoiseen Etelä-Afrikan sisäosiin ja asettuivat kauas sisämaahan. Ja 1880-luvulla, siellä, missä Johannesburgista tuli, eräs siirtolainen löysi Witwatersrandin kultalöydöksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki kasvoi nopeasti tämän jälkeen, kun kullanetsijät tulvivat alueelle etsimään kultaa, maanomistajat pyrkivät hallitsemaan alueita ja työntekijät kaikkialta Etelä-Afrikasta etsivät töitä kaivoksista. Se olisi ollut villi paikka, jossa oli kaivostyöläisiä, gangstereita ja muita ihmisiä kaikkialta alueelta, mukaan lukien - ehkä yllättäen - zulujen dominoima pesula-ala. Vaikka hollantilaiset afrikaanerit ja englantilaiset siirtokuntalaiset antoivat kasvavalle kaupungille nimensä ("Johannes" oli suosituin hollantilainen nimi tuolloin), suurin osa väestöstä oli afrikkalaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alue oli tuolloin Zuid-Afrikaansche Republiekin – buurien (hollantilaisten) Etelä-Afrikan tasavallan – hallinnassa. Tämä valtio oli vastustanut brittiläistä laajentumista ensimmäisessä buurisodassa ja ollut hetken itsenäisenä tasavaltana. Valtio ei kuitenkaan kyennyt vastustamaan imperiumia toisessa buurisodassa, joka johti Johannesburgin väestön hupenemiseen (ja kiinalaisyhteisön perustamiseen kaupunkiin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tämä keskittyminen kaivoksiin määritteli Johannesburgin. Soweto - mustan afrikkalaisen kaivosmiehen asuinalue - kasvoi kooltaan kilpailemaan tai ylittämään keskuskaupungin koon, ja rasistisen apartheid-järjestelmän vallitessa, joka toteutettiin täysimääräisesti vuonna 1948, näiden työntekijöiden liikkumista rajoitettiin ja oikeuksia kavennettiin. Nämä jännitteet purkautuivat Soweton kansannousussa vuonna 1976, kun mustat opiskelijat marssivat apartheidia vastaan. Poliisi vastasi ampumalla heitä. Tämän seurauksena Soweto ja Afrikan kansalliskongressi saivat johtavan roolin apartheidin vastustamisessa, ja ANC nousi valtaan - ja merkitsi apartheidin loppumista - vuonna 1994.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tänä päivänä Johannesburg on Etelä-Afrikan suurin kaupunki. Kaivostoiminta on menettänyt merkitystään, vaikka kaivostyöläisten ja poliisin välillä on edelleen ristiriitoja, mutta kaupunki pysyy teollisuuskeskuksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Slaavit olivat yksi monista eurooppalaisista ryhmistä - mitä roomalaiset, kreikkalaiset ja bysanttilaiset kutsuivat "barbaareiksi" - jotka ilmestyivät Euroopan näyttämölle Rooman valtakunnan loppuaikoina. Slaavit asettuivat itäisten germaanien itäpuolelle ja asettuivat koko Itä-Eurooppaan, muodostaen enemmistön useissa valtioissa: Venäjä, Puola, Tšekki, muiden muassa. Wolin oli yksi heidän varhaisimmista asutuksistaan, sijaiten saarella aivan Puolan rannikon tuntumassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Itämerellä Wolin oli varhainen slaavilainen asutus, joka muodosti keskeisen kauppapaikan 10. ja 11. vuosisatojen aikana ja sotilaallisen tukikohdan useille eri ryhmille. Kun viikinkilaivat alkoivat kyntää Itämerta, asutukset kuten Wolin tulivat entistä tärkeämmiksi kaupankäynnille (viikingit eivät olleet pelkästään ryöstelyn kannalla!) sekä sotilasretkien tukikohdiksi. Kristinuskon leviämisen myötä kaupungin valta ja vaikutusvalta heikkenivät – toistuvat tanskalaisjoukkojen ryöstöretket eivät auttaneet, mutta myöhäiskeskiajalla kaupungista tuli yksi Pyhän Rooman valtakunnan kaupunkivaltioista. Se muodosti osan tärkeästä Pommerin alueesta, keskiaikaisesta valtiosta, joka sisälsi sekä saksalaisia että slaaveja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki vaihtoi omistajaa valloituksen ja perimyksen kautta, ja sen miehittivät Ruotsi, Liivin ritarikunta ja lopulta Preussi – tuo valtio, joka on nykypäivän Saksan edeltäjä. Kun Neuvostoliitto voitti Saksan toisessa maailmansodassa, Wolin siirtyi jälleen uusiin käsiin, tällä kertaa nykypäivän Puolaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tänään Wolin on tunnettu sen luonnonsuojelualueesta, jossa voi löytää joitakin viimeisistä Euroopan biisoneista, sekä vuosittaisesta viikinkifestivaalista, joka juhlistaa kaupungin sotilaallista historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Chinguetti on kaupunki autiomaan reunalla. Näin ei ole aina ollut. Esihistorialliset kalliomaalaukset osoittavat, kuinka paljon ilmasto on muuttunut ihmisen historian aikana, esittäen kirahveja ja muita savannin eläimiä vehreässä maisemassa. Nyt kaupunki on kuitenkin vajoamassa Saharan hiekkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Sahara ei ole täysin erämaa - ei ainakaan berbereille, Pohjois-Afrikan nomadikansalle. Pikemminkin Chinguetti oli lähtökohta reiteille suuren aavikon yli. Se oli paikka, jossa muslimit kokoontuivat ennen pyhiinvaellukselle lähtöä Mekkaan. Ja kun pyhiinvaeltajat palasivat, he toivat mukanaan ihmeitä. Chinguetti oli oppimisen keskus Almoravid-valtakunnan huippuaikoina 11. ja 12. vuosisadalla, ja sen merkitys säilyi hyvin pitkälle 1500-luvulle asti. Samankaltaisesti ja kuten sen suurempi sukulainen, Timbuktu, Chinguetti oli kuuluisien kirjastojen kotipaikka, paikkoja, joissa pyhiinvaeltajat voisivat jakaa kaiken sen, mitä he olivat löytäneet matkoillaan. Tämä sisälsi paljon muutakin kuin uskontoa, kuten matematiikkaa, tiedettä, tähtitiedettä ja erityisesti islamilaisia lakia. Nämä tiedon keskittymät - ksour - olivat islamilaisen elämän ja kaupankäynnin linnakkeita, ja ne olisivat olleet oppimisen keitaita aavikolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CHINGUETTI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaupunki jäi suhteellisen vähälle käytölle merimatkojen tehtyä trans-Sahara-reitit tarpeettomiksi: miksi ottaa riski kamelikaravaanin kanssa maailman suurimman aavikon yli, kun voisit ottaa hieman vähemmän riskialttiin ja paljon nopeamman merimatkan? Nykyään Chinguetti on UNESCO:n maailmanperintökohde Mauritanian valtiossa, joka tunnetaan erityisesti 1200-luvun perjantaimoskeijasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nalanda - kirjaimellisesti "lootuksen lahja" - oli itäisessä Intiassa sijaitseva kaupunki, joka saavutti kuuluisuutta ensimmäisen vuosituhannen lopulla buddhalaisen oppimisen keskuksena. Oppineita saapui ympäri Intiaa, Kiinaa ja Tiibettiä opiskelemaan buddhalaisten oppineiden, kuten Nagarjunan, Dignagan ja Santaraksitan, johdolla. Nykyään buddhalaisuus jakautuu karkeasti kolmeen pääajatuskoulukuntaan: yksi yleinen Nepalissa ja Tiibetissä (Vajrayana), yksi yleinen Sri Lankassa ja Kaakkois-Aasiassa (Theravada) ja toinen levinnyt kautta Itä-Aasian (Mahayana). Nalandassa oppineet keskustelivat kaikista näistä ajatuskoulukunnista, ja suuren kaupungin mukaan nimetyt buddhalaiskoulut sijaitsevat nyt paikoissa, jotka ovat niinkin kaukana kuin Bhutan, Sri Lanka ja Indonesia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaupunki oli osa Magadhan kuningaskuntaa, paikkaa, joka mainitaan intialaisissa eepoksissa Ramayana ja Mahabharata sekä historioissa, jotka ulottuvat aina 7. vuosisadalle eaa. Aleksanteri Suuri lähestyi kuningaskuntaa ja nähdessään muurit päätti, että hänellä oli tarpeeksi liikkumista itään päin ja kääntyi pois. Lähes tuhat vuotta myöhemmin, vuonna 629 jaa, kiinalainen munkki Xuanzang vieraili Nalandassa ja vei buddhalaisen tiedon takaisin Kiinaan. Hänen matkoistaan kerrottiin kaunisteltu versio kuuluisassa kiinalaisessa eepoksessa "Matka länteen", joka on yksi rakastetuimmista kiinalaisista eepoksista. Xuanzang kuvasi Nalanda seuraavasti: "sininen allas kiertää luostareita, koristeltuna sinilohen täydessä kukassa olevilla kuppeilla; ihanan kanakan häikäisevät punaiset kukat riippuvat siellä täällä, ja ulkopuolella mangopuulehdot tarjoavat asukkaille tiheän ja suojaavan varjon."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NALANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki vierailijat eivät olleet yhtä lempeitä. Vuonna 1193 Bhaktiyar Khijilin, turkkilaisen sotilasjohtajan joka palveli Delhin sultanaattia, armeija valloitti itä-Intian ja Nalandan. Kaupunki ja luostari ryöstettiin, ja buddhalaisuus hiipui - vaikkakin on edelleen läsnä - Intiassa (vaikka se jatkaa kukoistamistaan muualla Aasiassa). Nalanda oli raunioina ja on vasta vuosisatojen jälkeen noussut uudelleen oppimiskeskukseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Silkkitie viittaa niihin kauppareitteihin, jotka ulottuivat Keski-Aasian steppien halki muinaisista ajoista 15. vuosisadalle saakka. Se oli reitti, jolla kuljetettiin paitsi silkkiä, myös jadea ja muita tavaroita, puhumattakaan taiteesta, kirjallisuudesta ja uskonnosta. Keskeisessä asemassa Silkkitien toiminnassa olivat steppien voimat - nuo turkkilaiset ja mongolilaiset ryhmät, jotka vahvoina mahdollistivat tien käytön. Sota ja konfliktit häiritsivät luonnollisesti kauppaa, ja se oli Mongolien valtakunnan romahdus - sekä eurooppalaisten laivapohjaisen kaupan nousu - joka johti Silkkitien heikkenemiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samarkand sijaitsi Silkkitien sydämessä, ja kirjailija Ibn Battuta kutsui sitä "yksi suurimmista ja hienoimmista kaupungeista, ja niistä kaikista kauneimmaksi." Sen historia on pitkä - Aleksanteri Suuri valloitti kaupungin vuonna 329 eKr, ja sen jälkeen kaupunki siirtyi persialaisten, mongolien ja turkkilaisten hallintaan vuosisatojen aikana. Vaikka Genghis Khan tuhosi kaupungin vuonna 1220 jKr, se elpyi 1300-luvulla Timur Lame - Tamerlane, Khanin jälkeläisen ja soturin alaisuudessa, joka ei koskaan joutunut tappiolle valloituksissaan. Timur perusti Timuridien valtakunnan, joka oli turkkilainen valtakunta ja sijaitsi Samarkandissa. Timuridit puolestaan ​​tulivat Mughal-valtakunnan esi-isiksi, joka hallitsi Intiaa ennen brittien saapumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Huippuaikoinaan Samarkand oli monimuotoisten ihmisten ja ideoiden paikka. Vaikka islam oli Timuridien uskonto ja kaupungin moskeijat ovat maailmankuuluja, kaupungissa oli myös läsnä zoroastrismi, kristinusko, buddhalaisuus, hindulaisuus ja manikealaisuus. Samarkand valloitettiin venäläisten toimesta 1800-luvulla ja pysyi osana Venäjän (ja myöhemmin Neuvostoliiton) valtakuntaa, kunnes Uzbekistan itsenäistyi Neuvostoliiton kaaduttua. Kulttuuriperinnön lisäksi Samarkand toimii nykyään liikenteen solmukohtana ja silkinkudonnan keskuksena.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Togukawa-shogunaatin aikana (1633–1853) Japani toimi sakoku-politiikan alaisuudessa, jolloin se oli "suljettu maa". Tänä aikana lähes kaikki ulkomaalaiset oli kielletty saarelta, japanilaisten lähteminen oli rajoitettua ja Japanin ulkopuolisen maailman kanssa käytävä kaupankäynti ja suhteet olivat supistuneet. Mutta 1800-luvun puoliväli oli Euroopan ja Yhdysvaltojen kolonialismin huippukausi, jolloin länsimaat pyrkivät avaamaan markkinoita tuotteilleen… väkisin, jos tarpeellista. Ja se oli kommodori Matthew Perry, joka toi tämän voiman Japaniin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perry oli vanha konkari tällaisissa taktiikoissa, hän toimi eturintamassa käyttäen ylivoimaista sotilaallista läsnäoloa Amerikan laajentumiseen sekä Amerikan laivaston modernisointiin. Hän oli aiemmin komentanut alusta, joka fyysisesti otti haltuunsa Key Westin saaren (joka oli myös Espanjalle kuuluva) väkivalloin, ja sen sekä sitä seuranneen palveluksen Meksikon ja Amerikan sodassa ansiosta hän nousi nopeasti arvoasteikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Perry saapui Japaniin, hänen toimensa olivat sekä suorapuheisia että osittain perustuen ymmärrykseen japanilaisesta yhteiskunnasta. Hän sivuutti Japanin rajat ja purjehti Edo-lahdelle, lähelle nykyistä Tokiota, ampuen tyhjiä laukauksia valtavista uusista, huippumoderneista tykeistään. Japanilaiset, jotka olivat olleet eristäytyneinä tällaiselta raskaalta tykistöltä sakoku-kauden aikana, olivat järkyttyneitä, ja huhut "mustasta laivasta", kuten Perryn lippulaivaa kutsuttiin, jättivät unohtumattoman jäljen ajan japanilaisiin mielikuviin. Kun Perry palasi toiselle vierailulle, japanilaiset allekirjoittivat kaiken, mitä amerikkalaiset antoivat heille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MATTHEW_PERRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Japani ei voinut kestää tällaisen uhan alla, ja Perryn hyökkäys Edo-satamaan sekä shogunin kuolema merkitsivät sakokun loppua ja ulospäin suuntautuvan Meiji-kauden alkua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysantti oli merellinen valtakunta. Vaikka valtakunnalla oli runsaat alueet Anatoliassa (ainakin jonkin aikaa), bysanttilaiset turvautuivat vahvaan laivastoon turvallisuutensa takaamiseksi. Tämä muuttui entistä tärkeämmäksi, kun bysanttilaiset alkoivat kilpailla kasvavan arabien läsnäolon kanssa Välimerellä. Vaikka maalla käydyt taistelut ja piiritykset ristiretkien aikana ovat suuret Länsi-Euroopan mielikuvituksessa, taistelut bysanttilaisten ja kasvavan muslimikalifaatin välillä olivat yleisiä koko keskiajan. Nämä taistelut käytiin usein vedessä. Tämän seurauksena amiraalit nousivat arvoon kummallakin puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Himerios oli Bysantin amiraali, joka nimettiin komentamaan valtakunnan laivastoa vuonna 904. Tällöin Abbasidien kalifaatti laajeni Välimerelle Leo Tripolilaisen avustuksella, joka oli kreikkalainen renegaatti ja Abbasidien laivaston komentaja. Leo ja Himerios yrittivät ohittaa toisensa, ja kun Himerios kohtasi Leon laivaston sen purjehtiessa kohti Konstantinopolia, Leo kääntyi sen sijaan ja ryösti valtakunnan toiseksi suurimman kaupungin, Thessalonikan. Kaksi vuotta myöhemmin Himerios saisi kostonsa, kun Pyhän Tuomaan päivän voitto vuonna 906 laukaisi joukon Bysanttisia voittoja Välimeren rannikolla, Syyriassa ja Kyproksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HIMERIOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lopulta kuitenkin Leo osoittautui liian ovelaksi Himeriokselle. Kiirehtiessään takaisin pääkaupunkiin keisarin sairastuttua Himerios ajautui Leon ja Abbasidilaivaston ansaan. Vaikka Himerios pääsi pakoon, hänen laivastonsa tuhoutui, ja uusi keisari erotti hänet välittömästi. Himerios pakeni luostariin ja kuoli kuusi kuukautta myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hannon tarina tunnetaan yhdestä kreikkalaisesta tekstistä, joka on aiemman karthagolaisen tekstin käännös. Se kuvaa karthagolaisen tutkimusmatkailijan Hannon matkaa 500-luvulla eaa länteen Välimereltä ja pitkin Afrikan länsirannikkoa. Vaikka tarinaa siteerattiin laajasti muun muassa antiikin historioitsijoiden keskuudessa (erityisesti Herodotos), Hannon matkojen laajuudesta keskustellaan nykypäivän historioitsijoiden keskuudessa. Jotkut arvelevat, että hän saavutti Kamerunvuoren (hänen elävästä kuvauksestaan tulivuorenpurkauksesta johtuen), kun taas toiset rajoittavat hänen matkansa vain eteläiseen Marokkoon. Hanno väittää perustaneensa useita karthagolaisia kaupunkeja Afrikan rannikolle ja käyneensä kauppaa sekä berberien kanssa Saharan rannikolla että eteläisempien Saharan alueiden afrikkalaisten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HANNO_THE_NAVIGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ehkä kiinnostavin osa Hannon kertomuksessa on hänen kohtaamisensa gorillojen kanssa. Hannon miehistö pitää apinoita oudon vaiteliaana ja vihamielisenä kansana, jotka heittävät heitä kivillä ja purevat ja repivät kartagolaisia, kun heidät on vangittu. Hän kutsuu heitä gorilloiksi, vaikka ne ovat voineet olla myös simpansseja. Hannon laivasto tappaa kolme näistä ja säilöö niiden "karvaiset" nahat, vaikka ne katosivat Rooman tuhotessa Karthagon muutama vuosisata myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myöhäiskeskiaikainen Persia - Iran - oli aikaa, jolloin šiialaisen islamin ja Iranin taiteet ja kulttuuri alkoivat muotoutua tunnistettaviksi nykypäivänä. Safavidien valtakunta oli ensimmäinen näistä, ja Kamal ud-Din Behzad - tai ehkä tarkemmin sanottuna taidekoulu, joka keskittyi maalariin - oli sen tunnetuin taiteilija (vaikka hänen uransa alkoi Timuridien valtakunnassa, joitakin vuosia ennen Safavidien perustamista). Behzad erikoistui siihen, mitä alettiin kutsua persialaisiksi (tai iranilaisiksi) miniatyyreiksi, tarinoita varten tehdyiksi kuvituksiksi, jotka olivat kehittyneempiä versioita Euroopan kuvitetuista käsikirjoituksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Behzad eli elämänsä pääasiassa Heratin kaupungissa, nykyisessä Afganistanissa. Hänen miniatyyrinsä olivat poikkeuksellisia siinä, miten hahmot ja arkkitehtuuri oli järjestetty sivulle, luoden virtauksen tunteen, joka vetää katsojien katseita ympäri sivua. Nämä miniatyyrit olivat todistusaineistoa ajan kosmopoliittisuudesta - ne ammensivat inspiraatiota kiinalaisesta taiteesta, kuvasivat kaikkien eri kansojen edustajia, jotka elivät elämäänsä globaalisti yhteydessä olevassa valtakunnassa, ja keskittyivät yhtä lailla jokapäiväisiin inhimillisiin hetkiin kuin valloittaviin kuninkaisiinkin. Vaikka persialainen taide ei kieltänyt ihmishahmojen esittämistä (kuten monet muslimitaiteet tekivät), Behzad myös erinomaisesti yhdisti persialaisen rakkauden arkkitehtuuriin ja geometriaan, luoden huimaavia kuvioita laattojen, kattoräystäiden, portaiden ym. avulla (kuten miniatyyrissa Yusef ja Zuleykha).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAMAL_UD_DIN_BEHZAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Behzad pidetään yhtenä merkittävimmistä muslimitaiteilijoista keskiajalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erityisesti temppeleissä ja linnoissa japanilaiset liukuovet ovat yksi päävetonauloista, tuoden taidetta ja väriä siihen, mikä ensisilmäyksellä saattaa vaikuttaa karuilta tiloilta. Syntyneenä sotaisan Sengoku-kauden lopulla 1500-luvun lopulla, Hasegawa Tohaku nousi nopeasti temppelien maalareiden riveissä, erityisesti Kano-koulukunnassa. Mutta Kano-koulukunnan taideteokset olivat kirkkaita, melkein räikeitä, käyttäen kultaa ja kukkakuvioita. Tohaku, vaikka hän tuottikin muutamia Kano-tyylisiä teoksia, lähti omalle, minimalistisemmalle tyylilleen. Hänen männikköpuunsa, Japanin kansallisaarre, välittää viileän tuulahduksen tunteen männikkömetsässä vain karkeilla siveltimenvedoilla, kuvaillen vain neljää puuta. Tällä tavalla Tohaku ammensi aiemmista perinteistä kiinalaisessa taiteessa, osoittaen kuinka yksinkertaisuudessaan voi silti välittää maiseman majesteettisuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HASEGAWA_TOHAKU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tohaku tuotti laajan valikoiman taidetta. Minimalististen mäntyjen lisäksi Tohaku maalasi buddhalaisia kohtauksia, muotokuvia, eläimiä ja maisemia. Hän kilpaili entisen mestarinsa Kano kanssa Toyotomi Hideyoshin suosiosta, joka oli yksi suurista kuninkaista sodan repimänä Sengoku-kaudella Japanissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Imhotep, "hän, joka tulee rauhassa", oli arkkitehti ja pappi Egyptin vanhan valtakunnan aikana 27. vuosisadalla eKr. Imhotepille omistettu rakennus, Djoserin pyramidi, on Egyptin ensimmäinen laajamittainen kivirakennus ja ensimmäinen käytetty pyramidi hautana. Siinä missä aikaisemmat faaraot haudattiin suorakaiteen muotoiseen mastabaan, joka oli tehty savitiilestä, Imhotepin pyramidi oli kivestä ja valtavan kokoinen. Käytetyt materiaalit eivät olleet vain kasattu päällekkäin, vaan erilaisten rakennusmateriaalien ominaisuudet saivat neljä sivua kallistumaan toisiaan kohti, mikä tuki rakennetta entisestään. Tietysti pyramidit eivät olleet vain hautoja - niiden sisällä oli alttareita kaatuneelle faaraolle, mukaan lukien hänen jaetun sielunsa eri osat, joten rakennelman lisäksi pyramidin ympärillä ja alla oli kokonainen kompleksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IMHOTEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pyramidi oli tuleva Egyptin arkkitehtuurin kestävin symboli tuhansiksi vuosiksi, ja suurelta osin tämä johtuu Imhotepin insinööritaidoista. Hänen panostensa ansiosta Imhotep jumaloitiin Egyptissä tiedon ja lääketieteen jumalana ja hänet lisättiin myös kreikkalaisiin ja roomalaisiin jumal- ja sankariluetteloihin. Vähemmän onnekkaasti Imhotepin nimeä käytettiin myös Universalin vuoden 1932 ja 1999 elokuvissa esitetyn pahantahtoisen muumion nimenä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Shahab-ud-din Muhammad Khurram - Shah Jahān - ei ollut itse insinööri, vaan pikemminkin Intian mogulien keisari, jonka hallinnon aikana nähtiin mogulien arkkitehtuurin suurin laajuus ja joitakin Mughal-Intian määrittävimpiä rakennelmia, kuten Delhin Punainen linnoitus ja Taj Mahal. Hän oli myös taitava juonittelija, joka pani kilpailijansa kuolemaan varmistaakseen paikkansa valtaistuimella ja ajoi Mughal-sotilaita yhä suurempiin saavutuksiin naapureitaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Shah Jahān on täällä hänen kykynsä vuoksi koota yhteen joukko aikansa hienoimpia arkkitehtejä - etenkin Ustad Ahmad Lahori - luodakseen todellisia ihmeitä. Punainen linnoitus, joka on rakennettu vuosien 1639 ja 1648 välillä ja nimetty sen erottuvan punaisen hiekkakiven mukaan, on yksi näistä. Lāl Qila [Red Fort] sijaitsi Shahjahanabadin keskustassa, mikä (nimensä mukaisesti) oli Shah Jahānin pääkaupunki. Kuten Shah Jahānin valtiossa, Punainen linnoitus yhdistää Timuridin, persialaiset ja hindulaiset elementit synkretistiseksi fuusioksi, joka myöhemmin inspiroi arkkitehtuuria Pohjois-Intiassa ja (nykyisessä) Pakistanissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SHAH_JAHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta Shah Jahānin kuuluisin rakennus on epäilemättä Taj Mahal. Shahin vaimon hautakammioksi rakennettu rakennus yhdistää kupolit, minareetit ja taiteellisuuden, jotka esittelevät parhaiten Mogul-arkkitehtuuria. Se on kuvattu muualla tässä Civilopediassa, ja jos olet tarpeeksi onnekas, voit rakentaa sen itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1900-luvun alkupuolella arkkitehtuurin tyyli, joka tunnetaan korkeana modernismina, vetoaa kaikkiin suurvaltoihin - demokraattisiin, fasistisiin ja kommunistisiin. Modernismi, erityisesti sveitsiläisen Le Corbusierin kaltaisten arkkitehtien kuvitelmissa, lupasi siirtää rakennusten painopisteen pois perinteestä ja kohti toiminnallisuutta, joka myös esteettisen ulkonäkönsä ja muotonsa ansiosta loisi uudenlaisia kansalaisia. Le Corbusierin rakennuksia kritisoitiin kuitenkin usein niiden turruttavasta laadusta ja epäorgaanisista linjoista. Kenzo Tange, Le Corbusierin oppilas, pyrki muuttamaan tämän. Yhdistämällä Le Corbusierin laaja-alaisen betoninäyn, Tange'n "metabolismi" yhdisti modernit muodot orgaanisiin ja tuli vaikutusvaltaiseksi 1960-luvun Japanissa ja sen ulkopuolella. Sen sijaan, että modernistinen käsitys siitä, että moderni arkkitehtuuri tekisi modernit subjektit, Tange kuvitteli keskinäisen tulemisen, joka myös yhdisti elementtejä japanilaisesta perinteisestä arkkitehtuurista, luonnosta ja modernismin kuvitelmasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KENZO_TANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ennen kuolemaansa vuonna 2005 Tange oli vastuussa Hiroshiman rauhankeskuksen, Tokion olympia-areenoiden, Pakistanin korkeimman oikeuden ja muiden rakentamisesta. Hän voitti arvostetun Pritzker-palkinnon arkkitehtuurissa vuonna 1987.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amerikan siirtokunnat - muutamia poikkeuksia lukuun ottamatta - rakennettiin orjien työvoiman varaan. Suurella osalla Karibian aluetta, Brasiliaa ja tulevan Yhdysvaltojen eteläosaa nämä orjat olivat afrikkalaisia. Mutta kaikki orjat eivät suostuneet alistumaan. Niin kutsutut marooniyhteisöt, jotka koostuivat kapinoineista tai paenneista orjista, jotka usein löysivät suojaa alkuperäiskansojen parista, olivat yleisiä Etelä-Amerikan tiheissä metsissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Palmares, joka sai nimensä palmupuista, oli quilombo, yksi näistä maroonikylistä koillis-Brasiliassa. Palmaresissa asui entisiä orjatyöläisiä Brasilian sokeriplantaaseilta, jotka olivat alun perin kotoisin Kongosta ja Angolasta. Palmaresia hallitsi kuningas. Palmares oli vapaa lähes koko 1600-luvun ajan, ja vuonna 1678 kylä solmi sopimuksen portugalilaisten kanssa, joka takasi sen vapauden, mutta siinä oli yksi mutka - Palmaresin asukkaat olivat itse vapaita, mutta heidän tuli palauttaa löytämänsä paenneet orjat. Dandara ja hänen miehensä Zubmi hylkäsivät tämän ja johtivat kapinaa portugalilaisia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DANDARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dandara oli capoeiran mestari, taistelulajista, joka tuli tunnetuksi entisten orjien keskuudessa Brasiliassa. Se yhdistää sulavan liikkeen, väistämisen ja hyökkääjän oman liike-energian käyttämisen liikkeessä, joka ei ole aivan taistelua eikä aivan tanssia. Tärkeintä on, että se antoi orjille mahdollisuuden taistella käyttämällä pelkästään omia ruumiitaan - juuri se elementti, jonka siirtomaavalta yritti heiltä riistää. Dandara pidätettiin vuonna 1694, mutta hän teki itsemurhan sen sijaan, että olisi joutunut takaisin orjuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnam, suurimman osan historiastaan vauraana kuningaskuntana Kiinan valtapiirin eteläisen laidan ulkopuolella, joutui aina taistelemaan itsenäisyytensä puolesta – ensin eri kiinalaisilta dynastioilta, myöhemmin Ranskasta. Kolmannella vuosisadalla eaa. eräs sotapäällikkö kaatuneesta Qin-dynastiasta valloitti vietnamilaisen pääkaupungin ja perusti Nanyuen valtion (Nam Việt), julistaen itsensä Han-keisarin vertaiseksi. Tämä ärsytti Han-dynastiaa, ja he vuorostaan valtasivat Nanyuen ja liittivät kapinallisen maakunnan valtakuntaansa. Mutta tämä oli levoton miehitys. Se räjähti, kun alueellisen kenraalin tyttären Trưng Trắcin aviomies tapettiin vastustaessaan Hanien pyrkimyksiä sulauttaa ja integroida [kuten Han heidät näki] "barbaariset" vietnamilaiset. Trưng Trắc ja hänen sisarensa nousivat kapinaan ja kukistivat Hanin vallan alueella, kuten Lê Văn Hưu asian ilmaisee, "yhtä helposti kuin kääntämällä kämmenensä".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TRUNG_TRAC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Heidän hallintokautensa kesti kuitenkin vain kolme vuotta, minkä jälkeen Hanit lähettivät valtavan vastaiskujoukon valtaamaan alueen takaisin. He onnistuivat siinä, ja Trưng-sisarukset joko tapettiin, tekivät itsemurhan tai katosivat taivaaseen riippuen tarinasta. Kuitenkin he elivät miehityksen yli toisessa mielessä. Heitä, yhdessä Bà [Lady] Triệu:n kanssa, pidetään sankareina Vietnamissa, ja heidän mukaansa on nimetty temppeleitä, kaupunginosa ja jopa julkinen juhlapäivä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansan mielikuvituksessa inkojen historia päättyy Francisco Pizarron teloittaessa viimeisen Sapa Inkan (keisari) Atahualpan vuonna 1533, ja Etelä-Amerikan historia sen jälkeen on eurooppalaisista valtioista koostuva. Mutta inkojen jälkeläisillä on ollut pitkä ja monimutkainen historia vuosisatojen ajan Pizarron jälkeen, ja he olisivat saattaneet säilyttää itsenäisyytensä, jos Tupac Amaru II olisi onnistunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntyneenä José Gabriel Condorcanqui Noguerana vuonna 1738, Amaru oli Quechua kurakan poika, alueellinen tuomari ja inkakuninkaallisten jälkeläinen. Vaikka hänen esi-isiensä hallinnasta oli yli kaksi sataa vuotta, Condorcanqui (ei vielä Amaru) luki inkoista kertovia kirjoituksia, samaistui vahvasti heihin ja suuttui alkuperäiskansojen työntekijöiden hyväksikäytöstä Perun varakuninkaan aikana. Condorcanqui päätti, että kapina oli ainoa vaihtoehto. Hän muutti nimensä Túpac Amaru II:ksi, aiemman inkajälkeläisen mukaan, joka johti lyhytaikaista kapinaa, ja Amaru II julistautui kapinaan. Amaruksen kapinaa voidaan pitää varhaisena pyrkimyksenä dekolonisaatioon, liike, joka yhdistää nykyisen sosiaalisen oikeudenmukaisuuden keskittymällä järjestelmiin, jotka ovat olleet olemassa ennen eurooppalaisia ​​valtoja. Amaru taisteli monien periaatteiden puolesta, jotka olisivat tulevien vallankumousten perustana: orjuuden poistaminen, tavaroiden uudelleenjakaminen köyhille, alkuperäiskansojen maiden palauttaminen ja tasa-arvo alkuperäiskansojen, kreolien ja mestitsien välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TUPAC_AMARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Amaru, vakuuttava puhuja, sai monia kechuoja puolelleen ja saavutti useita helppoja alkuvaiheen voittoja, mutta hänet petettiin, vangittiin ja teloitettiin erityisen julmalla tavalla. Amarun kapina innoitti sekä alkuperäiskansojen liikkeitä Ecuadorissa ja Boliviassa että kreolivastarintaa siirtomaa-aikaisessa Perussa. Hän on edelleen vaikutusvaltainen hahmo antikolonialistisissa ja dekolonialistisissa liikkeissä nykyään, ja amerikkalainen rap-artisti Tupac (Amaru) Shakur, "2Pac", on nimetty hänen mukaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Angkorin rauniot puhuvat puolestaan. Vai puhuvatko? Suuren temppelialueen seinillä on yksityiskohtaisia ​​kaiverruksia sotilaallisista valloituksista, ja kuninkaalliset tekstit kuvaavat valtakunnan majesteettisuutta. Mutta millaista oli jokapäiväinen elämä Khmer-imperiumissa? Koska suurin osa kambodžalaisista teksteistä keskittyy kuninkaallisiin tekoihin tai uskonnollisiin teksteihin, meidän on käännyttävä kiinalaisten lähteiden puoleen saadaksemme todellisen käsityksen 1200-luvun Kambodžasta, joko Khmer-imperiumin huipulla tai sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Onneksi Zhou Daguan, jota usein verrataan (suotuisasti) Marco Poloon, on jättänyt meille kertomuksen. Hän vietti vuoden Indravarman III:n hovissa Angkorissa ja kirjoitti kuvauksia paitsi valtakunnan majesteettisuudesta, myös yllättävän yksityiskohtaisia ja herkkiä kertomuksia kambodžalaisten ihmisten arkipäivästä. Toisin kuin monet tutkimusmatkailijat - mukaan lukien Marco Polo - Zhou ei spekuloi paikoista, joihin hän ei ole mennyt, eikä raportoi kuulopuheita tosiasioina (vaikka hän kyllä raportoi Khmerin keisarin yöllisistä toimista naga-kuningattaren kanssa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Zhou kirjoitti tavalla, joka oli tarkoitettu neuvomaan muita kuten hän itse - kiinnostuneita kauppiaita ja diplomaatteja. Vaikka hän kirjoittaakin kultaan päällystetyistä kuninkaallisista kulkueista, Zhou kirjoitti myös arkisista asioista. Hän huomasi jakauman kambodžalaisten uskonnollisessa elämässä: buddhalaisuus, hindulaisuus ("brahmanismi") ja animismi elivät rinnakkain metropolissa, vaikka Zhou tulkitsee nämä uskonnolliset hahmot kiinalaisittain. Erityisen huomionarvoista on, että Zhou mainitsee naisten edistyneen aseman Kambodžassa tuolloin - kauppiaat ja markkinat olivat usein naisjohtoisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHOU_DAGUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Zhou tuli Yuan-dynastian Kiinasta, dynastia, jonka Kublai-kaani perusti. Hänen tehtävänsä ei todennäköisesti ollut suuren diplomaattisen merkityksen omaava Kiinalle tai Kambodžalle - nämä kaksi valtakuntaa, jotka olivat erotettuina Kaakkois-Aasian massiivista (nuo Laosin, Burman ja Vietnamin vuoret), olivat vähemmän vuorovaikutteisia kuin nykypäivän Kambodža ja Kiina. Mutta hänen kertomuksensa merkitys Khmerin historialle on keskeinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>10. vuosisadalla Abbasidien kalifi - hallitsija, joka johti mitä luultavammin tuon ajan suurinta valtakuntaa, lähetti lähettilään Volgan bulgaareille - ei tule sekoittaa kristinuskoon kääntyneisiin bulgaareihin, jotka muodostivat Bulgarian lännempänä. Nämä olivat tuohon aikaan tärkeitä, sillä he hallitsivat kauppareittejä Aasian ja Euroopan välillä ja olivat lisäksi muslimeina mahdollisia taloudellisia ja poliittisia liittolaisia arabeille yhä mahtavaa Bysanttia vastaan. Ahmad ibn Fadlan oli tuo lähettiläs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hänen tehtävänään oli varmistaa, että vastikään käännytetyt bulgaarit saivat asianmukaista opetusta uskonnossa ja myös varmistaa, että he pysyivät kalifin liittolaisina. Puolestaan bulgaarit hakeutuivat arabien avuksi taistelussa Khazareita vastaan, jotka olivat toinen hevosilla ratsastava turkkilainen kansa Keski-Aasiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ibn Fadlanin kertomus on kuitenkin erityisen huomionarvoinen sen kuvausten vuoksi Ruusista - viikingeistä, jotka eivät purjehtineet länteen Pohjanmeren yli Englantiin, vaan etelään ja itään Volgaa pitkin. He olivat myös kalifille huolenaihe, sillä viikingit aiheuttivat riskin ryöstöretkillään sekä toimivat potentiaalisina kauppakumppaneina ja palkkasotureina. Ruusin jälkeläiset sulautuivat paikallisiin slaavilaisiin perinteisiin ja muodostavat osan nykyisistä venäläisistä, valkovenäläisistä ja ukrainalaisista kansoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ibn Fadlanin kertomus viikinkilaivan hautajaisista on erittäin vaikuttava. Siinä suuri mies asetettiin laivaan yhdessä arvokkaiden omaisuutensa ja ihmisen uhrin, sijaisvaimonsa, kanssa. Uhri puolestaan väitettiin näkevän taivaaseen ennen kuolemaansa, mahdollistaen vilauksen kuolleesta miehestä odottamassa häntä vihreillä niityillä. Ennen heidän kohtaamistaan siellä, kuitenkin, hänet kuristettiin ja puukotettiin julmasti, ja laiva sytytettiin tuleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_FADLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ibn Fadlanin kertomus toimii paitsi viikinkiyhteiskunnan kuvauksena viikinkiajan kynnyksellä, myös keinona tarkastella jännitteisiä poliittisia ja taloudellisia neuvotteluja arabien asemasta maailmassa. Rooman - tässä vaiheessa Bysantin - heiketessä ja vallan siirtyessä itään, Ibn Fadlan osoittaa, kuinka itä-länsi- ja pohjoinen-etelä -kauppareitit siirtyvät pois Konstantinopolista ja kohti Bagdadia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Entiset siirtomaat, jotka halveksivat siirtomaamenneisyyttään ja pyyhkivät pois entisten valloittajien nimet, ovat olemassa. Singapore, vaikka ylpeästi itsenäinen, ei ole yksi niistä. Saarivaltio on edelleen täynnä viittauksia Brittiläisen Itä-Intian yhtiön kenraalikuvernööriin, Sir Stamford Rafflesiin, joka on saanut kunnian perustaa kaupungin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Siirtomaavalta tuohon aikaan ei ollut niin selkeää sotilaallista hallintaa kuin se muuttui 1800-luvun jälkipuoliskolla. Sen sijaan se sisälsi paljon puolikolonialistista statusta - sulttaaneja saatettiin maksaa pois (enemmän tai vähemmän vapaaehtoisesti) muuttuen hiljaisiksi nukkevaltioiksi, saattaa houkutella liittymään siirtokuntaan vapaaehtoisesti tai olla vallankaappauksen tai sotilaallisen haltuunoton uhreja. Erityisesti britit houkuttelivat usein paikallisia herroja luksustuotteilla tai infrastruktuurihankkeilla, ja vaativat maata, kun sulttaanit kuluttivat enemmän kuin he kykenivät maksamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Raffles oli klassinen siirtomaahahmo - termi "seikkailija" tulee mieleen: sekä vakooja että sotilasjohtaja, diplomaatti ja kauppias. Hän aloitti elämänsä laivalla Brittiläisen Jamaikan siirtokunnan ulkopuolella vuonna 1781. Hän aloitti ammatillisen uransa kirjurina Brittiläisessä Itä-Intian kauppakomppaniassa ja lähetettiin nuorena Malesiaan - sulttaanikuntien sarjaan niemimaalla itsenäisen Siamin (Thaimaan) ja hollantilaisten hallitsemien Indonesian saarten välissä. Britit halusivat nakertaa hollantilaisten voittoja maustekaupassa ja turvata alusten kulkua Intiasta Kiinaan, mutta olivat varovaisia provosoimasta sotaa, jolla saattaisi olla seurauksia Euroopassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta Napoleon teki sen kuitenkin. Kun Ranska miehitti Hollannin, yhtäkkiä Hollannin omistukset Kaakkois-Aasiassa tulivat vapaaksi saaliksi, ja Raffles otti Javan hollantilaisilta ja nimettiin Alankomaiden Itä-Intian varakuvernööriksi... kunnes Napoleon kukistettiin ja uusi hollantilainen hallinto palasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mistä Raffles kuitenkin on kuuluisin, on Singapore. Saari sijaitsi täydellisesti - aivan Malakan salmella, mutta vain hieman Hollannin hallinnan ulkopuolella. Tuolloin saari ei ollut nykyisenkaltainen suurkaupunki, vaan pikemminkin pieni kalastajakylä, joka nimellisesti kuului Johorin sulttaanikuntaan. Kuka kuitenkin hallitsi sitä, oli kyseenalaista, erityisesti kun sulttaanin nuorempi poika kaappasi vallan vanhemman veljensä ollessa poissa. Raffles järjesti vallankaappauksen Johorissa ja uusi sulttaani myönsi brittiläisille saaren hallinnan vuonna 1819 turvallisesti valtaistuimelle asennettuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STAMFORD_RAFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Saari kukoisti, houkutellen työvoimaa koko Brittiläisestä imperiumista, työvoimaa, joka johti Singaporen etniseen koostumukseen tänä päivänä (kiinalaisten kauppiaiden jälkeläiset, kiinalaiset ja eteläintialaiset työläiset, alkuperäiset malaijit). Vaikka hollantilaiset pysyivät merkittävänä toimijana Kaakkois-Aasiassa, Singapore merkitsi brittiläisen vallan perustamista alueella ja elintärkeää yhteyttä Hongkongin ja Intian välisen kaupan pitämiseksi brittien hallinnassa. Nykyään Singapore pysyy eräänlaisena Rafflesin vision mukaisena - monikulttuurisena satamana yhdellä maailman vilkkaimmista ja tärkeimmistä salmista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Syntyneen ensimmäisellä vuosisadalla jKr Nanjingin kaupungissa, Zhang Heng oli keksijä, tähtitieteilijä, matemaatikko, runoilija ja kaikkea siltä väliltä. Hän eli Itäisen Han-dynastian aikana, keisari Andin ja Shundin hallitusten aikana. Tähtitieteilijänä Zhang Hengillä oli tärkeä virka hovissa, ylläpitäen kalenteria, mikä puolestaan mahdollisti keisarin tehdä tarkkoja ennusteita vuodenaikojen ja tähtien sykleistä. Vaikka tämä ei ehkä ole heti ilmeistä, tuohon aikaan kiinalaiset uskoivat, että maallinen elämä oli taivaallisen elämän heijastusta, ja tähtitieteilijät olivat keskeisiä osoittamaan, että nämä kaksi maailmaa olivat sopusoinnussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Zhang Heng kehitti yksityiskohtaisen mallin maasta ja taivaasta, jonka hän rinnasti munaan. Ulkokuori oli taivas ja keskellä oleva keltuainen oli maa. Vaikka tämä ajatus saattaa olla nykypäivän tieteen valossa virheellinen, on muistettava, että Zhang Heng kirjoitti lähes kaksi tuhatta vuotta sitten. Zhang Heng pystyi osoittamaan, että kuu ei hohtanut omalla valollaan ja pystyi selittämään kuunpimennykset (jälleen arvokasta esitellä taivaallista tietoa keisarilliselle hoville). Arkisimpiin asioihin (kirjaimellisesti) Zhang Heng kehitti toimivan seisomagrafin, joka käytti nerokasta tekniikkaa maanjäristyksen keskuksen suunnan osoittamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ZHANG_HENG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Zhang Heng eli ja työskenteli vuosien 78–139 jälkeen ajanlaskun alun aikana, mikä tekee hänestä Rooman valtakunnan ajattelijoiden ja filosofien aikalaisen, erityisesti Ptolemaioksen, jonka kosmologinen näkemys oli hyvin samankaltainen kuin Zhangin. Kuten nämä ajattelijat, hänen työnsä laski perustan tuleville teknisille ja tieteellisille saavutuksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Abdurahman bin Muhammad bin Muhammad bin Muhammad bin Al-Hasan bin Jabir bin Muhammad bin Ibrahim bin Abdurahman bin Ibn Khaldun al-Hadrami - lyhyesti Ibn Khaldun - on yksi keskiajan merkittävimmistä ajattelijoista. Hän syntyi Tunisiassa vuonna 1332 Andalusiasta kotoisin olevaan perheeseen - Espanjan osiin, jotka olivat varhaiskeskiajalla muslimeita. Ibn Khaldun oli kirjailija, tiedemies, sotilasjohtaja ja poliitikko. Sodassa hän johti kampanjoita turkkilaisia ​​ryöstäjiä Timur (Tamerlane) vastaan ​​ja oli mukana juonitteluissa kristillisen Kastilian, Tunisian, Egyptin ja Maghrebin (Pohjois-Afrikka) berberiheimon välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta mistä Ibn Khaldun tunnetaan parhaiten, on hänen kirjoituksensa. Hänen teoksensa Muqaddimah on provosoiva työ, joka esittelee useita käsitteitä, jotka vasta paljon myöhemmin tulisivat osaksi eurooppalaista ajattelua. Esimerkiksi Ibn Khaldun esittelee syklisen käsityksen historiasta. Aikaisemmat ajattelijat näkivät asteittaisen kehityksen kohti maanviljelyä ja asettunutta elämää, mutta Ibn Khaldun huomasi, kuinka nomadisten (berberien) hallintokaudet seurasivat asettunutta elämää ja esitti yhteenotot kahden erilaisen elämäntavan välillä – asettuneet yhteiskunnat rappeutuvat lopulta, ja dynaamisemmat, sopeutuvaisemmat nomadit valloittavat ne, vain huomatakseen tottuvansa entisten vihollistensa mukavuuksiin. Tällainen idea ei tullut osaksi eurooppalaista ajattelua ennen Karl Marxin teoksia, joka myös esitti käsityksen tuottavasta ristiriidasta eri talousjärjestelmien välillä historian eteenpäin ajavana voimana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_IBN_KHALDUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ibn Khaldunin perintö on saanut lähes yksimielistä ylistystä. Eurooppalaiset historioitsijat Machiavellistä Gellneriin siteeraavat Ibn Khaldunia yhtenä historian vaikutusvaltaisimmista ajattelijoista, ja hallitukset Tunisiassa ja Turkissa laittavat oppineen nimen palkintoihin, muistomerkkeihin ja seteleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuuluisasti kulttuuriantropologi Margaret Meadilta kysyttiin, mitä hän piti sivistyksen perimmäisenä merkkinä. Vastauksena hän sanoi: "parantunut reisiluun murtuma". Tällä Mead viittasi haluun auttaa puolustuskyvyttömiä tai heikentyneitä muita yhteiskunnassamme ja sivistykseen järjestelmänä, jonka kautta sitoudumme yhdessä keskinäiseen tukeen. Meadin antropologia sisälsi syvällistä etnografiaa, mikä tarkoittaa tiedonkeruumenetelmää, joka saadaan elämällä hyvin erilaistaustaisista ihmisistä koostuvien ihmisten kanssa ja pyrkimällä ymmärtämään heitä jaettujen henkilökohtaisten kokemusten kautta. Antropologeille toisten silmin näkeminen antaa meille mahdollisuuden kyseenalaistaa sen, mitä saattaisimme pitää itsestäänselvyytenä omassa yhteiskunnassamme. Meadin tutkimus nuoruudesta ja seksuaalisuudesta Samoassa haastoi konservatiiviset amerikkalaiset kulttuurinormit ja muodostui seksuaalisen vallankumouksen kulmakiveksi 1960-luvulla. Sen sijaan, että nuoruus olisi ollut ajanjakso, jolloin seksuaalisuutta pidäteltiin nuorilta ja heidän vanhempiensa välillä olisi ollut luonnollista ristiriitaa, Mead havaitsi seksuaalisuuden avoimemman hyväksymisen ja konfliktien puutteen. Tämä ja Meadin tulkinnallisempi lähestymistapa (ts. nähdä antropologia enemmän historian tai kirjallisuuden kaltaisena kuin "kovana" tieteenä) aiheutti vastareaktion joissakin piireissä, joka liittyi enemmän nykypäivän amerikkalaiseen politiikkaan kuin hänen työnsä laatuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARGARET_MEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mead loi suurimmaksi osaksi perustan nykypäivän antropologialle. Vaikka hänen teoksiaan ei enää lueta yhtä laajasti kuin ennen, hänen tapansa tarkastella, miten muut yhteiskunnat muodostavat merkityksiä, elävät elämäänsä, rakastavat ja tuntevat, on yhteinen myös muiden kulttuuriantropologien kanssa nykyään. Hänelle myönnettiin presidentin vapaudenmitali vuonna 1979. Mead kuoli vuotta aiemmin, vuonna 1978.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos Homer on puolimyyttinen eepoksen runouden isä Välimeren alueella, Valmiki on sama Intiassa. Hän oli rishi, pyhä erakko (rooli, joka on yhä olemassa ympäri Intiaa ja Kaakkois-Aasiaa), joku, joka elää maaseudun köyhyydessä voidakseen mietiskellä luontoa ja uskontoa. Valmikia pidetään usein shlokan, sanskritin runomuodon, keksijänä. Valmikin kuuluisin teos, joka koostettiin noin vuonna 500 eKr., on Ramayana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ramayana kertoo tarinan siitä, kuinka Vishnu, hindujumala kuninkuudesta, pyrki tuhoamaan demoni Ravannan, joka oli tullut haavoittumattomaksi kaikkien jumalien aseille. Vishnu ilmestyy ihmisenä, Ramana, jonka vaimon, Sitan, Ravanna juonittelee varastamaan. Kun Ravanna vie Sitan Lankalle (joka usein sijaitsee nykyisen Sri Lankan alueella), Rama ja hänen liittolaisensa, mukaan lukien apinajumala Hanuman, suorittavat eeppisen matkan tuodakseen hänet takaisin. Tarinalla on mielenkiintoisia yhtäläisyyksiä Homeroksen teoksen kanssa - sankari kokoaa joukon ystäviä taistellakseen toista miestä vastaan, joka on purjehtinut pois hänen vaimonsa kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_VALMIKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valmikin teokset vaikuttivat merkittävästi yhteisen (joskin laajasti muunnellun, sovelletun ja tulkinnanvaraisen) kulttuurin luomiseen Intian valtameren rannikoilla, sanskriittimaailman, joka heijastuu joka paikassa siamilaiskuninkaiden nimistä indonesialaisiin varjoteattereihin ja kiinalaiseen Kädettömän kuninkaan tarinaan. Tarinan kaikuja voi kuulla välimereltä Tyynellemerelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Usein väärin lainattu ja väärin käännetty, keskiaikainen persialainen runoilija Jalal ad-Din Muhammad Rumi on yksi maailman rakastetuimmista kirjailijoista. Hän syntyi Khwarazemian-imperiumissa nykyisessä Afganistanissa (tai Tadžikistanissa) ja asettui myöhemmin Rum-sulttaanikuntaan, josta tuli myöhemmin Turkki. Hän oli myös syvästi uskonnollinen, islamilainen oppinut ja sufi-mystikko, mikä usein jätetään sanomatta tai vähätellään hänen teostensa englanninkielisissä käännöksissä. Todellakin, sufismi - islamin haara, joka keskittyy lauluun ja runouteen keinona päästä ykseyteen Jumalan kanssa - kulkee Rumin teosten läpi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rumin kuuluisin teos on Masnavi, runokokoelma, jota pidetään persiankielisen runouden hienoimpana. Se keskittyy rakkauteen, jonka Rumi näkee polkuna jumalalliseen, ja joka heijastuu jokapäiväisissä hetkissä. Rumin käsitys rakkaudesta on inklusiivinen, se ottaa lukijan mukaan ja kutsuu heitä kohti ylevämpiä ja puhtaampia olemisen tapoja. Tässä yhteydessä rakkaus sammuttaa itsen ja avaa polun kohti laajempaa maailmaa - kohti Jumalaa, joten ei ole yllättävää, että Rumin jälkeläiset perustivat Mevlevi-järjestyksen, mystikkojen ryhmän, joka oli myös kiinnostunut rakkauden yhdistämisestä maailmaan tanssin kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RUMI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rumin teokset muodostavat selkärangan klassiselle musiikille, runoudelle ja taiteelle Iranissa ja Afganistanissa, sekä suufilaiselle perinteelle. Hän kuoli vuonna 1273, ja hänen hautansa sijaitsee Konyassa, nykyisessä Turkissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi rakastetuimmista lastenkirjailijoista, Beatrix Potter, ei aloittanut uraansa kirjailijana. Sen sijaan hän oli kuvittaja, joka kehitti intohimonsa Englannin Lake Districtin lomilla keräämällä fossiileja, arkeologisia löydöksiä, hyönteisiä ja kasveja. Hän yritti jopa tieteellistä sienitutkimusta ja jätti väitöskirjan huolimatta tuolloin tieteellisessä yhteisössä vallinneesta patriarkaalisuudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta tämä luonnon rakkaus, yhdistettynä mytologian ja kansanperinteen rakkauteen, johti luontoon liittyvien tarinoiden rakkauteen, ja juuri näistä tarinoista Potter tunnetaan parhaiten, erityisesti hänen Peter Rabbitistaan. Tarinoissaan Potter yhdistää rakkauden ja herkkyyden sekä maisemaan että kaikkiin siinä eläviin olentoihin - maanviljelijään ja kaniiniin, sieniin ja juuriin. Ne ovat tarinoita, joiden parissa englantilaiset lapset (ja monet muutkin) kasvoivat ja joita he rakastivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BEATRIX_POTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Peter Rabbit -tarina kirjoitettiin vuonna 1902. Sen juoni on yksinkertainen - kani, joka on liian ylpeä sinisestä takistaan - varoitetaan toistuvasti menemästä maanviljelijä McGregorin puutarhaan, mutta tietenkin menee sinne. Häntä ajetaan takaa puutarhassa ennen kuin hän menettää takkinsa (ja pääsee pakoon) ja juoksee takaisin kotiin, jossa hänen äitinsä lohduttaa häntä kupillisella teetä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gabriela Mistral - oikeasti Lucila Godoy y Alcayaga - voitti Nobelin kirjallisuuspalkinnon vuonna 1945, ensimmäisenä Latinalaisen Amerikan edustajana. Hän syntyi Chilessä vuonna 1889 ja toimi kyläkoulun opettajana, mutta alkoi kirjoittaa runoja rakastajansa kuoleman jälkeen. Hänen [Sonnets of Death], [Despair] ja [Tenderness] teoksensa johtivat lopulta hänen kuuluisuuteensa. Hänet nimettiin Kansojen liiton (YK: n edeltäjä) kulttuurikomiteoihin ja hän toimi Chilen hallituksen konsulina eri maissa. Hän kuoli vuonna 1957.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GABRIELA_MISTRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mistralin työtä vaikutti suuresti hänen oman elämänsä tragediat, mikä näkyi hänen pohdinnoissaan ennenaikaisesta elämän ja rakkauden menetyksestä, mutta myös siinä toivossa, jonka hän näki oppilaissaan ja lapsissa - ilo oli arvokkaampaa sen vuoksi, miten helposti se voidaan pyyhkäistä pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi modernin taiteen edelläkävijöistä, Wassily Kandinsky yhdisti maalausta ja filosofiaa kuvastaen maailmaa, joka muuttui syvästi ensimmäisen maailmansodan, Venäjän vallankumouksen ja toisen maailmansodan aikana, kun maailma näytti murtuvan ja rakentuvan uudelleen peruselementeistä. Modernismi liikkeenä on reaktio tähän maailman uudelleenmuotoiluun - tässä yhteydessä "modernismi" ei tarkoita ajantasaisuutta, vaan pikemminkin peruselementtien huomioimista ja uudelleenjärjestämistä, jotka muodostavat teoksen. Moderni taide pyrkii leikittelemään näiden peruselementtien kanssa, luopuen esineiden esittämisestä ja sen sijaan kysyen, millainen vaikutus tietty väri, kulma tai järjestys voisi olla katsojalle, ilman sotkua kysymyksessä, "mistä tämä maalaus on?". Toisin sanoen, kaksi vastakkain olevaa viivaa saattavat luoda draaman tunteen; yksi kaareva viiva voi herättää lyyrisyyttä. Ympyrät ovat rauhallisia; väreillä on sisäisiä resonansseja tiettyjen äänien kanssa. Tämä ei ole symbolismia - se ei ole niin, että Kandinskyn kangas olisi mysteereitä, jotka on purettava; pikemminkin elementit itse jakavat perustavanlaatuisen yhteyden Kandinskyn teoriassa. Kandinskyn teoreettinen työ vaikutti laajemmin modernistiseen ja abstraktiin liikkeeseen ja on edelleen merkittävä tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kandinskyn huomio perusteisiin kumpusi hänen henkilökohtaisista ja hengellisistä uskomuksistaan. Hän näki nämä kaikupohjat muodon, värin ja katsojan välillä heijastavan syvempiä hengellisiä totuuksia. Hän tunsi vetoa teosofiaan ja näki sen liikkeen pyrkimyksen universaalin jumalallisen löytämiseen heijastuvan omassa etsinnässään värin ja muodon hengellisistä kaikuista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WASSILY_KANDINSKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä henkisyys aiheutti joitakin häiriöitä hänen elämäänsä. Kandinsky syntyi Moskovassa ja opiskeli taidetta Münchenissä, mutta palasi Venäjälle Venäjän vallankumouksen jälkeen. Neuvostoliitossa hän vaikutti aluksi merkittävästi taidekentän kehitykseen, mutta Kandinsky oli syvästi hengellinen ja törmäsi materialistisiin neuvostonormeihin. Palattuaan Saksaan Kandinsky työskenteli modernistisen Bauhaus-liikkeen parissa aina natsikaudelle asti, jolloin hän pakeni Ranskaan, jossa hän asui loppuelämänsä ajan. Hän kuoli siellä, heti sodan päättymisen jälkeen, kykenemättä näkemään sitä uutta, esteettistä maailmaa ja liikettä, jonka hän toivoi täysin syntyvän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dimitrie Cantemir oli melkein kaikkea: kirjailija, hallitsija, sotilas ja tietenkin säveltäjä. 1700-luvun alkupuolella Cantemir oli voivode - Moldavian vasaalikuvernööri, joka sijaitsi Osmanien valtakunnassa nykyisen Romanian ja Moldovan maa-alueilla. Vaikka Cantemir oli hyvin pidetty Istanbulissa, hän näki Osmanien valtakunnan heikentyvänä valtiona, ja Cantemir päätti liittoutua Moldavian kanssa Venäjän Pietari Suuren kanssa hallitsevia Ottomaaneja vastaan. Kun tämä uhkapeli päättyi tappioon, Cantemir luopui politiikasta ja siirtyi mukavaan maanpakoon, saaden sekä Venäjältä että Pyhältä Rooman keisarikunnalta ruhtinaan aseman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_DIMITRIE_CANTEMIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ilman hallittavaa aluetta Dimitrie kääntyi kirjoittamiseen, mukaan lukien Osmanien valtakunnan, Romanian ja Moldavian historiateokset. Lisäksi Dimitrie sävelsi musiikkia ja – ennen petturuuttaan – kopioi sulttaanille kokoelman satoja perinteisiä osmanien musiikkiteoksia, erityisesti sellaisia, joissa käytettiin sazia (bağlama), seitsenkielistä instrumenttia. Lisäksi hän yhdisti osmanien musiikin länsimaisiin tyyleihin, luoden uuden fuusion, jonka myöhemmät muusikot tekisivät kovasti töitä löytääkseen uudelleen. Hän kuoli vuonna 1723 ja häntä muistellaan entisen Moldavian alueella, Turkissa, Moldovassa, Romaniassa ja sen ulkopuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ragtime oli pianotyyli, joka sai alkunsa afrikkalaisamerikkalaisesta yhteisöstä 1900-luvun vaihteessa, ja Scott Joplin oli ragtimen kuningas. Länsimaisen pianomusiikin, erityisesti marssien, ja afrikkalaisten sävelmien yhdistäminen loi ragtimen, jolle oli tunnusomaista synkopoitu melodia tahtilajin välissä, antaen kappaleelle "repaleisen" tunnelman tai Joplinin sanoin "swingin". Ragtime oli suosittua 1890-luvulta 1910-luvulle, ennen kuin äänitetty musiikki oli laajasti saatavilla, ja sen vuoksi se levisi nuottien kautta tai opittiin yksinkertaisesti esityksissä. Ragtime, joka oli pitkälti afrikkalaisamerikkalainen musiikkityyli, mursi väriesteen musiikissa, saavutus, joka toistettiin myöhemmin bluesin, jazzin, rockin, hip-hopin ja muiden afrikkalaisamerikkalaisten tyylejen kohdalla, jotka määrittivät laajemman amerikkalaisen kulttuurin. Jopa Euroopassa, eurooppalaiset säveltäjät näkivät ragtimessa oman kasvavan kiinnostuksensa kansanmusiikkiin heijastettuna takaisin erityisellä amerikkalaisella tuntumalla, ja Dvorak, Stravinsky ja Debussy olivat kaikki innoittuneita säveltämään omat raginsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SCOTT_JOPLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Scott Joplin, entisen orjan poika, syntyi 1860-luvulla, heti Yhdysvaltain sisällissodan päätyttyä, Texasin ja Arkansasin rajan tuntumassa. Hänen perheensä kaikki olivat lahjakkaita muusikoita, ja teini-ikäisenä Joplin matkusteli, oppien ja kokeillen ragtime-musiikkia matkansa varrella. Lopulta hän opiskeli musiikkia George R. Smith Collegessa ja jatkoi säveltämistä. Hänen "Maple Leaf Rag" -kappaleensa saavutti kansainvälisen menestyksen, ansaiten hänelle tarpeeksi rahaa jatkaakseen säveltämistä, ja Joplin siirtyi kokeilemaan oopperaa ja näyttämöesityksiä. Joplin kuoli vuonna 1917, ja hänen musiikkinsa maine hiipui ajan myötä, tullen "uudelleenlöydetyksi" 1940-luvulla ja jälleen 1970-luvulla. Sen vaikutus kuitenkin säilyi, piiloutuen nuottien väleihin, kuten hyvällä ragtime-kappaleella kuuluukin.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>