<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--UI-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_HEROES_NAME">
      <Text>Sankarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_CHAPTER_HEROABILITIES_TITLE">
      <Text>Sankarilliset Kyvyt</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sankarit &amp; Legendat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Peliasetuksissa pelaajat voivat ottaa käyttöön sankarit ja legendat -pelimuodon, joka tuo mukaan monipuolisen joukon erinomaisia, voimakkaita sankariyksiköitä maailmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Löytämässä sankareita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Tässä pelitilassa on saatavilla kaksitoista ainutlaatuista sankaria, ja jokainen heistä on löydettävä ennen kuin sivilisaatiosi voi vaatia heidät omakseen. Sankarit löytyvät sattumalta, kun tutkit maailmaa ja kohtaat sen kansoja. Kaikki seuraavat aktiviteetit tarjoavat mahdollisuuden löytää uuden sankarin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Heimokylän kohtaaminen [NEWLINE][ICON_BULLET] Lähettämällä [ICON_ENVOY] lähettiläs kaupunkivaltioon [NEWLINE][ICON_BULLET] Tulemalla ensimmäistä kertaa kaupunkivaltion suzereniksi [NEWLINE][ICON_BULLET] Uuden mantereen löytäminen [NEWLINE][ICON_BULLET] Luonnonihmeen löytäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>Lisäksi näiden luonnollisten löytömahdollisuuksien lisäksi voit myös suorittaa toistuvan [COLOR:ProductionDark]Sankarilliset Tarinat[ENDCOLOR] Kaupunkiprojektin löytääksesi uuden, satunnaisen sankarin. Tämä projekti avautuu mille tahansa kaupungille, joka rakentaa [COLOR:Civ6Yellow]Muistomerkki[ENDCOLOR] rakennuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>Kaikki tiedot löytämistäsi sankareista, mukaan lukien heidän vahvuutensa, kykynsä ja tilansa, löytyvät Sankarit &amp; Suuret Henkilöt -näytöltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_TITLE">
      <Text>Vaativat sankarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_1">
      <Text>Kun olet löytänyt yhden tai useamman sankarin, voit vaatia valitsemasi sankarin suorittamalla heidän [COLOR:ProductionDark]Sankarille omistautuminen[ENDCOLOR] Kaupunkiprojektin. Nämä projektit ovat ainutlaatuisia jokaiselle sankarille ja ne avautuvat, kun kaupunki rakentaa [COLOR:Civ6Yellow]Muistomerkin[ENDCOLOR] rakennuksen. Omistautumisprojektin suorittaminen liittää pysyvästi sankarin muistomerkkiin ja tuo heidät peliin sivilisaatiosi osana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_2">
      <Text>Sankarit ovat maailmanlaajuisesti ainutlaatuisia. Vain ensimmäinen sivilisaatio, joka omistaa Monumentin sankarille, saa heidät, ja jokainen Monumentti voi olla omistettu vain yhdelle Sankarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_3">
      <Text>Voit vaatia useita sankareita rakentamalla useita monumentteja useissa kaupungeissa ja vaatimalla eri sankarin jokaisessa niistä. Kuitenkin kaikkien sankarille omistautumisprojektien kustannukset kasvavat jokaisen suoritetun vaatimuksen myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Sankariyksiköt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Sankarit ovat tehokkaita yksiköitä, joilla on erityisiä ominaisuuksia. Jokaisella on yksi tai useampi ainutlaatuinen kyky tai komento, jonka vain he voivat suorittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>Sankarin voima ja kyvyt kasvavat sen perusteella, mihin aikakauteen he sijoittuvat. Kun kutsut sankarin useita kertoja pelin aikana, he tulevat takaisin vahvempina myöhemmissä aikakausissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_3">
      <Text>Täydet tiedot kaikista sankareista, jotka olet lunastanut tai löytänyt, löytyvät Sankarit &amp; Suuret Henkilöt -näytöltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_TITLE">
      <Text>Sankarin elinikä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_PARA_1">
      <Text>Kaikilla sankariyksiköillä on erityinen ominaisuus nimeltä [ICON_Lifespan] Elinikä. Kun sankari tulee peliin, heillä on rajallinen määrä vuoroja, joiden ajan he voivat pysyä pelissä. Jos sankaria ei tapeta tai tuhota ennen kuin heidän [ICON_Lifespan] Elinikänsä päättyy, he poistuvat automaattisesti pelistä sen vuoron jälkeen, kun heidän [ICON_Lifespan] Elinikänsä saavuttaa nollan. Sankarin [ICON_Lifespan] Elinikä näkyy HUD:ssa, kun sankari on valittuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_TITLE">
      <Text>Muistellen sankareita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_1">
      <Text>Kun sankari poistuu pelistä, heidät voi kutsua takaisin kerran joka aikakaudella ostamalla heidät [ICON_Faith] uskolla samasta kaupungista, joka alun perin vaati heidät. Sankareita voi kutsua takaisin useita kertoja eri aikakausien aikana, mutta tietyn sankarin takaisinkutsumisen hinta nousee joka kerta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_2">
      <Text>Vain alkuperäinen sankarin vaatinut pelaaja voi kutsua sankarin takaisin, ja vain siinä kaupungissa, jossa heidän muistomerkkinsä sijaitsee. Jos menetät hallinnan kaupungista, jossa olit vaatinut sankarin, et voi kutsua tätä sankaria takaisin ennen kuin saat jälleen hallinnan kaupungista. Jos kaupunki tuhotaan, et voi kutsua sankaria lainkaan takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_TITLE">
      <Text>Sankarilliset Suurteokset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_1">
      <Text>This mode includes a new type of Great Work: the Heroic Relic. When a Monument is devoted to a Hero, it gains two Heroic Relic Great Work slots. After a Hero’s first appearance in the game is over (whether because they were killed or their [ICON_Lifespan] Lifespan expired), they leave behind two unique [ICON_GreatWork_HeroRelic] Heroic Relics: a Heroic Epic and a Heroic Symbol. Heroic Epics are automatically placed in the Monument in the Hero's origin city. Heroic Symbols are hidden as [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Antiquity Sites and can be excavated by Archaeologists once you have unlocked that capability.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Sankarillinen eepos on kertomus sankarin elämästä ja teoista. Se luodaan automaattisesti ja sijoitetaan sankarin muistomerkki -rakennukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_3">
      <Text>[ICON_BULLET] Heroisen symboli on kuuluisa esine, joka liittyy sankariin. Se sijoitetaan [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Muinaisjäännöspaikalle tontille lähelle paikkaa, jossa sankari oli, kun he poistuivat pelistä. Kun avaat arkeologit ja voit kaivaa paikkaa, Heroisen symbolin voi löytää ja sijoittaa sankarin monumenttirakennukseen.</Text>
    </Row>
    <!--Hero Units-->
    <!--Anansi-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Anansi on matkustanut kauas hämähäkille. Akan-kansan tarinoista nykyisestä Ghanasta lähtöisin oleva Anansi on joskus ihminen, joskus hämähäkki, joskus molempia yhdistävä kujeileva päähenkilö. Anansin tarinat ovat kulkeneet läntisen Afrikan ihmisten mukana kaikkialle, minne he ovat menneet, erityisesti orjuutettujen afrikkalaisten keskuudessa Uudessa maailmassa. Täällä Anansi, joka joskus on nimeltään "Kompa Nanzi" tai jopa "Täti Nancy" (vaikka Anansi on yleensä kuvattu miehenä), on edelleen inspiraation lähde niille, jotka ovat vähemmän määräävässä asemassa ja haluavat käyttää älykkyyttään ja oveluuttaan kääntämään tilanteen hyväkseen sortajiensa suhteen. Siinä missä muilla sankareilla ja jumalilla saattaa olla mahtavia aseita, Anansilla on tarinoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aiemmin taivasjumala Nyame piti kaikki tarinat itsellään. Anansi meni ja pyysi niitä, mutta Nyame asetti hänelle sarjan näennäisesti mahdottomia tehtäviä, joihin kuului maailman vaarallisimpien olentojen kokoaminen. Anansi ei tehnyt tätä suoraan, vaan käytti suurten petojen turhamaisuutta ja ylpeyttä heitä vastaan. Esimerkiksi hän antoi suuren pytonin "vahingossa" kuulla Anansin spekuloivan, ettei käärme ollut läheskään yhtä pitkä kuin viereinen oksa, ja kun pyton asettui puun viereen näyttämään Anansille pituutensa, Anansi sitoi sen oksaan ja vangitsi sen. Kun Nyame näki Anansin oveluuden, hän suostui siihen, että tästä lähtien kaikki tarinat kuuluisivat hämähäkille, ja siksi länsiafrikkalaiset kertovat Anansi-tarinoita, eivätkä Nyame-tarinoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Anansi ei ole aina hyveellinen sankari. Kuten monet muutkin kujeilijat, hän voi usein olla itsekäs, ja näinä hetkinä hänen suunnitelmansa menevät usein pieleen. Mutta hän on sopiva sankari niille, jotka ovat joutuneet turvautumaan nopeaan ajatteluun pärjätäkseen.</Text>
    </Row>
    <!--Arthur-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuningas Arthurin tarinaa on kerrottu ja uudelleen kerrottu huimalla tavalla, siirtyen suullisesta legendasta keskiaikaiseen romanssiin, romantiikan kirjallisuusklassikkoon ja tieteiskirjallisuuteen. Sitä on kerrottu niin monesti, että legendan alkuperän löytäminen on vaikeaa, vaikka Lancelotin, Guineveren, Arthurin ja Pyöreän pöydän tähdittämän pastissin paljastaminen ei olekaan. Lähes kaikissa tarinoissa Arthur on viisas kuningas, joka on koonnut ryhmän jalosydämisiä ritareita, jotka suorittavat vaarallisia mutta usein hurskaita tehtäviä. Vaikka kaikkialla Britteinsaarilla on viittauksia Arthurista, varhaisimmissa kertomuksissa Arthur on walesiläinen tai bretonilainen sankari, joka puolustaa maata hyökkääjiltä - jotain, mikä olisi ollut erittäin ajankohtaista brittiläisille kelttiläisille, jotka kohtasivat germaanisten anglosaksien ja tanskalaisten hyökkäyksiä pimeällä keskiajalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arthurin tarina keskiajallisessa muodossaan on traaginen. Lapsena hän ennusti kohtalonsa vetämällä taianomaisen miekan Excaliburin kivestä, mikä merkitsi, että hänestä tulisi eräänä päivänä Britannian kuningas. Ajan myötä hänestä tulee oikeudenmukainen kuningas. Hänen Pyöreän pöydän ritarinsa ja hänellä on useita seikkailuja, tunnetuin niistä on pyrkimys löytää Pyhä Graali - malja, johon väitetään Jeesus Kristuksen veren valuneen ristillä. Näistä ritareista kuuluisin, Lancelot, rakastui Arthurin kuningattareen, Guinevereen, ja kaksi aloittivat salasuhteen. Arthur, raivostuneena, tuomitsee kuningattaren kuolemaan, mutta Lancelot pelastaa hänet sankarillisesti, aiheuttaen sodan kahden entisen ystävän välille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Paikallisen taruston mukaan hän lepää jossain Avalonin maassa, odottaen pelastamaan päivän, kun Englanti on jälleen uhattuna. Hän osasi, suosittujen kuvauksien vastaisesti, laskea kolmeen hypäämättä heti viiteen ja näytti olevan vailla erityisiä ongelmia kaniinien kanssa.</Text>
    </Row>
    <!--Beowulf-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beowulfin tarina kirjoitettiin vanhalla englannilla noin vuonna 1000 jKr, mikä tekee siitä yhden ensimmäisistä säilyneistä teoksista kyseisellä kielellä. Beowulf on geatien sankari, kansa joka asutti osaa nykyisestä Ruotsista. Hän saapuu Hrothgarin halliin, tanskalaisten kuninkaan, jonka maat ovat hyökkäyksen kohteena Grendel-nimiseltä hirviöltä – kannibaalihirviöltä, joka on ehkä teemallisesti yhteydessä skandinaaviseen mytologiaan kuuluviin trolleihin, mutta joka runo tunnistaa Raamatun Kainin kirouksen alaiseksi jälkeläiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beowulf asettaa ansan Grendelille. Hän teeskentelee menevänsä nukkumaan salissa, aivan kuten hirviön uhrit ovat tehneet. Sinä yönä kylmä sumu hiipii sisään ja sen mukana tulee hirviö. Beowulf hylkää aseensa, haluten testata voimansa petoa vastaan tasavertaisena. Kaksi lukitsee kätensä yhteen, ja ankarasta kamppailusta käsin Beowulf repii yhden Grendelin käsistä irti. Kuolemaisillaan oleva peikko laahustaa takaisin kotiinsa. Siellä Grendelin suoma-akka äiti ottaa vastaan kuolevan poikansa ja raivostuu, ja Beowulfin on taisteltava jälleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Beowulf palaa voitonriemuisena Geatien maahan, jossa hän hallitsee monien vuosien ajan, mutta uusi ja vaarallisempi paha herää. Lohikäärme nousee pesästään ja sytyttää maaseudun tuleen hengityksellään. Beowulf, ylpeä kuten aina, vaatii taistelemaan petoa vastaan yksin, mutta nuori soturi Wiglaf, nähdessään, että vanha kuningas kulkee kohti kuolemaansa, tottelemattomana jää kuninkaan rinnalle. Taistelussa lohikäärme saadaan surmattua, mutta Beowulfia purevat sen myrkylliset kylkiluut ja hän kuolee. Wiglaf hautaa kuninkaan korkeaan kummuun meren rannalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Beowulfia ei aina pidetty nykyisen kaltaisena klassikkona. Itse J. R. R. Tolkien vaati, että runoa tulisi arvostaa eeppisenä teoksena, eikä vain kansantaruna. Se sisältää sekä soturin voiman ylistystä että varoituksia ylpeydestä - sekä Hrothgarin rikkauksiensa ylpeydestä että Beowulfin omasta voimastaan. Historiallisesti Beowulf on aikakauden artefakti, jolloin nimellisesti kristillistynyt väestö kamppaili pakanallisen menneisyytensä kanssa, sekä Englannin skandinaavisen perinnön ikoni.</Text>
    </Row>
    <!--Hercules-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Herakles - paremmin englanniksi tunnettu roomalaisella nimellään Hercules - on Zeuksen poika ja sankari, joka symboloi voimaa, joskaan ei hyvää harkintaa. Hera, Zeuksen vaimo, vihasi Heraklesta tämän ollessa yksi Zeuksen monista avioliiton ulkopuolisista suhteista syntyneistä jälkeläisistä ja pyrki tuhoamaan hänet miten vain pystyi. Tämä alkoi jo kehdossa, kun Hera lähetti käärmeitä tappamaan vastasyntyneen Herakleen. Poika oli kuitenkin tuolloinkin tarpeeksi vahva voittamaan käärmeet, ja hänen voimansa vain kasvoivat. Hänen viisautensa sen sijaan ei pysynyt tahdissa hänen fyysisen voimansa kanssa: Herakles tappoi musiikinopettajansa lyyralla, heitti läheisen ystävänsä (jonka isän ja veljet hän myös surmasi) muurin yli, paiskasi sanansaattaja Lichaksen mereen ja, traagisinta kaikesta, tappoi omat lapsensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä jälkimmäinen teko tehtiin hulluuden puuskassa, kun Hera oli kironnut hänet jälleen kerran. Hyvittääkseen tämän teon Herakles suoritti kuuluisat urotekonsa: hän tappoi hirviömäisen leijonan (jonka nahkaa hän myöhemmin kantoi), voitti hydran, monipäisen käärmeen, jonka veri oli myrkkyä ja joka kasvatti kaksi päätä aina, kun yksi katkaistiin; varasti Hippolytan, Amazonien kuningattaren, vyön; sekä teki lukuisia muita petojen tappamiseen, karjanryöstöihin ja tallien siivoamiseen liittyviä asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Herakleen tarina päättyy traagisesti. Kun kentauri yrittää varastaa hänen vaimonsa, Herakles ampuu häntä nuolilla, jotka on kastettu hydran myrkylliseen vereen. Kuollessaan kentauri kuiskaa Herakleen vaimolle, että hänen tunicansa, joka on kyllästetty himokkaan kentaurosveren kanssa, saisi Herakleen rakastumaan häneen entistä syvemmin. Vaimo saa miehensä vakuuttuneeksi, ja Herakles kuolee kauheasti myrkyn vaikutuksesta, antaen meille kaikille voimakkaan opetuksen siitä, ettei paitaa kannata pitää päällä, jos omistaa kreikkalaisen jumalan fysiikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Herakles on elänyt pitkän uran kuolemansa jälkeen. Traagisesti menehtyneen sankarin, ylijumalan pojan, tarina oli houkutteleva Välimeren alueella roomalaisella aikakaudella, ja Herkules sai suuren seuraajajoukon. Jopa Intiassa, kreikkalaista tyyliä edustavat Gandharan kuvanveistäjät kuvasivat Vajrapania, Buddhan suojelijaa, Herkuleksena hänen tunnusomaisen nuijansa ja leijonannahkansa kanssa.</Text>
    </Row>
    <!--Himiko-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka legendaarinen hahmo nykyään, Kuningatar Himiko oli todennäköisesti todellinen henkilö. Hän oli Yamatain kuningatar, saarilla, joita kiinalaiset kutsuivat Waksi - nykyinen Japani. Kiinalaisissa annaaleissa Himiko lähetti lahjoja Cao Wein valtakuntaan: pohjoisin kolmesta valtiosta, jotka jakoivat Kiinan keskenään 200-luvulla jaa. Näissä annaaleissa Himiko on kiinalaisen keisarin ystävä ja hänelle annetaan arvonimi "Wan (Japanin) kuningatar ja Wein ystävä".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Himikon tarina muuttuu mielenkiintoiseksi noituussyytösten kohdalla. Kiinalaiset lähteet kertovat, että hän lumosi kaikki Wan asukkaat alistumaan vallalleen, asui suuressa linnassa, jota palvelivat ja vartioivat pelkästään naiset (poikkeuksena yksi mies, joka toi hänelle ruokaa) eikä juurikaan poistunut sieltä. Tämä mystinen maine vahvistuu japanilaisissa tiedoissa, jotka yhdistävät Himikon useisiin jumalallisiin olentoihin: Japanin auringonjumalattaren Amaterasun ylipapittareksi tai jumalallisen käärmeen shamaani-vaimoksi. Viimeksi mainitussa tarinassa Himiko (joka tunnistetaan nimellä Yamato-toto-hi-momo-so-bime no Mikoto) on onnellisesti naimisissa selvästi jumalallisen olennon kanssa, mutta joka vierailee vain öisin. Hän pyytää miestään jäämään aamuun asti, jotta hän voisi nähdä tämän auringonvalossa, mutta tämä kieltäytyy. Lopulta hän suostuu, ja kertoo Himikolle, että tämä näkee hänet toilettilaukussaan, mutta hänen on luvattava, ettei hän järkyty näystä. Seuraavana aamuna, kun hän avaa laukun, sen sisällä on kaunis valkoinen käärme. Himiko säpsähtää pelästyksestä, ja jumal-käärme muuttuu takaisin ihmishahmoon. Mies on vihainen, kertoo Himikolle, että häntä oli varoitettu reagoimasta, ja että nyt hänen on lähdettävä. Himiko puukottaa itsensä surun murtamana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Laaja valikoima tarinoita Himikosta maalaa kuvan erikoislaatuisesta naisesta. Hän yhdisti kuningattaren ja shamaanin piirteet, mikä varmasti häiritsi suurelta osin patriarkaalisia aikakirjoittajia hänen aikanaan. Hänen tarinansa kertoo lähes toisista maailmoista, joita karismaattisilla ihmisillä voi olla meihin. Suosituissa kuvauksissa Japanissa hän on toisinaan viettelijätär ja toisinaan viisas vanha kuningatar, mutta hän on yhä suositumpi kuin koskaan.</Text>
    </Row>
    <!--Hippolyta-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hippolyta on Amazonien kuningatar, pelkästään naisista koostuva sotureiden heimo, joiden uskotaan olevan Aresin, sodan kreikkalaisen jumalan, tyttäriä. He nauttivat taistelusta ja hylkäsivät aviomiehet ja pojat, vaikka he vierailisivatkin naapurimaan miesten luona kerran vuodessa. Kreikkalaiset sijoittivat heidät itärajan tuntumaan, yleensä Mustanmeren reunamille Aasian Vähässä. Ehkä heidän legendansa oli tapa kreikkalaisille kuvitella erilainen yhteiskunta oman sivistyksensä rajojen ulkopuolella, tai ehkäpä historiallinen ennakkotapaus sotureiden naisten keskuudessa oli olemassa skyyttien tai muiden alueen kansojen keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hippolyta on hahmo muutamissa tarinoissa, joissa esiintyy Heracles (Herkules). Hänellä oli taianomainen vyö, joka suojeli häntä taistelussa, ja yksi Heraclesin tehtävistä oli varastaa se häneltä - melkoinen haaste jopa legendaariselle voimamiehelle. Joidenkin legendan versioiden mukaan Heracles viehätti Amazonin, mikä suututti Heraa niin paljon, että jumalatar yllytti Hippolytan Amazonit hyökkäämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nimi "Amazon" on saanut paljon käyttöä vuosien varrella Hippolytan jälkeen. Espanjalainen tutkimusmatkailija Francisco de Orellana antoi nimen alkuperäiskansoille, joihin hän tutustui siitä, mikä tulisi myöhemmin olemaan Brasilia, koska naiset taistelivat miesten rinnalla. He taistelivat itse asiassa niin hyvin, että de Orellana kuoli joella, jonka hän oli nimennyt, paikallisten ryhmien kanssa käydyn yhteenoton jälkeen.</Text>
    </Row>
    <!--Hunahpu & Xbalanque-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monilla alkuperäisillä Amerikan mytologioilla on tarina maagisesta kaksosparista. K'iche'-mayojen Popol Vuhissa nämä "Sankarikaksoset" olivat Hunahpú ja hänen veljensä Xbalanqué. Heidän tarinansa on tarina siitä, kuinka alamaailman kauhistuttavat jumalat Xibalba menettivät valtansa. Se alkaa toisella veljesparilla: Kaksosten isällä ja sedällä, jotka petettiin alamaailman jumalien toimesta. Heidät kutsuttiin pelaamaan mesoamerikkalaista pallopeliä Xibalbassa, mutta peli oli manipuloitu ja häviäjät uhrattiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuotta myöhemmin Hunahpú ja Xbalanqué löysivät isänsä vanhat pallopelivälineet, selvittivät tarinan ja alkoivat harjoitella omaa otteluaan varten. Nähdessään tämän pimeyden herrat kutsuivat kaksoset pelaamaan ottelun. Sankarikaksoset tiesivät, että se oli ansa, mutta he menivät silti. Pelit olivat painajaismaisia - pallo, jossa oli piilotettuja teriä, urheilijoiden asumukset täynnä lentäviä partateriä ja lopulta yö Camazotzin, hirviömäisen lepakkojumalan, pesässä, mikä maksoi Hunahpúlle hänen päänsä (väliaikaisesti).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Kaksoisvoittajat voittivat jokaisen pelin, voiton hetkellä he näyttivät joutuvan viimeisen ansan uhreiksi astuessaan uuniin, joka poltti heidät molemmat. Xibalban herrat eivät tienneet, että sankarikaksoset olivat hallinneet ylösnousemuksen taidon. Vaikka heidät poltettiin tuhkaksi, he syntyivät uudelleen Xibalbassa ja elivät asukkaiden parissa piileskellen suoraan näkyvillä. He esittivät olevansa velhoja, jotka voisivat herättää kuolleet henkiin, ja tarjosivat näyttää temppunsa pimeille herroille tappamalla heidät ja herättämällä heidät sitten henkiin. Mutta tämä oli toinen juoni - kun sankarikaksoset tappoivat alamaailman korkeimmat jumalat, he paljastivat henkilöllisyytensä ja kieltäytyivät iloisesti herättämästä isänsä murhaajia henkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuten pallopeli, Sankarikaksosten tarinat levisivät kauas. Niitä voidaan löytää mytologioista, jotka ulottuvat Mayasta Navajojen, Mississippiläisistä Ho-Chunk -kansoihin.</Text>
    </Row>
    <!--Maui-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "Polynesia" on löyhä, ja se kattaa alueita Maorien Aotearoasta (Uusi-Seelanti) Hawaiiin ja osiin niiden välissä. Vaikka koko tätä aluetta kutsutaan yhdellä termillä, "Polynesia", se on suuri yksinkertaistus, mutta on olemassa myyttejä ja legendoja, jotka jaetaan laajalla alueella, käsitteitä, jotka ovat tulleet englannin kieleen sanojen tabu ja mana muodossa. Yksi näistä jaetuista myyteistä on Mauin tarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Maorien mytologiassa Mauilla ei ole parhaita alkuja. Hänet heitetään mereen äitinsä toimesta, ja hän selviää vain, koska jumala Ragni huolehtii hänestä. Kun hän palaa, hän kohtaa neljä skeptistä veljeä, jotka hän pystyy voittamaan puolelleen näyttämällä oppimaansa magiaa syvyyksistä. Sen jälkeen hän ryhtyy auttamaan maailman luomisessa sellaisena kuin me sen tunnemme. Kun hänen veljensä kieltäytyivät antamasta hänelle kalastussiimaa, hän otti taianomaisen leukaluun ja syötti sen omalla verellään saadakseen kiinni mahtavan kalan, josta tuli Uuden-Seelannin Pohjoissaari. Kun hän oli poissa etsimässä pappia (tohungaa) suorittamaan tarvittavia rituaaleja, hänen veljensä tulivat ja alkoivat leikellä kalaa, minkä vuoksi Aotearoalla on vuoria ja laaksoja, eikä tasaista tasankoa, kuten kalan kyljessä. Hän jatkaa maailman muuttamista: löytää tulen ihmisille, luo ensimmäisen koiran ja vastaavia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hänen viimeinen tehtävänsä oli voittaa kuolemattomuus ihmiskunnalle, ja tehdäkseen tämän hänen piti ryömiä makaavan jumalattaren ruumiin läpi. Hänen täytyi tehdä tämä, tarinan mukaan, ilman, että kukaan nauroi hänelle. Jos hän pystyisi kulkemaan koko matkan läpi, jumalatar kuolisi ja ihmiskunta eläisi ikuisesti. Hänen ystävänsä, monenlaiset linnut, yrittivät parhaansa, mutta eivät voineet olla nauramatta, ja niin Maui kuoli, ja niin meidän kaikkien täytyy kuolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Maui säilyy tärkeänä hahmona koko Polynesiassa, kun polynesialaiset yhteiskunnat vahvistuvat kolonialismin jäljiltä. Uusi kunnioitus paikallisia myyttejä ja perinteitä kohtaan Aotearoassa, Havaijilla, Tongalla, Tahitissa ja Samoalla sekä muissa paikoissa tarkoittaa uusia kertomuksia Mauista ja uusia tulkintoja ja merkityksiä hänen myyttiinsä.</Text>
    </Row>
    <!--Mulan-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>6. vuosisadan Mulanin balladi alkaa: "Huokauksen toisensa jälkeen kuuluva ääni / kun Mulan kutoo ovella." Tytön perhe on Tuoban-kaanin alamaisia, nomadinen turkkilainen tai mongolilainen kansa, joka perusti Kiinan Pohjoisen Wein dynastian, ja hänen iäkäs isänsä on värvätty taistelemaan kaanin armeijassa. Mulan päättää värväytyä isänsä sijaan ja taistelee urheasti armeijassa ilman, että hänen toverinsa koskaan saavat tietää, että hän oli itse asiassa nainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se on tarina ainakin vanhan runon mukaan. Mutta uskollisuuden, velvollisuuden ja rohkeuden legenda innoitti myöhempiä kertojia. Sui Tang -romanssi sijoittaa tarinan Sui-dynastian aikaan, noin samoihin aikoihin kuin Balladin kirjoittaminen ja sodan aikana. Tässä tarinassa on useita uusia elementtejä. Mulan on edelleen turkkilaisen Khanin alamainen, mutta hänet vangitsee kapinallinen Dou Jiande, jossa hän nopeasti ystävystyy Doun tyttären kanssa. Myöhemmin molemmat naiset tarjoavat omat henkensä, kun Dou on oikeudenkäynnissä kapinasta Kiinan keisaria vastaan. Keisari on niin vaikuttunut heidän lojaalisuudestaan, että hän tarjoaa Mulanin perheelle muuttoa rikkaaseen maatalousalueeseen, mutta kun Mulan palaa kotiin, hän löytää isänsä kuolleena ja äitinsä uudelleen naimisissa. Traagisesti Mulan tekee itsemurhan ainakin tässä versiossa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mulan ei todennäköisesti ollut historiallinen henkilö, mutta hänen maineensa ei perustu hänen historiallisuuteensa. Omistautumisessaan isälleen ja halukkuudessaan riskeerata henkensä tämän puolesta hän ilmentää kiinalaista hyveellisyyttä, xiàota - filiaalista hurskautta - kunnioitusta ja arvostusta vanhempia ja esi-isiä kohtaan sekä rohkeutta taistelukentällä</Text>
    </Row>
    <!--Oya-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun myrskyt raivoavat Karibialla ja Länsi-Afrikan rannikoilla, kun tornado repii kylän halki, kun hurrikaanit saapuvat, uskovat Yoruba- ja Uuden maailman afrikkalaisiin uskontoihin kuuluvat, että kyseessä on Oya-nimisen voiman vaikutusta. Länsi-Afrikan yoruba-kansalla on rikas uskonnollinen perinne, johon kuuluu neljäsataayksi erillistä jumaluutta. Kun yorubat orjuutettiin ja vietiin Karibian siirtokuntiin, heidän perinteensä sulautuivat kristinuskoon synnyttäen uusia uskontoja, kuten Haitin Vodunin. Afrikassa Oya on orisha, jumalatar, joka oli kerran ihminen (tai henki, joka muuttui lihaksi). Hänen nimensä tarkoittaa kirjaimellisesti "hän repi", ja tämän vuoksi hän on muutoksen, tuulien ja myrskyjen jumalatar sekä Niger-joen hallitsija. Haitissa Oya muuttuu irlantilaiseksi loaksi (haitilainen orisha-versio) Maman Brigetteksi – joka katolilaisille on pyhä Brigid Kildaresta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oya on sisar-vaimo Shangolle, ukkosen jumalalle, ja ainoa hänen vaimoistaan, joka pysyi äänekkään jumalan rinnalla. Kun he lähtevät sotaan, he tekevät sen yhdessä, Oya tuo ensin tuulen ja sen jälkeen Shango seuraa salamalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaksi taistelevat myös toisiaan vastaan välillä. Kerran Oya:lla oli kaksi puhvelinsarvea päässään, ja taistelun keskellä hän hyökkäsi Shangoa kohti niiden kanssa, aikoen pistää hänet. Shango ei taistellut takaisin; sen sijaan hän tarjosi Oya:lle tämän lempiruokaa: akaraa (pavuista tehtyjä kakkuja). Oya oli niin ilahtunut, että hän antoi sarvensa Shangolle. Nyt, jos Shango joutuu vaikeuksiin, hänen tarvitsee vain kolistella sarvia yhteen, ja Oya saapuu kaikella tuulen raivolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Oya on edelleen aktiivisesti palvottu Afrikassa ja Karibialla. Kun seuraaja menee transsiin ja saa haltuunsa, hän on tunnetusti kovaääninen ja suorasukainen, mutta, kuten tuuli, lupaa ravistella mitä tahansa, mikä näyttää vakaasti juurtuneelta.</Text>
    </Row>
    <!--Sinbad-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sinbad-sailorin tarina tulee Tuhat ja yksi yötä -teoksen uusimmista versioista ja sijoittuu Arabian kulta-aikaan, Haroun Al-Rashidin hallitusaikana. Sinbadin tarina on yksi, jossa hänen rohkeutensa, älykkyytensä ja viehätyksensä auttavat häntä selviytymään sarjasta yhä vaarallisempia matkoja. Sinbadin tarinoiden rakenne on yksinkertainen: hän purjehtii pois, kohtaa ja voittaa (tai nokittelee) joukon fantastisia ja vaarallisia petoja tai muita vihollisia, ja palaa rikkauksien kanssa. Se on kaava, joka toimii hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhdellä matkallaan Sinbad huomaa olevansa haaksirikkoutunut saarella, joka oikeasti oli valas, ja sitten joutuu jättiläismäisen rocin, kotkansa, joka asuu timanttien peittämässä laaksossa ja joka metsästää jättikäärmeitä illalliseksi, kuljetettavaksi. Muilla matkoillaan Sinbadin on vieteltävä kuninkaita, kohdattava yksisilmäisiä jättiläisiä ja pidettävä järkensä saarella, jonka asukkaat ovat kaikki riippuvaisia narkoottisesta kasvista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jos jotkut näistä tarinoista kuulostavat hieman tutuilta, et ole väärässä. Jotkut Sinbadin tarinoista on otettu Odysseuksen matkoilta, kuten kyklooppi ja lootuseensyöjät. Länsi-Euroopan ollessa pimeän ajan kaaoksen keskellä, Lähi-itä oli kaiken antiikin Kreikan ja Rooman viisauden ja oppimisen säilyttäjä ja yhdistäjä Silkkitien mahtavuuksiin. Myös tämä jälkimmäinen oli tarinoiden lähde: legenda rokista ja käärmeistä on hyvin samankaltainen kuin intialaisten kertomukset hirviömäisestä garuda-linnusta ja sen käärmeenkaltaisesta naga-saaliista. Sinbadin matkat heijastavat siis varakkaan ja mielikuvituksellisen valtakunnan olemusta maailman sydämessä.</Text>
    </Row>
    <!--Sun Wukong-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi tunnetuimmista ja rakastetuimmista hahmoista kiinalaisessa mytologiassa, Sun Wukong - Apinakuningas, on saanut osakseen valtavan määrän tarinoita. Hänen innoituksensa tulee monista eri lähteistä. Kun Kiina toi buddhalaisuuden Intiasta Han-dynastian aikana noin 150 jKr, mukana tuli useita intialaisia legendoja, kuten Ramayana, jonka parhaiten tunnettu sivuosanesittäjä oli Hanuman, apinoiden herra ja sankari Raman uskollinen apuri. Koska apinat oli jo aiemmin nähty onnea tuottavina eläiminä Kiinan aiemmissa dynastioissa, taianomaisen apinakuninkaan ajatus sai valtavasti suosiota ja muodosti oman elämänsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sun Wukong ei ole jaloin sankari. Hän on välillä itsekäs, välillä arvaamaton ja aina ilkikurinen. Mutta toisin kuin pahantahtoisemmat kujeilevat jumalat, kuten Loki, Sun Wukong on lopulta hyvän puolella... kunhan hänet saadaan kuriin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aurinko on väkevämpi kuin kaikki taivaan armeijat. Hän käyttää aseita, jotka hän varasti meren lohikäärme-kuninkaalta, mukaan lukien kultaisen sauvan, joka on niin painava, että kukaan muu ei kykene sitä käyttämään, mutta joka voi kutistua niin pieneksi, että Apinakuningas voi säilyttää sen korvassaan; lentävät saappaat; ja taika-aseet. Kun hänet tuomitaan kuolemaan näiden varkauksien vuoksi, hän vain varastaa Elämän ja Kuoleman kirjan ja pyyhkii nimensä siitä (samoin kuin kaikkien tuntemiensa apinoiden nimet). Näin ollen, kun kaikki jumalat ja taivaan armeijat eivät kykene pysäyttämään häntä, jumalat vetoavat Buddhaan, jonka voima on suurin kaikista, ja joka vangitsee apinan kämmenellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tämä ei kuitenkaan ole loppu Sun Wukongin tarinalle. Vuosisatojen kuluttua jumalatar Guan Yin värvää sankarin suojelemaan munkki Tang Sanzangia, joka matkustaa Intiaan hankkimaan pyhiä buddhalaisia sutroja. Hallitakseen häntä Guan Yin huijaa hänet pukeutumaan taikarengasta, joka kiristyy tuskallisesti, kun hän lausuu Kiristyvän Sutran - joskus jopa myötätunnon jumalattaren täytyy olla ankara. Matkallaan Intiaan sankareiden on kohdattava hirviöitä ja fantastisia maisemia, kunnes elävä Buddha ojentaa pyhät tekstit munkille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sun Wukong pysyy suosituna hahmona kiinalaisessa mediassa ja on ollut monien elokuvien tähti. Hän on suosittu myös Itä-Aasiassa ja Kaakkois-Aasian kiinalaisessa diasporassa.</Text>
    </Row>
    <!--Questing Knight-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pyöreän pöydän ritarit olivat 1100-luvun ranskalaisen ja englantilaisen taruston mukaan ryhmä sotureita, jotka kokosi kuningas Arthur. Nämä tarinat - sekä keskiaikaisen ritarirakkauden klassikot että nykypäivän satukirjat - keskittyivät näiden ritarien tekoihin. Klassisissa tarinoissa heidän tehtävänsä liittyivät kunnian tai kristillisen hurskauden puolustamiseen. Gawainin tarinassa esimerkiksi ritaria haastaa outo "Vihreä ritari", joka ivaa Pyöreän pöydän kunniaa. Vihreä ritari haastaa Gawainin katkaisemaan hänen päänsä, kunhan Gawain suostuu antamaan Vihreän ritarin tehdä samoin hänelle. Gawain, karkea ritari Orkneyn ulkoisilta saarilta, suostuu, mutta yllätyksekseen Vihreä ritari asettaa vain katkaistun päänsä olkapäilleen ja ilmoittaa, että hän ottaa Gawainin vastaan seuraavana vuonna. Tämä on tietenkin kunnian testi - ilmestyisikö Gawain todennäköiseen kuolemaansa, vai vetäytyisikö hän, kuten ei-kaanoninen Sir Robin saattaisi sanoa, "urhoollisesti kanailemaan?" Gawain pysyy tietenkin uskollisena, ja Pöydän kunnia säilyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tunnetuin tehtävä, tietenkin, oli pyrkiä Pyhän Graalin löytämiseen, joka on kuppi, jonka kerrotaan olleen käytössä Jeesus Kristuksen veren keräämiseksi hänen kuollessaan ristillä (ainakin alkaen Robert de Boronin kertomuksista 12. ja 13. vuosisadalla), vaikka toisissa kertomuksissa Graali on ehtoollisleipäkaukalo tai kivi, joka sisältää enkelit, jotka pysyivät puolueettomina Lucife- rin kapinan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka tunnetuimpiin ritareihin kuuluvat Galahad, puhdas; Lancelot, urhea; Gawain, mahtava; ja Percival, "oli-puhdas-ennen-Galahadin-saapumista;” on olemassa satoja muita, kuten Kay, Bedivere, Bors ja tietenkin ”Herra-Ei-Esiinny-Tässä-Pelissä.”</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>