<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--UI-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_HEROES_NAME">
      <Text>Sankarit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_CHAPTER_HEROABILITIES_TITLE">
      <Text>Sankarilliset kyvyt</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Sankarit ja legendat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Peliasetuksissa pelaajat voivat ottaa käyttöön sankarit ja legendojen pelitilan, joka tuo maailmaan monipuolisen joukon poikkeuksellisia ja voimakkaita sankariyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Löytämässä sankareita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Tässä pelitilassa on saatavilla kaksitoista uniikkia sankaria, ja jokainen heistä on löydettävä ennen kuin hän voi liittyä sivilisaatioosi. Sankarit löydetään sattumanvaraisesti maailmaa tutkiessa ja sen ihmisiä tavatessa. Seuraavat toiminnot tarjoavat mahdollisuuden löytää uusi sankari:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Kohtaaminen heimokylän kanssa[NEWLINE][ICON_BULLET] [ICON_ENVOY] Lähetetään lähettiläs kaupunkivaltioon[NEWLINE][ICON_BULLET] Ensimmäinen kerta suurmiehenä kaupunkivaltiossa[NEWLINE][ICON_BULLET] Uuden mantereen löytäminen[NEWLINE][ICON_BULLET] Luonnonihmeen löytäminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>Näiden luonnollisten löytömahdollisuuksien lisäksi voit suorittaa toistuvan [COLOR:ProductionDark]Sankarilliset tarinat[ENDCOLOR] kaupunkiprojektin löytääksesi uuden, satunnaisen sankarin. Tämä projekti on avoinna kaikille kaupungeille, jotka rakentavat [COLOR:Civ6Yellow]Monumentti[ENDCOLOR]-rakennuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>Kaikki löytämäsi sankareiden tiedot, mukaan lukien heidän vahvuutensa, kykynsä ja tilansa, löytyvät sankarit ja suuret ihmiset -näytöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_TITLE">
      <Text>Kerrotaan sankareista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_1">
      <Text>Kun sinulla on yksi tai useampia löydettyjä sankareita, voit valita haluamasi sankarin suorittamalla heidän [COLOR:ProductionDark]Sankariuskollisuus[ENDCOLOR] kaupunkiprojektinsa. Nämä projektit ovat ainutlaatuisia jokaiselle sankarille ja ne avataan, kun kaupunki rakentaa [COLOR:Civ6Yellow]Monumentti[ENDCOLOR] rakennuksen. Sankariuskollisuusprojektin suorittaminen yhdistää monumentin pysyvästi sankariin ja tuo heidät mukaan sivilisaatioosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_2">
      <Text>Sankarit ovat maailmanlaajuisesti ainutlaatuisia. Vain ensimmäinen sivilisaatio, joka omistaa monumentin sankarille, voi vaatia heidät, ja jokainen monumentti voidaan omistaa vain yhdelle sankarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_CLAIMING_PARA_3">
      <Text>Useiden sankareiden vaatimiseksi voit rakentaa useita muistomerkkejä useisiin kaupunkeihin ja vaatia eri sankaria kussakin. Kuitenkin kaikkien sankarien omistautumisprojektien kustannukset kasvavat jokaisen vaatimuksen jälkeen, jonka suoritat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Sankariyksiköt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Heroes are powerful units with special characteristics. Each has one or more unique abilities or commands that only they can perform.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>Sankarin voima ja kyky kasvavat sen mukaan, missä aikakaudessa he esiintyvät. Kun kutsut sankaria useita kertoja pelin aikana, he palaavat myöhemmissä aikakausissa vahvempina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_UNITS_PARA_3">
      <Text>Kaikki nykyiset kyvyt, joita olet löytänyt tai ansainnut, löytyvät Heroes &amp; Great People -näytöltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_TITLE">
      <Text>Sankarin elinkaari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_LIFESPAN_PARA_1">
      <Text>Kaikilla sankariyksiköillä on erityispiirre nimeltään [ICON_Lifespan] elinikä. Kun sankari ilmestyy peliin, hänellä on rajoitettu määrä kierroksia, jotka hän voi pysyä pelissä. Jos sankaria ei tapeta tai tuhota ennen kuin hänen [ICON_Lifespan] elinikänsä päättyy, hän poistuu automaattisesti pelistä kierroksella, jona hänen [ICON_Lifespan] elinikänsä saavuttaa nollan. Sankarin [ICON_Lifespan] elinikä näkyy HUD:ssa, kun sankari on valittuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_TITLE">
      <Text>Muistellen sankareita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_1">
      <Text>Kun sankari poistuu pelistä, hänet voidaan kutsua takaisin kerran jokaisessa aikakauteessa ostamalla hänet [ICON_Faith] uskolla samassa kaupungissa, joka hänet alun perin valloitti. Sankarit voidaan kutsua takaisin useita kertoja aikakausien yli, mutta tietyn sankarin kutsuhinnat kasvavat jokaisella kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_RECALLING_PARA_2">
      <Text>Vain alkuperäinen vaatimuspelaaja voi kutsua sankarin takaisin ja vain kaupungin alueella, jossa heidän monumenttinsa sijaitsee. Jos menetät hallinnan kaupungista, jossa olet vaatinut sankarin, et voi kutsua kyseistä sankaria takaisin, ennen kuin saat kaupungin takaisin hallintaasi. Jos kaupunki tuhotaan, et voi kutsua sankaria takaisin lainkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_TITLE">
      <Text>Uroteot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_1">
      <Text>Tämä tila sisältää uuden suuren monumentin tyypin: sankarillisen jäämistön. Kun monumentti on omistettu sankarille, siinä on kaksi sankarillisen jäämistön suurta monumentin paikkaa. Kun sankari on ensimmäisen kerran esiintynyt pelissä (joko hänen [ICON_Lifespan] elinajan päättyessä tai hänen kuolemansa jälkeen), hän jättää kaksi ainutlaatuista [ICON_GreatWork_HeroRelic] sankarillista jäämistöä: sankarillisen eepoksen ja sankarillisen symbolin. Sankarilliset eepokset asetetaan automaattisesti monumenttiin sankarin syntymäkaupungissa. Sankarilliset symbolit piilotetaan [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] muinaisjäännöksinä, ja arkeologit voivat kaivaa ne esiin, kun kyky on avattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_2">
      <Text>[ICON_BULLET] Sankarillinen eeppinen runo on kronikka sankarin elämästä ja teoista. Se luodaan automaattisesti ja sijoitetaan sankaripatsas rakennukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_HEROES_CHAPTER_GREATWORKS_PARA_3">
      <Text>[ICON_BULLET] Sankarillinen symboli on kuuluisa esine, joka liittyy sankariin. Se sijaitsee [ICON_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE] Antiikin kohteena tontilla lähellä paikkaa, jossa sankari oli pelin poistuessa. Kun avaat arkeologit ja voit kaivaa kohteen, sankarillinen symboli voidaan palauttaa ja sijoittaa sankarin monumentin rakennukseen.</Text>
    </Row>
    <!--Hero Units-->
    <!--Anansi-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Anansi on matkustanut pitkälle, ottaen huomioon, että kyseessä on hämähäkki. Anansi on kujeilija-protagonisti useissa tarinoissa Akan kansalta nykyisessä Ghanassa. Hän on sankari tarinoissa, jotka ovat matkustaneet länsiafrikkalaisten kanssa minne tahansa he ovat menneet, erityisesti orjuutettujen afrikkalaisten parissa Uudessa maailmassa. Täällä Anansi, joka joskus nimetään uudelleen "Kompa Nanzi" tai jopa "Täti Nancy" (vaikka Anansi kuvataan yleensä miehenä), pysyy inspiraationa niille, jotka ovat vähemmän voimakkaassa asemassa ja haluavat käyttää älykkyyttään ja viekkauttaan kääntääkseen tilanteen heidän sortajiensa hyväksi. Kun muilla sankareilla ja jumalilla voisi olla mahtavia aseita, Anansilla on tarinoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ennen taivaanjumala Nyame piti kaikki tarinat vain itsellään. Anansi meni ja pyysi niitä, mutta Nyame asetti hänelle sarjan näennäisesti mahdottomia tehtäviä, jotka sisälsivät vaarallisimpien olentojen keräämistä ympäri maailman. Anansi ei lähtenyt suoraan toteuttamaan tehtäviä, vaan käytti suurten petojen turhamaisuutta ja ylpeyttä vastaan heitä. Esimerkiksi hän antoi suuren pytonin "vahingossa" kuulla Anansin spekuloivan sen pituuden olevan paljon lyhyempi kuin vieressä olevan oksan, ja kun pyton osoitti pituutensa makaamalla puun vieressä, Anansi sitoi sen oksaan ja vangitsi sen. Kun Nyame näki Anansin oveluuden, hän hyväksyi sen, että siitä lähtien kaikki tarinat kuuluisivat hämähäkille, ja tämä on syy siihen, miksi länsiafrikkalaiset kertovat Anansi-tarinoita eikä Nyame-tarinoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ANANSI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Anansi ei aina ole hyveellinen sankari. Kuten monet muut kujeilijat, hän voi usein olla itsekäs, ja näinä aikoina erityisesti hänen suunnitelmansa usein epäonnistuvat. Mutta hän on sopiva sankari niille, jotka ovat joutuneet turvautumaan nopeaan ajatteluun pärjätäkseen.</Text>
    </Row>
    <!--Arthur-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuninkaan Arthurin tarinaa on kerrottu ja uudelleenkerrottu huimaavissa määrin eri tavoin, siirtymällä suullisista legendoista keskiaikaisiin romansseihin, romanttiseen kirjallisuuteen ja tieteiskirjallisuuden klassikoihin. Se on kerrottu niin monta kertaa, että legendojen alkuperän löytäminen on vaikeaa, mutta Lancelotin, Guineveren, Arthurin ja Pyöreän pöydän tähdittämien pastissien löytäminen ei ole. Lähes kaikissa tarinoissa Arthur on viisas kuningas, joka on koonnut ryhmän jalomielisiä ritareita, jotka suorittavat vaarallisia mutta usein hurskaita tehtäviä. Vaikka alueet ympäri Brittein saaria vaativat jotain viittausta Arthurin tarinaan, varhaisimmissa kertomuksissa Arthur on walesilainen tai bretonilainen sankari, joka puolustaa maata hyökkääjiltä - jotain, mikä olisi ollut hyvin brittiläisten kelttien mielessä, jotka kohtasivat germaanisten anglien, saksien ja tanskalaisten hyökkäyksiä pimeän ajan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arthurn tarina keskiaikaisessa muodossaan on traaginen. Lapsena hän ennusti kohtalonsa vetämällä taianomaisen Excalibur-miekan kivestä, mikä merkitsi että hänestä tulisi jonain päivänä Britannian kuningas. Ajan kuluessa hänestä tulee oikeudenmukainen kuningas. Hänen pyöreän pöydän ritareineen on useita seikkailuja, tunnetuin niistä on pyhän Graalin etsintä - malja, joka väitetään keränneen Jeesus Kristuksen veren, kun hän riippui ristillä. Näiden ritarien kuuluisin, Lancelot, rakastui Arthurin kuningattareen, Guinevereen, ja he aloittavat suhteen. Raiskaantuneena Arthur tuomitsee kuningattaren kuolemaan, mutta Lancelot pelastaa hänet sankarillisesti, mikä provosoi sodan näiden kahden entisen ystävän välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_ARTHUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Paikallinen taru kertoo, että hän lepää jossakin Avalonin maassa odottaen pelastusta päivänä, kun Englanti jälleen uhattuna. Hän pystyi, vaikka yleisesti esitetyissä kuvauksissaan, laskemaan kolmeen ilman välitöntä hyppäämistä viiteen ja hänellä ei vaikuttanut olevan mitään epätavallisia ongelmia kaneiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <!--Beowulf-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beowulfin tarina kirjoitettiin vanhalla englannilla noin vuonna 1000 jKr, mikä tekee siitä yhden ensimmäisistä säilyneistä teoksista kyseisellä kielellä. Beowulf on geatien sankari, kansan, joka asui osassa nykyistä Ruotsia. Hän saapuu Hrothgarin, erään tanskalaiskuninkaan, linnaan, jonka maita hyökkää hirviö nimeltä Grendel - kannibaalinen peto, joka saattaa olla teemallisesti yhteydessä skandinaavisen mytologian trolleihin, mutta jonka runo tunnistaa kirouspäädyn jälkeläisenä olevaksi Raamatun Kaïnin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beowulf asettaa ansan Grendelille. Hän teeskentelee menevänsä nukkumaan saliin, juuri kuten hirviön uhrit ovat tehneet. Sinä yönä kylmä sumu hiipii sisään, ja sen mukana hirviö. Beowulf hylkää aseensa haluten testata voimiaan pedon kanssa tasa-arvoisesti. Kaksi tarttuu toisiinsa ja raivoisan painin jälkeen Beowulf repii yhden Grendelin käsistä paljain käsin. Peikko, kuolemansairas, ontuu takaisin kotiinsa. Siellä Grendelin suomuvelhoäiti saa kuolleen poikansa ja syttyy vihasta, ja Beowulfin täytyy taistella jälleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Beowulf palaa Geattien maahan voitokkaana, jossa hän hallitsee monien vuosien ajan, mutta uusi ja tappavampi pahuus herää henkiin. Lohikäärme tulee esiin luolastaan, sytyttäen maaseudun tuleen hengityksellään. Beowulf, ylpeänä kuin aina, vaatii taistelemaan hirviötä yksin, mutta nuori soturi, Wiglaf, nähdessään vanhan kuninkaan menevän kuolemaan, tottelemattomana jää kuninkaan rinnalle. Taistelussa lohikäärme tapetaan, mutta Beowulf puree sen myrkyllisillä hampaillaan ja kuolee. Wiglaf hautaa kuninkaan korkeaan hautaan meren rannalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_BEOWULF_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Beowulfia ei aina pidetty klassikkona, joksi se tänään tunnetaan. Ei kukaan muu kuin J. R. R. Tolkien puolusti runoa eeppisenä kertomuksena eikä pelkkänä kansantaruna. Se ylistää soturin voimaa ja varoittaa ylpeydestä - sekä Hrothgarin ylpeydestä rikkauksistaan että Beowulfin ylpeydestä omasta voimastaan. Historiallisesti Beowulf on hetken aikakauden tuote, jolloin nimellisesti kristillistyneen väestönkään ei ollut helppo hylätä pakanallista menneisyyttään, ja samalla se on ikoni Englannin skandinaavisesta perinnöstä.</Text>
    </Row>
    <!--Hercules-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Herakles - paremmin englanniksi tunnettu nimellä Hercules - on Zeuksen poika ja sankari, joka edusti voimaa, muttei niinkään hyvää harkintakykyä. Hera, Zeuksen vaimo, vihasi Heraklesia, koska tämä oli yksi Zeuksen monista aviottomista lapsista, ja yritti tuhota hänet miten vain pystyi. Tämä alkoi jo vaipassa, sillä Hera lähetti käärmeitä tappamaan vastasyntyneen Heraklesin. Jo silloin poika oli tarpeeksi vahva selviytyäkseen käärmeistä, ja hänen voimansa kasvoivat vain entisestään. Hänen viisautensa ei kuitenkaan pysynyt fyysisen voimansa tahdissa: Herakles tappoi musiikinopettajansa lyömällä tätä lyyralla, heitti lähimmän ystävänsä (jonka isän ja veljet hän myös tappoi) seinän yli, heitti julistajan Lichaksen mereen ja, kaikkein traagisimmin, tappoi omat lapsensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä jälkimmäinen teko tehtiin mielettömyyden puuskassa sen jälkeen kun Hera oli kironnut hänet uudelleen. Sovittaakseen tämän teon, Herakles suoritti kuuluisat Työnsä: hän tappoi hirviömäisen leijonan (jonka ihon hän myöhemmin puki ylleen); voitti hydran, monipäisen käärmeen jonka veri oli myrkkyä, ja joka kasvatti kaksi päätä aina kun yhden katkoi; varasti Hippolytan, Amazonien kuningattaren vyön; ja teki muutamia muita petojen tappamiseen, karjan varastamiseen ja tallien siivoamiseen liittyviä tehtäviä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Herakleen tarina päättyy traagisesti. Kun kentauri yrittää varastaa hänen vaimonsa, Herakles ampuu hänet nuolilla, jotka on kastettu hydran myrkylliseen vereen. Kun kentauri kuolee, hän kuiskaa Herakleen vaimolle, että hänen tunikansa, joka on liotettu himokkaan kentaaurin vereen, saisi Herakleen rakastumaan häneen entistä syvemmin. Vaimo suostuttelee hänet tekemään niin, ja Herakles kuolee hirvittävällä tavalla myrkystä, opettaen meille kaikille voimakkaan opetuksen siitä, että on parempi olla käyttämättä paitaa, kun on kreikkalaisen jumalan fysiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HERCULES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Heraklesilla oli pitkä ura kuolemansa jälkeen. Tarina traagisesti surmatusta sankarista, ylijumalan pojasta, oli houkutteleva Välimerellä Rooman aikana, ja Herakles sai suuren seuraajajoukon. Jopa Intiassa kreikkalaistyyliset gandharalaiset kuvanveistäjät kuvittivat Vajrapanin, Buddhan suojelijan, Herakleenä hänen tunnettujen keppinsä ja leijonanahkansa kanssa.</Text>
    </Row>
    <!--Himiko-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Himiko-kuningatar on nykyään legendaarinen hahmo, hän oli todennäköisesti oikea henkilö. Hän oli Yamatain kuningatar, saarilla joita kiinalaiset kutsuivat Waksi – nykyisen Japanin alueella. Kiinalaisissa asiakirjoissa Himiko lähetti lahjoja Cao Weille, joka oli pohjoisin kolmesta osavaltiosta jotka jakoivat Kiinan 3. vuosisadalla j.Kr. Näissä asiakirjoissa Himikoa kutsuttiin "Wa (Japanin) kuningattareksi ja Weihänen ystäväksi" Kiinan keisarin toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Missä Himikon tarina muuttuu mielenkiintoiseksi ovat loihtimissyytöksissä. Kiinalaiset lähteet kertovat, että hän loihti kaikki Wa-asukkaat alistumaan hallintonsa alle, kuinka hän eli suuressa linnassa, jota palvelivat pelkästään naispuoliset palvelijat ja vartijat (paitsi yksi mies, joka toi hänelle ruokaa), ja harvoin poistui sieltä. Tämä mystinen maine kasvoi japanilaisissa lähteissä, joissa Himiko yhdistetään useisiin jumalolentoihin: Japanilaisen Auringonjumalattaren, Amaterasun, korkeana shamaanina tai jumalallisen käärmeen shamanistisena vaimona. Viimeksi mainitussa tarinassa Himiko (tunnetaan nimellä Yamato-toto-hi-momo-so-bime no Mikoto) on onnellisesti naimisissa selvästi jumalallisen olennon kanssa, mutta joka vierailee vain öisin. Hän pyytää häntä jäämään aamuun asti, jotta hän voi nähdä hänet auringonvalossa, mutta hän kieltäytyy. Lopulta hän vakuuttaa miehensä, ja tämä kertoo hänelle, että hän näkee hänet hänen toilettilaukustaan, mutta hänen on luvattava olla järkyttymättä hänen ulkonäöstään. Seuraavana aamuna, kun hän avaa laukun, siellä on kaunis valkoinen käärme kietoutuneena sisään. Himiko haukkuu hälytyksellä, ja jumala-käärme muuttuu takaisin ihmismuotoonsa. Hän on vihainen, kertoo hänelle, että häntä varoitettiin reagoimasta, ja että nyt hänen on lähdettävä hänen luotaan. Himiko puukottaa itsensä surusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIMIKO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Himikon ympärillä oleva laaja tarinoiden kirjo kuvaa poikkeuksellista naista. Hän yhdisti kuningattaren ja šamaanin piirteet, mikä häiritsi suurelta osin patriarkaalista historioitsijoita hänen aikanaan. Hänen tarinansa kertoo karismaattisten ihmisten melkein yliluonnollisesta pidosta meihin. Suosittujen esitysten mukaan Japanissa hän on joskus viettelijätär ja joskus viisas vanha kuningatar, mutta hän pysyy yhtä suosittuna kuin aina ennenkin.</Text>
    </Row>
    <!--Hippolyta-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hippolyta on Amazonien kuningatar, kaikkinaisten soturien heimo, joiden ajatellaan olevan Areen, kreikkalaisen sodanjumalan tyttäriä. He nauttivat taistelusta ja hylkäsivät miehet ja pojat, vaikka he kävisivät naapurimme miesten luona kerran vuodessa. Kreikkalaiset sijoittivat heidät itärajan tuolle puolen, yleensä Vähä-Aasiassa Mustanmeren rannoilla. Ehkä heidän legenda oli tapa kuvitella erilainen yhteiskunta kreikkalaisten katsomuksen ulkopuolella, tai ehkä oli jonkinlainen historiallinen ennakkotapaus soturinaisille skyyttien tai muiden samanlaisten alueiden kansojen keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hippolyta on hahmo, joka esiintyy muutamassa tarinassa, joissa esiintyy Herakles (Hercules). Hänellä oli taianomainen vyö, joka suojasi häntä taistelussa, ja yksi Herakleen töistä oli varastaa se häneltä - varsin haastava tehtävä jopa legendaariselle vahvalle miehelle. Joidenkin tarinoiden mukaan Herakles hurmasi Amazonin, mikä suututti Heraa niin paljon, että jumalatar kiihotti Hippolytan Amazonit hyökkäämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HIPPOLYTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Nimi "Amazon" on saanut paljon käyttöä Hippolytan jälkeen. Espanjalainen tutkimusmatkailija Francisco de Orellana antoi nimen alkuperäisille ihmisille, joihin hän törmäsi Brasiliassa, koska naiset taistelivat miesten rinnalla. He taistelivat niin hyvin, että de Orellana kuoli joella, jota hän oli nimennyt, taistelun jälkeen paikallisten ryhmien kanssa."</Text>
    </Row>
    <!--Hunahpu & Xbalanque-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monilla alkuperäisasukkaiden amerikkalaisilla mytologioilla on tarina taianomaisesta kaksosparista. K'iche Mayan Popol Vuh -teoksessa nämä "Sankarikaksoset" olivat Hunahpú ja hänen veljensä Xbalanqué. Heidän tarinansa on kertomus siitä, miten alamaailman hirveät jumalat Xibalba menettivät valtansa. Se alkaa toisesta veljesparista: Kaksosten isästä ja enosta, jotka petettiin alamaailman jumalien toimesta. Heitä kutsuttiin pelaamaan mesoamerikkalaista pallopeliä Xibalbaan, mutta peli oli manipuloitu ja häviäjät uhrattiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuosia myöhemmin Hunahpú ja Xbalanqué löysivät isänsä vanhan pallopelin varustuksen, ymmärsivät tarinan ja alkoivat harjoitella omaa otteluaan varten. Nähdessään tämän pimeät herrat kutsuivat kaksoset pelaamaan ottelun. Sankarien tietäen, että se oli ansa, menivät kuitenkin mukaan. Pelit olivat painajaismaisia - pallo oli piilossa teräväkärkisillä veitsillä, urheilijoiden majat täynnä lentäviä partaveitsiä ja lopuksi yö Camazotzin, hirviöpöllön jumalan luolassa, joka maksoi Hunahpú:lle pään (väliaikaisesti).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Kaksoset voittivat jokaisen pelin, voiton hetkellä he näyttivät kaatuvan viimeiseen ansaan, kävellen uuniin, joka poltti heidät molemmat tuhkaksi. Vähän tiesivät Xibalban herrat, että sankarikaksoset olivat hallinneet ylösnousemuksen taidon. Vaikka he paloivat tuhkaksi, he syntyivät uudelleen Xibalbassa ja elivät siellä asuvien kanssa, piilossa kaikkien nähtävillä. He esiintyivät velhoina, jotka voivat herättää kuolleet henkiin, ja tarjoutuivat näyttämään temppunsa pimeille herroille tappamalla heidät ja sitten herättämällä heidät. Mutta tämä oli toinen temppu - kun sankarikaksoset tappoivat alamaailman korkeimmat jumalat, he paljastivat henkilöllisyytensä ja kieltäytyivät iloisesti herättämästä isänsä murhaajia henkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_HUNAHPU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuten pallopeli, myyttiset sankarikaksoset tarinat matkustivat kauas. Niitä voidaan löytää mytologioista, jotka vaihtelevat mayojen, navajojen, mississippilaisten ja ho-chunkien välillä.</Text>
    </Row>
    <!--Maui-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "Polynesia" on löysä ja käsittää alueita Maori Aotearoasta (Uusi-Seelanti) Havaijiin ja välissä oleviin osiin. Vaikka koko tätä aluetta kutsutaan yhdellä termillä "Polynesia", se on valtava yksinkertaistus, mutta on myyttejä ja legendoja, jotka ovat jaettuja laajan alueen yli, käsitteitä, jotka ovat päässeet englanninkielisiin sanoihin tabu ja mana. Yksi näistä jaetuista myyteistä on Mauin legenda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Maori-myytissä Maui ei aloita elämäänsä parhaista lähtökohdista. Hänen äitinsä heittää hänet mereen, ja hän selviää hengissä vain koska jumala Ragni hoivaa häntä. Kun hän palaa, hänen edessään on neljä epäilevää veljeä, mutta hän pystyy voittamaan heidät näyttämällä taikatemppuja, joita hän oppi syvyyksissä. Sitten hän auttaa luomaan maailman, kuten me sen tunnemme. Kun hänen veljensä kieltäytyvät antamasta hänelle kalastusviettä, hän ottaa taianomaisen leukaluun ja syöttää sen omalla verellään pyydystääkseen mahtavan kalan, josta tuli Uuden-Seelannin Pohjoissaari. Kun hän lähti etsimään pappia (tohunga) tarvittavien rituaalien suorittamiseksi, hänen veljensä tulivat ja alkoivat pilkkomaan kalaa, ja siksi Aotearoalla on vuoria ja laaksoja, eikä tasainen merenranta, kuten kalan kyljessä. Hän jatkaa maailman muokkaamista: löytää ihmisten käyttämän tulen, luoda ensimmäinen koira ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hänen viimeinen tehtävänsä oli voittaa kuolemattomuus ihmiskunnalle, ja tämän hän piti tehdä ryömimällä makuulla olevan jumalattaren ruumiin läpi. Tarinan mukaan hänen piti tehdä tämä ilman että kukaan nauroi hänelle. Jos hän pystyisi menemään loppuun asti, jumalatar kuolisi ja ihmiskunta eläisi ikuisesti. Hänen ystävänsä, erilaiset linnut, yrittivät parhaansa, mutta he eivät voineet olla nauramatta, ja niin Maui kuoli, ja niin meidän kaikkien on kuoltava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MAUI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Maui pysyy tärkeänä hahmona Polynesiassa, kun polynesialaiset yhteiskunnat uudelleenkorostavat itseään siirtomaavallan jälkeen. Uusi kunnioitus paikallisille myyteille ja perinteille Aotearoassa, Havaijilla, Tongalla, Tahitilla ja Samoassa ja muualla tarkoittaa uusia versioita Mauin tarinasta ja uusia tulkintoja ja merkityksiä hänen myytissään.</Text>
    </Row>
    <!--Mulan-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mulan-balladi, joka on peräisin 600-luvulta, alkaa sanoilla: "Ääni toisensa jälkeen huokailee / kun Mulan ovensuussa kutoo." Tytön perhe kuuluu Tuoban kaaniin, joka on nomadinen turkkilainen tai mongolialainen kansa, joka perusti Pohjois-Wein dynastian Kiinassa. Mulan päättää ilmoittautua isänsä tilalle armeijaan, sillä hänen isänsä on jo vanha. Hän taistelee rohkeasti armeijassa ilman, että hänen toverinsa huomaavat, että hän on itse asiassa nainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se on tarina ainakin vanhan runon mukaan. Mutta velvollisuutta ja rohkeutta koskeva legenda inspiroi myöhempiä kertojia. Sui Tang Romance sijoittaa tarinan Sui-dynastiaan, Balladin kirjoitusajan aikaan ja sodan aikaan. Täällä on useita uusia osia tarinaan. Mulan on yhä turkkilaisen Khanin alamainen, mutta joutuu kapinallisen Dou Jianden vangiksi, jossa hän ystävystyy nopeasti Doun tyttären kanssa. Myöhemmin molemmat naiset tarjoavat henkensä, kun Dou on oikeudenkäynnissä kapinasta Kiinan keisarinvaltaa vastaan. Keisari on niin vaikuttunut heidän uskollisuudestaan, että hän tarjoaa Mulanin perheelle mahdollisuuden muuttaa rikkaalle viljelysmaalle, mutta kun Mulan palaa kotiin, hän löytää isänsä kuolleena ja äitinsä uudelleen avioituneena. Traagisesti Mulan tekee itsemurhan, ainakin tässä versiossa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_MULAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mulania ei todennäköisesti ollut historiallinen henkilö, mutta hänen maineensa ei perustu hänen historiallisuuteensa. Hänen omistautumisensa isälleen ja halukkuutensa riskiin hänen puolestaan ​​personifioi kiinalaisen hyveen xiào - filiaalinen uskollisuus - kunnioitus ja kunnia omille vanhemmilleen ja esi-isilleen sekä rohkeus taistelukentällä</Text>
    </Row>
    <!--Oya-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun myrskyt raivoavat Karibialla ja Länsi-Afrikan rannikolla, kun tornadoista repivät kylän, kun hurrikaanit saapuvat, Yoruba- ja Uuden maailman afrikkalaisia ​​uskontoja seuraavat uskovat, että tämä on Oyan voima. Länsi-Afrikan Yoruballa on rikas uskonnollinen perinne, jossa on neljäsataayksi erillistä jumaluutta. Kun Yoruba orjiksi ja tuotiin siirtomaihin Karibialle, heidän perinteensä yhdistyi kristinuskon kanssa uusien uskontojen, kuten haitilaisen Vodun, muodostamiseksi. Afrikassa Oya on orisha, jumalatar, joka oli kerran henkilö (tai henki, joka sitten lihaantui). Hänen nimensä tarkoittaa kirjaimellisesti "hän repi", ja siksi hän on muutoksen, tuulten ja myrskyjen jumalatar ja Nigrin joen hallitsija. Haitissa Oya muuntautuu irlantilaiseksi loaksi (orishan haitilainen versio) Maman Brigetteksi - joka on katolilaisille Pyhä Brigid Kildaresta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oya on Shangon sisar-vaimo, jumala ukkosen, ja oli ainoa hänen vaimoistaan, joka pysyi äänekkään jumalan kanssa. Kun he lähtevät sotaan, he tekevät sen yhdessä, ja Oya tuo ensin tuulen, ja Shango seuraa salamoiden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>He kaksi taistelevat toisiaan vastaan ajoittain. Kerran Oya oli kaksi vesipuhvelinsarvea päässään, ja kesken taistelun hän hyökkäsi niillä Shangon kimppuun aikoen puhkaista hänet. Shango ei kuitenkaan taistellut takaisin; sen sijaan hän tarjosi hänelle lempiruokaansa, akaraa (papupiirakoita). Oya oli niin ilahtunut, että hän antoi sarvensa hänelle. Nyt, jos Shango joutuu vaikeuksiin, kaiken mitä hänen täytyy tehdä kutsuakseen Oyan paikalle on kilkuttaa sarvia yhteen, ja hän saapuu kaiken tuulen raivolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_OYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Oyaa palvotaan edelleen aktiivisesti Afrikassa ja Karibialla. Kun seuraaja vaipuu transsiin ja tulee haltioituneeksi, hän on tunnetusti äänekäs ja suorapuheinen, mutta, kuten tuuli, lupailee ravistella kaikkea, mikä tuntuu vakaalta.</Text>
    </Row>
    <!--Sinbad-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sinbad merenkulkijan tarina tulee tuhannen ja yhden yön tarinoista ja tapahtuu Arabian kultaisella ajalla, Haroun Al-Rashidin hallituskaudella. Sinbadin tarina on sellainen, jossa hänen rohkeutensa, älykkyytensä ja viehättävyytensä mahdollistavat hänen selviytymisensä sarjasta yhä vaarallisemmiksi käyviä matkoja. Sinbadin tarinoiden rakenne on yksinkertainen: hän purjehtii pois, kohtaa ja voittaa (tai petkuttaa) sarjan fantastisia ja vaarallisia petoja tai muita vihollisia ja palaa rikkauksien kanssa. Se on kaava, joka toimii hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhdellä matkallaan Sinbad löytää itsensä hylätyksi valaaksi naamioituneelle saarelle ja sen jälkeen joutuu kuljetetuksi pois valtavan roc-linnun toimesta, joka asuu timanttien tähdittämässä laaksossa ja metsästää jättikäärmeitä päivällisekseen. Toisilla matkoillaan Sinbadin täytyy hurmata kuninkaita, kohdata yksisilmäisiä jättiläisiä ja pysyä järjissään saarella, jossa kyläläiset ovat kaikki riippuvaisia huumaavan kasvin käytöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_SINBAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jos jotkut näistä tarinoista kuulostavat hieman tutuilta, et ole väärässä. Jotkut Sinbadin tarinoista on otettu Odysseuksen matkoista, kuten kyklooppi ja lootus-syöjät. Kun Länsi-Eurooppa oli jumissa Pimeällä keskiajalla, Lähi-itä oli kaiken kreikkalaisen ja roomalaisen viisauden ja oppimisen varasto ja kytköksissä Silkkitien loistoon. Tämä jälkimmäinen oli myös tarinoiden lähde: legendat rokista ja käärmeistä ovat hyvin samankaltaisia kuin Intian tarinat hirviömäisestä garuda-linnusta ja sen käärmeenkaltaisesta naga-saaliista. Sinbadin matkat heijastavat siis maailman ytimessä olevan valtakunnan rikkautta ja mielikuvitusta.</Text>
    </Row>
    <!--Sun Wukong-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi Kiinan legendojen tunnetuimmista ja rakastetuimmista hahmoista, Sun Wukong - apinakuningas, on ympäröity valtavalla määrällä tarinoita. Hänen inspiraationsa tulee laajasta valikoimasta lähteitä. Kun Kiina tuonti buddhalaisuuden Intiasta noin 150-luvulla eKr, mukana tuli useita intialaisia legendoja, mukaan lukien Ramayana, jonka paras sivuosanäyttelijä oli Hanuman, apinoiden herra ja uskollinen sankari Raman apuri. Koska apinat olivat jo aiemmin nähty suotuisina eläiminä kiinalaisissa dynastioissa, ajatus taianomaisesta apinakuninkaasta oli äärimmäisen suosittu ja sai oman elämänsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sun Wukong ei ole jalomielisin sankari. Hän on joskus itsekäs, joskus arvaamaton ja aina ilkikurinen. Mutta toisin kuin pahimmat kinttupoljet jumalhahmot, kuten Loki, Sun Wukong on lopulta hyvä voima...kunhan häntä voidaan kontrolloida.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aurinko on voimakkaampi kuin kaikki taivaan armeijat yhteensä. Hän käyttää aseita, jotka hän varasti meren lohikäärme-kuninkaalta, mukaan lukien kultaisen kepin, joka on niin painava, ettei kukaan muu olento voi sitä käyttää, mutta se kykenee kutistumaan niin pieneksi, että Apinakuningas voi säilyttää sen korvassaan; lentokengät; ja taianomaisen haarniskan. Kun hän tuomitaan kuolemaan näiden varkauksien vuoksi, hän yksinkertaisesti varastaa Elämän ja Kuoleman kirjan ja poistaa nimensä siitä (sekä kaikkien apinoiden nimet, jotka hän tuntee). Näin ollen, kun kaikki jumalat ja kaikki taivaan armeijat eivät voi pysäyttää häntä, jumalat vetoavat Buddhaan, jonka voima on suurin kaikista, ja joka vangitsee apinan kämmenellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tämä ei ole kuitenkaan kaikki Sun Wukongin tarinasta. Satoja vuosia myöhemmin jumalatar Guan Yin rekrytoi sankarin suojelemaan munkki Tang Sanzangia, joka matkustaa Intiaan saadakseen pyhiä buddhalaisia sutroja. Hallitakseen häntä, Guan Yin huijaa hänet käyttämään taianomaista kehää, joka kiristyy kivuliaasti, kun hän lausuu tiukentavan sutran - joskus jopa Armeliaisuuden jumalattaren on oltava ankarana. Matkailijat kohtaavat hirviöitä ja fantastisia maisemia matkustaessaan Intiaan, jossa elävä Buddha antaa pyhät tekstit munkille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HERO_WUKONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sun Wukong on edelleen suosittu hahmo kiinalaisessa mediassa ja on ollut monien elokuvien tähti. Hän on suosittu myös Itä-Aasiassa sekä kiinalaisessa diasporassa Kaakkois-Aasiassa.</Text>
    </Row>
    <!--Questing Knight-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pyöreän pöydän ritarit olivat, Ranskan ja Englannin legendojen mukaan 1100-luvulta eteenpäin, soturijoukko, jonka Kuningas Arthur kokosi. Nämä tarinat, jotka ovat sekä keskiaikaisia ritariromansseja että modernin sadun klassikoita, keskittyivät näiden ritarien urotekoihin. Klassisissa tarinoissa heidän tehtävänsä liittyivät kunniavartioon tai kristilliseen hurskauteen. Gawainin tarinassa esimerkiksi ritari haastetaan outoa "vihreää ritaria" vastaan, joka pilkkaa Pyöreän pöydän kunniaa. Vihreä ritari haastaa Gawainin katkaisemaan hänen päänsä, kunhan Gawain suostuu siihen, että Vihreä ritari tekee saman hänelle. Gawain, karkea ritari Orkneyn ulkosaarilta, suostuu, mutta hämmästyksekseen Vihreä ritari yksinkertaisesti asettaa katketun päänsä takaisin paikalleen ja ilmoittaa, että hän ottaa Gawainin vastaan seuraavana vuonna. Tämä on luonnollisesti kunniatesti - kertoisiko Gawain rehellisesti tulevansa tapaamiseen, joka todennäköisesti johtaisi hänen kuolemaansa, vai vetäytyisikö hän, kuten ei-kanoninen Sir Robin saattaisi sanoa, "rohkeasti kanailla"? Gawain pysyy totuudessa, ja Pöydän kunnia säilyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tietenkin kuuluisin tehtävä oli pyhän Graalin etsiminen, malja joka kerrotaan keränneen Jeesus Kristuksen veren, kun hän kuoli ristillä (ainakin alkaen Robert de Boronin kertomuksista 12. ja 13. vuosisadalla), vaikka toisissa kertomuksissa Graali on ehtoollisleipäteline tai kivi, joka sisältää enkelit jotka pysyivät neutraaleina Luciferin kapinassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUESTING_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka kuuluisimmat ritareista ovatkin Galahad, puhdas; Lancelot, rohkea; Gawain, mahtava ja Percival, "oli-puhdas-ennen-Galahadin-tuloa", on satoja muita, kuten Kay, Bedivere, Bors ja tietysti "Herra Ei-Esiinny-Tässä-Pelissä"</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>