<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <!-- FEATURE_BARRIER_REEF was renamed to FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED... -->
  <LocalizedText>
    <Update>
      <Where Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
      <Set Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_EXTENDED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    </Update>
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पूर्वी ऑस्ट्रेलिया में उपनिवेशी ब्रिटिश के कब्जे की शुरुआत सिडनी की स्थापना से 1788 में हुई। एक दंगै कोलोनी से एक स्वतंत्र समाज में बदलाव के रूप में, न्यू साउथ वेल्स हमेशा ऑस्ट्रेलियाई मामलों की अग्रणी थी (या लगता था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SYDNEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1851 में सोने के खोज का खुलासा न्यू साउथ वेल्स को राजनीतिक रूप से शक्तिशाली बनाने में बहुत मदद की। कालोनियों से कामन्वेल्थ बनने के बाद, न्यू साउथ वेल्स और विक्टोरिया के बीच राष्ट्रीय राजधानी के लिए प्रतिस्पर्धा से समझौता हुआ: कैनबरा शहर सिडनी और मेलबर्न के बीच एक खाली क्षेत्र में बनाया जाएगा, फिर भी ज्यादातर ऑस्ट्रेलियाई इसे नजरअंदाज कर देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के उत्तर पूर्वी हिस्से की हरी भरी जगह अपने प्राकृतिक सौंदर्य के लिए जानी जाती है और उन पाकिस्तानियों के अनुसार जो क्वींसलैंड से नहीं हैं, असाधारण रूप से सीधे केले, जिन्हें निर्यात से पहले मोड़ना आवश्यक होता है। (क्वींसलैंड वालों के चुनौतीपूर्ण उत्तर यहां शेयर करने के लिए बहुत रंगबिरंग होते हैं।) यह कभी ऑस्ट्रेलिया में सबसे बड़ी आबोरिजिनल जनसंख्या थी, लेकिन इसका अस्तित्व ब्रिटिश आवासियों के आगमन, उनकी बीमारियों और शुरुआती 19वीं शताब्दी में कुछ खूनरंजित संघर्षों से बदल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_QUEENSLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1859 में न्यू साउथ वेल्स से अलग होकर अपने खुद के क्राउन कॉलोनी बनने के बाद क्वींसलैंड के ब्रिसबेन शहर का चयन उसका राजधानी बनने के लिए अच्छा फैसला था। इससे 19वीं सदी के बाद के कई सोने की खानों के कारण इसे विशेष रूप से साबित हुआ। इसके अलावा अपने कई राष्ट्रीय उद्यानों के साथ-साथ क्वींसलैंड के पूर्वी तट पर महान बैरियर रीफ भी पाया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के उत्तर-पश्चिम तिहाई भाग को उचित नाम दिया गया है वेस्टर्न ऑस्ट्रेलिया, जिसे 19वीं शताब्दी के मानचित्रों के लिए "ब्लास्टेड हेलस्केप (और पर्थ)" बहुत बोलचाल का नाम माना गया है। वेस्टर्न ऑस्ट्रेलियाई मसरूफ जहाज के नाम से जाने जाते हैं जिसे सैंडग्रोपर कहा जाता है, जो उनकी दृढ़ता का श्रद्धांजलि हो सकता है या यह उनकी उनके सिर में मिट्टी में होने की सूक्ष्म प्रकृति को बताने का एक सूक्ष्म तरीका हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पर्थ की बस्ती 1829 में स्थापित की गई थी और जल्द ही पश्चिमी ऑस्ट्रेलिया की राजधानी बन गई। ठंडी दक्षिण-पश्चिम की ओर स्थित, जहां पश्चिमी ऑस्ट्रेलियाई अधिकांश लोग निवास करने आते थे, पर्थ इतना अलग हुआ कि समुद्र मार्ग से मेलबर्न पहुंचने में एक सप्ताह लग सकता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WESTERN_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>पश्चिम ऑस्ट्रेलिया अपने विस्तृत और विरान आउटबैक के लिए जाना जाता है जो सबसे अधिक थोड़े से लोगों से अधिक आबाद है। अधिकतर पश्चिम ऑस्ट्रेलियाई तटों पर रहते हैं - और इतने सारे तटों को दावा करने के साथ, मछली पकड़ना हमेशा के कॉलोनी की अर्थव्यवस्था का एक महत्वपूर्ण हिस्सा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के अधिकतर उमसदकीय दक्षिण-पूर्व क्षेत्र को उसके बगीचे के रूप में मशहूरी हासिल है। हालांकि, गोभी का उत्पादन साल भर होता है, लेकिन हर विक्टोरियाई के पास अपनी खेती को बनाए रखने की ज़िम्मेदारी नहीं होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मेलबर्न 1835 में जॉन बैटमैन द्वारा स्थापित किया गया था। यह क्षेत्र में पहला बसाया गया नहीं था, लेकिन 1851 में नए क्राउन कॉलोनी विक्टोरिया जब न्यू साउथ वेल्स से अलग हुआ तो यह महत्वपूर्ण हो गया। उन विक्टोरियनों के लिए भाग्यशाली था जिन्होंने उसी साल भारी मात्रा में सोना खोज निकाला, जिससे एक सोने का दौर शुरू हुआ और उनके कोलोनी में कई नए चेहरे लाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जो लोग खनन या खनिज की भाग्यशाली नहीं थे, वे फिर भी उन लोगों के आसपास मध्यम (ऑस्ट्रेलिया के लिए) जलवायु में रह रहे थे जो सफलता प्राप्त कर चुके थे, जो सेवाओं या जालसाजी के माध्यम से सीधे सोना निकाल सकते थे। 1893 में एक विशेष रूप से दर्दनाक आर्थिक गिरावट के अलावा, विक्टोरिया की भाग्यवानी बरकरार रही।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के मध्य दक्षिणी क्षेत्र में उमसह समुद्री भूमि, कम उमसह जंगल और निर्मम आउटबैक समाविष्ट है। अन्य खाद्य पदार्थों की अनुपस्थिति में कौवों को खाने के लिए उनकी औपचारिक भारतीय रूपरेखा के विपरीत, यह एक मिथक है - भूखे दक्षिण ऑस्ट्रेलियाई उपनिवासियों ने तो बजने वाले तोतों और कॉकटूओं को खाना पसंद किया जो बहुत स्वादिष्ट थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>दक्षिण ऑस्ट्रेलिया ब्रिटेन के संसद के एक क़ानून से बनी एकमात्र कलोनी थी। जो अपराधिक श्रम को निषेधित करती थी, यह एक नई शुरुआत करना चाहते गरीब प्रवासियों का स्वागत करती थी, धार्मिक स्वतंत्रता के सिद्धांतों पर जोर देती थी और अबोरिज़िनल के भूमि अधिकार की गारंटी देती थी। अपने 1836 के आरंभ से एडिलेड में, कोलोनी अधिकांशतः अपने सिद्धांतों पर अटकी रही।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SOUTH_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>आउटबैक स्टेशनों ने दक्षिण ऑस्ट्रेलिया में भेड़ पाली थी। हालांकि कॉलोनी में कभी असली सोने का उत्सव नहीं था, लेकिन 19वीं सदी के अंत तक इसके विस्तृत गेहूँ के खेत ऑस्ट्रेलिया का बहुत भाग समर्थन करने लगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AERIAL_SERVICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रेडियो और हवाई जहाज के आगमन से दूरस्थ ऑस्ट्रेलियाई वस्तुस्थानों के लोगों के लिए जीवन बदल गया। दूरस्थ ऑस्ट्रेलिया के निवासियों के लिए शिक्षा और चिकित्सा देना एक बार बदल गया। भले ही उनके घर दूर थे, लेकिन ऐसी नवीनतम 20वीं सदी की नवाचार ने दूरदराज के ऑस्ट्रेलियाई लोगों को एक साथ लाने में सहायता की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CROWN_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>19वीं सदी के मध्य तक, ऑस्ट्रेलियाई महाद्वीप सुध-सीमित कैदी शिविरों का संग्रह नहीं था, जिसमें डिसेंट्री और अन्य खतरों के साथ-साथ, बल्कि यहां किसी नए आरंभ करने और शायद धन कमाने के एक आकर्षक दूरस्थ देश के रूप में था। हालांकि वे एक स्वायत्त रूप से शासित थे, लेकिन असंशोधनीय रूप से वे ब्रिटिश थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRUISE_LINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बीसवीं सदी के पहले आधे में, समुद्री यात्रा ऑस्ट्रेलिया तक पहुंचने का एकमात्र विश्वसनीय और (अधिकतर) सुरक्षित तरीका था। जैसे ही ऑस्ट्रेलिया के नवनिर्मित संघ को केंद्र सरकार के पैसे राष्ट्रीय उद्यानों पर खर्च होने लगे, ऑस्ट्रेलियाई पैसेंजर लाइनर लोगों को उनकी शानदारता का अनुभव करने के लिए लाते थे और एंटिपोडीयन पर्यटन उद्योग को संभव बनाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया की साम्राज्यिक संघ का गठन बीसवीं सदी की प्रारंभिक उदय के समय हुआ। ऑस्ट्रेलियाई लोगों ने एक राष्ट्रीय पहचान, एक कम भ्रमकारी टैरिफ नीति और आवश्यक सरकारी संस्थाएं (संसद और उच्च न्यायालय) प्राप्त कीं। उन्होंने भी कैंबरा हासिल की, जो मेलबर्न और सिडनी को पार्श्वभूमि से रोकने के लिए हिस्सेदार राष्ट्रीय राजधानी के रूप में डिजाइन की गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GOLD_RUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1851 तक, कैलिफोर्निया गोल्डफील्ड में जीते गए भाग्य दुनिया भर में जाने जाते थे। जब एडवर्ड हार्ग्रेव्स और जॉन लिस्टर ने न्यू साउथ वेल्स में एक अहम संख्या में सोना खोजा, तो भावी ऑस्ट्रेलियाई सोने की खोजों ने जनसंख्या को आयात किया, धन को निर्यात किया, और उम्मीद के अनुसार अपने आप में इम्मीग्रेंट्स की "इच्छित जातियों" के संबंध में महत्वपूर्ण सामाजिक टेंशन पैदा किए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GREAT_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>युद्ध की अगली जंगली क्षेत्र ऑस्ट्रेलियाई समूचे से दूर थे, लेकिन फिर भी समूचे ने ब्रिटेन की तरफ से लड़ने के लिए 4,00,000 से ज्यादा स्वयंसेवकों को भेजा। मध्य पूर्व और पश्चिमी फ्रंट पर सेना के साथ, ऑस्ट्रेलिया संघीय कोलोनियों के रूप में युद्ध में शामिल हुआ, लेकिन देश के रूप में छोड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PASTORAL_LEASES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे ही ऑस्ट्रेलियाई उपनिवेश जानवरों के लिए उपयुक्त भूमि की आधिकारिक सर्वेक्षण करने लगे, वे ग्रेजियर्स को इन भूमियों को किराए पर देना शुरू कर दिया। आमतौर पर विशाल समुद्र तट को शामिल करते हुए, आउटबैक स्टेशन को ड्राउट के कारण बिना ग्रासिंग भूमि का समर्थन करने के लिए पर्याप्त जगह की आवश्यकता थी - जो देर से स्क्वॉटर्स द्वारा 1860 के दशक में सीखा गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PENAL_COLONY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे पहले ऑस्ट्रेलियाई कॉलोनियों का निर्माण ब्रिटिश अपराधियों द्वारा किया गया था जो दुनिया के बीच में भेजे गए थे। दुर्भाग्य से, छोटे चोरों को खेती, खनन या चिकित्सा की सेवाएं प्रदान करने के लिए कहना उन्हें ऐसी क्षमताओं से सम्पन्न नहीं कर देता। फिर भी उनकी मुश्किलों के बावजूद, अधिकांश दोषी कॉलोनिस्टों ने आखिरकार संभवत: विकसित कॉलोनियों की रेखाएं बनाने में सक्षम हो सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SHEEP_REARING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>19वीं सदी में ब्रिटेन की ऊंची उत्पाद मांग ने भेड़ पालन व्यवसाय को ऑस्ट्रेलिया की औपनिवेशिक अर्थव्यवस्थाओं का एक महत्वपूर्ण हिस्सा बना दिया। ऊन उन कुछ वस्तुओं में से एक थी जो लंबे समुद्री यात्राओं के दौरान नष्ट नहीं होती थी, इसलिए दूरस्थ औपनिवेशिक ऊन उत्पादन ब्रिटिश हितों और ऑस्ट्रेलियाई ग्रेजियरों के खातों के लिए सेवा करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_WORLD_WAR_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>महायुद्ध के विपरीत, दूसरे विश्व युद्ध के उत्पादन में ऑस्ट्रेलियाई समूचे के भूमि पर आक्रमण की खतरा देखी गई। यद्यपि ऑस्ट्रेलियाई सैनिक पुनः महान ब्रिटेन के बलों का समर्थन किया, लेकिन समूचे द्वारा उनकी व्यवस्था को अधिक स्वतंत्रता से संभाला गया। इससे ऑस्ट्रेलियाई सेना को प्रशासकीय क्षेत्र में संयुक्त ताकतों के साथ कटिबद्ध समन्वय करने की अनुमति मिली।</Text>
    </Row>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The lush natural region of Kakadu is home to such unique varieties of flora and fauna that many remain uncategorized in modern times. It is also home to Aboriginal people thought to have lived in the area for at least 20,000 years. Extensive rock art, some of it thousands of years old, reveals the history of the local Aboriginal people. Multiple attempts at European colonization in the 19th Century failed due to Kakadu’s inhospitable terrain.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Near the southwestern coast of the Australian continent are a series of strange rock formations reminiscent of fingertips reaching forth from the sands in which they are situated. These limestone formations are formed from decomposed marine life of an earlier era, though no one theory reveals how they came to exist in their current form. Until their incorporation into a national park in the 1960s, their most common living visitors were kangaroos.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Designating National Parks can greatly enhance [ICON_Gold] Gold and [ICON_Amenities] Amenities. National Parks are designated by Naturalist units, which may be trained or purchased in your city after researching the Conservation civic.</Text>
    </Replace>
    <Replace Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TOURISM_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>A National Park's [ICON_Gold] Gold output is equal to the total Appeal of all the tiles included in the park. Additionally, the city that owns the park receives 2 [ICON_Amenities] Amenities, and the four closest cities in your civilization receive 1 [ICON_Amenities] Amenity.</Text>
    </Replace>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PENAL_SETTLEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक देश जो कब्जे के इरादों और दूरस्थ भूमि के दावे के साथ संबंधित है और जुर्म के लिए उत्पादक दृष्टिकोण रखता है, वह दंड सुविधाओं को स्थापित कर सकता है। इस अधीनस्थ नौकरी के प्रणाली ने कॉलोनियल स्थापत्य कार्य का कठिन और खतरनाक काम करने के लिए कैदियों को दूरस्थ, कठोर भूमि पर भेजा। राज्यपाल के रूप में जो वार्डन के रूप में काम करता है, कैदियों के पास कोई भागने का स्थान नहीं था। हालांकि, उन्हें समाजी ऋण का काम करने के लिए प्रेरणा थी- उन्होंने जो कुछ भी बनाया था, उसके मालिक बन सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COLONIAL_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब एक दंडीय कॉलोनी स्वायत्त बन गई, तो इंडेंचर्ड सर्विस के ऊपर सर्वोच्च अधिकार वाले गवर्नर से ज्यादा की आवश्यकता होती है। कड़ी नियमतंत्र का अधिकार लेना कुशल व्यापारियों और उन लोगों के लिए जो अपनी किस्मत बदलना चाहते हैं बिल्कुल भी लाभदायी नहीं था। इसलिए, एक सही कॉलोनियल सरकार ने अपने निवासियों को सीमित स्थानीय और क्षेत्रीय शासन प्रदान किया। उत्तरदायित्वों के साथ राजनीतिक कार्यालय विस्तार पाया, जिससे कॉलोनियल मुख्यालय बाहरी आबादियों के लिए भोगविला प्रदान कर सकता था (और अधिक महत्वपूर्ण है, कर लगा सकता था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_STATE_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फेडरेटेड राज्यों की स्थापना ने एक राष्ट्रीय सिस्टम के भीतर क्षेत्रीय स्वशासन स्थापित किया। एक फेडरल संविधान के स्पष्ट नीतियों द्वारा, जो फेडरल स्तर पर पारित और प्रवर्तित होते हैं, राज्य सरकारों को स्थानीय मामलों को प्रशासित करने और राष्ट्रीय प्रतिनिधित्व के माध्यम से राष्ट्रीय नीति पर प्रभाव डालने की अनुमति दी। मूल रूप से राज्य सरकारें नए पाइओं में अपने अंगूठों को रखती थीं, नए पाइओं में नए अंगूठे जोड़ने के लिए काम करती थीं, और तब अधिक पाइयों वाले एक अन्य राज्य को देखते हुए समानता पर जोर देती थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कोलोनियल गवर्नर अच्छी स्थिति में रहने वाले कोलोनिस्टों को जमीन दे सकते थे, हालांकि वे आमतौर पर उस जमीन पर काम करने वाले कैदी अतिक्रमितों को नजरअंदाज कर देते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIRST_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1788 में ऑस्ट्रेलिया में छह दोषी जहाज, दो नौसेना जहाज और तीन आपूर्ति जहाज आए। शुरूआत में आपूर्ति की कमी को पूरा करने के लिए मछली पकड़ने का ही तरीका था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REWARDS_OFFERED_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>१८५१ के ऑस्ट्रेलियाई सोने का धमाका ने उपनिवेशीय सरकारों को सोने के खनन के क्षेत्र से धातु के लिए लाभदायक पुरस्कार देने के लिए प्रेरित किया। पैन के साथ सभी खोजकर्ता बन गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TERRA_NULLIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के 1835 के एक घोषणा ने इसे "किसी के नहीं" बताया जिससे कि उपनिवेशों को अपने भू-भाग का दावा करने की अनुमति मिली - अबोरिजिनल की मौजूदगी के बावजूद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_ARCHITECTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जुर्माने के कॉलोनिस्टों द्वारा प्रारंभिक अनुकूल विकास के बाद, कॉलोनियों के विकास की योजना बनाने के लिए कई कुशल और विशेषज्ञ शिल्पकार नियुक्त किए गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARRAMATTA_ROAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे पहला और सबसे पुराना ऑस्ट्रेलियाई सड़क सिडनी और पैरामाटा के कोलोनियल शहरों को जोड़ता था। ऐसे बुनियादी ढंग से विकास के लिए पूर्णकालिक राजकीय मार्ग सिस्टम का निर्माण हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TICKET_OF_LEAVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उन कैदियों के लिए एक पारोल दस्तावेज जारी किया गया था जो अपने आप की देखभाल कर सकते थे, या अच्छे व्यवहार का इनाम के रूप में, और कोलोनियल जिलों में काम करने की अनुमति दी गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MOUNTED_STOCKMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आउटबैक स्टेशन को प्रदान किए गए विशाल रेंजलैंड पर चढ़ाई किए गए विक्रेताओं ने काम किया। वे विस्तृत भूमि पर फैले झुंडों को संबोधित करने में माहिर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRANS_AUSTRALIAN_RAILWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इसके रूपांतरण के बाद कॉमनवेल्थ में, ट्रांस-ऑस्ट्रेलियन रेलवे के निर्माण से पश्चिमी ऑस्ट्रेलियाई पर्थ से पूर्वी ऑस्ट्रेलियाई सिडनी तक नियमित और विश्वसनीय परिवहन की सुविधा उपलब्ध हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEED_THE_TROOPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>AIF ट्रूपों को दूरस्थ देशों में अपनी अभियानों के दौरान एक स्थिर खाद्य आपूर्ति की आवश्यकता थी। लम्बे समय तक चलने वाले (और दांतों को चुभने वाले) हार्ड टैक ने गैलीपोली और उससे आगे तक सैनिकों को भोजन प्रदान किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GALLIPOLLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हालांकि, गैलिपोली संयुक्त फौज के लिए अंततः एक हार थी, लेकिन एयीएफ सैनिकों की कठोर लड़ाई ने आस्ट्रेलियाई घरेलू मुद्दों पर लोकप्रियता हासिल की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCHOOL_OF_THE_AIR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रेडियो की प्रचलितता ने यह संभव बनाया कि शैक्षणिक कार्यक्रम दूरस्थ ऑस्ट्रेलियाई क्षेत्रों में प्रसारित किए जा सकें। इससे औटबैक के सबसे दूर तक शिक्षा की संभावना हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FLYING_DOCTORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्लाइंग डॉक्टर सर्विस ने एयरियल ट्रांसपोर्ट और रेडियो का उपयोग करके ऑस्ट्रेलिया के दूरस्थ क्षेत्रों में लोगों की चिकित्सा जरूरतों का समर्थन किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_MATERIEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया की युद्ध अर्थव्यवस्था को हथियारों, सैन्य वाहनों और युद्धपोतों के निर्माण के लिए कच्चे माल की आवश्यकता थी। यह प्राथमिकता उन्नयन में बढ़ी खनन प्रयासों के लिए बढ़ाई गई थी जो राष्ट्र की महत्वपूर्ण युद्ध आवश्यकताओं को पूरा करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVASION_THREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जापानी आक्रमण का भय उस नीति के लिए जिम्मेदार था जिसने भारतीय सीमाओं के परे भर्ती किए गए गुंडों को तैनात करने की अनुमति दी, जब तक ऐसा करना ऑस्ट्रेलिया की रक्षा में सहायता प्रदान करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SEAFOOD_PRESERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>द्वितीय विश्व युद्ध के बाद आयात में हुए वृद्धि ने ऑस्ट्रेलिया के मछली उद्योग में एक महत्वपूर्ण विस्तार को ले जाने का कारण बना। झींगा और रॉक लॉबस्टर मूल्यवान निर्यात वस्तु बन गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PARK_RANGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलियाई पार्क रेंजर विस्तृत पार्क भूमि के जिम्मेदार होते हैं - जमीन की प्राकृतिक विशेषताएं और उसे अनुभव करने वाले आगंतुकों के कल्याण का।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हालांकि इसे 19वीं शताब्दी की शुरुआत में खोजा गया था, लेकिन ऑस्ट्रेलिया को "सोने की बुखार" 1851 तक नहीं हुआ था। इतने सारे सोने के धातु ढूंढे गए थे कि ब्रिटेन ने सिडनी मिन्ट खोला, जो पहली बार ब्रिटिश सिक्के अंग्रेजी के बाहर बनाए जाने की अनुमति दी गई थी। सोना निरंतर एक लाभदायक ऑस्ट्रेलियाई निर्यात बना रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PROSPECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलियाई सोने की खोज के 19वीं सदी से, खोजकर्ताओं ने लम्बे समय तक अपना भाग्य टाला है। फाउसिकर्स के उल्लेखनीय मुलाक ढेर से सोने, चांदी या ओपल को खोजने की मनोरंजन के साथ, "व्यावसायिक अमेचर" खानकर ने धनवंतरी होना संभव है - अगर उन्होंने सही दावा लगाया हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GRAZIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ग्रेजियर्स आउटबैक स्टेशनों के एक अहम हिस्से हैं, जो पशुओं की देखभाल करते हैं और पशु मित्रवत फसल को पालतू भूमि पर उत्पन्न करते हैं - जो आस्ट्रेलिया के कम अतिथिप्रिय चराग्रहण भूमि में गाय या भेड़ों को समर्थन देने के लिए विस्तृत होती हैं। चाहे वह पनीर बनाने हों, भेड़ों को छेदने हों या डिंगो को मारना हो, ग्रेजियर आस्ट्रेलिया के लाभदायक पशु उद्योग की पहली क़दम होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FARMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलियाई किसानों की दुखदायी और अनेक समस्याएं हैं। मिट्टी का अपना नुकसान, खतरनाक स्कॉच थिसल, और खरगोशों की भीषण समस्याएं, जिसे बाढ़ के लिए संवेदनशील भूमि कहा जाता है। फिर भी, अपनी मेहनत लगाने वालों के लिए यह कठिन जीवन बहुत लाभदायक हो सकता है - और जिन लोगों को सबसे अच्छी जगह पर बसने की जानकारी होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FISHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चाहे ऑस्ट्रेलियाई फेफड़े वाला मछली हो, मरे कॉड हो या पश्चिमी कार्प गजन, एक माहिर मछुआरा सभी को पकड़ सकता है - यह ऑस्ट्रेलिया है, पृथ्वी का सबसे सूखा महाद्वीप। साहसिक रॉक हॉपर्स तटीय चट्टानों से समुद्री जीवन को पकड़ते हुए जल संबंधी वेवें को नज़रअंदाज़ करते हैं ... और उनसे बचने के लिए नमकीन मगरमच्छों को पकड़ने वाले मानवों से दूर रहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EXPLORER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया में कोलोनियल खोजकर्ता अक्सर साहसी और उत्साही लोग थे जो अपने प्रयासों के लिए नाम और पहचान की तलाश में थे। दुर्भाग्य से, उनकी इच्छाओं के लिए आउटबैक का कोई सहानुभूति नहीं थी। उन सभी लोगों में से जो बिना इसके खतरों के मूल ज्ञान के आगे की ओर निकल गए, कुछ ही सुरक्षित लौटे। कुछ उन्हें वापस नहीं लौटना पड़ा।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>