<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उत्तरी अफ्रीका में नील नदी के महान कर्व के साथ स्थित नुबिया, लाल समुद्र और नील डेल्टा के बीच द्वार के रूप में काम करता था - एक व्यापार का केंद्र जो नील नदी की स्रोत से सीमित हो सकता था और मध्य सागर में उसके मुख तक फैल सकता था। नुबिया के लिए दुर्भाग्य से, उत्तर में सीधे नुबिया के लिए मिस्री लोगों के पास अन्य विचार थे। दो सभ्यताएं हजारों सालों तक चौकन्ना पड़ोसी, विजेता और वासल की भूमिका खेलेंगी, जब दूर से आने वाले कुछ आक्रमणकारियों ने उनकी टक्कर हमेशा के लिए खत्म कर दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सबसे पहली नूबियन सभ्यता आज के सूडान में शुरू हुई थी। केरमा शहर-राज्य नील नदी के तीसरे बन्ध के दक्षिण में एक खेतीले बेसिन में स्थित था। केरमा की आदर्श स्थिति नील के पास थी जिससे यह पहले से ही एक व्यापार केंद्र बन गया जो नदी के जल मार्ग से जैसे ही पृथ्वी मार्ग से भी पहुंच सकता था। इबेनी और सोने जैसी विस्तृत खनिज सम्पदा की खोज और उत्पादन ने केरमा की उन्नति को मजबूत किया। व्यापार के साथ धन भी आया, जो संपदा चाहने वालों से लूट करने के लिए लेकिन वे पूरी तरह से यकीन नहीं करते थे कि व्यापार इसे प्राप्त करने का सही तरीका है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>केर्मा ने अपने शहर और रास्तों को मजबूत किया और नील के साथ अपनी शक्ति को धीरे-धीरे बढ़ाया, जब तक उसके सहयोगी गांव, किले और व्यापारिक ढांचे लगभग 800 मील (1287 किमी) फैल गए - लगभग पहले से पांचवें खंड के बीच दूरी। उस समय, वे आकार और प्रभाव में मिस्र से एक मुकाबला थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>दूसरी हजार ईसा पूर्व से बहुत कम कर्मा का संचलन बचा है। अगर इसके लोगों के पास लिखित भाषा थी, तो वह देर से खो चुकी थी। राज्य के अधिकांश रिकॉर्ड मिस्र के विभिन्न छोटे-छोटे संघर्षों के साथ मौजूद हैं। वे कर्मा को एक ऊंची केंद्रीयता वाले राज्य के रूप में वर्णन करते हैं, लेकिन बिना लिखित भाषा के विस्तृत क्षेत्र का प्रबंधन करना एक भयानक काम होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>अपने पड़ोसी राज्यों के बीच निरंतर संघर्ष के बावजूद, मिस्र ने कर्मा की बलवान नुबियाई तीरंदाजों के बाद नुबिया को "धनुष की धरती" कहा। इन सैनिकों ने अपने विरोधियों पर कितना गहरा प्रभाव डाला था समझने के लिए, नुबियाई क्षेत्र में बनी एक मिस्री दुर्ग को "धनुषों को टालने वाली" कहा गया था - यह घोषणा और आकांक्षा दोनों थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>केर्मा की ताकत 1580 ईसा पूर्व में अपनी चरम सीमा तक पहुँच गई थी, लेकिन हायसोस के साथ एक बेमिसाल संधि के लिए जुड़ने से इसकी अंतिम गिरावट हो गई। हायसोस पूर्व से आक्रमणकारी थे जो मध्य 17 वीं शताब्दी ईसा पूर्व में मिस्र के कुछ हिस्सों को हथिया ले गए थे, लेकिन एक विद्रोही जनता और थिब्स से आधारित बचे हुए मिस्री राजवंश के साथ बड़ी मुश्किल हुई। केर्मा ने बचा हुआ कुछ भी तोड़ने की कोशिश की, मिस्र को एक बार फिर से कुचलने की कोशिश की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>यह लगभग काम कर गया। तीस साल तक, केरमा ने मिस्र के क्षेत्र में गहरा नुकसान किया, आपस में धार्मिक और संस्कृतिक आभूषण लेकर, जब तक कि मिस्र ने अंततः हाइक्सोस शासकों को उलटवा दिया और निकाल दिया। केरमा का आक्रमण इतना व्यापक और दर्दनाक था कि मिस्रियों ने उसके सभी रिकॉर्ड्स, साथ ही हाइक्सोस '15 वें वंश' का कोई उल्लेख भी मिटा दिया। लेकिन उन्होंने केरमा में जमा मिस्री खजाने को मिटाना नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>फिर भी, फिरआऊ अपमान को याद रखते थे। एक सदी बाद थुतमोसिस I ने केर्मा शहर को कब्जा करके इसे चुकाया। उनके उत्तराधिकारी थुतमोसिस III ने न्यूबियन क्षेत्र में और भी आगे बढ़ाई, अंततः जेबेल बार्कल का पर्वत और निकटवर्ती नापाटा शहर को नई दक्षिणी सीमा के रूप में घोषित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>न्यूबिया लगभग चार सदी तक मिस्र के राज में बिताया। बेशक कई बार बगावत हुई, लेकिन समय बीतते हुए न्यूबियन और मिस्री संस्कृतियों का आपसी मिश्रण हुआ। करमा कमजोर हो गया और न्यूबिया का निष्ठावंत प्रांत आखिरकार मिस्र के सोने का स्रोत, समुद्र से जुड़े मार्ग और उसके धनुरधारियों के रूप में था - जो अब मिस्र के दुश्मनों के खतरे के लिए डरावने थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>बीसवीं शताब्दी ईसा पूर्व तक, मिस्र ने महासागरीय मामलों पर ध्यान केंद्रित किया (और इसके बाद मिस्र के नए साम्राज्य का ढहावा हो गया) जिससे नुबिया को अपने मामलों पर छोड़ दिया गया। धीरे-धीरे, अगले कुछ सदियों के दौरान, जब लीबियाई राजकुमारों ने एक लंबी चढ़ाई वाली मिस्र को अधीन किया तब कुश राज्य महत्वपूर्ण होने लगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>एक अजीब भाग्य विपरीत में, कुशित राजा पिए ने देवीय अधिकार का घोषणा करते हुए देवता अमुन द्वारा—एक मिस्री देवता जिसका जेबेल बार्कल में मिस्री फिरांगी फिरोन थुतमोसिस III द्वारा निर्मित मंदिर था—लोअर इजिप्त को उसके लिबियाई दखलवालों से मुक्त कराने के लिए। और उसके साथ, न्यूबियन राजा ने नील डेल्टा का नियंत्रण हासिल किया, 25वीं राजवंश बनाया और मिस्र को उसकी पूर्व गौरव को फिर से स्थापित करने की कोशिश की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>कुछ समय तक, ऐसा हुआ। पिए और उनके उत्तराधिकारी ने वे स्मारक, मंदिर और सार्वजनिक कार्य जो विदेशी नियंत्रण के अंतर्गत थे, उन्हें नयी जान देने का प्राथमिकता बनाया। इस ऐजिप्शियन संस्कृति के पुनर्जीवन को 25वीं राजवंश की सबसे बड़ी उपलब्धि माना जाता है - लेकिन यह एक स्थायी उपलब्धि नहीं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>चाहे वास्प के छोटे से घर में हो, इसे एक जल्दबाज ठोकर देना अच्छा विचार नहीं है। 25वीं वंश के कई फिरांगी राजाओं को यह सबक नहीं सीखा था, जो अपनी शक्ति को निकट पूर्वी में बढ़ाने का प्रयास करते थे। इससे उन्हें शक्तिशाली नियो-अस्सिरियन साम्राज्य के साथ संघर्ष में फंसा दिया गया, जो निकट पूर्वी को अपने वसलों के रूप में मानता था। (कनान के राजाओं के नियो-अस्सिरियन स्वामियों के खिलाफ उपरोक्त ईश्वर समर्थन पर्याप्त मदद नहीं की।) नियो-अस्सिरिया के राजा एसरहड़दन ने अपने स्थान को स्पष्ट कर दिया जब उन्होंने 674 ईसा पूर्व में मिस्र में आक्रमण किया। तीन साल में ही आक्रमकों ने 25वीं वंश को उतार दिया, जिससे नुबिया की साम्राज्यिक मोहभंग हमेशा के लिए समाप्त हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>न्यूबिया का मिस्र से वापस हट जाना आखिरकार उनके फायदे में रहा - न्यू-असीरिया के उदाहरण के बाद, अन्य महासागरीय शक्तियों ने मिस्र को वासल बनाने के लिए न्यूबिया को एक आकर्षक उम्मीदवार माना। नापाटा से अधिक दूर मेरोए में न्यूबिया की राजधानी के सावधान ढंग से स्थानांतरण ने लाल सागर पर ग्रीक व्यापारियों तक पहुंच प्रदान की, जो नील के साथ व्यापार से भी अधिक लाभदायक था। यह उत्तर से आक्रमण को रोकता है - न तो पर्शिया, मैसेडोनिया और न ही प्तोलेमीक इजिप्ट ने कुश के मेरोईटिक राज्य के अन्दर बड़े प्रयास किये।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>तब 25 BCE में, नुबिया रोम से विवाद में पड़ गई। रोम के सेनापति पेट्रोनियस नुबिया की एकांगी कंडाके (या "रानी") अमनीरेनास के साथ बार-बार टकराता रहा। रोमी सेनाओं ने नापाटा को लूट मारकर अमून के मंदिर को ध्वस्त कर दिया था, लेकिन अमनीरेनास की विरोध शक्ति पेट्रोनियस को इतनी भयानक लगी कि उसे शांति विजय से अधिक फायदेमंद महसूस हुआ। ऑगस्टस सीज़र ने कुश के साथ एक शांति संधि पर हस्ताक्षर किए जो नुबिया के लिए अचानक अनुकूल थी, इसे एक मित्रवत प्रोटेक्टरेट के रूप में नहीं, एक पूर्व युद्धकर्ता के रूप में की तरह देखा गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>रोमन विनाश के इस अवधि के बाद, 1 BCE में कंडाके अमनीटोरे द्वारा शुरू की गई मेरोइटिक निर्माताओं की उदय हुआ। (उनकी कहानी कहीं अन्य विस्तृत है) इस निर्माण के समय ने उत्तर पूर्व के उनके बेजा राजवंश द्वारा 1 वीं शताब्दी में मेरोइ को जीत लिया था। बेजा द्वारा नुबिया फैलाने के प्रयासों के बावजूद, आंतरिक विद्रोह और अक्सम राज्य के साथ संघर्ष उनके अंतिम जीत के लिए आवश्यक हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_QUOTE">
      <Text>वह करता नहीं है जो भूमि नहीं कर सकती। आपके लोग इसे प्यार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कांडेके अमनितोरे एक युग के बदलते समय में नूबिया का शासन करती थी। एक शक्तिशाली रानी, जो अपने दुश्मनों द्वारा डरती थी और अपने लोगों द्वारा प्रिय होती थी, वह कुश राज्य की अंतिम महान निर्माताओं में से एक थी। अमनितोरे ने अस्थिरता के दौरान धनुष के भूमि को उसकी महिमा में पुनः स्थापित किया। उनका शासन लंबा था और उनके कार्य दीर्घकालिक थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कम से कम, इसी तरह के इतिहासकारों ने जोड़ा हुआ है। दो हजार वर्ष और एक मृत भाषा बाद, अमानिटोरे के बारे में एक भीड़ से लिखित रिकॉर्ड नहीं है जो स्क्रोल या अन्य दस्तावेजों के रूप में मौजूद हो। जो बचा है, वह उन इमारतों में उत्कीर्ण है, जो उन्होंने पीछे छोड़ दिए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अमानिटोर के जीवन का सबसे अस्पष्ट पहलू यह है कि वह रानी बनने से पहले कौन थी। वास्तव में, उनकी व्यक्तित्व एक साइफर है। हम केवल व्याख्या कर सकते हैं। कंडाके की एक अलगावचीन चित्रण उसे दिखाता है जो पहले से ही उपजातों को कुचलने वाले दुश्मनों को क्रूरतापूर्वक मारती हुई दिखती है। क्या यह उन्होंने बाग़ी के हत्यारे का आदेश दिया होता है जो राज्य के शत्रु होने के नाते उसकी धर्म विश्वासी प्रतिशोध का दावा करते हैं, या यह प्रचार है जो उसकी धर्म विश्वासी बलिदान के पक्ष में उठाता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>फिर भी, वह राजा के वास्तविक भूमिका को स्थापित करना मुश्किल है। उसके सह-शासक नाटकामनी के विवादास्पद खातों में उन्हें उसके पति या उसके बेटे के रूप में दर्शाया जाता है, हालांकि धन्यवाद कि कभी दोनों नहीं। इसके अतिरिक्त, अमनितोरे ने कनडाके अमनिशाखेतो की जगह ली, जो या तो उसकी सास (यदि नाटकामनी अमनितोरे के पति थे), उसकी वास्तविक मां (यदि नाटकामनी अमनितोरे का बेटा था), या समय से हो गए किसी अन्य रिश्ते के रूप में खो गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>अमनीटोर के वंश की फजी विवरण उस भूमिका से कम महत्वपूर्ण हैं जिसे वह निभाती थी। "कांडेस" या "कैंडेस" शीर्षक बहुत रूप से "रानी-माता" का अनुवाद करता है, लेकिन यह सत्ता निर्भर नहीं था कि इरास्ट्रों के नाम पर कोई अधिकारी समय से पहले शासन करे। बल्कि, कांडेस स्वतंत्र रानियां थीं जो अकेले या पति संगम के साथ या सह-शासन में राज करती थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अमानितोर का राज्य बाद में हुआ, जबकि उसके साथ नाटकमानी थे। वह रानी बनने से पहले उसके जीवन के किसी भी पहलू पर कम जानकारी है (लगभग 1 ईसा पूर्व)। फिर भी, स्मारक हमेशा दो सह-शासकों को वयस्क के रूप में दिखाते हैं, इसलिए जब उसका शासन शुरू हुआ तो वह अपने प्राइम में थी। वास्तव में, अमानितोर और नाटकमानी की चित्रण दोनों को समरूप बताते हुए, विशेष रूप से धार्मिक भवनों में, जो उस समय असाधारण था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>मित्रवत् नुबिया से रोम और रोम से एक प्रभुत्व के रूप में आईजिप्ट के साथ, कोई क्षेत्रीय संघर्ष अमनितोर के शासन को धमकाने वाला नहीं था। एक संशोधित अवधि के द्वारा, उसकी सहयोगी स्वायत्तता ने अमनितोर को उसकी विरासत बनने वाली चीज- नुबियन पिरामिडों और समाधियों का निर्माण, मेरोए में अमुन के मंदिर का पुनर्स्थापना और राजधानी के पास बने जलाशय जैसे बुनियादी परियोजनाओं के लिए निर्देशित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>अमानिटोरे ने नापाटा के अमून के मंदिर को भी पुनः बनाया - वही मंदिर जिसे सिर्फ दो दशक पहले रोमन आक्रमणकारियों ने नष्ट कर दिया था। अमानिटोरे के नाम में भगवान अमून का नाम शामिल था, तो इसके पुनर्निर्माण का अनुमान लगाना सामान्य है कि यह व्यस्त रानी के लिए गर्व का विषय था। वास्तव में, उनके प्रयासों ने जेबल बार्कल को उसकी पूर्व महिमा के कम से कम एक हिस्से तक फिर से जीवंत किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>रानी को रोम से स्नेहपूर्ण संबंधों का आनंद था, लेकिन एक अपवादित कथा में यह वर्णित है कि एजिप्टियन (जिसका अर्थ है, "रोमन") क्षेत्र में दशकों पहले हुए प्रतिहिंसा दंगों में अगस्तस सीजर की कांस्य मूर्तियों को युद्ध वस्तु के रूप में पुनर्प्राप्त किया गया था। एक अनपोचफलक कथा में एक ऐसी मूर्ति के कटे सिर को अमानिटोरे ने मेरोई में मंदिर की सीढ़ियों के नीचे दफ़नाया था ताकि नूबियाई हमेशा नपाटा के ध्वस्त करने वाले रोमन सम्राट के ऊपर चलते रहें। (अधिकतर संभवतः अमानिरेनस, उनकी पूर्ववर्ती, ने वास्तव में ऐसा किया था।) चाहे वह इसके दफ़नाने के लिए वास्तव में ज़िम्मेदार थी या नहीं, लेकिन ऑगस्टस सीजर का "मेरोई सिर" 20वीं सदी की शुरुआत में पुनर्प्राप्त हुआ - मंदिर की सीढ़ियों के नीचे पाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>अमनिटोर के उत्थान के आसपास के भ्रम की तरह, हम उसके शासन के अंत के बारे में बहुत कुछ नहीं जानते हैं। कुछ अनुमान उसकी मृत्यु की तारीख लगभग 20 सन् CE हो सकती है। खजाने खोजने वालों ने पहले ही मेरो नगर में उसकी कब्र का लूट लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अमनितोर के कई अज्ञात पहलुओं के बावजूद, उनके द्वारा छोड़ी गई विस्तृत इमारती कार्यक्रम ने बाद में कन्डाकेस को उसके काम को बढ़ाने के लिए प्रेरित किया, जो फिर दूसरी शताब्दी के माध्यम से मेरोइटिक संस्कृति और समृद्धि का विस्तार करने की ओर ले गए। खुदाईविद्वान उसके प्रभाव के उदाहरण खोजने में जारी हैं, जिसमें उसकी शासनकाल में बनी हुई हाल ही में उखड़ी नुबियाई प्यरामिडों का भी समावेश है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>नुबिया धनु का देश है, और उनकी सभ्यता के तीरंदाज दूसरों से कम नहीं हैं। अमानिटोरे ने ऐतिहासिक नुबियों को उनकी सबसे बड़ी इमारती की तरह नेतृत्व किया; वह यहाँ शहर नियोजन और जिले के निर्माण के अपने विचारों से भी ऐसा ही करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>नुबिया में मैसनरी की ओर जल्दी से दौड़ते हुए वे डेज़र्ट टाइल के लिए एक्स्प्लोरेशन करना चाहेंगे। उस तकनीक के साथ हाथ में, वे अपने शहरों को नीचे रख सकते हैं, हमेशा मध्य में अपनी पिरामिडों के एक समूह के लिए प्रयास करते हुए। इन पिरामिडों के पास रखे जिलों से वृद्धि युक्त उपज मिलेगी, जो सिविलाइजेशन के विकास को बढ़ाते हुए। खानों को खोजना भी एक मुख्य लक्ष्य है: ऐतिहासिक रूप से इजिप्ट के कई खनिज समृद्धियों का स्वामित्व नुबिया से हुआ था और यह सिविलाइजेशन खनिजों से धनवान हो सकती है। और यदि वे अपने शहरों की रक्षा करने की जरूरत होती है, तो उनके पास दुनिया के सबसे अच्छे रेंज्ड इकाइयां हैं जो प्रयास के लिए आसानी से उपलब्ध होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_QUOTE">
      <Text>“दक्षिण-पश्चिम कोने पर एक बड़ा लम्बवत बलुआ पहाड़, एक गहरी दरार से परिपट्त हो गया है जो बर्फीले पहाड़ के शरीर से अलग हो गया है ... यह एक विशालकाय मूर्ति की तरह दिखता है।" - ई. ए. वॉलिस बज ्ज</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक अकेला पहाड़ सुदानी मरुस्थल से उठता है, नील की एक झुकाव से पश्चिम में। इसके आधार पर कभी एक महल था जहां प्राचीन राज्यों ने शताब्दियों तक शासन किया था। अब, केवल खंडहर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>दूर से आसानी से पहचानी जाने वाली जेबेल बार्कल की फ्लैट-टॉपेड पहाड़ी प्राचीन समय में यात्रियों के लिए एक मार्गदर्शक थी। यह एक निश्चित अंतराल का संकेत देता था (नील के चौथे कटरे के नीचे सुरक्षित पार करने के बाद)। बारहवीं सदी ईसा पूर्व के बाद, यह नापाता की भी स्थान निर्देशिका थी, जो मिस्र के दक्षिणी सर्वाधिक बॉर्डर शहर था, जो 500 वर्षों बाद, कुश के नूबियन राज्य की राजधानी बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>19वीं सदी से अब तक, पुरातत्वविदों ने जेबेल बार्कल से ऐतिहासिक जानकारी का खजाना खोज निकाला है, जिसमें मंदिर के खंडहर, पहाड़ पर बनाई गई पत्थर की मशीनी सामग्री और क्षेत्र के मिश्र वास्तुओं की पुरानी अभिलेख हैं। पहाड़ की छाया में नूबियाई पिरामिड़ों में बाद में मेरोइटिक राजाओं और रानियों के लिए कब्रें बनाई गईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>न्यूबियन तीरंदाजों का कौशल नील के साथ लंबे समय तक सम्मानित और डरा हुआ था। बाण की भूमि से इन सैनिकों ने हजारों वर्षों तक मिस्र के पक्ष में खार का काम किया था - जब तक मिस्रियों ने इस समस्या को पैसे फेंककर हल नहीं किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इस प्रकार पिटाती का जन्म हुआ, न्यूबियन लोगों को भुगतान किया जाता था ताकि वे अपने भले के हितों की रक्षा कर सकें, चाहे वे मिस्री या न्यूबियाई हों। ये उच्च गति वाले धनुर्धारी थे और उनके पास जो धनु होते थे वे क्षेत्र के अनुसार होते थे। हालांकि, उनकी विशिष्ट अंगूठे की अंगूठी थकान को कम करती थी, और उनके नीचे के आँखों के नीचे मालाखाइट फेस पेंट उन्हें सूर्य में तीर निशाना लगाते समय सटीकता से तीर छोड़ने में मदद करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपने मुट्ठी-खोल के स्थानों के दौरान, Nubia ने ऊपर से आ रही शक्तिशाली मिस्र वंशों के द्वारा अपनी संस्कृति को प्रभावित पाया। Nubian दफन रस्मों को अंत में मिस्र के तुलना में लगने लगा। Nubia के कुश राज्य ने BCE के पहले हजारवीं शताब्दी में अपने राजाओं और रानियों को पिरामिड में दफन करना शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>न्यूबिया ने उपन्यासों के लिए एजिप्ट से बहुत भिन्न दृष्टिकोण अपनाया। उन्होंने अपने राज्य को दिवालिया करने वाले विशाल ताजमहल निर्माण की बजाय एक और अधिक व्यावहारिक तकनीक का चयन किया: छोटे उपन्यास जिनकी आधार छेदादार नहीं थी और जो आकाश में एक तीखे कोण पर ऊंचे थे, और एक ओर्नेट प्रवेश कक्ष जो पिरामिड टॉम से फैलती थी। हालांकि न्यूबिया के गिरने के बाद खजाना खोजी ने इन सभी पिरामिडों को लूट लिया, लेकिन पिरामिड न्यूबिया की विरासत का एक शक्तिशाली साक्षी हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>