<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_TIME_MEGADISASTERS">
      <Text>Maailma on kääntynyt meitä vastaan! Apokalypsi tila päällä kuivuudet, myrskyt, tulvat ja tulivuorenpurkaukset ovat yleisempiä ja vaarallisempia. Onneksi voit kouluttaa ennustajan, joka ehkä kykenee kääntämään nämä katastrofit vihollistesi varalle. Pidä ilmastoa silmällä; lopullisen lämpötilan nousun myötä maailma astuu apokalypsiin ja katastrofit iskevät joka käänteessä!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FOREST_FIRES">
      <Text>Salama tai inhimillinen virhe on sytyttänyt metsäpalon! Liekit leviävät mihin tahansa viereiseen metsään tai viidakkoon. Vaikka savu aiheuttaa meille joitain ongelmia, tuhka antaa hyvää lannoitetta. Tietenkin vasta liekkien sammumisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_METEOR_SHOWERS">
      <Text>Meteoritit ovat pudonneet taivaalta! Katsotaan mitä ne ovat tuoneet mukanaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_COMET_IMPACT">
      <Text>Komeetta on osunut Maahan! Komeettaiskut tuhoavat kaiken, mihin ne osuvat. 'Alusta asti mikään ei ole kestänyt.'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOLAR_FLARES">
      <Text>Maailma kokee auringonpurkauksen, joka vahingoittaa kaikkea sähköistä laitteistoa. Voimalaitoksemme ja sähkölaitteemme ovat kärsineet vaurioita!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOOTHSAYERS">
      <Text>Ennustajat ovat nyt saatavilla meille uskon kautta. Ennustajat voivat kutsua katastrofeja vihollisillesi. Kilpaillessasi muiden sivilisaatioiden kanssa, voit kasvattaa heidän voimaansa uhraamalla taistelu-yksiköitäsi tulivuorille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_APOCALYPSE">
      <Text>Maailma on loppumassa! Katastrofit alkavat mittakaavassa, jota emme ole koskaan aiemmin nähneet! Kiiruhda voittoon ennen kuin tuhoudut!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>