<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_LOCATION">
      <Text>Keski-Amerikka, mukaan lukien osia nykyisestä Meksikosta, Guatemalasta, Hondurasista, Belizestä ja El Salvadorista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_SIZE">
      <Text>Sen huippu oli 120 000 neliömailia (noin 200 tuhatta neliökilometriä). Vertailun vuoksi tämä on noin kaksi kertaa keskiaikaisen Englannin koko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_POPULATION">
      <Text>Yleisesti oletettiin, että heitä oli noin 5 miljoonaa korkeimmillaan, mutta uudet arkeologiset löydöt viittaavat siihen, että todellinen luku saattaisi olla lähempänä 10 tai 15 miljoonaa. Nykyään noin 5 miljoonaa ihmistä puhuu mayaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_CAPITAL">
      <Text>Maya-kansa ei koskaan yhdistynyt yhdeksi valtakunnaksi, vaan heillä oli sarja tärkeitä kaupunkeja, mukaan lukien Tikal, Caracol, Mayapan, Calakmul ja myöhemmin Chichen Itza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaiset mayat nousivat Jukatanin niemimaalla ja perustivat kaupunkivaltioita vuosien 2000 eKr ja 250 jKr välillä. Nämä kaupunkivaltiot olivat hallittuja ja johdettuja jumalallisesti siunatuilla hallitsijoilla ja vaihtelivat pienistä asutuksista metropoleihin, kuten nykyään tunnettu El Mirador. Kaupunkivaltiot eivät olleet poliittisesti yhtenäisiä samalla tavalla kuin muut mesoamerikkalaiset kulttuurit, mutta he jakoivat silti yhteisen kielen ja kulttuurin. He kilpailivat toisiaan vastaan, mutta myös luottivat toisiinsa kasvun ja voiman projisoinnin suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mayat valitsivat ainutlaatuisen (ja melko rohkean) paikan asettuakseen. Jukatanin niemimaa ei ollut sopiva sellaiselle maataloudelle, jota useimmat muut sivilisaatiot harjoittivat. Mayat rakensivat sademetsiin ohuen maakerroksen päälle kalkkikivilohkon päälle. Joen puuttuminen vaikeutti kuljetuksia ja juomaveden löytämistä. Mutta vastoinkäymiset voivat usein johtaa innovaatioihin. Siellä, missä vesi oli liian suolaista, varhaiset Mayat oppivat suodattamaan veden kalkkikiven läpi juotavaksi, ja missä viidakko oli liian tiheä, he loivat korkeita maamöhkäleitä, joilla viljellä. Yksi tärkeimmistä kehityskohdista, jonka Mayat tekivät, oli heidän kirjoitetun kielen luominen, joka koostui glyfeistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mayan glyfit suunniteltiin sopimaan yksittäisiin lohkoihin ja niitä luettiin melkein kuin sarjakuvapaneeleita, joissa mentiin vasemmalta oikealle ja sitten alas ensimmäisen vasemman puoleisen alla, ja niin edelleen. Nämä glyfit olivat sekoitus kuva- ja äännekirjoitusmerkkejä, aivan kuten nykypäivän japanissa. Maya olivat innokkaita tietojen tallentajia, ja heidän kirjoitustaan käytettiin aina eurooppalaisten saapumiseen saakka Mesoamerikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka suurin osa mayojen kirjoista (puun kuoresta valmistetut kodisit) poltettiin espanjalaisten valloituksen aikana, heidän monumenttinsa, tai "stelat", säilyivät. Koska mayat merkitsivät stelojensa päivämäärät pitkän laskennan kalenterillaan, voimme käyttää niitä historiallisten päivämäärien tunnistamiseen jopa kaukaa menneisyydestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuoteen 250 jKr mennessä Maya-väestö alkoi vahvistaa valtaansa suurissa kaupungeissa, kuten Calakmul, Palenque, Tikal, Bonampak, Kaminaljuyu ja Copán. Tällä aikakaudella oli yli 40 Maya-kaupunkia, joiden väkiluku oli 5 000 - 50 000 ihmistä. Näiden kaupunkien kasvaessa Mayat menestyivät. He rakensivat pallopelikenttiä suosituille peleille, rakensivat massiivisia pyramidirakennuksia (jotka kasvoivat entisestään Mayan kerrostumismenetelmien ansiosta) ja kouluttivat oppineiston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mayojen pyramidit tehtiin eri tavalla kuin egyptiläiset pyramidit. Sen sijaan että käytettiin vain tiiliä, aloitettiin kalkkikiviperustuksella ja laastilla. Tämän jälkeen se peitettiin kipsillä, joka maalattiin. Aina kun haluttiin tehdä parannuksia, heidän tarvitsi vain heittää lisää kalkkikiveä, peittää se uudelleen ja maalata se. Pitkät ja monimutkaiset kunnostukset eivät olleet tarpeen, eikä heidän tarvinnut huolehtia rakenteellisista ongelmista. Nämä pyramidit olivat yleensä palvonnan paikkoja. Nämä temppelit, joita kutsuttiin "k'uh nah", sisälsivät useita huoneita, jotka oli omistettu jumalille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mayan kaupungit olivat laajoja ja koostuivat temppeleistä, palatseista ja pallopelikentistä, jotka kaikki sijaitsivat keskusaukioiden ympärillä. Kaupungeissa voi olla useita aukioita ja muut rakenteet kasvoivat niistä ulospäin. Taidefreskot ja patsaat koristivat varakkaampia alueita. Taide luotiin kuninkaalliselle hoville tai ainakin heistä. Taidetta käytettiin myös tärkeiden hetkien muistoksi historiassa. Viimeaikaiset edistysaskeleet tutkassa ovat paljastaneet näiden kaupunkien laajuuden; kun aiemmin arkeologit olettivat, että mayat olivat suurelta osin hajallaan asuvia ihmisiä, jotka kokoontuivat vain temppelikomplekseissa, uudet tutkimukset ovat paljastaneet hämmästyttävän suuria asutuksia, jotka levittäytyvät viidakon yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mayojen elämä ei ollut pelkkiä monumentteja, matematiikkaa, urheilua ja tiedettä. Sotaretkiä oli usein, oli sitten kyse vallan vahvistamisesta, kauppateiden hallinnasta tai viestin lähettämisestä viholliselle. Taistelut ja niiden jälkeiset taistelut olivat tärkeitä ja niitä muistettiin ja ylistettiin taiteessa ja hieroglyfisissä kaiverruksissa. Ollakseen hyvä hallitsija, mayan tuli myös olla hyvä soturi. Heidän odotettiin johtavan taisteluita ja olevan hyviä taktikoita. Kuninkaalliset ja yhteiskunnalliset eliitit, jotka hävisivät, vangittiin ja uhrattiin. Tällaiset uhrit olivat harvinaisia, ja suurimmaksi osaksi mayat keskittyivät muihin uhrauksiin, kuten veripisaroihin poltettuna uhrina paperille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>900-luvulla mayakansojen voima ja väkiluku alkoivat laskea, ja jotkut kaupungit hylättiin kokonaan. Mutta tämä lasku osoittautui vain toiseksi vallankumoukseksi nousun ja laskun kierron sisällä, ja 1100-luvulla uusia kaupunkeja muodostettiin, erityisesti Karibian ja Meksikonlahden rannikolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Yksi voimakkaimmista näistä kaupungeista, Mayapan, oli 1511, kun espanjalaiset saapuivat sattumalta (kirjaimellisesti - he olivat haaksirikkoutuneet), vielä toisen romahtamisen tilassa. Ensimmäisen yhteydenoton jälkeen espanjalaiset lähettivät kolme lisäretkikuntaa Yucataniin ja valtasivat Azteekkien pääkaupungin Tenochtitlanin vuonna 1521. Sieltä he kääntyivät etelään nykypäivän Guatemalan alueelle ja aloittivat Keski-Amerikan valloituksensa. Vuoteen 1697 mennessä espanjalaiset voittivat viimeisen maya-kaupungin, Nojpetén.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vaikka maya-kaupungit olivat kadonneet ja espanjalaiset yrittivät pyyhkiä pois maya-kulttuurin elementtejä, maya-jatkoivat olemassaoloaan pienissä kylissä, joissa he ylläpitivät perinteistä elämäänsä. Valloituksen jälkeenkin jotkut näistä käytännöistä jatkuivat, erityisesti ruokakulttuuri ja käsityöt. Tänään maya ovat yhä läsnä, ja kieli, tzolk'in rituaalikalenteri ja muut maya-yhteiskunnan elementit kukoistavat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_LOCATION">
      <Text>Etelä- ja Keski-Amerikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_SIZE">
      <Text>973 tuhatta neliömailia (2,5 miljoonaa neliökilometriä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_POPULATION">
      <Text>2,5 miljoonaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_CAPITAL">
      <Text>Bogota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombia nousi kuin liekki Etelä-Amerikan keski- ja pohjoisosissa - paloi kirkkaasti ja nopeasti. Kaksitoista vuotta se edusti yhtenäistä kansakuntaa, joka oli perustettu julistamaan itsenäisyys Euroopan vallan alta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alue, josta myöhemmin tuli Gran Colombia, sai alkunsa Espanjan valloittaessa Uuden Maailman. Ennen espanjalaisia alueella asui monia eri kansoja - Quimbaya lounaassa, Arawak ja Carib Karibian rannikolla ja Chibcha (mukaan lukien Hunzan kaupungin Muisca) keskellä savannia sekä muita kansoja. Espanjalaiset etsivät kultaa, työvoimaa ja käännynnäisiä ja kohtelivat näitä kansoja ankarasti. Legendojen mukaan El Dorado houkutteli espanjalaisia seikkailijoita kultarikkaaseen Muisca-liittovaltioon, jonka suuret kaupungit yrittivät piiloutua... turhaan. Nykyään Bogotá on rakennettu Muisca-kylän päälle. Myöhemmin tästä alueesta tuli Uuden Granadan varakkaan ja vaikutusvaltaisen hallintoalueen keskusalue, jota hallitsi Espanjan siirtomaa. Kuitenkin vaurauden kasvaessa syntyi vastarintaa, kun paikalliset eliitit pyrkivät vahvistamaan omaa asemaansa ja korvaamaan Euroopan vallan. Lopulta tämä vastarinta johti vallankumoukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Simón Bolívarin voitettua Kolumbian ja Venezuelan itsenäisyyssodat voittajat aloittivat nopeasti hallituksen perustamisen. Kuitenkin erimielisyyksiä oli useilla rintamilla - Bolívarin ryhmä suosi yhtenäistä Gran Colombiaa, jota hallitsisi keskushallitus, kun taas toiset hakivat itsenäisyyttä Venezuelaan ja Ecuadoriin. Bolívar kannatti myös vahvaa autoritaarista hallitusta, jossa oli peritty senaatti, kun taas muut (erityisesti Bolívarin kenraali Santander) halusivat ennemmin sääntöjen hallitsevan persoonallisuuden yli. Ainakin alussa Gran Colombia seurasi Bolívarin visiota ja uudella maalla oli keskitetty hallitus, jossa oli erilliset tuomio-, lainsäädäntö- ja toimeenpanovallan haarat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Joulukuun 17. päivänä vuonna 1819 perustettiin Kolumbian tasavalta (”Suuri Kolumbia” on nimitys, jota nykyhistorioitsijat käyttävät välttääkseen sekaannuksen nykyajan Kolumbian kanssa). Kuitenkin espanjalaisjoukot olivat edelleen läsnä, ja Bolívarilta kesti aina vuoteen 1822 asti julistaakseen sodan lopun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta tasavalta ei lepäillyt rauhassa. Ideologisten erojen lisäksi Bolívarin ja Santanderin välillä - jotka heijastivat suurempia jännitteitä hallinnon keskittymisestä Libertaattorin henkilökohtaiseen karismaan verrattuna perustuslain mukaiseen hallintoon - oli alueellisia kahtiajakoa. Vuonna 1826 kuuluisa ratsuväen johtaja José Antonio Páez johti kapinaa Bolívaria vastaan vaatiessaan vapaata Venezuela. Bolívarin yritykset rauhoittaa Páeziä ärsyttivät Santanderia entisestään, syventäen uuden maan juonittelulinjoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Jatkuvat levottomuudet johtivat Bolívarin ehdottamaan elinikäistä presidenttiyttä vuonna 1828, mikä sai Santanderin vastustamaan radikaalisti federalistista perustuslakia. Se johti myös Bolívarin murhayritykseen myöhemmin samana vuonna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kykenemättä pitämään itseään koossa poliittisesti tai alueellisesti, Gran Colombia alkoi rappeutua. Vuoteen 1830 mennessä Bolívar oli pakotettu eroamaan kasvavan epäsuosionsa ja heikentyvän terveytensä vuoksi, vaikka kenraali Rafael Urdaneta ja muut pro-Bolívar-elementit yrittivät vakuuttaa Bolívaria palaamaan. Gran Colombia romahti vuonna 1831 ja hajosi lopulta itsenäisiksi valtioiksi. Vuosien 1830 ja 1831 välillä kolme erillistä presidenttiä yritti pelastaa Gran Colombian hajoamiselta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta Espanja ei koskaan palannut. Gran Colombian jälkeen muodostuneet valtiot ovat suurelta osin ne, jotka ovat edelleen olemassa tänä päivänä: Kolumbia, Venezuela, Panama, Ecuador ja Guyana.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_TITLE">
      <Text>Lady Six Sky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_QUOTE">
      <Text>Olen Lady Six Sky, soturi seisomassa voitettujen vihollisteni yläpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset kronikoitsijat kertovat naisesta, joka hallitsi kuninkaana Dos Pilasissa. Hän vaati miesten hallitsijoiden titteleitä ja osoittautui äänekkääksi ja vaikutusvaltaiseksi johtajaksi. Vaikka aikakauden kronikoitsijat eivät koskaan maininneet hänen nimeään, Dos Pilasin lady säilytti silti maineensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lady Six Sky, jota kutsutaan myös nimellä Wak Chan Ahau, seurasi isänsä B'alaj Chan K'awiilin jalanjäljissä tullakseen Dos Pilasin hallitsijaksi. Hallitsijaksi noustuaan 600-luvun lopulla Lady Six Sky lähti Dos Pilasin kodistaan ja matkusti Wak Kab'naliin. Kuningas oleminen ei koskaan ole helppoa (erityisesti naisena), ja Lady Six Sky tarvitsi vahvistaa valtaansa alueella ja erityisesti Wak Kab'nalissa. Osoittaakseen auktoriteettinsa sekä verenperintönä että jumalallisen valinnan kautta, hän suoritti monia rituaaleja pian saapumisensa jälkeen. Hänet otettiin suurimmaksi osaksi hyvin vastaan, ja hänen auktoriteettiaan kunnioitettiin lopulta, vaikka hän ei koskaan noussut täysin Naranjon kruunattuna hallitsijana. Hänen kansansa kuitenkin pystytti monumentteja hänen nimeensä osoittaakseen, että he kunnioittivat hänen hallitustaan kruunusta riippumatta. Hän esiintyi kuninkaallisissa vaatteissa, jotka osoittivat hänen todellisen kuninkaallisen arvonsa (mikä saattoi olla hieman tahaton isku kasvoille, mutta jota hän todennäköisesti hyväksyi kiitollisena).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lady Six Sky:n poika, K'ahk Tiliw Chan Chaak (tai Savua Tuputtava Orava, niin kuin hänen ystävänsä häntä kutsuivat), astui valtaistuimelle viiden vuoden iässä, mutta Lady Six Sky jatkoi hallitsemista hänen sijastaan (hän oli hieman liian kiireinen lapsena). Kuten mikä tahansa hyvä äiti, hän johti useita onnistuneita sotaretkiä tänä aikana lähellä olevia poliittisia yhteisöjä vastaan, jotka haastoivat hänen poikansa - ja siten hänen - hallinnon. Hänen monumenttinsa muuttuivat kuvaamaan häntä soturina seisomassa vihollistensa päällä, valmiina ja voitokkaana. Kun hänen poikansa oli kymmenen vuoden ikäinen, hän oli jo suorittanut useita onnistuneita kampanjoita hänen nimissään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sota ja valloitus eivät olleet ainoita asioita, joita Lady Six Sky käsittelee hallitessaan kuningattarena ja regenttinä. Hän auttoi myös suorittamaan uskonnollisia seremonioita, joita odotettiin henkilöltä hänen asemassaan. Yhtä niistä, mid-katunia, hän suoritti samalla tavalla kuin edellinen Wak Kab'nal -kuningas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Lady Six Sky oli päättäväinen perustamaan uuden dynastian, jossa hän olisi matriarkka. Tämä tarkoitti paitsi hänen hallintonsa vahvistamista sodan ja uskonnollisen esimerkin avulla, myös hänen kansansa vaurauden edistämistä. Tämä oli ehdottoman välttämätöntä, jos Lady Six Sky halusi säilyttää valtansa naisena ja hyvin nuoren, ja siten haavoittuvan, kuninkaan äitinä. Hän suunnitteli olevansa paikalla paitsi hyvien aikojen takia, myös pitkän aikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kun Lady Six Skyn poika Smoking Squirrel viimein otti vallan, hän seurasi äitinsä perintöä ja jatkoi sotaretkiä muiden suurempien mayakaupunkien, kuten Tikalin, kimppuun. Lady Six Sky pysyi Smoking Squirrelin rinnalla tänä aikana ja toimi hänen yhteishallitsijanaan. Wak Kab'nal'in ihmiset ja aatelisto kunnioittivat Lady Six Skya ja Smoking Squirrelin yhteishallintoa heidän johdonmukaisten ja yhtenäisten toimien ja politiikkojensa ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Lady Six Skyn ja hänen kansansa suureksi pettymykseksi Smoking Squirrelilla oli lyhyt hallitusaika. Hän kuoli varhain, jättäen Lady Six Skyn johtamaan uudelleen, kunnes hänen pojanpoikansa oli tarpeeksi vanha tai voimakas noustakseen valtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lady Six Sky eli vielä 20 vuotta ennen kuolemaansa vuonna 741 jKr. Hänen pojanpoikansa kukistettiin Tikalin toimesta, vangittiin ja valitettavasti teloitettiin, mikä lopetti dynastian, jonka eteen hän oli tehnyt niin paljon työtä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Lady Six Sky ei luota perinteisiin makean veden lähteisiin lujittaakseen tiivistä valtakuntaansa, vaan sen sijaan hän hyödyntää maatiloita ja viljelmiä saavuttaakseen tähtiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Mayat suunnittelevat asutuksiaan eri tavalla kuin muut sivilisaatiot. He pyrkivät saamaan asumukset maatiloilta sen sijaan että olisivat lähellä makeaa vettä. Asuttaminen ylellisyyksien vieressä tarjoaa heille myös lisämukavuuksia. Lady Six Sky haluaa pitää kaupunkinsa lähellä pääkaupunkiaan. Asuta siis varhaisessa vaiheessa useampia kaupunkeja ja puolusta niitä voimakkaasti Hulche atlatlisteilla. Kun Observatorion kaupunginosat ovat oikealla paikallaan vastaanottamassa lisätiedettä viereisiltä maatiloilta ja plantaaseilta, voit alkaa kuroa kiinni muita sivilisaatioita teknologiakilvassa, kohottaen kansasi avaruuteen tai antaen merkittävän potkun kohti toista voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_TITLE">
      <Text>Simón Bolívar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_QUOTE">
      <Text>Anteliaat sielut kiinnostuvat aina kansan kohtalosta, joka pyrkii takaisin oikeuksiinsa, jotka Luoja ja Luonto ovat heille tarkoittaneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Simón Bolívar, joka myöhemmin tunnettiin vapauttajana, syntyi rikkaaseen yläluokkaiseen venezuelalaiseen perheeseen vuonna 1783. Vaikka hänellä oli enemmän kuin tarpeeksi rahaa, jotta hänen olisi pitänyt saada positiivinen ja kirkas kasvuympäristö, Bolívarin lapsuus oli kaukana täydellisestä. Hänen isänsä kuoli vain kolmen vuoden ikäisenä. Kuusi vuotta myöhemmin hänen äitinsä kuoli jättäen hänet sedän huomaan. Bolívarin setästä tuli hänen perinnönhoitajansa, joka järjesti hänelle useita hyvin koulutettuja opettajia. Monilla näistä opettajista oli kestävä vaikutus häneen ja filosofioihin, joita hän kantoi koko elämänsä ajan. Hän sai koulutuksensa klassisissa ajattelukouluissa ja alkoi oppia uusista ja nopeasti kehittyvistä filosofioista. Yksi hänen opettajistaan, Simón Rodriguez, avasi oven valistusliikkeeseen ja erityisesti Jean-Jacques Roussau'n filosofioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bolívarin setä lähetti hänet opiskelemaan ulkomaille Espanjaan ja Eurooppaan, kun hän oli kuusitoista. Kuten useimmissa ihanteellisissa eurooppalaisissa opiskelumatkoissa, Bolívar rakastui Espanjassa. Kolme vuotta saapumisensa jälkeen hän meni naimisiin María Teresa del Toro y Alayzan kanssa, joka oli espanjalaisen aatelissuvun tytär, ja palasi kotiin. Kuitenkin hänen lyhyt onnen aikansa oli lyhytaikainen. Hänen vaimonsa kuoli keltaiseen kuumeeseen ennen heidän ensimmäistä vuosipäiväänsä. Vaikka Bolívar oli valitettavasti tuttu kuoleman kanssa, menetys silti vaikutti häneen kovasti ja muutti häntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hän palasi Eurooppaan ja seurasi Napoleonin nousua valtaan. Hetken aikaa Bolívar ihaili häntä. Kuitenkin, kun Bolívar palasi Venezuelaan, hän lopetti tehokkaasti ystävyytensä Napoleonin kanssa sen jälkeen, kun Napoleon teki Joseph Bonaparten Espanjan kuninkaaksi ja siten myös sen siirtomaiden kuninkaaksi. Tämä sisälsi Bolívarin kotimaan Venezuelan ja sai hänet liittymään vastarintaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1810 Caracasin junta julisti itsenäisyytensä ja Bolívar lähetettiin jälleen kerran Eurooppaan, sekä hänen diplomaattisten taitojensa että kykynsä matkustaa pitkiä matkoja helposti vuoksi. Hän saapui Englantiin ja pysyi siellä vuoden ennen kuin palasi pitkän matkan takaisin Venezuelaan. Hänen kotiinpaluunsa ei ollut kovin lämmin vastaanotto ja huhut levisivät, että hän ja hänen itsenäisyystaistelukumppaninsa Francisco de Miranda, olivat kasvamassa erilleen. Mirandan seuraava pidätys ja Bolívarin nopea pakomatka Cartagena de Indiaksi ei auttanut näitä väitteitä. Huolimatta huhuista, Bolívar käytti tilannetta hyväkseen. Poissaolonsa aikana hän kirjoitti Manifiesto de Cartagenan. Siinä Bolívar jatkoi itsenäisyyden puolesta puhumista Espanjasta. Hänen maineensa kasvoi tänä aikana, autettuna hänen filosofioillaan ja Mirandan poissaololla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Uuden espanjalaisen kuninkaan syrjäytettyä uuden venezuelalaisen tasavallan, Bolívar otti komennon Uudessa Granadassa ja johti hyökkäyksen Venezuelaan. Hän ansaitsi tittelinsä, El Libertador, lukuisilla kampanjoilla vapauttaa kotimaansa. Valitettavasti Bolívar ja hänen joukkonsa eivät pystyneet pitämään Caracasin pääkaupunkia pitkään, ja hänen joukkonsa ajettiin kaupungista ulos. Sen sijaan että hän olisi antanut periksi, Bolívar keräsi liittolaisensa ympäri Etelä-Amerikkaa ja jopa Iso-Britanniaa lopulta ja ratkaisevasti ajamaan ulos espanjalaiset ja kuninkaalliset joukot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Seuraavien alueiden vapauttamisen jälkeen Bolívar ja hänen liittolaisensa loivat suuren Kolumbian tasavallan. Bolívarista tuli presidentti ja Francisco de Paula Santander, toinen sotilaallinen ja poliittinen johtaja, varapresidentti. Hänen hallintonsa ja aikansa presidenttinä eivät olleet rauhallisia. Alue oli levoton laajojen taisteluiden jättämän hauraan tilan takia. Laajan suuren Kolumbian hallitseminen ei ollut helppo tehtävä, ja se vaikeutui, kun Peruun Bolívar nimitettiin diktaattoriksi. Valta on oikukasta, vaikeaa pitää hallinnassa, ja vielä vaikeampaa kontrolloida. Alueelliset kapinat ja erimielisyys saivat Bolívarin hermostuneeksi. Yhdistetyn suuren Kolumbian unelmansa vahvistamiseksi Bolívar kutsui perustuslailliseen kokoukseen vuonna 1828. Valitettavasti edustajat eivät olleet samaa mieltä hänen ehdottamastaan keskusjohtoisesta hallintomallista, jossa oli "elinikäinen presidentti", joka voisi valita seuraajansa - tietysti kohtuullisesti. Vaikka hän lopulta uskoi rajoitettuun hallitukseen, Bolívar huolestui suuren Kolumbian hauraudesta. Hän tunsi, että suuren Kolumbian oli kasvettava ennen kuin hän voisi soveltaa todellisia ihanteita siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Yrittääkseen pelastaa maineensa hallituksen ja kansan silmissä, Bolívar julisti itsensä diktaattoriksi - joka hän vakuutti kaikille olevan väliaikainen ratkaisu. Tämä teko meni spektaakkelimaisesti hänen poliittisia vastustajiaan vastaan ja johti murhayritykseen, josta hän niukasti selviytyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kahden vuoden jälkeen toimimisestaan "presidenttinä", Bolívar erosi. Hän pakkasi tavaransa toivoen lähtevänsä jälleen matkalle Eurooppaan. Kuitenkin Bolívar ei koskaan noussut laivaan. Hän sai tuberkuloosin, joka johti hänen kuolemaansa 17. joulukuuta 1830. Ennen kuolemaansa Bolívar pyysi avustajaltaan, kenraali Daniel Florencio O'Learylta, hävittämään kaikki hänen kirjoituksensa. Kuten valtiopäivien perustuslakikonvention edustajat, myös O'Leary oli eri mieltä tästä määräyksestä eikä polttanut Bolívarin laajoja töitä. Yli vuosikymmenen kuluttua Bolívar haudattiin syntymäkaupunkiinsa Caracasiin. Siellä pystytettiin monumentti juhlistamaan häntä ja hänen saavutuksiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Simón Bolívarin yksiköt ovat notkeita ja voimakkaasti otettavia voimia, olipa kyseessä hyökkäys tai puolustus. Hänen monien Comandante General -komentajansa käytön avulla hänen armeijastaan tulee lähes pysäyttämätön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Lisäliikkeitä sotilasyksiköille tekee pitkät marssit tasangoilla tai kukkuloilla helpoksi Gran Colombialle, olipa kyseessä heidän omien alueidensa partiointi tai vihamielisten alueiden vapauttaminen. Kenttä ylennykset eivät pääty yksikön vuoron loppuessa, joten ne pääsevät heti takaisin taisteluun. Comandante Generalien lisäämisen myötä, jotka liittyvät jokaiseen uuteen aikakauteen, Simón Bolívarin armeijaa vahvistetaan entisestään lisääntyneellä taisteluvoimalla ja liikkuvuudella. Llaneros ovat parhaimmillaan näiden Comandante Generalien ja muiden Llanerosien kanssa, ja toimivat tehokkaana selkärankana keskipelin sotavoimalle. Hacienda tarjoaa ravintoa ja tuotantoa jatkaakseen sotapolkua. Simón Bolívar on paras johtamaan Gran Colombiaa dominanssivoittoon, vaikka tällainen voima voi myös ohjata resursseja muihin suuntiin.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mayat, jotka olivat sekä intensiivisiä maanviljelijöitä että huippumatematiikan hallitsijoita, kiinnostuivat suuresti taivaankappaleiden liikkeistä. Mayalaiset tähtitieteilijät käyttivät keinotekoista horisonttia - tasaisen pyöreää alustaa, johon he merkitsivät tarkasti tähtien, planeettojen, kuun ja auringon noustessa ja laskiessa joka vuosi Mayan kaupunkien observatorioissa, kuten Palenquessa ja Chichén Itzássa. Mayat käyttivät näitä havaintoja luodakseen yksityiskohtaisia kalentereita. Olemme tuttuja aurinkokalenterin kanssa - 365 päivän kalenterimme perustuu aurinkokierroksen kestoon, mutta monet kulttuurit käyttävät myös kuunkalenteria (eli aikaa, jonka kuun vajoaminen ja kasvaminen kestää 12 kertaa). Mayat lisäsivät tähän yhä enemmän syklejä. Esimerkiksi Venus-planeetalle kestää 584 päivää palata samalle paikalle yhdellä Mayan observatorioiden keinotekoisista horisonteista. Tämän huomattuaan ja kirjattuaan mayat kehittivät myös venusilaisen kalenterin. Lopuksi näihin tähtitieteellisiin havaintoihin mayat lisäsivät 260 päivän kalenterin, joka vastasi keskimääräistä aikaa ihmisen sikiönkehityksestä syntymään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämän astronomian tarkoitus oli yhdistää astrologia, uskonto, maanviljely ja politiikka. Tähdistä ja planeetoista (jotka olivat joskus mayojen hallitsijoita) tuli mayojen jumalia. Eri kalenterien kietoutuessa yhteen erilaiset aktiviteetit – kuten istutus, sota, juhlat ja tietyn johtajan onni – kävivät enemmän tai vähemmän suotuisiksi. Observatorion kautta tapahtuva astronomia oli mayojen tapa seurata, miten luonnon maailma, yliluonnollinen maailma ja poliittinen maailma olivat kietoutuneet yhteen. Tänä päivänä tähtitieteelliset havainnot ja kalenterisyklit vaikuttavat edelleen siihen, miten nykypäivän mayat harjoittavat alkuperäiskansojen uskontoa ja ennustamista.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mesoamerican pallopeli, jota kutsutaan Meksikossa nimellä "ulama", on muinainen. Vaikka se todennäköisesti keksittiin Olmec-kulttuurissa useita tuhansia vuosia sitten, se tuli suosituksi ensimmäisellä vuosituhannella jKr. ja levisi alkuperäistensä Mesoamerikan ulkopuolelle Pohjois-Amerikkaan ja Karibialle. Mayaversioissaan se vaati kuminpallojen saamista kivenrenkaan läpi (joka ehkä edusti aurinkoa sen matkoillaan alamaailmassa) ilman käsiä. Pelaajat olivat usein sotavankien ja häviäjät saattoivat joutua uhrattaviksi jumalille. Tällaisia uhrauksia esitetään selvästi Chichén Itzán mayapallokenttien seinillä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Caguana Puerto Ricossa sijaitsevat bateyt eivät ole yhtä suuria kuin Mayojen kentät, ja ne ovat suurin piirtein suorakulmion muotoisia, tasaisia pelikenttiä ilman kivirenkaita. Säännöt olivat todennäköisesti erilaisia, ja ne liittyivät joukkueiden väliseen pallonheittoon, mutta yhteys kentän ja uskonnollisen elämän välillä säilyi - Caguanan bateyt ovat koristeltu kalliokaiverruksilla ja ne ovat ryhmitelty ympäri vuoren juurta, joka oli Taino-uskonnollisen elämän keskus Puerto Ricossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taínolainen sana "batey" on saanut huonon jälkeläisen siitä lähtien, kun siirtomaa-aika alkoi. Vaikka sana alun perin tarkoittaa "pallopeli-kenttää", sitä käytetään nykyään laajalti väliaikaisista majoituksista, joita käytettiin sokeriplantaaseilla työskenteleville työntekijöille, sekä historiallisilla plantaaseilla orjuutettuja ihmisiä että nykypäivän työntekijöitä, joista monet ovat edelleen pakotetussa työssä. On epäselvää, miten taínolainen sana pallopelikentästä on tullut tarkoittamaan jotain niin erilaista; tässä "batey" viittaa sanan alkuperäiseen merkitykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jossakin maatilan ja tehtaan välillä, hacienda Latinalaisessa Amerikassa oli suuri maatila, jota hallitsi rikas isäntä, ja se oli hallitseva maanomistustapa 1800-luvulla. Koska haciendat olivat sijainneet enemmän sisämaassa kuin plantaasit eivätkä niillä olleet valmiita meriyhteyksiä, niiden oli oltava maataloudellisesti omavaraisia tuottaen samalla viljelykasveja vientiin. Gran Colombiassa nämä viljelykasvit voivat olla kahvi, koka, sokeri, tupakka tai muita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hacienda-järjestelmä oli luonteeltaan hyvin riistävä. Vaikka afrikkalaistaustaisten ihmisten orjuuttaminen oli hallitsevampaa rannikon plantaaseilla, sisämaan haciendat nojasivat alkuperäiskansojen riistämiseen. Nämä ihmiset usein työskentelivät palkatta ja vaihtoivat työnsä "sallittuun" oleskeluun hacienda-mailla - mailla, jotka monissa tapauksissa oli otettu heiltä tai heidän esi-isiltään alun perin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Orjuuden lakkauttamisen ja sosiaalisten ja työllisyysuudistusten myötä suurtilajärjestelmä on päättynyt monessa Latinalaisen Amerikan maassa, vaikka maatilat tai tilat voivat edelleen käyttää nimeä nostalgisista syistä.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hul'che, mayalainen ase keihään tai nuolen heittämiseen, vaikuttaa ensin hyvin yksinkertaiselta. Se on pitkä puinen varsi, jossa on lovi päädyn kohdalla, johon nuoli asetetaan. Kokeneen ampujan käyttämänä hul'che lisää heiton voimaa heittäen keihään yli kolmensadan mailin tuntinopeudella (150 metriä sekunnissa). Kevyesti panssaroidun mesoamerikkalaisen sotilaan kohdalla hul'che olisi ollut tappava. Sitä käytettiin monissa muinaisissa yhteiskunnissa; Azteekit kutsuivat sitä atlatl'iksi, Australian aboriginaaliryhmät kutsuivat sitä woomeraksi, ja arkeologisia todisteita vastaavista laitteista löytyy eri puolilta Eurooppaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sekä maya-miehet että -naiset koulutettiin hul'che:n käytössä. Mayalaiset taistelut aloitettaisiin hul'che-tikkujen vaihdolla, vahingoittaen vastustajia ennen kuin yksittäiset lähitaistelijat ryntäisivät etsimään yksilöllistä kunniaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Llanosin ruohotasangot ulottuvat itäisen Kolumbian ja läntisen Venezuelan yli, ja ne ovat näiden maiden rohkeiden ja sitkeiden karjankasvattajien, llanerosien, koti. Eristyneinä rikkaista rannikkokaupungeista, llaneros kehittivät voimakkaan individualistisen ja kekseliään luonteenpiirteen, joka ansaitsi heille kunnioitusta, kun he palvelivat ratsuväkenä Latinalaisen Amerikan itsenäisyyssotien molemmilla puolilla. Tunnetusti yksi heistä, José Antonio Páez, muodosti llanerosin tehokkaaksi taistelevaksi joukoksi, erityisesti kun he kohtasivat vastaavanlaisesti järjestäytyneet kuninkaalliset llanerosit José Tomás Bovesin johdolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Llanero-kulttuuri kehittyi, kun espanjalaiset siirtolaiset asettuivat lähelle alkuperäiskansojen alueita ja sekoittuivat heidän kanssaan, muodostaen uuden, erityisen yhteiskunnan, jolla on oma musiikki, keittiö ja erityisesti oma ratsastusperinne. Koska he eivät pitäneet rannikon eliiteistä, llanerot aluksi taistelivat kruunun puolesta, mutta Páezin johdolla llanerot muuttuivat voimakkaaksi itsenäisyysliikkeeksi, johtaen vallankumoukselliset voittoon Boyacán ja Carabobon taisteluissa. Muistettavassa kohtauksessa Páez johti llaneroitaan läpi palavan kentän, hämmästyttäen espanjalaiset, jotka olivat hämmentyneitä liekkien ja savun sekä tuhansien hevosten jyrinän vuoksi, jotka suuntasivat suoraan heitä kohti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nihangit olivat sikhien uskonnollisia sotureita 1600- ja 1800-luvuilla nykyisellä Pohjois-Intiassa, Pakistanissa ja Afganistanissa. Heidän nimensä, joka tarkoittaa "krokotiilia" persiaksi, viittasi heidän raivokkuuteensa taistelussa, mutta he kutsuivat itseään Akaliksi, kirjaimellisesti "kuolemattomiksi". Käyttäen sähkönsinistä ikonista asua ja metrin korkuista turbaania, nihangit olivat mestareita shastar vidyassa, sikhien taistelulajeissa. Sotilastaitojensa lisäksi he olivat tunnettuja tiukoista moraali- ja uskonnollisista säännöistään, välttäen alkoholia, tupakkaa ja muita ylellisyyksiä. Nihang, kuten yhden aikakauden sikh-tieteilijän mukaan, on henkilö, joka "vartioi sikh-temppeleitä ilman halua saada henkilökohtaista hyötyä, hän, joka on aina valmis taistelemaan oikeudenmukaisen ja oikean asian puolesta." Ja taistelivat he; kuten yksi viranomainen raportoi, nihangit olivat "koskemattomia kivulle tai mukavuudelle... taistelupaikalla pelkäämättä kuolemaa, hän ei koskaan peräänny"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>He olivat vaikuttavia taistelijoita, mutta eivät sotajoukko. He olivat ennemminkin soturi-pappeja, jotka kiertelivät maaseutua auttaen itseään tarvitsemastaan ja puolustaen sikh-yhteisöjä ja temppeleitä kuten parhaaksi näkivät. Britannian saapuminen mobilisoi heidät ruohonjuuritason vastarintaliikkeeksi, joka uhkasi jatkuvasti karata käsistä. Tämän seurauksena lyhytaikaisen Sikh-Imperiumin johtaja Ranjit Singh pyrki hallitsemaan ja käyttämään hyväkseen heidän pelottoman taistelukykynsä, kun hän järjesti useita tuhansia Nihangia sotajoukkoihinsa Lahoressa tapahtuneen valloituksen yhteydessä 1800-luvun alussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1800-luvun puoliväliin mennessä Nihang ja Sikhien valtakunta oli kärsinyt tappion. Heidän taidettaan harjoitetaan kuitenkin edelleen joissakin Sikh-yhteisöissä Intiassa ja Isossa-Britanniassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombian historian on leimannut vastarinta, ja tätä vastarintaa johti joukko loistavia sotapäälliköitä. José de St Martínista José María Córdovaan, Francisco de Paula Santanderista José Antonio Páeziin ja itse Simón Bolívar "El Libertador," latinalaisamerikkalaiset sotapäälliköt muokkasivat Etelä-Amerikan historian kulun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Esimerkkinä heidän rohkeudestaan ​​Bolívar johti 3000 sotilaansa läpi paisuneiden sadekauden jokien ja jäisten Andien rinteiden, mikä olisi lähes itsemurha toiselle kenraalille. Mutta Bolívar laskeutui korkeuksista, kiertäen espanjalaiset ja katkaisten vahvistukset. Bogotá - espanjalainen siirtomaa pääkaupunki - kaatui vain muutamia päiviä myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MAIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maissi - sitä mitä pohjoisamerikkalaiset kutsuvat "maissiksi" - on viljakasvi, joka on alun perin viljelty Mesoamerikassa teosinte-nimisestä ruohokasvista. Tarkoituksellinen viljely ja valikoiva jalostus Keski-Amerikan milpaseissa (maissipeltoja, joissa käytetään polttoviljelyä) tai chinampaseissa (lauttakasvimaissa) muutti pienet teosintejyvät suuriksi, tänään meille tutuiksi maissitähkiksi. Maissi oli tärkeä viljelykasvi, jonka avulla maya- ja atsteekki-imperiumien suuret uudet maailman kaupungit laajenivat ja hallitsivat, ja se on edelleen tärkeä Keski-Amerikan keittiössä. Eurooppalaisen yhteyden jälkeen maissi levisi myös suurelta osin Vanhaan maailmaan, koska maissi käytti erilaisia ​​maaperää ja topografiaa kuin riisi, vehnä tai ohra. Vilja otettiin innokkaasti käyttöön Afrikassa, jossa maissi ensin esiteltiin portugalilaisten toimesta, ja jossa maissi muutti maatalouskäytäntöjä ja maankäyttöä kyseisellä mantereella: maissinviljely, nopeampi kasvukausi ja intensiivinen käsittelytyö avasivat uusia rooleja naisten työlle monissa afrikkalaisissa yhteiskunnissa, muuttaen edelleen sosiaalisia jakolinjoja yhteiskunnissa, joihin se tuli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HONEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hunaja on luonnollinen makeutusaine, joka valmistetaan kukkien mesistä mehiläisten toimesta. Hunaja varastoidaan pesään toukkien syötäväksi - se on kirjaimellisesti hyönteisten regurgitaattia. Hunaja on kuitenkin myös yksi vanhimmista herkuista ihmiskunnan historiassa; Valenciassa Espanjassa on kalliomaalaus, jossa henkilö ottaa hunajaa villistä mehiläispesästä. Hunajan keräämiseen lähes jokainen yhteiskunta käyttää samaa tekniikkaa: mehiläistarhaajat - tai mehiläisten metsästäjät - saavat hyönteiset tokkuraiseksi täyttämällä pesän savulla, mikä mahdollistaa hunajakennoston ottamisen ilman mehiläisten kivuliaita piston. Hunajalla on laaja käyttöalue; vaikka yleensä tunnemme hunajan makeutusaineena, sillä on myös voimakas antimikrobinen vaikutus ja sitä on käytetty haavojen ja palovammojen hoitoon. Lisäksi vanhin alkoholijuoma, sima, on valmistettu hunajasta, ja tällä "hunajaviinillä" on viitattu kreikkalaisiin, intialaisiin, kiinalaisiin ja norjalaisiin myytteihin.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Singapore on kaupunkivaltio Malaijin niemimaan kärjessä Kaakkois-Aasiassa sijaitsevalla saarella. Täällä Johorinsalmen kohdalla saari sijaitsee tärkeän kauppaväylän keskellä, joka yhdistää Etelä-Aasian ja Intianmeren Itä-Aasiaan ja Tyynellemerelle. Ennen siirtomaa-aikaa alueella oli useita alkuperäiskansojen valtakuntia, kuten Srivijaya Sumatralla, Majapahit Javalla ja verkosto malaijien sulttaaneja. Eurooppalaisten tullessa Espanjalaiset ja Portugalilaiset yrittivät turhaan kääntää paikallisen väestön katolilaisuuteen, kun taas Englantilaiset ja Hollantilaiset pyrkivät hyötymään mausteiden kaupasta. Ennen vuotta 1800 Singaporen saari oli kuitenkin pieni kalastajakylä Johorin sulttaanikunnan hallinnassa, joka sijaitsi vain veden toisella puolella Malaijin niemimaalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vuonna 1819 saaren potentiaalisesti tuottoisa sijainti herätti Britannian imperiumin kiinnostuksen, joka halusi hallita salmia, varmistaakseen, että intialainen oopiumi voitiin kuljettaa brittilaivoilla Kiinan markkinoille. Sir Stamford Raffles, brittiläinen upseeri, järjesti vallankaappauksen Johorissa, ja vastikään asetettu sulttaani myönsi brittien saaneen oikeudet saarelle palkintona - juuri niin kuin Raffles oli suunnitellut. Singaporesta tuli tärkeä keskus Britannian siirtomaatoimille alueella: ei pelkästään kauppakeskus, vaan myös uusien käteiskasvien laboratorio ja brittiläisen läsnäolon jatkuminen Intiassa itään. Britit toivat saarelle monia uusia maahanmuuttajia: etelä-Kiinasta tulleet hokkienit, kantonilaiset ja hakkat, etelä-Intiasta tulleet tamilityöläiset ja uudet maahanmuuttajat muualta Malaijista. Singaporesta tuli elintärkeä sydän brittiläisille siirtomaille Malaijassa: siitä tuli niin kutsuttujen salmien siirtokuntien keskus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1900-luvulla Singapore oli kohtalokkaan käännekohdan edessä. Imperial Japanin armeija valtasi saaren verisessä piirityksessä toisessa maailmansodassa. Vaikka japanilaiset lopulta antautuivat, brittien epäonnistuminen saaren suojelemisessa tarkoitti, että Selat-saarten väestö ei halunnut palata siirtomaavallan aikaan - eurooppalaisen imperialismin aika oli ohi. Massiivisten mielenosoitusten ja agitaation kautta he lopulta saavuttivat itsenäisyytensä, mutta seuraava kysymys heräsi - millainen olisi jälkeenpäin brittiläisestä Malaijasta? Enemmistömuslimien Malaija näki malaijit luontaisina entisen siirtokunnan perijöinä ja kiinalaiset tunkeilijoina. Veriset etniset väkivaltaisuudet seurasivat ja kiinalaiset pakenivat suurissa määrin enemmistökiinalaiseen Singaporeen ja Singaporen johtajaan Lee Kuan Yewiin. Jännittyneiden neuvottelujen jälkeen Malaija - nykyään Malesia - hylkäsi Singaporen vuonna 1965.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lee oli päättäväinen, ettei Singapore epäonnistuisi, ja hän hallitsi välillä kovalla kädellä pyrkien tasapainottamaan etnisiä ja työvoiman jännitteitä sitoutumalla taloudelliseen vaurauteen yli kaiken. Ehkä Lee'n päättäväisyyden vuoksi tai yksinkertaisesti Singaporen edullisen aseman vuoksi salmessa, Singapore nousi 2000-luvulle taloudellisena voimana. Tänään noin kuuden miljoonan kosmopoliittisen väestön ja globaalin näkemyksen kanssa Singapore pysyy poliittisesti vakaana, mutta taloudellisesti dynaamisena voimana alueella. Se kantaa mukanaan sekä siirtomaaperinnön työvoiman ja rikkauksien hyödyntämisestä ympäröivässä alueella että Lee'n poika Lee Hsien Loongin "pehmeän autoritaarinen" poliittinen suuntautuminen, mutta säilyttää itsenäisen näkemyksensä ja ennen kaikkea pragmaattisen lähestymistavan politiikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Columbus purjehti Karibialle, ensimmäiset ihmiset, joihin hän törmäsi, olivat tainot, maanviljelykseen keskittyvä ihmisryhmä, joka asui nykyään Puerto Ricossa, Hispaniolassa ja Kuubassa. Tainot olivat matrilineaarinen yhteiskunta - he laskivat jälkeläisyyden äidin linjalta - ja taino-naiset ja miehet asuivat erillisissä yhteisöissä. He elivät jatkuvassa jännitteessä sotaisampien karibien kanssa (josta saimme sanan "Karibia"), jotka joskus hyökkäsivät tainojen kyliin kanooteilla, mutta huolimatta tästä tainot onnistuivat rakentamaan kukoistavan yhteiskunnan, jossa oli erityinen aatelistoluokka, monimutkainen uskonto ja urheilu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologit arvioivat, että kun Columbus laskeutui, alueella asui ehkä kaksi miljoonaa tainoa. Mutta tämä luku laski dramaattisesti, kun sairaudet, orjuus ja sodat tuhosivat tainojen väestöä. Espanjalainen pappi Bartolome de las Casas, joka kirjoitti hieman yli vuosikymmenen Columbusin saapumisen jälkeen, arvioi että kolme miljoonaa ihmistä kuoli välillä. "Kuka tulevina sukupolvina uskoisi tätä?", hän ihmetteli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Caguanan sivusto, merkittävä keskus Taino-kansalle, sijaitsee Keski-Puerto Ricossa. Siellä on lähes kolmekymmentä pallokenttää - areenoita, joissa pelattiin mesoamerikkalainen pallopeli. Lisäksi kallioihin kaiverretut kivipaadet todistavat sivuston merkityksestä Tainoille, jotka yhdistivät läheiset vuoret jumaliinsa. Caguanan ollessa huipussaan 1200-luvulla se oli uskonnollisten juhlien, astronomisten havaintojen ja urheilun paikka - aktiviteetteja, jotka todennäköisesti olivat yhteydessä Tainoon. Se on edelleen Puerto Ricolle kulttuuriperintökohde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lahore on tänään merkittävä maailmankaupunki ja kaupallinen ja kulttuurikeskus Punjabin alueella, joka on kuiva alue kaukana Himalajan eteläpuolella ja jakautuu Intian ja Pakistanin välillä. Kaupunki on ollut tärkeässä roolissa Mughal-Imperiumissa, lyhytaikaisessa Sikh-Imperiumissa, Brittiläisessä Intiassa ja on nykyään Pakistanin toiseksi suurin kaupunki. Lahore on merkittävä kulttuuripääkaupunki Pakistanille ja sen ulkopuolelle sekä tärkeä solmukohta sisämaan kauppareiteille Aasian yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lahore perustettiin todennäköisesti ensimmäisellä vuosituhannella jKr, mutta sen todellinen kukoistus tapahtui Mughal-valtakunnan aikana. Tämä mongolien jäännöskaarti, joka kääntyi islamiin, asettui, sopeutui ja hallitsi Etelä-Aasiaa 16. vuosisadalta 19. vuosisadalle asti. Mughal-hallitsijat rakensivat ylellisesti Lahoren kaupunkiin, mukaan lukien massiiviset portit kaupungista johtaville teille, sekä pyhät kohteet, kuten pyhimysten hautausmaat ja kuninkaalliset moskeijat. 18. vuosisadalla Lahoren vauraus tuli maailmankuuluksi; kaupungista mainitaan jopa Miltonin Paradise Lost -teoksessa, jossa se kuvataan rikkauden ja vallan kaupunkina, "Suuren Mughalin istuimeksi", joka paljastetaan Miltonin Adamille ihmeenä maan päällä. Muutkin brittiläiset kirjailijat ihastuivat kaupunkiin: siirtomaakauden brittiläinen kirjailija Rudyard Kipling kuvailee Lahorea "täynnä kauneutta, vaikka keskipäivän kuuma hiljentää miesten äänet ja laittaa moskeijan pulut nukkumaan", ja on haltioissaan nähdessään Lahoren suuren, armenialaisen "Zam-Zammeh" -tykin lapsena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mughalivaltakunta heikkeni, ja uudet vallat nousivat alueella ja taistelivat Punjabista. Ensimmäisinä Lahoren valtasivat hindu-armeijat Marathasta, jotka valtasivat kaupungin Mughaleilta vuonna 1758. Marathat eivät kuitenkaan olleet yhtä kestäviä kuin Mughalit, ja Lahore vaihtoi jälleen omistajaa, palaten sikhien ja afganistanilaisten hallintaan. Vuonna 1799 kaupungista tuli Sikhien valtakunnan pääkaupunki Ranjit Singhin alaisuudessa. Singh, "Punjabin leijona", pyrki rakentamaan uuden armeijan uutta valtakuntaa varten ja tavoitti sekä kansainvälisiä että paikallisia voimia, tuoden Napoleonin armeijasta sotilaita kouluttamaan joukkojaan ja sopeuttaen pelottomat Nihang-soturi-papit osaksi joukkojaan. Sikh-valtakunta ei kuitenkaan voinut jatkua ilman Singhia, ja hänen kuolemansa jälkeen alue liitettiin kokonaan Britannian imperiumiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lahore Britannian aikana näki kaupungin täysin uuden alueen kehittymisen, kun siirtomaaviranomaiset hylkäsivät Mughal-alueen uudisrakentamista varten. Punjabissa oli brittiläisille joitain ongelmia: se oli lähellä levotonta rajaa ja kaukana satamista, joissa britit keskittyivät. Ja tosiaan, Lahoresta tuli tärkeä keskus Intian itsenäisyysliikkeelle, kun vuonna 1929 Pandit Nehru julisti "täydellistä itsenäisyyttä" Britannialta ja nosti Intian kolmivärilipun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta itsenäisyyden jälkeen tuli verinen jakautumiskausi. Pakistan erosi Intiasta julistaen itsensä muslimimaaksi, ja mellakoita puhkesi. Hindut ja muslimit tappoivat toisiaan massaväkivallan hurmiossa. Lahore ei ollut poikkeus ja näki hindujen laajamittaisen teurastuksen. Indira Kumar, hindulainen asukas Lahorestä, ihmetteli, kun hän pakeni väkivaltaa lapsena vuorille, "Mikä on vapauden hinta ja mihin se johtaa?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Jaottelun loppuminen ei tarkoittanut väkivallan loppumista. Lahorea vaurioitettiin toisen väkivaltakauden aikana, kun Intia ja Pakistan taistelivat uudelleen vuonna 1965. Tänään Lahore jatkaa olemassaoloaan. Se on Pakistanin Punjabin pääkaupunki, jossa asuu yli 10 miljoonaa asukasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vatikaanivaltio on maailman pienin itsenäinen valtio, jonka pinta-ala on alle 0,2 neliökilometriä ja asukasluku noin 1000. Vatikaanin historia ulottuu lähes kahteen tuhanteen vuoteen, ja se toimii Pyhän istuimen, katolisen kirkon hallinnollisen ytimen sekä sen yli miljardin seuraajan kotina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nimensä mukaisesti Vatikaani sijaitsee mäellä, jonka päällä se seisoo, Tiberjoen toisella puolella Rooman historiallisesta keskustasta. Roomalaisille Vatikaanin mäki oli paikka, jossa oli hautakammioita ja pyhäkköjä pakanallisille jumalille. Siellä sijaitsi myös Rooman keisari Nerolle rakennetut puutarhat ja massiivinen viihdekompleksi, jossa katolisen perinteen mukaan apostoli Pietari ristiinnaulittiin ylösalaisin. Vaikka Nerojen sirkus ei säilynyt, roomalainen keisari Constantinus rakennutti 300-luvulla Pyhän Pietarin basilikan apostolin kuoleman paikalle. Constantinus myös määräsi suositut pyhäkköjen kohteet ympäri valtakuntaa, ja tästä syystä Vatikaanista tuli suosittu matkailukohde. Tämän seurauksena tarvittiin uusia kunnostuksia - majoitusta, toria (Borgo) ja korkeampia ja monimutkaisempia muureja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mahdollisesti viimeisellä kostolla Neron ja hänen puutarhojensa yli, Vatikaanista tuli renessanssin taiteen keskus, joka ylitti huomattavasti hullun keisarin, kuuluisimpana Michelangelon Sistine Chapel, jonka katto tilasi paavi Julius II vuonna 1508. Julius halusi myös muokata tuhatvuotista St. Peterin kirkkoa, tilaamalla uuden basilikan, joka valmistui yli sata vuotta myöhemmin, vuonna 1626.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Katolisen kirkon sydämenä Vatikaani oli paikka, jossa tehtiin monia merkittäviä päätöksiä. Se kesti läpi Länsi-Rooman valtakunnan tuhon, skisman Itäisen ortodoksisen kirkon kanssa ja aina keskiajalle asti. 1300-luvulla paavit hylkäsivät Vatikaanin hetkeksi Ranskaan, mutta palasivat takaisin muutaman vuosikymmenen kuluttua. Katoliset kuninkaat kääntyivät Vatikaanin puoleen etsien legitimiteettiä ja tukea, ja kun tämä ei riittänyt, kekseliäät paavit laajensivat vaikutusvaltaansa Italiaan, luoden Paavilliset valtiot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta maalliset voimat olivat nousussa ja vuonna 1870 nyt yhdistynyt Italia valtasi paavillisen maan Vatikaanin ulkopuolella. Konflikti pysyi ratkaisemattomana aina vuoteen 1929 asti, jolloin Benito Mussolini kompensoi Pyhälle istuimelle sen menetykset ja myönsi Istuimelle Vatikaanin suvereenin valtion aseman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tänä päivänä paavi asuu edelleen Vatikaanissa, ja Vatikaani pysyy merkittävänä äänenä maailman tapahtumissa - kulttuurillisesti, uskonnollisesti ja poliittisesti. Siellä on vaikuttavia taidemuseoita, arkkitehtonisia saavutuksia ja puutarhoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taruga on arkeologinen kohde Keski-Nigeriassa, joka on merkittävä sen todisteiden vuoksi länsi-Afrikassa tuotetun raudan varhaisimmista tuotantoajoista. Lisäksi paikalta on löydetty vaikuttavia terrakottahahmoja, joilla on monimutkaiset kampaukset ja pitkänomaiset kasvot, jotka ovat joitakin ensimmäisiä taiteellisia ja tieteellisiä edistysaskelia tuosta alueesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mitä Tarugassa asuneet ihmiset kutsuivat kaupunkiaan, on kadonnut historian hämärään, samoin kuin nimi, jolla he kutsuivat itseään. Arkeologit ovat nimenneet heidät "Nok-kulttuuriksi" toisen ikonisen löytöpaikan mukaan. Arkeologit käyttävät termiä "Nok-kulttuuri", eivätkä "Nokkalaista" tai "Nok-keisarikuntaa", koska emme tiedä, oliko heillä poliittista yhtenäisyyttä, emmekä sitä, oliko heidän kulttuurinsa yhtenäinen. He asuivat alueella, joka oli suunnilleen yhtä suuri kuin nykyinen Portugali ja käsitti suurimman osan nykyistä Nigeriaa, mukaan lukien sen pääkaupungin Abuja. Nok-kulttuuri oli suurimmillaan noin 500 eaa., Vaikka he olisivat voineet ilmaantua lähes tuhat vuotta aikaisemmin uudempien arkeologisten tutkimusten mukaan. Heillä oli sosiaalisen järjestelmän, joka ulottui yksinkertaisten sukusuhteiden yli, ja se sisälsi eliitti hallitsevan luokan. Nok-patsaat esittävät kurpitsoja, ja hirssi- ja durrajyvien jälkiä löytyy heidän löytöpaikoiltaan. Kun Nokin väestö kasvoi, näiden tuotteiden hallinta, kauppa ja varastointi tulivat yhä tärkeämmiksi ja monimutkaisemmiksi, mikä johti suuriin viljavarastoihin ja kauppaverkostoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nokit ovat maailmanhistorian kannalta merkittäviä kahdesta asiasta: heidän varhaisesta rautatyöstään ja heidän saviveistoksistaan. Nok-smedjat tuottivat maatalousvälineitä sekä sotavälineitä - vaikka sota ei ole merkittävä osa Nok-taidetta, Nok-jousia ja keihäitä kertovat erilaisen tarinan. Nok-veistokset ovat arkipäivän ja fantastisen sekoitus. Monet kuvastavat miehiä, jotka kantavat ritualisoituja aseita, joissa on pieniä neliömäisiä partoja ja pitkät viikset vain suupielissä. Toiset ovat ihmisen ja eläimen hybridejä: norsu, jolla on ihmisen silmät, miehet, joilla on lintujen nokka jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Nokit vähentyivät noin vuonna 200 jKr. tuntemattomista syistä. Mutta heillä oli selvä vaikutus myöhempiin Länsi-Afrikan sivilisaatioihin ja he ovat esimerkki innovaatiosta ja tieteellisestä tuotannosta varhaisessa vaiheessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun espanjalaiset saapuivat Etelä-Amerikkaan, heitä kiehtoivat tarinat "El Doradosta", kultaisesta kaupungista. Vaikka suuri osa heidän kiinnostuksestaan ​​johtui yksinkertaisesta ahneudesta, myöhemmät kirjoittajat ovat pohtineet, mitä vaikutuksia adobe-tiilipueblojen näkemisellä auringonlaskussa saattaa olla tutkijoiden mielikuvituksiin. Tällaisia fantasioita olisi ruokkinut useiden Etelä-Amerikan kaupunkien todellinen rikkaus. Hunza, Muisca-kansan sydän, oli yksi tällainen paikka, joka oli täynnä kultaa. Kun espanjalaiset löysivät sen, se oli yksi Etelä-Amerikan rikkaimmista kuningaskunnista, ja Muiscan valloituksen jälkeen he tekivät sen maista Espanjan siirtokuntien pääkaupungin alueen Kolumbian alueelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muisca-puheenjohtajia, jotka puhuivat Chibcha-kieltä, oli noin 120 000 - 160 000, kun espanjalaiset saapuivat. He olivat jaettu kahteen suureen hallintoon; toisen hallitsivat kuninkaat, jotka tunnettiin nimellä zipa, ja toisen kuninkaat, joita kutsuttiin zaqueksi. Nämä olivat ikään kuin liittouman kuninkaita: puoliksi itsenäisissä yhteisöissä asuvat ihmiset yhdistettiin kapteenin toimesta, joka puolestaan vastasi hallitsevalle zaqueelle (tai zipalle). Muisca-kylät olivat voimakkaasti keskittyneitä, olkikattoisia, ja niissä oli temppeleitä monimutkaiselle jumalten pantheonille sekä palatseja hallitsijoille. Uskonto ja hallitsijat, kuten monissa yhteiskunnissa, liittyivät toisiinsa, ja zipa ja zaque laajensivat legitimiteettiään väittämällä hallitsevansa salatieteen lähteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muisca-maa oli rikas, mutta kuiva. Vaikka he kasvattivat maissia, he myös ryöstivät naapureitaan kosteammilla alueilla ja veivät mukanaan jyviä sekä orjia maanviljelykseen ja kotitöihin... ja ihmishengen uhraamiseen. Muisca-soturit olivat pelottavia; nämä "guecha-soturit" kantoivat joskus mummifioituja ruumiita selässään osoittaakseen voimansa - tosiaankin, heidän nimensä yksi käännös tarkoittaa "mies, joka tuo kuoleman". Rauhallisempina aikoina Muisca kauppasi monimutkaisia tekstiilejä sekä rikkaiden kaivostensa saalista naapureidensa kanssa. Samoin kuin nykyään, Andien alueella sijaitsevat kaivokset tuottavat smaragdeja ja hiiltä (jota Muiscat käyttivät talouspalveluissaan). Ja tietysti Muisca työskenteli kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Muisca-kansa oli tulvillaan kultaa, joskus kirjaimellisesti. Jumalille omistautuessaan Guatavita-järvellä Muisca-kannattajat maalasivat itsensä kultapölyyn ja kylpivät vedessä. Zipan ja zaquen koristeet olivat massiivista kultaa (kauppaa varten hankittua kultaa, ei Muisca-kaivoksista peräisin olevaa), ja sellaisen henkilön tapaaminen sai espanjalaiset ajattelemaan valloituksen avulla saavutettavia voittoja - tai legendaarista kaukana sijaitsevaa kaupunkia, joka oli tehty kokonaan kullasta. Vuonna 1537 espanjalainen tutkimusretkikunta, joka etsi El Doradoa, pääsi Bogotán prehistorialliseen aavikkoon - Muisca-alueen sydämessä sijainneelle järvelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Quemuenchatocha, Muisca-johtaja, tunnisti espanjalaisten aiheuttaman uhan ja yritti pysyä piilossa heiltä. Mutta tämä ei voinut kestää; kun espanjalaiset löysivät hänet kullalla ja smaragdeilla koristeltuna, hänen seuralaisensa pakenivat. Espanjalaiset vangitsivat hänen arvotavaransa - ja hänet. Tunja-niminen kaupunki rakennettiin hänen mailleen - Hunza - ja tulevan pääkaupungin Bogotán viljavan Muisca-maan päälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tänään tehdyn väestönlaskennan mukaan Kolumbiassa on alle viisitoistatuhatta Muiscaa. Paikalliset ryhmät ovat äskettäin perustaneet neuvostoja vastustaakseen ympäristön tuhoamista Kolumbiassa ja säilyttääkseen kulttuuriperintöään.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antonio José de Sucre, nimeltään "Ecuadorin ja Perun vapauttaja", oli pääluutnantti Simon Bolívarin rinnalla itsenäisyyssotien aikana Espanjaa vastaan. Hän aloitti sotilasuransa 15-vuotiaana ja liittyi nopeasti tasavaltalaisten (kuninkaallismielisten pro-espanjalaisten sijaan) puolelle. Hänen kuuluisin voittonsa tuli Ayacuchon taistelussa, jossa kuninkaallismieliset joukot, odottaen kohtaavansa epäjärjestäytyneen ja hajallaan olevan tasavaltalaisarmeijan, levittivät hölmösti joukkonsa ohuiksi ja hyökkäsivät Sucrea vastaan. Sucren sotilaat pitivät pintansa ja tuhosivat kuninkaallisten sivustahyökkäyksen ennen kuin se pääsi asemaansa. Taistelu varmisti Perun ja Andien itsenäisyyden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sucrestä tuli ylä-Perun - nykyisen Bolivian - ensimmäinen valittu johtaja, joka voitti useita pro-espanjalaisia yrityksiä takaisin saadakseen hopean rikkaan alueen. Mutta voiton jälkeen paikalliset kenraalit ryhtyivät taistelemaan keskenään. Sucren yritys ottaa katolisen maan uudelle kansalle erityisesti loukkasi konservatiivisia elementtejä Etelä-Amerikassa. Hänet piiritettiin ja murhattiin vuonna 1830, osana kilpailijan suunnitelmaa luoda itsenäinen Ecuador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pitkään Simon Bolívarin vastapuolena ollut Francisco de Paula Santander oli sekä liittolainen että vihollinen Liberaattorille, ja hän pysyy yhtenä suurimmista kolumbialaisista sankareista tähän päivään saakka. Hän palveli yhtenä kahdesta johtavasta komentajasta ratkaisevassa Boyacan taistelussa, hyökkäyksessä Espanjan vallan sydämeen Kolumbiassa, kun hän johti (yhdessä Bolívarin kanssa) joukkoja rankan vaelluksen läpi sade- ja jääpeitteisten vuoristopassien yli tavoitteenaan yllättää espanjalaiset. Taistelu varmisti Kolumbian voiton ja sen menestys sai Bolívarin julistamaan Gran Colombian vapautuksen valmiiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta heidän kumppanuutensa kohtasi vaikeita aikoja. Bolívar kannatti johtajien elinikäistä hallintaa ja viljeli persoonakulttia itselleen, kun taas Santander, myöhemmin "Lakimiehenä" tunnettu, kannatti perustuslaillista hallintoa. Hänen vastustuksensa kasvoi vielä voimakkaammaksi, kun Bolívar julisti itsensä diktaattoriksi, jonka Santander ei millään tavalla voinut tukea. Hänen vastustuksensa toi hänelle monien Bolívarin tukijoiden, mukaan lukien monet hänen kollegansa, vihamielisyyden. Mutta Bolívarin tukijoiden lisäksi Santander kohtasi myös niitä, jotka halusivat nähdä Gran Colombian jaettuna pienemmiksi itsenäisiksi yksiköiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sekaantuneena salaliittoon Bolívaria vastaan, Santander karkotettiin. Bolívar kuitenkin antoi periksi, ja vuosia myöhemmin, kun Gran Colombia hajosi pienemmiksi valtioiksi, Santanderille annettiin lupa palata. Hänestä tuli Uuden Granadan presidentti ja hän on edelleen keskeinen hahmo Kolumbiassa tänä päivänä, erityisesti niille, jotka tukevat oikeusvaltion ja sotilasvallan valvontaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>José Antionio Páez, nimeltään "Arotasa" taitonsa vuoksi hevosen selässä, oli, historioitsija Mike Duncanin mukaan, "lyhyt, tanakka, luku-ja kirjoitustaidoton cowboy", syntynyt Venezuelan eteläisellä ruohotasangolla, llanosilla. Ennen sotilasuraansa Páez oli karjapaimen ja karjankasvattaja. Mutta vallankumouksen aaltojen vyöryessä Etelä-Amerikassa Páez organisoitui ryhmän llaneroita - venezuelalaisia cowboyeja - tehokkaaksi ratsuväeksi. Hän toimi usein itsenäisesti Bolívarista, kieltäytyen liittymästä Santanderin, Bolívarin kenraalin, yrityksiin. Mutta kun Páez ja Bolívar lopulta tapasivat, he todistivat olevansa tuhoisa voima. Eräässä taistelussa Páez johti 1100 miestä 4000 kuninkaallista vastaan, saavuttaen voiton toistuvasti hämmentäen espanjalaisia. Hän johti ratsastajansa leiriin yöllä nostattaen pölyä kuivasta maasta ja lataen sen läpi. Sitten, kun espanjalaiset järjestäytyivät kuivassa heinäpellolla, Páez sai heinät sytytetyksi tuleen, uudelleen lataamalla miehensä läpi liekkien kohti espanjalaisia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Its translation in Finnish is:

Its translation in Finnish is:

Its translation in Finnish is:

Its translation in Finnish is:

Páez pysyi itsenäisyyden jälkeen vahvana puolestapuhujana Venezuelan suvereniteetin puolesta, johtaen kapinaa Gran Colombian auktoriteettia ja Santanderin hallintoa vastaan (Páez suosi autoritaarista ja karismaattista Bolívaria "Lakimiehen" Santanderin sijaan). Venezuelan itsenäistyttyä Páez oli sen ensimmäinen presidentti. Mutta ei pitkään. Hänen kilpailijansa syrjäyttivät hänet, ja Tasangon Kentauri löysi itsensä taistelemassa omasta Venezuelastaan... jälleen kerran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rafael Urdaneta oli kenraali Bolívarin "Ihailtavan kampanjan" aikana Espanjan vallan vastaisessa taistelussa Venezuelassa ja hänestä tuli itsenäisyyden jälkeen korkea valtiomies. Urdaneta oli äärimmäisen uskollinen Bolívarille, joka kutsui Urdanetaa "Loistavaksi", ja hän pyrki suojelemaan Bolívaria sisäisiltä ja ulkoisilta uhkilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Itsenäisyyden jälkeen Urdaneta törmäsi Francisco de Paula Santanderin kanssa, joka oli toinen Bolívarin luottohenkilö, joka puolsi perustuslaillista hallintoa (sen sijaan, että hallinto olisi ollut persoonallisuuskeskeinen ja autoritaarinen Bolívarin itsensä johdolla). Santander yritti siirtää Bolívarin uskollisten joukkojen paikkaa pääkaupungista, mutta tämä provosoi taistelun Santanderin joukkojen ja Bolívarin joukkojen välillä. Santanderin poistuttua Urdaneta otti hallinnan Kolumbiassa ja yritti vakuuttaa vanhan ja hauraan Bolívarin palaamaan valtaan. Kun Bolívar kieltäytyi, Urdaneta syrjäytettiin Santanderin kannattajien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombialla oli konflikteja laajalla alueella. Välillä Bolívar suoritti sotatoimia suoraan konfliktialueelle, kuten "Ihailtava kampanja" vapauttaakseen Venezuelan. Mutta välillä tasavaltalaisarmeijat vaikuttivat toimivan lähes itsenäisesti. Näin oli tapaus Santiago Mariñon kanssa. Alun perin Margaritan saarelta, nykyisestä Venezuelasta, kotoisin oleva Mariño yritti yksin vapauttaa alueen espanjalaisista. Bolívarin hyökätessä lännestä, Mariño hyökkäsi Venezuelaan idästä. Kumpikin väitti taistelevansa saman asian puolesta, mutta kumpikaan ei tunnustanut toista vallitsevaksi. Tarinan mukaan Mariño, pukeutuneena täyteen sotilasunivormuunsa, kerskui kerran apulaiselleen: "Antonio, olen nuori, rikas, komea, 25-vuotias päällikkökenraali! Mitä minulta puuttuu?" Hänen apulaisensa vastasi yksinkertaisesti: "Harkintakyky."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mariño joutui lopulta perääntymään, ja Bolívar antoi hänelle komennuksen Venezuelaan. He jatkoivat yhdessä taistelemista, ja heidät jopa pidätettiin yhdessä - erään omista kenraaleistaan, José Ribasin, toimesta, joka pyrki hallitsemaan Länsi-Gran Colombialla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tästä huolimatta Mariño piti aina mielessään unelman omasta venezuelalaisesta valtiosta. Kun José Antonio Páez lopulta julisti itsenäisen Venezuelan, Mariño julisti itsenäisen "Itävaltion". Mariño oli pakotettu pakenemaan, kun hänen nouseva valtionsa kukistettiin, mutta hänen vakaumuksensa ei horjunut. Hän johti vallankaappausta ja myöhemmin, kun Páezin kilpailijat nousivat valtaan ja syrjäyttivät entisen presidentin, Mariño kohtasi hänet - ja voitti hänet - kentällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historioitsija Richard Slatta kuvaa skotlantilaista seikkailijaa "lujaotteiseksi ja ehkäpä täysin järjettömäksi". Leima vaikuttaa sopivalta. Gregor MacGregor oli nuori skotlantilainen sotilas, joka oli taistellut Napoleonin sotia vastaan, mutta jonka todellinen maine tuli siitä, että hän keksi itselleen ritarillisia ja aatelisia titteleitä ja paraati Edinburghissa ylellisessä vaunussa. Kuultuaan Latinalaisen Amerikan taisteluista Espanjan vallan alla, MacGregor muutti Caracasiin päästäkseen mukaan toimintaan ja ilmoitti olevansa valmis tukemaan vallankumouksellista syytä. Paikalliset sotilaat, jotka joko ohittivat tai sivuuttivat MacGregorin omituisuudet, näkivät hyödyn veteraanisotilaasta ja laittoivat MacGregorin kouluttamaan joukkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hän löysi pian itsensä jälleen sotatoimissa, ja hänen kuuluisin manööverinsä liittyi ei voittoon, vaan perääntymiseen. Tappion jälkeen espanjalaisia vastaan MacGregor siirsi joukkonsa halki Venezuelan, pysyen edellä vainoavista kuninkaallisista joukoista. Sitten, kun hän huomasi olevansa uuden voiman saartama, hän houkutteli vihollisensa suohon ja naulitsi heidät jousimiestensä nuolisateen alle. Tämän takia Bolívar nimitti hänet "Amerikan Xenophoniksi", nimeämällä hänet kreikkalaisen komentajan mukaan, joka hämmästytti Persian joukkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Myöhemmin MacGregor aloitti sarjan oudoista (vääristä) seikkailuista. Hän suunnitteli hyökkäystä Floridaan, ajatellen että alue - joka oli edelleen espanjalainen tuolloin - olisi kätevä tukikohta lisääntyneisiin anti-kolonialistisiin interventioihin Karibialla. Yritys kuitenkin estettiin Yhdysvaltojen toimesta, joka pian ostaisi Floridan itselleen Espanjalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sitten hän palasi Eurooppaan ja väitti olevansa erään (kuvitellun) Etelä-Amerikan maan johtaja. Hän keräsi rahaa varakkailta englantilaisilta ja skotlantilaisilta sijoittajilta ja kerrytti pienen omaisuuden ennen kuin hänet paljastettiin – kun sijoittajat saapuivat "Poyaisiin", he löysivät vain viidakon. Myöhemmin elämässään hän palasi Venezuelaan, jossa hän onnistui vakuuttamaan entiset toverinsa antamaan hänelle veteraanien eläkkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Latinalaisen Amerikan itsenäisyyssotien kaaoksessa uudet näkemykset tulevaisuudesta saivat jalansijaa, niitä kiisteltiin ja toisinaan ne sammuivat: mitkä uudet valtiot voisivat syntyä? Kuinka niitä hallittaisiin? Mitä tapahtuisi eri alkuperää oleville ihmisille näissä valtioissa? Manuel Piar ilmensi jonkin verran tätä utopistista toivoa, mutta myös sen haavoittuvuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Piar oli moriski, sana joka tarkoitti Espanjan siirtomaissa että hänen äitinsä oli sekoitus eurooppalais-afrikkalaista perimää. Tämä puolestaan tarkoitti, että hän kohtasi tietynasteista syrjintää criollo-kompanjoiltaan (eurooppalaisperäiset), ja tämä vaikutti todennäköisesti hänen motivaatioonsa taistella ja lopulta kohtaloonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Piar taisteli monia erilaisia siirtomaahallintoja vastaan, alkaen pyrkimyksestä karkottaa britit Curacaosta. Sitten hän siirtyi taistelemaan Haitin vallankumouksessa, yhdessä ensimmäisistä todellisista uusien maailman antislavery-vallankumouksista. Haitin jälkeen Piar liittyi Bolívarin kanssa taisteluun Latinalaisen Amerikan itsenäisyyden puolesta, mutta jatkoi edelleen eteenpäin - liittyen merkittävästi Santiago Mariñon kanssa yrittäen vapauttaa (ja mahdollisesti ottaa haltuun) Guayanan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Piarin päämotivaatio, olipa se sitten hänen omista henkilökohtaisista kokemuksistaan tai ajastaan haitilaisten kapinallisten parissa, oli tasavertaiset oikeudet mestizo-väestölle - niille latinalaisamerikkalaisille, jotka eivät ole puhdasta eurooppalaista verta. Hänen vastustuksensa Bolívarin jälkeen itsenäistyneitä valtioita kohtaan johti hänen tittelin poistamiseen, ja hän pakeni takaisin Guayanaan. Siellä hän liittyi Marinoon, José Félix Ribasiin ja muihin kenraaleihin, jotka olivat tyytymättömiä siihen, miten Bolívarin Latinalainen Amerikka kehittyi. Tämä kapina johti vain hänen henkensä menetykseen. Bolívar määräsi hänen pidätettäväksi ja sen jälkeen teloitettavaksi. Bolívarin sanotaan ilmoittaneen "Olen vuodattanut vertani" kuultuaan Piarin kuolemasta, mikä saattaa olla ilmaus katumuksesta - tai vain tarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Latinalaisamerikkalaiset itsenäisyystaistelut seurasivat Ranskan vallankumousta ja niitä inspiroivat osittain sen aatteet. Tämä pätee varmasti myös Antonio Nariñoon, rikkaaseen kauppiaaseen Bogotássa. Nariño ihaili ranskalaisia ja amerikkalaisia vallankumousjohtajia (hän ripusti Benjamin Franklinin muotokuvan kotinsa takan yläpuolelle). Nariño käänsi, painoi ja jakoi Ranskan ihmisoikeusjulistuksen latinalaisamerikkalaisille vallankumouksellisille, mikä sai hänet vaikeuksiin Espanjan viranomaisten kanssa. Julistuksen vaatimukset poliittisesta yhdistymisoikeudesta, kansallisesta itsemääräämisoikeudesta ja ajatus siitä, että yhteiskunnalliset erot tulisi olla vain yleisen hyvän vuoksi, rikkoivat Espanjan kuningasvallan auktoriteettivaatimusta vastaan. Mutta Nariño meni vielä pidemmälle ja kirjoitti siirtokunnan varakuninkaalle, että "ihmiset ovat kaikkialla tyytymättömiä" espanjalaiseen hallintoon. Tästä syystä Nariñoa kutsuttiin vallankumouksen "ennakoijaksi". Hänet myös pidätettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta hän oli palaava. Vuonna 1811 Nariño vapautettiin vankilasta vallankumouksellisten toimesta ja hän johti uuden Granadan joukkoja, valloittaen Popayanin (Kolumbian alueella) vallankumouksellisille. Hänen roolinsa vallankumouksissa näkyy Nariñon nimessä Kolumbian kansallislaulussa ja häntä pidetään nykyaikaisen tasavallan sankarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mariano Montilla oli yksi ensimmäisistä itsenäisyyden kannattajista ja oli paikalla Venezuelan itsenäisyysjulistuksessa vuonna 1810. Tämä vallankumous ja ensimmäinen Venezuelan tasavalta eivät kuitenkaan kestäneet pitkään. Kohtalokkaan maanjäristyksen ja joukon sotilaallisten tappioiden jälkeen tasavalta hävisi ja Montilla pakeni Yhdysvaltoihin. Näin hän vältti pahimman väkivallan, joka seurasi tasavallan romahtamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta kun Montilla oli maanpaossa, Bolívar aloitti "Ihailtavan kampanjan" vapauttaakseen Venezuelan lännessä, samalla kun Mariño aloitti kampanjan itäisessä osassa. Montilla palasi, ja vaikka hän oli aikaisemmin taistellut itsenäisen Venezuelan puolesta (ei yhdistyneenä suuren Kolumbian kanssa), Montilla liittyi Bolívarin joukkoihin. Montilla taisteli San Mateon, Ocumaren ja Carabobon puolustuksessa. Hän johti myös Cartagenan kaupungin puolustusta, mutta kun kaupunki kaatui, Montilla pakotettiin jälleen maanpakoon pohjoiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hän palasi jälleen, tällä kertaa johtaakseen irlantilaisjoukkoa Margaritan saarella. Sieltä hän johti hyökkäyksiä kuninkaallismielisten hallussa oleville alueille Karibian rannikolla ja taisteli lopulta vielä toisessa piirityksessä Cartagenassa - tällä kertaa piirittäjien puolella ja voitokkaasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>After Independence, Montilla supported the Bolívarist wing of Gran Colombian politics. For this, he was yet again exiled and yet again returned, this time to support again and finally see the creation of an independent Venezuela. His body now sits in the highest place of honor in Caracas, in the National Pantheon of Venezuela.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>José Félix Ribas oli itsenäisyysjohtaja Latinalaisen Amerikan sotien aikana Espanjan kruunua vastaan. Syntynyt Venezuelassa, Ribasilla ei ollut sotilaallista taustaa, mutta hän oli aktiivinen taistelussa Espanjan vallan vastaan. Hän oli myös rikas ja pystyi hankkimaan sotilasaseman rahoittamalla oman pataljoonansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ribasin merkittävin sotavoitto oli La Victorian taistelu, jossa kuninkaalliset piirittivät kaupunkia. Ribasilla oli vähän miehiä, joten hän aseisti paikallisten korkeakoulujen ja seminaarien opiskelijoita ja sanoi heille: "emme voi valita voiton tai kuoleman välillä; meidän täytyy saada voitto!" Ja voiton hän saikin - espanjalaiset joukot Moralesin johdolla kukistuivat. Ribas sai nimen "Tyrannien voittaja", ja taistelun päivämäärä on nyt merkitty nuorisopäiväksi Venezuelassa, muistoksi siitä, miten Ribas aseisti opiskelijat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ribasin ura ei ollut pelkkää loistokkaita hetkiä. Eräässä vaiheessa hän jopa pidätti Bolívarin, kun tasavaltalaisten joukot karkotettiin häviön jälkeen Aragua de Barcelonassa. Bolívar pakeni vedellä ja kuljetti kaupungin kirkon hopeat Margaritan saarelle. Nähdessään Bolívarin pakenemisen ja mahdollisuuden ottaa itselleen osuus Gran Colombiasta, Ribas julisti Bolívarin petturiksi, vaikka myöhemmin perääntyi päätöksestään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Taistelussa Uricassa Ribas kohtasi loppunsa. Valtaistuimellinen kilpailijansa Boves tapettiin valtavassa konfliktissa, mutta Bovesin joukot jatkoivat eteenpäin ja voittivat päivän Espanjan puolesta. Ribas pakeni, mutta hänet löydettiin kuningasmielisiltä ja tapettiin. Kuitenkin Bovesin kuolema merkitsi sitä, että monet venezuelalaiset llanerot (karjankasvattajista kavalleristiksi) loikkasivat pois espanjalaisten puolelta karismaattisen tasavaltalaisjohtajan Páezin puolelle. Urican ja La Victorian seurauksena Ribas pysyy sankarina Latinalaisen Amerikan itsenäisyysasian puolesta.</Text>
    </Row>
    <!-- features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BERMUDA_TRIANGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Se alkoi raporteista outoista valoilmiöistä. Se kehittyi kertomuksiksi kadonneista ja aavealuksista. Siitä lähtien 1800-luvun puolivälistä alkaen (ja ehkä jopa aikaisemmin, jos Columbuksen päiväkirjoihin on uskominen), aluksia ja lentokoneita on kadonnut Bermudan kolmio -nimisellä alueella. Yli 50 alusta ja 20 lentokonetta väitetysti on kadonnut kolmiossa näkymättömiin. Vaikka ulkoavaruusoliot ovatkin suosittu teoria massahäviöiden ja ihmisten selittämiseksi, on joitakin maallisempia hypoteeseja selittämään kolmiota. Joidenkin tiedemiesten mukaan on olemassa "ilmapommeita" tai mikrosirutuksia, jotka saattavat olla upottaneet alukset. Toiset tutkijat ehdottavat jättiläismäisiä "aaltohuippuja" tai magneettisia muutoksia, jotka eivät vastaa kompassien todellista pohjoista. Huolimatta pysyvistä legendoista ja huhuista, yleisesti hyväksytään, että kadonneisuuden ja haaksirikkojen taajuus Bermudan kolmiossa ei ole suurempi kuin missään muussa hyvin matkustetussa valtameren osassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOUNTAIN_OF_YOUTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendojen Nuoruuden Lähde ei ole niinkään sementti- tai kivilähde, vaan pikemminkin lähde, joka sanotaan palauttavan kenen tahansa juojan tai uimarin nuoruuden. Luotettava Herodotus kirjoitti lähteestä 5. vuosisadalla eKr, ja Aleksanteri Suuri löysi parantavan joen sata vuotta myöhemmin. Valitettavasti kumpikaan heistä ei pullottanut vettä auttaakseen heitä myöhemmin elämänsä aikana, kun vanhuus ja haavat veivät heidät Hadekseen. Myytti pysyi elossa lukemattomia vuosisatoja ja tutkimusmatkailijat, kuten Juan Ponce de Leon, viettivät lukemattomia vuosia etsiessään mystistä lähdettä. Jos joku on sen löytänyt, he eivät ole jakaneet salaisuutta maailmalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PAITITI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset, aina etsimässä "kadonneita kaupunkeja", erityisesti kultaisia kadonneita kaupunkeja, taipuvat kohti legendoja suuresta vauraudesta ja vaurastumisesta. Kuten useimmat mystiset kaupungit, vallitseva ajatus on, että Païtiti sijaitsee syvällä tuntemattomassa villissä odottaen löytämistä. Inkat näkivät kaupungin viimeisenä turvapaikkana Espanjan valloitukselta. Kuitenkin muut (pääasiassa inkoja tutkimattomat tutkimusmatkailijat 1600-luvulta) pitivät kaupunkia aarteistona, joka odotti ryöstämistä. Païtitiin liittyvät rikkauden legendat ylläpitivät Francisco Pizarron hyökkäys ja Atahualpan, Inkan viimeisen hallitsijan murha. Hän etsi jäljellä olevaa kultaa, mutta Pizarro ei koskaan saanut kaikkea väitettyä kultaa, jota hän yritti epätoivoisesti saada valloituksensa aikana. Useista matkoista "tuntemattomiin" Amazonin viidakkoihin huolimatta kukaan tutkimusmatkailija ei ole vielä löytänyt Païtitiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_TITLE">
      <Text>Metsäpalot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_1">
      <Text>Mikä tahansa laatta, jossa on metsiä tai sademetsiä, voi syttyä tuleen. Tuli palaa kuumana kolme kierrosta ja tuhoaa laatan parannukset, vähentää omistavan kaupungin väestöä ja vahingoittaa yksiköitä. Toisena ja kolmantena kierroksena tuli saattaa levitä mihin tahansa viereisiin metsä- tai sademetsälaattoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_2">
      <Text>Kun tulipalo on sammunut, metsä tai sademetsä korvataan palanutta versiota vastaan, mikä kasvattaa kentän [ICON_Food] ruokasatoa. Seuraavien kolmen kierroksen aikana se kasvaa uudelleen alkuperäiseen tilaansa asti, jolloin se myös lisää kentän [ICON_Production] tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_TITLE">
      <Text>Tähtiparvet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_PARA_1">
      <Text>Meteoreja voi pudota missä tahansa maalla pelaajien alueiden välillä ja jättää jälkeensä Meteoriittipaikan. Mikä tahansa yksikkö voi kerätä tämän Meteoriittipaikan ja kerätä helposti saatavilla olevia edistyneitä malmia pudonneista kivistä, mikä antaa heille ilmaisen raskaan ratsuväen yksikön lähimpään kaupunkiinsa. Tällä yksiköllä ei ole resurssien ylläpitokustannuksia.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_SUZERAIN_COMBAT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi ensimmäisistä varusteista, jonka Nihang-palvelija pukee ylleen, on kara, teräksinen rannekoru. Soturin vahvimpaan käteen puettu rannekoru antoi fyysistä suojaa miekkataisteluissa ja oli myös symboli valoista, jotka Nihang oli tehnyt. Sen vahvuus oli oleva taistelijan sitoutuminen Jumalaan ja katkeamaton teräksen lenkki symboloi Jumalan ikuisen läsnäolon ja käyttäjän rikkomattoman uskon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_MOVEMENT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eräs Nihang oppi taistelemaan miekallaan, aseellaan... ja kengillään. Jangi mojeh olivat teräväkärkiset tohvelit, jotka lisäsivät sotilaan potkuille entistä vaarallisemman terän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FLANKED_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tegh, yksinkertaisesti "miekka", viittaa leveään, kaarevaan "kymmenen nyrkin pituiseen" terään, joka on lisäksi perinteisen kirpanin, eli tikarin, jonka sikhit kantavat. Nämä aseet symboloivat sitoutumista itsenäisyyteen, lupausta rankaista pahaa ja suojella hyvää maailmassa. Teghin käyttö oli viimesijainen keino, kun ystävällisyys ja hyväntekeväisyys ("deg", eli "kattila") eivät osoittautuneet riittäviksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_NO_WOUNDED_PENALTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ketjuhaarniska - sanjo - on pitkä historia Punjabin alueella, joka ulottuu persialaisten tuomisesta ensimmäisellä vuosituhannella, ja ketjupaita oli keskeinen osa Nihangin varustusta. 18. vuosisadan sodankäynnissä musketit olivat läsnä, ja Nihangin koulutettiin käyttämään niitä, mutta musketit olivat hitaita ja epäluotettavia, ja todellinen taistelu ratkaistiin aina miekoilla ja haarniskoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FAITH_FOR_VICTORIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taistelussa osoittautuneelle Nihangille suurin kunnia oli kantaa kolmikärkeä – Trehsool Mukh - turbaanissaan. Tämä osoitti soturin läheisyyden Shivan kanssa - ja tarjosi hyvin terävän, erittäin lähellä olevan viimeisen puolustuskeinon aseen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>