<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Apokalypsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Pelin asetuksissa pelaajat voivat kytkeä päälle Apokalypsin pelitilan, joka muuttaa katastrofien vakavuutta, esittelee uuden Pisteiden Kilpailun ja yksikön ja lopulta nähdä maailmanlopun, kun planeetta ja sen sivilisaatiot joutuvat komeettojen hyökkäyksen kohteeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_TITLE">
      <Text>Ennustaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_1">
      <Text>Apocalypse-pelimoodi esittelee uuden yksikön, Ennustajan. Tällä yksiköllä on ainutlaatuinen kyky aiheuttaa luonnonkatastrofeja: vie ne sopivaan paikkaan ja käytä Katastrofin aiheuttaminen -toimintoa aloittaaksesi tulvan, myrskyn, tulipalon tai tulivuorenpurkauksen läheisillä laatoilla. Tämä tuottaa pienen määrän CO2:ta, joka kiihdyttää ilmastonmuutosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_2">
      <Text>Ennustajia voi ostaa vain [ICON_Faith] uskolla ja heitä voidaan saattaa. Jokaisen ylennyksen myötä he saavat enemmän latauksia katastrofien aiheuttamiseen. Ennustajat eivät ansaitse kokemusta: sen sijaan he avaavat uusia ylennyksiä uuden pisteytetyn kilpailun kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_TITLE">
      <Text>Rauhoittaen jumalia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_PARA_1">
      <Text>Ansaitaksesi ylennyksiä ennustajillesi, sinun täytyy osallistua Jumalien lepyttämiskilpailuun. Kilpailu ilmestyy pelin aikana useita kertoja ja antaa sinulle mahdollisuuden käyttää ennustajiasi uhraamaan taisteluyksiköitä tulivuorten lähellä saadaksesi pisteitä. Pisteitä korkeimmalle saaneet pelaajat ylentävät kaikkia nykyisiä ja tulevia ennustajiaan. Yksiköiden uhraaminen synnyttää pienen määrän hiilidioksidia, joka kiihdyttää ilmastonmuutosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_TITLE">
      <Text>Uudet katastrofit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_PARA_1">
      <Text>Kaksi uutta katastrofia on yksinoikeudella saatavana Apocalypse-pelimoodissa: [NEWLINE][ICON_BULLET] Auringonpurkaukset: Ympäri maailmaa aurinkosäteily pommitaa planeettaa, vahingoittaen sähkövoimaan liittyviä rakennuksia ja parannuksia, ryöstäen tiettyjä kaupunginosia ja vahingoittaen myöhäisen pelin yksiköitä [NEWLINE][ICON_BULLET] Komeettojen iskut: Komeetta törmää planeettaan tuhoten kaiken tiellään, jopa kaupungit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_TITLE">
      <Text>Maailmanloppu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_PARA_1">
      <Text>Kauhistuttavat, suurivahinkoiset katastrofit, erityisesti komeettojen iskut, tulevat yleisemmiksi ilmastonmuutoksen saavutettua maksiminsa. Tällöin pelaajien täytyy voittaa nopeasti, tai maailmanloppu päättää voittajan heidän puolestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_TITLE">
      <Text>Auringonpurkaukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_PARA_1">
      <Text>Auringonpurkaukset vaikuttavat koko karttaan. Niitä laukaisevana vuorona ne tuhoavat [ICON_POWER] energialaitoksia, ja saattavat vahingoittaa edistyneitä yksiköitä ja parannuksia, [ICON_POWER] energiaan liittyviä rakennuksia, yliopistokaupunginosia, teollisuuskaupunginosia ja avaruussatamakaupunginosia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_TITLE">
      <Text>Komeetta iskee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_PARA_1">
      <Text>Komean iskut vaikuttavat neljään vierekkäiseen ruutuun tai kohdekaupunkien keskuksiin, pyyhkien pois kaiken tieltään ja tekevät ruudusta kuljettamattoman.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kriisiaikoina ihmiset ovat kääntyneet aina niiden puoleen, jotka lupaavat jonkinlaista pelastusta. Kun luonnollinen, poliittinen tai taloudellinen järjestys murtuu, ilmestyy ennustajia, jotka saattavat tarjota ihmisille keinon selviytyä katastrofista, selviytyä siitä tai kostaa vihollisilleen. Vaikka tämän ennustajayksikön ei tarkoituksena ole heijastaa mitään tiettyä kulttuuria tai historiallista hetkeä, vastaavia ilmiöitä löytyy ympäri maailmaa ja historian eri aikakausilta, kuten mesoamerikkalaisten reaktiosta espanjalaisten saapumiseen, eurooppalaisiin milleniaalisiin kultteihin ja nykypäivän ryhmiin, kuten Heaven's Gate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Esimerkiksi 1900-luvun vaihteessa Laosin kielialueilla Kaakkois-Aasiassa ilmestyi uusia profeettoja, "pyhiä miehiä". He lupasivat laosilaisille - jotka olivat nähneet alueensa jaetun ranskalaisten ja siamilaisten voimien, uusia verotusjärjestelmiä ja Vientianen kaupungin tuhoutumisen - että pahempia asioita oli tulossa. Lehmät ja sialaiset muuttuisivat demoneiksi. Raha menettäisi arvonsa, kun taas tällä hetkellä arvoton sora muuttuisi kullaksi. Suuri tuuli pyyhkäisisi maan yli ja veisi mukanaan kaikki, jotka eivät voineet pitää kiinni sitruunaruohotupsusta. Monet uskoivat näihin ennustajiin, keräsivät soraa ja tappoivat omia eläimiään, odottaen suurta muutosta, joka oli tulossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennustajat harvoin päättyvät hyvin. Lao-liike tukahdutettiin siamilaisjoukkojen toimesta, aztekki-rukoukset eivät estäneet espanjalaisten valloitusta, eivätkä lopun ajat näytä koskaan saapuvan.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennustajat esittäytyivät usein suorassa yhteydessä jumalalliseen. Jotkut saivat inspiraation pyhistä unista, kuten laolaiset "pyhät miehet"; jotkut väittivät omistavansa jumalilta saadut jumalalliset tekstit, kuten varhaisen 1900-luvun okkultisti Aleister Crowley; ja jotkut jopa sanoivat olevansa jumalallisten hahmojen sukua, kuten Taiping-kapinan johtaja Hong Xiuquan, joka väitti olevansa Jeesuksen Kristuksen veli. Mutta kaikilla oli viesti jostain muualta, jonka he tunsivat pakottavaksi välittää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Inkvisitiooni tarkoittaa yksinkertaisesti kysymyksen esittäjää. Kuitenkin, Espanjan inkvisitioonien jälkeen, termiä on alettu käyttää niistä, jotka etsivät harhaoppisia uskomuksia ja pyrkivät niitä hävittämään. Jos jollain on pyhä viesti, on selvää, että vastakkaiset viestit täytyy eliminoitava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_ZEALOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Se, mikä yhdistää erilaisia apokalyptisia liikkeitä, on heidän intohimonsa. Jotta voitaisiin toteuttaa sellaiset teot, joita tällaiset ryhmät vaativat, ja tehdä uhrauksia, joita heidän seuraajansa tekevät, apokalyptisten ryhmien uskonkiihkoiset ovat yhtyneet uskossaan. Tämä on osa siitä, mikä tekee heistä niin vakuuttavia... ja pelottavia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INCANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Apokalyptiset ryhmät usein käyttivät salattua rukousta, ja ennustajat lupasivat, että sen toistaminen pitää yksilön turvassa. Nämä rukoukset sisälsivät joskus salaisia Jumalan nimiä, toistuvan kehotuksen päästä "puhtaalle maalle" tai jotain niin salaperäistä kieltä, ettei edes ennustaja ymmärtänyt sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_PLAGUE_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ryhmät, jotka odottavat maailmanlopun koittavan, joskus tekevät toimia sen toteuttamiseksi. Ruttoa käytettiin biologisena aseena keskiajalla, merkittävimpänä tapauksena Kaffan piirityksessä, jossa piirittävät joukot ampuivat tartunnan saaneita ruumiita kaupunkiin, aiheuttaen epidemian. Mutta meidän ei tarvitse mennä niin kauas taaksepäin - vielä vuonna 1995 tuomion päivän kultti Aum Shinrikyo yritti saada aikaan uuden aikakauden hyökätessään Tokion metroa sarin-kaasulla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_COMET_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1908 S. Semenov istui Vanavaran kauppapaikalla, kun, kuten hän sanoo, "taivas halkesi kahtia ja tuli ilmestyi korkealle ja laajalle metsän yllä." Kesäpäivä kasvoi sietämättömän kuumaksi, ja sitten "taivas sulkeutui... sen jälkeen kuului sellainen melu, kuin kiviä olisi pudonnut tai tykkejä ammuttu... kuuma tuuli kiisi talojen välillä kuin tykeistä, jotka jättivät maahan polkuja." Mitä Semenov koki, oli Tunguuskatapahtuma, räjähdys, joka oli tuhat kertaa voimakkaampi kuin atomipommi. Räjähdys tapahtui komeetan fragmentin, noin 65 metrin läpimittaisen jääpallon, törmätessä Siperian taigaan. Vaikka iskut kuten Tunguuskatapahtuma voivat olla yhtä tuhoisia kuin ydinase, suuremmat komeetan iskut - jalkojen sijaan mailojen mittakaavassa - aiheuttaisivat eksponentiaalisesti katastrofaalisempia vaikutuksia, vaikuttaen paitsi alueeseen myös koko maailmaan. Lähistöllä olijat palaisivat, mutta komeetta heijastaisi myös pölyä ilmakehään, estäen auringonvaloa, viilentäen ilmastoja ja tappaen kasvillisuutta (luoden siten sytykkeitä massiivisille metsäpaloille) kaikkialla maailmassa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>