<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hyksosit saapuivat Niilin alueelle itäisistä maista. Teoriat viittaavat siihen, että he joko muuttivat vastustamatta poliittisesti hajanaisen Egyptin alueelle tai saapuivat valloittamaan maan, joka oli vaivattuna... no, sarjalla vitsauksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tiedämme, että Egyptin olemassa olevat dynastiat romahtivat vuonna 1650 eaa. Seuranneessa valtatyhjiössä hyksoosit perustivat viidennentoista dynastian. Vaikka he säilyttäisivät otteensa alueesta vielä vuosisadan ajan, paikalliset egyptiläiset lopulta työnsivät heidät ulos ja poistivat kaikki jäljet heidän hallinnostaan. Kaikki tallennetut kertomukset kuvaavat heitä sen jälkeen tunkeilijoina Egyptin mailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Assyyrialaiset ja egyptiläiset intressit törmäsivät usein, erityisesti Canaanin hallinnan suhteen. Assyrialaisille egyptiläiset olivat vieraita sekaantujia, jotka pyrkivät puuttumaan heidän alueisiinsa. Egyptiläiset näkivät assyrialaiset tiiviinä mutta tappavana valtakuntana, jonka imperiumihalut olivat suuret. Molemmat olivat oikeassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuosisatojen ajan nämä kaksi alueellista suurvaltaa kävivät valtakamppailua valtaproksyjen, diplomaattisen kikkailun ja paljon uhkailemisen välityksellä, mutta vasta vuonna 671 eKr. kaikki huipentui. Egypti, jota tuolloin hallitsi Nubian kuningaskunta Kush, valloitettiin Assyrian kuningas Esarhaddonin toimesta. Egyptistä tuli Assyrian vasalli seuraavaksi 50 vuodeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Kyyros Suuri poika Cambyses II yritti sitoa Persian ja Egyptin tulevaisuudet avioliiton kautta vuonna 526 eKr., farao Amasis lähetti selviytyneen perheen tyttären, jonka hän oli käskenyt tappaa, väittäen hänen olevan hänen omaa vertaan. Väärä tytär selitti välittömästi faraon juonen Persian kuninkaalle, koska jonkun saaminen mukaan naurettavaan suunnitelmaan on lähes mahdotonta, kun olet tappanut koko heidän perheensä. Cambyses valloitti Egyptin välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Egypti pysyi aikanaan aikaisemman hallitsijan Achaemenidin kontrollissa yli vuosisadan. Dariuksen II kuolema vuonna 404 eaa. johti Egyptin kapinaan, jonka jälkeen Persia kamppaili vuosikymmeniä saadakseen takaisin menetetyn satrapiansa hallinnan. Egypti piti Achaemenidit loitolla vuoteen 343 eaa. asti, jolloin Artaxerxes III saapui 350 000 kokeneen sotilaan kanssa ja ajoi viimeisen todella egyptiläisen dynastian maasta. Persialaiset pitivät melko vakaata otetta Egyptistä vuosikymmenen ajan, kunnes Aleksanteri Suuri saapui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Persialaisen Egyptin iloksi Aleksanteri Suuri hyökkäsi Egyptiin vuonna 332 eaa. ja julisti sen osaksi Makedoniaa. Kaikki mahdollinen katkeruus hävisi, kun Memfiksen oraakkeli nimitti hänet eläväksi Amun-jumalan pojaksi. Aleksanteri jätti jälkeensä voittaneen Makedonian uuden satraapin, jolla oli Egyptin rikkauksia tukenaan valloitusten jatkamiseksi itään. Hänen kuolemansa jälkeen vuonna 322 eaa. Aleksanterin luotettu kenraali Ptolemaios otti vastuun Egyptin asioista. Aleksanterin hajoavan imperiumin seuraussodasta tuli Egyptistä erityisen suuri ja itsenäinen osa – jota nyt hallitsi mies, joka julisti itsensä kuningas Ptolemaios I Soteriksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ptolemaiolainen Egypti kesti kolme vuosisataa, vaikka sen heikkeneminen alkoi paljon aikaisemmin. Yhä heikommat hallitsijat johtivat lyhytnäköisiin päätöksiin. Kerran mahtava yhdistelmä Makedonian parhaita ja Egyptin tuhansien vuosien ikäistä faraoiden linjaa löysi itsensä pienennettynä upstart Roman Republicin protektoraatiksi, joka oli velvoitettu ruokkimaan sen monia legioonia. Kuitenkin todellinen loppu Ptolemaic Egyptille kuoli Cleopatran kanssa vuonna 30 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uudelleen nouseva Rooman tasavalta oli valloitusintoisen. Tämä edellytti luotettavaa ravinnonlähdettä, sekä sen legioonille että monille, jotka asuivat sen mailla. Kun Egypti - Välimeren leipäkori - kärsi erityisen vaikeasta tappiosta Makedonian ja Seleukidien hallitusten käsissä, Rooma tarttui tilaisuuteen julistaakseen liiton. Vuosien kuluessa ja Egyptin jatkaessa horjumistaan, Rooma teki itsestään yhä välttämättömämmän, kunnes valtavan heikentynyt Egypti huomasi olevansa romaninukkehallitsijoiden huolenaihe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se, miksi Rooma aloitti hyökkäyksen omaa suojelukseensa vastaan, selviää Cleopatran tarinasta, mutta tämä toimenpide päätti tehokkaasti kolmen vuosituhannen dynastisen Egyptin hallinnon. Egypti ylennettiin nopeasti Rooman provinssiksi ja ruokki Roomaa sen lopullisen hajoamisen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egypti koki tarpeeksi konflikteja Libyan heimojen kanssa rakentaakseen rannikkolinnoituksia 13. vuosisadalla eKr. Venyen kauas Niilin Deltan länsipuolelle, linnoitukset pystyivät hidastamaan Libyan hyökkäystä lännestä ja hälyttämään pääkaupunkia hyökkäyksestä. Näin meni teoria. Linnoitukset eivät kuitenkaan olleet tehokkaita vuonna 1208 eKr., kun Libu-heimon johtaman Libyan joukot hyökkäsivät Niilin Deltaan itse, yhdessä mysteeristen merenkävijöiden avun kanssa. Ei ollut merkitystä, että Egypti torjui hyökkäyksen nopeasti. Suora hyökkäys Egyptin sydämeen oli voimakas opetus selvinneille libyalaisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useiden vuosikymmenten ajan kiehunut konflikti Libyan ja Egyptin välillä johti lopulta Libyan berberiheimon, Meshweshien, hyökkäykseen Egyptiin vuonna 1181 eaa. He kutsuivat avukseen liittolaisiaan, jotka sisälsivät myös merikansoja. Egypti torjui hyökkäyksen ja asetti Nilen rannoille jousimiehiä ampumaan merikansoihin hyökkääviä. Vuonna 1175 eaa. Meshweshit hyökkäsivät yksinään ja kärsivät täydellisen tappion, joka johti heidän vangitsemiseensa ja myöhemmin Egyptiin liittämiseen.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASHMUNEIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egyptin Vanhan valtakunnan osana olleen Ashmuneinin kaupunki sijaitsee nyt Ylä- ja Alhaisten Egyptin rajalla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BAHARIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin deltaan länteen sijaitsee Bahariyan keidas. Jos saamme sinne pääsyn, voimme käydä kauppaa Libyan heimojen kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BYBLOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Cedarin kaupunki on ollut olemassa kauemmin kuin Niilillä oli ihmisiä. Vain parhaat tavarat virtaavat sen kautta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DAKHLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Dakhlan keidas sijaitsee syvällä Länsi-autiomaassa. Se on tärkeä pysäkki kauppiaille, jotka seikkailvat kauas Niilin syleilystä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IHNASIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ihnasiya, kuninkaallisen lapsen talo, on ollut ala-Egyptin oletettu pääkaupunki Vanhan valtakunnan romahtamisesta lähtien."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IREM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Nilen yläpuolella kuudennen kataraktin takana kohoava syrjäinen Irem on tunnettu norsunluukaupastaan."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Paljon kultaa virtaa Khargan kautta. Tämä tärkeä keidas sijaitsee ensimmäisestä koskesta luoteeseen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NEKHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Faarao Khasekhemwy paransi Nekheneä Egyptin Vanhan valtakunnan aikana. Sen maalatut haudat ovat inspiroiva näky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egyptin Vanhan valtakunnan pyramidit heittävät varjonsa Onin kaupungin päälle, lähellä missä Niili päättyy ja sen delta alkaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PUNT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mausteet idästä kulkevat Puntin kaupungin kautta. Punaisenmeren kaupankäynnin lähde on arvokas kumppani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SHARUHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Haluat käydä kauppaa Palestiinan kanssa? Sharuhen hallitsee reittiä kuin leijonat keitaalla. On parasta käsitellä heitä, kun he ovat kylläisiä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SERABIT_EL_KHADIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kaivoskaupunki Serabit el-Khadimin rikkaus pohjautuu maan uumenista kaivettuihin aarteisiin. Heidän liittolaisensa hyötyvät ylijäämästä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THINIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egyptin vanhimmat faraodien dynastiat väittivät Thinista Egyptin pääkaupungiksi. Se pysyy porttina tärkeille keitaalle Länsi-aavikolla</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kambyses II oli Kyroksen Suuren poika. Hän valloitti Egyptin Pelusiumin taistelussa vuonna 525 eaa, mutta oli vähemmän onnistunut, kun hän yritti laajentaa kampanjansa Niilin yläjuoksulle Nubiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asurbanipal peri Assyrian valtakunnan vuonna 668 eaa., aikana jolloin Nubia hallitsi Egyptiä. Sarjalla sotaretkiä hänen armeijansa ajoi nubialaiset pois Egyptistä, mikä salli hänen ryöstää Theben rikkauksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aleksanteri Suuri valloitti Egyptin 332 eaa., vapauttaen sen persialaisesta hallinnasta ja perustaen Aleksandrian Ptolemaiolaisen Egyptin pääkaupungiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osorkonin 35 vuoden hallituskausi Egyptissä alkoi 922 eaa., mikä teki hänestä yhden suurimmista libyalaisista, jotka hallitsivat Egyptiä 22. dynastian aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuninkaan Sakir-Harin mainitaan olleen yksi ensimmäisistä kolmesta hallitsijasta 15. dynastian Egyptissä, jolloin Hyksosit hallitsivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Octavianus, joka pian tunnettaisiin mahtavana Augustus Caesarina, voitti Marcus Antoniuksen ja Kleopatran joukot Actiumin taistelussa vuonna 31 eaa. Pian tämän jälkeen hän laskeutui sotajoukkoineen Aleksandriaan ja teki Egyptistä uusimman Rooman provinssin.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HIGH_PRIESTESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ylipapittaret ylläpitivät uskonnollisia perinteitä ja ylläpitivät temppeleitä Nilen varrella. Heillä oli merkittävä vaikutusvalta Nilen kansojen keskuudessa, joskus jopa enemmän valtaa kuin nubialaisilla kuninkaallisilla linjoilla tai egyptiläisillä dynastioilla. Myöhemmät hallitsijat oppisivat, ettei maan suurinta osaa kannata sijoittaa rakennuksiin, joita hallitsee pappiskunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDJAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viitaten ihmisiin Medjan Nubian maalta, nimi "medjay" oli 16. vuosisadalla enemmän synonyymi eliittivoimalle, joka käytti niin nubialaisia kuin egyptiläisiäkin. Tehtävänään suojella monumentteja, palatseja ja hautakammioita, useimmiten autonomiset medjay raportoivat alueellisille kapteeneilleen, jotka valvoivat heidän sijoittamistaan.</Text>
    </Row>
    <!-- NPC Civs -->
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nämä suuret kivipilarit-parit sijaitsivat yleisesti temppelien sisäänkäyntien vierellä Niilin alueella. Toisella vuosituhannella eaa. ne yhdistettiin auringonjumala Raan (myöhemmin Amun ja lopulta Amun-Ra). Obeliskien veistäminen yhdeksi kappaleeksi, niiden kuljettaminen ja lopulta nostaminen paikoilleen olivat vaikuttavia tekoja muinaisessa insinöörityössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NUBIAN_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nile-alueella oli pieniä temppelikappeleita, jotka oli omistettu sekä jumalille että ihmisille, joita pidettiin jumalallisina - vaikka jälkimmäiset olivatkin näennäisesti uskonnollisia, tällaiset omistukset olivat varmasti hyvin poliittisia. Nämä kappelit sisälsivät uskonnollisia esineitä ja niitä hoitivat sekä niihin määrätyt papit että vartijat, jotka pitivät varkaat loitolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ymmärtääkseen jumala Amunin tärkeyden Niilin alueelle, tulee tarkastella hänen temppeleitään. Karnakin Amunin temppeli on niin valtava, että se voisi pitää sisällään viisi Suurta pyramidia. Amunin temppeli Jebel Barkalissa Nubiassa olisi saattanut saavuttaa samanlaisen loiston, ellei roomalaiset olisi tuhonneet sitä palasiksi 25 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NILOMETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin laakson ihmiset riippuivat sen vuosittaisista tulvista (tai "tulvista") eloonjäämisensä vuoksi. Nerokkaat nilometrit mittasivat tulvavesien korkeuden: liian korkealla, ja ihmiset voivat odottaa vaarallisia tulvia. Liian matalalla, ja he näkisivät nälänhädän. Kaikki näiden merkkien välissä osoitti suhteellisen vaurasta kautta.</Text>
    </Row>
    <!-- Terrain/Features-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CATARACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin kuusi koskea vaihtelevat matalikoiden ja koskien välillä. Vedenkorkeudesta riippuen koskien yli oli mahdollista kulkea kahlaamalla tai veneellä. Perinteisesti Egypti vaati itselleen Niilin osuuden ensimmäisen kosken pohjoispuolelta, kun taas Nubia vaati eteläpuolisen osuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_NILE_RIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Virraten itäisestä Keski-Afrikasta Välimeren pohjoiseen deltaan, Niilin säännölliset tulvat tulvatasangoilla toivat elämän muuten vaikeasti asuttavalle aavikkoalueelle. Ilman Niiliä Egyptiä ja Nubiaa ei olisi koskaan ollut olemassa.</Text>
    </Row>
    <!-- Techs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FISHING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tarkasti heitetyn keihään avulla Niilin varaan luottavat ihmiset saattoivat kalastaa ruokaa. Yksinkertainen koukku, syötti ja käteen otettava siima riittivät perheiden ruokkimiseen. Kuitenkin kalastusverkot mahdollistivat suurien määrien pyytämisen, joka oli tarpeen kaupunkien ruokkimiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEDICINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka sen menetelmät olivatkin karkeita, niin Niilin alueen lääketieteellinen osaaminen oli yllättävän laajaa. Laaja anatomian tuntemus johti hygieenisiin käytäntöihin, kirurgiseen osaamiseen ja loitsuihin, joita käytettiin torjumaan demonien ajateltua levittävän sairauksia. Vuonna 1550 eaa. lääketieteellinen papyrys tunnisti syövän "kasvaimeksi jumala Xenuksen vastaan". Valitettavasti mitään tiedettyä hoitoa ei ollut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Niilin kansan varallisuus kasvoi, niin myös heidän naapuriensa kateus kasvoi. Tämän seurauksena egyptiläiset ja nubialaiset rakensivat pysyviä linnoituksia viimeistään toisella vuosituhannella eaa. Nämä linnoitusasutukset olivat yleensä massiivisia mutatiiliseiniä, joilla he pystyivät hallitsemaan strategisia kohtia Niilillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TOMB_BUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin ihmiset, jotka voivat varaa kustannuksiin, hautasivat vainajansa uskonnollisista ja käytännöllisistä syistä. Olipa kyse sitten yksinkertaisista kaivoshautauksista, massiivisista egyptiläisistä pyramidista tai paljon vähemmän mahtailevista nubialaisista pyramideista, paksu kivikerros ja maa suojasivat vainajien jälkimaailmaa ja heidän ekstravaganttista hautakokoelmaansa.</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_ROYAL_DYNASTIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konseptuaalisesti kuninkaallinen dynastia on yksinkertainen - hallitsija siirtää vallan jälkeläiselleen, joka on peräisin hallitsijan verenperimästä, säilyttäen näin yhtenäisen vallan standardin. Egypti nautti tästä osoitetusta vakaudesta niin paljon, että heillä oli 30 erilaista kuninkaallista dynastiaa 343 eKr, kun Persian Artaxerxes aggressiivisesti esitteli heille satrapia-konseptin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HIEROGLYPHICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos haluat, että sanasi kestävät ikuisesti, mikset kaiverra niitä kiveen? Näin ajattelivat muinaiset egyptiläiset, joiden stilisoituneet logogrammit ovat säilyneet neljä vuosituhatta. Meroën kuningaskunta kehitti huomattavasti ymmärrettävämmän variaation, joka on edelleen nähtävillä nubialaisissa monumenteissa ja hautakammioissa, jotka on rakennettu 2. vuosisadan eaa. jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MUMMIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin kansan hautauskäytännöt pyrkivät säilyttämään vainajan muumioimisen avulla. Tämä prosessi poisti sisäelimet, pesi sisäpuolen mausteilla ja sulki ruumiin suolaan muutamaksi kuukaudeksi, joka kuivatti kehon ja suojasi sitä nälkäisiltä hyönteisiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCRIBES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun sivilisaatiosi palvoo tiedon, kirjoittamisen ja matematiikan jumalaa, lukemiseen, kirjoittamiseen ja laskemiseen uskotut ihmiset laskettiin etuoikeutettuun kastiin. Tämä päti esimerkiksi Niilin alueen kirjureihin – egyptiläiset pitivät heitä jopa kuninkaallisen hovin jäseninä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOOK_OF_THE_DEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuolleiden kirjoja olivat hautausohjeiden kokoelmat, jotka tarjosivat käytännön neuvoja ruumiin käsittelyyn sekä rituaalilauluja, joiden tarkoituksena oli opastaa vastikään kuollut läpi alamaailman. Ne, jotka pystyivät niitä tilaamaan, pitivät niitä kopion hautakammiossaan - helposti saatavilla olevana oppaana tuonpuoleiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_INSTITUTION_OF_THE_MUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perustettu noin kolmannella vuosisadalla eaa, Aleksandrian "Museon instituutio" toi yhteen kirkkaimmat tieteelliset, taiteelliset ja filosofiset mielitietut opettaakseen, luodakseen ja pohtiakseen filosofisesti. Samankaltainen modernin yliopiston käsite, "Musaeum" on voinut isännöidä nuorta Arkimedesia (ennen hänen omaa Eureka-hetkeään).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SEPATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sivilisaatiot, jotka kulkevat pitkin Niilin polkua, eivät voineet helposti hallita jokaista osaa alueestaan keskitetystä sijainnista. Niilin kansat ratkaisivat tämän käyttämällä sepatsia, tai "nome", kuten kreikkalaiset Ptolemaiokset myöhemmin kutsuivat niitä. Nämä hallinnolliset piirit vastasivat jokaisesta Niilin osasta tai osasta Niilin Deltasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOARDGAMES_ATHLETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin kansa kehitti lautapelejä ja urheilua sodan jatkeena. Henkilöt, jotka osasivat juosta kilpaa, painia vastustajia vastaan ja osua kaukana oleviin maaleihin linko- tai jousikivillä, voivat soveltaa näitä oppeja sotaan. Samoin ne, jotka voittivat vastustajiaan senet- tai mehen-pelissä, ymmärsivät taistelukentän strategioiden tärkeyden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AMUN_LORD_OF_ALL_GODS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amun, Thebesin suojelusjumala, oli suuressa merkityksessä Niilin asukkaille. Tuulen jumala tunnustettiin myöhemmin egyptiläisten ja nubialaisten kuninkaaksi. Hänet miellettiin puolustavan kaikkea hyvää ja oikeudenmukaista, ja uskottiin hänen suojelavan sorrettuja niitä vastaan, jotka tekisivät heille vääryyttä.</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niilin ihmiset saivat suuren rikkauden kultamalmeista maillaan. Vaikka Egypti väitti omistavansa lukuisia kultalähteitä, sen faaraot ja papit himoitsivat aina lisää. Nubian runsaat kultakaivokset etelässä olivat molempien sivilisaatioiden jatkuvan kiistan aihe - Egypti halusi ne, mutta Nubia kieltäytyi niitä tarjoamasta.</Text>
    </Row>
    <!-- Governments -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_KANDAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nubian hallitsijat harjoittivat yhteishallintoa kuninkaallisen aviomiehen ja vaimon välillä. Kandake, eli kuningatar, oli yhtä paljon tai enemmän valtaa kuin hänen miehensä, ja hänellä oli viimeinen veto-oikeus - mikäli kuningas suututti kandaken, hän voi käskettää häntä ottamaan oman henkensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PHARAOH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egyptiläisten monarkkien pitkä linja käytti titteliä faarao, joka tarkoitti suurin piirtein "suurta taloa". Nämä hallitsijat käyttivät lähes absoluuttista valtaa Egyptissä, vaikka tämä heikkeni vuosituhansien aikana, kun Egyptin ylipapit osoittautuivat vastapainoksi faaraon valtavalle vallalle.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ABU_SIMBEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Suuri temppeli tekee enemmän kuin vain vaikuttaa naapureihimme - se julistaa ensisijaisuutemme kaikille, jotka sitä havaitsevat. Ajan myötä naapurimme hyväksyvät tämän kysymättä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRONTIER_FORTRESSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kun vaurautemme kasvaa, niin kasvavat myös viholliset, jotka haluavat sen meiltä viedä. Sarja linnoituksia rakennetaan sivilisaatiomme reunoille varoittamaan meitä lähestyvistä armeijoista."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INUNDATION_CALENDAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Niili tuo sekä elämää että kuolemaa. Tieto siitä, milloin tämän vuoden tulvat saapuivat, mahdollistaa seuraavan vuoden tulvien ennustamisen. Enemmän elämää, vähemmän kuolemaa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Armeijan ylläpito on kallista. Voimme väliaikaisesti täydentää joukkojamme palkkasotureilla murto-osalla kustannuksista - ja jos ostamme heidän palvelunsa ensin, vihollisemme eivät voi sitä tehdä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_COMMUNICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"On turhaa lähettää armeijoita autiomaahan, jos he eivät pysty koordinoimaan liikkeitään. Nopeammat vaunumme voivat toimittaa tärkeitä viestejä komentajillemme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MUSAEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Olemme pitkään hyötyneet tiedemieslöydöksistä. Tiedemiesten palkkaaminen yhteen kokoontumaan ja keksimään sadonkorjuu korjaa heidän älykkyyden omenapuidensa hedelmät."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RECORDKEEPING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Tarkat tietueet mahdollistavat kirjureidemme seurata sotilaidemme ja heidän tarvikkeidensa sijoitusta. Muutama vähemmän khopesh häviää vaunuistamme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROYAL_BODYGUARDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"On karu todellisuus, että jotkut haluavat vahingoittaa kuninkaallista perhettämme. Meidän on suojeltava heitä vertaansa vailla olevalla sotilaiden joukolla, joka on uskollinen kruunulle."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCORPION_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Miksi meidän täytyy käydä sotaa vasta sadonkorjuun jälkeen? Jos pidämme sotilasjoukkomme ruokittuina ja taistelemassa, voimme yhdistää maamme ympäri vuoden."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_AGREEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kauppiaamme ovat jo pitkään käyneet kauppaa kaukomailla. Muodollinen sopimus täyttää varastomme ja ehkäisee ulkomaisia naapureitamme aloittamasta sotaa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VALLEY_OF_THE_KINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Heidän siirryttyään tästä maailmasta seuraavaan, täytämme johtajiemme haudat aarteilla. On parasta tehdä niin paikassa, joka voidaan pitää jatkuvan vartioinnin alla."</Text>
    </Row>
    <!-- Beliefs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_CREATION_ATUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Atum, ensimmäinen jumala, loi itsensä vesien syvyyksistä. Ennustuksen mukaan hän tulee olemaan läsnä maailman lopussa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WATERY_ABYSS_NUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Nun, vesimäinen syvyys, on muodoton massa, josta kaikki luominen saa alkunsa."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_MUMMIFICATION_ANUBIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Anubis, koirapäinen muumioinnin jumala, saattaa sielut tuonpuoleiseen. Hän valvoo hautausmaita ja hautakammioita."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_THE_OASES_ASH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ash, keitaan jumala, valvoo elämän saaria jotka löytyvät ankarista aavikoista. Hän pitää yllään eläinten päitä, jotka ovat yhteydessä Setiin."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WAR_APEDEMAK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Apedemak, sodanjumala, puolustaa Nubian kansaa. Hän kantaa leijonan päätä - joskus jopa kolme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GODDESS_OF_FERTILITY_ISIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Isis, hedelmällisyyden jumalatar, tarjoaa enemmän kuin vain siunauksensa jälkeläisille. Itse asiassa Niilin vuotuiset tulvat aiheutuvat hänen kyynelistään."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GUARDIAN_GOD_SEBIUMEKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Sebiumeker, muinainen Kushin suojelusjumala, suojelee nubialaisia temppeleitä tunkeilijoilta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_HOUSE_GOD_BES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Bes, kotijumala, suojaa erilaisia talouksia käärmeiltä. Hänellä on leijonamainen kasvonpiirteet."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_LORD_OF_ALL_GODS_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Amun, kaikkien jumalien hallitsija, on kasvanut niin tärkeäksi, että kaikki muut jumalat nähdään hänen näkökulmastaan."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_PROTECTOR_OF_THE_PHARAOHS_HORUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Horus, faraojen suojelija, on Isisin ja Osiriksen poika. Hän kantaa haukan päätä, mikä sopii hyvin taivaan jumalalle."</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>