<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вражаюча скеляста форма давно привернула увагу людей у південно-західній частині США. Висока форма нагадує талію та ноги кульгавої особи. Редактори газети надали їй прізвиська "Гігантське Вікно", "Чапи", і "Штани Молодої Вчительки", хоча назва Френка Беквіта "Ніжна Арка" залишилася у 1934 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Нестійкий пісчаний гребінь не менше високий, ніж будівля у шість поверхів, що, на жаль, запечатав його долю. Як гравітація, так і вітри в Юти кінець кінцем призведуть до обвалу арки. Природа сама по собі не завдає шкоди - хоча за назвою, деякі необдумані спроби піднятися на Витончену Арку пошкодили величний споруду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Велике синє око дивиться на землю з пісків глибини пустелі Сахара, і мало хто з живих його бачив на власні очі. Це безрухове Око Сахари, офіційно відоме як Структура Рішат, майже двадцять п'ять миль в діаметрі. Його яскраві кольори роблять його легко впізнаваним орієнтиром для космонавтів, декілька з них мали можливість побачити його у всій красі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча походження Структури Рішат є предметом широкого обговорення, початкові припущення про вплив метеориту не дали плодів. Переважна геологічна теорія полягає в тому, що Око Сахари є "зношеною симетричною відмінністю" (більш просто кажучи, це тип куполоподібної формації, створеної з шаруватих порід).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Рожеве озеро" отримало свою назву через свою насичену, ягідно-рожеву воду. Цей колір змінюється від блідо-рожевого до тривожного ржаво-червоного в залежності від часу доби, пори року та складу озера. Водорості, що живуть у озері, а не забруднення, спричиняють зміну його палітри. Для місцевих жителів Сенегалу змінлива вода озера - це просто частина повсякденного життя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Колір озера Ретба - це не його єдина незвичайна якість. Гіперсолонічна вода озера, схожа на Мертве море, дозволяє плавати в ньому без зусиль. Це означає, що занурюватися у воду не рекомендується. (Також не рекомендується пити воду.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зубчастий утес Матергорн стоїть самотньо серед Альп. Його гігантський шпиль досягає майже 15 000 футів, домінуючи ландшафтом долин, що оточують його. Як і з більшістю високих гір, люди побачили Матергорн і вирішили піднятися на нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гірники довго вважали Маттерхорн гідним противником. Один з гірничих 19-го століття відомо заявив, що його неможливо підкорити, але ця заява була спростована, коли Едвард Вімпер та група з десяти інших альпіністів розпочали своє сходження 14 липня 1865 року. Хоча четверо товаришів загинули на Маттерхорні, групі Вімпера вдалося першим покорити гору (гірник, який заявив, що її "неможливо підкорити", був сам Вімпер, який намагався і провалився кілька разів раніше)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гора Рорайма виступає на 9000 футів над дощовими лісами Південної Америки. Ця скельна гора-стіл, яку місцеві називають "матір'ю всіх вод", надихнула на налаштування кількох історій та міфів. Розповідь Сера Артура Конан Дойла "Загублений світ" взяла натхнення з ландшафту, а також з опису експедиції Сера Еверарда ім Терн, який був першим, хто успішно піднявся на Рорайму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гора населяє значна кількість унікальної флори та фауни. На відміну від роману Дойла, на справжній горі Рорайма немає динозаврів. (Якщо вони там є, то вони не проявили своєї присутності.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Земля Убсунур Холлоу (або "Увське углублення") - кишеня в часі. Небагато знаків людського життя помітно в цьому східносибірському регіоні, окрім курганів, викопаних для давніх мерців, важких каменів, встановлених як церемоніальних пам'ятників, та захоплюючих звуків тувінського горлового співу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ділянка, трохи менша за Пуерто-Ріко, охоплює кілька біомів. Всілякі унікальні види знаходять собі дім у пустелях, болотах, тундрах та солоних озерах Голлова. Одним із таких тварин є зникаючий вид сніжного барса, який колись майже дошкуляли мисливці. Тепер, коли ця територія є охоронною зоною, барси можуть поповнювати свою популяцію без страху перед природними хижаками (крім іноді збуджених фермерів, які стурбовані через свою худобу).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розірвані піски кам'яних гір Чжаньє Данкся простягаються на площі понад 120 квадратних миль біля серця сучасної Китаю, на підніжжях Килийських гір. Здавалося б, по його в'єтнамському ландшафту намальовані смуги червоного, синього, зеленого та золотого кольорів - результат природних хімічних реакцій, ерозії та тектонічних зсувів між Індійською та Євразійської плитами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кольори "Дугових гір" настільки яскраві, що фотографії регіону можуть виглядати цифрово зміненими. Доступне світло може ще більше змінювати забарвлення, що робить Чжан'є Данся справжнім дивом, який варто бачити у будь-який час дня.</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SEOWON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Освітня криза 16 століття в Кореї привела до створення сеовону - приватного навчального закладу, який мав заповнити науковий прогалину. Важливість Конфуціанських вчень та ритуалів часто відображалась в скромному зовнішньому вигляді його будівель. Переважна більшість аристократичних дітей, які відвідували сеовон, робила його ідеальним для обговорення політики. Це поєднання неоконфуціанізму та актуальних питань створило ідеальні умови для дослідження нових ідей про сучасну культуру та урядування Кореї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іканда (також відома як «краал» або «умузі») - це самодостатні, укріплені зулуські селища. Подвійна палисада захищала його мешканців - внутрішня стіна утримувала худобу, а зовнішня - захищала від потойбічних осіб. Іканда були розташовані на пагорбах з практичних і стратегічних міркувань: дощова вода стікала вниз, щоб очищати іканду, тоді як супротивникам доводилося атакувати підвищену позицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Революційні зміни Шаки в армії базувались на традиційній системі вікових груп Зулу. Молоді чоловіки одного віку жили, тренувалися і воювали разом в полках, покладаючись на їжу, зброю та броню, що забезпечували їхній іканда.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після повстання Якобітів 1719 року в Шотландії, Британська армія набирала вірних шотландських кланів (Кемпбелів, Грантів, Фрейзерів і Манро) для забезпечення єдності та збереження миру в Шотландських височинах. Перший із гірських полків відомий під назвою "Чорна стража" завдяки їх класичним темним тартанам - з промінетами червоного кольору на жилетах, які символізували вірність Великій Британії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Регулярні війська Британської армії брали з собою мушкет і штык на поле бою. Гайлендери пішли ще далі і вступили до бою з широкими мечами, можливо незвичайною зброєю для 18 століття. Вони вперше побачили бойові дії за межами своєї батьківщини на битві під Фонтеноєм (1745), де французький письменник описав їх як "Гайлендерські божевільність", які боролися з "більшою жорстокістю, ніж море, яке поривається бурею". Гайлендери продовжують служити й у сучасний час, хоча їх широкі мечі, ймовірно, мають церемоніальне призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Корейська гвача (або "вогнена колісниця") запустила найжахливіший феєрверк XV століття. Що на перший погляд здається простою дерев'яною колісницею з двома колесами, насправді ніс у собі багато кілок і виступів, які служили для завантаження тисяч феєрверків. Коли гвача була повністю завантажена та запущена, десятки ракетоподібних снарядів вильотжували з виступів, обстрілюючи ворожі формації сталевою залповою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Цей ефективний засіб убивства став знаменитим, коли він допоміг відбити пізню японську інвазію Кореї в кінці XVI століття. Присутність гвачи в Битві під Хенджу значно допомогла 3400 корейським захисникам проти нападу самурайської піхоти у дев'ять разів більше їхнього числа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Могутні військові загони зулусів вже були вражаючою силою, коли амбітний Шака навчив їх новим технікам: поєднання ікльва (короткої, кидлової сокири з ширшим лезом, ніж у кидальної сокири) та ішлангу (великого, овального щита з шаром шкури на верхів'ї). Вони тренувалися у формуванні щитових стін, як для зниження ударів снарядів, так і для приховування своєї справжньої кількості, і нападу з формації "буйволових ріг": менш досвідчені війська обходили та обступали ворога зі сторін (роги), тоді як досвідченіші війська з центру вдаряли в обламаного ворога (решта буйвола).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тренувальні програми імпі під керівництвом Шаки були ніщо менше як жорстокими, але суворе навчання призвело до тісно зв'язаних, добре дисциплінованих воїнів, здатних легко виконувати складні формації. Імпі стали дуже мобільною силою, майже нестопними проти чогось, що не є повторювальними гвинтівками та вибуховими речовинами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для молодої нації, що межувала з невеличкою часткою Північного моря, голландський флот кінця XVII століття був доволі винятковим. Його потужні кораблі були майже наполовину довжиною футбольного поля (будь-якого виду), забезпечені не менше як 80 гарматами, розташованими на двох гарматних палубах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Типовим голландським кораблем цього класу був флагман "Де Зевен Процінцен" ("Сім провінцій"), морська основа багатьох боїв у англо-голландських війнах - боїв, які ніхто не очікував перемоги торговельної нації. Тим не менше, ці кораблі довели, що голландці можуть тримати своє місце проти інших (імовірно) могутніших морських держав.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONGOLIAN_KESHIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монгольські кешіги були елітним імперським загоном Великого Хана. Ці верховні воїни, спочатку складалися з найвірніших бійців Джингісхана, але наступні хани збільшили їх чисельність до 10 000. Кешіги були добре зброєю, використовуючи свої складні луки та мобільність, щоб турбувати противників на відстані. Як верхові стрільці, вони були без конкуренції. їх незвичайне звання охоронця Хана поклало їх вище навіть за командувачів армії - це не дивно, адже вони складалися переважно з молодих воїнів зі значущих родин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GEORGIAN_KHEVSURETI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Воїни з грузинської території Кхевсуреті зберігали свої традиції протягом безлічі поколінь. (До початку 20 століття вони продовжували боротися зі зброєю та зброєю, більш пристосованою до середньовічних часів.) Ці жорстокі грузини одягалися у кольчуги та носили мечі, сокири та маленькі, чорні щитки з хрестами для нічних рейдів - завдяки кольору щита воїни були практично невидимі у місячному сяйві. Хоча традиції були їхнім гаслом, вони адаптувалися до часів, включаючи вогнепальну зброю, оскільки їхня важливість на полі бою ставала непередбачуваною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAPUCHE_MALON_RAIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>XVI століття принесло іспанське вторгнення на територію нинішнього південного Чилі. Воно також принесло коней, яких Мапуче ніколи не бачили до зустрічі з конкістадорами. Їхня присутність на полі бою змусила Мапуче адаптувати свої тактики. Вони швидко навчилися використовувати коней, перетворивши одну з найбільших переваг іспанців проти них. Налітаючі загони на конях, які отримали назву "малоні" за помстові напади на загарбників, запускали швидкі наліти, щоб докучати ворогові, перед тим, як провести стрімкий напад на жертву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CREE_OKIHTCITAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Грубо перекладаючи як "воїн", окіхтцітав мали набагато важливішу роль у суспільстві Крі, ніж просто служити як бійці. Сини вождів, вони захищали плем'я під час подорожі та забезпечували порядок під час перебування в мирному місці. Також вони контролювали полювання на бізонів, щоб ні один мисливець не починав раніше за іншого. Крі вважали цих досвідчених воїнів надзвичайно хоробрими та вправними в бою, на крок вище від своїх ровесників - часто харизматичними та розумними, що дозволяло їм служити ефективними лідерами у часи війни та миру.</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Просто перекладаючи, "орду" означає "палацовий намет". Однак орду був чимось більшим, ніж просто простий намет - це було центром племені для кочівних монголів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Орду слугував головним штабом та основним табором Хана та його воїнів. Хоча він був збудований для подорожей, він мав свій стиль, починаючи з простих прикрас до дбайливо сшитих візерунків. Орду рухався разом з Ханом та його воїнами, коли вони йшли на кампанію, забезпечуючи їм відчуття дому, незалежно від того, куди вони подорожували.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Високо над пейзажем, розташовані в горах і скельних утесах, грузинські фортеці охороняють сільську місцевість. Тцихе мають високі округлі або трикутні мерлони (тверду частину вирізів на стіні) з головними стійками. Башта стоїть на кожному перехресті приєднаної стіни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Грузинські фортеці були особливо складними для штурму через їхнє розташування на височині. Хоча цей тип фортеці існував під час часів Александра Великого, грузини успішно використовували їх до XVII століття.</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мапуче встановлюють величезні дерев'яні нагробки, щоб згадувати своїх померлих. Ці чемамулли вирізані з одного куска дерева та розміщені поруч з могилою людини. Ці "люди з дерева" стоять так високо, як людина, створені у вигляді впізнаваних чоловічих або жіночих фігур з руками скрізь через їх тіла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Мапуче будували ці дерев'яні статуї, щоб захистити духів своїх близьких. Вони вважали, що кожна статуя охороняє своє гробницю та допомагає з'єднати духа з його предками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є одна єдина, непересічна історична стабільна константа: люди завжди любили бити м'ячі з киями. Шотландська територія випадково стала ідеальним місцем для ударів м'яча з киями на великих протяжностях землі. Отже, "гольф", що означає "бити м'яч з киям на великій протязі землі". Гольф-поля стали об'єктом цих протяжностей землі, що дратувало покоління гольфістів з піскових ловушок, озер, буреломів та падінь з висот.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гольф (яким ми граємо сьогодні) вдалося вижити та процвітати незважаючи на різноманітні спроби заборони цього виду спорту, здійснені такими людьми, як Король Джеймс II (якого шотландці правильно ігнорували), та навіть Шотландською Церквою, яка не хотіла, щоб його грали під час святих днів. Більша скарга Церкви стосувалась гольфістів, які грали на церковних подвір'ях, які були особливим видом перешкод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зроблений з бересту, мекевап був довготривалим притулком для крі. Вони ретельно розкладали деревину у формі купола, обгортали дерев'яні смуги навколо притулку. Потім вони сплітали смуги разом для забезпечення тепла і додатково захищали його від стихійних умов. Ця ретельна будівля запобігала проникненню дощу в середину притулку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Мекевапи не були портативними, але, на щастя, їх відносно легко та швидко можна було збудувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість бачить узбережжя як кінець. Для голландців берегова лінія була викликом та можливістю. Нідерланди протягом 800 років відбирали країну від моря, використовуючи дамби, канали, насипи та насоси. Полдери - це низини, що залишаються, коли вода відступає.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Голландці постійно доглядають свої польдери, щоб запобігти поверненню морем зайнятої раніше території. За століття голландці вивчили мистецтво збереження суходолу та відновлення ерозії. Сьогодні понад чверть Нідерландів знаходиться нижче рівня моря, що залишає країну в постійній грі в тягарі з Північним морем.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вчені, що вивчають Південний полюс, перебувають у складних умовах дослідницької станції Амундсен-Скотт. Станція отримала свою назву на честь антарктичних дослідників капітана Роберта Скотта (відкривача плато, де розташований Південний полюс) та Роальда Амундсена (першої людини, що дісталася Південного полюсу, обігнавши експедицію Скотта на 34 дні). Оригінальна станція, збудована Сполученими Штатами в 1957 році, стала учасницею Антарктичної угоди в 1959 році. Усі вчені, що працюють на дослідницькій станції, присягнули вільно досліджувати та спільно ділитися науковими знаннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незважаючи на добрі наміри, Південний Полюс - це не легке місце для поселення. Сполучені Штати покинули станцію до 1975 року, після чого вона була занурена під 30 футів снігу, викарбувана у 2010 році, а потім знищена за допомогою вибухів. Нова та покращена станція Амундсена-Скотта на Південному Полюсі (заснована в 1999 році) має Обсерваторію дослідження атмосфери, секцію для вивчення астрофізики і найважливіше - доступ до Інтернету.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_QUOTE">
      <Text>"Для наукового лідерства дайте мені Скотта, для швидкої та ефективної подорожі - Амундсена." - Сер Реймонд Прістлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли Іспанія приєдналася до пошуку нових земель у кінці XV століття, королева Ізабелла I Кастилії і Фердинанд II Арагонський зрозуміли, що їм потрібно мати міцніші позиції у колонізації та торгівлі. Завдяки своєму Casa de Contratación, "Домі Торгівлі", що створився для регулювання торгівлі та закупівель, іспанська корона контролювала все, що стосувалося торгівлі та морського подорожування, від найдрібніших деталей до навігаційної та картографічної школи, яка зберігала торгові секрети в собі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Севілья була батьківщиною першої інкарнації Casa de Contración, але агенція переїхала до Кадісу в 1717 році. Переїзд до міста біля південного кінця Іспанії спростило потік кораблів, які раніше подорожували по високо прохідній річці Гуадалківір. Casa залишалася в Кадісі до її припинення в 1790 році через зростаючі борги імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_QUOTE">
      <Text>"Всі інші землі, знайдені на заході від кордону, належатимуть Королю та Королеві Кастилії - і їх нащадкам." - Договір Тордесильяса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Східноафриканське місто-держава Кілва Кісівані колись було головним пунктом торгівлі в Індійському океані. Через його ринки протікали слонова кістка, золото та парфуми. У період свого розквіту Кілва Кісівані містила одні з найкращих архітектурних споруд на Сході Африки: Велику мечеть (яка залишалася найбільшою мечеттю у світі до 16 століття) та Хусуні Кубва (елітний палац), обидва додому до наших днів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кілва Кісівані процвітала як велике торгове місто до приходу португальців у 1498 році з метою "поліпшення" інфраструктури міста (якщо вимагання податків можна вважати поліпшенням). Протягом століть серія іноземних завойовників боролася за контроль над містом один з одним, доки воно не було покинуте в 1840 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KILWA_KISIWANI_QUOTE">
      <Text>"Кільва є одним з найкрасивіше споруджених міст у світі; будинки тут повністю зроблені з дерева, їх покриття - зі стебел трави, і тут збиває сильний дощ." - Ібн Батута</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спокійний, витривалий та дещо таємничий статуй Будди, відомий як Дайбутсу, розташований поза Kōtoku-in у Камакурі. Високо піднімаючись над відвідувачами буддистького храму, Дайбутсу терпляче зустрічає як вірних, так і туристів. Невідомий художник відлів Великого Будду Камакури з бронзи, яка з того часу окислилася природним зношуванням в приглушений зелений колір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Однак, митець Kōtoku-in, очевидно, збудував його на майбутнє. Він пережив землетрус і два тайфуни, один з яких зруйнував будівлю, що колись оточувала його. Статуя залишається стійкою до спроб природи знести її 750-річну медитацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KOTOKU_IN_QUOTE">
      <Text>"О ви, хто ступаєте Вузькою дорогою, від полум'я Тофету до Дня Суду, будьте лагідні, коли «язичники» моляться до Будди в Камакурі!" - Редьярд Кіплінг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великий, драматично забарвлений собор поблизу річки Москва офіційно носив назву "Собор Покрови Пресвятої Богородиці на рову", але більшість людей називала його "Собор святого Василія". Також, коротша назва краще поміщається на картах. Спорудження було замовлено Іваном Грозним у 1555 році на честь перемог, досягнутих за його правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незважаючи на ім'я, собор від Івана виявився далеко не жахливим. Він нагадує російську матрьошку і складається з восьми окремих церков, а не однієї. Хоча Собор Василія Блаженного спочатку був темно-білим, він отримав свіжий шар яскравої, малюнкової фарби в 1860 році, який визначив його сучасний вигляд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_QUOTE">
      <Text>"Один мав зіскручений малюнок червоного кольору на зеленому тлі; інший - з багатою кількістю кутів, жовтого та чорного кольорів; третій був прикрашений з чорних та червоних лусок; четвертий був розділений на чотири чверті, як диня." - Кетрін Бланш Гатрі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Можливо, ніщо не є більш символічним для Америки, ніж величезна зелена жінка, що стоїть в Нью-Йоркській гавані. Професор Едуард де Лабулей та скульптор Фредерік-Огюст Бартольді не стримували своєї уяви, коли створювали високу мідну статую. Двадцять один рік пройшов, поки візія Лабулея про Леді Ліберті стала реальністю. Хоча на десять років затрималися з відзначенням століття Америки, людям не було байдуже до цієї затримки - будь-який подарунок, що прибуває в 214 коробках, повинен бути фантастичним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ще до своєї остаточної збірки в 1886 році вона отримала прізвисько "Новий Колос", завдяки поетесі Еммі Лазарус. Статуя швидко стала символом свободи і надії; її маяк діє як маяк для втомлених та бідних, закликаючи людей на береги США з обіцянкою притулку і нового початку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_QUOTE">
      <Text>"Тут, біля наших воріт, омиваних морськими хвилями, статиме могутня жінка з факелом, чия полум'я - ув'язнене блискавка." - Емма Лазарус</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Могольський імператор Шах Джахан мав багато дружин, але Мумтаз Махал (його третя дружина) була його улюбленою. Після смерті Махал при пологах у 1631 році, Джахан увічнив свою кохану з найвеличнішим мавзолеєм, який він міг уявити. Будівництво Тадж-Махалу вимагало 20 000 робітників, які працювали двадцять років. Споруда не була просто могилою, вона також містила мечеть та гостьовий будинок - ймовірно, для гостей, які не хотіли відпочивати в могилі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Джахану не було довго насолоджуватися працею 20 000 робітників. Насильницька боротьба за владу між його синами змусила його знаходитися під домашнім арештом незабаром після завершення Тадж-Махалу. До своєї смерті в 1666 році Джахан міг лише дивитися на своє творіння через вікно: чотири високі мінарети, гігантську куполоподібну будівлю, яка здавалося заповнює небо - все це побудовано з цегли в поєднанні з вапняком, червоного пісковика та мармуру. Храм на честь кохання Джахана до Махал все ще стоїть в Індії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TAJ_MAHAL_QUOTE">
      <Text>"Чи колись ти будував замок у повітрі? Ось один, зібраний на землі і зафіксований для дива усіх віків." - Баярд Тейлор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мало що залишилося від колись шанованого святого місця. Присвячений Артеміді, грецькій богині полювання, храм зазнав багатьох спустошень і пережив кілька реконструкцій. Він отримував пошкодження від повеней, нашестя ворогів та підпалів, який здійснив чоловік на ім'я Герострат (який просто хотів, щоб кожен запам'ятав його ім'я).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У свої найкращі дні храм був зроблений з мармуру, позолочений золотом та сріблом, і, як кажуть, був довший за футбольне поле. Філо з Візантії, грецький інженер і письменник, заявив, що блиск храму робить інші сучасні дива "в тіні"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Остаточне знищення на початку 5 століття, яке очолила християнська толпа під впливом "золотого язика" святого Іоанна Златоуста, остаточно поклали край Храму Артеміди. До певної міри, храм все ще живе в сучасній Туреччині - його каміння розкрадене та використане при будівництві інших споруд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_OF_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>"Коли я побачив будинок Артеміди, який зводився до хмар, інші дива втратили свою блискучість, і я сказав: 'Ось окрім Олімпу, Сонце ніколи не бачило нічого такого величного.'" - Антипатр з Сидону</Text>
    </Row>
    <!-- Cree -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_LOCATION">
      <Text>Північна Америка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_SIZE">
      <Text>Приблизно 520 000 квадратних миль (1 350 000 квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_POPULATION">
      <Text>Зі значенням від 8 000 у другій половині 19 століття до понад 300 000 на початку 21 століття</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_CAPITAL">
      <Text>Часто зустрічалися поселення сімейних груп мисливців-збирачів, де проводилися регіональні сезонні зустрічі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вони називають себе Негіявак. Крі (як їх називають англійською мовою) є найбільшою першою нацією Канади в наш час. Їх традиційні території знаходяться в основному в північних регіонах і на рівнинах сучасних провінцій Альберта, Саскачеван, Манітоба та Онтаріо вздовж південно-західного узбережжя Гудзонового залива, та простягаються на частину Квебеку. Розділені на регіональні та діалектні підгрупи, і складаючи десятки окремих банд і об'єднані спільною альгонкінською мовою, Крі тісно пов'язані з іншими першими націями, зливаючись з цими людьми та з зовнішніми особами протягом своєї історії через політику вітання іноземців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Взаємопов'язані взаємини між особами та групами є визначальною рисою крі-культури. Ця гнучкість та гостинність стосовно іноземців виявилися однією з найбільших переваг крі як народу. Більшу частину своєї історії крі були організовані в невеликі, сімейно-орієнтовані групи. Чоловіки повинні були полювати та захищати групу, а жінки відігравали важливу роль встановлення табору та його логістики. Члени групи могли приходити, долучатися та приносити свій внесок, а потім захочуть піти та приєднатися до іншої групи. Іноземці могли одружуватися або бути усиновлені в групу, цим зміцнюючи взаємини між різними групами крі, групами інших корінних народів чи метисів та європейців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Лідерство цих груп в значній мірі залежало від якостей окремих осіб, а не від строго успадкування (наприклад, син вождя не був гарантований наступний вождювати за своїм батьком). Вожді повинні були демонструвати фізичну хоробрість, політичну вправність, мудрість, гнучке мислення та риторичні навички. Вожді повинні були демонструвати щедрість як в межах, так і між групами, через подарунки та посередництво. Вони повинні були слухати порад з усіх кутків при оцінці своїх рішень. Воїнські та танцювальні товариства надавали можливості молодому поколінню потенційних лідерів набувати досвіду у війні та політиці, щоб довести свою цінність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З децентралізованим стилем керівництва говорити про "Крі" як єдину групу - складна справа, особливо коли Крі контактують з урядами західних цивілізацій. Різні лідери можуть обирати переговори або боротьбу, але все ж говорити як члени Крі, як ми побачимо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Як і багато інших корінних американських груп, крі використовують усну традицію як запис своєї історії, включаючи багатий асортимент міфів про створення, які часто відрізняються від племені до племені. У одній з них предки сучасних людей гуляли у хмарах, і побачивши зелену та плодючу землю внизу, сплетену річками та потоками, захотіли жити там. Вони запитують вищого духа, щоб зійти на цей світ униз, і він фарбує велику миску з хмар, просить їх залізти в неї та опускає їх на землю. Але миска залишається в дереві. Тварини проходять повз, але більшість відмовляється допомогти, окрім Рибака, який підіймається на дерево та спускає людей вниз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Перша згадка про крі - народ крі у заходній частині Канади походить з звітів з початку 17 століття, незабаром після огляду Джеймса і Гадсонового заливів Генрі Гадсоном. Незабаром після цього серйозно розпочалась торгівля мехами з Європою, і цей обмін фундаментально трансформував крі, так само, як і культури та економіку Північної Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Крії жили в основному в районі Гудзонового залива, на південь від сучасної Онтаріо та Квебеку. Вони стали нерозривно пов'язаними з ковбасним господарством як пастухи та торговці, привозячи хутро та обмінюючи його на європейські товари. Групи могли встановити міцний зв'язок з метисами або європейцями та продовжувати торгівлю. Часто Крії передавали західні товари своїм союзникам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Згодом крі-індіанці, солто та асинібойські народи утворили військово-політичний союз, відомий як Залізна конфедерація, яка протрималася понад 150 років як сила в центральній Канаді. Основою конфедерації був торгівля з європейським ринком мисливських хутр. Протягом цього часу багато крі-індіанських банд продовжували йти на захід з відлісья в степ, і їхнє суспільство пройшло від лісового пастуха та мисливця до верхових воїнів на конях та мисливців на бізонів. Розширення крі на заході привело їх у конфлікт з іншими першими народами і призвело до серії періодичних конфліктів між племенами, такими як «Чорногарті» та «Змія».</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ці міжплемінні конфлікти виникали як боротьба за ресурси степів: коні, бізони та територію. Розбій, контр-розбій та помста між групами з часом сповільнювалися завдяки переговорам, взаємному усиновленню (дивіться запис Паундмейкера) та зростаючій потребі долати загрозу, що нависала над степами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Але до середини 19 століття завдяки надмірному полюванню на великі стада бізонів для хутра та м'яса їх чисельність стрімко скоротилася. Території життя крі що знаходились в парковій зоні з осокою стали страждати від зменшення стад швидше, ніж прерії на півдні, але з тим же ефектом. Виникла ситуація трагедії загальних ресурсів, коли вичерпання прискорилось до того, що крі банди, позбувшись засобів до існування, почали звертатися до канадської влади за допомогою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Племена Крі були підписантами Нумерованих договорів з урядом Канади зі сподіванням, що це забезпечить допомогу та можливості розвитку для створення нового способу життя, а також обмежить потік білих поселенців в регіоні. Часто племена першого народу підписували від свого імені, тоді як уряд вважав, що вони говорять від імені всього народу, що призвело до подальших звинувачень у тому, що перші народи не виконують свої обов'язки за договором. Ці звинувачення послужили урядовою обґрунтуванням для невиконання їх вимог, погіршуючи страждання підписантів договорів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Деякі лідери крі (зокрема, Містагімасква або Великий Ведмідь та Піхтокаханапівіїн або Паундмейкер) відмовилися підписувати (або підписали тільки зі зневагою), спротивляючись тому, що вони бачили як спробу завершення їх традиційного способу життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Деякі банди ассінібойнів та крійв брали участь у повстанні, яке сталося одночасно з Північно-Західним повстанням народу Метісів. Це повстання було спричинене невиконанням урядом Канади умов існуючих договорів, а також безвихідним бідним життям як на резерваціях, так і для вільних першонацій з виснаженням бізонів. Більшість, унормовані засобами та логістикою, уряду Канади, а також роз'єднаність повстанців призвели до поразки першонацій. Залізна конфедерація перестала бути силою в Канаді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Після цього Крі були переселені на резервації, позбавлені прав на ресурси своїх земель та змушені підпорядковувати свою традиційну культуру державному контролю. Їх дітей примусово відправляли до системи інтернатних шкіл, створеної спеціально для того, щоб запобігти передачі власної мови та традиційної культури через примусову асиміляцію. Це мало тривалі й трагічні наслідки для продовження культури Крі. Є повна втрата деяких традиційних знань, а наслідки продовжуватимуть відчуватися поколіннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Але крі залишаються настійними у своїх вимогах до власних прав та прав на участь у керуванні своєю країною. У другій половині 20 століття кількість говорів крі зросла, і як найбільша з перших націй Канади, вони є важливими у наступі за правами корінних народів по всьому світу, охороні навколишнього середовища їхніх земель та збереженні традиційної культури корінних народів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_TITLE">
      <Text>Паундмейкер (Пітікваханапівіїн)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_SUBTITLE">
      <Text>Голова крі-індіанців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_QUOTE">
      <Text>Якби я тобі завдав зла, я б ніколи не прийшов до тебе на зустріч.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Паундмейкер був вождем під час кризової ситуації для крі. Глибоко, особисто зобов'язаний мирному співіснуванню з урядом Канади та збереженню свого народу, він переговорював з неможливими виборами, тільки щоб бути неправильно звинуваченим та судженим за зраду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Він народився у 1842 році в неподалік від Баттлфорда в сучасній Саскачевані в родині Шамана Кам'яної обсерваторії та Метиски. За багатьма звітами, його батько був відомим викликачем бізонів - людина, яка приваблювала бізонів в загони. Паундмейкер, як і його батько, володів цією вмінням на високому рівні і був визнаний видатним оратором також.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Бізонівий загін - це колова, з огорожею подібна споруда, вхід до якої спроектований для направлення гурту бізонів всередину. Бізонів кричач співав та викличе, намагаючись привернути провідну самку гурту всередину загону, після чого мисливці могли легко зарізати гурт. Це було еволюцією попередніх тактик полювання на бізонів (наприклад, заганяти гурт зі скелі) і мало перевагу у меншій травматизації бізонів та більшій легкості для мисливців. Бізонів кричачі дуже поважалися, а кричання бізонів мало велике практичне та духовне значення для нації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У 1873 році Паундмейкера усиновив вождь Чорноніг Крофут. Крофут ініціював мир між крі і чорноніг, завершивши еру гірких війн і сварок. Дружина Крофута побачила Паундмейкера та була вражена його схожістю зі своїм сином, який недавно був вбитий крі воєнною відділенням. Паундмейкера усиновив Крофут і дав йому ім'я Вовчі Тонкі Ноги (Макойікогін), і наступні кілька років він жив з чорноніг. Це значно підвищило його статус як серед крі, так і серед чорноніг, і Паундмейкер став радником та підпорядкованим вождем крі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У серпні 1876 року Крі були сильно залучені до переговорів про Договір № 6 з урядом Канади, які проходили у Форт-Карлтоні. Паундмейкер виступив як провідний скептик щодо договору. Він заперечував проти диктування умов та настоював на включенні клаузи щодо голоду, а також допомоги Крі у вивченні землеробства та ремесел. Він підписав Договір № 6, хоча продовжував полювати на стада бізонів до 1879 року, перетинаючи кордон зі Сполученими Штатами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Там, в Монтані, банда Паундмейкера стикалася з військовими силами кавалерії США, і банда відступила назад до Канади. Банда прийняла рішення проживати на резервації на злитті річок Батл та Кат Найф Крік. З усього видно, не дивлячись на його попередні сумніви щодо резервацій та його незгоду з їх створенням, Паундмейкер зробив все можливе, щоб навчитися орати та фермерствувати, щоб бути самодостатнім та не залежати від урядових раціонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У 1881 році Паундмейкер працював перекладачем і гідом для Генерал-губернатора від Батлфорда до Калгарі. Віцерегальна партія була вражена філософією свого провідника про ненасильство та культурними знаннями. Паундмейкер, зі свого боку, здавалося, визнав потенційну силу уряду як сили. Незабаром після цього він публічно закликав свою банду залишатися мирними, вказуючи на потенційну силу течії білих, що переселяються, та небезпеки конфлікту з ними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ця зобов'язаність до миру була незабаром випробувана. У 1883 році коротке постачання на резерваціях та зменшення штату Індійського відділу, а також жахлива зима 1883-1884 років призвели до голоду та відчаю. У червні 1884 року під командуванням молодих вождів-воїнів почали збиратися військові загони, а багато груп, зокрема ті, що очолював вождь Крі Біг Бер, зібрались на резервації Паундмейкера на церемонію Танцю Жаги, щоб обговорити ситуацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Поліція Західно-Північно-Західної Канади намагалася розігнати танці, але цього не змогла зробити. До області Батлфорд були викликані додаткові військові. Один з чоловіків першої нації був звинувачений у нападі на чиновника резерву, і Поліція Західно-Північно-Західної Канади вийшла, щоб його арештувати, що призвело до конфронтації з Паундмейкером та Великим Ведмедем, які відмовилися видати чоловіка, поки танці тривали. Інциденти, такі як ці, підривали довіру між крі та урядом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Довіра була в обмеженому асортименті, і інциденти мали стати ще гіршими. У 1885 році лідер метисів Луї Рієль повернувся з Монтани, де жив у екзилі, і почалися повстання крі і ассінібойнських племен, а також метисів по всьому регіону. Коли прийшли вісті про перемогу метисів у Дак-Лейку, Паундмейкер та крі стали перед критичним вибором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Воїни крі повніли бажанням приєднатися до повстання Рієля. Паундмейкер хотів уникнути конфлікту. Разом із загонами Стоні, Паундмейкер привів свій загін до міста Батлфорд, щоб переговорити про продовження миру та нові обіцянки раціонів й постачань. Але Батлфорд був покинутий селянами. Незважаючи на зусилля Паундмейкера, місто було вогневою, і об'єднані загони повернулися до резервації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Уранці 2 травня 1885 року урядові сили під командуванням лейтенант-колонела Отера напали на табір Паундмейкера, вважаючи його повстанцем. Після гострої перестрілки Отер та його люди були змушені відступити. Паундмейкер втрутився, щоб запобігти тому, щоб крі та стоні воїни переслідували відступаючі війська, запобігаючи подальшій кровопролитті. Паундмейкер знову втрутився, коли його загін захопив колону постачань, призначених для урядових сил, запобігаючи воїнам вбивству водіїв вагонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Незабаром стало відомо про поразку Луї Рієля у битві при Батоші. Північно-Західне повстання фактично закінчилось. Паундмейкер написав листа священнику, о. Луї Кошену, і повідомив військовим силам уряду, що хоче переговорити про мир. 26 травня Паундмейкер і його отряд знову прибули до Батлфорда з наміром переговорити про капітуляцію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Уряд не був настроєний на переговори. Після входу до форту, Паундмейкер та його прихильники були заарештовані та звинувачені у зраді проти уряду. Його транспортували до Реджайни та провели поверховий суд, після якого журі обговорювало протягом півгодини і повернули вирок про винуватість. Засуджений до трьох років ув'язнення, зняли з умовами після року перебування в тюрмі Стоні Маунтін. Рік у в'язниці знищив його фізично та психологічно, і він помер незабаром після того від кровотечі з легенів, перебуваючи візитом у свого прийомного батька Крофута на резервації Чорностопих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Історична репутація Паундмейкера швидко була відновлена після його смерті. Його зобов'язання до тривалого та справедливого миру між Крі та урядом випливало з передбачливості та гідності. Протягом свого життя він служив як особистий посередник миру для закінчення війни між першими народами. Він переговорив у добрій вірі та намагався знайти примирний підхід до канадського уряду. Він зробив все можливе, щоб запобігти відчайдушним образам та незабаром насильству з урядом, що перетворюються на відомчий цикл помсти. Ця спадщина сьогодні шанується серед як Крі, так і канадців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Крі повні влади в початковій грі, а їхні таланти в торгівлі підсилюють їхні переваги в майбутньому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Обрати, з якою військовою одиницею тренувати першим не є складним вибором для Крі. Окихтцитав починає гру з безкоштовним підвищенням, що дозволяє їм мати перевагу в дослідженні порівняно з іншими цивілізаціями. Разом з більшою силою бойових дій, майже не потрібно будувати воїнів, щоб захистити ваші перші міста. Швидкісне дослідження технології кераміки також є очевидним вибором для Крі, щоб мати ранній торговельний шлях, який можна відправити в інше місто, яке ви неодмінно знайдете, використовуючи свої унікальні розвідувальні одиниці, і при цьому захопити території у своєму шляху.Паундмейкер є надійним торговцем і переговорником, тому вигідні угоди з містами з військовими таборами та пасовиськами тільки збільшують його прибуток. Використання дружніх союзів для здобуття видимості в світі є дуже цінним у середній і пізній грі, коли вам потрібно бачити, що роблять ваші суперники.</Text>
    </Row>
    <!-- Mapuche -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_LOCATION">
      <Text>Західна Південна Америка, у сучасних державах Чилі, а також частини Аргентини та регіону Патагонія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_SIZE">
      <Text>Розкидані по території не менше 300 000 квадратних миль (775 000 квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_POPULATION">
      <Text>Близько 700-800 тисяч у XVI столітті, на даний момент близько 1,7 мільйона нащадків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_CAPITAL">
      <Text>Немає централізованого столичного міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Називаються "Арауканці" іспанцями, прізвисько вважається образливим, оскільки корінь цього слова - у їх назві регіону. У звичайній мові "Мапуче" означає "Люди Землі". Як корінні мешканці центрального Чилі та частин Аргентини, ці міцні індігенни мешканці вижили низку нападів та труднощів протягом понад 2500 років своєї історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як розрізнена географічно серія груп (включаючи Північних Пікунче, Південних Уїльче та Молуче центрального Чилі), Мапуче були зв'язані своїми спільними традиціями та соціальними практиками, об'єднуючись тільки тоді, коли за це було потреба для торгівлі або для боротьби проти зовнішніх загроз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перед прибуттям іспанських конкістадорів на початку XVI століття ці загрози переважно виходили від Інкської імперії на північних територіях Чилі. Могутні та добре організовані, Інки протягом років займалися заснуванням поселень по всьому відновленому території в Чилі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Розширення інківської імперії врешті-решт призвело до "Битви на річці Мауле", де їх зустріла армія близько 20 000 воїнів мапуче. Після багатоденної битви, в якій жодна зі сторін не змогла здобути перевагу, інки зрештою відмовилися від свого наступу на південь, а мапуче вважають себе переможцями над загарбниками. Як історія свідчить, ця патова ситуація стала переломним моментом, оскільки після цієї битви інки не здійснювали жодного подальшого наступу на територію мапуче.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Коли не пов'язані з війною, Мапуче жили століттями в різних фермерських спільнотах по всій Чилі. Незважаючи на спільні традиції та культуру, на цей момент Мапуче об'єднували велику кількість незалежних сіл, кожне з яких керувалося своїм місцевим вождем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ці ранні поселення сильно залежали від простих сільськогосподарських практик, головним чином використовуючи метод рубання та спалювання для очищення лісових зон для вирощування своїх культур (з картоплею як основною). З часом, коли Мапуче повільно розширювали своє вплив з Чилі в Аргентину, вони адаптувалися до більш номадського способу життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>З приходом іспанців у 1536 році Мапуче були змушені не тільки розвивати своє розуміння військових тактик і стратегії, але й їхня суспільна структура, в цілому, змінилася в результаті ранніх іспанських завоювань. Стикаючись з жахами війни та виселення зі своїх домівок, Мапуче перейшли з сільськогосподарської базової системи виживання та економічної структури до включення значно більшої залежності від полювання та збирання, коли вони страждали під керівництвом конкістадорів. Іспанці були відповідальні за введення різноманітної не місцевої худоби протягом цього періоду, включаючи перші коні, які були коли-небудь побачені на континенті. Мапуче не мали іншого вибору, а лише пристосуватися, і вони зробили це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Протягом безлічі сутичок, що тривали на протязі наступного десятиліття, іспанці під керівництвом губернатора Педро Де Вальдівії повільно розширювали свої впливи проти мапуче, захоплюючи великі частини їхньої території. Саме під час цього періоду відомий воєначальник мапуче Лаутаро вперше з'явився на передньому плані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Захоплений іспанцями та примусово змушений працювати на Вальдівію, Лаутаро вивчив на власній шкірі методи та тактику завойовників, особливо ставши відмінним наїзником самостійно. Коли він зміг нарешті втекти, Лаутаро повернувся до мапуче з цим новим знанням про іспанців та був підвищений до посади віце-військового начальника незабаром після повернення. З іспанцями, які продовжують розширюватися на території мапуче, вони не бачили іншого виходу, як зібрати свої сили для загальної війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>У 1553 році Лаутаро та інший Токі, відомий як Кауполікан, напали на іспанський форт у місті Тукапель з близько 6 тисяч воїнів Мапуче, захопивши поселення та руйнуючи його, перш ніж іспанці змогли посилити свою позицію. Це позначило початок конфлікту з іспанцями, який простягався майже 300 років, поки Чилійська війна за незалежність нарешті не звільнила націю Чилі від іспанського правління раз і назавжди</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>На середині 19 століття Мапуче більше не були ставляться перед загрозами з-за кордону, але тепер мали таку ж проблему з нашестям чилійських поселень. Оскільки уряд Чилі намагався відновити та розширити місцеві галузі, зокрема сільське господарство, Мапуче знову знайшли свою територію під осадою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>У відміну від іспанських завойовань, нація Чилі спочатку намагалася мирним шляхом інтегрувати громади Mapuche, просто анексуючи їхні території та примушуючи місцевих жителів відступати за потреби. Це, звичайно ж, призвело до того, що переміщені місцеві жителі опинилися в бідності і не мали іншого вибору, як повстати проти їхнього примусового переселення. Щоденні бої значно зменшили населення Mapuche, коли чилійські армії грабували та руйнували їхні землі, знищуючи врожай та захоплюючи худобу по мірі їхнього руху. Пряма війна тривала більше десяти років, поки Чилі повільно утворювало націю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>За деякими даними, загальне населення народу Мапуче зменшилося на більше як 50%, залишаючи менше 100 000 людей на початку 20-го століття. Можна з упевненістю сказати, що Мапуче дуже постраждали в результаті зусиль уряду, переселивши тисячі людей з їх батьківських земель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>У сучасності багато із народу Мапуче продовжують боротися за більшу рівність та визнання своєї культури та традицій. Незважаючи на те, що понад 1 мільйон громадян позиваються з мапуче-происхожденням, недостатня представленість у чилійському уряді ускладнює здійснення їхніх вимог. Розірвані протести з 1990-х років часто призводять до насильства, причому уряд оголошує багатьох із посередників нативних терористами. Як і багато інших корінних груп, які були виселені зі своїх земель під час періодів іноземного та внутрішнього розвитку, Мапуче в основному прагнуть повернення їх територій на історичних межах. Хоча за останні роки зросла громадська увага до їхніх проблем, їхній бій продовжується і дотепер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_TITLE">
      <Text>Lautaro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_SUBTITLE">
      <Text>Токі з народу Мапуче</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_QUOTE">
      <Text>Об'єднуйтесь або помертвою окремо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лаутаро шанується народом Чилі як Токуі (воєнний начальник або тримач топора), який відстояв своє проти невідомого конкістадора Педро де Вальдівії. Лаутаро ще був підлітком, коли він першим провів об'єднані племена Мапуче в битву проти їх колоніальних мучителів. Перебуваючи під вартою у іспанців і примушений служити Вальдівії своїм стайлистом протягом майже трьох років, утримувачі Лаутаро несвідомо дали йому прекрасну можливість дізнатися про слабкості конкістадорів - слабкості, якими Лаутаро скористався незабаром після того, як вийшов з їхнього полону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Довго до своїх перших зустрічей із іспанцями (які мали проблеми з вимовою місцевої мови), Лаутаро насправді був відомий як Лефтрару, або "Швидкий Яструб" у мові Мапуче. І як син мирного вождя Мапуче, він, за всіма відомостями, мав досить спокійне дитинство. Справжня історія Лаутаро розкривається тільки після його захоплення (між 15 та 17 роками), сплетена з історією місцевого губернатора Педро де Вальдівії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проводя колонізаційні зусилля Іспанії в Чилі, Вальдівія протягом багатьох років встановлював опору своїй нації за рахунок корінних племен. Для Лаутаро та мапуче це означало прибуття іспанських поселень та фортець на їхній території на півдні Чилі. Саме під час захисту цих поселень від місцевого населення Вальдівія вперше захопив Лаутаро — подію, про яку повідомляють обмежені історичні джерела та місцеві легенди в Чилі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>За деякими повідомленнями, Лаутаро свідомо дозволив себе захопити у спробі проникнути в іспанців і дізнатися їхні методи. Чи було це так, чи ні - можна сказати з впевненістю, що Лаутаро був змушений працювати на іспанців, і саме під час перебування з Вальдівією він першій раз отримав ім'я "Феліпе Лаутаро", через згадані проблеми з вимовою іспанської мови.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ми також знаємо, що в деякий момент Лаутаро став конюхом і займався доглядом за конями конкістадорів. Спостерігаючи, як конкістадори поводилися зі своїми кіньми, та як вони маневрували в бою, Лаутаро зрозумів обмеження імпозантної іспанської кінноти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Якщо вірити більш яскравим оповіданням, Лаутаро час провів серед іспанців, доки не навчився всього, що варто знати про конкістадорів. Плануючи повстання, він вирішив втікати тільки тоді, коли був впевнений, що зможе успішно очолити свій народ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Коли він нарешті повернувся до Мапуче, рада війни оголосила, що Лаутаро буде служити як віце-Токі разом з потужним воїном, відомим як Кауполікан. Разом вони очолили наступ на іспанські фортеці, що розкидані по їхній території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Зловивши іспанські сили враз, Лаутаро та Мапуче спочатку зустрілися з великим успіхом. Можливо, на своєму першому виході як військовий вождь, Лаутаро очолив 6 000 воїнів Мапуче до перемоги в битві при Тукапелі в 1553 році, захопивши іспанську фортецю. Коли Педро де Вальдівія невдовзі спробував відновити поселення, його повна армія була знищена, і він був безцеремонно захоплений та вбитий Мапуче під керівництвом його колишнього раба.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>На жаль для кампанії Лаутаро, традиція Мапуче вимагає відсвяткування тривалий час після кожної перемоги в битві. Ці святкування були достатньою причиною для затримки прогресу Лаутаро та дозволили іспанцям залишити деякі з їхніх поселень перед прибуттям Мапуче.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Після кількох рішучих перемог Лаутаро нарешті спрямував свій погляд на іспанську столицю Сантьяго. Хоча його сили скорочувалися через хвороби, обмеження поставок і відсутність підмірок, Лаутаро продовжував наступати. Після кількох початкових потасовок сили Лаутаро встановили табір поза містом у підготовці до більш масштабного наступу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Як йдуть легенди, Лаутаро та його армія були зраджені місцевими жителями, які помітили їх табір і зрадили його позицію Франциску де Вільягрі, губернатору, який замінив Педро де Вальдівію. Маючи цю інформацію, Вільягра напав на Лаутаро вранці 29 квітня 1557 року, вбив його та залишив туземську армію у розпачі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Сьогодні Лаутаро є одним з найвідоміших військових лідерів в історії Чилі, вважається багатьма першим справжнім генералом нації завдяки своїм тактикам на полі бою. Подавляючі сили іспанців мало що змогли зупинити визначеність Лаутаро, а його зусилля зупинити іспанські жахи проти його народу сприяли періоду опору, який тривав майже три століття після його смерті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Мапуче зберігають міцну вірність серед свого народу та можуть бути потужним ворогом на полі бою як у нападі, так і в обороні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Мапуче захочуть здобути Губернатора рано, використовуючи їх, щоб зміцнити лояльність у своїх містах, а також надавати своїм військовим підрозділам здатність набувати досвід швидше на полі битви. Під час війни Мапуче не повинні боятися, що суперник скористається золотим віком. Йдучи на наступ, боріться в межах території суперника, щоб послабити лояльність у його містах. Використовуйте це на свою користь, щоб створити недовіру, що сповільнить їхнє виробництво або змусить втратити міста, які вже нелояльні. Мапуче Малон Райдер - потужний атакуючий підрозділ, але не забувайте про їх навчання, навіть якщо ви використовуєте оборонну стратегію, оскільки вони відмінно захищають свої кордони від нападу. Пізніше в грі можливо досягти культурної перемоги для Мапуче з стратегічним розміщенням їх поліпшення Chemamull.</Text>
    </Row>
    <!-- Netherlands -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_LOCATION">
      <Text>Західна Європа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_SIZE">
      <Text>16,040 квадратних миль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_POPULATION">
      <Text>Орієнтовно в 2017 році 17 116 281</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_CAPITAL">
      <Text>Амстердам</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нідерланди ніколи не дозволяли своїй маленькій величині заважати прогресу. Голландська настійливість та винахідливість призвели до створення власної культури, яка є більше, ніж просто дерев'яні черевики, тюльпани, вітряки та колір оранжевий. Коли їм потрібно було більше землі, Нідерланди відкидали припливи Північного моря та повертали до життя дно океану. Їх вражаючі кораблі досягали далеко за межі голландських берегів, коли вони будували імперію, що базувалася виключно на торгівлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>До І століття н.е. германські племена переселилися на землі за Рейном. Ті, хто поселилися на території, яка стане Нідерландами, були не дуже вражені, адже болотисті землі були складними для обробітку (і часто мали дещо неприємний запах). Однак багато річок і озер робили землі досить захищеною. Це вважали і римляни, засновуючи дві військові бази (Неймеген і Утрехт) на межі своєї кордону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом певного часу племена залишилися задоволені цим кордоном. Ті, що були біля того, що стане Амстердамом, часто торгували з римлянами. Батави боролися на боці римлян, але з часом підчас останніх років правління імператора Нерона повстали. Незважаючи на те, що повстання було остаточно придушене, цей акт непокори був першим із багатьох.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>після занепаду Римської імперії, до Нідерландів намагалися вторгнутися різні завойовники (Франки, Фрізи та вікінги, щоб назвати кілька). Франки врешті-решт вирішили залишитися і вдосконалити місце з обома християнством та палацом у Неймегені. Це тривало до 814 року, коли (після смерті Карла Великого) французька імперія розділила їхню територію на колекцію менших держав. Нідерланди, залишені на користь своїх зусиль, встановили торговельні маршрути, що сягали аж до Азії. Поганий склад грунту та підйом рівня моря змусили голландців розпочати довгий процес осушення боліт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>До 1433 року герцоги Бургундії претендували на Нідерланди, збільшуючи тим самим потік торгівлі (у той час необхідний та важливий для наростаючого населення), але податки, накладені Бургундцями, сприймалися негативно. Місцеві голландці особливо незадоволені були в середині 1500-х років, коли Філіп II Іспанської імперії успадкував Нідерланди. Після його успадкування голландці потрапили в 80 кровавих, жорстоких років війни. Голландський шляхтич Вільгельм Оранський очолив повстання проти Іспанії до своєї смерті в 1584 році. Однак боротьба за незалежність не загинула вместі з ним - голландці опиралися до 1648 року, коли підписали Мюнстерський договір, встановивши Нідерланди як незалежну державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Вільні від однієї європейської держави, і сподіваючись уникнути залежності від іншої, голландці безперервно розширювали своє торгове імперіум. Зони впливу Голландської індійської компанії охоплювали східний узбережжя Америки та далекі острови Японії (з якою вони встановили ексклюзивні права на торгівлю). Амстердам став важливим центром торгівлі та суднобудування і містом можливостей у невпевнені часи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Набряклі казни дозволили голландцям інвестувати в мистецтво та науку. Майстер мистецтв Рембрандт створив неймовірні картини під час цієї епохи. Математик і вчений Християн Гюйгенс відкрив місяць Сатурна - Титан та заснував теорію хвиль. Йоан Блеу, голландський картограф, автор найбільшого та повного атласу XVII століття. (Його 'Atlas Maior' містив 594 різних карт, написаних латинською, французькою, німецькою, іспанською та, звичайно, голландською мовами.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Зростання досвіду голландців, і особливо їх все більш впливового флоту, збентежило не одного європейського сусіда. Англія зокрема спробувала встановити торговельні регуляції, що перешкоджали голландцям діяти як "посередники" в будь-якій торгівлі, що пов'язана з англійською. Це, а також настоювання на "уніфікації" англійців (що означало ефективне розпад Нідерландів після їхньої важкодосягнутої незалежності), призвело до кількох англо-голландських війн наприкінці XVII століття. У кінці кінців, англійцям вдалося зменшити експоненційний ріст голландського багатства, впливу та морської сили, але коли опір стих, Нідерланди залишилися незалежними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>На жаль для голландців, Наполеон Бонапарт та його французька імперія мало цінували незалежні нації, що межують з його власною. В кінці 18-го століття Наполеон захопив Низові країни та призначив свого брата Луї королем Нідерландів. Король Луї зібрав дивовижну кількість поваги від своїх голландських підданих, але почуття обурення Наполеона призвели до його відсторонення всього через чотири роки у тому, що врешті-решт була рідним конфліктом. Голландці продовжували служити Французькій імперії, братися до їхніх воєн та дотримуватися французької політики, до (дивної) безкровної звільнення їхньої незалежності в 1813 році. Новоспечене "Королівство Нідерландів" включало Бельгію та Люксембург - принаймні на короткий термін. Бельгія повстала та отримала незалежність у 1830 році. Люксембург пішов своєю дорогою в кінці 19-го століття через дивність спадкових законів (деталі яких ще менш цікаві, ніж здається).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Нідерланди займали та підтримували позицію нейтралітету, офіційно акцентуючи на своїй безпеці, економічному зростанні та внутрішній політиці. Це дозволило їм пройти через Велику Війну, майже без ушкоджень, проте вони не змогли залишитися осторонь Другої світової війни. Королівська родина та уряд Нідерландів втекли до Лондона, щоб уникнути нацистської інвазії. Голландська королева Вілхельмина активно протистояла німецькому контролю над своєю країною, піднімаючи мораль свого народу, що залишився в Низов'ї. Нідерланди пережили чотири довгі роки окупації, що врешті-решт допомогло союзним силам звільнити їх країну. Після цього нідерландці розпочали важкий процес відновлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Сьогодні Нідерланди є як якір Повоєнної Європи. Крім того, що вони є домом міжнародних правових трибуналів та важливим комерційним вузлом, нація славиться наданням значних індивідуальних свобод громадянам, що відображає її довгу історію соціальної толерантності. Крім того, Нідерланди забезпечують нетто-експорт продуктів харчування, є на передовому рівні відновлення землі та розвитку, з деякими з найвражаючіших інженерних проектів цього віку в процесі реалізації. Оскільки поля тануть і рівень океану піднімається, Нідерланди стикаються з нещодавньою майбутністю з визначеністю, винахідливістю та іронією. Від усього серця, хто може краще стримати море, ніж люди, які роблять це протягом тисячоліть?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_TITLE">
      <Text>Вільгельміна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_SUBTITLE">
      <Text>Королева Нідерландів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_QUOTE">
      <Text>Незалежно від того, наскільки темними та складними можуть бути часи, вірте у кінцеву перемогу нашої справи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Доки Вільгельміна могла говорити, вона знала тільки життя, в якому вона була (або стане) королевою Нідерландів. Найдовший правитель Нідерландів вела свій народ крізь турбулентні часи - початок 20 століття, економічний занепад 1930-х років та обидві світові війни. Вона робила це з достоїнством та елегантністю, безумовно віддана принципам нідерландського суверенітету.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народилася в 1880 році від короля Вілема III та його другої дружини Емми з Вальдеку та Пірмонту, чотирирічна Вільгельмина стала претенденткою на престол Нідерландів після смерті свого сводного брата та великого дядька. Вілем помер незабаром після десятих народин Вільгельміни. Емма служила регентом для юної королеви до вступу на трон Вільгельміни в 18 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Королева Вілгельмина прийняла початкові виклики свого життя зі стійким граціозним виразом. Молода королева, безумовно, залишила враження. Королева Вікторія Великої Британії описала молоду Вільгельміну як гарну, ввічливу та розумну, але кайзер Вільгельм II Німеччини міг підтвердити її гостроту розуму. Під час зустрічі перед Першою світовою війною кайзер зауважив, що його стражі "сім футів висотою", тоді як стражі королеви Вілгельміни - "лише до плеча". Вона елегантно відповіла: "Дійсно, ваша величність, ваші стражі ростом у сім футів, але коли ми відчиняємо наші діки, вода стає глибиною в десять футів!" Нідерланди зберігли нейтралітет на протязі Першої світової війни, завдяки перемовинам з німецьким імператором - можливо, він пам'ятав її загрозу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незважаючи на голландську нейтралітет, Вілгельміна підтримувала сильну оборонну політику протягом Першої світової війни. Вона активно цікавилася військовими справами своєї країни та настоювала на протоколі пильності на кордонах своєї країни, навіть коли її чоловік, принц Генріх, перетинав їх, відвідуючи свою німецьку родину. Вона часто подорожувала країною, щоб відвідувати військовослужбовців та пожертвувати кошти на допомогу. Незважаючи на незадоволення Вілгельміни, розмахлива Перша світова війна зв'язала Нідерланди непередбачуваним чином. Блокада союзників заважала голландській торгівлі, що було болючим моментом для великої торговельної держави. Після завершення війни союзники протестували проти рішення Вілгельміни надати політичне притулок кайзерові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Досвід королеви Вілгельміни в першій світовій війні пом'якшив її правління, перш ніж розпочалася наступна світова війна. Вона поховала свого чоловіка, а потім свою матір, і забезпечила майбутнє свого королівського роду, допомігши своїй дочці принцесі Юліані знайти підходящого чоловіка. Навколо руїн світової економіки її обережні інвестиції призвели до того, що вона стала одним з найбагатших людей у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Друга світова війна прийшла до Нідерландів у формі німецької інвазії 10 травня 1940 року. Королева Вілгельміна оголосила "палаючий протест" проти атак на її територію. Вона втекла з Нідерландів, прихистившись в Англії, а свою родину відправила до Канади на період війни. Її від'їзд був розрахований, а не трусливим кроком - якби вона залишилася, її народ прийняв би співпрацю. Від'їзд Вілгельміни означив її опір. Її уряд у вигнанні залишався в Лондоні до кінця війни, і вона закликала окуповані території залишатися міцними на радіо Ораньє. Підбадьорені її словами, нідерландський опір боровся далі до її повернення в 1945 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Після двох світових воєн та п'ятдесяти восьми років правління Вільгельмина відмовилася від трону на користь своєї дочки Юліани в 1948 році. Протягом свого правління її рішення допомогли її країні пережити один з найважчих періодів у модерній історії. Сьогодні її згадують з гарними спогадами голландці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Голландська імперія Вільгельміни домінує на рівнинах, де річки впадають у море, будуються плодородні поля для підтримки розвитку та торгових маршрутів, щоб охопити весь світ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Голландці захочуть розвідати узбережжя біля своєї стартової позиції, щоб знайти річки та природні бухти, в межах яких будувати свою імперію. Побудуйте гавань в кожному прибережному місті, щоб отримати додаткові плитки для вашого використання та ретельно сплануйте, які водні плитки можуть бути відновлені вашими Полдерами. Потім будуйте вздовж берегів своїх великих річок, щоб максимізувати вашу [ICON_Science] Науку, [ICON_Culture] Культуру та [ICON_Production] Виробництво. Ваші численні [ICON_TradeRoute] Торгові маршрути закінчать роботу, забезпечуючи Лояльність у ваших містах, надаючи [ICON_Culture] Культуру із чужих земель та накопичуючи достатньо [ICON_Gold] Золота для того, щоб перемогти будь-якою перемогою.</Text>
    </Row>
    <!-- Georgia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_LOCATION">
      <Text>Центральна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_SIZE">
      <Text>На своєму піку, близько 60 000 квадратних миль (160 000 км²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_POPULATION">
      <Text>Приблизно 7 мільйонів (на піку)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_CAPITAL">
      <Text>Кутаїсі, Тбілісі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Королівство Грузії, яке довго вважалося золотим віком грузинського народу, існувало майже 500 років на перехресті Центральної Азії. Як бастион християнства, Грузія розвинула характерну, блискучу літературну культуру та мистецтво, а їх унікальний алфавіт досі використовується. Вона була дипломатичним гравцем у справах Святої землі та Русі, важливим союзником Візантійської імперії та захисником групи васальних держав</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Зародження Королівства Грузії неможливо відокремити від зародження династії Багратіонів, однієї з найстаріших і найтриваліших королівських родин у християнстві. Багратіонів претензує на спадщину від царя Давида Ізраїльського (їх герб містить як рогатку, так і арфу), через нащадка на ім'я Баграт. Їх прізвище пов'язувалось з правителями Кавказької Іверії, щонайменше, з VI століття. Коли імперії Сасанідської Персії та Аббасидської імперії втратили свою владу, Багратіоні здобували території, доки не сформували королівство Тао-Кларджеті, а Баграт III в кінці IX століття зміг включити Королівство Абхазії до своїх володінь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Наступним було ряд політичних об'єднань та військових походів проти Сельджуків, які проводилися царями Багратіонів, зокрема Давидом IV Будівельником. Мудро, наступник царя часто служив співправителем перед виходом на трон, що дозволяло як Деметрію І, так і Тамарі набути практичного досвіду у виконанні обов'язків монарха, перш ніж взяти на себе цю роботу повністю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але монарх не завжди легко сидів на троні. Сильний дворянський клас іноді виступав з повстанням або змовлявся, щоб здійснити сверхність над правителем, і хоча ці спроби часто були неуспішними, дворяни могли обмежувати владу монарха або змушувати його відступити перед їх вимогами. Одним з прикладів є прийняття Тамарою російського князя Юрія своїм першим чоловіком на вимогу дворянства (цю історію детально описано десь інде)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Королівство досягло своєї вершини за часів панування Тамари, перетворившись на справжню транскавказьку імперію, з кільцем союзників та васалів навколо неї. Грузія досягла розквіту архітектури, живопису та поезії, подібного до досягнень Європи протягом Високого Середньовіччя. Під час її панування було написано епічну поему "Рицар у пантерній шкірі", поему, що є настільки важливою для грузинської культури, що копії традиційно входили до приданого до 20 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Грузинські армії часто перебували на полі бою проти сусідів-сельджуків, при цьому грузинські генерали (включаючи короля-консорта) додавали територій шляхом завоювання. Імперія Трапезунту на Чорному морі була заснована на території, колишньої під контролем Візантії. Під керівництвом візантійських князів, які також були родичами Тамари, Трапезунд представляв собою прояв Грузії в Близькому Сході, особливо після поразки хрестоносців від Саладіна та занепаду Візантійської імперії. Грузія також стверджувала свої права на монастирі в Святій землі (дехто з яких зберігаються й донині), включаючи ті в Єрусалимі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Але після смерті Тамар у 1213 році Грузія почала період спаду, метеорного більш ніж її підйому. Четвертий хрестовий похід призвів до розграбування Константинополя, і з тим Грузія втратила владу свого найбільшого союзника. Тим часом монголи напали на Грузію, пересилили націю і монарха Георгія IV, сина Тамар. Дочка Тамар, Русудана, стала правителем, але не змогла відбити напад монголів і була змушена втекти до Західної Грузії, залишивши Східну частину під контролем монголів. Анти-монгольські повстання визначили наступні кілька поколінь, призвівши до масштабного руйнування сільської місцевості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>З часом сила ханів ослабла, і грузинські монархи змогли повернути собі частину своєї колишньої слави за часів Джорджа V, Блискучого. Джордж V зумів повернути грузинські території, зупинити сплату дані Монголам та встановити дипломатичні зв'язки з Візантією, Генуою та Венецією. Але цвітіння було недовговічним. Грузинські вояки, повертаючись з походу, принесли з собою Чорну Смерть, яка забрала мільйони життів у Грузії, так само, як і у всій Європі та Близькому Сході.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Здавлена завоюванням та чумою, Грузія була фактично складена, коли Тімур розпочав свої походи завоювання в 1386 році. Менше ніж через століття Грузія розпалася на три менші королівства після смерті Георга VIII, кожен з яких очолював гілку династії Багратіоні. І кожна гілка великої родини тепер була конкурентом іншої.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Але спадщина цього королівства завжди залишатиметься центральною для грузинської культурної ідентичності. Грузія була християнським королівством, на самому сході Християнства, і була оточена релігійними ворогами та культурами-супротивниками. Політично вона впливала на ключові театри того часу. Її армії завоювали під час правління їх правителя. Грузія була так само частиною великого культурного розквіту високого середньовіччя, як будь-яке королівство континентальної Європи, але зі своєю унікальною перспективою на питання лицарства, кохання, краси, мистецтва та релігії. Збережені монастирі, поезії та твори мистецтва свідчать про цю славу й сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_TITLE">
      <Text>Тамар Велика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_SUBTITLE">
      <Text>Монарх Королівства Грузії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_QUOTE">
      <Text>Не дозволяйте багатству шляхтичів або бідності мас не заважати вашій роботі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ідеальним монархом є мудрий, дипломатичний, мислячий в майбутнє, покровитель мистецтв і культур та міцний у захисті країни. Небагато хто відповідає цьому стандарту. Тамар, правителька Грузії на піку її золотого віку, відповідала цьому стандарту, навіть за визнанням її ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тамар народилася близько 1160 року (дати її народження розходяться), в династії Багратіонів - стародавній та шанованій династії Грузії (яка стверджувала своє походження від роду Давида, біблійного Ізраїльського царя) та Бурдукан, дочки Короля Аланії. Мало відомо про її раннє життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Династична спадщина є дуже чутливою навіть за найкращих обставин. Як жінка, Тамар зіткнулася зі сильним опором дворян, які вважали, що принц Демна, її двоюрідний брат, має стати спадкоємцем. У 1177 році вибухнуло повстання дворян, які підтримували Демну, але його придушено. У 1178 році батько Тамар проголосив її спадкоємцем та співправителькою. Після смерті Георгія III у 1184 році, Тамар стала королевою не єдиної й об'єднаної Грузії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Складна серія політичних інтриг призвела до того, що Тамару змусили прийняти обраного шляхтичами для неї чоловіка: князя Юрія Рюриковича з Русі. Вони одружилися в 1185 році. Юрій був достатньо непоганим солдатом і водив джерелські сили до перемоги в битві, але він був грубою і неприємною людиною, і його замішання в дворовій політиці мало мало сприяло його прихильності до Тамари. Тому вона подала на нього на розлучення з підстави п'янства та безморалізму і отримала своє розлучення від церковної влади. Важко переоцінити, наскільки це було великою справою, що династичний монарх запалено християнської нації міг розлучитися зі своїм чоловіком і отримати дозвіл на повторне весілля від церкви і єпископів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Зараз розпочався період, який позначив найбільший розширення земель Грузії. Грузини боролися проти сусідніх мусульманських султанатів, допомагаючи видатним генералам (включаючи нового короля-супутника Давида Сослана) та завойовували їх. Поблизу знаходящіся королівства ставали васалами та протекторатами. Грузинські шляхтичі перестали змовлятися проти Тамари та зверталися до її стягів. Грузини навіть заснували Імперію Трапезунду, вписавшись в політику Близького Сходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Статус Тамар як придатної королеви з добре управляємою країною зробив її частою метою подання пропозицій про шлюб, і легко уявити, що після розібранняся з Юрієм більшість з них були небажаними. Одна з найвідоміших історій про Тамар розповідає про те, як султан Руму оголосив війну Грузії, заявивши, що матиме Тамар "як мусульманську наречену або християнську наложницю". Дипломат, відправлений для виконання цього завдання, був безжалісно ударений у обличчя грузинським придворним (можна припустити з благословенням королеви). Чітке повідомлення було відправлено султану Руму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Кажуть, що Тамар, завжди благочестива, молилася в печерах міста-фортеці та монастирі Вардзія, а потім висловила промову військовим зі ступенів церкви. Надихаючись її благочестивістю, грузини розбили загарбників і відправили султана Румії назад, можливо, щоб замислитися над основами дипломатії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Тамар була сильним покровителем мистецтва та культури. Вона підтримувала торгівлю та комерцію, видавала монети зі своїм монограмою та титулами. Кодифіковано закони, побудовано церкви та кафедральні собори. Грузинська культура розвивалася як сильне та жваве синкретичне поєднання Візантійського християнства та ідей, натхненних Персією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Кажуть, що Тамар померла у 1213 році, але місце її поховання залишається невідомим. Дехто каже, що її тіло було поховане таємно в монастирі, щоб запобігти розкраданню могили. Інші стверджують, що її залишки були перевезені в Святу Землю для поховання поруч із Святим Гробом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Вона прийшла до влади в розділеному королівстві, та залишила його більшим, потужнішим та впевненим у своїй культурній ідентичності. Вона канонізована як свята в Східно-православній вірі та є національним символом для грузинів і сьогодні. Жоден з її нащадків не міг зрівнятися з досягненнями найвеличнішого монарха Грузії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Через віру та вплив, Тамар є жорстоким захисником як своєї батьківщини, так і менших держав, які перебувають під її захистом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Безперечно, для Грузії важливо швидко забезпечити собі сильну релігію. Здобуття союзників у сусідніх міст-державах та поширення своєї релігії там є ключовою перевагою для Тамар у війні за релігійну перевагу. Захист її союзників-міст-держав за допомогою казусу белі "Захистник" значно зміцнює її релігійну владу і, в свою чергу, забезпечує там сильний вплив. Гордість та досягнення принесуть її Грузії Золотий вік, який світить яскравіше, ніж у будь-якої іншої цивілізації. Використовуйте ці важливі моменти в часі, щоб прискорити Грузію вперед перед конкуренцією до остаточної перемоги.</Text>
    </Row>
    <!-- Zulu -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_LOCATION">
      <Text>Південна Африка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_SIZE">
      <Text>11,500 квадратних миль (30 000 км²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_POPULATION">
      <Text>250,000 у 1828 році</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_CAPITAL">
      <Text>Різноманітні, включаючи kwaBulawayo, umGungundlovu та Ulundi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зулуси з'явилися на передній план серед народів південної Африки, досягли домінування за допомогою сили зброї та забезпечили гегемонію, яка фундаментально змінила історію Африки. У кінці кінців, хоч і було переможено технологічно розвиненою колоніальною державою, вони завдали сильних ударів одній з найпотужніших військових сил світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У кінці 18 століття зулуси були напівкочовими кланами Нгуні на південно-заході Африки, що випасали худобу та вирощували врожаї. Жінки зулусів займалися сільським господарством та керували родинами. Чоловіки ж боронилися, полювали та доглядали за худобою. Худоба є невід'ємною частиною культури зулусів, показником багатства і статусу, ключовою складовою ритуалу та, практично, основним джерелом їжі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Кожна родина зв'язувалася з іншими через мережу соціальних зобов'язань, родинних зв'язків та прихильностей. Ця мережа прискорила агрегацію зулусів в більш організований державний утвір, який очолювали вожді, чия влада зростала на початку XIX століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Увійшов Шака, і трансформація системи набору ібутхо та імпі в потужну стандартизовану армію (дивіться записи про вступ Шаки та імпі для додаткових деталей). Шака прийшов до влади з менше ніж 2 000 зулусами під своїм командуванням, контролюючи територію меншу за Монако. Через 11 років імпі налічувала понад 50 000 воїнів, і зулу підкорили та поглинули всі свої регіональні супротивники. Війна також змінилася від малих нападів та завойовань до тактик землеруйнування. Але зулу були безперечними панами південної Африки, і на момент свого вбивства Шака підкорив території на масштабі Александра Великого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Цей підкорення мало глибокі наслідки для всієї південно-сахарської Африки. Завдяки завойовницьким походам Шаки розпочалася хвиля міграції біженців та допоміжних війн, які трансформували Центральну та Східну Африку. Ця подія, відома як Мфекане, досі вивчається та обговорюється, оскільки це був каталізуючий момент в історії Африки, що нарешті призвело до створення нових африканських націй, які пізніше спротивлялися колоніалізму</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Дінгане став королем після вбивства Шаки у відповідь на зростаючу жорстокість Шаки як правителя, і саме за його правління Зулуси почали конфліктувати з європейськими колонізаторами в Південній Африці, а саме з буряками, які почали переїжджати на територію, залишену після Мфекане.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Мпанде, найдовший правитель король зулусів, почав своє правління, повалюючи Дінгане. Мпанде був на кращих відносинах з буряками (дехто з яких допоміг йому у повстанні), але наростаючі напруження через колоніальну експансію та кроваві політичні ігри, пов'язані з правлінням підкорених народів (та його власним наступництвом), залишили його правління зі змішаним історичним оцінюванням. Мпанде був підсунутий його найстаршим сином Цетшвайо в 1872 році, а точна дата його смерті приховувалася, щоб забезпечити Цетшвайо успішне взяття трону. Цетшвайо, шанувальник свого великого дядька Шаки, розпочав реконструкцію імпі і розширення її складів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Тепер справи з європейськими колоніальними державами досягли кульмінації. Претензії на власність до землі з боку британців і буерів (що стали більш настійними після відкриття діамантів у регіоні) були жваво обговорювані зулусами, які залишалися наймогутнішою африканською нацією у регіоні. Британці продовжували здійснювати плани щодо конфедерації Південної Африки і, роблячи це, виступали зі списком провокуючих вимог до Цетшвайо. Останньою краплею стала вимога Цетшвайо розпустити свою армію. Цетшвайо відмовився, і в 1879 році британці оголосили війну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Британська армія була сучасною, високотехнологічною індустріальною військовою силою з професійними офіцерами та недержавними сержантами, гатлінговими гарматами, повторюваними гвинтівками, високорозвинутим почуттям культурної переваги та найновішими (хоча й надзвичайно расистськими) культурними теоріями того часу. Тому було значним шоком, коли вона програла битву при Ісландлвані Цетшвайо і його імпій, втративши більше 70% військовослужбовців у процесі. Зулуси випередили, перевершили та розбили одну з кращих армій у світі в прямому бою на полі, а потім повторили цей процес ще двічі біля Інтомбе та Хлобане.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Цей непрощенний удар по британській гордості став причиною багатьох гучних виступів у Великобританії, багатьох самообґрунтовуючих мемуарів та повної джинґолістичної реакції. Перемоги доводились дорогими для армій Зулу, тому британці продовжували постачати підкріплення та вдосконалювати тактику, доки нарешті не завдали напад на Зулуленд, облогили столицю в Улунді та захопили Цетшвайо. Його привезли до Лондона та парадували як ув'язненого, поки громадська думка не засудила всю справу за непристойне самовдоволення (Цетшвайо під час цього періоду виступив стоїчно, а його особиста гідність відповідала монарху). Цетшвайо повернувся до Зулуленду, де правив як один з тринадцяти васалів британців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>З їхнім батьківщиною розділено, зулуський народ був піддається майже столітньому жорстокому колоніальному правлінню та апартеїду в Південній Африці. Діаспора, спричинена хворобами худоби та відсутністю економічних можливостей, призвела до того, що зулуси почали працювати в шахтах та містах Південної Африки та іноді організовували свої власні профспілки. Квазулу було створено як "бантустан" або територію, виділену для етнічних груп в Південній Африці. У 1970-х роках було створено Територіальну владу для Квазулу, що надало йому додаткову автономію. У 1994 році була створена провінція Квазулу-Натал з додатковою регіональною автономією та з охопленням деяких земель колишнього Зулу Королівства. Дві області в Квазулу-Наталі сьогодні є Світовими спадщинами ЮНЕСКО: парк уХахламба-Драксенберг та національний парк iСімангалісо. Обидва сайти мають значну природну красу, екологічне значення та культурне значення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Зулуси зберігають гордість за своє військове та культурне спадщини, виконуючи як традиційні танці, так і нові форми, наприклад, танець гумбут. Король Зулусів виступає як церемоніальний голова держави, опікувач традиційної культури та жива ланка з діаспорою та світом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_TITLE">
      <Text>Шака</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Зулуський вождь та король</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_QUOTE">
      <Text>Вдарити ворога раз і назавжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прославлений за свої перемоги, він був критикуваний за своє тиранство - Шака є одним з найбільш складних і контроверсійних правителів у історії Африки. Неоспоримо один з найвеличніших воєначальників в історії військових дій, його реформи в зулуських арміях забезпечили їм ефективність, організацію та летальність, що зробило імпі одним із найбільш жахливих сил у світі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Він народився як незаконний син зулуського вождя Сензангахоны та Нанді, дочки вождя Лангені. Його мати повернула маленького Шаку до свого народу, де той пройшов важке дитинство, зазнавши презирства та стигми. Нанді та Шака були вигнані та потрапили до васального племені імперії Мтетви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом цього часу Шака записався до ібуто, програми традиційного регіонального військового кадру. Юнаки того ж вікового діапазону об'єднувалися в одиниці в межах ібуто, а одиниця згодом розпадалася, коли чоловіки виходили з класу воїнів. Одиниця Шаки служила під командуванням вождя Дінґісвайо. Дінґісвайо заклав основу системи командування, яка згодом була доведена до остаточного вдосконалення під керівництвом Шаки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Коли його батько помер у 1816 році, Шака, вже відомий командир, залишив армії Дінґісвайо та повернувся, щоб очолити зулусів, які на той час були найменшою з банту кланів регіону. Південна Африка швидко дізналася, що боятися зулусів треба серйозно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Шака одразу ж переорганізував армію та її навчання. Систему вікових груп ібутхо було удосконалено і зміцнено шляхом створення вікової регіментальної організації з особливим фортифікованим селом (або ікандою) для кожного полку, єдиним геральдичним зображенням на їхніх щитах з хутра бика, конкретним прикрасами в ювелірних виробах та головних уборах та присягою вірності Шакі. Була стандартизована організація імпі та її тактика. Шака введення корпусу офіцерів, яких підвищували на підставі заслуг і здібностей з усіх підлеглих племен. Порівняння з Маріанськими реформами римських легій є відповідними; обидва командири перейшли на контроль над фундаментально компетентними основними силами та перетворили їх на непереможні військові машини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Шака потім взяв своє імпі на похід завоювання. Після підкорення племені воно ставало підвладним Зулуському королівству, його молоді чоловіки включалися до ібуто, після чого Зулу рушили далі. Своїм першим завоюванням він назвав Лангені, яке принижувало його, коли він був ще хлопчиком. Шака також використовував дипломатичні засоби, але імпі завжди було під рукою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Коли його колишній командир Дінгісвайо був вбитий конкуруючим зулуським вождем Звайдом, Шака поклявся помсти і розпочалася повномасштабна громадянська війна між зулусами. Звайд був розбитий на битві на Гкоклі Хілл силою удвічі меншою за його військо під командуванням Шаки. Звайд помер як біженьця та полонений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Але панування Шаки було не безспірним. У його власному королівстві була значна опозиція до його політики. Ескалація війни між племенами до майже повної знищеності була помітною зміною в порівнянні з попередніми патернами війни. Напруження збільшилось, коли Шака надав європейським торговцям пільги. Але саме смерть його матері в 1827 році, здається, позначила початок кінця Шаки - і кровавої частини його панування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Переживаючи глибоку скорботу та можливо, знаходячись у стані безумства, Шака наказав не засівати поля та не використовувати молоко протягом року (і молоко було основою дієти зулусів). Жінок, які стали вагітними, було вбивати разом зі своїми чоловіками, так само як і будь-кого, хто не проявляв достатньої скорботи. Корів було забито «щоб телята знали, як втрачати матір». Звіти свідчать про те, що до 7 000 підданих Шаки були вбиті внаслідок його скорботи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Його два сводних брати довгий час активно змовлялися проти нього. У 1828 році, коли імпі були у поході на північ, його було вбито його сводними братами Дінґане та Мхланґаною, разом з третім співзмовником на ім'я Мбопа. Традиція говорить, що останні слова Шаки були попередженням про зростаючу силу європейців в Південній Африці і про небезпеку розбрату між зулусами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Метеоричний підйом Зулуського народу під керівництвом Шаки, що відбувся в період зростаючої європейської колонізації в регіоні, мав глибокий та складний вплив на історію та культуру Південної Африки, чиї наслідки все ще обговорюються. Спадщина Шаки як правителя є непростою, навіть у сучасній культурі Зулуського народу. Але його вплив на історію світу не підлягає сумнівам, а його ім'я все ще відоме як символ влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Зулу - це завойовники, які розбивають своїх опонентів під вагою своєї чисельності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Корпуси та армії Шаки - це його справжня сила в війні. Окрім будівництва міцної військової бази, ранній розвиток культури у його містах буде важливим для відкриття громадянських та націоналістичних доктрин, що дозволить створювати надзвичайно міцні корпуси та армії значно раніше і швидше, ніж в будь-якій іншій цивілізації. Тренування вражаючого війська імпі також допоможе в цьому підприємстві завдяки їх низьким витратам на виробництво та обслуговування. Здобуття та збереження лояльності в підкорених містах менш проблематично для зулусів, що є дуже важливою навичкою для контролю їхньої розгалуженої імперії.</Text>
    </Row>
    <!-- Korea -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_LOCATION">
      <Text>Східна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_SIZE">
      <Text>85,270 квадратних миль (близько 219 000 км²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_POPULATION">
      <Text>Близько 2 000 000 у VIII столітті; 76 497 881 в 2015 році</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_CAPITAL">
      <Text>Сеул</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Доля корейського півострова довго була пов'язана з боротьбою. На території, приблизно рівній за розміром з Великою Британією, з'являлося безліч династій, які змінювали одна одну. Вплив іноземних імперій, які були і підтримуючими, і ворожими, завжди створює постійну невизначеність, що зависає в повітрі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найстародавнішою відомою державою Кореї була Годжосон, процвітаюче царство, багате природними ресурсами та плідною сільськогосподарською діяльністю. Годжосон був заснований (імовірно, легендарним) Дангун Вангеомом в 2333 році до нашої ери. За легендою, Дангун був дитиною бога Хванґуна та дуже наполегливого ведмедиці, яка протистояла всім випробуванням жорстокості та виживання. Годжосон у кінцевому підсумку розпався на низку військових держав в 108 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Підйом справжньої корейської ідентичності розпочався з Трьох Королівств у 1 столітті до нашої ери. Найбільшим було Гогурьо на гірському півночі. Сілла утримувала південно-східні землі, прилягаючі до східного узбережжя, тоді як Бекдже претендувала на південно-західні землі прилягаючі до Жовтого моря. Були інші менші держави, такі як Буєо або Гая, але тільки три королівства змогли збирати свою владу. У 6 столітті Сілла підкорила багато з менших держав, Гогурьо розвивалося як військово-державне утворення (ставлячи свої славетні кінні загони проти кордонів своїх сусідів), тоді як Бекдже надавала пріоритет сільському господарству та добрим торговим відносинам з Китаєм та Японією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Апетит Сілли на завоювання з часом поширився на її сусідів. Хоча вона була найменшим королівством, її змінні союзи допомогли їй уникнути долі королівства, такого як Гая, граючи проти один одного Гогурьо та Бекдже. Завершальним угодою був союз королеви Сондок з династією Тан (детальніше див. У іншому місці), що запечатлив долю Трьох королівств. Кінець VII століття знайшов Сіллу самостійним володарем Корейського півострова, передаючи найпівнічніші землі династії Тан. Хоча під владою Сілли поширювався конфуціанство, буддизм по-справжньому процвітає, з багатьма храмами і монастирями, побудованими за їхнього правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>На жаль для Сіли, їх традиційна "система кісткового рангу" стала їхньою загибеллю. Дещо аналогічно концепції "королівської крові", кістковий ранг був кастовою системою, що визначала соціальний статус особи на основі статусу їх батьків. Хоча особа не могла піднятися вище свого народження, вона могла знайти себе пониженою - розчарування, яке нарешті призвело до громадянської війни та падіння королівства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Народжене королівство Горєо (джерело назви "Корея") використовувало падіння Сілли, правлячи Кореєю з 818 року до 1392 року. У часи Горєо технології зазнали експоненційного зростання. Металевий рухомий друк існував в Кореї майже на 200 років раніше, ніж друкарський верстат Гутенберга, зробивши друковані тексти доступні корейському населенню. Незважаючи на швидкий розвиток Горєо, постійно відбувалися політичні турбуленції - і ще гірше, навали монгольської династії Юань в XIII столітті. Протягом трьох десятиліть корейці зазнали шести монгольських наїздів. Династія Горєо врешті-решт зробила мир, але, зробивши це, стала клієнтською державою Монгольської Юань Китаю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У середині 14 століття імперія Монголів була у розпаді. Горєо відновило свою незалежність, за винятком північних територій, що були у володінні залишків династії Юань. Коли в 1388 році надійшло повідомлення про те, що китайська династія Мінь планує захопити ці землі, генерал Горєо Чой Йонг наказав генералу Ї Сон Кє попередньо захопити їх, незважаючи на його заперечення. Саме генерал Ї Сон Кє відомий тим, що повів свою армію на острів Віхва, а потім повернувся, щоб повалити генерала Чой Йонга та короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ї Сон-ґє перейменував себе на Теджо, проголосив себе королем та створив династію Чосон у 1392 році. Політична доля Кореї сягала свого піку та зменшувалася протягом століть, але наукові досягнення продовжували розвиватися (наприклад, "Хангул", фонетичний алфавіт корейської мови, та поліпшення пересувного друку). Конфуціанство змінило буддизм, загроза Манжурії змінила загрозу Журченів, а реформи освіти Сілхак ("Практичне навчання") змінили все більш езотеричну педагогіку неоконфуціанців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Незважаючи на періоди безладдя, внутрішні боротьби за владу та іноземні вторгнення, Корея зберігала стан відносної стабільності до кінця XIX століття, коли Японія вторглася на корейську територію, щоб вести війни з Китаєм та Росією. Тимчасова окупація Японією перетворилася на тривалу окупацію, і нарешті на анексію півострова. До розчарування Кореї, вони залишилися японською колонією з 1910 року до кінця Другої світової війни. В результаті війни країна розпалася на (комуністичну) Північну та (капіталістичну) Південну Кореї у 1948 році. Дві новостворені країни воювали в 1950 році, причому Китай та Росія були на боці Півночі, а Об'єднана коаліція ООН підтримувала Південь. Після страшних трьох років, Північна та Південна Кореї домовилися про перемир'я (але не про мир) в 1953 році. На 2017 рік обидві країни залишаються в стані відкладеної війни протягом понад півстоліття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_TITLE">
      <Text>Seondeok</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_SUBTITLE">
      <Text>Королева Сілли</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_QUOTE">
      <Text>Квітка без аромату привертає увагу, але не цікавить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Заявити на престол - не легке завдання, навіть у часи миру. У давньому королівстві Сілла, щодо жінок, які займали посади влади, не було нічого незвичайного, але Сендок стала першою жінкою, яка правила королівством як королева. Протягом її п'ятнадцятирічного правління вона стала продуктивним, дуже успішним правителем, який прокладав шлях іншим жінкам для правління королівством - включаючи її двоюрідну сестру Чіндок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Батько Сондок, король Чинпьон, не мав чоловічих спадкоємців. Зі своїх дочок Чинпьон обрав Сондок як свого наступника через її інтуїтивну природу — яку вона проявила з раннього віку. Як говориться в апокрифічній історії, Чинпьон отримав подарунок насіння півоній з Китаю. Коробка з насінням містила малюнок цвітів в розквіті. Дуже юна Сондок помітила та прокоментувала, що квіти гарні, але це що ж шкода, що вони не пахнуть. Коли Чинпьон запитав, чому вона так думає, Сондок пояснила, що якщо пахне солодко, то на малюнку повинні бути також метелики та бджоли. І як виявилося, квіти в розквіті не мали запаху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Смерть Джинпьона призвела до коронації Сондок у 632 році. Хоча деяка з благородства Сілли були незадоволені тим, що королевою стала жінка, а не чоловік, її доведена кмітливість та очевидний вибір наслідниці допомогли приборкати їхні скарги. Крім цього, система рангів кісток (аналогічна поняттю "королівської крові") вимагала, щоб вони відмовили її коронації, вони мусили б перервати всю аристократію Сілли.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Першочерговим завданням Сондок як королеви було покращення життя народу Сілли, шляхом встановлення ефективних соціальних програм для найбідніших громадян. Великі інвестиції у школи допомогли королівству розвиватися в науці і мистецтві. Вона заснувала Cheomseongdae - астрономічну обсерваторію - у столиці Сілли. Буддизм уже був державною релігією Сілли, але правління Сондок допомогло інтегрувати його ще більше в уряд і суспільство в цілому. Багато буддійських храмів було відновлено, і Сілла почала будувати багато нових храмів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Незважаючи на численні внутрішні досягнення, правління королеви Сондок не було мирним. Постійні внутрішні повстання та протиріччя з сусідніми королівствами Гогурьо та Бекдже загрожували її правлінню. Завдяки уважній грі в політику вона змогла пройти через змінюючийся, агресивний та часто насильницький політичний ландшафт корейських королівств. Королева Сондок домовлялась про альянси, коли це було потрібно, змінювала їх за потреби. Коли Бекдже стало проблемою у 641 році, вона звернулася за допомогою до Гогурьо. Коли перемовини зійшли нанівець, Сондок відправила армію в 10 000 осіб, щоб звільнити свого ув'язненого дипломата.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Здатність Сондок збалансувати перемовини з загрозою сили допомогла їй укласти союз з китайською династією Тан, коли Гогурьо та Бекдже об'єднались, щоб атакувати Сіллу. Її союз з династією Тан був одним з її найбільших політичних досягнень. Сондок не тільки змогла переконати династію Тан надати військову допомогу Сіллі, але й відмовилася від їх вимоги, щоб вона відступила від трону і дозволила Тань-принцу правити на її місці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>До своєї смерті в 647 році королева Сондок служила королівству Сілла як пристосовувана королева, чия інтелект захищав її народ під час складної епохи завоювання. Граючи одного ворога проти іншого, вона забезпечила виживання та процвітання свого королівства. Хоча вона не побачила об'єднаної корейської півострова, вправне спілкування Сондок посіяло насіння поразки сил Бекдже та Гогурьо до 668 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Для Кореї пошуки [ICON_Science]науки мають безліч переваг, крім того, що вона є найбільш технологічно розвиненою цивілізацією у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Унікальний науковий район Кореї, Seowon, стане найпотужнішим активом для вас, тому завершення технології Письмо в ранніх стадіях є ключовим для виходу вперед у конкурентній боротьбі. Уважно сплануйте його розташування, щоб використати його переваги. Ізолюйте Seowon від інших районів, щоб максимізувати підвищення [ICON_Science] Науки та отримати додаткові врожаї [ICON_Food] Їжі та [ICON_Science] Науки, розмістивши ферми та шахти поруч із цим районом. Стратегічне поєднання цих двох переваг дозволить значно покращити продуктивність вашого міста. Не ігноруйте розвиток культури, оскільки отримання губернаторів для розміщення в містах надає додатковий підвищення врожаїв вашій імперії. Ймовірно, ви захочете призначити губернатора для кожного з основних міст.</Text>
    </Row>
    <!-- India Alternate Leader -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_TITLE">
      <Text>Чандрагупта</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_SUBTITLE">
      <Text>Імператор Маур'я</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_QUOTE">
      <Text>Недостатньо просто керувати своїми людьми. Натомість, треба керувати, наче ти сам є своїми людьми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рідкісним є завоювач, ім'я якого зберігається на протязі тисячоліть. Ще рідше знаходиш тактика, який однаково вміє діяти на полі бою і в політичній арені. А найрідкішім є правитель, який добровільно віддасть імперію. З усіх цих трьох, тільки Чандрагупта Маур'я.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народився десь у 3-му столітті до нашої ери в регіоні Магадха в Індії, раннє життя Чандрагупти залишається дещо загадковим. Хоча деякі розповіді говорять про його зв'язок із родиною з благородним воїнським традиціями, суперечливі грецькі звіти стверджували, що він народився звичайним людиною. Незважаючи на це, Чандрагупта швидко заробив репутацію розумної та харизматичної людини, настільки, що великий Чанак'я вирішив бути його наставником. З підтримкою та порадами легендарного політика та філософа, Чандрагупта отримав інтенсивний курс у політиці, мистецтві та військовій тактиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Освіта Чанакьї була спрямована на один єдиний мета: він сподівався, що його учень може викликати династію Нанди, уряд, який широко вважався корумпованим. Чандрагупта виявився гідним довіри свого наставника, оскільки він швидко зібрав армію. У 322 році до н. е. він повалив династію Нанди, встановив себе правителем королівства Магадха та заснував династію Маур'їв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Чандрагупта ніколи не був тим, хто задовольняється тим, що має. Його погляд скоро повернувся до земель, офіційно утримуваних могутніми державами наслідниць Македонії. Хоча Александр Великий помер до того, як Чандрагупта став правителем, його завоювання долини Інду офіційно залишило місцевих сатрапіїв під контролем Македонії. Здається, Чандрагупта не згодився з цим, тому повернув завоювані землі під свій прапор, анексував Пенджаб і продовжував до тих пір, поки не дістався до кордонів Персії - і до східного флангу Селевка I Нікатора, базилея новоствореної Селевкідської імперії та товариша Александра самого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Війна Селевкідів та Маур'їв, яка тривала з 305 по 303 рр. до н.е., завершилася тим, що Селевк передав індійські сатрапії Македонії королю Маур'їв. Щоб довести, що відчуттів образи не має, та знаючи, що Селевк більше цікавиться своїми наступниками на заході та півдні, Чандрагупта подарував басилеві 500 військових слонів - ідеальний подарунок на будь-яку нагоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Усього кажучи, імперія Чандрагупти простягалася від сучасного Афганістану до південної Індії. Однак завоювання не були єдиною силою Чандрагупти. Протягом його правління він довів себе хитрим правителем, який дбав про свій народ - або принаймні був досить хитрим, щоб натякати на таку турботу через свої дії. Він будував дороги, системи поливу та розширював торговельні шляхи, щоб покращити життя свого народу. Він також був майстерним у тому, щоб забезпечити вірність своїх солдатів, надаючи їм розкіш та слуг у їхніх гарнизонах</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Чандрагупта зустрів мудреця Бхадрабаху біля кінця свого життя, який навчив його принципів Джайнізму - релігії, яка пропагує духовне просвітлення та ненасильство через аскетичний спосіб життя. Дотримуючись цього нового кодексу, Чандрагупта відмовився від трону на користь свого сина Біндусари. Він прагнув до просвітлення та відправився на паломництво до печери на південному заході Індії. Там він медитував до своєї смерті, досягнувши своєї головної мети - духовної чистоти, відмовившись буквально від усього - свого трону, королівства, багатств та навіть їжі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Проте смерть Чандрагупти не означала кінця його династії. Маврійська імперія протрималася ще одне століття. Інспіровані його діями, наступники Чандрагупти, особливо його онук Ашока, слідували його прикладу розширення території та духовного просвітлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Чандрагупта представляє менш мирну сторону Індії, яка не боїться першої атаки та розширює свої кордони на іноземні землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ранній доступ до казусу белі про територіальний розширення - головна перевага Чандрагупти, тому перед нападом на зарубіжних сусідів обов'язково потрібно завершити громадянську військову підготовку. Готовність - ключ до успіху, щоб насправді скористатися його здатністю Артхашастра та швидко розбити ворогів за допомогою сильної армії та швидкого руху. Релігійні сили Індії не повинні бути ігноровані, оскільки завоювання міст з іншими домінуючими релігіями полегшує поширення цих релігій усюди по його імперії та використання переваг, які надають послідовні вірування.</Text>
    </Row>
    <!-- MONGOLIA -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_LOCATION">
      <Text>Центральна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_SIZE">
      <Text>9,27 мільйонів квадратних миль (24 мільйони км²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_POPULATION">
      <Text>Приблизно 100 мільйонів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_CAPITAL">
      <Text>Ханбалік, Каракорум, Аварга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На піку своєї імперії Монголи почували свій гнів від Східної Азії до Західної Європи, династія, яка протрималася аж до двадцятого століття. Справжня хроніка їх історії повинна злагодити жахи завоювання із їхньою майстерністю у єднанні різнорідних частин імперії від технологій до культури.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Те, що ми зараз вважаємо Монголами, є колекцією племен, що виникли з різних племен степів Центральної Азії, таких як Ксіонгу (з початку 209 р. до н. е.) та Хітай (що почали проявляти свою присутність у IV столітті н. е.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ці кочівницькі, військові племена розробили техніку стрільби по меті, перебуваючи на коні, що зробило їх серйозними ворогами для поселень та королівств у всьому регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ці так звані варварські загони іноді об’єднувалися в більш страшну бойову силу, але були відштовхнуті (і в разі Сюнну проти династії Ханів) майже до повного вимирання. Вже до 2 століття до н.е. разом з татарами, монголи виявилися настільки дратівливими для китайців, що імператор Хань наказав їх знищити, а також побудувати Великий Китайський Мур.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Те, що ми знаємо як 'справжню' Монгольську імперію, почалося з Темуджина, народженого на степах в 1162 році. Він був сином вождя Борджигінів, який йшов до війни зі своїми регіональними супротивниками і швидко перемагав їх за допомогою шпигунства та створення армії на основі заслуг та навичок, а не кровних зв'язків. До 1206 року його бойова сила підкорила та поглинула західний плем'я Найман, Меркитів на півночі та Тангутів на півдні, і того року Темуджин оголосив себе 'Чингіс-ханом', як це роблять.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Перша річ, яку універсальний лідер Монголів зробив би, - це встановив єдиний кодекс законів або Ясу. Яса забезпечувала громадянську структуру в новозбудованій імперії, ставилася до відповідальності короля та простого люду і фокусувалася на розподілі майна, наречених і вимогах громадських або військових служб.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Згідно з Яссо Генгіса, всі громадяни мали право на релігійну свободу, за умови строго дотримання вірності Генгісу. Релігійні лідери були звільнені від обкладення податками, а також від цивільної та військової служби в імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Під керівництвом Огедея, третього сина Чингісхана, хани стали покровителями храмів і місць поклоніння для даосистів, християн, буддистів і мусульман Каракоруму. Пізніше, імперія фінансувала християнські церкви в Китаї, буддійські храми в Персії та мусульманські школи в Росії. Це був зручний метод поваги до місцевих традицій, зробивши їх підпорядкованими законам імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>До часу розширення Бату, онука Дженґіза, на Балкани в 1240-х роках, Імперія стала відома як Ханство Золотої Орди. Бату заснував свою столицю в місті Сарай на річці Ахтуба біля сучасного Слітренноє в Росії. На початку 14 століття їхня Імперія стала найбільшою безперервною земельною імперією в історії, охоплюючи між 11 і 12 мільйонів квадратних миль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>У режимі завойовування, монгольські бійці їздили на легких тваринах, швидко переміщуючись та збираючи необхідне під час переходу для будівництва драбин, мостів та осадних машин. Кожен чоловік відповідав за те, щоб забезпечити або виготовити свій власний лук для бою. Замість того, щоб осідати в селах або містах, вони жили в польових таборах під тимчасовими натягнутими войлоковими тентами, посилені плетеними укріпленнями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Потім вони би облоговували навіть найбільш укріплені міста, використовуючи зброю, зібрану з культур у всьому імперії, використовуючи як технології, так і саму силу своєї репутації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>І хоча вони не були відповідальні за багато в галузі мистецтва в культурі, спосіб, яким було збудовано їхню імперію, дозволяв мистецтву, культурі та технології з різних куточків поширюватися від одного кінця до іншого. Наприклад, коли Хулегу Хан розпочав свою кампанію проти Багдаду в 1250-х роках, він привіз 1000 китайських інженерів катапульт (і їхні всі родини), використовуючи знання цих людей проти стін Багдаду. Пізніше, сирійці, знайомі з катапультами противаги з Іранського Ханства, поїхали до Китаю, щоб допомогти Юаню проти Сун у південні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Монголи були страшенними, їх було страх і єдиним ворогом, який міг розбити Імперію, була сама Імперія. Основна частина Імперії розпалася зі смертю Монгке Хана у 1259 році. У Монгке не було вибраного наступника, тому його сини та родичі кожен вирішили зайняти посаду - одночасно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>У 1271 році громадянська війна розірвала Імперію на чотири ханства: Золота Орда, походженням від Бату, панувала в Росії та західних степах. У західному Туркестані мусульманське Чагатаївське ханство (походженням від третього сина Чингізхана, Огодея) протягом п'яти століть зміцнювало свою силу вздовж центральної Азії, а також частини того, що тепер є сучасною Росією, Китаєм та Афганістаном. Ілханат простягався від Ірану до великих ділянок центральної Азії, тоді як онук Чингізхана, Кублайхан, знищив династію Сун в Китаї та встановив династію Юань</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Імперія отримала другий подих під Тамерланом, який між 1380 та 1400 роками завоював територію між Іраном, Хорасаном, Гаратом, Багдадом, Індією, Азербайджаном та Анатолією, ефективно знову об'єднавши розрізнені каганати (на деякий час).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Сьогодні імперія може бути вже зникла, але монголи все ще існують, а останній нащадок Генгіса, який правив, Алім Хан, дожив досить довго до 20 століття і управляв Узбекистаном, а решта народу вижила після чисток Радянського союзу, і живуть у своїй власній (спірній) незалежній країні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_TITLE">
      <Text>Чингісхан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_SUBTITLE">
      <Text>Універсальний лідер Монголів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_QUOTE">
      <Text>Легко завоювати світ на коні. Але злізти з коня та керувати? Це найважче завдання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись Джингіс Хан вимагав двох прапорів: білого зі шкури білого коня для часів миру та чорного зі шкури чорного коня для всіх інших часів. Після його смерті його душа, за переданою легендою, перебувала в чорному Банері Духа. Для людей це може бути відповідним спадком для чоловіка, чиї армії тероризували степ і ім'я якого стало синонімом слова "варвар"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час народження в 1162 році біля Бурхан Халдуну в Центральній Азії, його батько Єсугей, монгольський вождь, дав йому ім'я Темуджин на знак помсти за захопленого татарського ворога. Його матір, Хоелун, викрадено Єсугеєм, і вона виховувала Темуджина та його братів та сестер в екзилі після того, як їх батько був отруєний татарами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Звичайно, Темуджин помститься.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>До десятирічного віку хлопчика відкинули б його плем'я батька, а в шістнадцять він вбив би свого сводного брата і одружився б з Борте з племені Конкірат. Протягом усього цього часу Хоелун навчала свого сина державництву, впливу на союзників і контролюванню ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Це стало надзвичайно корисним у його двадцятих роках, коли його пороблено рабом колишніми союзниками, Тайчі'ути. Він швидко втік і, разом з братами, створив бойовий загін, почав напади на ворогів, поступово набираючи свою власну армію. Темуджин порушив монгольську традицію та групував бійців за вмінням, а не за кровними зв'язками - і він знав, як знайти вправних бійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>З армією у 20 тисяч воїнів він переміг татар та показав жорстокість, за яку він став відомим, помстивши свого батька та наказавши вбити кожного татарського чоловіка зростом понад три фута. Потім він переміг Тайчі'утів, які утримували його в полоні, та зварив їх живими. Він також залучив своїх синів до війни, відправивши старшого сина Джучі підкорити Сибір у 1207 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>До 1206 року його абсолютна здатність знищувати ворогів дозволила йому об'єднати племена степів. У той рік йому було присвоєно звання "Генгіс (або Чингіс) Хан" або "всесвітній лідер", і він видав Яссу, збірку божественних законів, що регулюють все від власності до шлюбу та державної служби, призначивши їх виконання своєму другому сину Чагатаєві</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ясса повинна була знищити загальні причини племінних війн, забороняючи викрадення дружин та знищуючи успадковані титули. У нього була імперія, яку потрібно було контролювати, і він не бажав дозволяти внутрішніх суперечностей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Він також надав би релігійну толерантність своїм послідовникам (за умови, що вони визнають Генгіс-хана остаточним владою). Таким чином, він підтверджував свою владу, стверджуючи, що отримав її безпосередньо від Бога, і перехреститися з Генгісом було б так само погано, як перехреститися з Богом. Спитайте жителів перського міста Бухари.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>У 1220 році монголи почали 15-денне облогу міста після того, як шах Ала-ад-Дін Мухаммед вбив делегацію послів та торговців Генгісхана. Тих, кого він не забив, Генгіс захопив в рабство, кажучи їм, що він – бич Божий, посланий покарати їх перед їх стратою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Його воєнні методи мали вплив на нього аж до шістдесятих років. Він впав з коня під час успішної кампанії проти Сі Сії та ніколи не повністю відновився після своїх травм. Перед тим, як померти, він передав керівництво своєму третьому синові Огедею, і хани правили імперією, що поширювалася від Східної Азії до Балкан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Відкриті степи - це величезна простора, майже достатньо велика, щоб зберігати могутню кінноту Генгіса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Генгіс хоче розпочати дві справи зранку: торгувати з сусідами та осідлати [ICON_RESOURCE_HORSES] коней. Торгові пости швидко розкриють таємниці про тих сусідів, з якими варто дружити, а хто повинен бути виключений. Створіть свою армію верхової їзди з Таборів та стайень Орда, щоб максимізувати швидкість удару. Потім працюйте над збиранням кінних одиниць у всіх можливих супротивників, перетворюючи свою горду в нестямну силу, яка може перейти через континенти.</Text>
    </Row>
    <!-- SCOTLAND -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_LOCATION">
      <Text>Північно-Західна Європа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_SIZE">
      <Text>30,090 квадратних миль (77 933 квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_POPULATION">
      <Text>У сучасний час - близько 5,4 мільйонів (300 000 в XII столітті)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_CAPITAL">
      <Text>Единбург</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Займаючи північні найвіддаленіші частини острова Великої Британії, історія Шотландії давно переплетена з історією її потужного сусіда на південному заході. Борючись неодноразово за незалежність протягом своєї історії, нація Шотландії часто опинялася об’єктом бажання вторгаючих сил з усього світу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Деяка історія ранньої Шотландії пов'язана з завоюваннями та подорожами Римської імперії, яка у звороті першого століття захопила значні частини Англії та Шотландії. В той час Шотландія населялася різними корінними племенами, відомими римлянам як "Каледоніяни". Часті стики між римлянами та цими місцевими племенами, як вважається, надихнули будівництво знаменитої стіни Гадріана для ізоляції тузів від розквітаючої імперії (з питанням ефективності її застосування).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До середини IV століття римляни практично відмовилися від спроб контролювати Британські острови, і на протязі наступного тисячоліття місцеві королівства зростали в силі та координації. Серед них були гельси та їхнє королівство Дал Ріата на заході, а також пікти та їхнє королівство на сході.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Хоча гельська мова (і багато їхньої культури) переважила над піктською, за більшістю свідчень, саме гельське населення поступово вбиралося в Піктське королівство, яке згодом стало Королівством Альба. У гельській мові Королівство Альба перекладається як Королівство Шотландії, та з часом всі, хто жив на їхній території, стали відомі як шотландці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Прибуття перших вікінгів з Данії та Норвегії на береги Шотландії біля початку 9 століття принесло нову загрозу молодому королівству. Однак, хоча прибережні поселення по всій заходній Шотландії стали жертвами численних нападів цих скандинавів, більшість їхнього гніву випала на Англію</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>У 1124 році король Девід I був коронований королем Шотландії, відкриваючи еру революції Девіда, періоду глибоких змін, настільки великих, що історики стали називати цей час "Девідівською революцією". Завдяки поширенню феодалізму змінився підхід Шотландії до власності на землю, місцевого управління та військової структури.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Саме за правління Давида Короля Шотландія побудувала перші міста за королівським хартієм. Відомі як бурги, ці офіційно дозволені поселення стали важливим джерелом прибутку для шотландських монархів на протязі століть. Торгівля (і наступний податковий прибуток), створена в бургах, виявилася критичним фактором в подальшому розвитку Шотландії протягом середньовіччя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Близько 200 років після правління Давида Шотландія стала перед зростаючою загрозою англійського правління над її землями та народом. Те, що стало відомо як Перша війна за шотландську незалежність, почалось за правління жорстокого англійського короля Едварда "Довгоногого", чиї жорстокі тактики та неуважність до шотландців спричинили конфлікт, який тривав понад 20 років</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Під час цієї революції два з найвідоміших героїв Шотландії, сир Вільям Воллес та Роберт Брюс, вперше стали видними. Обоє очолили армії Шотландії у битвах проти англійських королів, спочатку проти Лонгшенкса, а потім проти його сина Едварда II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Під час правління Роберта в 1320 році була підписана та надіслана до папи Декларація Арброат, яку вважають багато людей першою в світі декларацією незалежності та пізнішим натхненням для Декларації незалежності Сполучених Штатів. У цьому документі заявлялося про статус Шотландії як суверенної держави. І на деякий час це було правдою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Роберта Брюса на троні наступив його син Девід II, який у свою чергу помер бездітним у 1371 році. Це призвело до того, що трон перейшов до Роберта II, онука Роберта Брюса (через його дочку Марджорі) та високого стюарда Шотландії, Волтера Стюарта.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Як перший король королівської династії Стюарт, правління Роберта позначило початок династії Стюартів (пізніше змінено на Стюарт), безперервного ряду правителів, які очолювали Шотландію до початку XVII століття. Серед монархів Стюартів була знаменита Мері, королева Шотландії, яка була ув'язнена, а потім розколовшена після звинувачення у плануванні вбивства королеви Єлизавети І Англії з метою захоплення її трону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>У 1706 році Шотландія та Англія розпочали переговори про об'єднання двох королівств з метою уникнення можливості нової довготривалої війни та поліпшення фінансової безпеки та торговельних угод обох сторін. Укладений Договір про об'єднання призвів до Актів об'єднання, які офіційно об'єднали обидва народи в Об'єднане Королівство Великої Британії 1 травня 1707 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Співпадаючи з Промисловою революцією, XVIII століття ознаменувало ранок періоду, відомого як "Шотландське Просвітництво", коли шотландська культура процвітала. Покращення в архітектурі та інженерії, літературі, музиці та медицині принесли Шотландії повагу та вплив у всьому світі. В цей час Шотландія стала відомою своїми кораблебудівниками, які дуже сприяли переходу від дерев'яних вітрильних кораблів до парових кораблів з заліза.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>У сучасний час Шотландія відійшла від свого індустріального минулого та все більше покладається на фінансові послуги та банківську індустрію для лідерства у економічному зростанні. Шотландія все ще покладається на різноманітні промислові товари, серед яких шотландський віскі (не слід плутати з ірландським віскі), є одним з найвідоміших експортних продуктів країни. Однак можна сказати, що найбільший дар Шотландії світу полягає в її постійному внеску в наукові та культурні досягнення світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_TITLE">
      <Text>Роберт Брюс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_SUBTITLE">
      <Text>Король Шотландії, Охоронець Шотландії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_QUOTE">
      <Text>Ніхто не тримає своє власне плоть і кров у ненависті, і я не є винятком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Народившись серед шотландської аристократії, Роберт Брюс найкраще запам'ятався своїм міцним лідерством Шотландії під час війни за незалежність з Англією у кінці 13 століття. Незважаючи на багато перешкод на його шляху до взходження, Роберт успішно проголосив себе королем Шотландії та повів свій народ до перемоги над тисячолітнім правлінням англійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча деталі його раннього життя невідомі, як син Роберта VI де Брюса, шотландського лорда, Роберт народився в родині шотландської знаті, що, без сумніву, дозволило йому отримати освіту та виховання краще, ніж у його земляків. До 18 років Роберт вже був втягнутий в складну політичну сітку, що оточувала управління Шотландією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після смерті королеви в 1290 році Шотландія потрапила в період міжрегімента, або перерви в управлінні. Едвард I, король Англії (відомий зокрема як Лонгшенкс), був попросений вибрати між різними особами, що претендували на вакантний трон. Коли Едвард обрав Джона Баліоля як законного спадкоємця у 1292 році (над дідом Роберта Брюса), як Роберт, так і його батько відмовилися визнати нового короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Оскільки Англія намагалася збільшити свій вплив на Шотландію, родина Брюсів приєдналася до прибічників Лонгшенка, не підтримуючи крихкий трон новообраного короля Джона. Цей вибір привів до конфліктів зі співвітчизниками та зробив їх союзниками Англії в наростаючому конфлікті проти власної країни (яка тим часом приєдналася до Франції).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Після появи цього нового союзу в 1296 році Англія розпочала відкриту інвазію на Шотландію і король Джон був швидко свергнутий Лонгшенксом. Хоча Шотландія знову залишалась без справжнього монарха, Роберт нарешті відійшов від бажань свого батька і намагався залучитися до тих, хто шукав повстання. Однак це стало можливим лише в 1298 році, після того, як він знову приєднався до Лонгшенкса в Битві при Фолкеркі, коли Роберт дійсно відійшов від англійського короля. Після того, як він побачив поразку своїх співвітчизників, включаючи також відомого Сера Вільяма Воллеса, настав час змін. Коли Воллес уступив титул Охоронця Шотландії, Роберт був названий його наступником.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Після послідовності заперечень та порушень обіцянок щодо майбутнього шотландського трону, у 1306 році Роберт зустрівся з Джоном Коміном, племінником колишнього короля Джона. Комін був ще одним претендентом на трон та потенційним конкурентом для Роберта. Деталі їхньої зустрічі досі обговорюються, проте відомо, що в якийсь момент двоє потрапили у бій, і Комін був вбитий Робертом. Через менше ніж два місяці Роберта було названо королем Шотландії його співплемінниками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Як король, Роберт очолив Шотландію в тривалій війні проти Англії, яка тривала не тільки за правління Едварда Довгонога, але і за правління його сина, Едварда II. Майже вісім років Шотландія та Англія билися за контроль над нацією, що завершилося Битвою при Баннокберні в 1314 році. За деякими звітами, сили Роберта були в меншості втричі, але завдяки хитрим тактикам шотландці вийшли переможцями. Внаслідок тисяч втрат битва стала повною катастрофою для англійців та короля Едварда. З моменту перемоги Роберт розпочав наступ на англійців на їх власній території, а також на їх території в Ірландії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Коли Папа нарешті визнав Роберта правильним королем та єдиним правителем Шотландії у 1324 році, претензії Англії на країну майже були завершені. До 1327 року Договір Единбург-Нортгемптон офіційно позначив кінець того, що згодом стало відомо як Перша війна за шотландську незалежність</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Хоча він дожив, щоб побачити свою батьківщину вільною від англійського правління, Роберт помер у віці 54 років від невідомих причин 7 червня 1329 року. Незважаючи на політичні конфлікти, які виникали в родині Брюсів в його формативні роки, Роберт відгукнувся на заклик свого народу і нарешті відкинув загрозу Англії після понад десяти років турбулентності</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Винаходи повинні неперервно створюватися від Шотландії Роберта Брюса, особливо коли їхні сусіди дозволяють їм зберегти свою свободу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Шотландія - сильна цивілізація у галузі науки та інженерії, і бажає зберігати своїх людей якомога щасливішими для підтримки свого прогресу. Ретельно плануйте свої міста, щоб спробувати отримати поле для гольфу поруч з кожним центром міста (і, якщо можливо, поруч з розважальним комплексом). Ви є відмінним сусідом, оскільки часто йдете на війну, щоб відновити території, втрачені сусідніми цивілізаціями - варто цього робити заради підвищення [ICON_Movement] швидкості руху та [ICON_Production] виробництва. Гігландер дозволить вам зберегти свої досягнення, коли ви перейдете до ХХ століття і почнете переміщати Шотландію до перемоги, напевно, у космічній гонці. [ICON_Movement] [ICON_Production].</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>