<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sections -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_LEADERS_TITLE">
      <Text>Цивілізації/Лідери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_TITLE">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_TITLE">
      <Text>Історичні моменти</Text>
    </Row>
    <!-- Page Groups -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_CIVILIZATIONS_NAME">
      <Text>Цивілізації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_LEADERS_NAME">
      <Text>Лідери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_GOVERNORS_NAME">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_PROMOTIONS_NAME">
      <Text>Титули {1_GovernorShortTitle}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MAJOR_NAME">
      <Text>Головні моменти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MINOR_NAME">
      <Text>Маленькі миті</Text>
    </Row>
    <!-- Traits -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_TITLES">
      <Text>Звання:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_ERA_SCORE">
      <Text>Бал Ери: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_INTEREST_LEVEL">
      <Text>Рівень інтересу: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MIN_ERA">
      <Text>Мін Ера: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MAX_ERA">
      <Text>Max Era: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_REQUIRES_DARK_AGE">
      <Text>Темні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_BASE">
      <Text>Рівень: початковий</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_LEVEL">
      <Text>Рівень: {1_Level}</Text>
    </Row>
    <!-- Progression -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_LEADS_TO_GOVERNOR_PROMOTIONS">
      <Text>Призводить до заголовків</Text>
    </Row>
    <!-- Concepts -->
    <!-- Updated Concepts from base game -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вам потрібно накопичувати рівні дипломатичної видимості окремо для кожної цивілізації. Ви отримаєте бонус до бою, якщо маєте вищий рівень видимості на вашого противника, ніж він на вас. Рівні можна отримати, накопичуючи різні джерела чуток, включаючи:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>З вибраним поселенцем на карті будуть показані ідеальні місця для міст з іконкою. Кожен наступний поселенець після першого показуватиме об'єктив лінзи поселенця, що дає уявлення про те, де на карті знайдеться найкращий джерело води для вашого міста і вказує недоступні плитки. Будьте обережні з місцями, які мають негативний маркер лояльності, оскільки ці місця вірні іншим цивілізаціям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Звернення. Показує рівень звернення кожної плитки.[NEWLINE][NEWLINE]Континент. Показує географічний розподіл кожного континенту.[NEWLINE][NEWLINE]Розміщення районів. Показує дійсні місця розташування чудес та районів, а також будь-які бонуси за суміжність районів. Це з'являється лише при спробі побудувати район або диво.[NEWLINE][NEWLINE]Уряд. Показує розподіл урядів по карті.[NEWLINE][NEWLINE]Політика. Показує власника кожної плитки.[NEWLINE][NEWLINE]Релігія. Показує більшість релігії та розподіл послідовників релігії по карті. Це з'являється кожного разу, коли вибрано релігійну одиницю.[NEWLINE][NEWLINE]Освоєння. Показує рекомендовані місця для міст та наявність води, а також будь-які штрафи за Лояльність на кожній плитці.[NEWLINE][NEWLINE]Туризм. Показує кількість туристів [ICON_Tourism], які приваблює плитка.[NEWLINE][NEWLINE]Імперія. Показує кордони вашого міста та місця розташування районів з бонусами за суміжність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ви також оголошуєте війну проти цілі, що стала об'єктом Військової надзвичайної ситуації, Надзвичайної ситуації міської держави, Ядерної надзвичайної ситуації та Надзвичайної ситуації зради, якщо ви приєднаєтеся до цієї Надзвичайної ситуації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>+2: Кожен прилеглий Природний Диво та Міський Парк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>+1: Кожен прилеглий поле для гольфу, Шато та Сфінкс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Будівля Розвідувальної агенції, побудована на майданчику урядової площі, також додасть додаткові можливості для шпигунства та розвідки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Успішне виконання шпигунської місії "Створення скандалу" прибере [ICON_ENVOY] послів суперника з цього міст-держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Оборонний пакт - це угода між двома лідерами про надання допомоги одне одному, коли вони стають об'єктом декларації війни. Якщо один з учасників оборонного пакту стає об'єктом нападу, інший учасник також оголосить війну нападнику. Якщо два лідери у формують альянс, то між ними автоматично укладається оборонний пакт. Оборонні пакти більше не доступні як окремі пункти в дипломатичних угодах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Є деякі випадки, коли Оборонний Пакт не автоматично призводить до того, що лідер втягується в війну в результаті перебування в Оборонному Пакті. Наприклад, у Гілґамеша та Клеопатри є Оборонний Пакт, а у Педро та Петра є Оборонний Пакт. Гілґамеш оголошує війну Педро, і через Оборонний Пакт Петро оголошує війну Гілґамешу. Однак Клеопатра не автоматично оголошує війну ані Педро, ані Петру. Екстрені ситуації також не спричиняють Оборонні Пакти. Використовуючи наш приклад з раніше, якщо б стався надзвичайний випадок проти Педро, і Гілґамеш пішов у війну проти Педро, то Петро не автоматично оголошує війну Гілґамешу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Союзники. Альянси мають свій відділ у Civilopedia, де детально описані. Їх можна створювати тільки між оголошеними друзями і надають відкриті кордони та оборонний пакт між партнерами, на додачу до переваг альянсу. Цивілізації, що є в альянсі, не можуть оголосити війну один одному. Для створення альянсу потрібно мати громадянську службу.[NEWLINE][NEWLINE]Оголошений друг. Коли ви вирішуєте оголосити про своє дружбу з лідером, ви не можете офіційно оголосити війну один одному, а угоди, які ви укладаєте між собою, будуть більш сприятливими. Цей стан відносин необхідний для створення альянсу.[NEWLINE][NEWLINE]Дружній. Це означає, що лідер позитивно відноситься до вас, і у вас є кращі шанси на отримання сприятливих угод з ним.[NEWLINE][NEWLINE]Нейтральний. Ви нічим не ображали або не вражали лідера, і ваші взаємодії з ним будуть стандартними.[NEWLINE][NEWLINE]Неприязний. З якоїсь причини ви щось зробили, щоб образити цього лідера, і угоди з ним будуть ймовірно несприятливими для вас, або ви можете вимагати щось від нього.[NEWLINE][NEWLINE]Оголошений ворогом. Цей лідер дав знати іншим лідерам світу, що ви зробили щось образливе для нього. Угоди з ним будуть несприятливими, якщо він взагалі згоден їх укласти, але ви можете оголосити формальну війну проти нього та вимагати щось від нього.[NEWLINE][NEWLINE]У війні. Відкриті ворожості виникли між вами, і ви можете атакувати або вторгатися на територію цього лідера, але ви будете зазнавати штрафів за воєнні злочини та військове непокоєння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Лояльність. Відображає рівень лояльності міста та джерела лояльності, які на неї впливають.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. Ви не отримуєте жодного [ICON_Gold] Золота, [ICON_Science] Науки, [ICON_Culture] Культури або [ICON_Faith] Віри з жодного джерела. [NEWLINE] 2. Анархія не має особливої бонусної урядової функції або спадщини. [NEWLINE] 3. Ваші політики не дають переваг і не можуть бути вставлені в слот. [NEWLINE] 4. Ви не зможете змінити уряди, поки не закінчиться стан Анархії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Розблоковані через Дерево Громадянства, доступні уряди будуть змінюватися з розвитком часу. На початку ви матимете простий уряд з кількома слотами. Але з розвитком ери, будуть розблоковані більше слотів в різних комбінаціях. Крім того, уряди мають свої власні спеціальні бонуси. Наприклад, уряд Теократії додасть Релігійну [ICON_Strength] Силу у Теологічному бою, [ICON_Faith] Віру на кожного громадянина у містах з [ICON_GOVERNOR] Губернаторами і дозволить купувати наземні військові одиниці за [ICON_Faith] Віру, а також пропонує знижку на покупки за [ICON_Faith] Віру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Гравець може підтримувати обмежену кількість активних [ICON_TradeRoute] торгових маршрутів. Ця ємність визначається в основному кількістю ринків та маяків, які він має, але може бути збільшена іншими засобами. Зверніть увагу, що [ICON_TradeRoute] торгові маршрути з ринків та маяків не додаються в одному місті - перевага застосовується тільки з першою, що будується.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Існує 6 різних типів політик, і 4 слоти політики. Всі типи повинні бути застосовані до порожнього слоту того ж типу у владі, але слот "Wildcard" може містити будь-який тип політики</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Регулятивні політики прискорюють темпи виробництва [ICON_GreatPerson] великих осіб.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Уряд: Ці політики забезпечують потужні бонуси спадщини для різних типів уряду. Вони розблоковуються після будівництва району Плази Уряду та будь-якої будівлі, що відповідає рівню уряду. Наприклад, якщо ви обрали уряд Класичної Республіки, а потім побудували Трон Військового Ватажка, Батьківську залу або Палац Аудієнції, ви розблокуєте політику Республіканської спадщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Темрява: Якщо ви опинитеся в епоху Темряви, ви можете отримати доступ до особливих політик, які застосовуються лише під час Темряви. Вибір політик епохи Темряви змінюватиметься зі зростанням Епох. Ці політики можуть дати вам спеціальну перевагу, яка може допомогти вам, але мати вартість, яка може обмежити вас у інших аспектах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Касус Беллі - це латинський вираз, що означає "підстава для війни". У праві це юридично визнані причини, які дають націям можливість йти на війну одна з одною. У Civilization VI це ваші визначені причини для початку війни з іншою цивілізацією, і вони впливають на ставлення інших цивілізацій до вас, що відбивається в дипломатії штрафу за війну (див. розділ про військові дії також).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Казус белі є причинами для війни, де штрафи за оголошення війни або захоплення міст зменшуються або скасовуються. Перший казус белі стає доступним після дослідження "Рання імперія", а інші з'являються при дослідженні інших цивільних знань. Ви повинні відхилити іншу державу, щоб використовувати казус белі проти неї. Кожен з них наведений нижче, разом з деталями їх штрафів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Формальна війна: Ви можете оголосити Формальну війну після денонса ворога та очікування 5 ходів, після чого в опціях дипломатії з вашою ціллю з'явиться можливість оголосити Формальну війну. Формальна війна супроводжується поточним дипломатичним покаранням епохи за оголошення війни або захоплення ворожих міст (маючи на увазі, що це дипломатичне покарання збільшується протягом гри). Руйнування ворожого міста супроводжується потроєним покаранням від простого захоплення міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Неочікувана війна: Ви можете оголосити неочікувану війну практично в будь-який час, але це супроводжується серйозними пенальті за військовий розгін, зазвичай додатковими 50% від пенальті за формальну війну в поточній ері. Захоплення міст також має додатковий пенальті у 50%, а руйнування ворожого міста під час неочікуваної війни особливо злочинне - це супроводжується пенальті за військовий розгін в розмірі 450% для ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Священна війна: Ви можете оголосити священну війну, якщо ваша релігія відрізняється від релігії вашої цілі, ви дослідили громадянську дипломатію та відмовилися від вашої цілі і почекали 5 ходів. Під час священної війни до заявлення війни, захоплення міст або спалювання міст застосовується лише 50% штрафу за війнування поточної ери. Якщо ви хочете спалити міста ворога, священна війна є одним з найменш дипломатично вартісних способів це зробити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Спільна війна: Ви можете оголосити спільну війну з іншою цивілізацією проти мети. Обидва партнери в Спільній війні мають досліджену цивільну справу "Зовнішня торгівля". Угода про Спільну війну діє протягом 30 ходів і супроводжується такими ж пенальті, як Офіційна війна в ері</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Війна реконкісти: Ви можете оголосити війну реконкісти, якщо інша цивілізація захопила місто, яке ви заснували, і дослідили громадський захист. Ви повинні проклясти свою ціль та зачекати 5 ходів, перш ніж оголосити війну. Цей казус белі є унікальним тим, що не містить жодного пеналту війни. Ви також можете обрати видалення своєї цілі реконкісти без пенальтів, якщо успішно захопите його. Можливо, ви не можете побачити своє місто, яке було відновлене? Ви непримиренний тиран; робіть, що хочете.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Війна протекторату: Ви можете оголосити війну протекторату, якщо один з ваших союзних міст-держав став об'єктом війни від більшого цивілізованого народу, і якщо ви дослідили громадянську тактику оборони. Ви повинні відхреститися від своєї мети та зачекати 5 ходів, перш ніж оголосити війну. Немає жодного штрафу за війну з метою захисту, але ви зазнаєте штрафу епохи, який дорівнює формальній війні, якщо захопите вороже місто. Зруйнування ворожого міста під час війни протекторату несе втричі більший штраф епохи. Ви не можете використовувати агресію іншого цивілізованого народу проти третьої сторони як виправдання для земельної розбіжності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>Війна визволення: Ви можете оголосити війну визволення, якщо ваш друг або союзник має завоювані міста, і якщо ви дослідили громадянську службу. Ви повинні відмовитися від своєї мети та почекати 5 ходів, перш ніж оголосити війну. Не відбувається штраф за війну з ціллю. Якщо ви захопите інше, відмінне від вашої цілі, місто ви понесете штраф за війну ери, а якщо ви знищите місто ворога, ви понесете 600% штрафу за війну ери! Це найбільш дороговартісний для дипломатії штраф за війну, оскільки вибухаючі міста в ім'я свободи особливо жахливо для інших цивілізацій світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>Колоніальна війна: Ви можете оголосити колоніальну війну проти цивілізації, яка відстає від вас на 2 технології, і ви дослідили громадянську націоналізацію. Вам потрібно засудити свою ціль і зачекати 5 ходів, перш ніж оголосити війну. Цей предмет спричинення війни має тільки 50% штрафу військової гергемонії за еру при оголошенні війни та захопленні міст. Якщо ви зруйнуєте місто, ви отримаєте повну військову гергемонію як Формальна війна за еру, оскільки світ більше не купує ваших виправдань про "принесення просвіти" вашій цілі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>Територіальна війна: Ви можете оголосити Територіальну війну проти цивілізації, якщо ви дослідили громадянську мобілізацію. Ціль повинна мати 2 міста в радіусі 10 плиток від 2 ваших міст. Ви повинні денонсувати свою ціль і зачекати 5 ходів. Цей Casus Belli зменшує на 25% штраф за війну в епоху Формальної війни за оголошення війни та захоплення міст. Знищення міст несе штраф в 50% від штрафів за війну в епоху Формальної війни за такі дії. Цей Casus Belli корисний, якщо ви хочете знищити ворожі міста, що знаходяться в регіонах, де ви хочете розширитися</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>Війна золотого віку: Ви можете оголосити війну золотого віку, якщо ви вибрали призначення "До зброї!" та прокляли вашу ціль. Вам не потрібно чекати після прокляття вашої цілі, щоб мати доступ до цього Casus Belli. Протягом цього часу ваші штрафи від війни та штрафи за захоплення міст становлять лише 25% штрафу за війну ери, що робить це одним із найменших дипломатичних витратних способів захоплення території у ваших конкурентів. Штраф від війни за руйнування міста такий самий, як у формальній війні - 300% від нормального штрафу від війни ери. Наявність золотого віку дає вам право на повагу інших націй, але не дозволяє діяти з безкарності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>Війна відплати: Ви можете оголосити війну відплати, якщо ви дослідили ранню імперську цивільність, а інша цивілізація порушила обіцянку, що вони зробили вам протягом останніх 30 ходів. Вам потрібно відкликати свою мету і чекати 5 ходів, перш ніж оголосити війну. Під час війни відплати у вас є зниження на 50% штрафів віднесення до військових злочинців за формальну війну за поточну еру для оголошення війни та захоплення міст, але зруйнування міст дозволить вам отримати штраф в 200% для військових злочинців за поточну еру. Хоча ворог може порушити обіцянку вам, це не дає вам права спалити його міста в помсту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>Ідеологічна війна: Ви можете оголосити Ідеологічну війну, якщо дослідите "Ідеологічне громадянство" і маєте Tier 3 уряд, відмінний від уряду вашої цілі. Вам потрібно засудити свою ціль та зачекати 5 ходів. Протягом Ідеологічної війни ви маєте 50% зниження штрафів як військовик еру за оголошення війни, захоплення міст і руйнування міст</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>У початку гри, єдину перевагу у США становить +5 [ICON_Strength] бойової сили на їхньому рідному континенті. Вони захочуть швидко розширитися по своєму континенту та зробити крок до отримання підтримки міст-держав у своє користування. З дипломатичними слотами політики, які перетворюються на дикі, важливим є їхній вибір уряду, хоча Класична Республіка та Купецька Республіка найбільш корисні для США, які пріорітетувалися на перемогу в культурній битві. Також вони повинні розглянути будівництво до Музею національної історії в їхньому урядовому кварталі. З їхнього кінематографічного студії, бонусу національного парку та двох унікальних після-промислових бойових одиниць, вони сяють з XX століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Оголошення війни іншій цивілізації принесе вам штраф при взаємодії з іншими цивілізаціями у грі, який називається штрафом війнових дій. Це відображає недовіру або страх інших лідерів до ваших дій. Найпоширеніший спосіб оголошення війни, і метод, за яким обчислюються всі пенальті війнових дій, - це Формальна Війна. Для цього одна цивілізація спочатку відкликає дипломатичні відносини з метою цивілізації і потім оголошує формальну війну</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Штраф за війну збільшується з кожною ерою, оскільки війна стає менш прийнятним рішенням для врегулювання конфліктів між цивілізаціями світу. Штраф за війну також залежить від типу війни, яку ви оголошуєте. У більшості випадків, оголошення війни і захоплення ворожого міста дозволить вам отримати штраф за війну цієї ери, а зруйнування міста дозволить вам отримати штраф за війну цієї ери втричі більший. Певні Casus Belli (див. розділ Casus Belli у розділі Дипломатія) можуть змінювати ці штрафи за війну, зменшуючи їх для певних дій або роблячи їх більш дорогими. Інші дії, такі як використання ядерної зброї, також змінюватимуть ваш штраф за війну</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Розграбування району коштує 3 балів руху або всі ваші бали руху. Кожна будівля у районі повинна бути розграбована окремо та надає який-небудь здобичі, залежно від району. Зверніться до сторінки району для отримання конкретних врожаїв. Після розграбування будівлі її неможливо розграбувати знову, поки власник не запустить її знову (це робиться через Меню Виробництва та коштує 25% [ICON_Production] від вартості виробництва цієї будівлі при її будівництві.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] Наука походить з різних джерел, включаючи вашіх [ICON_Citizen] Громадян (0,5 на [ICON_Citizen]), ваш палац, деякі політики, деякі релігійні вірування, деякі ресурси, дива, торгівля і, звичайно, кампусний округ та його будівлі. Перегляньте Цивілопедію, щоб знайти джерела [ICON_Science] науки.</Text>
    </Row>
    <!-- New Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_EXPANSION_NAME">
      <Text>Підйом і падіння</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Історичні моменти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Історичні моменти - це значущі події, що відбуваються на протязі історії гри, починаючи з вибору нової форми уряду, побудови унікального військового підрозділу до відкриття природних див. У грі є десятки таких історичних моментів, що відображають світові та особисті досягнення. Ці моменти змінюються протягом епох. Наприклад, очищення варварського табору в Стародавніх Часах є важливою віхою, але очищення варварського табору в Сучасні Часи не заслуговує навіть на визнання. Ви можете переглянути свої Історичні Моменти у будь-який час, натиснувши на Таймлайн Історії на верхній лівій панелі інструментів. [NEWLINE][NEWLINE]Кожен Історичний Момент додається до вашого Рейтингу Ери для даної ери, це є мірою того, чи ви підніметеся в Золоту Еру, чи потонете в Темну Еру наступної ери. Якщо ви отримуєте багато Історичних Моментів за певну еру, то це означає, що ви ймовірно перейдете у Золоту Еру в наступній ері. Якщо ви є першим гравцем в світі, який отримав Історичний Момент, ви отримаєте більше Рейтингу Ери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Золоті та Темні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Під час гри ваша цивілізація може перейти в Золотий Вік або Темний Вік, коли ви переходите від ери до ери. Якщо ви робите кращі досягнення, ніж інші цивілізації або виконуєте багато Історичних Моментів, то є велика ймовірність, що ви увійдете в Золотий Вік наступної ери. Якщо ви почнете відставати, то ви можете потрапити в Темний Вік. [NEWLINE][NEWLINE]Золотий Вік - це час великого процвітання вашого народу. Ваша Відданість руйнується з меншою швидкістю, ніж зазвичай. Ваші міста не тільки більш імовірно залишаться у вашій цивілізації, але ви можете навіть конвертувати прилеглі міста у вашу цивілізацію. Крім того, ви можете вибрати Призначення для наступної ери. Призначення - це потужні бонуси, які застосовуються до певної частини вашої цивілізації. Але пам'ятайте, що заробляючи Золотий Вік, стає важче заробити наступний Золотий Вік, але легше потрапити в Темний Вік.[NEWLINE][NEWLINE]Темні Віки - це складні періоди для вашого народу. Ваша Відданість руйнується швидше, ніж зазвичай, що може призвести до від'їзду міст з краю вашої цивілізації і становлення незалежними містами, або до їх завоювання іншими гравцями та їх інтеграції в їх цивілізацію. Ви можете допомогти запобігти цьому за допомогою своїх [ICON_GOVERNOR] Управителів або стратегічно вибирати втрату міст (і можливо, сподіватися відновити їх пізніше). [NEWLINE][NEWLINE]Не хвилюйтеся і не занадто засмучуйтеся, якщо потрапили в Темний Вік, оскільки у вас є шанс потрапити в Героїчний Вік. Ваш поріг для входу в Золотий Вік буде нижчий, якщо ви знаходитесь в Темному Віці, і якщо ви перевищите цей поріг, ви увійдете в Героїчний Вік. У Героїчному Віці ви можете вибрати три Призначення на наступну еру! Це може поставити вас вперед перед гравцем, який переходить від Золотого Віку до Золотого Віку, якщо ви зможете скористатися своїми здібностями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Якщо ви перевищили поріг балів Ери під час Темної Ери, але не маєте достатнього числа балів, щоб увійти в Золотий Вік, то ви потрапляєте в Нормальний Вік. Протягом Нормального Віку ви все ще можете вибрати Спрямування для цього віку, але не отримуєте ніяких інших бонусів чи штрафів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Темні століття також дають вам доступ до особливих політик Темного Віку. Ці політики дозволяють вам вибрати виходи з Темного Віку, але мають свою ціну. Наприклад, політика Ізоляції надає бонуси внутрішнім [ICON_TradeRoute] торговим маршрутам, але не дозволяє будувати або купувати поселенців та заселяти нові міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Ви можете виконувати Віддання під час Нормальної та Темної ери, щоб збільшити свій Рейтинг Ери та отримати кращі шанси отримати Золоту Еру в майбутньому</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Лояльність</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Вірність є мірою міста його присвяченості вашій цивілізації. Кожне місто має значення Вірності від 0 до 100, яке відображає, наскільки [ICON_Citizen] громадяни міста хочуть залишатися частиною вашої цивілізації. Коли Вірність впадає нижче 75, врожаї й зростання міста понижуються на 25%. Коли Вірність впадає нижче 25, врожаї міста понижуються на 50%, а зростання - на 75%. Коли Вірність досягає 0, місто повстає проти свого власника й стає вільним містом. Вільні міста не належать жодній цивілізації й намагатимуться захиститися від військових вторгнень. Якщо Вірність вільного міста падає до 0, його спроба незалежності провалюється, й вони намагатимуться приєднатися до якоїсь цивілізації. Яку цивілізацію вони попросять про приєднання, залежить від того, хто найбільше тиснув на вільне місто під час його незалежності. Таким чином, вільне місто можна мирно включити до вашої цивілізації (або повернути до вашої цивілізації).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вірність змінюється щоразу на основі багатьох факторів, але найважливішим є тиск [ICON_Citizen] громадян, які живуть у місті або поблизу нього. Якщо тиск від ваших власних [ICON_Citizen] громадян переважає тиск від інших цивілізацій, то вірність міста збільшується (до +20 на хід). Якщо тиск від інших цивілізацій є сильнішим, то вірність міста зменшується (до -20 на хід). Кожен [ICON_Citizen] громадянин викликає базовий тиск 1, але його можна змінювати. Наприклад, [ICON_Citizen] громадяни у столиці викликають додатковий тиск 1. Золоті та героїчні ери додають 0,5 для всіх [ICON_Citizen] громадян, тоді як темні епохи віднімають 0,5. Цей тиск [ICON_Citizen] громадян впливає на міста в радіусі 9 тайлів, проте він менш ефективний на 10% на кожен віддалений тайл.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>[ICON_GOVERNOR] Міський губернатор та рівень щастя є іншими сильними факторами, що впливають на Вірність міста за хід. Крім того, міста, завойовані військовою силою, отримують штрафи до Вірності, але їх можна зменшити, тримаючи в місті гарнізонну військову одиницю. Використовуйте окуляри Вірності, щоб отримати уявлення про фактори Вірності, включаючи джерела тиску з інших навколишніх міст. Повний розбір факторів, що впливають на Вірність міста, можна переглянути в розділі Вірність та Губернатори панелі Деталі міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Для гравців, які створили релігію, міста отримують +3 лояльності за слідуванням цієї релігії, але -3 лояльності щоразу, коли слідують релігією іншого гравця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Governors [ICON_GOVERNOR] allow players to manage cities in their civilization in the following ways:[NEWLINE][ICON_BULLET] Appointing Governors with unique strengths and abilities to serve in their civilization.[NEWLINE][ICON_BULLET] Promoting appointed Governors to unlock new abilities and effects.[NEWLINE][ICON_BULLET] Assigning an appointed Governor to a specific city within their civilization.[NEWLINE][ICON_BULLET] Using assigned Governors special abilities to gain various unique effects in that city.[NEWLINE][ICON_BULLET] Using assigned Governors to increase the process of establishing a stronger Loyalty in the city.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Є 7 різних Губернаторів, яких можна наймати і підвищувати:[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_TITLE}'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Призначення губернатора:[NEWLINE] Губернаторів та їхній продвиження отримуються за допомогою Титулів Губернатора. Титули Губернатора розблоковуються протягом гри, в основному через дерево Цивіки, а також через будівництво району Правительства та його будівель, а також будівництво Дивовижа Casa de Contratación. Як тільки Губернатора призначено, їх можна призначити до міста для виконання їх обов'язків. Гравці можуть мати лише одного Губернатора кожного типу в своїй цивілізації, і тільки одного Губернатора можна призначити до міста за раз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Продвиження губернатора:[NEWLINE]Гравці також можуть використовувати Титули Губернатора для продвиження Губернаторів, яких вони раніше призначили. Кожен тип Губернатора має власне дерево продвиження. Вибір продвиження відкриває нову можливість, яку Губернатор може застосовувати, коли він стане відомим в місті, до якого його призначили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Ефекти губернатора:[NEWLINE]Є різні способи, якими губернатори можуть впливати на місто, до якого вони призначені:[NEWLINE][ICON_BULLET] Отримання ідентичності в місті щодо їх цивілізації, що збільшує Вірність його [ICON_Citizen] Громадян.[NEWLINE][ICON_BULLET] Застосування спеціальних здібностей губернатора в цьому місті, ставши там встановленим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Становлення:[NEWLINE]Коли губернатора першісно призначають у місто, мине певний час, перш ніж він набуде влади над містом. Цей період часу представляє собою час, який губернатору потрібно, щоб створити політики та закони, запропонувати зміни та встановити свою владу та вплив на місто. Тривалість перехідного періоду залежить від губернатора. Після того, як даний губернатор заявив про себе у місті, а потім пішов, його влада над містом буде зменшуватись з часом. Після потрібної кількості часу спеціальні здібності губернатора набувають чинності. Це включає їх основні здібності, а також будь-які просування, які їм були надані. Ці здібності є пасивними, оскільки їх не потрібно активувати гравцем, і вони не є одноразовими ефектами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Зміна Призначень Губернаторів:[NEWLINE]Іноді під час гри потрібно змінити місце, де призначені ваші Губернатори. Губернаторів можна призначати в іншому місті в будь-який час, але пам'ятайте, що після призначення в інше місто потрібен час, щоб вони там укорінилися. Якщо Губернатор призначений в місто, де вже присутній Губернатор, існуючий Губернатор видаляється з міста і повертається до вашого пулу Губернаторів, готовий бути призначеним в нове місце.[NEWLINE][NEWLINE]Губернаторів можна призначати тільки в міста своєї цивілізації з одним винятком. Губернатор "Дипломат" унікальний тим, що може бути призначений до міст-держав, а також до будь-якого міста в межах своєї цивілізації. "Дипломат" не може бути призначений до міст-держав, з якими гравець знаходиться на війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Альянси</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Надзвичайні ситуації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Аварії спричинюються відповідно до серйозних дій цивілізації, таких як завоювання міст-держав, перетворення святого міста або запуск ядерного нападу. Інші цивілізації в грі матимуть можливість приєднатися проти гравця, який спричинив Аварію. Цивілізації, які є Декларованими друзями або союзниками цільової цивілізації, запрошуються приєднатися проти Аварій Бітви.[NEWLINE][NEWLINE]Приєднані цивілізації працюватимуть над певною метою, яку слід досягти в межах обмеженого часу. Також можуть бути бонуси для членів групи, щоб допомогти їм досягти мети. Якщо ціль досягнута, всі члени, які брали участь у аварії, отримають спеціальну нагороду та одноразову суму в [ICON_Gold] Золото, але якщо час спливає першим, буде призначено пенальти, а цільова цивілізація отримає [ICON_Gold] Золото замість цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Можливість цивілізації брати участь у надзвичайній ситуації визначається дипломатичними відносинами з іншими цивілізаціями та міст-державами в грі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Вільні міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Вільне місто - це місто, яке вийшло зі своєї первісної цивілізації через втрату лояльності. Це не є державою-містом, оскільки вони скоріше спрямовані на повторне приєднання до однієї з основних цивілізацій гри. Вільному місту потрібно підтримувати лояльність, так само як і звичайному місту, і воно приймає тиск лояльності від інших цивілізацій. Якщо його лояльність досягне 0, то воно приєднається до цивілізації, яка найбільше вплинула на нього лояльністю з моменту, коли вільне місто стало незалежним. Це означає, що існує змагання між іншими цивілізаціями, які намагаються привернути вільне місто до своєї цивілізації. Максимізація тиску лояльності збільшує шанси на накопичення найбільшої кількості лояльності і отримання міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вільне місто відновлюватиме зруйновані поліпшення та створюватиме військові підрозділи для своєї оборони, а також може будувати стіни, щоб захистити себе. Якщо на нього нападе якась цивілізація, то воно намагатиметься відбитися, атакуючи одне з міст цієї цивілізації. В іншому випадку, мешканці міста продовжуватимуть свої власні справи, дочекуючись, яка цивілізація світу їм стане найбільш привабливою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Посвятки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Посвяти - це спосіб спрямувати розвиток вашої цивілізації на початку кожної ери, починаючи з Класичної ери. Список доступних Посвятів на початку кожної ери змінюється протягом гри, і деякі Посвяти доступні у кількох ерах. Під час Темної ери, Посвяти є надійним способом збільшити ваш рахунок ери, працюючи на досягнення Героїчної ери. При вході до Золотого віку ці Посвяти стають потужнішими, вже не надаючи Рахунок Ери, але забезпечуючи значні бонуси для вашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ручка, Пензель та Голос: Отримуйте +1 бал ери за кожен викликанний вами [ICON_CivicBoosted] Натхнення. Одержуйте +1 бал ери за будівництво будівлі з великим слотом для великих творів. Якщо обрано на початку Золотого Віку, [ICON_CivicBoosted] Натхнення забезпечують додаткові 10% від цін на громадянськість. Кожне місто отримує +1 [ICON_Culture] Культури за кожний спеціалізований район.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Реформуйте монетарну систему: Заробіть +1 бал ери за кожну успішно завершену [ICON_TradeRoute] торгову маршруту. Якщо обрано на початку Золотого Віку, ваші Торговці не можуть бути розграбовані. Міжнародні [ICON_TradeRoute] торгові маршрути забезпечують додатково +3 [ICON_Gold] золота за кожний спеціалізований район у чужому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Тут є Дракони: Отримуйте +3 Очки Ери при кожному відкритті нового континенту або природного дива. Отримуйте +1 Очко Ери кожного разу, коли вбиваєте не-варварський морський бійний корабель у бою. Якщо обрано на початку Золотого Віку, +3 початкові населення [ICON_Citizen] для міст, заснованих на іншому континенті, ніж ваше перше місто. +2 [ICON_Movement] Рух для морських і перевезених військ. +2 Лояльності на оберт для міст, які не знаходяться на континенті вашої початкової [ICON_Capital] столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Серцебиття пару: Отримуйте +2 бали ери за кожну побудовану промислову будівлю або будівлю пізніших епох. Якщо обрано на початку Золотого Віку, +10% [ICON_Production] виробництва до чудес промисловості та пізніших епох. Бонус прилеглості до наукового кварталу [ICON_SCIENCE] також забезпечує виробництво [ICON_PRODUCTION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Монументальність: Отримуєте +1 бал епохи кожного разу, коли будуєте новий спеціалізований район. Якщо обрано на початку Золотого Віку, всі Будівельники отримують +2 [ICON_Movement] Руху. Можна купувати цивільні одиниці за [ICON_Faith] Віру. Будівельники та Поселенці коштують на 30% дешевше за [ICON_FAITH] Віру та [ICON_GOLD] Золото.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>До зброї!: Отримуйте +1 бал ери кожен раз, коли вбиваєте не-варварський Корпус в бою та +2 бали ери кожен раз, коли вбиваєте не-варварську Армію в бою. Якщо обрано на початку Золотого Віку, розблоковує спеціальний Casus Belli, який дає на 75% менше пенальті за завойовництво, ніж формальна війна і може бути використаний одразу після відкликання від цілі. +15% [ICON_Production] виробництва військових одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Вихід Євангелістів: Отримайте +2 балів ери за кожне місто, яке ви перетворите на свою віру вперше. Якщо обрано на початку «Золотого віку», всі місіонери, апостоли та інквізитори отримують +2 [ICON_Movement] ходів. Крім того, недавно навчені отримують +2 заряди. +4 [ICON_GreatProphet] очки великого пророка на кожен хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>Вільний дослідження: Отримуйте +1 бал ері в кожен раз, коли ви викликаєте [ICON_TechBoosted] Евреку. +1 бал ері за будівництво будівлі, яка надає наукову базову продуктивність. Якщо обрано на початку Золотого Віку, [ICON_TechBoosted] Евреки надають додатково 10% від вартості технологій. Бонус зліва від Земельної торгівлі та Порту [ICON_GOLD] надає [ICON_Science] Науку також.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>Небо та зірки: Отримуйте +1 бал епохи за кожну збудовану будівлю аеродрому. Отримуйте +1 бал епохи кожного разу, коли заробляєте або купуєте [ICON_GreatPerson] Велику Особистість. Якщо ви обрали її на початку Золотого Віку, то відкриває [ICON_TechBoosted] Евреки для передової авіації, ядерної фізики та ракетобудування, якщо він в Атомній ері. Якщо в Інформаційній ері, то відкривається Еврека для супутників, робототехніки, ядерного синтезу та нанотехнологій. +100% отриманих досвідчених балів для всіх повітряних одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>Охоронець брехні: Отримайте +1 бал ерськору за кожну успішну продуктивну операцію Шпигунів. Якщо ви обрали його на початку Золотого Віку, Шпигуни не потребують часу для встановлення присутності в місті ворога. Час на виконання всіх військових місій скорочений на 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>Хотілося б, щоб ви були тут: Отримайте +1 бал ери за кожний вилучений артефакт. Якщо обрано на початку Золотого Віку, міста з [ICON_Governor] управителями отримують +50% [ICON_Tourism] туризму від світових чудес. +100% [ICON_Tourism] туризму до всіх національних парків.</Text>
    </Row>
    <!-- Features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рифи формуються під поверхнею відкритої води і служать як лежачі поліцейські для кораблів. Хоча деякі з них складаються з неорганічних матеріалів, таких як пісок, каміння або накопичення корабельних катастроф на рифах, зрідка зустрічаються красиві коралові рифи, які знаходяться в тропічних водах.</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TURTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Через складність лову черепах та їх приготування, історично вони пов'язувалися з елітами в суспільствах, що призводило до перезабій. Однак, в останні роки були введені правові заходи для захисту диких черепах та фермерських операцій, щоб зберегти цих тварин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OLIVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Олія та фрукти оливки були важливими для людей з часів бронзової доби. Однак римляни поширили їхнє використання та вирощування від I до III століть нашої ери, йдучи до того, що вимагали оливкову олію як частину свого податкового збору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_AMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Янтар був високо цінуваний за свою декоративну цінність з часів неоліту і також відігравав важливу роль у релігійних практиках. Не лише блискучі камені, запах янтару робив його дуже торговим серед європейських католиків під час Реформації, які вважали його благословенням від Бога.</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча уряд може існувати у серцях та розумах громадян і з їхньої згоди, реальне здійснення діяльності уряду потребує столів для роботи, архівів для зберігання документів та зал для зустрічей, де можна обговорювати справи держави. Краще, якщо уряд може виділити десь простір для присвячених писарів, державних службовців, політиків та посадовців, щоб вони працювали ефективно, тому що справи держави мають бути вчасно вирішені. Протягом історії багато цивілізацій консолідували свої бюрократії в центральних районах, створюючи урядові площі з кластерами офісів, призначених для управління. Вестмінстер в Лондоні, Кремль в Москві або Ейшу Монументал в Бразилії можуть бути розглянуті як приклади Урядової площі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Заслужено один з найвідоміших пляжних районів у світі (і цікаво, названий на честь місця в гірських районах Болівії), Копакабана величезний в бразильській ідентичності в межах країни і у всьому світі. Офіційно розташований між Фортецею Копакабана на південному кінці і Фортецею Дуке де Кашіас на північному кінці, він був розкішним районом для еліти Ріо-де-Жанейро протягом більшої частини своєї історії, з готелем Copacabana Palace як його найбільшим пам'ятником. У 1970-х роках, коли вузький пляж був розширений, район став бурхливим напрямком для загару і туристів всіх соціальних класів. Він служив величезною площею для концертів, новорічних святкувань та навіть папських мес.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом історії однією з найпопулярніших розваг у місті було покидати його, коли літо стає спекотним. З поширенням громадського транспорту, який запропонував прохолодніші опції для широкого кола людей під час Промислової революції, курортні міста на березі моря зазнали популярності та розширили свій асортимент послуг, включаючи до пляжу (або озера, або великої ріки, або будь-якої іншої водної зони) приміщення для прогулянок та атракціонів амузмент-парків. Те, що колись було виключно у володінні багатих та впливових людей, тепер доступно мільйонам, і як тільки сонце сходить, водний парк відкривається, щоб розважити людей та захистити їх від спеки літнього сонця.</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Далеко від сучасних фабрик з продуктами харчування зі світлодіодним освітленням, відкриті ринки під відкритим небом колись були місцем, де фермери здавали зайві врожаї та худобу. Відвідувачі в свою чергу могли перевірити продукти на (відносну) чистоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Харчові ринки стали необхідною частиною міст, які розташувалися далі від зон вирощування їжі - частково торгівля, частково громадська ініціатива для забезпечення населення їжею. Деякі ринки були побудовані поруч з містами, у яких вони були засновані; наприклад, в Суку Баб-аль-Лук в Каїрі з 969 року торгують сиром та м'ясом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З розвитком монархічних та централізованих систем урядування прийшла ритуалізація поведінки владаря під час проведення справ державного характеру. Це відображалося у архітектурі, оскільки створення спеціальних просторів, де владар може бути баченим у своїй ролі глави держави, мало багато конкретних переваг. Насамперед, можна було зробити місце помітно розкішним або високо оздобленим, і вражати кожного, хто крокує всередину, ще до того, як він почне про щось просити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Аудиторія - це простір, спеціально призначений для доступу до правителя в його ролі правителя. Він може містити трон (і називатися тронним залом), або може не мати трону (хоча зазвичай є якийсь спосіб зрозуміти, хто відповідає), або правитель може бути настільки важливою особою, що просто відправляє слуг на свою чи його користь, сидячи в самому тронному залі, тим самим показуючи, що він зараз занадто зайнятий, щоб зустрітися з кимось.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Батьківський зал - це будівля, пов'язана з пошаною до предків, і найкращі приклади цього до нас приходять з Китаю (хоча варіанти цього концепту будувались в інших місцях протягом історії). Вони існують, щоб слугувати місцем, де живі можуть продемонструвати свою повагу та шану для попередніх поколінь у своєму роду, а також проводити важливі родинні церемонії, такі як весілля та похорони</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як місце походження роду, вони слугують важливим осередком ідентичності родини. Незалежно від того, наскільки далеко родина може переїхати, вони знають, що можуть повернутися до своєї рідної залі та пов'язатися важливим чином зі своїм місцем походження. Ця земля є джерелом сили для цих людей, роблячи їх почуватися частиною неперервного ланцюга людських зусиль та досягнень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Англійське слово "Варлорд" є досить новим утворенням (вперше з'явилось у 1850-х роках), але концепція військового лідера цивілізації з надзвичайною владою є давньою. Аналогічні терміни, такі як "Dux Bellorum" у латині (походження благородного титулу "герцог"), або "юньфа" у китайській історії 20-го століття, з'являлися незалежно кілька разів протягом історії, неодмінно пов'язані з ідеєю військового лідера, чию фактичну силу перевищує та, що мають його теоретичні правителі. Хоча король може правити, варлорд часто править.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Успішним воєначальником можна вважати того, хто може перекласти успіх на полі бою в політичний капітал. Тому в історії можна знайти багато прикладів успішних воєначальників, які ставили пам'ятники своїй славі (як, наприклад, колона Траяна), модифікували вже існуючі пам'ятки (наприклад, Ігла Клеопатри, історія якої так само цікава, як її назва є оманливою), плекали своїх біографів (як, наприклад, прибічники Александра Великого) або оточували себе своїми прибічниками (як, наприклад, Као Као, засновник Королівства Вей). Часом це означає створення будівлі, де воєначальник може планувати військові та політичні кампанії та консультуватися зі своїми найбільш довіреними радниками - тільки на благо держави, звичайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча релігійні військові ордени є рідкісними, вони є цікавим перетином духовного та земного. Найкращі з них були елітними воїнами та займають важливе місце в культурній уяві, далеко виходячи за межі їх історичного впливу. На заході були хрестоносцькі ордени, такі як Тамплієри, Лазаретники та Тевтонський орден. Японія створила сохеї - орден бойових буддистських монахів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На заході, лідер релігійного військового ордену зазвичай називається Великим Майстром. Він об'єднував духовне та військове керівництво в своїй особі та ролі. Від Великого Майстра очікувалося, що він буде прикладом ідеалів своїх послідовників, але йому також надавалися певні привілеї та повноваження. Це може включати привілей приватного місця для поклоніння та молитви, до якого він може відступитися для роздумів та набуття потрібної сили, необхідної для перемоги сил неба на землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відносини між цивілізаціями та націями довгий час визначалися формальністю, оскільки хороші манери допомагають знижувати непорозуміння та запобігати виникненню війн. Це природно веде до того, що цивілізації наймають людей на посаду дипломатів, а інші цивілізації приймають цих дипломатів, і з часом додають до цивільної системи цілу категорію людей, відповідальних за спілкування з дипломатами від імені уряду</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Міністерство закордонних справ займається всіма питаннями дипломатів, посла, акредитації та визнання інших урядів та їхніх міністрів. Часто його вважають одним з найважливіших офісів глави держави, оскільки воно є організацією, яка представляє націю або цивілізацію на світовій арені. Міністри та закордонні посадовці зазвичай проходять строгу перевірку, оскільки важливість добрих відносин між народами сьогодні така ж велика, як у давнину, коли Єгипет та Вавилон взаємодіяли дипломатичними вітаннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є багато питань державного характеру, які потребують розгляду зі збереженням конфіденційності. Є питання, що вимагають практичних рішень, що суперечать задуманому публічному образу держави та її лідерства. Тому правителі зазвичай спираються на невелику групу професіоналів, які мають вміння зберігати конфіденційність та мають стійкий нерв для роботи з таємними державними питаннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Існує безліч відомих прикладів з історії. Оповіді про шпигунів можна знайти в Старому Завіті. Трактати про найкращі практики шпигунства, обману та зміни написані в класичній Індії та Китаї. Книга "Мистецтво війни" Суньцзи містить цілу главу "Розвідка та шпигунство", а "Артаксерксів закон" має одну про шпигунство, контррозвідку та інформаційну війну. Король Давид IV Грузії мав мстоварів, які повідомляли його про різні змови в усьому його володінні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але сучасна розвідка може бути прослідкована до роботи, яку виконував Френсіс Волсінгем - відомий шпигун та вірний слуга королеви Єлизавети I. На його та його команди рахуються методичні практики кодування та декодування, контроль за полевими агентами та читанням пошти інших людей. Ми не можемо підтвердити або заперечити, що він мав цілий зграї людей, які створювали різноманітні пристрої для шпигунів, такі як лазерні ручки та спортивні машини з катапультними кріслами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військове відомство (або його евфемістично названий аналог - Міністерство оборони) змагається з Міністерством закордонних справ за титул "найважливішого відділу голови держави". Це наслідок злиття кількох сил: зростаючої складності управління, зростання професійної військової та штабної офіцерської корпорації та реалізації того, що покладання невідповідального, харизматичного військового лідера на чолі армії може призвести до поганих наслідків для довгострокової виживаності уряду. Для студента військової історії цікаво, як колись контроверсійна ідея цивільного контролю над військовими силами тепер ефективно закріплена в країнах світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сьогодні Міністерство оборони Сполучених Штатів є найбільшим серед цих військових відомств. Знаходиться воно у величезній будівлі Пентагону на околицях Вашингтона, яке є найбільшим роботодавцем світу, керує найбільшою армією у світі та має найбільший військовий бюджет серед усіх країн (перевищуючи більше, ніж наступні десятки військових бюджетів разом взяті)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли нація починає формувати свою ідентичність, вона шукає способи відзначити цю ідентичність та зберегти історичні елементи, які до цього призводять, і саме так народжується Національний Музей Історії. Його мета полягає в тому, щоб розповісти історію нації та її людей, збираючи та зберігаючи значущі артефакти та документи, а потім інтерпретувати та відображати їх для громадян та відвідувачів однаково.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Національний історичний музей, у своїй кращій формі, відзначає історичні та культурні досягнення нації та всіх її складових груп. У сучасному віці, коли визнання меншинних етнічних та культурних груп стає все важливішим, історії цих груп розповідаються все частіше і детальніше. Це має за наслідок викликання зручних національних міфів, проте присвяченість правді та відновлення забутих внесків дають більш точне уявлення про минуле країни, і, сподіваємося, чіткість бачення про те, як рухатися до кращого майбутнього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Освічений правитель - це той, хто розуміє обмеження свого знання. Особливо дотепний правитель буде утримувати коло науковців та філософів, щоб виправляти ці недоліки, а також використовувати їхні знання у наукових дослідженнях, які приносять практичну користь для королівства або держави</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Оригінальне Королівське товариство було засноване в Англії за статутом короля Чарльза II, який з часу на час зустрічався і проводив експерименти в природній філософії або фізіології. Трапилося так, що це сталося, коли починалася ранньомодерна епоха і титани, такі як Ісаак Ньютон і Роберт Гук, були живі, і наслідком став один з найбільш плідних розквітів науки, який коли-небудь розвивався. Ми й досі збираємо плоди праці Королівського товариства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З того часу, як було засновано перше Королівське Товариство, у світі було створено кілька національних наукових організацій, що складаються з кращих вчених у кожній галузі, які досліджують таємниці природи та Всесвіту в дусі вільної дослідження. Але всі вони дотримуються оригінального девізу Королівського Товариства - "Nullius in verba" - Нічийого слова не приймати безперечно</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сучасний торгівельний центр є продовженням громадських ринків Давнього Риму - хоча з кращим доступом до свіжих печених польових собак.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Торгові центри, або торгові аркади - це централізовані збірки магазинів у одному місці. Деякі з них, як, наприклад, Суку Аль-Хамідії у Дамаску в 19 столітті, були сутінковими ринками, тоді як Великий Гостинний Двір у Санкт-Петербурзі запропонував ранній "традиційний" досвід торгівлі в 1785 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У середині XX століття закритий торговий комплекс, такий, як ми його знаємо, з'явився у 1955 році з Valley Fair Shopping Center у Епплтоні, Вісконсині, та торгового центру, спроектованого Ральфом Ерскайн у Лулеа, Швеції. Пункти з морозивом з'явилися не так давно після цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Потрібна винахідливість мостобудівного інженера, пара двигунів потужністю 1000 кінських сил та трохи динаміту, щоб перший колесо огляду Ферріса став одним з найвищих досягнень Всесвітньої колумбійської виставки 1893 року в Чикаго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тепер ферріс-колесо є популярним атракціоном на сучасних ярмарках, карнавалах та парках розваг. Першим, хто винаходив ферріс-колесо, був інженер з Чикаго Джордж Вашингтон Гейл Ферріс-молодший. Він створив його як відповідь на Ейфелеву вежу, яка була головним атракціоном Всесвітньої виставки 1889 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На початку двадцятого століття ярмарки та гулянки взяли на озброєння дизайн Ферріса (разом з іншими атракціонами), розширивши ці форми дозвілля за межі верхівки суспільства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сучасний акваріум дарує задоволення спостерігати величезних мешканців глибин, не ризикуючи своїми кінцівками. Вони можуть стати мостом між зрілістю та освітою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Римляни стали брати початок в грі з акваріумом з їхніми ранніми мармуровими акваріумами з одним склом близько 50 року нашої ери. Однак перший публічний акваріум з'явився лише у 1853 році з будівництвом "Рибного будинку" Лондонського зоопарку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сьогодні Атланта, Джорджія може похвалитися найбільшим в акваріумом світу, що містить вражаючий 24-мільйонний бак з акулами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є що сказати про спільний досвід насолодження водними розвагами без небезпеки диких морських та озерних істот, які переривають веселощі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Басейни та аквакомплекси є складовою частиною міст вже давно; візьміть хоча б 'Велику ванну' в Пакистані, один із найдавніших відомих басейнів. Побудований близько 3000 року до нашої ери, ймовірно, це було релігійне спорудження (що вказується відсутністю гірок та дошок для стрибків).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Порівняйте скромну конструкцію розміром 11,88 на 7,01 метр з масивним басейном Y-40 в Італії глибиною 40 метрів (відкритий у 2014 році) й ви побачите ширину та глибину плавання.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З початком 21 століття змінилася обличчя сучасної війни та розвідки. Дрони (також відомі як "безпілотні літальні апарати" або "БПЛА") дозволяють армії спостерігати та атакувати ворога, не ставлячи своїх військовослужбовців під загрозу. Хоча ніхто не фізично керує дронами, вони потребують пілотів - через заздалегідь запрограмовані маршрути польоту або пілотів, які передають команди через супутник. Вони можуть служити як "очі в небі" для небезпечних зон, чи то поле бою, чи надзвичайні природні явища, а також навіть виконувати найбанальніші задачі - доставку піци та посилок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На диво, ці зброї не є новим винаходом, хоча практичне використання та бойова ефективність раніших спроб були під питанням, у найкращому разі. (План "кажанів-бомбардувальників", запропонований американським стоматологом під час Другої світової війни, ніколи не став дієвою зброєю для союзників.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKE_AND_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іспанські армії розробили добре збалансовану тактику оборони після катастрофічного досвіду на Битві при Семінарі. Складаючись з пікінерів та аркебузирів (піхота з давніми вогнепальними зброями), підрозділ рухався як єдиний блок: пікінери в центрі, з групами аркебузирів, що оточували їх. Аркебузири могли ударити по ворогам на відстані, а потім відступати за «завісу» пікінерів, коли їм загрожували ворожа піхота або кіннота. Це добре працювало для іспанських аркебузирів, які могли заряджати свої відомі своєю складністю зброї з мінімальним страхом перед кінним трамплінгом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUPPLY_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою механізованої піхоти логістика стала все складнішою. Моторизована армія може подорожувати лише настільки далеко, наскільки дозволяє паливо, тому конвої підтримки стали життєво важливими в сучасній війні. Моторизовані транспорти могли нести їжу, паливо та медичні припаси з більшою надійністю та ефективністю, ніж візки, що тягнулися тваринами-вантажниками. Вони також дозволяли швидше пересування мобільних полевих лікарень чи паливних складів, коли працювали біля більш рухливого фронту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEC_OPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі військові проблеми несуть серйозні ризики невдачі, якщо їх вирішувати виключно військовими засобами - чутливі політичні наслідки, екстремальні погодні умови / небезпека довкілля або обурена та опірна місцева населення. Спецоперації (скорочено від "спеціальних операцій") - це військові, які отримали унікальну підготовку для роботи з цими складними ситуаціями, які можуть включати бойові дії та розвідку, політичні або громадські справи. Вони спираються на вищу кваліфікацію, тактику та обладнання для виконання завдань, які були б неможливі для більших підрозділів, навчаються іноземним мовам та звичаям своїх оперативних театрів. Їх силою є творчий підхід до боротьби з ворогом та їх здатність діяти без коливань, незалежно від того, наскільки неконвенційною або небезпечною є ситуація.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поет Йосиф Бродський описує Венецію як «вічність саму». Так само, тосканський поет Петрарка, у 14 столітті, описав Венецію як «mundus alter» - «інший світ». Вони не одні в своїй похвалі. Автори, кінорежисери та поети, такі як Лорд Байрон, Томас Манн, Вільям Шекспір, Дафна дю Мор'є та багато інших, знаходили натхнення в старому місті, що тримається на боці моря. Серце міста знаходиться на острові посеред лагуни, і тому Венеція - це місто, що живе непосредственно з водою. З урахуванням її купецької історії, це місто завжди робило це. Фактично, Дож (термін, походження якого походить від латинського слова «князь», а не «дож» як в інтернет-мемі) Венеції символічно «одружувався» з морем під час особливих заходів. Правильним терміном для держави, такої як Венеція, є талассократія - морська республіка. Морська країна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Початки Венеції сягають німецьких та гунських нашестяв наприкінці Римської імперії. Оскільки правління Риму в Італії розпадалося, багаті римські родини, намагаючись зберегти своє багатство і не передавати його волею долі у майбутні багаті родини гунів, переїхали на острів. З Італією в розшаруванні, Венеція вступила в союз з залишками Риму - Візантією - але згодом відокремилася і стала незалежною міст-державою. Зі зниженням впливу Візантії, особливо після того, як Константинополь був здобутий хрестоносцями в 1204 році, Венеція змогла захопити ринок торгівлі з недавно прибулими арабськими державами Середземного моря</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під час цього періоду Венеція переживала свій пік влади. Венеціанське мистецтво було надзвичайно впливовим. Серед венеціанських художників була родина Белліні, яка акцентувала увагу на взаємодії між малюнком та доступним світлом. Інші художники включали Тіціана, Джорджоне та Веронезе, всі вони експериментували з текстурою та чуттєвістю, світлом та пейзажем. Венеціанський карнавал з його складними масками та костюмами залишається популярним образом розкоші та чуттєвості, а венеціанське скло дотепер залишається високопрофесійним мистецтвом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Імперія Венеції була імперією торгівлі. Але торгівля має свої вразливості. Чорна смерть та наступні епідемії, які неслися на хутрах крис, що приховувалися в трюмах кораблів, руйнували місто знову й знову. Крім того, у XV столітті Венеція отримала два серйозних удари - один зі сходу, інший зі заходу. На сході Венеція підтримувала свого старого союзника Візантію, яка стояла на шляху Османської імперії. Османський султан не пробачив цього та не забув і скористався своєю владою над Середземним морем, щоб здобувати перемогу над Венецією. Крім того, на заході португальські моряки вдосконалили довготривалу морську торгівлю з Східною Азією, тим самим уникнувши необхідності мати справу з Середземним морем (і венеціанськими кораблями) зовсім.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Венеція втратила свою незалежність, коли Наполеон завоював її під час воєн початку 19 століття, які носять ім'я французького диктатора. Венеція після завоювання Наполеона, хоча і втратила свою незалежність, не була повністю загублена. Наполеон видалив ворота Гетто - району міста, в якому проживала єврейська населення Венеції - і дозволив євреям міста оселятися де завгодно, зробивши його героєм для деяких венеціанців. Після поразки Наполеона Венеція не повернулася до своєї незалежності, але була передана в Австрію, а пізніше - в народжуване Королівство Італія. Сьогодні вона залишається італійською.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Це місто зараз є одним з найвідоміших туристичних місць у світі. Воно також занурюється в Адріатичне море. Зміна клімату та підйому рівня моря становлять серйозну загрозу для міста, оскільки його колись перевага - маршовий острів у солоній лагуні, перетворилася на найнебезпечнішу рису: наприклад, в 2019 році 80 відсотків міста затопило. Здається, шлюб з морем став більш інтимним, ніж Дож мав би бажати. Вау. Багато води.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Еламське мистецтво включало поєднання людських і тваринних форм, які могли бути дивовижно чутливими і прекрасними. Наприклад, прото-еламська скульптура "Коліна Бика з посудиною", яка зараз знаходиться в Метрополітен-музеї мистецтв у Нью-Йорку, є срібною скульптурою м'якої, м'ясистої людської форми з головою і копитами бика, який тримає чашу. Вона одночасно жіноча і чоловіча, тваринна і людська. На відміну від "Коліна Бика", вапнякова скульптура "Левиця Генноль" є потужною мускулистою, андрогінною людською формою з кігтистими лапами, хвостом та головою левиці - випромінює силу, але в той же час є андрогінною. Еламські печатки - круглі циліндри, які створюють зображення, коли їх катають по мокрій глині - були особливо складними, і, хоча статуї та інші зображення могли мати релігійний зміст, печатки використовувалися для особистої ідентифікації у торгівлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Цивілізації зростають і падають, але Аншан залишався важливим. У 2700 до н. е. Аншан був захоплений на певний час Сумерами, а в інший час опинявся під впливом близьких груп з теперішнього Ірану, але довго падати не мав. Понад тисячу років пізніше, у 1500 році, Аншан став центром нової імперії, яка боролася проти Вавилону і навіть розграбувала велике місто, носячи назад статую Вавилонського бога-царя Мардука як трофей. Проте еламський переважання не тривало довго, і місто почало занепадати в 500-х роках до н. е. Біблійний пророк Єзекіїль описує еламський занепад так:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Тут Елам та вся її багатоманітна громада, навколо її могили, всі вони вбиті, впали від меча, його жертви зійшли непідстриженими до нижніх частин землі, вони спричинили свій страх на землі живих; тепер вони несуть свою ганьбу разом з тими, що занурюються в безодню" (Єзекіїля 32:24).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З часом перси переселилися до Аншана, змінили характер регіону та оживили місто. На деякий час Аншан став столицею Персії, а легендарний Кір походив звідти. Ми можемо думати про Кіра як про давнього правителя - він правив у 550-х роках до нашої ери, - але він народився в місті, яке вже було старим 2500 років. Іншими словами, Аншан був так само старим, коли Кір правив там, як Кір був би сьогодні. Якби він був живим. Що він не є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Увага перських правителів перенеслася на інше місце, і коли Імперія створила нову столицю у Персеполісі, Аншан став просто ще одним селом. А потім - загибеллю</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Культури, що ґрунтуються на рибальстві, рано чи пізно стикаються з загрозою перерозподілу ресурсів. Чим більше риби виловлюється з моря, тим менше залишається для подальшого розмноження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Одним перевіреним і працездатним рішенням є скромне рибництво, яке вирощує свій стій в умовах ув'язнення, щоб забезпечити досить передбачувану кількість риби. Культури займаються цим "сталим аквакультурою" тисячоліття, від карпових рибниць давньої Китаї до сучасних лососевих рибоньок на узбережжі. Такі практики працюють добре для всіх зацікавлених сторін - крім, звичайно, риби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міські середовища пропонують ряд переваг для людської діяльності, але міське середовище також може бути напруженим для мешканців з часом. З цією метою публічно установлені та підтримувані простори надають можливість привнести більше природних елементів у місто. Романтичні відчуття про природу та прогресивні уявлення про громадські рекреаційні простори в XIX і XX століттях сприяли створенню деяких з найвідоміших парків (наприклад, Центрального парку в Нью-Йорку) та відкриттю раніше обмежених парків (наприклад, Реджентського парку в Лондоні або Каса-де-Кампо в Мадриді)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Міський парк буде дорожитися місцевими жителями, оскільки він надає багато можливостей: оазис природи, простір для зустрічей та спілкування, та іноді як місце для проведення вистав. Тут, під деревами, люди можуть ненадовго забути про роль, яку вони виконують у своєму щоденному житті і насолодитись простим буттям.</Text>
    </Row>
    <!-- Great People -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тімур (часто відомий як "Тімур Хромий" або "Тамерлан" на Заході) був тюркським монгольським воєводою 12 століття, мужнім і безжалісним правителем, який піднявся з простих початків, щоб заснувати династію в Ірані та Центральній Азії до своєї смерті, що призвело до ери розквіту культури</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Він народився в 1336 році біля Самарканда. Це була дисциплінована частина світу в складну епоху. Менше століття тому, Джингісхан та Монгольська імперія охопили Центральну Азію та поділили регіон на спадкоємні королівства. Тімур народився в Чагатайському ханстві, яке походило від монгольської групи, яка поселилася в теперішньому Узбекистані. Тімур почав як лідер невеликої кочової групи, а за допомогою тієї ж самої комбінації незвичайної верхової війни, політичної інтриги, дипломатичних переговорів та жахливої репутації, як і Джингісхан, піднявся до правління всією Трансоксанією, перш ніж виповнитися 40 років. Він провів решту свого життя у війні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тімур твердив, що є відновителем Монгольської імперії, а його список завоювань та успішних кампаній вражає. Він розпочав з Персії, потім перейшов до завоювань на півночі Індії, в Росії, Грузії, Месопотамії, Сирії та Єгипті, перш ніж померти на початку своєї кампанії проти Китаю в 1405 році. Але він не був великодушним завойовником; кампанії Тімура славляться жорстокістю та кровопролиттям. Він порібнував усіх майстрів міста Алеппо та привіз їх в ланцюгах до своєї столиці Самарканду. Він залишив міста Делі та Багдада в руїнах. Сучасні письменники звинувачують його в тому, що він створював вежі та піраміди з черепів своїх ворогів, що не здається неправдоподібним</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Він розкошувався своїм капіталом Самарканду протягом свого життя, незважаючи на те, що там проводив дуже мало часу. Після його смерті місто стало центром мистецтва та культури, насичене внесками сельджуків (таких як архітектура) та Персії (таких як мистецтво і література), а також його довгої традиції торгівлі та комерції. Його нащадки утримували територію, яку він завоював, протягом більшості століття, поки імперія Тімуридів не розпалася через внутрішні братовбивчі конфлікти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У мудрісних історіях про Насреддіна часто з'являється Тімур - жорстокий та впливовий супротивник для простої народної мудрості Насреддіна. Рекомендуємо зацікавленим особам прочитати їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Магеллан - знайомий як кваліфікований португальський капітан та навігатор, який служив у іспанській армії. Він став відомим тим, що очолив першу експедицію, яка обійшла планету, хоча сам помер насильницької смерті до кінця подорожі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись в 1480 році в благородній португальській родині, він короткий час працював у судовому дворі. Він відправився в Індію як частина португальського віце-короля, і прожив там майже десять років, перш ніж був звільнений з португальської служби за те, що вів несанкціонований бізнес. Договір Тордесильяса недавно розділив світ між Іспанією та Португалією, і запропонував підприємливому Магеллану можливості працювати як дослідник на службі в Іспанії. У березні 1518 року Карл I Іспанський надав Магеллану значну субсидію, щоб знайти шлях до Спайських островів, подорожуючи на захід, і у вересні 1519 Магеллан вирушив з п'ятьма кораблями та 270 чоловіками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Експедиція була напруженою справою. Перетин Атлантики зайняв більше часу, ніж очікувалось, і майже призвів до бунту. Одна з кораблів загубилася, шукаючи морський шлях через Патагонію, а інший просто покинув експедицію. Як тільки було відкрито та змаповано протоку через південний кінець Південної Америки, і експедиція увійшла в Тихий океан, Магеллан вважав, що Спайські острови знаходяться всього за кілька днів плавання, повністю не передбачаючи розміру Тихого океану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Магеллан був убитий у сутичці на острові Мактан на Філіппінах, потрапивши в конфлікт між місцевими племенами. Тільки 18 виживших членів екіпажу та один корабель (найменший з оригінальної флотилії) повернулися до Іспанії 6 вересня 1522 року. Виживші ніколи не отримали повної зарплати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Експедиція принесла низку наукових відкриттів (включаючи підтвердження правильного розміру планети), і, що ще важливіше, довела можливість обходу планети. Європейська ера відкриттів тепер розквітала в повному розмаїтті.</Text>
    </Row>
    <!-- Governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_CARDINAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кардинал - один з найвищих рангів священика у Римо-Католицькій Церкві, хоча схожі екуменічні ранги існують у багатьох інших релігіях, таких як окремі Митрополити Православних Церков або Лама у ваджраяна буддизмі. Цей посадовий стан може включати нагляд за великими частинами майна або великими групами, які відповідають за важливі аспекти віри</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дипломати є представниками свого народу в інших країнах світу і є однією з найстаріших і поважних ролей служби державі. Дипломати традиційно користуються привілеями і повагою, а в свою чергу дипломат демонструє ввічливість та повагу до свого господаря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_DEFENDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кастелян - це військовий офіцер, відповідальний за керування повсякденними справами замку або фортеці та територією навколо неї. Оскільки замки були величезними інвестиціями з скарбниць та важливими пунктами військової влади, кастелян повинен був бути компетентним і політично надійним. У часи війни компетентний кастелян міг визначати долю кампаній, а з нею - історичний результат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Титул "стюард" сягає до часів темряви, і він надається представнику пана маєтку, який може діяти від його імені в його відсутності. Це посада великої довіри та важливості, і добрий стюард діє на користь багатства маєтку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є старий жарт, який каже: "Інвестуйте у землю, вона перестала вироблятися." Правда в тому, що ефективне використання землі - це важлива робота, а ефективне використання простору починається з розуміння того, що ви маєте через опитування та картографування. Опитування є ще однією з професій, яка походить з античності і яка користувалася значною підтримкою від тих, хто розуміє цінність землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вчителі - це не тільки викладачі, але й опікуни знань століть, які присвячують своє життя збереженню та поширенню інформації. Оскільки освіта стала більш поширеною та високоякісною, так само роль вчителя полягає в пошуку нових та ефективних методів передачі накопиченого досвіду століть своїм студентам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фінансист - це посадова особа, яка відповідає за вирішення бюджетних та фінансових питань, що вимагає розуміння економіки та психології ринку. Грати з державними коштами - це не справа для слабкодухих.</Text>
    </Row>
    <!-- Espionage -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FABRICATE_SCANDAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Політичний лідер зі своїми послідовниками не є загрозою, і один з найкращих способів позбавитися послідовників - зробити лідера неприйнятним для громадськості. Добра скандал зазвичай робить свою справу, а виявлення або вигадування скандалу - це частина роботи компетентного розвідувального агентства. Навіть у випадках, коли основний скандал повністю вигаданий, мета все ж витрачає цінний політичний капітал на спростування цієї заяви. Існує багатий лексикон термінів, пов'язаних з цією практикою, таких як "компромат", "медова пастка" і "оппо-дослідження". Успішна кампанія скандалу може не тільки підірвати лідера, але й дискредитувати його всю партію та позбавити їх влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FOMENT_UNREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Завжди існують розбіжні точки зору щодо управління. Іноді ці розбіжності представляють справді маргінальні думки з окремих груп, але вони мають великий вплив у політичній дискусії. А іноді це тому, що ці групи отримують допомогу ззовні. Розвідувальні агенти часто навчені шукати розбіжників, знаходити контакти і допомагати цим групам стати ефективнішими, ніж вони були б з власними ресурсами. Зазвичай це робиться з метою відволікти або підрізати політику та практики цільового уряду. Існує навіть технічний термін для розвідувального офіцера, який навчений в цій практиці: провокатор агент</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одна з найбільш жальних форм шпигунства полягає в усуненні ключових осіб, що евфемістично називається "нейтралізацією", і ця сумна практика достатньо стара, щоб бути закодованою в індійському державному мануалі воєнного мистецтва Arthashastra в 2-3 столітті до нашої ери. Декілька лідерів у грі Civilization VI стали об'єктом спроб нейтралізації. Багато лідерів зазнали передчасного кінця своїх кар'єр через нейтралізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Однак у цій грі спроба нейтралізації ніколи не є кінцевою для Губернатора, який або отримує укол з успокійливим засобом і довгий час дрімає, або перелякується та повинен трохи часу заспокоїти нерви з чашкою чаю.</Text>
    </Row>
    <!-- Spy Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LICENSE_TO_KILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У літературі шпигунства є троп про "ліцензію на вбивство" - дозвіл на здійснення позасудового виконання покарання в ім'я держави. У цих історіях цей дозвіл отримують тільки найкращі агенти на найнебезпечніших місіях. Насправді, існує значний нагляд за позасудовими виконаннями покарання та використанням летальної сили, оскільки ця влада може бути зловживана відповідними агентствами. Принаймні, так повинно працювати система.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SMEAR_CAMPAIGN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кампанія поширення плівки - це координована спроба знизити статус або популярність людини або організації, подаючи про них несприятливу інформацію. Краще, якщо матеріал фактично правдивий (і скандальний), але можна використовувати й вибіркові цитати або забуту інформацію з минулого жертви. Часто матеріал фабрикують і піддають як правдивий, оскільки заперечення жертви часто лише привертають більше уваги до кампаній поширення плівки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_COVERT_ACTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таємна операція - це політична діяльність, яку не заявляє держава, або яку відкинуть, якщо докази про неї стануть відомі. Це включає більшість активних місій розвідки та контррозвідки, а також цілий ряд інших дій. Тільки невелика кількість осіб є проінформованими, планують або виконують місію, щоб мінімізувати можливість того, що таємна операція стане відомою широкій громадськості</Text>
    </Row>
    <!-- Governor Titles -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AIR_DEFENSE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зростання стратегічної бомбардування міст у 20-му столітті призвело до створення систем повітряної оборони для центрів міст. Справжній бум у повітряній обороні міст почався під час Першої світової війни з пошуковими прожекторами та артилерією, і тривав аж до початку холодної війни з радіомережами та ракетними пусковими установками. Згодом ядерні зброї та міжконтинентальні балістичні ракети стали настільки потужними, що ідея повітряної оборони стала трохи донкіхотською, і зацікавленість у громадській повітряній обороні зменшилася.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_AFFLUENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багатство - це якість обилистого багатства, зазвичай визначається як достатньої кількості багатства, коли власнику більше не потрібно турбуватися про виживання, і він може віддати свої гроші на заняття дозвіллям. Гроші не завжди можуть купити щастя, але красиві речі можуть зробити засмучення менш болісним</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_EMISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Емісар - це представник, який відправляється з конкретною дипломатичною або політичною місією. Часто у них є певне завдання, наприклад, забезпечення мирного договору або свідчення про наступність. Це роль, яка вимагає дипломатії і такту. Емісар може не мати імунітету, який надається дипломатам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Офіційно санкціонований кур'єр - це той, хто може переносити або представляти повідомлення від правителів держави. Хоча це здається простим, все ж варто звернути увагу на те, що роль кур'єра вважалася настільки важливою, що багато релігій включали божество-посланця до свого пантеону</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пестіж - це повага і вплив, що виникає з успіху. Пестіж потрібно заробляти діями, його не дають безпосередньо. Часто дипломати намагаються покращити престиж своєї країни на світовій арені, що може призвести до політичної переваги в майбутніх переговорах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PROMOTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промоутер привертає увагу до події або місця, намагаючись залучити людей туди. Промоція є мистецтвом, оскільки промоутер повинен зробити свою причину настільки привабливою, що люди здолають свою природну інерцію і прийдуть побачити цю річ, про яку вони чули так багато</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PUPPETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кукловод маніпулює людьми як інструментами на шляху до досягнення своєї мети, але так, щоб їхня власна роль може бути заперечена (або принаймні не буде очевидною для громадськості). Кукловод повинен бути майстром політичної гри або мати достатньо бруду на своїх підлеглих, щоб змусити їх брати участь і мовчати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AQUACULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З найраніших культур мисливців-збирачів людина, яка живе на узбережжі, збирала природні рибні запаси, будуючи споруди та рибні клітки. Оскільки землеробство, що базується на землі, стало дорожчим, а природні рибні запаси під загрозою, рух аквакультури шукає способи створення сталих, керованих популяцій морепродуктів. Морепродукти, які вирощуються в аквакультурі, сьогодні становлять все більший відсоток світового виробництва морепродуктів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Громадські форми відпочинку та задоволення є загальним способом, за допомогою якого лідер може здобути популярність серед свого народу. Здатність організовувати та успішно керувати громадськими розвагами високо цінувалася щонайменше з давніх часів Риму</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_BUILDER_GUILDMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гільдійний майстер є головою гільдії ремісників. Гільдійний майстер відповідає за збереження важливості гільдії в політичному та економічному житті міста, а також за забезпечення гладкого передачі гільдійних секретів та практик від майстрів до учнів. Більшість гільдійних майстрів обираються своїми колегами, тому це посада великого престижу та міського значення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_BISHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Звання "єпископ" найчастіше використовується християнськими лідерами, які відповідають за екклезіастичні справи у географічному регіоні, який називається діоцезом. Більшість діоцезів розташовані в містах, цей процес почався під час Римської імперії. Єпископи історично отримували значний світський політичний вплив, крім їх духовної влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_CITADEL_OF_GOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фізичний замок може бути наповнений духовним змістом, якщо конфлікт, в якому він знаходиться, має релігійну складову. Мон-Сен-Мішель є відмінним прикладом того, що можна вважати "Цитаделлю Бога", так само як і фортеця в Мас'яфі, відомому будинку асасинів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_DIVINE_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Існують традиції божественно надихненого архітектурного дизайну та планування по всьому світу. Наприклад, гімалайські дзонги (вид масивного фортечного монастирського комплексу) традиційно будуються без використання архітектурних планів, лама надає божественно надихнену візію, а його працівники втілюють її в життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_GRAND_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великий Інквізитор - це релігійний інквізитор особливо високого рангу, або той, хто діє як сорт апеляційного суду для вирішення питань, пов'язаних з рішеннями інквізиторів. Вони можуть опрацьовувати переговори між світськими та релігійними органами щодо юрисдикції злочинів з релігійним компонентом. Важко уявити, щоб хтось висловлював радість, коли його викликають перед Великим Інквізитором</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_LAYING_ON_OF_HANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Покладання рук є стародавнім релігійним жестом, який відображає благословення, освячення особливої святості або дивовижне зцілення. Форми покладання рук практикуються багатьма основними релігіями і закодовані в більшій чи меншій мірі в цих релігіях</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_PATRON_SAINT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато релігій вихваляють святих людей та пов'язують їх життя з місцями та практиками. Святий може слугувати посередником для людей того місця або професії. Існує вражаюча кількість та широта покровителів святих, таких як Гуань Ю (який стверджується як мафіозі та поліція в Гонконзі), святий Деніс, покровитель Парижа (зображений, несучи свою власну відрізану голову), або свята Гертруда Нівельська, покровителька кішок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_DEFENSE_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Існує старовинне військове прислів'я: "Новачки вивчають стратегію; фахівці вивчають логістику". Армія не може боротися, якщо в неї немає куль або хліба, тому постійне забезпечення цими речами займає значну кількість часу генерала. Якщо все зроблено правильно, навіть маленька сила може перемогти. Якщо все зроблено погано, то війна закінчується, ще до того, як почнеться.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_ARMS_RACE_PROPONENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Збройні змагання зазвичай сприймаються як дорога, небажана та небезпечна справа для держав, в яких може швидко скластися фінансова криза та виникнути навіть випадкові війни. Але є кілька політичних філософів, які зазначають, що остання держава, яка стоїть після збройних змагань, виходить переможцем, і якщо ви можете зробити вашого опонента банкрутом в процесі, то це ще краще. Це призвело до таких речей, як гонка броненосців перед Першою світовою війною та Стратегічна ініціатива з оборони під час Холодної війни, які в підсумку здаються не найрозумнішим використанням податкових грошей всіх громадян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_CONNOISSEUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коннасьйор - це людина, яка цінує нюанси та відмінності у якості предмета, такого як їжа, вино або мистецтво. Здатність розрізняти та висловлювати якість задоволень є похвальною у гедоністичних філософіях, таких як епікуреїзм. Неспокійні невдахи та невігласи частіше насміхаються над звичками та вишуканим смаком коннасьйора. Яка безкультурність!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Грант - це дарунок державних коштів для наукового дослідження. Уряди фінансують первинні дослідження з надією на те, що це спонукає застосування дослідження, і в результаті призведе до покращення якості життя або нових продуктів та послуг. Інтернет є чудовим прикладом наукового проекту, спонсорованого грантом, який мав глибокий вплив на історію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_LIBRARIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бібліотекар відповідає за зберігання книг у бібліотеці, а також за придбання нових, які відповідають стандартам бібліотеки. Це досить давня професія, яка вимагає високої експертизи в читанні та оцінці текстів. Бібліотекарі також виступають у ролі архіварів та зберігачів цінних знань для майбутніх поколінь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_RESEARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Дослідження" походить від французького слова "rechecher", що означає "шукати", і має на меті просування людських знань. Дослідження - це створення нових знань шляхом спостереження або нового аналізу. Назва та роль дослідника змінилися з часом та у різних культурах, але історія повна прикладів людей, які присвятили себе пошуку знань та відкритому поширенню своїх відкриттів. Ми багато зобов'язані цим людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_SPACE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Космічні програми часто є дуже популярними серед нації, і ця громадська підтримка є важливою з огляду на витрати та ризики, пов'язані з ними. Добре організована космічна ініціатива демонструє публіці потенційні та фактичні досягнення наукової програми та забезпечує народну підтримку. Навіть у новітні часи вона залучала громадян-вчених та студентів, щоб зробити вагомий внесок у процес дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EMBRASURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Технічно кажучи, ембразура - це проміжок або відкриття у фортифікації, яке дозволяє використовувати дальнобійну зброю, захищаючи її власників. Це може застосовуватися загалом до розміщення зон дальнобійного вогню як частини системи оборони, часто майстерно перетинаючись, роблячи речі дуже небезпечними для нападників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_GARRISON_COMMANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гарнізон - це постійна сила солдатів, призначена для охорони фортифікаційних споруд. Командувач гарнізону очолює ці війська та відповідає за підтримання фортифікацій. У часи миру це може бути дуже нудним завданням. Але в часи війни командувач гарнізону може мати значно збільшену силу та керувати військовими операціями на прилеглій території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інфраструктура є матеріальною базою, на якій будується життя: дороги, мости, гавані тощо. Хоча це може бути не дуже захоплююче, інфраструктура відіграє критичну роль у здоров'ї суспільства. Добра інфраструктура знижує витрати на транспортування матеріалів на ринки, що покращує ефективність ринку і знижує ціни загалом. Цивілізації з доброю інфраструктурою можуть швидко розпадатися, коли інфраструктура починає руйнуватися</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CONTRACTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Уряди часто укладають контракти з громадським сектором для вирішення питань з надією, що громадський сектор зможе ефективно та економічно виконати деталі. Цей процес неодмінно призвів до спеціалізації державних службовців, які можуть складати та контролювати ці контракти, докучати підрядникам за оновленнями та подавати безліч звітів про те, як контракти виконуються.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CURATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Куратор - це людина, яка спеціалізується на інтерпретації мистецтва та артефактів та презентує їх громадськості таким чином, щоб сприяти навчанню та розумінню. Це важлива та винагородна посада, яка може спонукати до творчого мислення наступне покоління дослідників та кураторів у даній галузі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_FOREIGN_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З моменту створення монет, укладалась угода, що не всі монети мають однакову цінність. З цього випливає валютний обмін, що дозволяє трейдерам отримувати прийняті на місцевому ринку гроші в обмін на будь-яку монету, з якою вони прибули, зазвичай, дозволяючи обміннику зберігати певний відсоток від операції. Англійське слово "банк" походить від італійського "banca", що було назвою лічильників, де середньовічні грошові чоловіки займались валютним обміном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_HARBORMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гаванський майстер відповідає за щоденну роботу гавані, реєстрацію вхідних суден та їх вантажів, а також збір доходів з тарифів. Він повинен забезпечувати регулярну роботу гавані, щоб не втратити її репутацію та не змусити цінну торгівлю шукати інші, більш дружні порти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_LAND_ACQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Державі необхідна земля, і держава придбає землю. Методи отримання землі для держави є старовинними, і більшість сучасних держав мають еквівалент правового концепту "емінентної доменної влади", за допомогою якого приватна земля може бути вимушена від фізичних осіб для використання державою за справедливу ринкову вартість цієї землі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_TAX_COLLECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одна з двох неминучостей у людському житті - це збирання податків, а збирачі податків є одними з найважливіших і найменш популярних працівників держави. Без отримання доходу для фінансування державних операцій, багато громадських благ не були б можливі. Методи збирання податків протягом історії варіювалися від відносно безпечних до неприйнятних. Припустимо, що ваш губернатор зможе володіти цими навичками, не піднімаючи популярного гніву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_PARKS_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розширення усвідомлення важливості громадських земель і громадського відпочинку (особливо під час Прогресивної ери у 20 столітті) призвело до створення урядових агентств для контролю ефективного використання цих громадських благ. Вигляд зайнятого громадського парку в приємний день призначений для підняття духу - не тільки Комісії парків та відпочинку, але й будь-якого громадянина, який піклується про своє місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_REDOUBT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Редут - це невелике фортечне споруда, місцева точка оборони в більшій системі оборонних споруд. Спроби захопити (або утримувати) редут були вирішальними у багатьох етапах військової історії, служачи етапами для актів надзвичайної відваги</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_BLACK_MARKETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Чорний ринок" - це ринок, де купують і продають нелегальні або безліцензійні товари. Деякі уряди терплять певні чорні ринки, особливо якщо вони вважають, що товари, що продаються, малоймовірно здатні підірвати державу. Насправді, уряду може бути вигідно мати свої джерела для отримання деяких з цих товарів, якщо вони потребуються уневідомлюваним способом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_EXPEDITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Забезпечення - це постачання чогось базовими інструментами та матеріалами для досягнення успіху. Хоча спочатку це стосувалося їжі, зараз воно означає фундаментальний постачання в більш загальному розумінні. Ефективне забезпечення призводить до більших шансів на успіх для нових підприємств під час їх вразливих фаз зростання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_GROUNDBREAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Розпочинання будівництва" - це початок будівництва будівлі і може використовуватися загалом, щоб означити початок будь-якого проекту. Це той момент, коли план перетворюється з теоретичного в фізично існуючий, і має значну церемоніальну вагу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_INDUSTRIALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промисловець керує створенням або розширенням промисловості, будує фабрики та наймає робітників великими числами. Досвідчені промисловці бачать можливості, коли з'являються ринкові можливості, і працюють, щоб задовольнити (або створити!) потреби своїх товарів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_SURPLUS_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Занадто багато доброго може бути марнуванням речей. Доставка твоїх додатково добрих речей туди, де добрих речей бракує, допомагає, але потребує багато роботи з організації та транспортування речей туди, де їх найбільше потребують. На щастя, є люди, які мають живлення для цього виду діяльності. І це добра річ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_VERTICAL_INTEGRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У бізнесі вертикальна інтеграція - це процес контролю виробництва та дистрибуції продукту на багатьох етапах його ланцюга постачання. Класичним прикладом є автомобільна компанія, що володіє сталевими заводами, щоб забезпечити сталь, яка використовується для виготовлення її автомобілів. Ця практика має перевагу у наданні надійного джерела матеріалів для виробництва продукту. Але взята до крайності, вертикальна інтеграція створює монополії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SECURITY_EXPERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Збереження ключових осіб та критичних знань від ворожих діячів - важлива робота, що вимагає розгляду неправдоподібних небезпек та імовірних ризиків, а також їх вирішення як неодмінних. Успішні експерти з безпеки передбачають дії ворогів та запобігають їм, усувають слабкі місця та зводять злочинців у хитрі пастки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ZONING_COMMISSIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зонування - це процес визначення того, як земля використовується, щоб уникнути небажаних ситуацій, наприклад, людей, що живуть поруч з небезпечними або неприємними промисловими підприємствами або бізнесами. Комісар вирішує питання зонування, і як такий, володіє значною владою у визначенні того, де можна робити певні діяльності. Комісар повинен оцінити всі можливі використання землі та думати про майбутні потреби їхньої спільноти в балансі з потребами сьогодення.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMITANEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лімітанеї були військовими гарнізонними військами пізнього Західного Римського та раннього Візантійського імперій, що походжали від тієї ж кореневої основи, що і слово "військовий прикордонний район" - лімес. З часом ці війська перетворилися на місцеву міліцію, яка була зброєю для римлян, та втратила деяку престижність та професіоналізм інших військових сил імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AFTER_ACTION_REPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Солдати історично замислювалися над своїми успіхами, і в історії та культурах багатьох народів можна знайти численні приклади військових історій, написаних учасниками. Однак сучасний Звіт про післядіючу дію є продуктом зростаючої професіоналізації штабного офіцера. Звіт про післядіючу дію є формальною подією, яка базується на аналітичному погляді на цілі та завдання, результати та рекомендації для майбутніх дій. Звіти про післядіючу дію є важливою частиною сучасної програми офіцера</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SECOND_STRIKE_CAPABILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перший удар у ядерному конфлікті - це перший настрій. Другий удар - це здатність знищити ядерного нападника у відповідному наступному ударі, навіть якщо перший наступ (перший удар) призведе до знищення другого ударника. Це, взагалі, спосіб вдарити поза могилою. У холодному, безлюдному, раціональному розрахунку теорії ядерного здержування, здатність до другого удару забезпечує, що нація не буде знищена при подавляючому першому ударі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISSELBANKEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки голландські міста стали центрами банківської справи в ранньому новітньому періоді, виникла потреба в обробці векселів між купцями стабільним та надійним способом. Wisselbank діяв як комерційний кредитор та брокер, пропонуючи власні векселі для полегшення операцій між торговцями, з власним запасом цінних металів. Банкноти bankgeld є одними з найраніших прикладів фіатних валют в Європі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спочатку назва "Праеторіум" походила від таборового намету римського претора в легіонному таборі, але потім вона стала використовуватися для позначення будівлі, де здійснювалася римська судова влада. Це було місце, де проводилися правові процеси та виконавче управління, і воно мало свої власні ритуали та традиції при розгляді справ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COMMUNICATIONS_OFFICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли сучасна дипломатія зіштовхується з мас-медіа, вступає в дію відділ зв'язків із громадськістю. День чи ніч, відділ працює над формуванням настроїв громадськості, запобігає критиці, зменшує негативні події та намагається зробити сучасного дипломата мудрим та невразливим у будь-який момент. Ці команди професіоналів створюють повідомлення для кожної надзвичайної події.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CIVIL_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Приватний спонсоринг громадських робіт є шляхом підвищення престижу індивіда та був поширеним у Римі під час кінця Республіки та ранньої Імперії. Це була спроба здобути підтримку народу, даруючи громадські блага, такі як басейни, базиліки та акведуки, щоб коли покровитель стане кандидатом на вищу посаду, він міг бути впевнений у надійній базі підтримки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_DARKAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Політики Темних часів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONASTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ченці, відокремлені від світського світу, іноді служили для збереження знань, які інакше могли б бути втрачені під час періоду соціальних суперечностей. Наприклад, під час Європейського Темного Середньовіччя після падіння Західно-Римської імперії, монастирі у багатьох місцях копіювали та зберігали тексти, які були втрачені в світських бібліотеках чи приватних колекціях. Ці тексти можуть не потрапляти в широкий обіг протягом цього часу, але зусилля цих релігійних спільнот можуть запобігти повній втраті цих знань. Проте, було б досить приємно мати збережену копію другої книги "Поетики" Арістотеля</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TWILIGHT_VALOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кажуть, що ніщо не зміцнює увагу і не надихає героїзму так, як неминуча, безперечна смерть. Останній бій загиблих військ є темою безлічі епічних поем, сумних пісень та інших літературних творів, від Рокуґо повстання до Аламо та Масади. Можливо, загиблі солдати віддають час, щоб врятувати своїх товаришів, можливо, вони мають лише свій обов'язок та комфорт у своїх збройних братів. Можливо, якщо вони щасливі, їх запам'ятовують в наступних століттях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Діяльна контрреформація в погоні за коварними герезами може вимагати, щоб релігійні влади співпрацювали з світськими владами, щоб переслідувати єретиків як злочинців та судити злочинців, які вчиняють злочини з релігійним підтекстом, інквізиторами. Інквізиція в Іспанії є найвідомішою (або, можливо, найнеприємнішою), але подібні інквізиції були започатковані в Європі та Новому світі під час протестанської реформації. У більшості випадків інквізиційний процес був несприятливим для обвинуваченого, що призвело до пригнічення вільної думки в цих країнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ISOLATIONISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли комерцію розглядають як гру з нульовим результатом, яка вигідна сторонам за межами нації, і це поєднується з негативним економічним поворотом, то економічна ізоляція стає особливо привабливим політичним рішенням. Закриття Японії Токугавським шогунатом є одним з найвідоміших прикладів ізоляціонізму в історії, що тривав близько 250 років. Але відсутність зовнішньої торгівлі може призвести до застою та відсутності зростання, а в результаті до шоку при повторній інтеграції економіки у світ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лист капітана і репрезалії - це документ, виданий від імені уряду, який надає власнику право забирати комерційні судна противника під час війни. Ті, хто мають такі листи, називаються каперсами, у відміну від піратів (бо піратство без підтримки держави є незаконним). Листи капітана були надзвичайно популярним інструментом військової політики наприкінці XVIII та на початку XIX століть, і можуть стати прибутковою інвестицією для тих, хто підтримує успішного каперса. Вартість захопленого трофею ділилася між спонсорами каперського судна та екіпажем і може бути дуже великою сумою, що приваблює досвідчених моряків, які прагнуть заробити річну зарплату в яскравому і сонячному пополудні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час Війни 1812 року нахабна американська команда бригу "Chasseur" вдалося захопити британські призи в Англійському каналі та навіть публічно оголосила про блокаду острова одним кораблем - що насправді не мало практичної сили, але розгнівало Королівський флот, налякало лондонських купців та порадувало жителів Балтимора. Непрямо їхні дії також призвели до спалення Білого дому, але наразі ми залишимо це осторонь і захопимося чуттєвістю цього вчинку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Говорять, що Йосип Сталін придумав фразу "Кількість має свою якість", але це не завадило військам будь-якої епохи намагатися отримати якісні засоби війни та навчання. Починаючи з єгипетського кінного лучника в античні часи, найефективніші військові відділення епохи часто потребували дорогого обладнання та тривалої підготовки для досягнення своєї мети. Французький лицар високого середньовіччя - ще один приклад результату використання високоякісного обладнання та тривалої підготовки. Прийдемо до сучасності та малих команд спеціальних військ на передовій, підтримуваних сучасною технологією повітряних ударів, безпілотників та спостереження на полі бою. Іноді якість обладнання та підготовки є різницею між перемогою та поразкою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційною протилежністю індивідуалізму є колективізм, який наголошує на спільній праці, власності та ідентичності зі своїм внутрішнім колективом. Він може бути ієрархічним (де індивіди високо оцінюються за їх здатність укладатися в ієрархію) або більш рівноправним (де наголошується на рівності між індивідами в групі). Різні колективістські економічні та соціальні експерименти проводилися протягом століть, з різними ступенями успіху. Примусова колективізація радянських ферм у 1920-х роках була невиправданим лихом. Рух теології убунту в Південній Африці вплинув на Комітет з Правди та Примирення країни та розгортання системи Апартеїду. Переваги та небезпеки колективної дії все ще обговорюються й, ймовірно, будуть такими ще довгий час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROGUE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як індивіди, нації дотримуються певних політичних норм, щоб забезпечити гладке та регулярне функціонування між собою. Нація може вибрати ігнорування цих норм, щоб отримати певну перевагу, і коли це робиться повторно або голосно, націю називають "злочинною державою". Це часто призводить до політичної ізоляції режиму, але це може дозволити дезертируючій нації отримати те, що вона хоче, оскільки вартість покарання злочинної держави може бути вищою, ніж готові платити спільнота націй. Злочинні держави можуть бути повністю політичними паріями, або в них можуть бути кілька покровительських націй, готових підтримувати їх (іноді нестабільна злочинна держава є небезпечнішою, ніж стабільна). Решта світу вважає їх найбільш дратівними, або неприємним нагадуванням про крихкість дипломатичних норм</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROBBER_BARONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Система вільного підприємництва іноді породжує людей, які завдяки визначеності, безжалісності, хитрості, силі, проникливості, везінню та часто менш чесним методам набувають надзвичайної сили в бізнесі та промисловості. Термін "розбійник-барон" раніше застосовувався до шляхти Голландсько-німецької імперії, яка використовувала свої землі як базу для хижих практик, і потім був застосований до чоловіків, таких як Карнегі, Рокфеллер, Стенфорд, Кук та Дюк, світу бізнесу епохи "позолоченого віку". З часом громадське обурення змусило уряди обмежити їхні практики, і багато з цих баронів використовували частину своїх величезних багатств, щоб відновити свій імідж завдяки філантропічним роботам</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>