<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_NAME">
      <Text>Мільярдер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_NAME">
      <Text>Чеомсондэ (Cheomseongdae)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_NAME">
      <Text>Квітка Шотландії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_NAME">
      <Text>Кінний Пан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_NAME">
      <Text>Ріг, груди, стегна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_NAME">
      <Text>Залізна Конфедерація</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_NAME">
      <Text>Імперія Маур'їв</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_NAME">
      <Text>Фортеця Нарикала</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_NAME">
      <Text>Дух Тукапеля</Text>
    </Row>
    <!--Agenda Description-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається максимізувати [ICON_TradeRoute] Торговельні Маршрути. Симпатизує цивілізаціям, що торгують з нею, не переносять тих, хто цього не робить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається розвивати [ICON_Science] Науку та сприймає цивілізації, які також акцентують увагу на [ICON_Science] Науці. Не терпить тих, у кого низький рівень [ICON_SCIENCE] Науки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Не буде атакувати сусідів, якщо вони не порушать обіцянку йому. Симпатизує тим, хто не веде війну зі сусідами, не подобаються тим, хто це робить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_DESCRIPTION">
      <Text>Хоче створити найсильнішу кінноту в світі. Прихильно ставиться до тих, хто не конкурує в кінноті. Не терпить тих, хто змагається з ним у силі кінноти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається використовувати якомога більше корпусів та армій і поважає цивілізації, які йдуть за його прикладом. Не подобаються цивілізації, які не можуть створювати корпуси або не використовують їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається утворювати кілька союзів і поважає тих, хто робить те саме. Не терпить тих, у кого мало союзів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається підкорити сусідні цивілізації, і подобаються цивілізації, які не є його сусідами (поки що). Не подобається його сусідам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається побудувати високі стіни навколо своїх міст і поважає цивілізації, які йдуть її прикладом. Не любить цивілізації, які не змогли захистити свої міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_DESCRIPTION">
      <Text>Намагається створити та підтримувати високий ступінь культурної відданості. Не подобаються цивілізації, які втрачають міста через нездатність підтримувати відданість своїх людей, подобаються ті, що здобувають міста завдяки відданості.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>