<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_CHANDRAGUPTA">
      <Text>Довір своїй амбіції, Чандрагупто, бо саме вона допомогла тобі об'єднати всю Індію. Висвободь військових слонів на будь-якого суперника, хто проклинає твоє ім'я, гордий маврійський королю. Як тільки ти повернеш землю своїм людям, твої криниці побачать її процвітання. Хай кордони твоєї імперії розширюються назавжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_GENGHIS_KHAN">
      <Text>Чингісхане, твоє хитрість допомогла Монголії створити імперію зі спини твого коня. Завжди атакуй ворожу кінноту, бо перемога зможе привернути їх до твоїх лав. Направляй своїх швидких і сильних стрільців на конях - Кешігів - щоб прискорити переміщення своїх громадян по землі. Незабаром, стійкий ритм монгольської кінноти буде звучати на всю всесвітню історію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAUTARO">
      <Text>Ти не звільнив Мапуче, юний Лаутаро—ти надихнув їх на визволення. Будуй тотеми, щоб вшанувати своїх предків та надихнути їх нащадків. Така гордість наповнить серця твоїх конних воїнів, коли вони здійснюватимуть нові напади на ворожі землі. Стій на сторожі Мапуче, носію топора, та кинь виклик своєму супротивнику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_POUNDMAKER">
      <Text>Паундмейкере, ти несеш долю кріїв без скарг. Ніхто не сумнівається у вміннях твоїх воїнів, але вони покладаються на твою мудрість - ураження ворогів не дасть ніякої користі, якщо ти не можеш захистити свої домівки. Поки світ змінюється неочікуваними способами, твої союзи забезпечать тобі майбутнє на довгі роки. Ті, хто стоїть самотужки, помирають самотньо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE">
      <Text>Роберт Брюс, як невибагливий захисник Шотландії, ви не незнайомі з війною, але рідко намагаєтеся її запроваджувати. Якщо ви зберігаєте щастя своїх людей, ви надихнете їх на велич. Нехай будь-хто, хто користується слабкістю ваших сусідів, зустріне ваших безстрашних гірників. Вони можуть навчити справжнього значення свободи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEONDEOK">
      <Text>Королево Сондок, зірки свідчать, що ти приведеш Корею до величі. Будуй Сеовони, щоб навчати свій народ, бо таємниці світу належать їм розкривати. Тим, хто намагається вкрасти твоє знання, даруй дощ з вогнем з твоєї Хваши. Стрімися до небес, мудра королево, і твій народ підніметься з тобою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SHAKA">
      <Text>Розумний Шака, король зулусів, ваші солдати принесуть вам імперію. Воїни Імпі, якими ви керуєте, обхідять та переможуть всіх, хто стане проти них. Непохитні армії зулусів доведуть, що ваша сила полягає в числі. Вам не потрібно воювати з кожним сусідом - але нехай вони думають, що ви можливо зробите це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_TAMAR">
      <Text>Смілива Тамаро, тільки дурень зможе невірно оцінити справжню міру Грузії. Спроможні кланові бійці, які нападають з гір, відслідкують вашіх ворогів. Зачекайте, поки ваші вороги натискатимуть на міцні стіни ваших міст, а ваші союзники знищать їх, коли вони втікатимуть. Якщо ви не терпите дурнів, велика королево, то Грузія не буде страждати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WILHELMINA">
      <Text>Королево Вілгельміно, ви будете захищати Нідерланди до останнього. Перетворіть узбережжя у поля з датською винахідливістю. Ваші громадяни будуть працювати з великою ефективністю, знаючи, що перебувають під захистом ваших могутніх військових кораблів. Головне - торгуйте з кожним, кого зустрінете. Гарна угода може перетворити ворога на друга - а якщо ні, гроші забезпечать вашу опозицію.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>