<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Зі зростанням нашого громадянського розуміння росте й наша система управління. Подальша робота в цьому напрямку дозволить нам призначати губернаторів, щоб зміцнити нашу владу в наших містах.[NEWLINE][NEWLINE]Губернатори значно підвищують Лояльність міста, в якому вони перебувають, та надають йому бонуси на основі тих просувань, які ви обрали для них. Щоб призначати нових губернаторів або підвищувати існуючих, нам потрібні Губернаторські титули. Основний джерелом отримання Губернаторських титулів є завершення певних громадянських курсів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Зараз ми маємо можливість призначити Губернатора для нашої цивілізації. Цей Губернатор буде потужним та продуктивним активом, якщо його призначити до одного з наших міст. Я пропоную вибрати кандидата якомога швидше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Ще раз ми маємо можливість збільшити наші повноваження управління. Ми можемо використати їх, щоб підтримати одного з наших існуючих губернаторів, або призначити іншого нового губернатора для нашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Наш губернатор зараз в дорозі до свого призначеного міста. Займе деякий час, щоб він там оселився. Після цього його таланти стануть дієвими, зміцнюючи нашу владу там.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Ми втрачаємо лояльність у одному з наших міст. Якщо це продовжуватиметься, ми знаходимося під загрозою втрати контролю над містом. Висилання одного з наших губернаторів туди зміцнить наше правління та забезпечить лояльність громадян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Ми повністю втратили лояльність одного з наших міст, і воно замість цього залучилося до іншої сили. Щоб повернути його, нам потрібно забрати лояльність у нового власника або використати військову силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Ми повністю втратили лояльність одного зі своїх міст, і воно проголосило про свою незалежність від нас. Щоб повернути його, нам потрібно здобути його лояльність або використати військову силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Після втрати лояльності, близьке іноземне місто оголосило незалежність від своєї колишньої цивілізації і стало Вільним Містом. Якщо ми здобудемо його лояльність або приведемо військову силу, ми зможемо привести його до нашої власної цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>Іноземне місто більше не є лояльним до свого колишнього власника, а замість цього воно поклялось вірністю нам і попросило приєднатися до нашої великої цивілізації!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>Незалежне місто поклялося вірністю нам і просить приєднатися до нашої великої цивілізації!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Ми приєднали нове місто до нашої цивілізації. Щоб зберегти його, ми повинні зберігати лояльність його громадян. Відправка сюди губернатора допоможе цьому. [NEWLINE] [NEWLINE] Якщо окупованому місту все ще загрожує проблема лояльності, ми можемо розмістити військову одиницю у місті, щоб покращити лояльність подальше. Слідкуйте за лояльністю нашого нового зайнятого міста, інакше воно може повстати та стати вільним містом, яке потрібно знову здобути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>Зараз, коли ми маємо дружні стосунки з сусідньою цивілізацією, нашим вигодою може бути укладення Альянсу для зміцнення наших відносин. Це не тільки закріпить наш статус, але також надасть переваги обом нашим цивілізаціям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Наші альянси є деклараціями на короткий термін. Щоб зберігати їх, нам потрібно буде оновлювати нашу декларацію дружби та запропонувати новий альянс. Залишаючись в альянсах, вони стають більш потужними, забезпечуючи ще більші переваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>У нас є можливість приєднатися до інших цивілізацій проти більшої загрози, але ми повинні уважно розглянути це. Якщо ми приєднаємося та переможемо, нас винагородять. Але якщо ми приєднаємося та провалимо нашу місію, ворог стане сильнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Ми успішно виконали нашу місію та отримали нашу винагороду. Наразі цього повинно вистачити, щоб стримати агресора, але якщо вони продовжать здійснювати подібні дії, ми тепер краще підготовлені, щоб зупинити їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Ми зазнали невдачі у нашій місії, і наступного разу проти цього ворога буде навіть важче. Можливо, наступного разу ми повинні розглянути можливість повернення в інший бік.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Наші дії налякали всесвітню спільноту, і інші цивілізації об'єдналися, щоб зупинити нас. Ми знаємо їхню мету і повинні захиститися, якщо хочемо залишатися сильними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Ми успішно захистилися під час цього кризового періоду і тепер стали сильнішими. Вони подумають двічі, перш ніж знову нас атакувати!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Ми не змогли захистити себе під час цього кризового періоду. Тепер наші вороги мають більше сили і сміливості, щоб перемогти нас!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Цивілізації розкрили нові технології та світогляди, і скоро сам світ дійде до ранку нової ери. Наші дії в цій ері можуть привести нас до Золотого Віку нашої цивілізації. Або, можливо, перед нами стоять темні дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Історія йде вперед, і світ увійшов у нову еру. Ми можемо побачити Золотий чи Темний вік у майбутньому нашої цивілізації, народжений від дій нашої нещодавньої минулості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Чудові новини! Наші досягнення відправили нашу цивілізацію в Золотий вік. Протягом цього часу наша цивілізація буде сильнішою і вірнішою, ніж будь-коли раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Ми потрапили в епоху темряви. Хоча наші міста стикатимуться з викликами лояльності, з достатньою кількістю зусиль, ми повинні змогти вийти з цієї епохи темряви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Радість! Наша Темна Епоха закінчилась, і наша цивілізація йде шляхом ще світлішого майбутнього. Наша наступна Золота Епоха буде дійсно славною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>На жаль, нам не вдалося вийти з цієї Темної Епохи. Ми повинні зміцнити свою волю і піднятися вище цієї перешкоди, якщо наша цивілізація має вижити в цьому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>Час вибрати, які з наших досягнень вшанувати в нашій історії. Це надихне наш народ продовжувати рухатися вперед по шляху, обраному вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Наша цивілізація досягла історичного досягнення, яке вартує святкування та пам'яті на багато поколінь. Ці досягнення допомагають нашій цивілізації досягти Золотого Віку - і уникнути Темного Віку. [NEWLINE][NEWLINE] Кожен з цих Історичних Моментів збільшує наш Очок Ери. Наш Очок Ери визначає, який вік ми отримаємо у наступній грі, тому ми повинні шукати ці Історичні Моменти, коли це можливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Ми готові будувати національний район! В нашій імперії можна побудувати лише один, тому будьте ретельні при виборі місця для його розміщення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Ми готові обрати місце для будівництва наших урядових будівель. Ми можемо зонувати лише одну з них у нашій імперії, тому оберіть уважно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Будівлі в вашому новому районі вшановують вашу поточну урядову владу на момент будівництва, надаючи політику, яка доповнює ефекти уряду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Чи можу я запропонувати побудувати будівлю уряду, щоб увічнити та підсилити наш поточний уряд?[NEWLINE][NEWLINE]Кожного разу, коли ми будуємо нову будівлю уряду, ми відкриваємо Стратегію спадщини на основі обраного уряду. Ці стратегії спадщини є потужними нагадуваннями про наше громадянське минуле, які ми можемо передати у майбутні уряди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Ваш Національний Бюро розблокувало нову політику. Розгляньте можливість включення її під час наступного розблокування політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Ваш Національний суд розблокував нову політику. Розгляньте можливість встановити її на майбутнє, коли будуть розблоковані інші політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Завершення будівництва нашої урядової будівлі відкрило нову політику. Якщо ми включимо її до нашого уряду, це може значно допомогти нашому народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Завершення будівництва цього будинку надихнуло наших політиків! Якщо ми вирішимо ввести цю нову політику в нашому уряді, це може допомогти нашому народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>Заселення нового міста розширило нашу цивілізацію! З імперією, що складається з більш ніж одного міста, важливо стежити за Лояльністю наших громадян. Якщо Лояльність зменшується, місто працює менш ефективно. Якщо Лояльність падає до 0, місто оголосить свою незалежність та стане вільним містом. Те саме може трапитися з іншими цивілізаціями, тому стежте за можливостями дестабілізувати інших, і, можливо, навіть приєднати вільне місто до своєї імперії! [NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE] Лояльність головним чином залежить від кількості та національності громадян у місті та навколо нього. Багато населення з вашої власної цивілізації в радіусі 9 тайлів підвищує вашу Лояльність щоразу. Населення, належне до інших цивілізацій в радіусі 9 тайлів, зменшує його. Чим ближче міста, тим більший ефект. Крім того, ефект суттєво посилюється для цивілізацій у Золоту добу та слабшає під час Чорної доби. [NEWLINE][NEWLINE] Призначення Губернатора для міста та забезпечення достатньої кількості Розваг - інші способи забезпечення Лояльності вашого власного міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>ДЛЯ ПОКРАЩЕННЯ ЛОЯЛЬНОСТІ:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Тут потрібно розмістити військову одиницю, щоб протидіяти штрафу Окупації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Створіть тут Губернатора [ICON_Governor]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Створіть просунутого Дипломата [ICON_Governor] Губернатора у місті в межах 9 плиток</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Уникайте наступання Епохи Темряви у наступній грі, щоб зробити вашіх [ICON_Citizen] громадян більш відданими</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Заробіть золотий вік у наступній ері гри, зробивши вашіх громадян [ICON_Citizen] більш лояльними</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Максимізуйте свої міста та [ICON_Citizen] громадян в радіусі 9 клітинок та мінімізуйте іноземні міста та [ICON_Citizen] громадян в радіусі 9 клітинок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Зробіть своїх людей щасливішими, збільшивши [ICON_Amenities] зручності в цьому місті</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Забезпечте більше [ICON_Food] для запобігання голодуванню вашого народу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Доручіть місту поруч виробництво проекту "Хліб та видовища"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Заохочуйте [ICON_Citizen] мешканців міста дотримуватись вашої релігії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Укласти культурний альянс з сусідом, щоб запобігти негативному впливу їх [ICON_Citizen] громадян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Хоча наші власні люди досить кваліфіковані, ми завжди можемо скористатися вивченням від інших. Можливо, нам слід розглянути можливість створення дослідницького альянсу з одним з наших сусідів.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_WELCOME">
      <Text>Ласкаво просимо до Civilization VI: Rise and Fall! Цей посібник ознайомить вас з новими функціями в цьому розширенні. Додаткову інформацію можна знайти в Civilopedia та консультанту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS">
      <Text>Заробляйте Історичні Моменти, виконуючи великі досягнення в грі. Кожен Момент дає вам очки на ваш Рахунок Ери і може бути переглянутий в вашому Таймлайні. Рахунок Ери показує, як добре ваша Цивілізація справляється у поточній Ері.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS_DETAILS_1">
      <Text>Історичні моменти фіксують важливі моменти в грі. Є Історичні моменти для кожної ери гри для подій, таких як знищення табору варварів, заселення нових міст, відкриття нових континентів, створення першої унікальної одиниці або обходження світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES">
      <Text>Слідкуйте за розвитком вашого Еры Скору, щоб уникнути Темної Ери або заробити Золоту Еру для наступної гри. Якщо ви заповните синій метр, ви уникнете Темної Ери. Якщо ви заповните золотий метр, ви заробите Золоту Еру. Золоті та Темні Ери дають вам бонуси та можуть впливати на Лояльність громадян вашого міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3} 

(NO TRANSLATION NEEDED AS IT APPEARS TO BE A CODE OR PLACEHOLDER FOR THE ACTUAL TEXT.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_1">
      <Text>Стежте за тим, як розвивається ваш Рейтинг Ери, щоб уникнути Темної Ери або заробити Золоту Еру для наступної ери гри. Якщо ви заповните синій метр, ви уникнете Темної Ери. Якщо ви заповните золотий метр, ви заробите Золоту Еру. Золоті та Темні Епохи дають вам бонуси і можуть впливати на Лояльність громадян вашого міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2">
      <Text>Темні часи є складними періодами для вашого народу. Знижена вірність може призвести до того, що міста на межі вашої цивілізації стануть незалежними або будуть підкорені іншими гравцями та інтегровані в їх цивілізації. Не хвилюйтеся або не занадто розгублюйтеся, якщо потрапите в темний вік, оскільки у вас є шанс увійти в героїчний вік. Ваш поріг для входу в Золотий вік буде нижчим, якщо ви знаходитесь в темному віці, і якщо ви перейдете цей поріг, ви увійдете в героїчний вік. Ви також отримуєте доступ до спеціальних потужних соціальних політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3">
      <Text>Золотий вік - це час великої процвітання для вашого народу. Не лише ваші міста ймовірніше залишатимуться в вашій цивілізації, але ви навіть можете перетворити на свою цивілізацію навколишні міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY">
      <Text>Вірність - це міра того, наскільки зобов'язані вашому Цивілізації [ICON_Citizen] Жителі вашого міста. Якщо Вірність коли-небудь досягне 0, місто повстане і стане Вільним Містом, відкритим для претензій військ або тиску на Вірність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2} 

(NO TRANSLATION NEEDED AS IT IS A TECHNICAL CODE)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1">
      <Text>Багато факторів впливають на Лояльність міста. Губернатори, золоті або темні віки, тиск на Лояльність з боку сусідніх міст є найбільшими факторами, але Лояльність також може залежати від ваших виборів соціальних політик, шпигунських операцій та присутності військових одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2">
      <Text>Якщо ви зможете зберігати вищий Рівень Вірності ваших міст, ніж в сусідніх цивілізацій, ви можете залучити ці міста до своєї цивілізації, відводячи їх від ваших супротивників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS">
      <Text>[ICON_Governor] Губернатори можуть стабілізувати лояльність міста. [ICON_Governor] Губернатори також мають унікальні здібності, які розблоковуються за званнями. Ці здібності надають спеціальні переваги у місті, де призначений [ICON_Governor] Губернатор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2} 

(THIS TEXT IS A PLACEHOLDER AND SHOULD NOT BE TRANSLATED)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Governor] Губернатор може зробити багато більше, ніж підвищити Вірність міста! Кожен [ICON_Governor] Губернатор має доступ до унікальних просувань, які дозволяють їхньому призначеному місту купувати Райони за золото, запобігати облогам міста або надавати можливість будувати унікальні поліпшення плитки там</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2">
      <Text>Кожного разу, коли ви отримуєте титул губернатора, вам доведеться вибирати між просуванням одного з наявних губернаторів або набором нового губернатора [ICON_Governor]. Подумайте наперед, як використовувати своїх [ICON_Governor] губернаторів протягом гри і не бійтеся призначати своїх [ICON_Governor] губернаторів до нових міст!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ALLIANCES">
      <Text>Альянси тепер спеціалізовані, і кожен тип забезпечує визначену перевагу. З часом ви можете покращувати Альянс, щоб надавати ще більш потужні переваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES">
      <Text>Цивілізації можуть об'єднатися та оголосити Надзвичайний стан, коли в грі відбуваються критичні події, такі як ядерний удар. Надзвичайний стан оголошується іншими цивілізаціями проти образливого гравця. Є винагорода для тієї сторони, яка перемагає в Надзвичайному стані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1">
      <Text>Альянси фокусуються на певному аспекті вашої цивілізації, такому як [Icon_Science] наука, [Icon_Culture] культура, [Icon_Faith] віра або комерція. Кожен Альянс починається з рівня 1 і може бути покращений до рівня 3. Ви можете мати лише один вид Альянсу з іншою цивілізацією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2">
      <Text>Альянси 3-го рівня дуже потужні. Наприклад, Культурний Альянс 3-го рівня дозволяє отримувати частину [Icon_Tourism] туризму та [Icon_Culture] культури, яку виробляє ваш союзник, а Економічний Альянс 3-го рівня дозволяє союзникам ділитися будь-якими бонусами Сюзерена, які вони мають.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2} 

SORRY, I CANNOT PROVIDE A TRANSLATION WITHOUT KNOWING THE ORIGINAL LANGUAGE OF THE TEXT. PLEASE SPECIFY THE ORIGINAL LANGUAGE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_CITYBANNER">
      <Text>Стяг міста був оновлений, щоб забезпечити більшу ясність та легкий доступ до критичної інформації. Клацніть на іконку вашої цивілізації, щоб дізнатися більше інформації про лояльність, або на портрет [ICON_Governor] губернатора, щоб управляти своїми губернаторами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END">
      <Text>Чи зросте ваша цивілізація чи впаде? Як ви будете правити у грі Sid Meier's Civilization VI?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Ви завжди можете переглянути цю інформацію, звернувшись до радника, перевіривши Цивілопедію або відкривши цей навчальний посібник в меню "Опції гри"</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>