<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_CHANDRAGUPTA">
      <Text>चंद्रगुप्त, अपनी महत्वाकांक्षा पर भरोसा करें, क्योंकि यह आपको भारत को एकीकृत करने ले गया। अपने नाम को दुष्ट करने वाले किसी भी प्रतिद्वंद्वी पर युद्ध हाथियों को छोड़ दो, गर्वित मौर्य राजा। एक बार अपने लोगों के लिए भूमि को फिर से हासिल करने के बाद, आपके स्टेपवेल उसे फूलदार देखेंगे। आशा है कि आपके साम्राज्य की सीमाएँ हमेशा बढ़ती रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_GENGHIS_KHAN">
      <Text>जेंगिस खान, आपकी चालाकी ने आपके घोड़े की पीठ से मंगोलिया को एक साम्राज्य देने में मदद की। हमेशा दुश्मन सेना से मुकाबला करने के लिए आगे बढ़ें, क्योंकि जीत उन्हें आपकी सेना में शामिल होने के लिए प्रेरित कर सकती है। अपनी तेज़ और शक्तिशाली केशिग धनुर्धारियों को भेजकर अपने नागरिकों को जल्द से जल्द दौड़ाएँ। जल्द ही, मंगोलियाई सवारी की धीमी ढोलकी संगीत एक ऐसी धुन हो जाएगी जो आप दुनिया को सिखाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAUTARO">
      <Text>तुमने मापूचे को आज़ाद नहीं कराया, जवान लौटारो - तुमने उन्हें स्वयं को आज़ाद करने के लिए प्रेरित किया। अपने पूर्वजों को सम्मान देने के लिए टोटम बनाएं और अपनी आनेवाली पीढ़ियों को साहसित करें। ऐसी गर्वभावना आपकी सेना के हृदय में भरेगी, जब वे दुश्मन के भूमि पर अपनी तलवारें बार-बार उतारेंगे। मापूचे के साथ खड़े रहो, कुल्हाड़ी वाले, और एक अद्वितीय छाया डालो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_POUNDMAKER">
      <Text>पाउंडमेकर, आप क्री जाति के भाग्य को शिकायत किए बिना उठाते हुए हैं। आपके योद्धाओं की कुशलता पर कोई संदेह नहीं है, लेकिन वे आपकी बुद्धिमत्ता पर निर्भर करते हैं - अगर आप अपने घरों को संरक्षित नहीं कर सकते तो अपने दुश्मनों पर हमला करना कोई फायदा नहीं करता। जैसे-जैसे दुनिया अप्रत्याशित तरीकों से बदलती है, आपके सहयोग स्थायी भविष्य के लिए आपको बाँधेंगे। जो अकेला खड़ा होता है, वह अकेला ही मरता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE">
      <Text>रॉबर्ट दी ब्रूस, जैसे कि एक स्कॉटलैंड के दृढ़ रक्षक के रूप में आप युद्ध से अज्ञात नहीं हैं, फिर भी आप इसे करने की बहुत कम कोशिश करते हैं। यदि आप अपने लोगों को खुश रखेंगे, तो आप उन्हें महानता के लिए प्रेरित करेंगे। किसी भी व्यक्ति को जो आपके कमजोर पड़ोसियों का फायदा उठाता है, उन्हें आपके निडर हाईलैंडर्स से मिलना चाहिए। वे स्वतंत्रता का वास्तविक अर्थ सिखा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEONDEOK">
      <Text>रानी सोंदेक, सितारों से पता चलता है कि आप कोरिया को महानता की ओर ले जाएंगी। अपने लोगों को शिक्षित करने के लिए सिओवान बनाएं, क्योंकि दुनिया के रहस्य उनके खोलने के लिए हैं। जो लोग आपकी ज्ञान चुराना चाहते हैं, उन्हें आपकी ह्वाचा से रॉकेट प्रेरित आग की बारिश से नष्ट करें। श्रेष्ठ रानी, आकाश की ओर बढ़ें, और आपके लोग आपके साथ बढ़ेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SHAKA">
      <Text>चतुर शका, जुलू के राजा, आपके सैनिक आपको एक साम्राज्य जीत लाएंगे। आपके कमान में इम्पी योद्धाओं ने उन सभी को पछाड़ दिया है जो उनसे टकराते हैं। अड़चनों के साथ निपटने के लिए असंगठित जुलू सेनाएं साबित करेंगी कि आपकी ताकत संख्याओं में है। आपको हर पड़ोसी के साथ युद्ध नहीं करना चाहिए - लेकिन उन्हें यह सोचने देंगे कि शायद आप उनसे युद्ध करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_TAMAR">
      <Text>तीव्र तामार, जोर्जिया का वास्तविक माप केवल एक मूर्ख गलत तरीके से कर सकता है। पहाड़ों से आक्रमण करने वाले बख्तवार सेनाओं के साथ अपने दुश्मनों का पीछा करें। अपने शहरों की दीर्घकालिक दीवारों के खिलाफ अपने शत्रुओं को उत्तेजित करें। आपके संरक्षण क्षेत्रों की सेनाएं उन्हें भागते हुए नीचे धकेल देंगी। महान रानी, अगर आप मूर्खों को सहन नहीं करते हैं, तो जोर्जिया सहन नहीं करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WILHELMINA">
      <Text>रानी विल्हेलमिना, आप नेदरलैंड की रक्षा आखिर तक करेंगी। डच इंजीनियरी के साथ कोस्टलैंड को फार्मलैंड में बदल देंगे। आपके नागरिक बड़ी कुशलता से खेती करेंगे, जानते हुए कि वे आपकी शक्तिशाली युद्धपोतों की सुरक्षा के तहत हैं। सबसे ऊपर सबसे हर किसी से व्यापार करें। एक अच्छा सौदा एक दुश्मन को एक मित्र में तब्दील कर सकता है - और अगर नहीं, तो पैसे आपकी विरोधी दल को वित्तपोषण करेंगे।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>