<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_NAME">
      <Text>अरबपति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_NAME">
      <Text>चोम्सोंगदे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_NAME">
      <Text>स्कॉटलैंड का फूल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_NAME">
      <Text>घोड़ा राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_NAME">
      <Text>सींग, छाती, कमर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_NAME">
      <Text>आयरन कंफेडरेसी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_NAME">
      <Text>मौर्य साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_NAME">
      <Text>नारिकला किला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_NAME">
      <Text>तुकापेल का आत्मा</Text>
    </Row>
    <!--Agenda Description-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों को अधिक से अधिक उपयोग में लाने की कोशिश करती है। जिन सभ्यताओं के साथ वह व्यापार करती है, उन्हें पसंद करती है, जो नहीं करती, उनसे नापसंद करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Science] विज्ञान को बढ़ाने की कोशिश करता है, और जो सभ्यताएं [ICON_Science] विज्ञान पर ध्यान केंद्रित करती हैं, उन्हें पसंद करता है। जो लो [ICON_SCIENCE] विज्ञान वाले होते हैं, उनसे नफ़रत करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_DESCRIPTION">
      <Text>वह पड़ोसियों पर हमला नहीं करेगा जब तक वे उससे वादा न तोड़ें। उन लोगों से पसंद करता है जो पड़ोसियों से युद्ध नहीं करते हैं और जिन लोगों से नफ़रत करता है जो करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_DESCRIPTION">
      <Text>दुनिया की सबसे अधिक शासकीय घुड़सवार ताकत बनाना चाहता है। जो लोग घुड़सवारी में प्रतिस्पर्धा नहीं करते हैं उन्हें पसंद करता है। उन्हें उसे घुड़सवार ताकत में टकराने वाले लोगों से नफ़रत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_DESCRIPTION">
      <Text>जितनी संभव हो सके, वह अधिक से अधिक सेनाओं और फौजों का उपयोग करने की कोशिश करता है और उन सभ्यताओं का सम्मान करता है जो उसका अनुसरण करती हैं। जिन सभ्यताओं के पास कोर्प बनाने की क्षमता नहीं होती या जो इनका उपयोग नहीं करती हैं, उन्हें पसंद नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_DESCRIPTION">
      <Text>एकाधिक संधि बनाने की कोशिश करता है और उन लोगों का सम्मान करता है जो उसी तरह से करते हैं। कम संधि वालों से नफरत करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>पड़ोसी सभ्यताओं को विजय करने का प्रयास करता है, और उन सभ्यताओं से प्यार करता है जो उसके पड़ोस में नहीं हैं (अभी तक।) अपने पड़ोसियों से प्यार नहीं करता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_DESCRIPTION">
      <Text>अपने शहरों के आस-पास ऊंची स्तर की दीवारें बनाने की कोशिश करती है और उन सभ्यताओं का सम्मान करती है जो उसके मार्गदर्शन का पालन करते हैं। जो सभ्यताएं अपने शहरों को संरक्षित नहीं करती हैं, उन्हें पसंद नहीं करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_DESCRIPTION">
      <Text>उच्च स्तर की सांस्कृतिक भक्ति बनाने और बनाए रखने की कोशिश करता है। उन्हें ऐसी सभ्यताओं से नफरत होती है जो अपने लोगों की भक्ति को बनाए रखने में असफल होकर अपने शहरों को खो देती हैं, जबकि उन्हें उन सभ्यताओं से पसंद है जो भक्ति के माध्यम से शहरों को हासिल करती हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>