<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_RENEW_ALLIANCE_AI_AGREE_TO_PLAYER_POUNDMAKER">
      <Text>हाँ! हमारे लोगों के लिए एक साथ यात्रा करना अकेले चलने से बेहतर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_RENEW_ALLIANCE_AI_REFUSE_TO_PLAYER_POUNDMAKER">
      <Text>हम पहले नज़दीक थे, लेकिन अब क्री अपनी खुद की यात्रा करने के लिए जाने चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_PROPOSE_ALLIANCE_AI_TO_PLAYER_POUNDMAKER">
      <Text>मेरे सारे जीवन में, मैं लोगों के बीच शांति की तलाश करता रहा हूं। हमारे सहयोग से दूसरों को एक बेहतर मार्ग दिखाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_RENEW_ALLIANCE_PLAYER_AGREE_TO_AI_POUNDMAKER">
      <Text>यह बहुत अच्छा है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_RENEW_ALLIANCE_PLAYER_REFUSE_TO_AI_POUNDMAKER">
      <Text>शायद कुछ दिन आने पर आप समझ जाएंगे कि हमारे दोनों जनता एकजुट रहते थे तो हम दोनों शक्तिशाली थे।</Text>
    </Row>
    <!-- Chandragupta Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>सचमुच, भारत ने लंबे समय से आपके लोगों के बारे में ऐसा ही सोचा है। इसे सार्वजनिक रूप से घोषित करना एक विशेषाधिकार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मेरे लोग हमारी दोस्ती के लिए मेरी उत्साह को साझा नहीं करते। लेकिन एक दिन वे आपके प्रति गर्म हो सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>भारत आपके लोगों की बहुत सम्मान करता है। आपकी सहमति के साथ, मैं हमारी सामंजस्यता का एलान सभी के सामने करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मैं उसे सम्मान दे सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>गलती मेरी थी। मुझे माफ करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मुझे आपकी प्रतिनिधिमंडल का अत्यंत स्वागत था। वे हमारे संयुक्त भविष्य के बारे में सोचने के लिए मुझे बहुत कुछ दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हालांकि मैं आपकी प्रतिनिधि दल का स्वागत करने के लिए बहुत उत्साहित हूँ, मैं कुछ अन्य कामों में व्यस्त हूँ। फिर कभी!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हमारी प्रतिनिधि समूह बहुत से उपहार लाता है। जितना मसालेदार छाछ आप चाहें पीयें! हम हमेशा अधिक भेज सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>यद्यपि मैं आपके क्रूर शब्दों को अनदेखा करता हूँ, लेकिन भारत उन्हें लंबे समय तक याद रखेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>तुम अपने लोगों के लिए शर्म का विषय हो! तुम दो मुंहों से बोलते हो, न तो कोई भी प्रिय होता है। (आपत्ति जताते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>आपका स्वागत है बोलने के लिए। (Aapka swagat hai bolne ke liye.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>भारत आपके भविष्य को न तो दुश्मन और न ही भविष्य का दास, बल्कि एक सच्चा साथी के रूप में देखता है। आप क्या कहते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हमारे लोगों ने पर्याप्त रक्त बहा लिया है - तुम्हारा और मेरा दोनों। उनके लिए हम युद्ध को समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>क्या यह मज़ाक है? नहीं। (Kya yeh mazaak hai? Nahi.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हमारी सेना को युद्धभूमि से सेवानिवृत्त होने का समय बीत चुका है। आपको इसमें बुद्धिमानी देखनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मैं आपके अनुरोध को विनम्रता से स्वीकार करता हूँ। भारत इस व्यवस्था से बहुत कुछ प्राप्त कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मैं नहीं कर सकता। अब तक, भारत की सीमाओं को आपके लिए बंद रखना आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>अपनी सीमाओं को खोलने से आपके लोगों को मेरे लोगों से जोड़ने में मदद मिलेगी। मैं बेशक, उत्तरदायी होकर, आपकी मदद करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मैं नहीं मानता कि आपकी सेना का इरादा भारत को धमकाने का था। फिर भी, यह सर्वश्रेष्ठ है कि वे तुरंत वापस ले जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>आपने मेरे अपने सबकों को बहुत अच्छी तरह से सीख लिया है। मैंने अपनी खुद की हानि में आपको निर्देश दिए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>नहीं। भारत को फायदा नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>एक बुद्धिमान प्रस्ताव!</Text>
    </Row>
    <!-- Lautaro Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>दुनिया जानेगी कि हम दो लोगों का नेतृत्व एक इच्छा से करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे इस दोस्ती के लिए तैयार नहीं हैं। शायद समय के साथ हम तैयार हो जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>एक इच्छा होगी; दो जनताएँ। क्या हम दुनिया को बताना चाहिए कि हम मित्रों के रूप में खड़े हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>हाँ, अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>यह मेरे मुंह में अच्छा नहीं लगता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मैं आपके प्रतिनिधित्व के लिए आभारी हूँ। मापुचे उन्हें सम्मानित मेहमान के रूप में स्वागत करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>आपके प्रतिनिधि Mapuche शहरों में प्रवेश नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे उपहार भेजते हैं। कपड़ा हमारा सबसे अच्छा काम है। चार्क्विकन स्वादिष्ट है। कृपया इन्हें स्वीकार करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>तुम्हारे कर्म तुम्हारे असली स्वभाव को प्रकट करते हैं। मापुचे तुम्हारी स्थिति सहन नहीं कर सकते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे आपका नाम अभिशाप के रूप में उपयोग करते हैं। कौन आपके साथ खड़ा हो सकता है? आपके दोस्त आपके पीछे मुड़ जाते हैं। (आपका दोष लगाते हैं)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>अह, तुम हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>अब मुझे पता है कि आप उपयोगी हैं। मापुचे आपको हमारे साथ खड़े होने के लिए आमंत्रित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे इस युद्ध के लिए अब और जी नहीं रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>I cannot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>युद्ध हमें एक विनाशकारी मार्ग से जोड़ता है। आइए हम स्वतंत्र रूप से चलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>तुम Mapuche भूमि से पार करने के लिए स्वागत हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>यह भूमि केवल मापुचे के लिए है। आपको कहीं और जाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे आपके भूमि पर यात्रा करना चाहते हैं, जैसा कि आप हमारी भूमि पर यात्रा करना चाहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मापुचे सोचते हैं कि आपकी सेनाएं हमें हानि पहुंचाने की इच्छा रखती हैं। मैं आपको हमारे दिमाग को शांत करने का एक मौका दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>हम आखिरी तक रोकते रहे, लेकिन बहुत देर हो चुकी थी... बहुत देर हो चुकी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>तुम मुझे अपमानित करते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>तुम इसके ज़रिए मापुचे को सम्मान देते हो।</Text>
    </Row>
    <!-- Poundmaker Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मुझे देशों के बीच शांति बनाना सबसे ज्यादा खुशी देता है। हमारे लोगों के बीच दोस्ती मुझे खुशी देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>अच्छा है कि आप क्री के साथ दोस्त बनने की इच्छा रखते हैं, लेकिन मेरे लोग तैयार नहीं हैं। अभी नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>क्री आपका स्वागत दोस्त के रूप में तैयार हैं। कृपया, मैं आपसे अनुरोध करता हूं, उनकी विश्वासयोग्यता का सम्मान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>अच्छा, अच्छा। (Acchā, acchā.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>यह वह नहीं है जो मैं चाहता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मेरे लोगों ने आपकी प्रतिनिधि दल का हमारी सभा में स्वागत किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>नहीं, मेरे लोग इस तरह की उपहारों की इच्छा नहीं रखते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मेरे लोग आपको उपहार भेजते हैं - भैंस के चमड़े और पिमिहकन। इनसे आप जब तक जीवित रहेंगे, आपकी जिंदगी बेहतर बीतेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>तुम्हारा शब्द निरर्थक है, तुम्हारे लोग भटकते हुए हैं और तुम्हारे पास ऐसे कोई दोस्त नहीं हैं जो तुम्हारे साथ खड़े होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मैं अपने लोगों की सुरक्षा का शपथ लेता हूँ कि जैसे तुम जैसों से उन्हें बचाऊंगा। आपके झूठ वातावरण को दूषित करते हैं। आप केवल चोरी करने के लिए रहते हैं। (आपका खंडन करता हूँ)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>आपका स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>लंबे समय से क्री हमारे मित्रों के साथ मित्रता बना रहे हैं। क्या आप हमारे साथ शामिल होंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>अन्यायपूर्ण युद्ध से हमारे बीच पूरी शांति हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>नहीं, यह असंभव है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मैं हमेशा से शांति चाहता था। क्या हमारे लोग इस मार्ग पर चलने का तरीका ढूंढ सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>आपके लोगों को हमारी जमीनों को पार करने के लिए पर्याप्त जगह है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>क्री लोग आप पर भरोसा नहीं करते। कृपया अपनी जमीनों पर रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मेरे लोग आपकी भूमि पार करना चाहते हैं। क्या आप उन्हें अनुमति देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>तुम हमारी सीमाओं के पास इतनी सारी सेनाओं को क्यों भेजते हो? एक ही बेवकूफ कार्य, और शांति टूट जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>अगर मुझे युद्ध करना होता, तो मैं अभी यहाँ नहीं होता। तुमने मुझे पकड़ा नहीं। मैंने खुद को सरेंडर कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>एक मूर्ख इसे स्वीकार करेगा। मैं मूर्ख नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मुझे इसमें बुद्धिमानी नजर आती है। सहमत हूँ।</Text>
    </Row>
    <!-- Robert The Bruce Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>कितना खुशनुमा दिन है! हम सभी एक साथ खड़े होंगे, जैसे सॉल्टायर के दो हाथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि आप सही व्यक्ति हैं, लेकिन स्कॉटलैंड अभी भी आपके बारे में अनभिज्ञ है। अब नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>कुत्सित लोगों की दुनिया में, न्यायप्रिय लोगों को मित्रों के रूप में एक होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>शानदार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>नहीं, मैं समझता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>मैंने आपकी प्रतिनिधि टीम को स्वीकार किया और उन्हें एक सेलीध के लिए बुलाया। हमने मुर्गों के बैठने तक नाचा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>आपसे वास्तविक शब्दों की बजाय सुंदर उपहारों की बजाय स्कॉटलैंड को तरफ से आपकी प्रतिनिधि टीम को वापस भेज दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>कृपया मेरे लोगों के सबसे अच्छे ट्वीड और हैगिस को स्वीकार करें। ओह, और बाजों को सुनें! क्या वे नहीं शानदार हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>तुम मलबा फैलाने वाले व्यक्ति! अखंड शब्दों के बदले बिकने वाले कारोबारी! मेरी नज़र से दूर हो जाओ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>आप बेकार बुद्धू! मैं आपको एक कुल्हाड़ी से मार डालूंगा, लेकिन मेरी डर है कि आपकी मोटी सिर की वजह से वह टूट जाएगी। (आपको निंदा करते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>जारी रखो, बोलो। (Jari rakho, bolo.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>हम बहुत ही मिलते-जुलते हैं, तुम और मैं। मेरा हाथ पकड़ लो और हम दुनिया को यह दिखाएं कि हम सभी साथ में खड़े हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>स्कॉटलैंड आपके सेना को धक्का देने में मज़ा लेता है, लेकिन अब काफ़ी हो गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>बिल्कुल नहीं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>चलो सीधे बोलें। कोई "संयुक्त असंबंध, शत्रुता का निरोध, इत्यादि" नहीं। युद्ध बंद, हाँ या नहीं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>ठीक है। ध्यान रहे कि आप उन्हें पार करते समय चरागाह की दीवारों से टकराने नहीं देते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>तुम बस यूँही आकर घूमने नहीं आ सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>एक अच्छा पड़ोसी वह होता है जो एक आदमी को अपनी खेतों से गुजरने देता है, क्या आप सहमत हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>तुम्हारी सैन्य भारत के क्षेत्र के बाहर पहुँचकर नहीं प्रदर्शन करनी चाहिए। उन्हें दूर ले जाना सबसे अच्छा होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>आज उच्च भूमि में एक अकेला हवा चलता हुआ गीत गा रहा है। स्कॉटलैंड के लिए एक शोक गीत। क्या आप इसे सुन सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>क्या एक नीच ऑफर है। नहीं। (Kya ek niche offer hai. Nahi.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>हम्म, सहमत।</Text>
    </Row>
    <!-- Seondeok Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कोरिया आपकी घोषणा के साथ खुशी से सहमत होता है। मैं आपसे भी यही पूछने वाला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मैं आपके घोषणा को स्वीकार नहीं कर सकता। ऐसा करना कोरिया के लिए उससे अधिक मुसीबत खड़ी करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि मैं आपके लोगों के साथ कोरिया की दोस्ती की घोषणा करनी चाहिए। आपकी सहमति के साथ, बेशक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कितना अद्भुत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>फिर नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>हम आपकी प्रतिनिधि समूह का स्वागत करते हैं। हम आपके गिफ्ट के लिए आभारी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>हम उसके उपकारक के इरादों को जानने तक उपहार प्राप्त करने में सतर्क हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कृपया हमारे स्वादिष्ट युक्पो को स्वीकार करें। सोयाबीन गोश्त को नरम और स्वादिष्ट बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कोरिया ने आपके घिनौने निंदाओं के लायक कुछ नहीं किया है! लेकिन अब, शायद हम करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>तुम सागर के कचरे हो - तुम्हारी दुर्गन्ध जो भी तुम्हारे संपर्क में आता है, उस पर लग जाती है। (तुम्हें निंदा करते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>आप बोल सकते हैं। (Aap bol sakte hain.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कोरिया के साथी उसकी ताकत हैं। हम दोनों साथ मिलकर और भी ज़्यादा मजबूत होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मैं आपको हराने की मेरी इच्छा को धोखा नहीं दूंगा, लेकिन एक स्थायी शांति के लिए मैं उसे धोखा नहीं दूंगा। वह मैं धोखा नहीं दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>यह सम्भव नहीं है। (Yah sambhav nahi hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>यह युद्ध हम दोनों के लिए एक विचलन हो गया है। हम अपने लोगों की देखभाल करने के लिए इससे हट जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मैं उद्बोधन करता हूं कि खुले सीमाओं के साथ व्यापार और विचारों का आदान-प्रदान स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>जब तक आपकी इच्छाएं स्पष्ट नहीं होती हैं, हमारे सीमाओं को आपसे बंद रखना विवेकपूर्ण होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>सतर्कता की बावजूद, खुले सीमाओं से हमारे संबंधों में सुधार हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>कोरिया हमारी सीमाओं के करीब स्थित सैनिकों को मूल्यांकन नहीं करता। उन्हें तुरंत वापस लौटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मैंने अपने अंत को पहले से ही देख लिया था, लेकिन कोरिया का भी मेरे साथ यही हाल होगा यह मैंने नहीं सोचा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>धन्यवाद, लेकिन मैं सहमत नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>एक आकर्षक पेशकश। कोरिया सहमत होगा।</Text>
    </Row>
    <!-- Genghis Khan Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>ईगल्स फुर्ती से मुर्गों और खरगोशों से ऊपर उड़ते हैं। आइए दोस्ती में खड़े हों, और शेष लोग हमारी छाया में काँपते हुए रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>नहीं। मंगोलिया की ओर से आपकी इतनी प्रशंसा की उम्मीद नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मंगोलिया की दोस्ती स्वीकार करें! मैं दुनिया को देखना चाहता हूँ कि जब वे जानेंगे कि हम एकजुट हैं तो वे कांप उठेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मंगोलिया इसे कद्र करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मंगोलिया इसे याद रखेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मेरे राइडर्स ने आपकी प्रतिनिधि दल को सुरक्षित रूप से एस्कॉर्ट किया और आपकी उपहारों को वितरित किया। वे पर्याप्त थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुम्हारे उपहार अनावश्यक हैं। अगर मुझे वो चीजें चाहिए होतीं तो मैं ले लेता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मैं तुम्हें उपहार भेज रहा हूँ - बचत से रहित घोड़े, एक युवा का धनुष और एराग जो तुम्हें मजबूत करेगा। पी लो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>बेवकूफ़ और कमजोर! आपको अभी तक जीता क्यों नहीं गया है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुम्हारी कमजोरी और मूर्खता मुझे गुस्सा करती है। शायद जल्द ही एक दिन तुम उस खतरे को समझोगे। (तुम्हें निंदा करता हूँ)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मैं आपके शब्दों का वजन करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मंगोलिया के साथ सवारी करें। आप जानते हैं कि आपके मन में इस गठबंधन के लिए उत्साह है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>हालांकि मैं इस लड़ाई को जारी रखना चाहता हूं, मंगोलिया नहीं चाहता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>अगर आप अपने सबसे अच्छे घोड़े को भी जोड़ दें तो भी नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>हम दोनों जानते हैं कि मंगोलिया आपको हराएगी। चलो इस युद्ध को अब तल्लीन कर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुम हमारी जमीनों से गुजर सकते हो। जब तुम गुजरोगे तो हमारी ताकत पर आश्चर्य करो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>हमारी जो चीज है, वह हमारी ही रहेगी, चाहे वह झुंड या जमीन हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मैं चाहता हूँ कि आप मेरी सेनाओं को आपकी ज़मीनों पर सफ़र करने दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>हमारी सीमाओं के पास आपकी सेनाएं एक आकर्षक लक्ष्य हैं। उनकी सुरक्षा के लिए, आपको उन्हें हटाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुमने मंगोलियन क्लैन को अपनी मुर्दागार किया है। मेरा आदर तुम्हारे लिए घृणा से लगभग बराबर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुम इसे डील कहते हो। मैं इसे डकैती कहती हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>सहमत। हम दोनों के लिए सबसे अच्छा है।</Text>
    </Row>
    <!-- Shaka Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>बेशक! जुलू के बच्चे आपके लोगों का सम्मान करते हैं और आपने अपने आप को एक सच्चे दोस्त साबित किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>आप जुलू के बच्चों के वास्तविक मित्र नहीं हैं। अधिक प्रयास करने से आप हो सकते हैं, लेकिन अभी नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>जब आप उनके साथ खड़े होंगे, तो ज़ुलू के बच्चे आपके साथ खड़े होंगे। क्या हम दोस्ती का ऐलान करें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>मैं कृतज्ञता से परे नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>मुझे उपहास न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>आपकी अधिकारिक दल आ चुकी है। जुलू के बच्चे आपकी उपहारों का स्वागत करते हैं, लेकिन उन्हें उचित नहीं समझते कि वफादारी खरीदी जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>जब तक मैं आपकी माप नहीं जानता, मैं आपके द्वारा प्रदान किए गए कोई भी उपहार को स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>मैंने एक समारोही इकलवा भेजा। ये घाव से निकालने पर उत्पन्न ध्वनि के लिए इस नाम से जाने जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>तुम्हारे शब्द गंदे हैं। तुम्हारे मध्य में एक सड़ाव है। इसे शुद्ध करने का एकमात्र तरीका इसे काटना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>एक कमजोर शरीर ट्रेनिंग कर सकता है। एक कमजोर मस्तिष्क सीख सकता है। लेकिन जैसा कि आप खुलासा करते हैं, एक कमजोर दिल के लिए कोई इलाज नहीं है। (आपको खंडन किया गया है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>तुम फिर से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>हमारे लोगों के बीच अंतर कुछ नहीं मायने रखता। क्या आप हमारी तरफ से लड़ेंगे? यही सबसे महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>यदि आप शांति की तलाश करते हैं, तो जुलू के बच्चे आपकी अनुरोध को स्वीकार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>तुम मेरा समय बर्बाद करते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>युद्ध हमें दोनों को नष्ट कर रहा है। कोई जीत खोखली होगी। आइए, हम अपने हथियारों को थाम लें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>सहमत। कमजोरी की कल्पना करने से बेहतर है कि आप अपने पड़ोसी की ताकत देखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>जुलू के बच्चों को तुम्हारे लोगों की भूमि में अवरोध करने की कोई जरूरत नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>ज़ुलू के बच्चों के पास कुछ छुपाने वाला नहीं है। आपके लोग हमारे भूमि में स्वागत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>जूलू की सीमाओं के साथ आपके जोड़ चलाने वाले सैनिकों को मेरे इंपी के लिए एक आकर्षक लक्ष्य बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>सच, तुमने मेरी शासनकाल को समाप्त कर दिया। लेकिन मैं तुम्हारे बदसपनों में जीवित रहूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>मेरे उपहास न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>हाँ—अभी के लिए।</Text>
    </Row>
    <!-- Tamar Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मुझे लगा कि यह एक क्रूर जेस्ट है, लेकिन विचार करने पर, मैं आपकी सच्चाई को नोट करता हूं। जॉर्जिया आपकी अनुरोध से सहमत होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>दोस्ती? जॉर्जिया कई चीजों का है, लेकिन आपका दोस्त नहीं होने में शामिल है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुम उन कुछ लोगों में से हो जिन पर जॉर्जिया भरोसा कर सकती है। अगर तुम सहमत होते हो, तो मैं सबको जानने दूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>आपके कार्य मेरे आभार के पात्र हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुम असंभव हो। (Tum asambhav ho.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>आपकी अधिकारी दल ने कोई घटना नहीं की। मैं इसे एक सफलता मानता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>जॉर्जिया के पास तत्कालिक मुद्दे हैं। यह आपके व्यापारियों को आमंत्रित करने का समय नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>जॉर्जियन व्यापारियों लाखों में चर्चखेला के स्ट्रिंग लाते हैं। वे एक मीठा डिज़र्ट बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुम एक घृणित व्यक्ति हो। तुम्हारे लोगों को तुमसे बेहतर नेता की जरूरत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुम्हें एक बेवकूफ कुत्ते कहना कुत्तों का अपमान होगा। (तुम्हारी निंदा करता हूँ।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुमने मुझे क्यों तंग किया है? (Tumne mujhe kyun tang kiya hai?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>हमारी ताकत को जोड़कर हमारे संयुक्त दुश्मनों को रोक दिया जा सकता है। यदि आप फायदा देखते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मुझे खुशी होती है कि आपने अपना सबक सीख लिया है। यह युद्ध अंत हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>दुःखद. गहरी दुःख की बात है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>युद्ध खत्म होना चाहिए। मैं इसके कारण में कोई गलती स्वीकार नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि यह हमारे लोगों के बीच व्यापार को प्रोत्साहित करेगा। जॉर्जिया अपनी सीमाओं को खोलेगा। अब तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>जॉर्जिया को अपनी ज़मीनों में विदेशी प्रभाव की जरूरत नहीं है। कम से कम, आपकी नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मेरे सलाहकारों का सुझाव है कि जॉर्जिया अपनी सीमाओं को खोलें। मैं उनके शब्दों में कुछ बुद्धिमता देखता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>जोर्जियाई सीमाओं के साथ सैनिकों के साथ आप मेरी सब्र की परीक्षा करते हो। उन्हें हटा दो वरना वे हटा दिए जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>दीवारें जीर्जिया को नाश से बचा नहीं सकती थीं। न मैं बचा सका।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>फिर से कोशिश कीजिए। इस बार एक असली ऑफर के साथ। (phir se koshish kijiye. is baar ek asli offer ke saath.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मुझे सहमत होने में दर्द होता है, लेकिन मैं सहमत होना चाहता हूँ।</Text>
    </Row>
    <!-- Wilhelmina Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हम आपके दोस्ती के हाथ को बड़े आनंद से स्वीकार करते हैं। आशा है कि हमारा भविष्य लंबा और समृद्ध हो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हम नीदरलैंड के साथ आपकी मित्रता का दावा स्वीकार नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमारे जैसी दोस्ताना रिश्तों वाली सभ्यताओं को इसे दुनिया को घोषित करना चाहिए, क्या आप सहमत हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>यह कितना दुर्भाग्यपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमने आपके प्रतिनिधि का उचित सम्मान के साथ स्वागत किया है और हम आपका धन्यवाद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमारे लिए आपकी उपहार स्वीकार्य नहीं हैं, जैसा कि मैं सुनिश्चित हूँ आप समझते ही होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>नीदरलैंड आपको शुभकामनाओं की उपहार भेजता है - लकड़ी के जूते, चीज़ें और कुछ दिलचस्प stroopwafels।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हम आपको हमारी खुली राय का फायदा देते हैं: यह कि आप शासन करने योग्य नहीं हैं और नीदरलैंड के लिए खतरा हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमारी उत्सुकता है कि हम आपको कितने भयानक पाते हैं, और हमें आशा है कि आपकी शासनकाल अल्पकालिक हो। (आपको निंदा करते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>आपका ध्यान हमें दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>आपने हमारे देश के मुद्दे में एक विश्वसनीय साथी का साबित होने का सबूत दिया है, और हम इस संबंध को गहरा करना चाहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हाँ। हमारी लड़ाई बहुत लंबे समय से चल रही है। हम जो कुछ हार चुके हैं, उसे दोबारा बनाने की कोशिश करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>बस असंभव।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>नीदरलैंड पदार्पण की बजाय अशस्त्र विनिमय करना पसंद करता है। हमें तुरंत इस युद्ध को समाप्त करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>नीदरलैंड्स आपके प्रस्ताव को स्वीकार करता है और आपके लिए हमारे सीमाओं को खोलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हम आपको हमारी जमीनों पर आज़ादी से यात्रा करने की अनुमति नहीं दे सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>क्या हमारे हितों की सर्वोत्तम सेवा नहीं होगी यदि हम अपने देशों के बीच यात्रा खोलें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>क्या आप हमें अपनी योजनाओं से अनजान समझते हैं? हम आपसे मांग करते हैं कि आप तुरंत हमारी सीमाओं से अपनी सेना को हटाएं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>भगवान की मदद से, कभी न कभी नीदरलैंड अपनी भूमि को वापस प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमें इनकार करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमें बेहतर प्रस्ताव सुनाई नहीं दिया है।</Text>
    </Row>
    <!-- Leader Text-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>सबसे अच्छे पड़ोसी दूर के होते हैं। अभी तुम भारत के सबसे अच्छे पड़ोसी हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हमारी ज़मीनों के बीच कोई दूरी नहीं है। मेरे लोग आपके अपने दुर्गंध को सहना मजबूर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>आपके लोग अपनी मूलभूती की बहुमूल्य बौखलाहट रखते हैं। स्पष्ट है कि वे आपके मार्गदर्शन का पालन करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>तुम इतने उबाऊ लोगों को कैसे नेतृत्व करते हो? क्या वे आपके द्वारा स्थापित उदाहरण का पालन करते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मेरा बड़ा सम्मान है उन लोगों के लिए जो दुनिया को अपनी दोस्ती के बारे में बताते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>अपनी दोस्तीयों का चुनाव समझदारी से करें - लेकिन आपको चुनना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>अपने पड़ोसियों के साथ शांति बनाए रखना बुद्धिमान होता है। रक्त-द्वंद्व बड़ी लागत पर भुगते जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>अपनी युद्ध दूर रखें। अन्यथा आप अपनी जमीन में गंदगी फैलाते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>आपकी सर्जनात्मक रहस्यों पर अधिकार हमारे लोगों की ईर्ष्या है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>जबकि दूसरे आकाश को छूने का प्रयास करते हैं, आप मिट्टी को खुरचते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>आपकी कवलरी फील्ड शर्मनाक है, लेकिन धन्यवाद भगवान इसका असर कम होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>आप एक भेड़ की मूत्रपिंड नहीं पहनेंगे और उसे हेलमेट कहेंगे। तो फिर "सवारी सेना" के नाम से इकट्ठा करने का दावा क्यों करें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>आपकी फ़ौज आपकी ताक़त का पता लगाती है। क्या आपने असमर्थ लोगों को निकाल दिया है? असमर्थ लोगों को निकालना हमेशा बुद्धिमान होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>आप क्यों अपनी फोर्सेज को अपनी पहचान रखने दे रहे हैं? वे एक होकर आपकी इच्छा को पूरा करने के लिए साथ मिलना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मुझे आपके द्वारा आपके लोगों के लिए बनाए गए दीवारों की प्रशंसा है। आपके पास जॉर्जियन स्पिरिट है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>तुम्हारे लोग बहुत विश्वासपूर्ण हैं। वे अपने शहरों में किसी को भी आने देंगे - चाहे वह बर्बर हो या न हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>आप हमें भेजते हुए हर भेज के साथ नीदरलैंड फूलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>जो व्यापार से इनकार करते हैं, वे अक्सर हमसे जो चाहते हैं उसे हमसे छीन सकते हैं मानते हैं। वे भरी भूल करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>मैं चंद्रगुप्त, समृद्ध भारत के मौर्य इम्पीरियल इम्पीरर हूँ। नहीं, मेरा सिर नहीं चढ़ा हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मैं लौटारो, त्वरित बाज हूँ। मापुचे मेरा सम्मान करते हैं। क्या आप मुझसे भी वही सम्मान दिखाएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मैं पाउंडमेकर हूँ और मैं क्री का प्रतिनिधित्व करता हूँ। हमारे बीच सदा शांति रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>मैं रोबर्ट द ब्रूस हूँ। जंगलों के क्षेत्रों से लेकर युद्ध के मैदानों तक, स्कॉटलैंड मेरा अनुयायी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>मैं, कोरिया की सेओंडेक, आपको स्वीकार करती हूँ। हमारी मुलाकात पूर्वानुमानित थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मैं जंगिस खान हूँ। मेरे सामने भविष्य में मंगोलियन की जमीन है। मेरे पीछे वही सवारी है जो मायने रखती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>तुम झुलू के शका के सामने खड़े हो। क्या तुम मेरी सेनाओं के पीछे मुड़ने के लिए हिम्मत रखते हो? मैं ऐसी गलती नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मैं जॉर्जिया की टामर हूँ। आप जो कहें, वह कहें और आगे बढ़ें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>मैं नीदरलैंड की रानी विलहेलमिना हूँ। आपसे अंतिमतः मिलकर बड़ा सुख हुआ।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>आप भारतीय क्षेत्र के पास यात्रा कर रहे हैं। हमारे महान स्टेपवेल पर जाकर आराम करने के लिए क्यों नहीं जाते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>आप Mapuche भूमि के पास जा रहे हैं। क्या आप हमारे चेमामुल में घूमने और हमारे पूर्वजों के बारे में सीखने की तलाश में हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मैं आपको अपने मेहमान के रूप में आमंत्रित करता हूं और देखें कि क्री लोग कैसे रहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>जब तुम इस इलाके में हो, क्या तुम्हें हमारी राजधानी देखना नहीं चाहिए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>आपको हमारी राजधानी का दौरा करना चाहिए। हमारे सेओवॉन वैज्ञानिक और राजनीतिक विचार के सबसे उत्कृष्ट उदाहरण हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>क्या आप जानते हैं की आप किसकी भूमि के पास जा रहे हो? केशिक जमा होने को देखो और जानो कि यह मंगोलिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>आपको ज़ुलू कैपिटल यात्रा करनी चाहिए। हमारे इकाण्डा में शक्ति है - जो आपको ख़ुद देखना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>मैं तुम्हें हमारी राजधानी पर निर्देशित करूंगा। हमारी ऊंची रक्षा योग्य त्सिखे को देखो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>नीदरलैंड आपका स्वागत करता है और हमारी राजधानी के बारे में सीखने के लिए आपको आमंत्रित करता है, और आप से उत्तरदायी जवाब की अपेक्षा करता है।</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>केवल एक मूर्ख इनकार कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>आप इसके द्वारा मापुचे का सम्मान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मुझे इसमें बुद्धिमानी नजर आती है। सहमत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>उससे ना कहना मुश्किल है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>एक आकर्षक प्रस्ताव। कोरिया सहमत होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>मैं इसे स्वीकार कर सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>Acceptable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>Very well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हम अपना आभार प्रकट करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>हमें अपनी राजधानियों के बारे में बात करनी चाहिए। तय करें कि हम एक दूसरे से कितने दूर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>अगर आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताएंगे तो मैं आपको मापुचे की राजधानी के बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>आओ, मेरे लोगों का घर देखो और हमें दिखाओ कि तुम कहाँ रहते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>मेरे मन में आवश्यकता है आपकी राजधानी देखने की। और क्योंकि मैं एक ईमानदार व्यक्ति हूँ, मैं आपको भी शॉटलैंड की दिखाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>यदि आप उत्तरदायी हो, तो मैं हमारी राजधानी के दिशानिर्देश प्रदान करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>हमें अपनी राजधानियों पर जानकारी आपस में विनिमय करना चाहिए। कभी-न-कभी मैं आपको देखने के लिए जाना चाहूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>अगर आप मेरे शहर के दिशा-निर्देश देंगे तो मैं आपको जुलू की राजधानी तक पहुँचा सकता हूँ। शेयर करने का एक रिस्क है, हाँ - लेकिन छोटा सा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>हमें अपनी राजधानियों के लिए दिशानिर्देश प्रदान करने चाहिए ताकि हम सीधे एक दूसरे से संबंध बना सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>हमें अपनी राजधानी शहरों के स्थान का व्यापार करना चाहते हैं, जो हमारे दोनों के लिए स्थायी लाभ हो।</Text>
    </Row>
    <!-- Diplomatic rationales for denouncement -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_BILLIONAIRE_TRADE">
      <Text>आप उनके साथ ट्रेड नहीं कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_LOW_SCIENCE">
      <Text>(आपका विज्ञान उत्पादन दुर्बल है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_WAR_NEIGHBORS">
      <Text>आप अपने पड़ोसियों से लड़ रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HORNS_CHEST_LOINS">
      <Text>आपके द्वारा फौजों का उपयोग विकृत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HORSE_LORD">
      <Text>(आपकी सवारी बहुत मुकाबलाप्रिय है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_FEW_ALLIANCES">
      <Text>आपके पास पर्याप्त संधियाँ नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_NEIGHBORS">
      <Text>(आपकी सीमाएं उससे बहुत करीब हैं।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_LOW_WALLS">
      <Text>(आप पर्दों का काफ़ी प्रतिरूप नहीं बना रहे हैं।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_LOSING_CITIES">
      <Text>आप वफादारी की कमी के कारण शहरों को खो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>भारत युद्ध से नहीं डरता। सबसे अधिक जो तुम कर सकते हो, वह हमारी वास्तविक उन्नति को धीमी करना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>मैं जानता था कि आप पर भरोसा नहीं किया जा सकता! हमने इस युद्ध के लिए लंबे समय से तैयारी की है। क्या आपने की?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>तुम एक और रास्ता ढूंढ़ सकते थे। अब, तुम्हारी पश्चाताप खून में नापा जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>तुम बेवकूफ राद्गर! तुम स्कॉटलैंड में कदम रखने से पहले अपनी दांतों पर भोजन करोगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>तुम्हारी हार जल्दी से होगी...और तुम्हारे लोग, भुले हुए। यह मैंने अग्रदर्शन किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>अब और शब्द नहीं। आज, मंगोलिया आपकी हार की ओर बढ़ता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>मजबूत शब्द, लेकिन आपके होंठों पर डगमगाते हैं। पहले से ही मैं आपको डरते हुए देखता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>आपकी बहुतायत से पहले, जॉर्जियन हृदय कांपने वाले नहीं होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>तुम्हारा धोखेबाज़ आक्रमण सफल नहीं होगा। नीदरलैंड विरोध करता है!</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_CHANDRAGUPTA_ANY">
      <Text>तुम्हारे क्षेत्र को भारतीय शासन के तहत अधिक सुधार किया जा सकता है। सबसे अच्छा है कि मैं इसे देखूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LAUTARO_ANY">
      <Text>युद्ध का समय आ गया है। मापुचे आपके खिलौनों का उपयोग आपके खिलाफ करेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_POUNDMAKER_ANY">
      <Text>मुझे आप पर युद्ध के भय का दर्द नहीं देना है - लेकिन न्याय के अनुसार यह आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_ANY">
      <Text>युद्ध हमारे दिल में लगा रहता है। झूठी शांति के साथ आगे क्यों बढ़ें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SEONDEOK_ANY">
      <Text>तारे तुम्हारी हार की भविष्यवाणी करते हैं। आकाश से लड़ने की क्या जरूरत है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_GENGHIS_KHAN_ANY">
      <Text>तुम मेरी सेनाओं की राह में खड़े हो। जल्द ही, तुम उनके सामने गिरेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SHAKA_ANY">
      <Text>तुममें बहुत कमजोरी है। डरो मत - जुलू के बच्चे इसे दूर कर देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_TAMAR_ANY">
      <Text>भगवान हमारे साथ लड़ता है। तुम अकेले खड़े हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_WILHELMINA_ANY">
      <Text>नीदरलैंड आपसे नहीं डरता। जब हम आपको हराएंगे, तब हम कभी से भी अधिक मजबूत होंगे।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>