<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>जैसे-जैसे हमारी नागरिक ज्ञान बढ़ता है, वैसे ही हमारे शासन के तरीके भी बढ़ते हैं। इस प्रयास को आगे बढ़ाने से हम अपने शहरों में हमारी शक्ति को मजबूत करने के लिए एक राज्यपाल नियुक्त कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] राज्यपालों से उन शहरों की वफादारी बहुत बढ़ जाएगी, और आप उनके लिए जो पदोन्नतियां चुनते हैं, उन पर बोनस देंगे। नए राज्यपालों को नियुक्त करने - या मौजूदा राज्यपालों का पदोन्नति करने - के लिए हमें राज्यपाल टाइटल की जरूरत होती है। हमारे प्रमुख राज्यपाल टाइटल का मुख्य स्रोत विशिष्ट सिविक्स को पूरा करना होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>अब हमारे सभ्यता के लिए एक राज्यपाल नियुक्त करने का मौका हमारे पास है। यह राज्यपाल एक शक्तिशाली और उत्पादक संपत्ति होगा जब उसे हमारे शहरों में से एक के लिए असाइन किया जाएगा। मैं सुझाव देता हूं कि हम जल्द से जल्द उम्मीदवार का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>एक बार फिर हमें शासन के शक्तियों को बढ़ाने का मौका है। हम इसका उपयोग हमारे मौजूदा राज्यपालों को बढ़ावा देने के लिए कर सकते हैं, या हम अपनी सभ्यता के लिए एक नया राज्यपाल नियुक्त कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>हमारे राज्यपाल अब अपने निर्धारित शहर की ओर जा रहे हैं। वहाँ स्थापित होने में कुछ समय लगेगा। एक बार स्थापित होने के बाद, उनकी प्रतिभाएं प्रभाव में आएंगी, हमारी शासन प्रणाली को वहाँ मजबूती देते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>हमारे एक शहर में हम सदा के लिए वफादारी खो रहे हैं। यदि यह जारी रहता है, तो हम उस शहर के नियंत्रण को खोने के खतरे में हैं। वहाँ हमारे गवर्नर में से एक को भेजना हमारे नियम को मजबूत करेगा और नागरिकों की वफादारी जीतेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>हमने अपने शहरों में से एक का पूरी तरह से निष्ठा खो दिया है और इससे उसने एक विदेशी शक्ति के साथ जुड़ लिया है। इसे वापस पाने के लिए, हमें इसके नए मालिक से निष्ठा हटानी होगी या सैन्य बल लाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>हमारे एक शहर की पूरी वफादारी हमसे हाथ से निकल गई है और यह हमसे स्वतंत्रता का ऐलान कर दिया है। इसे वापस पाने के लिए, हमें इसकी वफादारी जीतनी होगी या सैन्य बल लाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>वफादारी में हानि के बाद, निकटवर्ती विदेशी शहर ने अपनी पूर्व सभ्यता से स्वतंत्रता का दावा किया है और एक मुक्त शहर बन गया है। यदि हम इसकी वफादारी जीतते हैं, या सैन्य बल लाते हैं, तो हम इसे अपनी सभ्यता में ला सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>एक विदेशी शहर अब अपने पूर्व मालिक के प्रति वफादार नहीं रहा है और उसने हमारे प्रति अपनी वफादारी का घोषणा की है, और हमारी महान सभ्यता में शामिल होने की अनुरोध किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>एक स्वतंत्र शहर ने हमसे अपनी वफादारी की शपथ ली है और हमारी महान सभ्यता में शामिल होने के लिए अनुरोध किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>हमने अपनी सभ्यता में एक नए शहर को शामिल कर लिया है। इसे बरकरार रखने के लिए, हमें इसके नागरिकों की वफादारी को बनाए रखना होगा। यहाँ एक गवर्नर भेजना इसे करने में मदद करेगा।[NEWLINE][NEWLINE]अगर अधिकृत शहर में अभी भी वफादारी समस्याएं हैं, तो हम शहर में एक सैन्य इकाई के स्थानांतरण से आगे से वफादारी को बेहतर बना सकते हैं। हमारे नए अधिकृत शहर की वफादारी पर नजर रखें, अन्यथा यह विद्रोह कर सकता है और एक मुक्त शहर बन सकता है जिसे फिर से लेना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>अब जब हमारे पड़ोसी सभ्यता के साथ मित्र भाव हैं, तो हमें उनके साथ एक गठबंधन बनाकर अपने संबंधों को मजबूत करना उचित हो सकता है। इससे हमारी स्थिति सुनिश्चित होगी न केवल यह हमारे दोनों सभ्यताओं के लिए लाभदायक होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>हमारे संधि छोटी अवधि के घोषणाएँ होती हैं। उन्हें बनाए रखने के लिए, हमें हमारी मैत्री की घोषणा को नवीकरण करने और एक नई संधि का प्रस्ताव करने की आवश्यकता होगी। संधियों में रहकर, वे अधिक शक्तिशाली होते हैं, जो और भी बढ़े हुए लाभ प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>हमारे पास एक बड़े खतरे के खिलाफ दूसरी सभ्यताओं से जुड़ने का विकल्प है, लेकिन हमें सावधानीपूर्वक विचार करना चाहिए। अगर हम जुड़ते हैं और सफलता हासिल करते हैं, तो हमें बदला मिलेगा। लेकिन अगर हम जुड़ते हैं और हमारी मिशन असफल हो जाती है, तो दुश्मन मजबूत हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>हमने सफलतापूर्वक अपनी मिशन को पूरा कर लिया है और अपने पुरस्कार प्राप्त कर लिए हैं। अब तो वह हमारे सामने अग्रेसर की जानकारी रखेंगे, लेकिन अगर वे ऐसे कार्यों को फिर से शुरू करें, तो हम अब उन्हें रोकने के लिए बेहतर तैयार हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>हमारी मिशन में विफलता हुई है, और अगली बार जब हम इस दुश्मन के खिलाफ होंगे, तब यह और भी कठिन होगा। शायद अगली बार हमें दूसरी तरफ मुड़ने का विचार करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>हमारे कार्यों ने विश्व को चेताया है, और अन्य सभ्यताएँ हमें रोकने के लिए मिलकर आगे आई हैं। हमें उनका उद्देश्य पता है और अगर हम मजबूत रहना चाहते हैं तो अपने आप को बचाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>हमने इस संकट के समय में सफलतापूर्वक अपनी रक्षा की और अब इससे और मजबूत हो गए हैं। वे अगली बार हमें पार करने से पहले दो बार सोचेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>हमने इस संकट के समय खुद को बचाने में विफल रहे हैं। अब हमारे दुश्मन सक्षम हो गए हैं और हमें हराने के लिए साहसपूर्वक हो गए हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>सभ्यताएं नई तकनीक और नागरिकता का खुलासा कर चुकी हैं, और जल्द ही दुनिया एक नयी युग की सुबह तक पहुंचेगी। इस युग में हमारे कार्य हमारी सभ्यता के लिए सोने का युग लाने तक पहुंचा सकते हैं। या फिर, शायद अधिक अंधेरे दिन आगे हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>इतिहास आगे बढ़ता है, और दुनिया एक नया युग में प्रवेश कर चुकी है। हम अपने हाल के अतीत के कार्यों से उत्पन्न होने वाले सभ्यता के भविष्य में एक स्वर्ण युग या एक काले युग को देख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>बड़ी खुशखबरी! हमारी उपलब्धियों ने हमारी सभ्यता को सुनहरे युग में उतार दिया है। इस समय के दौरान, हमारी सभ्यता कभी पहले से भी मजबूत और वफादार होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>हम एक अंधेरी युग में गिर गए हैं। हालांकि हमारे शहरों को वफादारी से निपटना पड़ेगा, लेकिन पर्याप्त प्रयास के साथ, हम इस अंधेरे युग से उठ सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>आनंद लें! हमारा काला युग समाप्त हो गया है, और हमारी सभ्यता एक और चमकदार भविष्य की तरफ बढ़ रही है। हमारा अगला स्वर्ण युग वास्तव में शानदार होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>दुख की बात है कि हम इस अंधकार युग से आगे नहीं बढ़ पाए। हमें अपने संकल्प को मजबूत करना होगा और अगर हमारी सभ्यता इस दुनिया में जीवित रहना चाहती है तो इस असफलता से उठकर आगे बढ़ना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>अब समय आ गया है कि हमें चुनना होगा कि हमारे उपलब्धियों में से कौन सी हमारे इतिहास में यादगार बनाने के लिए होगी। यह हमारे लोगों को आगे बढ़ने के लिए अपने चुने हुए मार्ग की ओर आगे बढ़ने के लिए प्रेरित करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>हमारी सभ्यता ने कुछ ऐतिहासिक करतूतों को पूरा किया है, जिन्हें अगली पीढ़ियों के लिए मनाने और याद रखने के लायक माना जाता है। ये करतूत हमारी सभ्यता को स्वर्ण युग तक पहुँचने में मदद करते हैं - और एक अंधेरे युग से बचाते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]इन एतिहासिक करतूतों में से प्रत्येक हमारा युग स्कोर बढ़ाएगा। हमारा युग स्कोर तय करता है कि हम अगले खेल के युग में कौन सी युग कमाएँगे, इसलिए हमें संभवतः इन एतिहासिक करतूतों को खोजना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>हम अब एक राष्ट्रीय जिला बनाने के लिए तैयार हैं! हमारे साम्राज्य में केवल एक बनाया जा सकता है, इसलिए इसकी स्थान विवेकपूर्वक चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>अब हम सरकारी भवन बनाने के लिए कहां बनाएं यह चुनने के लिए तैयार हैं। हम अपनी साम्राज्य में सिर्फ एक क्षेत्र का चयन कर सकते हैं, इसलिए सावधानीपूर्वक चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>आपके नए जिले में भवन आपकी वर्तमान सरकार को याद दिलाते हैं, जो भवन बनाने के समय लागू नीति को समर्थन देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>क्या मैं सुझाव दे सकता हूं कि हम अपनी वर्तमान सरकार को स्मरणमय और मजबूत बनाने के लिए एक सरकारी भवन निर्मित करें? [NEWLINE] [NEWLINE] हर बार जब हम एक नया सरकारी भवन निर्माण करते हैं, तब हम हमारी वर्तमान में चुनी गई सरकार के आधार पर एक लेगेसी नीति को अनलॉक करते हैं। ये लेगेसी नीतियाँ हमारे नागरिक भूतकाल के शक्तिशाली याददाश्त हैं जिन्हें हम भविष्य की सरकारों में आगे बढ़ा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>आपके राष्ट्रीय ब्यूरो ने एक नई नीति को अनलॉक कर दिया है। अगली बार जब नीतियों को अनलॉक किया जाए, इसे स्लॉट करने की विचारधारा बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>आपके राष्ट्रीय न्यायालय ने एक नई नीति को अनलॉक किया है। अगली बार जब नीतियों को अनलॉक किया जाए तो उसे स्लॉट करने की विचारणा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>हमारी सरकारी भवन को पूरा करने से एक नयी नीति का अनलॉक हुआ है। अगर हम इसे हमारी सरकार में शामिल करें, तो यह हमारे लोगों की बहुत मदद कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>इस भवन के निर्माण को पूरा करने ने हमारे नीति निर्माताओं को प्रेरित किया है! अगर हम अपनी सरकार में इस नई नीति को लागू करने का चुनाव करते हैं, तो यह हमारे लोगों की बहुत मदद कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>एक नए शहर की आबादी को बढ़ाने से हमारी सभ्यता फैल गई है! एक शहर से बड़े साम्राज्य के साथ, हमारे नागरिकों की वफादारी पर नज़र रखना महत्वपूर्ण है। यदि वफादारी कम होती है, तो शहर असफल होता है। यदि वफादारी 0 पर गिरती है, तो शहर अपनी स्वतंत्रता घोषित कर देगा और एक मुक्त शहर बन जाएगा। दूसरी सभ्यताओं के साथ भी ऐसा हो सकता है, इसलिए दूसरों को अस्थिर करने और शायद एक मुक्त शहर को अपने साम्राज्य में लेने के लिए अवसरों की नज़र रखें! 

[NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE]

वफादारी अधिकतर नगर के नागरिकों की संख्या और राष्ट्रीयता से प्रभावित होती है। 9 टाइल के भीतर अपनी जनसंख्या का अधिक होना आपकी वफादारी को प्रत्येक बार सुधार देगा। दूसरी सभ्यताओं की जनसंख्या 9 टाइल के भीतर से इसे कम कर देगी। शहरों के निकटतम होने से प्रभाव अधिक होता है। इसके अतिरिक्त, स्वर्ण युग में सभ्यताओं के लिए प्रभाव बहुत बढ़ जाता है और डार्क एजेज द्वारा कम किया जाता है। 

[NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE][NEWLINE]

एक शहर को गवर्नर के द्वारा नियुक्त करना और यह सुनिश्चित करना कि इसमें पर्याप्त सुविधाएं हैं, अपने शहरों की वफादारी को सुनिश्चित करने के दूसरे तरीके हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>वफादारी को बढ़ावा देने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]यहां एक सैन्य इकाई रखें, अधिवेशन दंड का विरोध करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]यहाँ एक [ICON_Governor] राज्यपाल स्थापित करें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]9 टाइल के भीतर एक शहर में एक प्रमोट किया गया डिप्लोमेट [ICON_Governor] गवर्नर स्थापित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अगली गेम युग में एक काले युग से बचें, ताकि आपके [ICON_Citizen] नागरिक अधिक वफादारी प्रदान कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अगले खेल युग में एक सोने की युग बनाएं और अपने [ICON_Citizen] नागरिकों को अधिक वफादारी प्रदान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अपने शहरों और [ICON_Citizen] 9 टाइल के भीतर न्यूनतम करें, और विदेशी शहरों और [ICON_Citizen] 9 टाइल के भीतर अधिकतम करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]इस शहर में [ICON_Amenities] सुविधाओं को बढ़ाकर अपने लोगों को और खुश बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]भूखमरी से अपने लोगों को बचाने के लिए अधिक [ICON_Food] प्रदान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]पास के शहर से ब्रेड एंड सर्कस प्रोजेक्ट उत्पन्न कराएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Citizen] शहर के नागरिक आपके धर्म का पालन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]उनके [ICON_Citizen] नागरिकों के नकारात्मक प्रभाव से बचने के लिए अपने पड़ोसी के साथ एक सांस्कृतिक गठबंधन बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>हालांकि हमारे खुद के लोग काफी कुशल हैं, हम दूसरों से सीख कर हमेशा लाभान्वित हो सकते हैं। शायद हमें अपने किसी पड़ोसी से एक अनुसंधान संघ की शुरुआत करने की जांच करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_WELCOME">
      <Text>सिविलाइजेशन VI: राइज एंड फॉल में आपका स्वागत है! यह गाइड आपको इस एक्सपैंशन में नए फीचर्स से परिचित कराएगा। सिविलोपीडिया और सलाहकार में अतिरिक्त जानकारी उपलब्ध है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS">
      <Text>खेल में महान उपलब्धियों को प्राप्त करके ऐतिहासिक पल हासिल करें। प्रत्येक पल आपको आपके युग स्कोर के लिए अंक देता है, और आपकी टाइमलाइन में समीक्षा की जा सकती है। युग स्कोर इस दरम्यान बताता है कि आपकी सभ्यता वर्तमान युग में कैसे कर रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS_DETAILS_1">
      <Text>ऐतिहासिक पल खेल के महत्वपूर्ण पलों को दर्ज करते हैं। खेल के प्रत्येक युग के लिए ऐतिहासिक पल होते हैं, जैसे बार्बरियन शिविर को नष्ट करना, नए शहरों को बसाना, नए विश्वास क्षेत्रों की खोज करना, अपनी पहली अद्वितीय इकाई बनाना, या फिर दुनिया को घेर लेना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES">
      <Text>अपने एरा स्कोर के प्रगति को ट्रैक करें और अगले गेम एरा के लिए एक डार्क एज से बचने या एक गोल्डन एज कमाने के लिए। यदि आप नीले मीटर को भरते हैं, तो आप एक डार्क एज से बच जाएंगे। यदि आप सोने के मीटर को भरते हैं, तो आप एक गोल्डन एज कमाएंगे। गोल्डन और डार्क एज आपको बोनस देते हैं और आपकी शहरों के नागरिकों की वफादारी पर असर डाल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_1">
      <Text>अपने युग स्कोर के प्रगति को ट्रैक करें ताकि अगले खेल युग के लिए एक डार्क एज या एक गोल्डन एज कमाएँ। अगर आप नीले मीटर को भरते हैं, तो आप एक डार्क एज से बचेंगे। अगर आप सोने के मीटर को भरते हैं, तो आप गोल्डन एज कमाएँगे। गोल्डन और डार्क एज आपको बोनस देते हैं और आपके शहरों के नागरिकों की वफादारी पर असर डाल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2">
      <Text>अंधकार के युग आपके लोगों के लिए कठिन समय होते हैं। कम कर्तव्यनिष्ठता से सिविलाइजेशन के किनारे के शहरों की खुदरा हो सकती है और अन्य खिलाड़ियों द्वारा जीते जा सकते हैं और उनकी सिविलाइजेशन में सम्मिलित किए जा सकते हैं। यदि आप अंधकार के दौर में हैं तो आपको एक हीरोइक युग में प्रवेश करने का मौका मिलेगा। अगर आप उस गोल्डन एज़ के थ्रेशोल्ड से गुजरते हैं तो आपकी सोशल पॉलिसीज़ प्रबल दिखाई देगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3">
      <Text>एक सोने का युग आपके लोगों के लिए बड़ी समृद्धि का समय होता है। न केवल आपके शहर अपनी सभ्यता में रहने के लिए अधिक संभव होते हैं, बल्कि आप समीपवर्ती शहरों को भी अपनी सभ्यता में बदल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY">
      <Text>निष्ठा आपकी सभ्यता के प्रति आपके शहर के [ICON_Citizen] नागरिकों की कितनी प्रतिबद्धता का माप है। अगर निष्ठा कभी 0 पर पहुंचती है, तो शहर बागी हो जाएगा और एक नि:शुल्क शहर बन जाएगा, जिसे सैन्य या निष्ठा दबाव के दावों के लिए खुला रखा जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2} 

(NOTE: THESE PHRASES ARE WRITTEN IN ENGLISH AND SHOULD NOT BE TRANSLATED)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1">
      <Text>शहर की निष्ठा पर कई कारक प्रभाव डालते हैं। गवर्नर, सुनहरा या काले युग और प्रभावशाली शहरों से निष्ठा दबाव सबसे बड़े कारक हैं, लेकिन निष्ठा सामाजिक नीतियों, जासूसी ऑपरेशनों और सैन्य इकाइयों की मौजूदगी के चयन से भी प्रभावित हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2">
      <Text>यदि आप अपने शहरों की वफादारी को निकटवर्ती सभ्यताओं से अधिक रख सकते हैं, तो आप अपने प्रतिद्वंदियों से उन शहरों को दूर रख सकते हैं और अपनी सभ्यता में ला सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS">
      <Text>[ICON_Governor] राज्यपाल एक शहर की वफादारी को स्थिर कर सकते हैं। [ICON_Governor] राज्यपालों के पास भी खिताबों के माध्यम से खुलने वाली अनूठी क्षमताएं होती हैं। ये विशेष लाभ उन शहरों में देते हैं जहां [ICON_Governor] राज्यपाल का नियुक्ति होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1} [NEWLINE] [NEWLINE] {LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2} 

(NOTE: THESE ARE INSTRUCTIONS AND SHOULD NOT BE TRANSLATED)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1">
      <Text>एक [ICON_Governor] गवर्नर शहर की निष्ठा बढ़ाने से बहुत कुछ ज्यादा कर सकता है! प्रत्येक [ICON_Governor] गवर्नर के पास विशिष्ट प्रचारों का उपयोग होता है जो उनके नियुक्त शहर को सोने से विभिन्न जगहों की खरीदारी करने की क्षमता प्रदान करते हैं, शहर को घेराबंदी से बचाने, या वहाँ अनूठे टाइल सुधार निर्मित करने की शक्ति होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2">
      <Text>हर बार जब आप [ICON_Governor] शीर्षक प्राप्त करते हैं, तो आपको अपने मौजूदा गवर्नर में से एक को प्रचारित करने या एक नए [ICON_Governor] गवर्नर की भर्ती करने के बीच चुनना होगा। सुनिश्चित करें कि आप अपने [ICON_Governor] गवर्नर को खेल के माध्यम से कैसे उपयोग करने के बारे में सोच रहे हैं, और अपने [ICON_Governor] गवर्नरों को नए शहरों में पुनः नियुक्त करने से नहीं डरें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ALLIANCES">
      <Text>संधियां अब विशेषज्ञ हो गई हैं और प्रत्येक प्रकार का अलग फायदा प्रदान करती हैं। समय के साथ, आप एक संधि को बढ़ाकर और शक्तिशाली फायदे प्रदान करने के लिए और अधिक सुधार कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES">
      <Text>सभ्यताओं को समूह बनाकर खेल में महत्वपूर्ण घटनाएं जैसे एक न्यूक्लियर स्ट्राइक होने पर आपातकालीन घोषणा की जा सकती है। आपातकालीन हमला दूसरी सभ्यताओं द्वारा दुर्भाग्यपूर्ण खिलाड़ी के खिलाफ घोषित किया जाता है। जीते जाने वाले पक्ष के लिए पुरस्कार होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1">
      <Text>संधियां आपकी सभ्यता के विशिष्ट पहलुओं पर ध्यान केंद्रित करती हैं, जैसे [Icon_Science] विज्ञान, [Icon_Culture] संस्कृति, [Icon_Faith] धर्म या वाणिज्य। प्रत्येक संधि स्तर 1 पर शुरू होती है और स्तर 3 तक सुधार की जा सकती है। आप किसी अन्य सभ्यता के साथ केवल एक प्रकार की संधि रख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2">
      <Text>स्तर 3 गठबंधन बहुत शक्तिशाली होते हैं। उदाहरण के लिए, स्तर 3 सांस्कृतिक गठबंधन आपको आपके साथी द्वारा निर्मित [Icon_Tourism] पर्यटन और [Icon_Culture] संस्कृति का एक हिस्सा देता है, और स्तर 3 आर्थिक गठबंधन आपको सुजेरेन बोनस का साझा करने की अनुमति देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_CITYBANNER">
      <Text>शहर का बैनर अब स्पष्टता और महत्वपूर्ण जानकारी तक आसान पहुँच प्रदान करने के लिए अपडेट किया गया है। वफ़ादारी के बारे में अधिक जानकारी के लिए अपनी सभ्यता के आइकन पर क्लिक करें या [ICON_Governor] गवर्नर के पोर्ट्रेट को प्रबंधित करने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END">
      <Text>क्या आपकी सभ्यता उठेगी या गिरेगी? आप Sid Meier's Civilization VI में कैसे शासन करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>आप हमेशा सलाहकार से सलाह लेकर, सिविलोपीडिया की जाँच करके या गेमप्ले विकल्प मेनू में इस ट्यूटोरियल को फिर से खोलकर इस सूचना की समीक्षा कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>