<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sections -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_LEADERS_TITLE">
      <Text>सभ्यताएं / नेता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_TITLE">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक पलों</Text>
    </Row>
    <!-- Page Groups -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_CIVILIZATIONS_NAME">
      <Text>सभ्यताएँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_LEADERS_NAME">
      <Text>नेताओं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_GOVERNORS_NAME">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_PROMOTIONS_NAME">
      <Text>{1_GovernorShortTitle} शीर्षकों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MAJOR_NAME">
      <Text>महत्वपूर्ण पल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MINOR_NAME">
      <Text>छोटे-छोटे पलों (Minor Moments)</Text>
    </Row>
    <!-- Traits -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_TITLES">
      <Text>शीर्षक:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_ERA_SCORE">
      <Text>युग स्कोर: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_INTEREST_LEVEL">
      <Text>ब्याज स्तर: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MIN_ERA">
      <Text>मिन युग: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MAX_ERA">
      <Text>मैक्स एरा: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_REQUIRES_DARK_AGE">
      <Text>काले युग (Kale Yug)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_BASE">
      <Text>स्तर: बेस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_LEVEL">
      <Text>स्तर: {1_Level}</Text>
    </Row>
    <!-- Progression -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_LEADS_TO_GOVERNOR_PROMOTIONS">
      <Text>शीर्षकों तक ले जाता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Concepts -->
    <!-- Updated Concepts from base game -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>आपको प्रत्येक सभ्यता के लिए व्यक्तिगत रूप से राजनयिक दृष्टिगति स्तर जमा करना होगा। आपको अपने विरोधी से अधिक दृश्यता स्तर प्राप्त करने के लिए दुर्गम बोनस प्राप्त होगा। स्तर भ्रमण, समेत विभिन्न गोसिप स्रोतों को जमा करके प्राप्त किए जा सकते हैं:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक सेटलर का चयन करने के साथ, मानचित्र पर आदर्श शहर स्थानों का प्रदर्शन एक प्रतीक के साथ किया जाएगा। इसके अलावा, आपके पहले के बाद हर सेटलर सेटलर लेंस दिखाता है, जो आपको शहर के लिए सबसे अच्छा जल स्रोत कहां प्रदान करेगा और अनुपलब्ध टाइल दर्शाता है। उन स्थानों से सावधान रहें जिनमें नकारात्मक वफादारी मार्कर हैं, क्योंकि ये स्थान अन्य सभ्यताओं के लिए वफादार होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>अपील। प्रत्येक टाइल के अपील स्तर को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] महाद्वीप। प्रत्येक महाद्वीप के भौगोलिक सीमा को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] जिला प्लेसमेंट। आश्चर्य और जिलों के लिए वैध स्थानों को दिखाता है, साथ ही जिलों के लिए कोई आसपासी बोनस भी उपलब्ध होता है। यह केवल जब एक जिला या आश्चर्य बनाने का प्रयास किया जाए तो ही आता है। [NEWLINE] [NEWLINE] सरकार। मानचित्र पर सरकारों का वितरण दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] राजनीतिक। प्रत्येक टाइल के मालिक को दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] धर्म। प्रत्येक टाइल पर बहुल मत और धार्मिक अनुयायी वितरण दिखाता है। यह धार्मिक इकाई का चयन करने पर ही आता है। [NEWLINE] [NEWLINE] सेटलर। सिटी साइट और जल उपलब्धता के अनुशंसित स्थानों को दिखाता है, साथ ही प्रत्येक टाइल पर कोई वफादारी जुर्माने भी होते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] पर्यटन। एक टाइल द्वारा आकर्षित [ICON_Tourism] पर्यटकों की संख्या दिखाता है। [NEWLINE] [NEWLINE] साम्राज्य। आपकी शहर सीमाओं और जिलों के स्थान को आसपासी बोनस के साथ दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>यदि आप उस आपातकालीन स्थिति में शामिल होते हैं तो आप भी सैन्य आपातकालीन, शहर राज्य आपातकालीन, परमाणु आपातकालीन और विश्वासघात आपातकालीन के लक्ष्य के खिलाफ युद्ध की घोषणा करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>दो आस-पास के प्राकृतिक आश्चर्य और शहरी पार्क।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>प्रत्येक पड़ोसी गोल्फ कोर्स, शाटो और स्फिंक्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>सरकारी प्लाजा में बनाए गए खुफिया एजेंसी भवन से, एक अतिरिक्त जासूस और जासूसी क्षमता जोड़ी जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>जासूसी मिशन 'फैब्रिकेट स्कैण्डल' को सफल रूप से पूरा करने से लक्ष्य राज्य से दुश्मन [ICON_ENVOY] दूतों को हटा देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक रक्षात्मक संधि दो नेताओं के बीच एक अनुबंध होता है, जो अगर घोषणा के तहत हमले का शिकार होते हैं तो एक दूसरे की मदद करने के लिए मिलते हैं। यदि रक्षात्मक संधि के किसी सदस्य का लक्ष्य बना होता है, तो दूसरे सदस्य भी हमले के विरुद्ध युद्ध घोषित करेंगे। यदि दो नेताओं के बीच एक सहयोग होता है, तो उनके बीच स्वतः रक्षात्मक संधि होती है। डिप्लोमेटिक सौदों में रक्षात्मक संधि अब उपलब्ध नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>कुछ मामलों में एक रक्षात्मक परम्परा स्वचालित रूप से एक नेता को एक दुश्मनी में ले जाने की वजह नहीं बनती। उदाहरण के लिए, गिलगमेश और क्लियोपेट्रा के पास एक रक्षात्मक परम्परा है, और पेड्रो और पीटर के पास भी एक रक्षात्मक परम्परा है। गिलगमेश पेड्रो पर युद्ध घोषित करता है, और रक्षात्मक परम्परा के कारण, पीटर गिलगमेश पर युद्ध घोषित करता है। हालांकि, क्लिओपेट्रा स्वचालित रूप से न तो पेड्रो पर युद्ध घोषित करती है और न ही पीटर पर। आपातकालीन स्थितियों का भी रक्षात्मक परम्पराएं ट्रिगर नहीं करती हैं। हमारे पहले उदाहरण का उपयोग करते हुए, अगर पेड्रो के खिलाफ एक आपातकालीन स्थिति होती तो और गिलगमेश पेड्रो के खिलाफ युद्ध करता है, तो पीटर गिलगमेश पर स्वचालित रूप से युद्ध नहीं घोषित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>साथी। संघटनाएं अपने स्वयं के विवरण में सिविलोपीडिया में होती हैं। ये केवल घोषित मित्रों के बीच बनाए जा सकते हैं, और साथियों के बीच अलायंस के लाभ के अलावा ओपन बॉर्डर और डिफेंसिव पैक्ट भी प्रदान करते हैं। एक अलायंस में सभी सभ्यताएं एक दूसरे पर युद्ध नहीं घोषित कर सकतीं। एक अलायंस बनाने के लिए आपके पास सिविल सर्विस सिविक होना चाहिए। [NEWLINE][NEWLINE] घोषित मित्र। जब आप किसी नेता के साथ अपनी मित्रता की घोषणा करते हैं, तो आप एक दूसरे पर एक आधिकारिक युद्ध घोषित नहीं कर सकते हैं, और आप एक दूसरे के साथ सौदों करने के लिए अधिक अनुकूल हो जाते हैं। इस रिश्ते की स्थिति से इकट्ठा करना अलायंस के लिए आवश्यक होता है। [NEWLINE][NEWLINE] मैत्रीपूर्ण। इसका मतलब है कि नेता आपके बारे में सकारात्मक रूप से सोचता है और आपको उनसे अनुकूल सौदों का अधिक अवसर होता है। [NEWLINE][NEWLINE] न्यूट्रल। आपने नेता को उत्तेजित या प्रभावित करने वाली कोई गलती नहीं की है, और आपके उनसे अंतरक्रियाएं मानक होंगी। [NEWLINE][NEWLINE] अनमना। कुछ कारणों से, आपने इस नेता को कुछ कुछ असंतुष्ट कर दिया है, और उनसे सौदों का अवसर आपके लिए अनुकूल नहीं होगा, या आप उनसे मांग कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] निंदित। यह नेता दुनिया के अन्य नेताओं को बता देता है कि आपने उन्हें आपत्ति दी है। यदि वे सौदे करेंगे तो आपके लिए अनुकूल नहीं होंगे, लेकिन आप उनके खिलाफ एक आधिकारिक युद्ध घोषित कर सकते हैं और मांग सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] युद्ध में। आप दोनों के बीच खुले उग्रता के बीच टकराव हो गया है, और आप इस नेता पर हमला कर सकते हैं, लेकिन आप गर्मजोशी का विवाद और युद्ध की ऊर्जा कम करने के नुकसान उठाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>निष्ठा। शहरों की निष्ठा दिखाता है और निष्ठा के स्रोतों को दिखाता है जो उस पर प्रभाव डाल रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. आप कोई [ICON_Gold] सोना, [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Culture] संस्कृति, या [ICON_Faith] धर्म कोई स्रोत से नहीं प्राप्त करेंगे। [NEWLINE] 2. अव्यवस्था के पास सरकार विशेष बोनस या वंशजाति नहीं होती। [NEWLINE] 3. आपकी नीतियों से कोई लाभ नहीं मिलता और उन्हें स्लॉट नहीं किया जा सकता। [NEWLINE] 4. जब अनर्की की स्थिति समाप्त हो जाएगी तब आप सरकारों को बदल नहीं पाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Civics Tree के माध्यम से अनलॉक किए जाने के बाद, समय के साथ आपके पास उपलब्ध सरकारों में बदलाव होगा। शुरुआत में, आपके पास केवल कुछ ही स्लॉट वाली एक सरल सरकार होगी। लेकिन जब आप बाद के युग तक पहुंचेंगे, तो अलग-अलग कम्बिनेशन वाले ज्यादा स्लॉट अनलॉक किए जाएंगे। इसके अलावा, सरकारों के अपने खास बोनस होते हैं; उदाहरण के लिए, Theocracy सरकार धर्मानुयायी युद्ध में धार्मिक [ICON_Strength] शक्ति, [ICON_GOVERNOR] गवर्नर वाले शहरों में नागरिक प्रति [ICON_Faith] विश्वास जोड़ती है और आपको लैंड यूनिट खरीदने के लिए [ICON_Faith] विश्वास खर्च करने पर छूट देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक खिलाड़ी केवल सीमित संख्या के सक्रिय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों को बनाए रख सकता है। इस क्षमता को मुख्य रूप से उनके पास होने वाले बाजार और लाइटहाउस इमारतों की संख्या निर्धारित करती है, लेकिन यह अन्य तरीकों से भी बढ़ाई जा सकती है। ध्यान दें कि बाजार और लाइटहाउस इमारतों से [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग एक ही शहर में स्टैक नहीं होते हैं - लाभ केवल आप पहली इमारत के साथ मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>अलग-अलग 6 नीति प्रकार होते हैं, और 4 नीति स्लॉट होते हैं। सभी प्रकार को सरकार में एक खाली स्लॉट में लागू किया जाना चाहिए, लेकिन वाइल्डकार्ड स्लॉट किसी भी प्रकार की नीति के लिए उपयोगी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>वेल्डकार्ड: ये नीतियाँ [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति उत्पादन की दर को तेजी से बढ़ाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>सरकार: ये नीतियाँ विभिन्न सरकारी प्रकारों के लिए शक्तिशाली विरासत बोनस प्रदान करती हैं। ये आप जब आप सरकारी प्लाजा जिले बनाते हैं और सरकार के एक स्तर के इसके अनुरूप भवनों में से एक का निर्माण करते हैं, तब अनलॉक होती हैं। उदाहरण के लिए, यदि आप क्लासिकल रिपब्लिक सरकार अपनाते हैं, और फिर एक वारलॉर्ड के थ्रोन, पूर्वज मंदिर या एडीयंस चैंबर का निर्माण करते हैं, तो आप रिपब्लिकन लेगेसी नीति को अनलॉक करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>अंधेरी आयु: यदि आप एक अंधेरी आयु में प्रवेश करते हैं, तो आपको अंधेरी आयु के दौरान ही लागू होने वाली विशेष नीतियों का उपयोग करने का अधिकार मिलता है। जब युग आगे बढ़ता है तब अंधेरी आयु की नीतियों का चयन बदल जाता है। ये नीतियां आपको एक विशेष फायदा प्रदान कर सकती हैं जो आपकी मदद कर सकता है, लेकिन इनमें कुछ ऐसे खर्च भी हो सकते हैं जो आपको अन्य तरीकों से सीमित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>कासुस बेली लैटिन अभिव्यक्ति है जो "युद्ध के लिए केस" का अर्थ होता है। कानून में, ये राष्ट्रों के बीच युद्ध करने के वैध रूप से मान्य कारण होते हैं। सिविलाइजेशन VI में, वे दूसरी सिविलाइजेशन के साथ युद्ध करने के लिए आपके बताए गए कारण होते हैं, और वे आपके प्रति अन्य सिविलाइजेशनों का रवैया प्रभावित करते हैं, जैसा कि वार्रिंगर पेनाल्टी डिप्लोमेसी में (युद्धकर्ता अनुशासन में वारमंगरिंग सेक्शन देखें) दर्शाया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>कासस बेली युद्ध के लिए कारणों को दर्शाती है जहां युद्ध की घोषणा या शहरों को जीतने के लिए सामान्य गर्मगर्माहट पेनल्टी कम हो जाती है या समाप्त हो जाती है। पहला कासस बेली आप तब उपलब्ध होता है जब आप एरली एम्पायर का अनुसंधान करते हैं, और अन्य नागरिक संविधानों का अनुसंधान करते हुए दूसरे कासस बेली उपलब्ध होते हैं। आपको उनके विरुद्ध एक दुर्नीति का उपयोग करने के लिए दूसरे शक्ति को निंदा करनी होगी। इनमें से प्रत्येक के बारे में नीचे बताया गया है, साथ ही उनकी गर्मगर्माहट पेनल्टी की विवरण भी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>आधिकारिक युद्ध: आप एक शत्रु के खिलाफ तलाक देने के बाद 5 टर्न का इंतजार करके आधिकारिक युद्ध घोषित कर सकते हैं, उसके बाद आपके लक्ष्य के साथ डिप्लोमेसी स्क्रीन में आधिकारिक युद्ध विकल्प उपलब्ध होगा। आधिकारिक युद्ध घोषित करने या शत्रु शहरों को जीतने के लिए वर्तमान युग के मानक राजनयिक दंड लागू होता है (ध्यान दें कि इस राजनयिक दंड का खेल के दौरान वृद्धि होती है।) शत्रु शहरों को नष्ट करने से बस शहर जीतने के मुकाबले तीन गुना दंड लगता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>अचानक युद्ध: आप लगभग किसी भी समय अचानक युद्ध घोषित कर सकते हैं, लेकिन ऐसा करना गर्मजोशी के दंडों के साथ आता है, आमतौर पर वर्तमान युग में एक औपचारिक युद्ध के गर्मजोशी दंड के 50% अतिरिक्त। शहर जीतने के लिए भी एक अतिरिक्त 50% दंड होता है, और अचानक युद्ध के दौरान एक दुश्मन शहर को नष्ट करना विशेष रूप से घोर होता है - यह उस युग के गर्मजोशी दंड का 450% दंड लेता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>पवित्र युद्ध: यदि आपका धर्म आपके लक्ष्य से अलग होता है, तब आप पवित्र युद्ध घोषित कर सकते हैं, यदि आपने राजनयिक सेवा नागरिक की खोज की हो और आपने अपने लक्ष्य को निंदा की हो और 5 टर्न इंतजार किया हो। पवित्र युद्ध के दौरान, घोषणा करने, शहरों को अधिग्रहण करने या नष्ट करने के लिए वर्तमान युग के वारमंजर दंड का केवल 50% लागू होता है। यदि आप दुश्मन शहरों को नष्ट करना चाहते हैं, तो पवित्र युद्ध इसे करने का एक अल्प राजनैतिक मूल्ययों वाला तरीका है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>संयुक्त युद्ध: आप एक निश्चित लक्ष्य के विरुद्ध एक अन्य सभ्यता के साथ संयुक्त युद्ध घोषित कर सकते हैं। संयुक्त युद्ध में भाग लेने वाले दोनों भागीदारों को विदेशी व्यापार नागरिकता का अध्ययन करना चाहिए। संयुक्त युद्ध समझौता 30 टर्न तक चलता है, और उस युद्ध का विशेष विरोध जैसा ही गर्मजोशी दंड होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>पुनर्विजय युद्ध: यदि कोई अन्य सभ्यता आपके द्वारा स्थापित शहर को जीत लेती है और आप रक्षा तकनीक नागरिकता का अध्ययन कर चुके हैं, तो आप पुनर्विजय युद्ध घोषित कर सकते हैं। आपको अपने लक्ष्य को निंदा करना होगा और घोषणा करने से 5 टर्न तक इंतजार करना होगा। यह कारण बेली अनूठा है क्योंकि इसमें कोई गर्मजोशी दण्ड नहीं होता है। आप अपने पुनर्विजय लक्ष्य को भी सफलतापूर्वक जीतने पर कोई दंड नहीं देना चाहेंगे तो आप उसे ध्वस्त करने का भी चयन कर सकते हैं। शायद आप अपने पुनर्विजय शहर के दृश्य से बेहाल होते हैं? आप असंवेदनशील तानाशाह हैं; जो चाहें करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>संरक्षकता युद्ध: आप एक प्रमुख सभ्यता द्वारा एक आपके संबंधित शहर-राज्य का वार करने का लक्ष्य बनाये जाने पर एक संरक्षकता युद्ध घोषित कर सकते हैं, और यदि आपने संरक्षण तकनीक सिविक का अध्ययन किया हो। आपको अपने लक्ष्य को निंदा करना होगा और युद्ध घोषणा करने से पहले 5 टर्न इंतजार करना होगा। आपके लक्ष्य पर युद्ध घोषित करने पर वारमंगल दंड नहीं होगा, लेकिन यदि आप दुश्मन शहर को अधिग्रहण करते हैं तो आप युग के वारमंगल दंड के बराबर दंड का सामना करेंगे। संरक्षकता युद्ध के दौरान दुश्मन शहर को नष्ट करना तीन गुना युग के वारमंगल दंड के बराबर दंड देता है। आप तीसरे पक्ष की एक अतिक्रमण जबरदस्ती का उपयोग भूमि के लिए नहीं कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>स्वतंत्रता युद्ध: आप एक स्वतंत्रता युद्ध घोषित कर सकते हैं यदि आपके एक मित्र या सहायक के शहर कब्जे में हैं, और यदि आपने राजनयिक सेवा सिविक का अध्ययन किया हो। आपको अपने लक्ष्य की निंदा करनी होगी और घोषणा से 5 टर्न तक प्रतीक्षा करनी होगी। आपको अपने लक्ष्य पर युद्ध घोषित करने के लिए वॉर्मॉंगर दंड नहीं होगा। यदि आप एक अलग दुश्मन शहर को कब्जा करते हैं तो आप युग के वॉर्मॉंगर दंड के बराबर का वॉर्मॉंगर दंड झेलेंगे, और यदि आप एक दुश्मन शहर को जला देते हैं तो आपको युग के वॉर्मॉंगर दंड के 600% का वॉर्मॉंगर दंड झेलना पड़ेगा! दुनिया के अन्य सभी सभ्यताओं के लिए स्वतंत्रता के नाम पर शहरों को जलाना विशेष रूप से भयानक होता है, इसलिए यह दुनिया के अन्य सभी सभ्यताओं के लिए विदेश नीति का सबसे बड़ा नुकसान होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>कोलोनियल युद्ध: आप उस सभ्यता के खिलाफ कोलोनियल युद्ध घोषित कर सकते हैं जो आपसे 2 प्रौद्योगिकियों में पिछड़ रही है और आपने राष्ट्रवाद नागरिकता का अनुसंधान किया है। आपको अपने लक्ष्य की निंदा करनी होगी और घोषणा करने से पहले 5 टर्न इंतजार करना होगा। इस कारण से युद्ध के लिए दोषदायी का सिर्फ आधा हिस्सा होगा जो ज़माने में घोषणा और नगरों को जीतने का दोषदायी का 50% होगा। यदि आप एक शहर को जला देते हैं तो दोषदायी का पूरा भार आपको उस युग के लिए एक सामान्य युद्ध के रूप में मिलेगा, क्योंकि दुनिया अब आपकी बहाने "अपने लक्ष्य को जागृत करना" को नहीं मानती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>टेरिटोरियल वार: आप टेरिटोरियल वार घोषित कर सकते हैं अगर आपने मोबिलाइजेशन सिविक का अध्ययन किया है। लक्ष्य के पास 2 शहर 2 आपके शहरों से 10 टाइल के भीतर होने चाहिए। आपको अपने लक्ष्य को निंदा करनी होगी और 5 घंटे इंतजार करने होंगे। इस कारण से जुड़े जंग के मानक वॉरमोंगर जुर्माने को 25% तक कम करता है। शहरों को नष्ट करने का 50% जुर्माना वॉरमोंगर जुर्मानों को नष्ट करने के तहत किए जाने वाले जुर्मानों के लिए होता है। यह कारण बेली उपयोगी होता है अगर आप दुश्मन शहरों को नष्ट करना चाहते हैं जो क्षेत्रों में स्थित हैं जहां आप विस्तार करना चाहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>स्वर्ण युग युद्ध: आप एक स्वर्ण युग युद्ध घोषित कर सकते हैं अगर आपने अपने लक्ष्य को घोषित किया है और आपने शस्त्रों के लिए समर्पण का चयन किया है। आपको इस कारण से पहले अपने लक्ष्य को घोषित करने के बाद इस Casus Belli का उपयोग करने की आवश्यकता नहीं है। इस समय आपका वारमंट्री जुर्माना और शहर की कब्जे की जुर्माना केवल युग के वारमंट्री जुर्माने का 25% होता है, जो आपके प्रतिद्वंद्वियों से क्षेत्र को हासिल करने के लिए डिप्लोमेटिकली सबसे कम खर्ची तरीकों में से एक है। शहर को जलाने के लिए आरोपण का वारमंट्री जुर्माना समय के लिए समान होता है-युग के आम वारमंट्री जुर्माने का 300%। स्वर्ण युग होने से आपको अन्य राष्ट्रों का सम्मान मिलता है, लेकिन अनुमति से बिना कार्रवाई करने का अधिकार नहीं मिलता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>प्रतिशोध का युद्ध: आप यदि आपने प्रारंभिक साम्राज्य सिविक का अनुसंधान कर लिया हो और किसी अन्य सभ्यता ने आपको पिछले 30 टर्न में उनकी दी हुई वादा तोड़ी हो, तो आप प्रतिशोध का युद्ध घोषित कर सकते हैं। आपको अपने लक्ष्य की निंदा करनी होगी और युद्ध घोषित करने से पहले 5 टर्न इंतजार करना होगा। प्रतिशोध के युद्ध के दौरान, वर्तमान युग के लिए घोषित युद्धकारी दोष के लिए घोषणा करने और शहरों को कब्जा करने के लिए आपके पास औसत तापमान के लिए 50% कम दण्ड मिलता है, लेकिन शहरों को जलाने से आपको वर्तमान युग के युद्धकारी दोष के लिए 200% दण्ड मिलता है। हालांकि एक दुश्मन ने आपको अपनी वादा तोड़ दी हो, लेकिन यह आपको अपने बदले में उसके शहरों को धुआंधार करने का अधिकार नहीं देता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_14">
      <Text>वैचारिक युद्ध: आप वैचारिक युद्ध घोषित कर सकते हैं यदि आप वैचारिक नागरिकता का अनुसंधान करते हैं और आपके लक्ष्य से एक अलग Tier 3 सरकार है। आपको अपने लक्ष्य की निंदा करनी होगी और 5 टर्न इंतजार करना होगा। एक वैचारिक युद्ध के दौरान, आपको घोषणा करने, शहरों को कब्जा करने और शहरों को उजाड़ने के लिए युद्ध का दंडकारी दशक का 50% कमी होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>खेल की शुरुआत में, अमेरिकी फायदा केवल +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति उनके घरेलू महाद्वीप पर है। वे अपने महाद्वीप पर त्वरित विस्तार करना चाहेंगे और निकटवर्ती शहर-राज्यों के समर्थन को प्राप्त करने के लिए चलेंगे। डिप्लोमेटिक नीति स्लॉट वाइल्डकार्ड बन जाने के साथ ही, उनकी सरकार का चयन महत्वपूर्ण होता है, हालांकि क्लासिकल रिपब्लिक और मर्चेंट रिपब्लिक अमेरिका की पसंद: संस्कृति विजय के लिए सबसे उपयोगी होते हैं। वे अपनी सरकारी प्लाज़ा में राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय की ओर निर्माण करने का भी विचार करना चाहिए। उनके फिल्म स्टूडियो, नेशनल पार्क बोनस और दो उन्नत पोस्ट-इंडस्ट्रियल इकाइयों के साथ, वे 20वीं सदी से ऊँची चमक रखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक अन्य सभ्यता पर युद्ध घोषित करने से आपको खेल में अन्य सभ्यताओं के साथ संबंध बनाने में एक प्रतिबंध मिलता है, जिसे गर्मजोशी का दंड कहा जाता है। यह आपके कार्यों के बारे में अन्य नेताओं के अविश्वास या डर को दर्शाता है। घोषणा का सबसे सामान्य तरीका, और जिस तरीके से सभी गर्मजोशी दंड गणना की जाती है, वह है आधिकारिक युद्ध। इसमें, एक सभ्यता पहले एक लक्ष्य सभ्यता का निंदा करती है और फिर आधिकारिक युद्ध घोषित करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>युद्धकारी दंड अधिक होता है जबकि युद्ध दुनिया के विभिन्न सभ्यताओं के बीच असहमति के समाधान के रूप में कम अपेक्षित होता है। युद्धकारी दंड को भी संशोधित किया जाता है कि आप कौन सा युद्ध घोषित करते हैं। अधिकांश मामलों में, युद्ध घोषित करना और एक दुश्मन शहर को कब्जा करना उस युग के युद्धकारी दंड को देगा, और एक शहर को नष्ट करना आपको उस युग के तीन गुणा युद्धकारी दंड देगा। कुछ कसुस बेल्ली (डिप्लोमेसी के तहत कसुस बेल्ली के अनुभाग देखें) इन युद्धकारी दंडों को संशोधित कर सकती हैं, कुछ कार्रवाइयों के लिए इन्हें कम करती हैं, या इन्हें अधिक महंगा बनाती हैं। अन्य कार्रवाइयां, जैसे न्यूक्लियर हथियारों का उपयोग, भी आपके युद्धकारी दंड को संशोधित करेंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक जिले को लूटने के लिए 3 गति अंक लगते हैं, या आपकी सभी गति अंकों का उपयोग होता है। एक जिले में हर इमारत को अलग-अलग लूटा जाना चाहिए, और जिले के आधार पर कुछ प्रकार के लुभाव का पुरस्कार प्रदान करता है। विशिष्ट उपज के लिए जिले के पृष्ठ का संदर्भ दें। एक बार जब लूट लिया जाता है, तो उस इमारत को इसके मालिक द्वारा फिर से ऑनलाइन लाने तक फिर से लूटा नहीं जा सकता है (उत्पादन मेनू के माध्यम से किया जाता है और उस इमारत के प्रारंभिक निर्माण के [ICON_Production] उत्पादन लागत के 25% लगते हैं।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] विज्ञान विभिन्न स्रोतों से आता है, जिसमें आपके [ICON_Citizen] नागरिकों (प्रति [ICON_Citizen] 0.5), आपके महल, कुछ नीतियों, कुछ धार्मिक विश्वासों, कुछ संसाधनों, अद्भुत, व्यापार, और बेशक कैंपस जिले और इसके भवन शामिल हैं। [ICON_Science] विज्ञान के स्रोत ढूंढने के लिए सिविलोपीडिया में देखें।</Text>
    </Row>
    <!-- New Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_EXPANSION_NAME">
      <Text>उठना और गिरना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक पल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>ऐतिहासिक पल खेल के इतिहास में घटित महत्वपूर्ण घटनाओं में से एक होते हैं, जिनमें से कुछ नए सरकारी ढंग का चयन करना, एक अद्वितीय इकाई बनाना या प्राकृतिक विस्मयकारी चीज़ों की खोज करना शामिल होता है। खेल के इस दौरान कई ऐतिहासिक पल होते हैं, जो दुनिया के लिए पहला या खिलाड़ी के लिए नया उपलब्धि का प्रतिनिधित्व करते हैं। ये पल युगों के माध्यम से भिन्न होते हैं। उदाहरण के लिए, प्राचीन युग में एक बार्बर शिविर को साफ़ करना एक महत्वपूर्ण उपलब्धि है, लेकिन आधुनिक युग में एक को साफ़ करने से कोई प्रतिक्रिया नहीं मिलेगी। आप अपने खेल में कभी भी अपने ऐतिहासिक पल देख सकते हैं, ऊपरी बाएँ टूलबार में इतिहास टाइमलाइन पर क्लिक करके। [NEWLINE][NEWLINE] प्रत्येक ऐतिहासिक पल युग के लिए आपके युग स्कोर में जोड़ता है, जो आपके अगले युग में क्या आप स्वर्ण युग में उठेंगे या अंधेरे युग में डूबेंगे उसका मापन है। यदि आप किसी युग में बहुत सारे ऐतिहासिक पल हासिल कर रहे हैं, तो आप अगले युग में स्वर्ण युग में जाने के लिए संभवतः हो जाएंगे। यदि आप दुनिया के पहले खिलाड़ी हैं जो किसी ऐतिहासिक पल को प्राप्त करते हैं, तो आपको अधिक युग स्कोर अंक प्राप्त होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>स्वर्ण और काले युग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>यदि आप एक डार्क एज के लिए एरा स्कोर थ्रेशहोल्ड से अधिक होते हैं, लेकिन गोल्डन एज में जाने के लिए पर्याप्त स्कोर नहीं है, तो आप एक नॉर्मल एज में प्रवेश करते हैं। एक नॉर्मल एज के दौरान आप उस उम्र के लिए एक डेडिकेशन चुन सकते हैं, लेकिन आपको कोई अन्य बोनस या पेनल्टी नहीं मिलती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>डार्क एजेज आपको विशेष डार्क एज नीतियों तक पहुँच भी देते हैं। ये वाइल्डकार्ड नीतियाँ आपको डार्क एज से बाहर आने के विकल्प प्रदान कर सकती हैं, लेकिन उनका एक खर्च होता है। उदाहरण के लिए, आवासगृह नीति [ICON_TradeRoute] आंतरिक व्यापार मार्गों में बोनस प्रदान करती है, लेकिन आपको सेटलर नहीं बनाने या खरीदने अथवा नए शहर बसाने से रोकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>आप एक सामान्य और अंधेरे युग के दौरान समर्पण पूरा कर सकते हैं जिससे आपका युग स्कोर बढ़ेगा, जो भविष्य में आपको स्वर्ण युग हासिल करने का बेहतर मौका देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>वफादारी (Wafadari)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>निष्ठा आपकी सभ्यता के प्रति एक शहर की आवश्यकता का मापदंड होती है। हर शहर की निष्ठा मूल्य होता है, जिसका मूल्य 0 से 100 तक होता है, जो यह दर्शाता है कि शहर [ICON_Citizen] नागरिक आपकी सभ्यता का हिस्सा बने रहना चाहते हैं। जब निष्ठा 75 से कम हो जाती है, तो शहर के उत्पादन और विकास में 25% की जुर्माना लगाई जाती है। जब निष्ठा 25 से कम हो जाती है, तो शहर के उत्पादन में 50% और विकास में 75% की जुर्माना लगाई जाती है। जब निष्ठा 0 होती है, तो शहर अपने मालिक के विरुद्ध बगावत करता है और एक मुक्त शहर बन जाता है। मुक्त शहरों को कोई सभ्यता नहीं होती है और वे सैन्य टुकड़ों से अपनी रक्षा करने की कोशिश करते हैं। यदि किसी मुक्त शहर की निष्ठा 0 हो जाती है, तो उसकी स्वतंत्रता का प्रयोग नाकाम हो जाता है, और वे किसी सभ्यता को जुड़ने की कोशिश करते हैं। वह कौन सी सभ्यता होगी जिसके साथ जुड़ना चाहेंगे इस पर निर्भर करता है कि आत्मस्वतंत्रता के दौरान मुक्त शहर पर सबसे अधिक दबाव किस सभ्यता ने डाला था। इस तरह, एक मुक्त शहर आपकी सभ्यता में शांतिपूर्ण रूप से शामिल किया जा सकता है (या आपकी सभ्यता में लौटाया जा सकता है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>लॉयल्टी कई कारकों पर आधारित हर बार बदलती है, लेकिन सबसे महत्वपूर्ण कारक [ICON_Citizen] नागरिकों के दबाव होते हैं जो शहर में या उसके नजदीक रहते हैं। अगर अपने [ICON_Citizen] नागरिकों से दबाव अन्य सभ्यताओं से अधिक होता है, तो शहर की लॉयल्टी बढ़ती है (प्रति टर्न तक +20 तक)। यदि अन्य सभ्यताओं का दबाव अधिक होता है, तो शहर की लॉयल्टी कम होगी (हर टर्न तक -20 तक)। प्रत्येक [ICON_Citizen] नागरिक एक बेस दबाव उत्पन्न करते हैं, लेकिन इसे संशोधित किया जा सकता है। उदाहरण के लिए, राजधानी शहर में [ICON_Citizen] नागरिक एक अतिरिक्त 1 दबाव उत्पन्न करते हैं। स्वर्ण और वीर युग सभी [ICON_Citizen] नागरिकों के लिए 0.5 जोड़ते हैं, जबकि डार्क युग 0.5 घटाता है। यह [ICON_Citizen] नागरिक दबाव 9 टाइल के अंदर के शहरों पर असर डालता है, लेकिन दूर के हर टाइल पर 10% कम प्रभावी होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>शहर के [ICON_GOVERNOR] गवर्नर और खुशी स्तर शहर की निष्ठा प्रति बार अन्य मजबूत कारक हैं जो प्रभावित करते हैं। इसके अलावा, सैन्य बल से जीते गए शहरों को निष्ठा दंड मिलता है, लेकिन इन दंडों को शहर में एक गैरिसन किए हुए सैन्य इकाई रखकर कम किया जा सकता है। निष्ठा लेंस का उपयोग करके निष्ठा कारकों का एक दृश्य प्राप्त करें, जिसमें अन्य नजदीकी शहरों से दबाव के स्रोत शामिल हैं। शहर की निष्ठा को प्रभावित करने वाले कारकों का एक पूर्ण विवरण सिटी विवरण पैनल के निष्ठा और गवर्नर अनुभाग में देखा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>उन खिलाड़ियों के लिए जो एक धर्म की स्थापना की है, उन शहरों को अगर वे उस धर्म का अनुसरण करते हैं तो +3 वफादारी मिलती है, लेकिन अगर कोई अन्य खिलाड़ी के धर्म का अनुसरण करते हैं तो हर टर्न पर -3 वफादारी कम होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>राज्यपालों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>राज्यपाल [ICON_GOVERNOR] खिलाड़ियों को उनकी सभ्यता में शहरों का प्रबंधन करने की अनुमति देते हैं निम्न तरीकों से: [NEWLINE] [ICON_BULLET] विशिष्ट ताकतों और क्षमताओं वाले राज्यपाल नियुक्त करके अपनी सभ्यता में सेवा कराना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] नियुक्त राज्यपाल को तैयार करके नई क्षमताओं और प्रभावों को खोलना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] अपनी सभ्यता में एक विशिष्ट शहर को नियुक्त राज्यपाल को सौंपना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] नियुक्त राज्यपाल की विशेष क्षमताओं का उपयोग करके उस शहर में विभिन्न अनूठे प्रभाव हासिल करना। [NEWLINE] [ICON_BULLET] नियुक्त राज्यपाल का उपयोग करके शहर में अधिक स्थायित्व स्थापित करने की प्रक्रिया को बढ़ाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>सात विभिन्न गवर्नर्स होते हैं जो भर्ती और पदोन्नति के लिए उपलब्ध होते हैं: [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_TITLE}' [NEWLINE] [ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_NAME} '{LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_TITLE}'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>राज्यपाल नियुक्त करना: [NEWLINE] राज्यपाल और उनके पदोन्नति राज्यपाल शीर्षक का उपयोग करके प्राप्त की जाती हैं। राज्यपाल शीर्षक खेल के दौरान खोले जाते हैं, मुख्य रूप से सिविक्स ट्री के माध्यम से, लेकिन सरकार के प्लाजा जिले और उसके भवनों, और कासा डे कॉन्ट्राटासियोन वंडर के निर्माण के माध्यम से भी मिलते हैं। एक बार राज्यपाल नियुक्त होने के बाद, वे अपनी ड्यूटी निभाने के लिए एक शहर में नियुक्त किए जा सकते हैं। खिलाड़ी अपनी सभी धरोहरों में से केवल एक प्रकार के राज्यपाल को ही अपनी सभ्यता में रख सकते हैं, और केवल एक राज्यपाल एक शहर को नियुक्त किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>राज्यपाल को प्रचार करना: [NEWLINE] खिलाड़ी राज्यपाल शीर्षकों का उपयोग करके अपने द्वारा पहले नियुक्त किए गए राज्यपालों को प्रमोट करने के लिए भी उपयोग कर सकते हैं। प्रत्येक राज्यपाल प्रकार के पास एक अद्वितीय पदोन्नति पेड़ होता है। पदोन्नति चुनने से राज्यपाल नगर में जहां उन्हें नियुक्त किया गया है, स्थापित होते ही वह एक नई क्षमता अनलॉक करता है जिसे वह अमल में ला सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>राज्यपाल प्रभाव: [NEWLINE] जहाँ उन्हें नियुक्त किया जाता है उस शहर पर राज्यपाल कई तरीकों से प्रभाव डाल सकते हैं: [NEWLINE] [ICON_BULLET] उनकी सभ्यता के प्रति उस शहर में पहचान प्राप्त करना, जिससे इसके [ICON_Citizen] नागरिकों की निष्ठा बढ़ती है। [NEWLINE] [ICON_BULLET] उस शहर में स्थापित होकर राज्यपाल की विशेष क्षमताओं को वहां लागू करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>स्थापित होना: [NEWLINE] जब कोई गवर्नर किसी शहर में पहली बार लगाया जाता है, तब उस शहर में उनकी सत्ता आने से पहले कुछ समय का होता है। यह समय अवधि गवर्नर द्वारा नीतियों और कानूनों को बनाने, परिवर्तनों की प्रस्तावना करने और उस शहर पर उनकी सत्ता और प्रभाव स्थापित करने के लिए लगाने में उन्हें लगता है। 'संक्रमण' की अवधि गवर्नर पर निर्भर करती है। एक विशेष गवर्नर जब किसी शहर में अपनी स्थापना कर लेता है और फिर उस जगह से चला जाता है, तो उनकी स्थापित समय वहां से वक्री होनी शुरू हो जाती है। उचित समय के बाद, गवर्नर की विशेष क्षमताएं प्रभावित होती हैं। इसमें उनकी बेस क्षमता और जो कुछ पदोन्नति मिली हैं उनमें से कुछ शामिल होती हैं। ये क्षमताएं पासिव होती हैं, इसका अर्थ है कि उन्हें प्लेयर द्वारा सक्रिय किया जाने की आवश्यकता नहीं है और न ही वे एक बार का इस्तेमाल होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>गवर्नर असाइनमेंट बदलना: [NEWLINE] कभी-कभी गेमप्ले के दौरान आपको अपने गवर्नरों की असाइनमेंट करने के स्थान को बदलने की आवश्यकता होती है। गवर्नरों को किसी भी समय अलग-अलग शहर में पुनः असाइन किया जा सकता है, लेकिन ध्यान रखें कि एक बार एक अलग शहर में असाइन किए जाने पर उन्हें वहां स्थापित होने में समय लगेगा। यदि एक शहर में पहले से ही एक गवर्नर होता है, तो मौजूदा गवर्नर शहर से निकाल दिया जाता है और आपके गवर्नर पूल में वापस डाल दिया जाता है, जो किसी नए स्थान के लिए असाइन किया जाने के लिए तैयार होता है। [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] गवर्नर केवल अपनी सभ्यता के शहरों में असाइन किए जा सकते हैं एक अपवाद के साथ। 'डिप्लोमेट' गवर्नर यूनिक है कि वह एक सिटी-स्टेट को भी असाइन किया जा सकता है और अपनी सभ्यता के किसी भी शहर में। 'डिप्लोमेट' को उन शहरों में असाइन नहीं किया जा सकता जिनमें खिलाड़ी वर्तमान में युद्ध कर रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>संधियाँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>आपदाएं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>आपदाएं एक सभ्यता द्वारा एक गंभीर कार्रवाई के प्रतिक्रिया के रूप में शुरू होती हैं, जैसे कि एक सिटी-स्टेट का जीतना, एक पवित्र नगर का परिवर्तन या न्यूक्लियर हमले का लॉन्च करना। खेल में अन्य सभ्यताएं उस खिलाड़ी के खिलाफ शामिल होने का अवसर होगा जिसने आपदा को शुरू किया है। टारगेट सभ्यता के साथ घोषित मित्र या सहयोगी सभ्यताएं केवल धोखाधड़ी आपदाओं के खिलाफ शामिल होने के लिए आमंत्रित होती हैं।[NEWLINE][NEWLINE]शामिल सभ्यताएं एक निश्चित लक्ष्य की ओर काम करेंगी जो निश्चित समय सीमा के भीतर पूरा किया जाना चाहिए। लक्ष्य के प्रति सहयोग करने वाले समूह के सदस्यों के लिए बोनस भी हो सकते हैं। यदि लक्ष्य पूरा किया जाता है, तो सभी उन सदस्यों को एक विशेष पुरस्कार और एक बड़ी राशि [ICON_Gold] सोने का एक लंप संग्रह मिलेगा, लेकिन यदि समय सीमा सबसे पहले समाप्त हो जाती है, तो एक दंड नियत किया जाएगा और टारगेट [ICON_Gold] सोना प्राप्त करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>एक सभ्यता की तत्परता, उनके खेल में अन्य सभ्यताओं और सिटी-स्टेटों के साथ विदेश नीतिक संबंधों से निर्धारित की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>मुक्त शहरों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक फ्री सिटी शहर वह होता है जो अपनी मूल नागरीकता के कारण वफादारी की हानि के कारण छोड़ देता है। ये सिटी-स्टेट नहीं होते हैं, क्योंकि वे खेल की प्रमुख सभ्यताओं में से किसी एक के साथ फिर से जुड़ने की ओर देखते हैं। फ्री सिटी को एक साधारण शहर की तरह बनाए रखने के लिए वफादारी होती है, और अन्य सभ्यताओं से वफादारी दबाव स्वीकार करते हैं। अगर इसकी वफादारी 0 तक पहुंच जाती है, तो यह उस सभ्यता से जुड़ जाएगा जिसने फ्री सिटी के स्वतंत्र होने के बाद से सबसे अधिक वफादारी दबाव डाला होगा। इसका मतलब है कि जब आप अपनी सभ्यता में एक फ्री सिटी को आकर्षित करने की कोशिश कर रहे होते हैं, तो अन्य सभ्यताओं के साथ एक दौड़ होती है। अपने वफादारी दबाव को अधिकतम करने से आपकी अधिकतम वफादारी जमा होने की संभावनाएं बढ़ जाती हैं और आप शहर को हासिल करने में सफल हो जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>एक मुक्त शहर लूटे गए सुधार करेगा और खुद को बचाने के लिए इकाइयों को उत्पन्न करेगा, और खुद को बचाने के लिए दीवार बना सकता है। यदि किसी सभ्यता द्वारा हमला किया जाता है, तो मुक्त शहर सभ्यता के शहरों में से एक पर पलटता है। अन्यथा इसके नागरिक अपनी अपनी गतिविधियों को अपने आप जारी रखते हैं, दुनिया की कौन सी सभ्यता उनके लिए सबसे आकर्षक होगी, यह देखने के लिए इंतजार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>समर्पणों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>समारोप एक तरीका है जो आपकी सभ्यता के विकास को प्रत्येक युग की शुरुआत में केंद्रित करने के लिए है, जो कि क्लासिकल युग से शुरू होता है। एक युग की शुरुआत में उपलब्ध समारोपों की सूची खेल के दौरान बदलती है, और कुछ समारोप एक से अधिक युगों के लिए उपलब्ध होते हैं। एक अंधेरे युग में, समारोप आपके युग स्कोर बढ़ाने का एक विश्वसनीय तरीका है जब आप एक हीरोइक युग की ओर काम करते हैं। एक स्वर्ण युग में, ये समारोप अधिक शक्तिशाली होते हैं, अब युग स्कोर प्रदान नहीं करते हैं, लेकिन अब आपकी सभ्यता के लिए विशाल बोनस प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>कलम, ब्रश और आवाज: [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा को ट्रिगर करने पर प्रत्येक बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। एक महान काम स्लॉट वाली इमारत का निर्माण करने पर +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, [ICON_CivicBoosted] प्रेरणाएं नागरिक लागत का अतिरिक्त 10% प्रदान करती हैं। प्रत्येक विशेषता जिले के लिए प्रत्येक शहर को +1 [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>मुद्राकरण में सुधार करें: [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग सफलतापूर्वक पूरा करने पर आपको +1 युग स्कोर प्राप्त होता है। यदि आप एक स्वर्ण युग की शुरुआत में इसे चुनते हैं, तो आपके व्यापारिकों से जलस्राव नहीं हो सकता है। विदेशी शहर में विशेषता क्षेत्र प्रति अंतर्राष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग +3 [ICON_Gold] सोने की प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>हिक संट ड्रेकोन्स: नए महाद्वीप या प्राकृतिक आश्चर्य का खोज करने पर प्रति बार +3 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि युद्ध में गैर-बारबर नौसेना इकाई को मारा जाता है तो प्रति बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। एक स्वर्ण युग की शुरुआत पर चयन किया जाता है तो पहली नगरी से अलग महाद्वीप पर बसे शहरों के लिए +3 [ICON_Citizen] जनसंख्या शुरूआती जनसंख्या प्राप्त करें। नौसेना और उतराई हुई इकाइयों के लिए +2 [ICON_Movement] गति। अपनी मूल [ICON_Capital] राजधानी के महाद्वीप पर नहीं बसे शहरों के लिए प्रति टर्न +2 वफादारी प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>स्टीम का धड़कन: प्रत्येक औद्योगिक या उसके बाद के भवन निर्माण के लिए +2 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो औद्योगिक काल और उसके बाद के विस्मयोचित निर्माणों के प्रति +10% [ICON_Production] उत्पादन मिलता है। कैंपस जिले के [ICON_SCIENCE] वैज्ञानिक आसन्नता बोनस भी [ICON_PRODUCTION] उत्पादन प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>महिमान्वितता: एक नए विशेषता जिले का निर्माण करने पर +1 युग स्कोर प्राप्त करें। अगर स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो सभी निर्माताओं के लिए +2 [ICON_Movement] गति। [ICON_Faith] धर्म के साथ नागरिक इकाइयों को खरीद सकते हैं। [ICON_FAITH] धर्म और [ICON_GOLD] सोने से 30% कम कीमत पर निर्माता और बस्ती खरीद सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>शस्त्रों के लिए!: यदि आप युद्ध में एक गैर-बार्बेर कोर्प्स की हत्या करते हैं तो प्रत्येक बार +1 युग के स्कोर हासिल करें और यदि आप एक गैर-बार्बेर सेना की हत्या करते हैं तो प्रत्येक बार +2 युग के स्कोर हासिल करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो एक विशेष कासस बेली अनलॉक होता है जो औपचारिक युद्ध से 75% कम वॉरमॉंगर पेनाल्टी देता है और लक्ष्य के खिलाफ घोषणा के तुरंत बाद उपयोग किया जा सकता है। सैन्य इकाइयों के प्रति +15% [ICON_Production] उत्पादन।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>प्रचारकों का उत्खनन: अगर आप किसी शहर को अपने स्थापित धर्म में पहली बार बदलते हैं तो प्रत्येक बार +2 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि एक स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो सभी प्रचारकों, अपोस्तलों और इन्क्विजीटर के लिए +2 [ICON_Movement] गति मिलती है। इसके अलावा, नए प्रशिक्षित प्रचारकों को +2 चार्ज मिलते हैं। प्रति टर्न +4 [ICON_GreatProphet] महान प्रवक्ता अंक प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>मुक्त अन्वेषण: [ICON_TechBoosted] युरेका को प्रेरित करने पर प्रत्येक बार +1 युग स्कोर प्राप्त करें। अधिकृत विज्ञान के रूप में विज्ञान प्रदान करने वाले एक भवन का निर्माण के लिए +1 युग स्कोर। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, [ICON_TechBoosted] युरेकाओं से प्रौद्योगिकी खर्च का अतिरिक्त 10% प्रदान किया जाता है। कमर्शियल हब और हार्बर जिले का [ICON_GOLD] सोने का आसन्नता बोनस भी [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>आकाश और तारे: प्रत्येक एयरोड्रोम के निर्माण के लिए +1 युग अंक प्राप्त करें। प्रत्येक बार जब एक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति प्राप्त किया जाता है या खरीदा जाता है तब +1 युग अंक प्राप्त करें। यदि एटॉमिक युग में हैं, तो गोल्डन एज की शुरुआत पर चुनने पर, उनलॉक होता है [ICON_TechBoosted] Advanced Flight, Nuclear Fission और Rocketry के लिए Eureka। यदि सूचना का युग है, तो Satellites, Robotics, Nuclear Fusion और Nanotechnology के लिए Eureka उनलॉक हो जाते हैं। सभी एयर यूनिटों के लिए प्राप्त हुए एक्सपी के लिए +100%।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>झूठे सुरक्षा: प्रत्येक सफल आक्रामक जासूसी ऑपरेशन के लिए +1 युग स्कोर प्राप्त करें। यदि स्वर्ण युग की शुरुआत में चुना जाता है, तो जासूसों को दुश्मन शहर में मौजूदगी स्थापित करने के लिए कोई समय नहीं लगता। सभी आक्रामक मिशनों को पूरा करने का समय 25% कम किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>खुशी होती अगर आप यहाँ होते: प्रत्येक खनिज से प्राप्त एरा स्कोर के लिए +1 लाभ। स्वर्ण युग की शुरुआत में चुने जाने पर, [ICON_Governor] महापालिकाओं वाले शहरों को विश्व विलासों से +50% [ICON_Tourism] पर्यटन प्राप्त होता है। सभी राष्ट्रीय उद्यानों के लिए +100% [ICON_Tourism] पर्यटन।</Text>
    </Row>
    <!-- Features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समुद्र के सतह के नीचे शांत जल में रीफ बनते हैं जो जहाजों के लिए स्पीडबंप की तरह काम करते हैं। हालांकि कुछ निष्क्रिय तत्वों जैसे कि रेत, पत्थर या रेत और पत्थर के रीफ पर भड़के हुए जहाजों का संचय शामिल है, सबसे जीवंत मध्‍य उष्णकटिबंधीय जल में पाए जाने वाले कोरल रीफ होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TURTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कछुए को पकड़ने और उनके मांस को तैयार करने की कठिनाई के कारण, वे इतिहास में समाजों के अभिजातों से जुड़े रहे हैं, जिससे अधिक शिकार हो गया है। हालांकि, हाल के वर्षों में, जंगली कछुओं और फार्मिंग संचालन के लिए कानूनी संरक्षण लागू किए गए हैं ताकि ये जानवर संरक्षित रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OLIVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैतून का तेल और फल पांचवीं सदी से मानव जीवन में महत्वपूर्ण है। हालांकि, रोमन सभ्यता ने प्रथम शताब्दी से तीसरी शताब्दी तक इसके उपयोग और उत्पादन को फैलाया, इसके लिए वह जैतून का तेल अपने कर के रूप में मांगते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_AMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नीओलिथिक युग से अम्बर अपने सजावटी मूल्य के लिए महत्वपूर्ण है, और धार्मिक अभ्यासों में भी महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। यूरोपीय कैथोलिकों द्वारा पुनर्गठन काल में इसे भगवान का आशीर्वाद माना जाता था, अम्बर की खुशबू ने सिर्फ चमकदार पत्थरों से नहीं बल्कि इसको व्यापारिक रूप से कीमती बनाया है।</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि सरकार नागरिकों के हृदय और मन में अस्तित्व में हो सकती है और सहमति हो सकती है, सरकार के वास्तविक कार्यान्वयन के लिए काम के डेस्क, रिकॉर्ड स्टोर करने के लिए संग्रहालयों और राज्य के मसलों पर चर्चा करने के लिए मीटिंग रूम की आवश्यकता होती है। लाभ के लिए, सरकार के विशेषज्ञ लेखकों, सिविल सेवकों, सिनेक्यूर धारकों और राजनीतिक नेताओं के लिए कहीं एक विशिष्ट स्थान का निर्धारण कर सकती है, ताकि राज्य के मामलों को समय पर निष्पादित किया जा सकें। इतिहास के दौरान, कई सभ्यताओं ने अपनी ब्यूरोक्रेसी को केंद्रीय क्षेत्रों में समेट लिया है, जो शासन के लिए समर्पित एक क्लस्टर ऑफिस प्रबंधन के साथ सरकार प्लाजा बनाते हैं। लंदन में वेस्टमिनस्टर, मॉस्को में क्रेम्लिन, या ब्राजील में एक्सिओ मोन्यूमेंटल जैसे सभी उदाहरण सरकार प्लाजा के माने जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बिलकुल ठीक रूप से दुनिया के सबसे प्रसिद्ध बीच क्षेत्रों में से एक (और दिलचस्पी से, बोलीविया की पहाड़ी के एक स्थान के नाम पर रखा गया), कोपाकाबाना ब्राजील की पहचान के रूप में देशभर और दुनिया भर में बड़ा है। आधिकारिक रूप से दक्षिणी समाप्ति पर फोर्ट कोपाकाबाना और उत्तरी समाप्ति पर फोर्ट डुके डे कैक्सियस के बीच में बसा हुआ, यह रियो डे जेनेरो के अभिजात लोगों के लिए उनके इतिहास के अधिकांश हिस्से के लिए एक विलासी बस्ती था, जिसमें कोपाकाबाना पैलेस होटल उसका सबसे बड़ा स्मारक था। जब सन 1970 में छोटी सी बीच बढ़ाई गई और क्षेत्र सूर्य के ताप से बचने वालों और सभी सामाजिक वर्गों के पर्यटकों के लिए एक फ्लोरिशिंग गंतव्य बन गया। यह एक विशाल स्थान के रूप में कंसर्ट, न्यू ईयर की धूमधाम और एक पोपल दिवस के लिए सेवा करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इतिहास के दौरान, शहर में सबसे लोकप्रिय गतिविधियों में से एक है जब गर्मी तीव्र होती है तो उससे दूर जाना। औद्योगिक क्रांति के दौरान सार्वजनिक परिवहन ने ठंडे विकल्पों को एक बड़े वर्ग के लोगों के लिए उपलब्ध कराया, और बीच समुदाय शहरों की लोकप्रियता में एक उत्थान देखा और उन्होंने अपनी पेशकश की दररातीयों में शामिल करना शुरू किया, जो बीच (या झील, या बड़ी नदी, या जो भी स्थानीय जल सुविधा थी ...) और नौकाई के अलावा मनोरंजन पार्क के सवारी का उपयोग करना था। जो पहले सिर्फ अमीर और शक्तिशाली लोगों के दायरे में था, वह अब लाखों लोगों के लिए उपलब्ध है, और सूरज उगते ही, जलप्रदेश खुलता है ताकि लोग गर्मी के सूरज से मनोरंजन और ठंडा रह सकें।</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आज के फ्लोरेसेंट प्रकाशित वाणिज्यिक खाद्य उत्पादन केंद्रों से दूर, प्रारंभिक आवासीय बाजार किसानों के लिए अधिशेष फसल और पशुओं को छोड़ने के लिए एक जगह थीं। उसी तरह ग्राहकों को (संबंधित) साफ़ खाद्य की जांच करने की सुविधा भी होती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>खाद्य उत्पादन के क्षेत्रों से दूर जाने वाले शहरों की एक जरूरी विशेषता खाद्य बाजारों के रूप में उत्पन्न होती थी - जनसंख्या को खाद्य से पूरा करने के लिए भाग वाणिज्य, भाग नागरिक प्रयास। कुछ बाजारों का निर्माण उन शहरों के साथ किया गया जहाँ वे स्थापित किए गए थे; उदाहरण के लिए, 969 सीई से कैरो के Suq Bab al-Lūq में व्यापारियों ने पनीर और मांस बेचे हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राजवंशी और शासक केंद्रित सरकार प्रणालियों के विकास के साथ ही शासक के राज्य के काम करने के रूप की रिटुअलाइजेशन हुई। इसे वास्तुकला में दिखाया गया, क्योंकि शासक को देखने और देखा जाने के विशेष स्थानों को बनाने के कई ठोस लाभ थे जो उनकी भूमिका के रूप में राज्य के सिर महकाने के लिए थे। शुरू करने के लिए, आप जगह विशेष रूप से आलीशान या अत्यधिक सुशोभित बना सकते हैं, और यहाँ इसे अदभुत बना सकते हैं, जिससे अंदर किसी व्यक्ति को दर्शन देने से पहले ही वे आपसे कुछ मांगने लगें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक दरबार कमरा एक ऐसी जगह होती है जो राजा के रूप में उनके संचालन के लिए विशेष रूप से डिज़ाइन की गई होती है। यह एक गद्दी शामिल हो सकती है (और इसे गद्दी कमरा के नाम से जाना जाता है), या यह गद्दी वाली भी नहीं हो सकती (हालांकि आमतौर पर उसमें कुछ तरीका होता है जिससे स्पष्ट होता है कि कौन संभाल रहा है), या राजा इतने महत्वपूर्ण हो सकते हैं कि वह बस अपने लैकेंटों को बाहर भेजते हैं जो उनके बजाय उनके लिए कुछ कर रहे होते हैं, जबकि उन्हें वास्तविक गद्दी कमरे में बैठे हुए दिखाते हैं, इससे स्पष्ट होता है कि वह अभी किसी से मिलने के लिए बहुत व्यस्त है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वंशज मंदिर एक भवन होता है जो पूर्वजों की पूजा से जुड़ा होता है, और इनके सर्वश्रेष्ठ उदाहरण चीन से हमें मिलते हैं (हालांकि इस अवधि के दौरान इस अवधारणा के विभिन्न रूपों को अन्यत्र भी बनाया गया है।) वे उत्पन्न होते हैं ताकि जीवित लोग अपने वंश की पूर्व पीढ़ियों के प्रति अपना सम्मान और सम्मान दर्शाएँ और वैवाहिक और अंत्येष्टि जैसे महत्वपूर्ण पारिवारिक अनुष्ठानों की पूजा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक वंश के आधार के रूप में, वे एक परिवार की पहचान में एक महत्वपूर्ण केंद्र के रूप में सेवा करते हैं। चाहे एक परिवार कितना भी दूर जाए, वे जानते हैं कि वे अपने धरोहरी हॉल में लौट सकते हैं और अपने मूल स्थान से एक महत्वपूर्ण तरीके से जुड़ सकते हैं। यह पहचान के ग्राउंडिंग इन लोगों के लिए एक शक्ति का स्रोत है, जो उन्हें मानव प्रयास और सफलता के एक अविरत श्रृंखला का हिस्सा बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंग्रेजी शब्द "Warlord" ने नई तारीख की रचना की है (यह पहली बार 1850 के दशक में दिखाई दिया था) लेकिन एक सभ्यता के सैन्य नेता की एक बड़ी शक्ति वाली संगठन विचार की अपेक्षा प्राचीन है। लैटिन में "Dux Bellorum" जैसे समानार्थक शब्द (शानदार शीर्षक "ड्यूक" का मूल) या 20वीं सदी में चीनी में जुनफा, इतिहास में कई बार स्वतंत्र रूप से उपलब्ध हुए हैं, अनिवार्य रूप से एक सैन्य नेता के विचार से जुड़े हुए। राजा शासन करता है, लेकिन युद्धरत अक्सर शासन करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक सफल योद्धा वह होता है जो युद्ध की सफलता को राजनीतिक पूंजी में बदल सकता है, और इसलिए इतिहास में कई सफल योद्धाओं को उनकी महिमा के लिए स्मारक बनाते हुए देखा जा सकता है (जैसे ट्राजन कॉलम), मौजूदा स्मारकों को संशोधित करते हुए (जैसे क्लियोपेट्रा की नीडल, जिसका इतिहास उसके मिथ्यावादी नाम से भी रोचक है), हगियोग्राफरों को साथ लेकर (जैसे अलेक्जेंडर द ग्रेट के साथ), या अपने अनुयायियों के अपनी अदालत के साथ घेर लेने से (जैसे वेय के राज्य के संस्थापक चाओ चाओ)। कभी-कभी इसका मतलब है कि युद्ध के लिए और राजनीतिक अभियानों के लिए योद्धा एक भवन बनाते हैं और अपने विश्वसनीय सलाहकारों से परामर्श कर सकते हैं - तब भी सिर्फ राज्य के हित के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यह अल्पकालिक होते हुए भी धार्मिक सैन्य आदेश हीरों का दृश्य है, जो आध्यात्मिक और भौतिक का रोमांचकारी संगम है। सबसे अच्छे लोगों ने अभिनव सैनिकों का जन्म दिया और उनकी ऐतिहासिक प्रभाव से भी बाहर एक सांस्कृतिक कल्पना में स्थान बनाया। पश्चिम में, क्रुसेडर आदेश जैसे नाइट्स टेम्पलर, नाइट्स हॉस्पिटलियर और ट्यूटोनिक आदेश थे। जापान ने सोहेई का उत्पादन किया, एक सैन्य बौद्ध महंतों का आदेश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पश्चिम में, धार्मिक सैन्य आदेश के नेता को आमतौर पर ग्रैंड मास्टर कहा जाता है, और वह अपने व्यक्तित्व और भूमिका में आध्यात्मिक और सैन्य नेतृत्व को मिलाकर सेवा करता है। एक ग्रैंड मास्टर की अपेक्षा होती है कि वह अपने अनुयायियों के आदर्शों के लिए एक पैरागॉन के रूप में सेवा करेगा, लेकिन उसे कुछ विशेषाधिकार और अधिकार भी दिए जाते हैं। इसमें एक निजी पूजा और ध्यान करने के लिए विशेषाधिकार शामिल हो सकता है, जिसमें वह ध्यान में लगकर आकाशीय बल को भूमि पर जीतने के लिए जरूरी शक्ति प्राप्त कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सभ्यताओं और राष्ट्रों के बीच संबंध बहुत समय से रूपयता द्वारा परिभाषित होते रहे हैं, क्योंकि अच्छे मनरेश्व के द्वारा गलतफहमियों को शांत किया जा सकता है और युद्ध के ख़तरे को भी रोका जा सकता है। यह स्वाभाविक रूप से सभ्यताएं राजनयिक भूमिका का पालन करने वाले लोगों की भर्ती करती हैं, और दूसरी सभ्यताएं इन राजनयिकों को स्वीकार करती हैं, और जैसे-जैसे चीज़ें और जटिल होती जाती हैं, तो सरकार की ओर से दूतों से संबंध में वार्तालाप करने के लिए जिम्मेदार एक पूर्ण वर्ग जोड़ा जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>विदेश मंत्रालय दूतों, राजदूतों, प्रमाणपत्र, और अन्य सरकारों और उनके मंत्रियों की मान्यता और पहचान जैसे सभी मामलों को संभालता है। यह आमतौर पर राज्य के प्रमुख कार्यालयों में से एक है, यदि नहीं सबसे महत्वपूर्ण, क्योंकि यह राष्ट्र या सभ्यता को विश्व मंच पर प्रतिनिधित्व करने वाला एजेंसी के रूप में कार्य करता है। मंत्रियों और विदेश अधिकारियों की आमतौर पर कड़ी परीक्षा और जाँच की जाती है, क्योंकि आज लोगों के बीच अच्छे संबंधों के महत्व की वैश्विक वातावरण में बढ़ती हुई महत्ता उतनी ही है, जितनी जुनून के समय में मिस्र और बाबिल ने प्राचीन कार्यक्रमों में व्यापारिक अभिवादन किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य कई मामलों का सामना करना चाहिए जिन्हें विवेकपूर्वक निपटाना होता है। ऐसे मामले होते हैं जिनकी व्यावहारिक समाधान राज्य और उसके नेतृत्व की निर्धारित सार्वजनिक छवि के खिलाफ दौड़ते हैं। इसलिए, शासक ऐसे छोटे समूह पर भरोसा करते हैं जिनमें वह विवेक और राज्य के गुप्त मामलों के लिए पेट रखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इतिहास में कई प्रसिद्ध उदाहरण हैं। जासूसों की कहानियाँ पुरानी धर्मग्रंथ में मिलती हैं। जासूसी, धोखाधड़ी और भ्रमण के लिए सर्वश्रेष्ठ अभ्यास के लेख शास्त्रीय भारत और चीन में लिखे गए थे। सुन त्सू की 'युद्ध कला' में 'खुफिया जानकारी और जासूसी' एक पूरा अध्याय है, और अर्थशास्त्र में जासूसी, विरोधी-जासूसी और सूचना युद्ध पर एक अध्याय है। जीवराज चतुर्वेदी, जॉर्जिया के राजा दावीद चतुर्वेदी के पास कई षड्यंत्रों के संबंध में जानकारी रखने वाले 'मस्तोवारिस' थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन आधुनिक खुफिया सेवा फ्रांसिस वाल्सिंघम द्वारा किए गए काम से जुड़ी हुई है, जो कि महान खुफियादार और रानी एलिजाबेथ I के वफादार सेवक थे। उन्हें और उनके स्टाफ को कोडिंग और कोड तोड़ने, फील्ड एजेंटों की निगरानी करने और दूसरों के मेल पढ़ने के विधिमान अमल करने के लिए जिम्मेदार माना जा सकता है। हम यह ना तो स्पष्ट कर सकते हैं न ही इसे खारिज कर सकते हैं कि उनके पास एक पूरा टीम थी जो उनके खुफियादारों के लिए चतुर उपकरण जैसे लेजर पेंस और एजेक्टर सीट वाली स्पोर्ट्स कार बनाती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>युद्ध विभाग (या उसके संबोधन के लिए उपहासपूर्ण नाम वाले रक्षा मंत्रालय) राज्य के सबसे महत्वपूर्ण कार्यालय का शीर्ष शीर्षक के लिए विदेश मंत्रालय से टकराता है। इसका कारण शासन करने की बढ़ती हुई जटिलता, पेशेवर सैन्य और स्टाफ अधिकारी दल के उदय, और यह जानने की बात है कि सेना के अनियंत्रित, करिश्माई योद्धा को सरकार की लंबी अवधि की जीवित रहने की खतरे से नुकसान के कारण भी हो सकता है। सैन्य इतिहास के छात्र के लिए, यह अद्भुत है कि सैन्य नियंत्रण के नागरिक नियंत्रण की एक बार विवादास्पद धारणा अब दुनिया के प्रमुख राज्यों में प्रभावी ढंग से संरचित हो गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आज, संयुक्त राज्य अमेरिका का रक्षा मंत्रालय इन युद्ध मंत्रालयों में सबसे बड़ा है। वाशिंगटन डीसी के बाहरी हिस्सों में स्थित विशाल पेंटागन भवन में मुख्यालय है, जो दुनिया का सबसे बड़ा नियोक्ता है, दुनिया का सबसे बड़ा सैन्य दफ्तर है, और किसी भी देश के सबसे बड़े सैन्य बजट से अधिक खर्च करता है (जो अगले कुछ सैन्य ताकतों से अधिक होता है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब कोई राष्ट्र अपनी पहचान विकसित करने लगता है, तो उसे उस पहचान के जश्न मनाने और ऐसे ऐतिहासिक तत्वों को संरक्षित करने की तलाश होती है, जो इसमें योगदान देते हैं, और इस प्रकार राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय का जन्म होता है। इसका उद्देश्य राष्ट्र और उसके लोगों की कहानी कहना है सामग्री और रिकॉर्ड का संग्रह और संरक्षण करके, और उन्हें नागरिकों और आगंतुकों को टिप्पणी और प्रदर्शित करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>राष्ट्रीय इतिहास संग्रहालय, अपनी सर्वश्रेष्ठ रूप में, राष्ट्र और उसके सभी घटक समूहों की ऐतिहासिक और सांस्कृतिक उपलब्धियों का जश्न मनाता है। आधुनिक युग में, जैसे-जैसे अल्पसंख्यक जातियों और सांस्कृतिक समूहों की पहचान महत्वपूर्ण होती जा रही है, इन समूहों की कहानियां अधिक विस्तारपूर्वक और बेहतर विवरण में बताई जा रही हैं। यह राष्ट्र की सुखद राष्ट्रीय मिथकों को चुनौती देने का परिणाम हुआ है, लेकिन सत्य के प्रति निष्ठा और भूले हुए योगदानकर्ताओं को फिर से खोजने का उत्साह राष्ट्र के अतिरिक्त वास्तविक चित्र को देता है, और हम आशा करते हैं, कि इससे हमें एक बेहतर भविष्य के लिए दृष्टि की स्पष्टता मिलेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो शासक अपनी ज्ञान की सीमाओं के बारे में जानता हो, वह एक बुद्धिमान शासक होता है। विशेष रूप से तेज बुद्धि वाला शासक ऐसे शिक्षाविदों और दार्शनिकों को नियोजित करता है, जो उनकी कमियों को दूर करने में मदद कर सकते हैं, और जो अधिकांश समय वैज्ञानिक मुद्दों पर काम करके राज्य या राज्य के लिए व्यावहारिक लाभ उत्पन्न कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मूल रॉयल सोसाइटी इंग्लैंड में राजा चार्ल्स द्वितीय द्वारा एक चार्टर के तहत स्थापित की गई थी, जो समय-समय पर मिलता था और प्राकृतिक दर्शन या शारीरिक विज्ञान में प्रयोग करता था। यह ऐसा हुआ कि इससे उत्तर मध्यकालीन काल शुरू हो रहा था और आइज़ेक न्यूटन और रॉबर्ट हूक जैसे विशालकाय जीवों जीवन में थे, और परिणाम एक ऐसी वैश्विक विज्ञान की अत्यधिक फुलगारी थी जो कभी विकसित हुई थी। हम अभी भी रॉयल सोसाइटी के काम के फलों से लाभ उठाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जब से वह पहली रॉयल सोसायटी बनी, दुनिया भर में कई राष्ट्रीय विज्ञान संस्थाएं गठित हुईं हैं, जो हर विषय के सर्वश्रेष्ठ विद्वानों से मिलकर, स्वतंत्र जाँच की भावना के साथ, प्रकृति और ब्रह्मांड के रहस्यों का अध्ययन करती हैं। लेकिन सभी उनका विश्वास है कि वे मूल रॉयल सोसायटी के नारे "नुल्लियस इन वेर्बा" यानी "किसी के अप्रश्नित शब्दों पर न जाओ" का पालन करेंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधुनिक शॉपिंग मॉल प्राचीन रोम के सार्वजनिक बाजारों का विस्तार है - यहाँ तक ​​कि ताजा बेक्ड प्रेट्जेल डॉग तक के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मॉल, या शॉपिंग आर्केड, एक ही स्थान पर दुकानों का संगठित संग्रह होते हैं। कुछ, जैसे 19वीं सदी के दमास्कस के अल-हमिदिया सूक, मूल रूप से छत से ढके बाजार थे, जबकि संत पीटर्सबर्ग का ग्रेट गोस्टिनी ड्वर 1785 में एक पूर्व में 'पारंपरिक' मॉल अनुभव प्रदान करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बीसवीं सदी के बीच में, ऐसे एक विशिष्ट एवं बंद शॉपिंग कॉम्प्लेक्स का पता चला जो 1955 में वैली फेयर शॉपिंग सेंटर और लुलिया, स्वीडेन में राल्फ एर्सकाइन द्वारा डिजाइन किया गया मॉल के साथ आया। ठंडा दही की दुकानें उससे कुछ देर बाद शुरू हुईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ब्रिज इंजीनियर की बुद्धिमत्ता, एक जोड़ी 1000-हॉर्सपावर इंजन और थोड़ी सी डाइनामाइट की आवश्यकता होती है, फ़ेरिस व्हील का निर्माण 1893 के विश्व कॉलंबियन एक्सपोजिशन का एक महत्त्वपूर्ण उपलब्धि था जो शिकागो में हुआ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आधुनिक मेलों, कार्निवलों और आमोद-प्रमोद के एक सुविधा के रूप में, पहली फेरिस व्हील शिकागो इंजीनियर जॉर्ज वाशिंगटन गेल फेरिस जूनियर का उत्पाद है, जो इफेल टावर (1889 की विश्व मेले का एक प्रमुख विशेषता) का जवाब था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बीसवीं सदी तक मध्यवर्ती चौपट और मेलों को फेरिस के निर्माण (साथ ही अन्य राइड्स के साथ) का उधार होता था, जो ऊपरी वर्गों से परे इन तत्वों के विस्तार के लिए उपयोगी होते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधुनिक मछलीघर गहरे के महान पशुओं को देखने का आनंद बिना अपनी अंगों को खतरे में डाले प्रदान करता है। वे दृश्य और शिक्षा के बीच एक पुल प्रदान करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रोमन लगातार फिश टैंक खेल में उनके शुरुआती मार्बल एक्वेरियम के साथ 50 सीई के आसपास एक काँच के एकल खिड़की के साथ शुरुआत करेंगे। हालांकि, पहला सार्वजनिक एक्वेरियम 1853 में लंदन जू के 'फिश हाउस' के निर्माण के साथ नहीं दिखाई देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>आज, अटलांटा, जॉर्जिया दुनिया के सबसे बड़े एक्वेरियम की शानदार सुविधा है जिसमें 24 मिलियन गैलन वाला शार्क टैंक शामिल है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जल गतिविधियों के सुख का समूहिक अनुभव से जुड़ा कुछ कहने के लिए है, जोखिम से भरे समुद्र और झील के प्राणियों द्वारा मज़ाकरी को बाधित नहीं करने देना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पूल और जलसंचार केंद्रों का शहरों में काफी समय से एक सुविधा रहा है। पाकिस्तान के 'ग्रेट बाथ' को ले लो; जो सबसे पहले जाने जाने वाले पूलों में से एक था। 3000 BCE में किसी समय बनाया गया था, यह संभवतः धार्मिक निर्माण का एक टुकड़ा था (जैसा कि स्लाइड और डाइविंग बोर्ड की कमी से दर्शाया गया है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>उस संयमी 11.88 x 7.01 मीटर निर्माण को इटली में स्थित विशाल, 40 मीटर गहरे Y-40 पूल (2014 में खुला) के साथ तुलना करें और आप तैराकी अनुभव की चौड़ाई और गहराई देख सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब 20वीं शताब्दी 21वीं में बदलती थी, तब समकालीन युद्ध और जासूसी के चेहरे बदल गए। ड्रोन (जिसे "बिना चालक वाहन" या "UAV" भी कहते हैं) सेना को दुश्मन का अवलोकन और हमला करने की अनुमति देते हैं बिना अपने स्वयं के सैनिकों को खतरे में डाले। हालांकि, कोई व्यक्ति ड्रोन का फिजिकल विमान नहीं उड़ाता है, उन्हें पायलट की आवश्यकता होती है - चाहे वह प्री-प्रोग्राम फ्लाइट पैटर्न द्वारा हो या मानव पायलट सैटेलाइट के माध्यम से आदेश देते हुए। वे खतरनाक क्षेत्रों के लिए "आसमान में आंखें" के रूप में काम कर सकते हैं, चाहे युद्ध क्षेत्र हो या प्राकृतिक आपदा क्षेत्रों हो, और सबसे बेकार टास्क - पिज्जा और पैकेज डिलीवरी भी कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आश्चर्यजनक तौर पर, ये हथियार नई आविष्कार नहीं हैं - हालांकि पहले के प्रयासों का वास्तविक उपयोग और युद्ध प्रभावशीलता सबसे अच्छी नहीं थी। (दुनिया युद्ध II के दौरान एक अमेरिकी दंतचिकित्सक द्वारा प्रस्तावित "बम ले जाने वाले चमगादड़" योजना कुछ हद तक आलाकमान तैयार नहीं हुई थी।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKE_AND_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेमीनारा की युद्ध के बाद अपने अपवादपूर्ण अनुभव के बाद स्पेनी सेनाओं ने एक विस्तृत रक्षात्मक रणनीति विकसित की। इसमें पाइकमेन और अर्केबसियर (प्रारंभिक अस्त्रशस्त्र वाले पैदल सैनिक) थे, जो एक संगठित ब्लॉक के रूप में चलते थे: मध्य में पाईकमेन होते थे, जिनके आस-पास अर्केबसियर के समूह होते थे। अर्केबसियर रेंज में दुश्मनों को मार सकते थे, फिर जब दुश्मन पैदल सैनिक या घुड़सवारों के द्वारा धमकी देते थे तो पाईकमेन की "पर्दे वाली दीवार" के पीछे वापस जा सकते थे। इससे स्पेनी अर्केबसियर के लिए अच्छा परिणाम मिला, जो अपनी बड़ी मशहूर हतियारों को हवाई रूप से लोड कर सकते थे और घोड़े के ट्रैम्पलिंग का न्यूनतम भय था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUPPLY_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मैकेनाइज्ड इन्फ़ेंट्री के आगमन के साथ, लॉजिस्टिक बढ़ती हुई जा रही थी। मोटराइज्ड सेना अपनी ईंधन प्रदान करने तक ही जाने में सक्षम होती है, इसलिए समर्थन कांवोय्स मॉडर्न युद्ध के जीवन धमकी बन गए। मोटराइज्ड ट्रांसपोर्ट बोझ तले जाने वाले जानवरों से चलाई जाने वाली ठेलों से अधिक विश्वसनीयता और दक्षता के साथ खाद्य, ईंधन और चिकित्सा सामग्री ले जा सकते थे। वे भी चलती फ्रंट के पास काम करते समय अधिक तरल मुख्य प्रशासनिक अस्पताल या इंधन डिपो का त्वरित स्थानांतरण संभव कराते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEC_OPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ सैन्य समस्याओं में, केवल सैन्य समाधानों से उन्हें हल करने के लिए अत्यंत जोखिम से भरी भारी संभावना होती है - संवेदनशील राजनीतिक फल, अत्यधिक मौसमी स्थितियाँ / पर्यावरण हादसों, या एक घायल और प्रतिरोधी स्थानीय जनता। विशेष ऑप्स (छोटे लिए "विशेष ऑपरेशंस") सैनिक ऐसे कठिन स्थितियों को हांडल करने के लिए अद्वितीय रूप से प्रशिक्षित होते हैं, जो लड़ाई और जासूसी से लेकर राजनीतिक या नागरिक कार्य तक होते हैं। वे उन बड़े इकाइयों के लिए असंभव कार्यों को पूरा करने के लिए श्रेष्ठ योग्यता, तर्क और उपकरण पर भरोसा करते हैं, अपने संचालन क्षेत्रों की विदेशी भाषाओं और रीति-रिवाजों में प्रशिक्षण करते हैं। उनकी ताकत दुश्मन से लड़ने के लिए उनके उत्कृष्ट दक्षता और उनकी क्षमता में होती है, बिना संकोच के कार्रवाई करने की, चाहे वह किसी भी असाधारण या खतरनाक स्थिति की हो।</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कवि जोसेफ ब्रोडस्की ने वेनिस को "अनन्तता इस्सेल्फ" के रूप में वर्णन किया है। उसी तरह, 14वीं सदी के टस्कन कवि पेट्रार्क ने वेनिस को "मुंडस अल्टेर" - "एक और दुनिया" के रूप में वर्णन किया। वे अपनी प्रशंसा में अकेले नहीं थे। लॉर्ड बायरन, थॉमस मैन, विलियम शेक्सपियर, डैफनी ड्यू मॉरियर और बहुत से अन्य लेखक, फिल्ममेकर और कवि ने समुद्र के किनारे चिपका पुराना शहर से प्रेरणा ली है। शहर का हृदय एक झील के बीच में एक द्वीप पर बना हुआ है, और इस तरह वेनिस एक शहर है जो जल के साथ गहरी रिश्ता रखता है। इसके व्यापारिक इतिहास के दौरान, यह हमेशा ऐसा ही रहा है। वास्तव में, वेनिस के डोज (एक लैटिन शब्द से उत्पन्न शब्द "ड्यूक" नहीं, "डोज" जैसे इंटरनेट मीम) ने विशेष अवसरों पर सामुद्रिक रूप से समुद्र से "शादी" की। वेनिस जैसे राज्य के लिए सही शब्द एक थलसोक्रेसी है - एक सामुद्रिक गणराज्य। एक समुद्र देश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वेनिस की उत्पत्ति रोमन साम्राज्य के अंत में जर्मेनिक और हून आक्रमणों से हुई। इटली में रोमन शासन खत्म होने के साथ ही, धनवान रोमन परिवारों ने अपनी संपत्ति को संभालने के लिए दुर्भाग्यपूर्ण रूप से उन्हें जल्द ही धनवान होने वाले हुन परिवारों को सौंपने से बचने के लिए द्वीप पर स्थानांतरित हो गए। इटली टूटते हुए समय में, वेनिस ने रोम के शेषांशों- बाइजंटाइनों के साथ गठबंधन किया, लेकिन अंततः अलग हो गया और एक स्वतंत्र शहर-राज्य बन गया। जब बाइजंटाइन शक्ति कमजोर हुई, और विशेष रूप से जब क्रुसेडर्स द्वारा 1204 में कंस्टेंटिनोपल लूटा गया, वेनिस उत्तरआयवश्य आए अरबी शक्तियों के साथ व्यापार में निरंतर वृद्धि करने में सक्षम हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस अवधि के दौरान, वेनिस अपनी शक्ति के शीर्ष पर था। वेनेटियन कला बहुत प्रभावशाली थी। वेनेटियन कलाकारों में बेलिनी परिवार शामिल थे, जिन्होंने पेंटिंग और उपलब्ध प्रकाश के बीच खेल के एक केंद्रित फोकस को जोर दिया। अन्य कलाकारों में टिटियन, जिओर्जिओने और वेरोनीज शामिल थे, जो संरचना और संवेदनशीलता, प्रकाश और लैंडस्केप से खेल करते थे। वेनेशियन कार्निवल, जिसमें उसकी विस्तृत मुखौटे और पोशाक शामिल हैं, अत्यधिकता और संवेदनशीलता की एक लोकप्रिय छवि बनी हुई है, और वेनेशियन Glassblowing एक उच्च कुशल कला बनी हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>वेनिस का साम्राज्य व्यापार का था। लेकिन व्यापार के साथ शक्तिहीनताएं आती हैं। काला मौत और उसके बाद की महामारियों ने शहर को बार-बार तबाह कर दिया। ये महामारियाँ चूहों की खाल पर लाए गए थे जो फिर जहाजों के मालगोदमे में छुप जाते थे। 15वीं सदी में, पूर्व से, वेनिस को दो बड़े झटके मिले - पूर्व में वेनिस ने अपने पुराने मित्र बिजांतिन का समर्थन किया जब वो अपने आपराधियों के खिलाफ ओटोमन तुर्कों के विरोध में खड़े थे, जो ओटोमन सुल्तान ने माफ नहीं किया और वेनिस ने अपनी जहाजों को लूटते देखा और पूर्वी महासागर में ओटोमनों की ताकत बढ़ती देखी। और फिर पश्चिम में, पुर्तगाली नाविकों ने ईस्ट एशिया के साथ दूरस्थ समुद्री व्यापार को पूर्ण किया, जिससे मेसेडोनियन (और वेनिस के जहाजों) के साथ संबंध बिल्कुल नहीं रखने की आवश्यकता खत्म हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>वेनिस अपनी स्वतंत्रता खो चुकी थी जब नापोलियन ने उसे 19वीं सदी की शुरुआती युद्धों के दौरान जीत लिया था जिनका उपनाम फ्रांस के छोटे तानाशाह ने रखा था। वेनिस में नापोलियन के अधिकारालय का शासन, जबकि इसने शहर की स्वतंत्रता को समाप्त कर दिया था, सब बुरा नहीं था। नापोलियन ने घट के दरवाजे उतार दिए - वह शहर का क्षेत्र जहां वेनिस के यहुदी आबादी को रहने के लिए आवश्यकता थी - और शहर के यहूदियों को जहां चाहे स्थान पर बैठने की अनुमति दी, जिससे वह कुछ वेनिसियों के लिए कुछ नेता बन गया। नापोलियन की हार के बाद, वेनिस अपनी स्वतंत्रता पर वापस नहीं आई, बल्कि उसे ऑस्ट्रिया को सौंपा गया था और बाद में, उत्पन्न इटली के राज्य को सौंपा गया था। आज भी वह इटलियन है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>शहर अब दुनिया के सबसे प्रसिद्ध पर्यटन स्थलों में से एक है। यह भी अद्रियाटिक समुद्र में डूबता जा रहा है। जलवायु परिवर्तन और समुद्री स्तर की बढ़त शहर के लिए एक गंभीर खतरा है, क्योंकि इसकी पहले फायदेमंद स्थिति नमकीन झील में एक चिकनी जड़ी-बूटी वाले द्वीप पर अब इसकी सबसे खतरनाक विशेषता बन गई है: उदाहरण के लिए, 2019 में, शहर का पूरा 80 प्रतिशत भीग गया था। समुद्र से शादी, ऐसा लगता है, डोज की इच्छा से अधिक घनिष्ठ हो गया है। वाह। बहुत पानी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एलामाइट कला में मानव और पशु रूपों के संयोजन का उपयोग किया जाता था जो बहुत संवेदनशील और सुंदर होता था। उदाहरण के लिए, प्रोटो-एलामाइट "क्नीलिंग बुल विथ वेसल" अब न्यूयोर्क के मेट्रोपोलिटन आर्ट म्यूजीयम में है, जो एक सोने की मूर्ति है जिसमें एक मुलायम, मांसल इंसानी रूप है जिसके सिर और होंठ एक साँड़ के हैं जो एक कप को उठाता है। यह एक साथ स्त्री और पुरुष, पशु और मानव होता है। "क्नीलिंग बुल" के विपरीत, "ग्वेनोल लायोनेस" चूने की मूर्ति एक शक्तिशाली मांसपेशीय, अंड्रोजिनस मानव रूप है जिसमें पंजे, पूंछ और एक शेरनी का सिर है - शक्ति को फैलाते हुए ही अंड्रोजिनस होती है। एलामाइट मुहरे - गोल अधिकारियों जो गीली मिट्टी में घुमाए जाने पर एक छवि बनाते थे - विशेष रूप से विस्तृत थे और हालांकि मूर्तियों और अन्य छवियों का धार्मिक महत्व हो सकता है, मुहरे व्यापार में व्यक्तिगत पहचान के लिए उपयोग किए जाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सभ्यताएं उभरती हैं और गिरती हैं, लेकिन अंशान महत्वपूर्ण रहा। 2700 ईसा पूर्व में, सुमेरियों ने अंशान को कुछ समय के लिए जीता था, और दूसरे समयों में यह ईरान के पास स्थित निकटवर्ती समूहों के अधीन पड़ता था, लेकिन यह लंबे समय तक नहीं गिरा। हजारों साल बाद, 1500 में, अंशान एक नए साम्राज्य के केंद्र में था, जो बेबीलोन के खिलाफ लड़ा और महान शहर को लूटा, बाबिलोनी भगवान राजा मरदुक की मूर्ति को ट्रॉफी के रूप में वापस लाया। इलामी शासनता लंबे समय तक नहीं रही, हालांकि, और शहर 500 ईसा पूर्व से कमजोर होना शुरू हो गया था। बाइबिलिकल भविष्यवक्ता यहेजकेल ने इस तरह से कमजोर होते इलाम का वर्णन किया है:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"वहाँ इलाम और उसकी जनसँख्या है, जो उसकी कब्र के चारों ओर हैं, जिनमें सभी को तलवार से मार गिराया गया है, जो अनलोमच्छ होकर धरती के नीचे गिरे हैं, जिन्होंने जीवित लोगों के दिल में भय उत्पन्न किया था; अब वे गहने की शर्मिंदगी उन लोगों के साथ उठाते हुए नीचे जाते हैं।" (यहेजकेल ३२:२४)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>समय के साथ, फारसी लोग अंशान में आए और क्षेत्र के चरित्र को बदल दिया और शहर को फिर से जीवंत कर दिया। कुछ समय के लिए, अंशान फारस की राजधानी बन गया, और द लेजेंड्री सायरस द ग्रेट वहां पैदा हुए। हालांकि हम सायरस को दूरस्थ प्राचीनता से जुड़ा मानते हैं - उसने 550 ईसा पूर्व में शासन किया था, लेकिन उन्होंने एक शहर में जन्म लिया था जो पहले से ही 2,500 साल पुराना था। यानी, जब सायरस वहां शासन कर रहे थे तो अंशान उतना ही पुराना था, जितना कि सायरस आज होते। जो वे नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पर्शियन का ध्यान दूसरी जगह पर चला गया, हालांकि साम्राज्य पेर्सेपोलिस में एक नया राजधानी बनाते हुए, अंशान बस एक और गांव बन गया। और फिर, उसका विनाश हो गया।</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जीवित रहने के लिए मछली पकड़ने पर आधारित संस्कृतियों को अंततः ओवरफिशिंग के खतरे से निपटना पड़ता है। समुद्र से जितनी ज्यादा मछली निकाली जाती है, उतनी ही कम मछली बचती है जो अधिक मछलियों को उत्पन्न कर सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक प्रयोग किया और परीक्षित समाधान आपके सामने है - साधारण मछुआरे जो अपने स्टॉक को परिबंध में पालते हैं और कुछ पूर्वानुमानित मात्रा की मछली उत्पन्न करते हैं। प्राचीन चीन के कार्प मछुआरों से लेकर आधुनिक तटीय सैलमन के पेन्स तक, संस्कृतियों ने हजारों सालों से इस "टिकाऊ एक्वाफार्मिंग" का अभ्यास किया है। ऐसे अभ्यास सभी से अच्छी तरह से काम करते हैं - केवल मछलियों के लिए नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शहरी पर्यावरण मानव गतिविधि के लिए कई फायदों के साथ-साथ, निवासियों के लिए समय के साथ तनावपूर्ण भी सिद्ध हो सकता है। इस संदर्भ में, सार्वजनिक रूप से स्थापित और रखरखाव किए गए स्थानों से शहर में और अधिक प्राकृतिक तत्वों को लाने का एक अवसर प्रदान किया जा सकता है। प्रकृति के रोमांटिक भाव और 19वीं और 20वीं शताब्दी में सार्वजनिक रूप से खुली हुई रिक्रिएशनल स्थानों की प्रगतिशील सोचने वाली दृष्टियां कुछ सबसे प्रसिद्ध पार्कों (जैसे न्यूयॉर्क का सेंट्रल पार्क) के निर्माण से होती हैं। (जैसे लंदन के रेजेंट पार्क या माद्रिद के कासा डे कैंप।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शहर के नागरिकों द्वारा शहर के सिटी पार्क को उपलब्ध कराने से बहुत प्यार किया जाएगा, क्योंकि यह कई चीजों का प्रदान करता है: प्रकृति का एक आश्रय, नागरिक समूह और जुड़े रहने के लिए एक जगह और कभी-कभी कार्यक्रमों के लिए एक स्थान। यहाँ, पेड़ों के नीचे, लोग मानव होने का एक पल ले सकते हैं, और अपने दैनिक व्यवसाय में उनकी भूमिका के अलावा।</Text>
    </Row>
    <!-- Great People -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टीमूर (पश्चिम में अक्सर "टीमूर द लेम" या "टेमरलेन" के रूप में जाना जाता है) 12वीं सदी के एक तुर्क मंगोल योद्धा थे, एक खतरनाक, निर्दयी शासक जो निम्न उत्पादन से उठकर इरान और मध्य एशिया में एक शासन की स्थापना करने के लिए शुरुआत की और उनकी मृत्यु के समय संस्कृति के एक युग के बाद में फल देने वाले समय का नेतृत्व किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वह 1336 में समरकंद के पास पैदा हुआ था। यह एक अस्थिर दुनिया का हिस्सा था, एक अस्थिर युग में। एक सदी से कम समय में, जंगिस खान और मंगोल साम्राज्य ने केंद्रीय एशिया को धूल चटाई थी और क्षेत्र को उत्तराधिकारी राज्यों में विभाजित किया था। तिमुर चागताई खानात में पैदा हुआ था, जो आज उज्बेकिस्तान में है। तिमुर एक छोटे से घुमंतू ग्रुप के नेता के रूप में शुरू हुआ, और असामान्य माउंटेड युद्ध, राजनीतिक साजिश, राजनैतिक वार्ता और घबराहट भरी नाम से गंगीज खान की तरह, उसके 40 साल से पहले सभी ट्रांसोक्सानिया के नेता बनने के लिए उपयोग करते हुए उठा। वह अपने जीवन के बाकी समय युद्ध में बिताया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>टिमुर मंगोल साम्राज्य का पुनर्स्थापक होने का दावा करता था और उसकी विजयों और सफल अभियानों की सूची भव्य है। उसने पहले फारस के खिलाफ शुरुआत की, फिर उत्तर भारत, रूस, जॉर्जिया, मेसोपोटामिया, सीरिया और मिस्र में जीत हासिल की, सबसे अंत में 1405 में चीन के खिलाफ अपने अभियान की शुरुआत करते हुए मर गया। लेकिन वह कोई उदार विजयशाली विजेता नहीं था; टिमुर के अभियानों को बर्बरता और खूनखराबी के लिए जाना जाता है। उसने हलेब के सभी कलाकारों को गुलाम बना दिया और उन्हें अपनी राजधानी समरकंद ले जाकर जंजीरों में डाल दिया। वह दिल्ली और बगदाद के शहरों को ध्वस्त छोड़ दिया। समकालीन लेखकों ने उसे अपने दुश्मनों की खोपड़ियों से टॉवर और पिरामिड बनाने के आरोप लगाए हैं, जो असंभव नहीं लगता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>वह अपने जीवनकाल में समरकंद के अपने पूंजी को अपव्यय कर दिया था, हालांकि वह वहाँ बहुत कम समय बिताता था। उसके निधन के बाद शहर कला और संस्कृति का केंद्र बन गया, सेल्जुक टर्कों (जैसे वास्तुकला) और पर्शिया (जैसे कला और साहित्य) के योगदान के साथ-साथ व्यापार और वाणिज्य की लम्बी परंपरा के साथ। उसके वंशजों ने उसकी जीती जगत में अधिकतम एक शताब्दी के लिए कब्जा किया, फिर टीमुरिड इम्पायर भाईचारे और आंतरिक विवाद में टूट गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>नस्रेद्दीन की बुद्धिमानी कहानियों में, तिमुर कभी-कभी नस्रेद्दीन की सरल, लोकप्रिय बुद्धिमता के विरोध में क्रूर, शक्तिशाली लोग बन जाते हैं। इच्छुक लोगों को उन्हें पढ़ने के लिए प्रोत्साहित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक कुशल पुर्तगाली कैप्टन और स्पेनिश सेवा में नेविगेटर, मेगेलेन दुनिया के पहले चक्रवात यात्रा के नेता के लिए प्रसिद्ध हैं, हालांकि उन्हीं का अंत यात्रा के अंत से पहले हिंसक था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक उच्च-जाति के पुर्तगाली परिवार में जन्में, उन्होंने थोड़ी सी समय तक राजदरबार के पृष्ठभूमि के रूप में सेवा की। उन्होंने पुर्तगाल के उप-निरीक्षक को स्थापित करने वाली एक समूह के हिस्से के रूप में भारत जाकर वहाँ लगभग दस साल रहा था जब उन्हें पुर्तगाली सेवा से निकाल दिया गया क्योंकि उन्होंने अनधिकृत तरीके से व्यापार करने का आरोप लगाया था। तोर्डेसिल्स का संधि हाल ही में दुनिया को स्पेन और पुर्तगाल के बीच बांट दिया गया था, और उत्कृष्ट मागेलेन को स्पेनी सेवा में एक खोजक के रूप में सेवा करने के अवसर प्रदान किए जाने लगे। मार्च 1518 में, स्पेन के शासक चार्ल्स I ने मागेलेन को मसालों के द्वीपों के लिए पश्चिम की ओर जाकर मार्ग खोजने के लिए एक बड़ी अनुदान दिया, और सितंबर 1519 में मागेलेन पांच जहाजों और 270 लोगों के साथ निकल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यात्रा एक खतरनाक मामला थी। अटलांटिक पार करना अपेक्षित समय से अधिक लंबा था और लगभग बगावत का परिणाम था। पैटागोनिया के माध्यम से एक समुद्री मार्ग खोजने की कोशिश करते हुए एक जहाज खो गया था और एक और यात्रा से बस्ती छोड़ दी गई थी। एक बार जब दक्षिण अमेरिका के टिपर से एक स्ट्रेट खोजा और नक्शे पर चित्रित किया गया तब, मगेलन ने अनुमान लगाया कि मसालों के द्वीप कुछ दिनों की जहाजी दूरी पर होंगे, जिससे वह प्रशासित नहीं हो सका कि प्रशांत महासागर कितना बड़ा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>मैगेलेन फिलीपींस के मैक्टान द्वीप पर एक संघर्ष में मारा गया था, जब वह जनजातियों के बीच स्थानीय युद्ध में उलझ गया था। 6 सितंबर, 1522 को, केवल 18 बचे हुए दल और एक जहाज (मूल फ्लोटिला में सबसे छोटा) स्पेन लौटे। बचे हुए लोग कभी भी अपनी पूरी वेतन नहीं ले पाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>यात्रा ने वैज्ञानिक खोजों की कई खोजें उत्पन्न की (जिसमें ग्रह के ठीक आकार का सत्यापन भी था), लेकिन उससे अधिक, यह ग्रह के चक्रवात को घेरने की संभावना को सिद्ध किया। यूरोपीय खोज के युग अब पूर्ण फलावर हो गया था।</Text>
    </Row>
    <!-- Governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_CARDINAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कार्डिनल रोमन कैथोलिक चर्च में पादरी के सबसे ऊपरी रैंक में से एक होता है, हालांकि अन्य धर्मों में भी ऐसे ही आध्यात्मिक रैंक होते हैं, जैसे कि अर्थोडॉक्स चर्च के कुछ मेट्रोपलिटन या वज्रायान बौद्ध धर्म में लामा। इस पद का आधिकारिक कार्य धर्म से जुड़े महत्वपूर्ण पहलुओं के लिए जिम्मेदार बड़ी संपत्ति या बड़े समूहों की निगरानी से संबंधित हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य की सेवा के एक बहुत पुराने और सम्मानित काम में से एक, डिप्लोमेट दुनिया के अन्य हिस्सों के लोगों के प्रतिनिधि होते हैं। डिप्लोमेटों को पारंपरिक रूप से विशेषाधिकार और सम्मान प्रदान किया जाता है, और उत्तरदायी व्यक्ति अपने मेजबान को शिष्टता और सभ्यता से व्यवहार करते हुए दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_DEFENDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैस्टलेन एक सैन्य अधिकारी होता है जो एक किले या दुर्ग और उसके आसपास के क्षेत्र के दैनिक कार्यों के निर्देशन के लिए जिम्मेदार होता है। क्योंकि किले भंडार और सैन्य शक्ति के महत्वपूर्ण स्थान होते हैं, इसलिए कैस्टलेन को क्षमतावान और राजनीतिक रूप से विश्वसनीय होना चाहिए। युद्ध के समय में, एक कुशल कैस्टलेन अभियान के भाग्य को तय कर सकता है, और इसके साथ ही इतिहासी परिणाम।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"स्टूअर्ड" का शीर्षक डार्क एज में वापस जाता है, और इसे मानोर के भगवान के प्रतिनिधि को दिया जाता है जो उनकी अनुपस्थिति में उनके बदले काम कर सकता है। यह एक बड़े विश्वास और महत्व की स्थिति है, और एक अच्छा स्टूअर्ड खजाने की समृद्धि को सुधारने के लिए काम करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुराना मजाक यह कहता है: "भूमि में निवेश करें; उसे बनाना बंद कर दिया है।" सच यह है कि भूमि के प्रभावी उपयोग एक महत्वपूर्ण काम है, और स्थान के कुशल उपयोग की एक अच्छी शुरुआत सर्वेक्षण और मैपिंग के माध्यम से आपकी संभवनाओं को समझने से होती है। सर्वेक्षण एक और व्यवसाय है जो प्राचीन काल से शुरू हुआ है, और जिसे भूमि के महत्व को समझने वालों से बहुत समर्थन मिला है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शिक्षक से अधिक शिक्षाविद होते हैं - वे युगों के ज्ञान के संरक्षक होते हैं, और सूचना के संचार के लिए अपने जीवन को समर्पित करते हैं। जैसे-जैसे शिक्षा विस्तृत और समग्र हुई है, इसी तरह शिक्षकों की भूमिका भी नए और प्रभावी संचार के साधनों का खोजने में हो गई है, जो युगों के संग्रहित ज्ञान को उनके छात्रों को संचारित करने में मदद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वित्तीय विषयों और बजट से संबंधित मुद्दों को हल करने के लिए एक आधिकारिक को नियुक्त किया जाता है, जो अर्थशास्त्र और बाजारों की मनोविज्ञान की समझ की आवश्यकता होती है। राज्य के पैसे से खेलना हृदयविदारक मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <!-- Espionage -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FABRICATE_SCANDAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक राजनीतिक नेता जो कोई अनुयायी नहीं है, वो खतरा नहीं है, और उसके अनुयायियों को हटाने का सबसे अच्छा तरीका जनता को नेता को अस्वीकार करने के लिए तर्कसंगत बनाना है। एक अच्छी घटना आमतौर पर काम करती है, और संगठित खुफिया एजेंसी के स्टॉक में घटना का खुलासा या झूठा घटना शामिल होता है। भले ही पृष्ठभूमि झूठी हो, लक्षित व्यक्ति के दल द्वारा संदेह के खिलाफ धनराशि का व्यर्थ खपत हो जाना चाहिए। इस अभ्यास में शामिल एक समृद्ध शब्दकोष है, जैसे कि कॉम्प्रोमेट, हनी ट्रैप और ऑपो रिसर्च। एक सफल घटना अभियान न केवल एक नेता को गिरा सकता है, बल्कि उनके पूरे दल को असंतोषजनक बनाकर उन्हें शक्ति से हटा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FOMENT_UNREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शासन के मसलों पर हमेशा विपक्षी विचार होते हैं। कभी-कभी ये विपक्षी विचार रिंग के फिंगर ग्रुप से सचमुच मार्जिनल रायों को दर्शाते हैं, लेकिन राजनीतिक चर्चा में बड़े महत्व का हिस्सा बनते हैं। और कभी-कभी यह इसलिए होता है कि ये समूह बाहरी मदद के थोड़े से सहारे से भी लाभ उठा लेते हैं। इंटेलिजेंस एजेंट अक्सर समर्थन के लिए विपक्षियों की तलाश में थे, संपर्क बनाते थे और उन समूहों की मदद करते थे जो अपने संसाधनों से ज्यादा प्रभावी होते थे। अक्सर इसका उद्देश्य लक्ष्य सरकार की नीतियों और अभ्यासों को विघटित या कमजोर करना होता है। इस अभ्यास के लिए एक खास टर्म होता है: एजेंट प्रोवोकटर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जासूसी के सबसे खेदजनक रूपों में से एक महत्वपूर्ण व्यक्तियों को हटाना शामिल होता है - जिसे उन्हें "न्यूट्रलाइज़ करना" कहा जाता है, और यह दु:खद अभ्यास प्राचीन है, जो भारतीय राजनीति-शास्त्र के मैनुअल अर्थशास्त्र में 2वीं या 3वीं शताब्दी ईसा पूर्व में संकलित होने से पहले से पुराना है। कुछ सिविलाइजेशन VI के नेताओं को न्यूट्रलाइज़ करने का प्रयास किया गया था। कई नेताओं के करियर का शीघ्र अंत हो गया है न्यूट्रलाइज़ के कारण।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इस खेल में, न्यूट्रलाइज़ेशन का प्रयास कभी भी राज्यपाल के लिए अंतिम नहीं होता है, जो या तो शांत करने वाले कणे से गोली मार दिया जाता है और कुछ समय के लिए नींद में सोता है, या डर से भर जाता है और कुछ समय चाय के साथ अपनी तंग नसों को शांत करने में बिताना होता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Spy Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LICENSE_TO_KILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जासूसी साहित्य में, "किल करने की अनुमति" का ट्रोप होता है - राज्य के नाम पर अव्यवस्थापूर्ण एक्सीक्यूशन के लिए अनुमति। इन कहानियों में, यह केवल सबसे श्रेष्ठ एजेंट्स को, सबसे खतरनाक मिशन के लिए दिया जाता है। वास्तविकता में, अव्यवस्थापूर्ण एक्सीक्यूशन और घातक शक्ति का उपयोग के लिए बहुत सी निगरानी होती है, क्योंकि इस शक्ति का उपयोग शामिल होने वाली एजेंसियों द्वारा इसका दुरुपयोग किया जा सकता है। कम से कम यही तरीका होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SMEAR_CAMPAIGN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक स्मियर अभियान एक संबद्ध यत्न होता है जो किसी व्यक्ति या संगठन के स्थान या लोकप्रियता को कम करने के लिए उन्हें संबद्ध जानकारी का समर्थन करके किया जाता है। यह मदद करता है अगर सामग्री तथाकथित रूप से सच है (और घोर) लेकिन शिकायत के बाहर उद्धरण या पीछे से विक्टिम के भूले हुए जानकारी का उपयोग किया जा सकता है। कभी-कभी सामग्री का नकल किया जाता है और यह सत्य माना जाता है, क्योंकि पीड़ितों के अस्वीकार अक्सर स्मियर्स को और ध्यान खींचने में मदद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_COVERT_ACTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक गुप्त एक्शन एक राज्य द्वारा दावा नहीं किया जाने वाला या जिसे यदि इसके साक्ष्य प्रकट होते तो इसका इस्तीफा दिया जाएगा। इसमें अधिकांश सक्रिय जासूसी मिशन और काउंटरइंटेलिजेंस ऑपरेशन शामिल होते हैं, जिसके साथ ही कई अन्य गतिविधियां शामिल होती हैं। गुप्त एक्शन जलावतरण में लीक होने के संभावना को कम करने के लिए केवल कुछ ही व्यक्तियों को मिशन की जानकारी दी जाती है, या उसे योजना बनाने या निष्पादित करने के लिए जाना जाता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Governor Titles -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AIR_DEFENSE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>20वीं सदी में शहरों के रणनीतिक बमबारी के उदय से शहर के केंद्रों के लिए वायु रक्षा प्रणालियों की रचना हुई। शहर वायु रक्षा का वास्तविक अभिवृद्धि पहली बिल्कुल विश्वयुद्ध के दौरान खोज बत्तियों और तोपखानों के साथ हुआ और ठीक ठीक ठंडी जंग के समय से शुरू होकर रडार नेटवर्क और मिसाइल लॉन्चर के साथ शुरू होकर ठीक ठीक ठंडी जंग के पहले दौर तक चला गया। अंततः परमाणु हथियार और इंटरकंटीनेंटल बैलिस्टिक मिसाइल इतने शक्तिशाली हो गए कि वायु रक्षा की पूरी विचारधारा कुछ असंभव हो गई और नागरिक वायु रक्षा में दिलचस्पी कम हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_AFFLUENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धनवानता विशिष्ट सम्पदा की गुणवत्ता है, जिसे आमतौर पर पर्याप्त धन के रूप में परिभाषित किया जाता है, जिससे संपत्ति धारक को जीवन जीने की चिंता करने की आवश्यकता नहीं होती है, और वह अपने पैसे को खुशी की खोज में लगा सकता है। पैसे आपको खुशी नहीं दे सकते, लेकिन अच्छी वस्तुएं दुख को थोड़ा साहसिक बना सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_EMISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक प्रतिनिधि एक विशिष्ट राजनीतिक या राजनयिक मिशन पर भेजा गया होता है। अक्सर उनके पास एक विशिष्ट मंडेट होता है, जैसे शांति संधि सुनिश्चित करना या उत्तराधिकार के साक्षी होना। यह एक भूमिका है जो कूटनीति और समझदारी की आवश्यकता होती है। एक प्रतिनिधि को दूतों को समर्पित संरक्षण नहीं दिया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधिकारिक रूप से अनुमति प्राप्त मैसेंजर वह होता है जो राज्य के शासकों की ओर से संदेश ले या पेश कर सकता है। यह सीधा-सादा लगता है, लेकिन फिर भी यह महत्वपूर्ण होता है कि मैसेंजर का रोल इतना महत्वपूर्ण माना जाता था कि कई धर्मों ने अपने पंथेओं में एक मैसेंजर देवता को शामिल किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रतिष्ठा सफलता से उत्पन्न सम्मान और प्रभाव है। प्रतिष्ठा केवल कर्मों के लिए प्राप्त होती है और सीधे सम्मान नहीं होती है। विश्व मंच पर अपने देश की प्रतिष्ठा को सुंदर बनाने के लिए कूटनीतिज्ञों का उपयोग करना सामान्य है, जो भविष्य की वार्ताओं में राजनीतिक फायदे के लिए ले जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PROMOTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक प्रमोटर एक घटना या स्थान को जागरूकता प्रदान करता है, जिससे लोग वहाँ आने की कोशिश करते हैं। प्रचार में कला होती है, क्योंकि प्रमोटर को अपनी वजह इतनी आकर्षक बनाना होता है कि लोग अपनी प्राकृतिक अवस्था को अधिक करके इस चीज को देखने के लिए आएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PUPPETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुतलेबाज लोगों को उनके इच्छित उद्देश्य की ओर उपकरण की तरह हाथ में लेता है, लेकिन उनकी अपनी भूमिका को नकारा जा सकता है (या कम से कम जनता के सामने स्पष्ट नहीं होता है।) पुतलेबाज मास्टर राजनीतिज्ञ होना चाहिए, या उनके विषयों पर पर्याप्त गंदे इनाम रखना चाहिए जो उनकी भागीदारी और चुप्पी करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AQUACULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ सबसे पुराने शिकारी-इकट्ठा जनजातियों से शुरू होकर, तटीय निवासी मानव वे विद्युत तालाब और मछली खाने वाले समुद्री जीवों को अपने लाभ के लिए हासिल करते थे जिन्हें वे जाल बाँधकर पकड़ते थे। पृथ्वी-आधारित कृषि महंगी होने लगी है और प्राकृतिक मछली खाने वाले समुद्री जीवों पर खतरा होता है, अभिलेख संचालन आवाज के तरीकों की तलाश में है जो समुद्री खाद्य पदार्थों के संचालन के लिए टिकाऊ जनसंख्या बनाने के तरीके खोजता है। अभिलेख संचालन से पैदा की गई समुद्री खाद्य पदार्थ आज दुनिया के समुद्री खाद्य पदार्थों के एक बढ़ते हुए प्रतिशत को प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक मनोरंजन और आनंद के लिए सार्वजनिक फोर्म एक नेता को अपने लोगों के साथ लोकप्रियता हासिल करने का एक साधारण तरीका है। सफल सार्वजनिक मनोरंजन का आयोजन और प्रबंधन करने की क्षमता कम से कम रोम के दिनों से बहुत अधिक मूल्य रखी गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_BUILDER_GUILDMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गिल्डमास्टर एक कलाकार गिल्ड का प्रमुख होता है। एक गिल्डमास्टर का जिम्मा शहर के राजनीतिक और आर्थिक जीवन में गिल्ड के महत्व को बनाए रखना होता है, और मास्टर से अपरेंटिस तक गिल्ड के रहस्यों और व्यवहारों के सहज ट्रांसमिशन को सुनिश्चित करना होता है। अधिकांश गिल्डमास्टर अपने समकक्षों द्वारा नियुक्त होते हैं, इसलिए यह एक महान उपाधि और नागरिक महत्व का पद होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_BISHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"बिशप" का शीर्षक सबसे अधिक ईसाई नेताओं द्वारा उपयोग किया जाता है, जो एक भौगोलिक क्षेत्र जिसे डायोसेस कहा जाता है में धार्मिक मामलों के लिए जिम्मेदार होते हैं। अधिकांश डायोसेस शहरों में केंद्रित होते हैं, जो रोमन साम्राज्य के दौरान शुरू हुआ था। बिशप ने इतिहास में अपनी आध्यात्मिक अधिकार के अलावा व्यावसायिक राजनीतिक शक्ति प्राप्त की है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_CITADEL_OF_GOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि जंग में धार्मिक आयाम शामिल होते हैं तो एक भौतिक किले को आध्यात्मिक अर्थ से संबोधित किया जा सकता है। मोंट सेंट-मिशेल एक उत्कृष्ट उदाहरण है जो किसी "भगवान का किला" के रूप में समझा जा सकता है, जैसा कि हत्यारों के प्रसिद्ध घर के रूप में मस्याफ़ का किला भी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_DIVINE_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दुनिया भर में दिव्य स्फूर्ति से प्रेरित वास्तुशिल्प और योजना की परंपराएं हैं। उदाहरण के लिए, हिमालयी जोंग (एक बड़े प्रकार के दुर्गम मठों का समूह) पारंपरिक रूप से वास्तुकला योजनाओं के बिना बनाए जाते हैं, जहाँ लामा द्वारा दिव्य स्फूर्ति प्रदान करते हुए उसके कार्यकर्ता उसे वास्तविकता में लाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_GRAND_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ग्रैंड इंक्विजिटर विशेष उच्च रैंक का धार्मिक इंक्विजिटर होता है, या जो इंक्विजिटरों के फैसलों के लिए एक सॉर्ट ऑफ अपील कोर्ट के रूप में काम करता है। वे धार्मिक टुकड़ों वाले अपराधों पर जुरिसडिक्शन के बारे में लोक और धार्मिक शरीरों के बीच बातचीत कर सकते हैं। ग्रैंड इंक्विजिटर के समक्ष बुलाया जाने पर किसी को आनंद व्यक्त करते हुए सोचना मुश्किल है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_LAYING_ON_OF_HANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हाथ रखने का एक प्राचीन धार्मिक इशारा होता है, जो शुभकामना, विशेष पवित्रता का अनुग्रह या चमत्कारी उपचार का प्रतिनिधित्व करता है। हाथ रखने के अनेक महत्वपूर्ण धर्मों द्वारा अभ्यास किए जाते हैं, और उन धर्मों में अधिक या कम कोडिफाइ किए जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_PATRON_SAINT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बहुत सी धर्म धार्मिक व्यक्तियों की प्रशंसा करते हैं और उनके जीवन को स्थानों और पद्धतियों से जोड़ते हैं। फिर संत उस स्थान या पेशे के लोगों के बीच मध्यस्थ के रूप में काम कर सकते हैं। लाखों के संख्या में और व्यापकता से पेट्रन सेंट्स होते हैं, जैसे गुआन यू (हांगकांग में गैंगस्टर और पुलिस दोनों दावा करते हैं), सेंट डीनिस, पेरिस के पेट्रन सेंट (अपने स्वयं के काटे हुए सिर को लेकर चित्रित), या बिल्लियों के पेट्रन सेंट, सेंट गर्ट्रूड ऑफ निवेल्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_DEFENSE_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पुरानी सैन्य कहावत है: "अधिकृत रणनीति पढ़ते हैं; विशेषज्ञ लॉजिस्टिक्स पढ़ते हैं।" एक सेना युद्ध नहीं कर सकती अगर उसके पास गोलियां या रोटी नहीं होती, इसलिए इन चीजों का नियमित आपूर्ति एक जनरल के समय का बहुत सा हिस्सा लेती है। अच्छी तरह से किया गया, एक छोटी फोर्स भी विजयी हो सकती है। बुरी तरह से किया गया, और युद्ध शुरू होने से पहले ही खत्म हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_ARMS_RACE_PROPONENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हथियार दौड़ आमतौर पर एक महंगा, अवांछनीय, खतरनाक मामला माना जाता है जिसमें राज्यों को शीघ्र ही कोषागार को ओवरवेल कर देने वाली और अकस्मात युद्धों का कारण बनने वाली अंदाजों से अलग होना चाहिए। लेकिन कुछ राजनीतिक दर्शकों ने इस बात का उल्लेख किया है कि अंततः हथियार दौड में अंतिम राष्ट्र विजेता होता है, और यदि आप अपने प्रतिद्वंद्वी को रास्ते में दिवालिया बना सकते हैं, तो बहुत अधिक बेहतर होता है। इससे पहले दुनिया युद्ध के बाद जहाज हथियार दौड और शीत युद्ध के रणनीति विकास जैसी चीजें हुईं थीं, जो पुनर्विचार में सभी के कर रुपए का सबसे बुद्धिमान उपयोग नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_CONNOISSEUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक अभिज्ञवादी वह होता है जो किसी चीज की गुणवत्ता में सूक्ष्म विभेद और अंतर की प्रशंसा करता है, जैसे खाद्य, वाइन या कला। आनंदमय दर्शनों जैसे एपिकुरियनिज्म में आनंद की गुणवत्ता का विचार करने और स्पष्टता से उसे भाषित करने की क्षमता बड़ी तारीफ के योग्य है। उदासीन लोग और अज्ञात लोग अधिक शायद अभिज्ञवादी के आदतों और उनकी उत्कृष्ट स्वादों का मजाक उड़ाएँगे। कितना असभ्य!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक ग्रांट एक अनुसंधान परियोजना के लिए सार्वजनिक धन की उपहार होती है। सरकारें मूल अनुसंधान को प्रायोजित करती हैं जिससे उन्हें आशा होती है कि इससे अनुसंधान का लागू होने का प्रयास होगा, और फिर जीवन गुणवत्ता में सुधार या नई उत्पादों और सेवाओं के विकास की ओर ले जाएगा। इंटरनेट एक विलक्षण उदाहरण है जो एक ग्रांट-अनुसंधान परियोजना थी, जिसने इतिहास में गहरा प्रभाव डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_LIBRARIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक लाइब्रेरियन लाइब्रेरी के पुस्तकों का रखरखाव करने के लिए जिम्मेदार होता है, साथ ही लाइब्रेरी के मानकों को पूरा करने वाली नई पुस्तकों का अधिग्रहण भी करता है। यह एक पुरानी व्यवसायिक पेशा है, जो अधिकतर टेक्स्ट को पढ़ने और मूल्यांकन करने के लिए दुर्लभ विशेषज्ञता की आवश्यकता होती थी। लाइब्रेरियन भविष्य के लिए मूल्यवान ज्ञान के संरक्षक भी होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_RESEARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Research" फ्रेंच शब्द "rechecher" से आता है, जिसका अर्थ है "खोजना", और इसकी प्रेरणा मानव ज्ञान को बढ़ाने के इच्छासे है। शोध नई जांच या नई विश्लेषण द्वारा नए ज्ञान की रचना है। शोधकर्ता का शीर्षक और भूमिका समय के साथ और संस्कृति से बदल गई है, लेकिन इतिहास में ज्ञान की तलाश में लगे और अपने खोजों को खुलेआम साझा करने के लिए प्रतिबद्ध लोगों के उदाहरण से भरपूर है। हम इन लोगों के लिए बहुत कुछ उधारी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_SPACE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंतरिक्ष कार्यक्रम आम तौर पर राष्ट्र के साथ विस्फोटपूर्ण रूप से लोकप्रिय होते हैं, और इनके साथ जुड़े खर्च और जोखिमों को ध्यान में रखते हुए यह जनता का समर्थन महत्वपूर्ण होता है। एक अच्छा अंतरिक्ष पहल जनता को वैज्ञानिक कार्यक्रम से संबंधित संभावित और वास्तविक लाभ बताता है और जनता का समर्थन सुरक्षित करता है। वैज्ञानिक अनुसंधान कार्यक्रम के चलते, हाल के दौर में इसने नागरिक- छात्र-वैज्ञानिकों को आगे बढ़ने के लिए मानवता के लिए अर्थपूर्ण ढंग से योगदान करने के लिए आमंत्रित किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EMBRASURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तकनीकी तौर पर, एक embrasure एक धरोहर में एक खाई या खुला होता है जो रेंज्ड वेपन को मारने की अनुमति देता है, जबकि उनके धारकों को संरक्षित रखता है। यह रक्षात्मक प्रणाली के भाग के रूप में रेंज्ड आग क्षेत्रों के स्थान को अधिक सामान्य रूप से लागू किया जा सकता है, अक्सर कुशलता से ओवरलैपिंग करता हुआ, हमलावरों के लिए बहुत खतरनाक बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_GARRISON_COMMANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गैरिसन एक फोर्टिफिकेशन को सौंपे गए सैनिकों का एक स्थायी बल होता है। गैरिसन कमांडर इन सैनिकों का नेता होता है और फोर्टिफिकेशन को बनाए रखने के लिए ज़िम्मेदार होता है। शांति के समय में, यह बहुत ही ऊब असाइनमेंट हो सकता है। लेकिन युद्ध के समय में, गैरिसन कमांडर के पास बहुत बड़े संख्या के सैनिक होते हुए उसे आसपास के क्षेत्र के सैन्य ऑपरेशन करने की ज़िम्मेदारी मिल सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इंफ्रास्ट्रक्चर जीवन की निर्माण भौतिक सतह है: सड़कें, पुल, बंदरगाह और अन्य। शायद उत्साह उत्पादक न हो, इंफ्रास्ट्रक्चर समाज के स्वास्थ्य में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाता है। अच्छा इंफ्रास्ट्रक्चर बाजारों तक माल पहुंचाने के खर्च को कम करता है, जो बाजार की दक्षता में सुधार करता है और अंततः मूल्यों को कम करता है। जब इंफ्रास्ट्रक्चर टूटने लगता है, तब अच्छे इंफ्रास्ट्रक्चर वाली सभ्यताओं का त्वरित पतन हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CONTRACTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सरकारें अक्सर सार्वजनिक क्षेत्र को मुद्दों को संभालने के लिए ठेके देती हैं, उम्मीद करते हुए कि सार्वजनिक क्षेत्र विवरणों को कुशलतापूर्वक और लागत प्रभावी ढंग से संभाल सकेगा। यह प्रक्रिया अनिवार्य रूप से सार्वजनिक सेवकों के विशेषज्ञता के लिए ले जाती है जो इन ठेकों का ड्राफ्ट और निगरानी कर सकते हैं, अपडेट के लिए ठेकेदारों से परेशान कर सकते हैं, और कैसे ठेके चल रहे हैं के बारे में असीमित स्थिति रिपोर्ट दर्ज कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CURATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक क्यूरेटर वह व्यक्ति होता है जो कला और वस्तुओं की व्याख्या में विशेषज्ञ होता है, और उन्हें जनता के सामने ऐसे प्रस्तुत करता है जो सीखने और समझने को सुगम बनाता हो। यह एक महत्वपूर्ण और अधिक भाग्यशाली पद होता है, और एक क्षेत्र में अगली पीढ़ी के शोधकर्ताओं और क्यूरेटरों के कल्पना को जगाने तक ले जाने के बाद सुखद अनुभव देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_FOREIGN_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सिक्कों के निर्माण के बाद से, एक समझौता रहा है कि हर किसी की सिक्के की मूल्य नहीं होती है। इससे विदेशी मुद्रा बाजार का उदय हुआ, जो व्यापारियों को स्थानीय रूप से स्वीकृत मुद्रा प्राप्त करने की अनुमति देता है अपने साथ आए किसी भी सिक्के के विनिमय के लिए, आमतौर पर विनिमयकर्ता को लेनदेन का एक प्रतिशत रखने देता है। अंग्रेजी शब्द "बैंक" इतालवी "बांका" से उत्पन्न हुआ है, जो मध्ययुगीन धन वित्तीय व्यक्तियों के नाम थे जो विदेशी मुद्रा का काम करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_HARBORMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हार्बरमास्टर को हार्बर के दैनिक संचालन का प्रभार होता है, आने वाले जहाजों और उनके कार्गो को रिकॉर्ड करते हुए टैरिफ के राजस्व को जमा करते हुए। वे अपने हार्बर की सहज और नियमित संचालन सुनिश्चित करना होता है, ताकि यह अपनी ख्याति न खो दे और मूल्यवान व्यापार दूसरे, अधिक मित्रतापूर्ण पोर्ट्स करने के लिए न खो दे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_LAND_ACQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राज्य को भूमि की आवश्यकता होती है और राज्य भूमि प्राप्त करेगा। भूमि प्राप्त करने के तरीके प्राचीन होते हैं और अधिकांश आधुनिक राज्यों में "उत्कृष्ट डोमेन" की कानूनी अवधारणा के समकक्ष होते हैं, जिसके तहत निजी स्वामित्व में होने वाली भूमि को राज्य के उपयोग के लिए अनिवार्य रूप से व्यक्तियों से उत्पादित किया जा सकता है, उस भूमि की अधिकृत मार्केट मूल्य के बदले में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_TAX_COLLECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मानव स्थिति में दो अनिवार्यताओं में से एक, टैक्स कलेक्टर राज्य के कुछ सबसे महत्वपूर्ण और कम लोकप्रिय कर्मचारी होते हैं। राज्य के संचालन के लिए आवश्यक आय के बिना, कई सार्वजनिक वस्तुओं को संभव नहीं हो सकता। इतिहास में टैक्स वसूली के लिए तरीके अलग-अलग हुए हैं, जिनमें से कुछ शांतिपूर्ण से लेकर अत्याचारात्मक तक थे। यह मान लीजिए कि यदि आपके राज्यपाल इस कौशल से संबंधित होते हुए लोकप्रिय नाराजगी को बढ़ावा न देते हुए इसे संचालित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_PARKS_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक भूमि और सार्वजनिक मनोरंजन के महत्व के बारे में जागरूकता बढ़ाने (विशेष रूप से 20वीं सदी में प्रगतिशील काल के आसपास) ने इन सार्वजनिक वस्तुओं के प्रभावी उपयोग की निगरानी के लिए सरकारी एजेंसियों के गठन की ओर बढ़ाया। एक सुहावने दिन पर एक व्यस्त सार्वजनिक पार्क का नजारा आधारभूत रूप से पार्क और मनोरंजन आयोग के ही नहीं, बल्कि किसी भी नागरिक समाजवादी के उत्साह को बढ़ाने के लिए गणित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_REDOUBT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक रेडोबट एक छोटा किला होता है, एक बड़े संरक्षण प्रणाली में स्थानीय रक्षात्मक फोकस बिंदु। रेडोबट को लेने (या रखने) के प्रयासों ने सैन्य इतिहास के कई बिंदुओं पर महत्वपूर्ण साबित हुए हैं, अपूर्व वीरता के अभिनयों के लिए चरणों के रूप में सेवा करते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_BLACK_MARKETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक "काला बाजार" एक बाजार होता है जहां गैर-कानूनी या अनाधिकृत माल खरीद और बेचा जाता है। कुछ सरकारें निश्चित काले बाजारों को सहने की अनुमति देती हैं, खासकर अगर उन्हें लगता है कि बिक्री के गतिविधियां राज्य को नहीं गिरा सकतीं। वास्तव में, यदि एक ऐसे सामान की अपेक्षित खरीदारी एक अस्वीकार्य तरीके से की जानी चाहिए, तो इसे प्राप्त करने के लिए कुछ सरकारों को लाभ भी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_EXPEDITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रोविजनिंग किसी चीज़ को मूल उपकरण और सामग्री से लैस करना है जो सफलता के लिए आवश्यक होते हैं। हालांकि यह पहले खाद्य से संबंधित था, अब यह एक अधिक सामान्य तरीके से मूल आपूर्ति का अर्थ है। प्रभावी प्रोविजनिंग नई उद्यमों के लिए सफलता के अवसरों को बढ़ाती है, जब वे अपनी नाजुक विकास अवस्थाओं में होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_GROUNDBREAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"भूमिगत करना" एक इमारत पर निर्माण की शुरुआत होती है, और किसी भी परियोजना की शुरुआत का मतलब भी हो सकता है। यह वह समय होता है जब एक योजना सिद्धांत के रूप से सोचे जाने से फिजिकल बनती है, और इसलिए इसका विशेष महत्व होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_INDUSTRIALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक औद्योगिक उद्यमी उद्योग के निर्माण या विस्तार की निगरानी करता है, फैक्ट्री बनाता है और मजदूरों की भर्ती करता है। स्मार्ट औद्योगिक उद्यमी बाजार के अवसरों को उभरते बाजार के अवसरों के रूप में देखते हैं और उनके उत्पादों के लिए जरूरतों को पूरा करने के लिए काम करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_SURPLUS_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अधिक अच्छी चीज़ों का ज्यादा होना चीजों का एक व्यर्थता हो सकता है। आपकी अतिरिक्त अच्छी चीजों को जहां अच्छी चीज़ों की कमी होती है, वहाँ पहुँचाना सहायक होता है, लेकिन उन जगहों पर चीज़ों को सबसे ज्यादा आवश्यकता होती है। भाग्य से, ऐसे लोग हैं जिनका इस तरह का काम करने का एक कौशल होता है। और यह एक अच्छी बात है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_VERTICAL_INTEGRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यवसाय में, लंबवत संगठन उत्पाद की उत्पादन और वितरण को बहुत सारे बिंदुओं पर नियंत्रित करने की प्रक्रिया है। एक उदाहरण है ऑटोमोबाइल कंपनी, जो अपनी ऑटोमोबाइल बनाने के लिए इस्तेल की आपूर्ति के लिए स्टील मिल्स के मालिक है। यह अभ्यास उत्पाद को उत्पन्न करने के लिए एक विश्वसनीय सामग्री का आपूर्ति प्रदान करने का लाभ होता है। लेकिन लंबवत संगठन को एक अतिरिक्त दर्जे तक ले जाना, मोनोपोलीज़ बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SECURITY_EXPERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दुश्मनों से मुकाबले में महत्वपूर्ण व्यक्तियों और महत्वपूर्ण ज्ञान को सुरक्षित रखना एक महत्वपूर्ण काम है, जिसमें असंभव खतरों और असंभावित जोखिमों के विचार में लिया जाता है, और उन्हें अवश्य होने जैसा लगता है। सफल सुरक्षा विशेषज्ञ दुश्मन के कार्रवाई को अंदाज़ा लगाते हुए उन्हें पहले ही रोकते हैं, कमजोर बिंदुओं को खत्म करते हैं, और दुष्ट को चतुर जाल में फंसाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ZONING_COMMISSIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोनिंग भूमि को कैसे उपयोग किया जाता है तय करने की प्रक्रिया है ताकि खतरनाक या अस्वास्थ्यकर उद्योग या व्यवसायों के पड़ोस में लोग नहीं रहते। आयुक्त जोनिंग अधिनियमों का निर्णय देने वाला व्यक्ति है, और इसलिए वह विशेष गतिविधियों के स्थान को निर्धारित करने में बड़ी ताकत रखता है। आयुक्त को सभी भूमि के संभव उपयोगों का मूल्यांकन करना होगा, और अपनी समुदाय की भविष्य की आवश्यकताओं के साथ ही वर्तमान की आवश्यकताओं के संतुलन को भी ध्यान में रखना होगा।</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMITANEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लिमिटानी लेट वेस्टर्न रोमन इम्पायर और जल्दी बिज़ांटीन इम्पायर की सीमाओं के सेना थे, उनका नाम "सैन्य सीमा जिला" के शब्द के समान रूट से प्राप्त होता है - लाइम्स। समय के साथ, रोमनों के लिए हथियारों के साथ स्थानीय रूप से भर्ती की गई एक स्थानीय सेना बन गई थी और साम्राज्य की अन्य शक्तियों की प्रतिष्ठा और व्यावसायिकता कुछ हानि हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AFTER_ACTION_REPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सैनिकों ने ऐतिहासिक रूप से अपनी सफलताओं पर विचार किए हैं, और सेना इतिहास के कई उदाहरण उनके द्वारा लिखे गए हैं, जो इतिहास और संस्कृतियों के मध्य से मिल सकते हैं। लेकिन आधुनिक बाद-कार्रवाई रिपोर्ट कर्मचारी अधिकारी की बढ़ती हुई पेशेवरता का उत्पाद है। बाद-कार्रवाई रिपोर्ट एक समान्य रूप से होता है, जो लक्ष्य और उद्देश्यों, परिणामों और भविष्य के कार्य के लिए सिफारिशों के एक विश्लेषणात्मक नजरिए पर आधारित होता है। बाद-कार्रवाई रिपोर्ट आधुनिक अधिकारी के पाठ्यक्रम का एक महत्वपूर्ण हिस्सा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SECOND_STRIKE_CAPABILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक परमाणु टकराव में पहला हमला प्रारंभिक सल्वो होता है। दूसरा हमला एक प्रतिशोधी हमले से परमाणु हमलावर को नष्ट करने की क्षमता होता है, भले ही पहली टक्कर (पहला हमला) दूसरे हमलावर को नष्ट कर दे। सारांश में, यह एक तरीका है जिससे ग्रेव में से बाहर हमला किया जाता है। परमाणु निष्कर्ष सिद्धांत की ठंडी, अमानवीय, तर्कशास्त्र में, दूसरे हमले की क्षमता से यह उपलब्ध होता है कि राष्ट्र एक अतिशय पहले हमले से नष्ट नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISSELBANKEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे डच शहरों ने आधुनिक युग में बैंकिंग केंद्रों के रूप में विकसित किए थे, वैसे ही व्यापारियों के बीच बिल ऑफ़ एक्सचेंज का सम्बंध स्थिर, विश्वसनीय ढंग से हैंडल करने की आवश्यकता उत्पन्न हुई। विसेलबैंक एक व्यावसायिक उधारदाता और दलाल की तरह कार्य करता था, व्यापारियों के बीच संचालन को सुविधाजनक बनाने के लिए अपने बिल पेश करता था, जिसमें अपनी पूंजी में मूल्यवर्धक धातु की भंडार थी। बैंकगेल्ड नोट्स यूरोप में फिएट मुद्रा के पहले उदाहरणों में से कुछ हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मूल रूप से एक लीजन तम्बू में रोमन प्रेटर का था, "प्रेटोरियम" शब्द को विस्तृत रूप से रोमन न्याय के स्थान को संदर्भित करने के लिए उपयोग में लाया गया। यह एक ऐसी जगह बन गया जहां न्यायिक कार्यवाही और कार्यकारी प्रशासन दोनों होते थे, और नियम के प्रगतिशील पालन के लिए अपनी खुद की रीति-रिवाज़ थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COMMUNICATIONS_OFFICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब आधुनिक राजनय का संदेश जनसाधारण से मिलता है, तब संचार कार्यालय का भी बहुत महत्व होता है। इस कार्यालय में दिन-रात काम करते हुए लोग सार्वजनिक भावनाओं को आकार देते हैं, आलोचना से बचाते हैं, नकारात्मक घटनाओं को कम करते हैं और आधुनिक राजनयंत्री को हमेशा बुद्धिमान और स्थिर बनाते हैं। ये विशेषज्ञ टीम हर नयी घटना के लिए संदेश तैयार करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CIVIL_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक कार्यों के निजी प्रायोजन से व्यक्ति का महत्व बढ़ता है, और यह लेट रिपब्लिक और एर्ली एम्पायर के दौरान रोम में आमतौर पर अमल में लाया गया था। यह जनता का समर्थन प्राप्त करने का एक तरीका था जिसमें सार्वजनिक सुविधाओं, जैसे कि स्नानागारों, बेसिलिकाओं और एक्वेडक्ट्स जैसे सार्वजनिक सुविधाओं को समर्पित कर दिए जाते थे, ताकि जब प्रार्थी उच्च पद के लिए निर्वाचित होता तो उसे एक विश्वसनीय समर्थन बेस सुनिश्चित करने में मदद मिलती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_DARKAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>काले युग की नीतियाँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONASTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भिक्षुक, लोकांतरिक दुनिया से अलग रहते हुए, कुछ समयों तक सामाजिक दंगल के दौरान खो जाने वाली ज्ञान को संरक्षित रखने के लिए सेवा करते रहे हैं। उदाहरण के लिए, पश्चिमी रोमन साम्राज्य के पतन के बाद यूरोपीय अंधकार के दौरान, कई स्थानों पर मठों में सुलेखों की प्रतिलिपि बनाई और संरक्षित की गई, जो सामाजिक पुस्तकालयों या निजी संग्रहों में खो गई थी। इन सूत्रों का इस समय विस्तार से प्रसार नहीं हुआ हो सकता है, लेकिन इन धार्मिक समुदायों के प्रयास से इस ज्ञान को पूर्ण नुकसान से बचाया जा सकता है। उसके अलावा, "पोएटिक्स" की अरस्तु की दूसरी पुस्तक की एक बची हुई प्रति होना अच्छा होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TWILIGHT_VALOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कहा जाता है कि कुछ भी ध्यान तेज करने और वीरतापूर्ण भावनाओं को प्रेरित करने के लिए इतना अच्छा नहीं होता है जितना निश्चित मौत का खतरा। अगाध बलिदान के बारे में असंख्य देवदूत कविताएं, दुखद गीत और अन्य साहित्यिक कृतियों का विषय है, जैसे कि रोकुगो विद्रोह से लेकर अलामो, मसादा। शायद अधोरे सैनिक अपने साथियों को बचाने के लिए समय खरीदते हैं; शायद उनके पास केवल उनका कर्तव्य और उनके सहयोगी भाईबंदों के रूप में सांत्वना होती है। शायद, यदि वे सौभाग्यशाली हों, तो उन्हें आने वाली युगों में याद किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धर्मान्धता की चालाक हेरैसियों की तलाश में एक जोशीली काउंटर-रिफॉर्मेशन के लिए, धार्मिक अधिकारियों को अपराधियों के रूप में हेरेटिक्स को पीछा करने और अधिकारियों द्वारा धार्मिक रूप से जुड़े अपराधों के लिए अदालतों में दोषियों की सजा का निर्णय करने की आवश्यकता हो सकती है। स्पेन के इन्किजीशन सबसे प्रसिद्ध (अपशब्दों के लिए सही होगा) हैं, लेकिन प्रोटेस्टेंट रिफॉर्मेशन के दौरान यूरोप और न्यू वर्ल्ड में इसी तरह के इन्किजीशन को भी स्थापित किया गया था। इन्किजीशन प्रक्रिया, बड़ी तरह से, आरोपित के पक्ष में अनुकूल नहीं थी। इसके परिणामस्वरूप, जहाँ इन्किजीशन सबसे अधिक सक्रिय थे, वहाँ मुक्त अनुसंधान पर दबाव हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ISOLATIONISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब वाणिज्य को एक शून्य-सम-खेल के रूप में देखा जाता है जो देश के बाहर की पक्षों को अनुकूलित करता है, और यह एक नकारात्मक आर्थिक परिवर्तन के साथ जुड़ा होता है, तब आर्थिक अलगाव राजनीतिक समाधान के रूप में विशेष रूप से आकर्षक होता है। टोकुगावा शोगुनेट के जापान बंद होने का एक इतिहास का सबसे प्रसिद्ध उदाहरण है, जो लगभग 250 वर्षों तक चला। लेकिन विदेशी व्यापार की अनुपस्थिति संकट और विकास की कमी का कारण बन सकती है, और अंततः दुनिया में पुनः समन्वय होने पर आर्थिक झटके का सामना करना पड़ सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मार्क और रिप्राइजल का एक पत्र एक सरकार के लिए जारी किया गया दस्तावेज होता है, जो युद्ध के समय एक प्रतिद्वंद्वी राष्ट्र के वाणिज्य जहाजों को लेने का अधिकार धारक को देता है। जो इन पत्रों को लेकर जाते हैं वे निजी डाकू होते हैं, क्योंकि वह एक राष्ट्र का समर्थन न होने के कारण डकैती अवैध होती है। मार्क के पत्र अत्यंत लोकप्रिय सैन्य नीति के एक उपकरण थे जो लेट 18वीं और शुरुआती 19वीं सदी में महत्वपूर्ण होते थे, और एक सफल निजी डाकू के समर्थकों के लिए लाभदायक निवेश हो सकते थे। एक पकड़े गए इनाम की मूल्यांकना निजी डाकू के समर्थक और क्रू के बीच बाँटी जाती थी, और यह बहुत ही बड़ी राशि हो सकती थी, जिसे अनुभवी नाविकों को आकर्षित करती थी, जो एक उज्ज्वल और धूपवाली दोपहर में एक वर्ष की वेतन कमाने के संभावनाओं के कारण खींच लेते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1812 के युद्ध के दौरान, ब्रिग "चासेर" की बहादुर अमेरिकी टोलिया ने अंग्रेजी चैनल में ब्रिटिश जीत जीत कर चारों खानों पर कब्जा जमा लिया, और यह भी सार्वजनिक रूप से घोषित करता है कि वह एक जहाज ब्लॉकेड लगाती है। जो कि कोई वास्तविक व्यावहारिक बल नहीं था, परन्तु रॉयल नेवी को आक्रोशित करता था, लंदन के व्यापारियों को भयभीत करता था, और बॉल्टिमोर के नागरिकों को प्रसन्न करता था। असीमित रूप से, उनके कार्यों ने सीधे रूप से व्हाइट हाउस को जला दिया, लेकिन हम इसे क्षणिक रूप से रखेंगे और कृतज्ञ होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोसेफ स्टालिन कहा जाता है कि "मात्रा में एक अपनी गुणवत्ता होती है" लेकिन इससे युद्ध के उपकरणों और प्रशिक्षण की सर्वश्रेष्ठ गुणवत्ता प्राप्त करने के लिए युद्ध सेनाओं को रोकने में सफल नहीं हो सका। प्रारंभिककाल में मिश्र रथ धनुषधारी के साथ आरंभ करें, एक युग के सबसे प्रभावी सैनिक अक्सर बड़ी लागत वाली उपकरण और लंबी प्रशिक्षण की आवश्यकता होती थी। मध्ययुग के उच्च युद्ध के फ्रांसीसी शूरवीर एक और उदाहरण हैं, उनके पास श्रेष्ठ उपकरण और लंबी प्रशिक्षण के परिणाम होते हैं। आज के दिन में फील्ड में छोटी टीमें विशेष ऑपरेशंस सैनिकों का उल्लंघन, हवाई हमलों, ड्रोन और युद्ध क्षेत्र निगरानी के उच्च प्रौद्योगिकी से समर्थित होती हैं। कभी-कभी उपकरण और प्रशिक्षण की गुणवत्ता जीत और हार के बीच अंतर होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पारंपरिक रूप से व्यक्तिवाद से विरोधी राजनैतिक-दर्शनिक धुरी, संगठनवाद साझा काम और संपत्ति और इंग्रुप के साथ पहचान को जोर देता है। यह वर्गात्मक हो सकता है (जहाँ व्यक्तियों की श्रेणी में फिट होने की उनकी क्षमता की प्रशंसा की जाती है) या अधिक समकक्ष (जहाँ समूह में व्यक्तियों के बीच समानता को जोर दिया जाता है)। अभिविन्यास के विभिन्न संगठनवादी आर्थिक और सामाजिक प्रयोग किए गए हैं, जिनमें अनेक अंशों में सफलता रही है। 1920 के दशक में सोवियत खेतों की बलपूर्वक संगठनवादीकरण एक अनिवार्य आपदा था। दक्षिण अफ्रीका की उबुंटू धर्मशास्त्र आंदोलन ने उस देश की सत्य और सुलह कमेटी और अपार्थेड प्रणाली के विघटन को सूचित किया। संगठित कार्रवाई के लाभ और खतरे अभी भी तेजी से विवाद के विषय हैं, और शायद अगले कुछ समय तक रहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROGUE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे व्यक्ति, विभिन्न राष्ट्र भी एक दूसरे के बीच स्मूद और नियमित कार्य के लिए कुछ राजनीतिक आदर्शों का पालन करते हैं। कोई राष्ट्र कुछ फायदे हासिल करने के लिए उन आदर्शों को अनदेखा कर सकता है, और जब यह बार-बार या अप्रिय रूप से किया जाता है, तो उस राष्ट्र को "रोग राज्य" के नाम से ब्रांड किया जाता है। अक्सर इससे राजनीतिक आवरण होता है, लेकिन अपराधी राष्ट्र को चाहे जैसा भी करने दें, क्योंकि दंडाधिकारियों के दबाव के कारण दुनिया की समुदाय के लोग इसे नहीं लेना चाहते हैं। रोग राज्य हो सकते हैं पूरी तरह से राजनीतिक बाहरियों हों, या उनके पास कुछ प्रणेताओं का छोटा सा हाथ हो सकता है जो उन्हें सहारा देने के लिए तैयार हैं (कभी-कभी एक असफल रोग राज्य स्थिर रोग राज्य से भी अधिक खतरनाक होता है)। दुनिया का बाकी हिस्सा उन्हें सबसे बेहरिया या राजनीतिक आदर्शों की कमजोरी की एक अप्रिय याद बताता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROBBER_BARONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यापार और उद्योग पर असामान्य बल का उपयोग करने वाले लोगों को जन्म देने के लिए मुक्त उद्यमी प्रणाली कभी-कभी निर्धनता, क्रूरता, चालाकी, बल, दृष्टि, भाग्य और अक्सर अधिकतम शक्ति का अभ्यास करने वाले व्यक्तियों को उत्पन्न करती है। उस समय "डाकू बारॉन" उन समूहों को कहा जाता था जो प्रादेशिक अपराधों के लिए अपनी भूमि का उपयोग करते थे। जबकि लोगों ने उन बारों की अमानवीय व्यवहारों से परेशान होकर सरकारों को लगाम लगाने के लिए बलात्कारी बारों से आग्रह किया। और इन बारों में से कई लोग अपनी विशाल दौलत के अंशों का उपयोग करके अपने अच्छे चरित्र को दोबारा स्थापित करने के लिए दानवीर कार्यों का उपयोग करते थे।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>