<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_TITLE">
      <Text>Ramses II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_QUOTE">
      <Text>Jeg har fået tildelt kornbundter som sand, bygninger der når mod himlen og kornhobe som bjerge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikonisk for Det Nye Kongerige Egypten, er Ramses' regeringstid markeret ikke af noget karakteristisk, men af en række eksemplariske øjeblikke - militære erobringer, monumental arkitektur, osv. Her er arrogance og magt af faraoen gjort til kød og blod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mange af vores ledere kommer fra obskuritet til storhed. Pachacuti var den anden søn af en kongelig dynasti og var aldrig til hensigt at lede Inkaen. Kleopatra var emnet for et fremmed kongerige, der rejste sig i oprør. Ikke så med Ramses, sønnen af Seti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens Setis familie ikke var oprindeligt kongelig, opstod de i kølvandet på den sociale og religiøse omvæltning af Akhenaten, der søgte at skabe en ny religiøs orden og under hvis styre (og efterfølgende styre af Tutankhamun) Egyptens udenlandske grænser faldt. Seti søgte at rette op på dette - udvide egyptisk magt for at afslutte Hittites dominans i Levan og genoprette Egypten som et stort imperium, hvis grænser strakte sig langt ud over Nilen. Ramses viste tidligt løfte, og hans far udnævnte ham som regent i en alder af ti. Setis re-konsolidering af egyptisk magt var udadskuende på andre måder, hvor han inkorporerede syriske guddomme i den troede monolitiske og konservative egyptiske stat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I sine tidlige år sendte Ramses krigere til at underlægge Libyen og tage Syrien tilbage fra Hittitterne og, i et glimrende strategisk manøvre mod sardinske pirater, erobrede han hele oprørsflåden ved at tillade dem visse sejre, der fik dem til at slappe af. Et andet betydningsfuldt punkt i hans ekspansion var Slaget ved Kadesh (i Syrien), hvor en overudstrakt egyptisk styrke, personligt ledet af faraoen, næsten erobrede byen Kadesh, under Hittitisk styre, men så blev tvunget til at trække sig tilbage. Hvad der kunne have været et demoraliserende nederlag, blev til sejr, da egypterne brugte tiden til at genoverveje deres strategier og føre krigen til et dødvande. Den resulterende fredsaftale blev den magtbalance i regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hjemme begav Ramses sig ud i en byggeorgie og især de bemærkelsesværdige templer i Ramesseum og Abu Simbel, hvilket sikrede, at hans navn - ofte under dets græske version, Osymandyas (Ozymandias i Percy Shelleys berømte digt) - levede videre gennem tiderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ramses døde i en alder af næsten 100 år og regerede over Egypten i næsten syv årtier. Hans navn er nu synonymt med egyptisk magt, arrogance og styrke (retfærdigt eller uretfærdigt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hvem siger, at vidundere er deres egen belønning? Sådan er det med Ramses, der får store mængder af [Icon_Culture] Kultur for at fuldføre vidundere og en lille mængde for at færdiggøre bygninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Med en dejlig flodstart får Egypten bonusser til vidundere og distrikter. Vidundere er en stor kilde til [Icon_Culture] Kultur med Ramses 'Abu Simbel evne, der giver 30% af byggeomkostningerne som [Icon_Culture] Kultur. Sfinksen giver derefter endnu mere [Icon_Culture] Kultur, hvis den placeres ved siden af disse Vidundere. Maryannu Chariot Archer vil beskytte Egypten, mens de fokuserer på konstruktion, hvilket fører til en Kultursejr.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_TITLE">
      <Text>Sundiata Keita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_QUOTE">
      <Text>Men prøv aldrig at trænge ind i mysteriet Mali skjuler for dig. Gå ikke ind i de døde byer for at spørge om fortiden, for ånderne tilgiver aldrig. Søg ikke at kende det, som ikke skal kendes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det maliske imperium opstod fra asken af Ghana (Wagadou). Mali eksisterede som en lille stat på kanten af Sahel, den tørre region i den sydlige kant af Sahara. Men da Wagadou kollapsede, så disse mindre magter deres chance. Og for Mali, omkring 1230, var det Sundiata Keita, Løven af Mali, på hvis skuldre denne byrde faldt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge Sundiata-eposet var Løvens oprindelse ikke gunstig. Hans mor, Sogolon, var en almindelig person, der upassende blev kaldt "bøffelkvinden". Men dette var en del af pointen; ifølge profeti ville hun, hvis Mande-kongen Nare Maghann Konate giftede sig med en sådan person, føde en stor konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På denne måde blev Sundiata født til Konate og Sogolon. Han var ikke populær - han fik sit udseende fra sin mor, og desuden var hans fysiske tilstand sådan, at han ikke var i stand til at gå i meget af sin barndom. Som ung mand kæmpede Sundiata mod sin tilstand såvel som mod modviljen fra sin halvbror, født af en fuldt ud adelig linje. Han kæmpede for at gå, brød de jernstænger, som smedene havde smedet til ham, og kun gennem sin mors faste kommando (eller, i nogle fortællinger, styrken af et baobab-træ) tvang han sig selv til at bevæge sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men familiekampe viste sig at være værre - efter sin fars død blev Sundiata og Sogolon forvist og vandrede omkring i Sahel på jagt efter ly. Alle stammer kastede dem ud undtagen en, Mema-kongeriget. Med ly der lærte Sundiata at jage og kæmpe og viste sin værd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I hans fravær udviklede tingene sig i regionen. Soumaoro Kante, en troldmand-konge, var opstået og begyndte at erobre resterne af Wagadou. I frygt søgte det maliske folk deres forviste, profeterede konge, og fandt ham – det skal bemærkes, at den unge konge kun var 18 på det tidspunkt! Sundiata vendte tilbage til Mali, forenede de spredte kongeriger og besejrede troldmanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Denne historie, optaget i "Eposet om Sundiata", har sine fordomme. Senere skrifter og fortællinger kommer hovedsageligt fra muslimske kilder og vil være ivrige efter at kaste enhver hersker, der følger oprindelige religioner, som en grusom og ond troldmand. Sundiata er i disse historier en retfærdig muslimsk konge, der grundlægger en muslimsk dynasti. Men de fleste malianere på Sundiata's tid var ikke muslimer, og hans egen religion var sandsynligvis ikke islam, selvom de fleste af Malis elite var det i bare en generation eller to. Faktisk klager opdagelsesrejsende Ibn Battuta over de uortodokse praksisser ved det maliske hof næsten hundrede år senere, selvom han bemærker, at de adelige alle er af troen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mali under Mansa [king] Sundiata var ikke af den udstrækning og rigdom, det ville blive under Musa, hans store nevø. Ikke desto mindre skabte Sundiata en føderal monarki i Vestafrika, hvor forskellige vasalkongeriger ville sende repræsentanter for at tale for deres folk. Det var begyndelsen på efterfølgerne til Wagadou, efterfølgere der ville omfatte Mali selv, Songhai og andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mansa Sundiata døde ung, sandsynligvis under en mislykket flodkrydsning. Hans grav er skjult, ligesom alle gravene af de maliske konger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Sundiata Keitas rigdom er ikke lige så stor som hans efterkommer, men den er stadig stor nok til at konkurrere med Ruslands søgen efter store forfattere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>De to ting, som Sundiata Keita er bedst til, er [ICON_Gold] Guld og [ICON_GreatWork_Writing] Store Skriftlige Værker. Malis Sange fra Jeli skader hans [ICON_Production] produktion, men genererer [ICON_Gold] Guld. Han modtager endnu mere [ICON_Gold] Guld fra Sugubas tilstødende bonusser og Mandekalu-kavaleriets [ICON_Gold] Guld fra drab. Sundiata Keitas episke evne til at købe Store Personer billigere er bedst fokuseret på køb af Store Forfattere, der kan skabe endnu mere kraftfulde [ICON_GreatWork_Writing] Store Skriftlige Værker. Kultur-sejr er det bedste køb, Sundiata Keita kan gøre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Cleopatra (Egyptisk)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_TITLE">
      <Text>Kleopatra (Ptolemæisk)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_QUOTE">
      <Text>Alle underlige og forfærdelige begivenheder er velkomne, men trøst afskyr vi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>[ICON_FOOD] Mad og [ICON_CULTURE] Kultur flyder ned ad den store Nilen mens du spiller som Ptolemæisk Kleopatra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Sørg for at bosætte byer med masser af floder og oversvømmelsesområder, når du spiller som Ptolemaic Cleopatra. At bosætte sig ved floder med hendes ledelse af Egypten giver alt, hvad en civilisation, der står tidens prøve, har brug for: [ICON_Production] Produktion, [ICON_Culture] Kultur, [ICON_Food] Mad og appel. Evnen Iteru giver [ICON_Production] Produktion og beskyttelse mod oversvømmelser i disse flod-nære byer. Hendes leder-evne giver [ICON_Culture] Kultur, appel og [ICON_FOOD] Mad til flodbynene. Endnu mere [ICON_Culture] Kultur til flodbynene findes, hvis du kan løse gåden med Sfinksen (det vil sige ved at opføre dem). Kultur-sejr er Cleopatras hovedfokus med [ICON_Culture] Kultur fra Sfinksen og hendes leder-evne.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>