<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sejong-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Sejong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Hangul (Koreansk skriftsystem)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_DESCRIPTION">
      <Text>Når du fuldfører din første teknologi fra en ny tidsalder, modtager du dobbelt så meget [ICON_SCIENCE] Videnskab pr. tur som [ICON_CULTURE] Kultur.</Text>
    </Row>
    <!-- Ludwig II-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Ludwig II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Svane Konge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_DESCRIPTION">
      <Text>Underværker, selvom de ikke er færdige, modtager +2 [ICON_CULTURE] Kultur for hver tilstødende Distrikt. Denne [ICON_CULTURE] Kultur vises i Byens Udbytte. Alle [ICON_CULTURE] Kultur-naboer giver [ICON_TOURISM] Turisme efter opdagelsen af Slotte.</Text>
    </Row>
    <!-- Theodora-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Theodora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Metanoia (This is already in the correct form for Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_DESCRIPTION">
      <Text>Hellige steder giver [ICON_CULTURE] Kultur svarende til deres tilstødende bonus. Farme giver [ICON_FAITH] Troskabsbonus til Hippodromer og hellige steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEJONG">
      <Text>Sejong Dewang, Sejong den Store, hersker over Joseon, fra din penneholder flyder proklamationer, der former historiens gang. En ny samfund, en ny måde at være på, er din at styre. Lad dit folk leve harmonisk ved dit eksempel, og lad din visdom og viden lede Korea mod sin skæbne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LUDWIG">
      <Text>Kong Ludwig, de kalder dig sindssyg, men din galskab er galskaben fra drømme, poesi og eventyr. Du forestillede dig, at verden kunne være anderledes, at vi kunne bygge et fortryllet kongerige, hvor alt virkede kedeligt og trivielt. Oh Svane Konge, verden har brug for dine slotte og riddere, dine dragehjemsøgte bjerge og mystiske grotter. Kom igen, og giv os nye drømme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_THEODORA">
      <Text>Kejserinde Theodora, du kommer fra intet for at styre resterne af Rom! Med din intelligens og skønhed fortryllede du folket i Konstantinopel og lagde din hånd på den store magthjul. I en tid med stridigheder og splittelse, lad alle blive guidet af din rådgivning og sæt dit skinnende segl på landet.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>