<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_TITLE">
      <Text>Sejong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_QUOTE">
      <Text>Som en velafbalanceret fægteposition eller en rimelig argumentation, skal en scholars liv være jævnt og afbalanceret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Joseon-dynastiet i Korea var en af Koreas største og længstvarende dynastier. Sejong er ligeledes en af - hvis ikke den mest produktive og berømte hersker i dette imperium, bemærket for at bygge Joseons infrastruktur, videnskab og kunstneriske liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Joseon-dynastiet i Korea (1392-1897) opstod sammen med Ming-dynastiet. I kaosset af Ming-krigene om succession mod det mongol-dominerede Yuan-dynasti var der lignende krige i Korea, da det stigende Ming kaldte på koreanske allierede for at vælte Yuan-besatte regioner på halvøen. Da generalen, der var sat til at lede oprøret, fornemmede svagheden i begge kinesiske positioner på dette tidspunkt, gjorde han oprør og greb magten for sig selv, valgte Joseon som navn på kongeriget og modtog det posthume navn Taejo. Som man kunne forvente, førte dette til yderligere uro i regionen. Uro, der kun ville ende med successionen af Taejongs søn, Sejong (1418-1450).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sejongs regel var dybt påvirket af konfucianismen - noget der ikke er overraskende, da Konfucius lagde vægt på en stabil og vis regel. Med dette formål iværksatte Sejong stipendier til konfucianske studerende og, mest væsentligt, sponsorede statslige forskere til at skabe et nyt alfabet - hangul. Kinesiske karakterer blev tidligere brugt til at skrive koreanske ord, men dette skrift matchede ikke det koreanske sprog (da koreansk, ligesom japansk, var påvirket af kinesisk skrift, men har fonemer og konjugationer, der ikke nemt kan fanges af det tegnbaserede kinesiske skriftsystem). Dette var kontroversielt, da mere konservative forskere mente, at vedtagelsen af sådan et skrift ville føre til en nedgang i uddannelse og forståelse, men skriften slog igennem og bruges stadig i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>På en mindre optimistisk note så førte Sejongs regeringstid til undertrykkelsen af Islam og Buddhismen i Korea - førstnævnte var til stede i små tal siden Abbasid-kontakten i det 9. århundrede, og sidstnævnte havde altid været vigtig, men stødte sammen med de konfucianske ideer - Buddhismen understreger ikke-tilknytning og individuel oplysning, mens konfucianismen understreger familiens ansvar og tjeneste for staten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Som en del af hans fokus på uddannelse igangsatte Sejong også videnskabelige undersøgelser - især udviklingen af ​​krudtvåben og tekster om landbrug, var vigtige for ham. Han tilbød mildhed over for landmændenes skatter og indførte endda barselsorlov for koreanske nobi - dem, der havde solgt sig selv som slaver for at undslippe gæld. Andre betydningsfulde resultater inkluderede en standardiseret valuta og Hall of Worthies - en samling af regeringstidens videnskabelige og kulturelle bedrifter. Udover hangul-skriptet inkluderede disse en trykpresse, regnmåler og andre praktiske, men innovative tiltag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I udenrigsanliggender var Joseon en vasalstat for Ming – overraskende med tanke på dens oprørske oprindelse, men tidligt Ming var ikke i stand til at holde nag. En vasal i Ming-systemet var en stat, der betalte tronen i Beijing for at modtage beskyttelse mod udenforstående trusler. Dette havde den bivirkning at fremme fred blandt vasaller – Joseon Korea og Ashikaga Japan nød varme relationer, idet de anerkendte deres gensidige status, selvom dette skulle kollapse om to århundreder, efterhånden som Japan brød med Ming og styrtdykkede ind i de indenlandske uoverensstemmelser i Sengoku-æraen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>For dem der ikke var en del af det tilstødende system, var Sejong aggressiv. Joseon stod overfor Manchu-staterne i nord (de samme stater der senere ville danne centrum for Kina's Qing-dynasti) og japanske pirater der opererede fra Tsushima, en ø ud for Japans vestkyst, som havde været mål for den mislykkede mongol-ledede invasion i en tidligere generation og som på det tidspunkt fortsat var en lovløs grænse. Sejongs indflydelse der, og kloge handelsaftaler med det lokale So-klan, sikrede at angrebene stoppede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sejong døde af naturlige årsager i 1450, og selvom kongelig succession forblev kontroversiel, dannede infrastrukturen, som han opbyggede, grundlaget for en stabil og velstående koreansk samfund og sikrede dens vedholdenhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Videnskab! Korea er normalt dominerende i ethvert spil når det kommer til [ICON_Science] videnskab, men når ledet af Sejong, bliver din [ICON_Science] videnskab til [ICON_Culture] kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>For at starte ethvert [ICON_Science] Videnskabs spil, begynder jagten med at skrive og låse op for Campus og Biblioteket. Det samme gælder for Sejong, bortset fra at Seowon-distriktet er endnu mere kraftfuldt end Campus. Tre Kongeriger evnen giver endnu mere [ICON_Science] Videnskab, når du placerer Seowon-distriktet ved siden af miner. Disse kraftfulde [ICON_Science] Videnskabsbonusser omdannes til [ICON_Culture] Kultur hver gang du avancerer til den næste tidsalder med Sejong. Korea er den førende civilisation til en Videnskabssejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_TITLE">
      <Text>Ludwig II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_QUOTE">
      <Text>Jeg ønsker at forblive en evig gåde for mig selv og for andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Den svane-konge" af den katolske kongerige Bayern, Ludwig, var en mærkelig karakter. Hans regeringstid var ikke en profitabel en for hans kongerige - det var under Ludwig, at Bayern mistede sin uafhængighed til Tyskland, men han selv var mindre interesseret i politik end i at få eventyrene i regionen til at komme til live. Hans projekter og paladser var rigtig fantasi - eller galskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bavaria er den største, men ikke den mest magtfulde, af de tyske delstater. Længe en katolsk tilbageholdende i en større protestantisk region blev Bavaria påvirket fra en tidlig tid af en romersk tilstedeværelse. I senere år var Bavaria en magtfuld vælger i det hellige romerske rige og var hjemsted for Wittelsbach-monarkiet (fra 1214) - en dynasti, der konkurrerede i rige med Habsburgerne i Østrig, en konkurrence, der på mange lejligheder førte til åben krig. Det skal bemærkes, at Bayern og Østrig er mere ens i sprog, kultur og religion end det preussiske nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I den moderne periode spillede Bayern sine rivaler i Østrig ud mod den stigende stjerne i Preussen med en vis grad af succes, men til sidst blev de tvunget til at kapitulere og slutte sig til den tyske forbund under preussisk dominans - sådan blev Bayern en del af Tyskland i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I dag er Bayern et land med velhavende landmænd, der er lidt konservative i deres synspunkter og har en stærk katolsk holdning. Det er også det symbolske hjem for en stor del af den tyske folk-kultur - man kan ikke undgå at drømme lidt, mens man står i skyggen af Alperne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Og her kommer vi til "Mad" Ludwig. Ludwig blev født ind i bayersk royalti (hans mor var bemærkelsesværdigt en kronprinsesse af Preussen) i det, der var en elite og relativt kold familie. Fra en ung alder blev han omgivet af myter; fra at gå i Alperne til sit barndomshjem på Castle Hohenschwangau, et gotisk stil fantasyslot dedikeret til Lohengrin, Svanes Ridder, til hans fascination af Wagner. Ridder, drager, nymfer og feer regerede i unge Ludwigs liv, selv da han selv kom til at regere Bayern som 19-årig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ludwigs seksualitet er også værd at bemærke her. Han var homoseksuel og havde flere affærer med sine vagter - faktisk var en fælles seksualitet en anden grund til, at Wagner og Ludwig var sympatiske (Ludwig delte dog ikke Wagners antisemitisme).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ludwigs loyalitet overfor Alperne og hans venskab med den østrigske kongefamilie bevægede hans sympatier i den retning, hvilket var diplomatisk uheldigt. Da Preussen besejrede Østrig, blev Bayern trukket ind i førstnævntes diplomatiske kredsløb og endelig tvunget til at forene sig med Tyskland, selvom det passende til Bayerns størrelse og magt fik lov til at opretholde sit eget hær og en stor grad af uafhængighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Denne tvungne abdikation af Ludwigs politiske ambitioner gjorde det muligt for hans fantasier at tage fart. Det 19. århundrede var en tid med nationalisme, hvor forskellige lande, nye og gamle, var investeret i at opdage, udsmykke og til tider fuldstændigt opfinde deres egen specifikke nationale kultur. For Ludwig var slotte byggeri (samt at være Wagners mæcen) en vigtig del af dette - hans Neuschwanstein. Dette var et slot inspireret af Svane Ridder legenderne, der udgjorde en del af Ludwigs tidlige liv - historien om en ridder, der ankommer i en svanlignende båd for at forsvare de uskyldige, men aldrig må blive spurgt om hans navn. Det er også et monument for absolut monarki og kongernes guddommelige ret i kombination med nationalisme - kongers majestæt stammer fra ånderne i landet. Men dette var ikke hans eneste projekt - han planlagde en kopi af Versailles og et andet gotisk slot på "vild, romantisk" Falkenstein og byggede en fransk-stil slot ved Linderhof og en storslået lejlighed i det bayerske slot i München.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Slotte er vidunderlige. Men også dyre. Ludwig faldt dybt i gæld, så meget at hans administration besluttede, at han var sindssyg. Han blev taget til fange, men dagen efter, mens han ventede på transport, blev han og hans læge fundet døde i en sø på hans kongelige område. Dødsfaldet blev erklæret som selvmord (og i lægens tilfælde mord), men retsmedicinsk bevis, hvad det var værd på dette tidspunkt, syntes ikke at indikere dette, hvilket antyder noget mørkere. Slutningen er måske passende; Ludwig blev ofte citeret for at sige: "Jeg ønsker at forblive en evig gåde for mig selv og andre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bring undren og skønhed til en ellers kedelig verden med Svanekongen, Ludwig II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Med Ludwig, byg så mange distrikter som en by kan have, hvilket, med Tysklands civilisations-evne, er én mere end alle andre. Så placér vidundere rundt omkring dine distrikter - selvom du ikke får dem færdige, vil de give dig [ICON_Culture] Kultur. Den særlige Hansa-distrikt vil hjælpe med at færdiggøre dem med sin ekstra [ICON_Production] Produktion. Ved den moderne æra har du beskyttelse, hvis nogen misundelige rivaler forsøger at stjæle dine vidundere - for da vil dine ubåde, den moderne æras svaner, sikkert afværge deres angreb. At låse op for slotte er nøglen i Ludwig's søgen efter en kultursejr, idet det giver [ICON_Tourism] Turisme til ethvert distrikt, der giver [ICON_Culture] Kultur - inklusive ufuldendte vidundere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_TITLE">
      <Text>Theodora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_QUOTE">
      <Text>Tronen er en herlig grav.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En tidligere skuespiller (og bordelarbejder), Theodora (ca. 500-548) steg til at have en stærk indflydelse på sin mand, kejser Justinian af det byzantinske imperium. Hun var medvirkende til at befæste det, der senere blev til ortodoks kristendom, og til at opbygge rygraden i byzantinernes rige i en æra, hvor andre dele af imperiet kollapsede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det tidlige første årtusinde e.Kr. var en vanskelig tid for Byzantinerne. Med vesten splittet op i hundredvis af mindre kongeriger, øst fyldt med potentielle fjender, og nord stadig fuld af potentielt farlige barbariske stammer havde Konstantinopel brug for en vision for en vej fremad. Og Justinian (527-565) leverede den vej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det østromerske rige blev delt på flere måder - sprogligt, mellem græsk og latin, religiøst, mellem kalkedoniske og miafysitiske grene af kristendommen, mellem forskellige klasser inden for byerne og regionalt. Justinian begyndte Renovatio Imperii, "genoprettelsen af ​​riget", en erobrings- og solidificeringskampagne, der involverede ekspansion mod fjender på alle sider - de grupper, der nedbrød det vestromerske rige. Betydningsfuldt betød dette erobringen af Italien og Spanien, samt barbariske kongeriger af vandalene i Nordafrika. Hjemme skrev Justinian en lovkodeks, der ville stå tidstesten indtil i dag, og (ved hjælp af penge, der blev tjent ved erobringen af ​​Vesten) byggede han vidundere i hovedstaden, såsom Hagia Sophia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Theodora var en græker, datter af en bjørnetæmmer i Konstantinopel. Hun kom ind i historien ved at arbejde på en bordel som skuespillerinde, der optrådte i relativt frivole shows. Hun kom tæt på en gruppe dansere fra den blå fraktion - et hold, der kørte hestevogne i racerløb. I essens var de heppekor. Her fangede Theodora Justinians øje så meget, at han ændrede loven, der forbød højtstående individer at gifte sig med skuespillerinder, og kort efter ægtede han hende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hendes første test kom under Nika-optøjerne, en konflikt mellem Blue og Green vognfans, der næsten ødelagde Konstantinopel. Da Justinian og hans rådgivere var ved at flygte fra hovedstaden, da folkemasserne gik amok, appellerede Theodora til hans følelse af autoritet - at flygte ville være værre end døden, sagde hun, eller mere poetisk, "kongelig lilla er den ædleste skroud."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gambitten var vellykket - Justinian slog ned på urolighederne og genoprettede sin magt. Derfra var Theodora altid ved hans side, og hendes indflydelse kan ses i hans reformer af ægteskabskoder, hendes egen velgørenhed over for unge kvinder og piger født i situationer lignende hendes egen og i konstante hoffmanøvrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Religiøst stødte hun sammen med sin mand, da hun promoverede Miaphysite kristendommen på et tidspunkt, hvor den blev aktivt undertrykt. Forskellen mellem de to grene kan måske virke obskur nu, men det var en sag om liv og død i 500-tallet. I essens havde præsterne på Rådet i Chalcedon dekreteret, at Jesus var én person med en separat menneskelig og guddommelig natur, mens Miaphysites hævdede, at han havde kun én natur, en der var både fuldt menneskelig og fuldt guddommelig. I dag udgør Miaphysite filosofi kernen i Etiopiens kristendom, mens Chalcedonsk filosofi informerer både katolicisme (og protestantisme) og den østlige ortodoksi (Grækenland og Rusland).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Før hendes død i en alder af sandsynligvis 48 år, hjalp Theodora med at holde en poly-religiøs og poly-etnisk (Justinian talte latin, mens Theodora var græsk) stat intakt på et tidspunkt, hvor den meget vel kunne have udviklet sig ud af kontrol. Dette er i en vis forstand den gamle orden, der ville blive mindre bred og mere snævert fokuseret, som kræfterne, der nedbrød Byzantium, blev stærkere og provokerede mere og mere stædige svar - som under Basil II's regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kejserinde Theodora bringer den samme hengivenhed til [ICON_Faith] tro og religion, som du havde brug for at stige fra dine ydmyge begyndelser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Theodora vil fokusere på at opbygge Hellige Steder og Astrologi som førsteprioritet. Oprettelsen af Hellige Steder med Byzantiums ekstra [ICON_GreatProphet] Store Profet point vil give hende en religion, hvis styrker er dominerende i religiøse kampe. Evnen Metanoia vil give hende mere [ICON_Faith] Tro for hendes stræben efter en religiøs sejr. Det unikke kvarter Hippodromen vil sikre, at hendes folk er glade.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>