<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Leader Text-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Нехай процвітає ваші міста - ті, що далеко від узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ми не маємо інтересу до землі - це належить вам, але моря та береги належать до фінікійців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Мені кажуть, що ви розмістили великі міста біля нашого спільного кордону, наче сад чудових троянд. Чудово!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Якщо ви збираєтесь затратити зусилля на створення міст біля нашого кордону, принаймні зробіть їх красивими та процвітаючими містами, щоб я міг насолодитися видом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Мені розповіли, що ви розташували великі міста біля нашого спільного кордону, як сад чудових троянд. Чудово!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Якщо ви збираєтесь створювати міста біля нашого кордону, то хоча б зробіть їх красивими та процвітаючими містами, щоб я міг насолоджуватись краєвидом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я тільки що отримав нову роботу і скоро буду проводити перегляд. Ваші емісари запрошені взяти участь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я вважаю, що ви думаєте, що мистецтво є великим, коли воно зв'язує кімнату разом, ви філістер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ваша земля залишається зеленою, а води чистими та прозорими. Вибір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ви купаєте сміття на землю та викидаєте його в море! Ви витрачаєте і руйнуєте світ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Ви довели себе як надійний партнер у вирішенні міжнародних конфліктів, Канада високо вас оцінює.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Чому ви не допомагаєте вирішувати кризи, що впливають на світ? Чи ви не відчуваєте скрути інших?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Радуйся зі мною, друже, адже ми вільні від будь-яких потреб і можемо присвятити наше життя волі Божій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>What have you done, that God has withdrawn his bounty from you? See that you return to righteousness!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Найшвидший спосіб досягнення успіху - використовувати сильні сторони своїх маленьких союзників, чи не погоджуєтеся?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Кажуть, що ви платите своїм помічникам патріотизмом. Але це й дві копійки зможуть купити їм пиво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ви визнаєте, що Інки - майстри висот, це свідчить про вашу мудрість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Інки - майстри гір. Не викликай мене на цій території. Будь задоволений низинами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Вам також потрібно мати мудрість Соломона, оскільки ваша нація складається з багатьох людей, які живуть у гармонії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Якщо ви хочете стати майстром світу, вам спочатку потрібно стати майстром свого народу - а ви не виявляєте жодних ознак майстерності в цьому питанні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>Краще, щоб вам не було амбіцій на претензії до землі, оскільки я вважаю, що вам не вистачає розуміння, щоб управляти тим, що ви забрали б.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>Як ви смієте вимагати такі землі для себе, коли ваш народ є слабким і так погано керованим?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Я радий, що ви вибрали залишатися племенним народом, чиє царство лише підкреслює мою славу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Я є імператор усього під небом. Це означає, що всі землі, включаючи ті, які ви намагаєтеся володіти самостійно, належать мені правомірно. Не намагайтеся бути рівним мені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Я згоден з вами - на Землі занадто багато проблем, щоб сподіватися на космос.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Як ви можете думати про майбутнє у космосі, коли поточна ситуація на землі повинна привернути вашу повну увагу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Благословенний той, хто залишає небеса для богів і не прагне ходити серед них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Не підходьте до сонячного бога Амона-Ра чи богині неба Нут! Ваша безбожність образжує їх! Ви принесете загибель світу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Ті з нас, у кого є великі флоти, можуть довести свою волю по всьому світу, і ми є справжніми панами морів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Ви повинні зробити зусилля для будівництва кораблів та проекції своєї влади через моря, або жодна нація не буде поважати вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Отже, ви намагаєтесь викликати нашу перевагу на морі? Бульві! Я насолоджуюся змаганням!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Чи легко ви погоджуєтеся на конкуренцію в арені морів? Чому навмисно обмежуєте свою суверенітет? Чи боїтеся?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Я радий, що ви готові прийняти мене в якості верховного лідера цієї планети. Вже інші шепочуть, що мій час наближається.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Я бачу через твої медові слова та твої прибрані послуги. Ти прагнеш остаточної влади для себе, і ти змушуєш нації надати її тобі зі своєї вільної волі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Ви ніколи не дізнаєтесь радості від реактивної толпи на добру мову, оскільки ніколи не вправлялися в мистецтві політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Я відсуну тебе від себе за те, що ти робиш! Зваблювання емоціями толпи - це мій шлях до влади!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Ми розпочали пакет турів для вашого народу, які хочуть відпочити на рівні світового класу. Здається, у вашій цивілізації нічого подібного не існує.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Я знаю, що весь світ штурмує ваші туристичні пам'ятки, але будьте попереджені! Наші люди мають джинси та рок-музику і не бояться їх використовувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Ваш народ має просту культуру. Це дивовижно та трохи трагічно. Ви могли б навчитися від решти світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Живі та унікальні культури загрожуються зростаючим приливом вашої популярної культури</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Як щаслива земля, на чолі якої стоїть правитель із справжньою релігією, який захищає душі своїх людей!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Богохульство та кетування випливають з уст твоїх підданих! Ти повинен відновити душі свого народу, відновлюючи справжню релігію!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Ви знаєте, що добродійний правитель направляє душі свого народу на правильний шлях, тим самим привертаючи благословення небес до нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Я боюся, що ви помиляєтеся, розповсюджуючи релігійну нечесність з жвавим карнавалом ідей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Максимальна свобода може бути досягнута тільки тоді, коли цивілізації прослідковують свої власні інтереси, чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Яким правом ви нав'язуєте свою політичну програму моїй суверенній цивілізації? Я не згоден бути управленим проти своєї волі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Я радий, що ви визнаєте ці політичні жести як прості ігри, нічого не варте і без поваги до права правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Ваші спроби створити цю велику політичну спільноту наближаються до викрадення влади моєї корони. Я не терплю тих, хто не поважає цю корону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Твої вороги знають тебе за полум'ям та страхом. Вони моляться, щоб бути визволеними від твого гніву, але небо мовчить</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Ваші вороги ведуть проти вас війну, але ви не розбещуєте їхніх земель у помсту. Це через трусість? Чи через надмірну ввічливість?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Добре! Ви покарали своїх ворогів вогнем і мечем, доки вони не затряслися від звуку вашого імені. Шкода, що ви не народилися вікінгом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Вам не вистачає мужності, щоб покарати своїх ворогів, і відсутність стійкості, щоб зробити їхні землі в попіл. Патетично.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Добрі паркани роблять добрих сусідів, а добрі оборони - спокійне королівство. Я радий, що ви задоволені захистом своєї землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>У своїй поспіху до війни та завоювання, ви запустили події, хід яких не можете передбачити. Краще залишатися вдома та захищати, ніж вирушати за кордон та завойовувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Амбіція на територію - це насіння, що руйнує династії. Я радий, що ви прагнете тільки захищати свої землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Я стежу за вашими завоюваннями зі занепокоєнням, але не зі страхом. Знайте, що якщо ви вторгнетесь в Японію, то самі вітер і море прийдуть на нашу допомогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Ваш скарбниця досить гарно наповнюється. Все ж приємно мати такий сильний дохід, чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Ваша імперія рухається до банкрутства. Як ви можете вижити з купою боргів?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>