<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTRO_TO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>На нас було зроблено запрошення приєднатися до Всесвітнього Конгресу. На цій міжнародній сцені ми будемо вирішувати важливі теми, які повинні бути вирішені в усьому світі, голосуючи за резолюції та угоди між світовими лідерами. [NEWLINE] [NEWLINE] Всесвітній Конгрес збирається кожні 30 ходів (стандартна швидкість). Під час Конгресу гравці голосують за Резолюції та Дискусії, використовуючи накопичений [ICON_Favor] Дипломатичний вплив, щоб впливати на зміну правил гри до наступного зібрання Конгресу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_2">
      <Text>Нас було запрослено на цю Спеціальну Сесію Всесвітнього Конгресу. Надзвичайна ситуація вимагає уваги всього світу. [NEWLINE][NEWLINE] Спеціальні сесії можуть бути скликані кожні 15 ходів (зі стандартною швидкістю) гравцями, які були негативно позначені умовами, що можуть стати причиною надзвичайної ситуації. Це може бути інший гравець (наприклад, військова надзвичайна ситуація) або навколишнє середовище (наприклад, запит на допомогу). На цьому етапі гравці, які можуть бути втягнуті в надзвичайну ситуацію, повинні проголосувати за відповідну дискусію. Якщо дискусія пройде, ті гравці, які проголосували за неї, приєднаються до надзвичайної ситуації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_OVER">
      <Text>Світовий конгрес закінчився. Він знову збереться незабаром, але поки скористайтеся новими правилами гри, які набули чинності! Ви можете переглянути їх, зайдіть у дипломатію та клікніть на найвищу іконку зліва.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FLOODPLAIN_REVEAL">
      <Text>Ця річка має рівнини затоплення, що означає, що вона раніше затоплювалася і може знову виходити з берегів. Затоплення вздовж цієї річки може статися в будь-який момент у майбутньому. Це ставить перед нами ризики, але можливі й користі.[NEWLINE][NEWLINE]Затоплення може вплинути на будь-яку плитку вздовж річки. Затоплена плитка буде розграбована або зруйнована поліпшеннями та округами на плитці, але в результаті цього вона також може збільшити врожайність плитки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_VOLCANO_REVEAL">
      <Text>Цей вулкан зараз тихий, але він може вибухнути знову у майбутньому. Він може бути небезпечним для нашого народу - або несподіваним благословінням. [NEWLINE][NEWLINE] Вибух може вплинути на будь-яку плитку, що прилегає до вулкана. Він розрушує будівлі та округи на плитці, але також може збільшити врожай на плитці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GEOTHERMAL_REVEAL">
      <Text>Тут пар випаровується з землі, піднімаючись у вихорах. Це Геотермальна тріщина - місце, де тепло планети виходить через природні отвори.[NEWLINE][NEWLINE]З часом, ви можете досліджувати технології, які дозволяють вам використовувати ці природні особливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_CLIMATE_CHANGE">
      <Text>Світ нагрівається, і можуть настати серйозні наслідки. Деякий полярний лід розтав, і низинні поселення можуть бути під загрозою у майбутньому. Якщо температура подальше підніметься, додаткові прибережні низини можуть затопитися, занурившись під хвилі. Можливо, ми захочемо встановити Поплавкову Бар'єр у наших містах, які знаходяться під загрозою. Зміна клімату також призведе до погіршення і частіших буревіїв та посух, які можуть навіть лишити землю без ранішніх врожаїв. Ви можете переглянути інформацію про клімат світу на екрані Клімату в будь-який час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONSUME_POWER_RESOURCE">
      <Text>Наші люди створили нове джерело енергії. Навіть коли вони радіють, стовпи диму піднімаються в небо. Шляхом спалювання палива ми додаємо СО2 до атмосфери. Продовжуючи це робити, ми врешті-решт зігріємо планету.[NEWLINE][NEWLINE]Тепліша планета призведе до підняття рівня моря і затоплення прибережних територій. Хоча ця загроза може статися у майбутньому, варто розглянути, як прибережні затоплення впливатимуть на ваші міста та цивілізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STORM_REVEAL">
      <Text>Вітер виє та дощ б'є об стіни - потужний Шторм бушує по землі! Тут є небезпека, але й можливість. [NEWLINE][NEWLINE] Шторм пройде кілька плиток, перш ніж зникне. Він може розграбувати або знищувати покращення та пограбувати райони на будь-якій плитці, яку перетне, але також може збільшити виходи на плитці в результаті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DAM_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Наше відкриття дає можливість регулювати потік річок та запобігати повені навіть у випадку важкої стихійної лихоманки. Тепер ви можете створити район Греблі.[NEWLINE][NEWLINE]Ви можете побудувати одну греблю на кожній річці, яка запобігатиме повені на цій річці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CANAL_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Наші люди уявляють собі водний шлях там, де його ще не існує, і це нове відкриття може дати їм можливість побудувати його. Ви тепер маєте можливість будувати канали.[NEWLINE][NEWLINE]Це дозволить морським військам та торговим караванам проходити через землю. Канал покращить вихід від будь-якого торговельного маршруту, який проходить через нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_CONVENE">
      <Text>Мудрі розуми у багатьох країнах пропонують вирішувати суперечки між цивілізаціями через мирні ради. Чи приєднаємось ми до заклику до Всесвітнього конгресу? [NEWLINE][NEWLINE] Всесвітній конгрес - це організація всіх цивілізацій світу. Успішне використання цієї організації є важливою частиною Дипломатичної перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_ACCEPT">
      <Text>Наші красномовні аргументи переконали інші цивілізації світу, і наша дискусія прийнята!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_FAIL">
      <Text>Незважаючи на наші прохання, ми не змогли переконати інші цивілізації світу в нашій справі. Наша дискусія була відхилена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_AVAILABLE">
      <Text>У нас є можливість запросити гравців об'єднатися, щоб зібратися разом і вирішити Надзвичайну ситуацію. Чи ми пропонуємо це Світовому конгресу? [NEWLINE][NEWLINE]Якщо виконуються умови для спрацювання Надзвичайної ситуації, постраждали гравці можуть витрачати [ICON_Favor] Дипломатичні благовістки, щоб запросити на особливу сесію Світового конгресу, де гравці будуть голосувати, чи потрібно розпочати змагання із зарахуванням балів, щоб протистояти ситуації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PROPOSED_AND_WE_CAN_ADD">
      <Text>Інша цивілізація запросила на Спеціальну сесію Всесвітнього конгресу для вирішення Надзвичайної ситуації. У нас є своя Надзвичайна ситуація для обговорення: чи додамо ми її до порядку денного? [NEWLINE][NEWLINE]На одній Спеціальній сесії може обговорюватися кілька Надзвичайних ситуацій одночасно. Після закінчення Спеціальної сесії іншу не можна скликати до певної кількості ходів: якщо ви хочете запропонувати обговорення, зараз саме час це зробити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PASS">
      <Text>Світовий конгрес погодився, що цивілізації повинні об'єднатися в спільній справі. Ми можемо співпрацювати з іншими цивілізаціями, щоб отримати їх згоду, або вибрати не брати участі в цій інтервенції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1_XP2">
      <Text>Ми об'єдналися з іншими цивілізаціями проти більшої загрози. Якщо нам вдасться, ми будемо винагороджені. Але якщо ми зазнаємо невдачі у нашій місії, ворог стане сильнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SCORED_COMPETITION_BEGUN">
      <Text>Ми зараз зіткнулися з іншими цивілізаціями в мирній конкуренції. Хто доведе свою здатність в цій діяльності? Якщо ми будемо виконувати добре, то ми отримаємо потужні бонуси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DENOUNCED">
      <Text>Будь то злість або злоумисність, інша цивілізація на світі обурена нашими діями. Вони засудили нас перед світом, щоб показати свій незадоволення. Вони можуть виправдовувати майбутню війну з нами. Ми повинні бути обережні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>Ми протистояли волі іншої цивілізації, і згнівили її. Вони мають скаргу на нас, що може зробити співпрацю з ними в майбутньому складнішою</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_AI_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>Дії іншої цивілізації є образою для нашої гідності. Ми маємо скаргу на них, що може виправдати наші дії проти них перед іншими цивілізаціями</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GAINS_FAVOR">
      <Text>Світовий конгрес схвалює наші дії щодо цієї резолюції. Ми здобули дипломатичну підтримку інших цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_CB_REVOKED">
      <Text>Світовий конгрес визначив, що наша причина для проведення поточної війни не була обґрунтованою. Ми більше не претендуємо на дипломатичну вигоду від цього. Ми повинні бути обережні, щоб не бути ізольованими дипломатично.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIV_MAKES_REQUEST">
      <Text>Інша цивілізація у світі звернулася до вас з офіційним запитом. Ваша відповідь на цей дипломатичний жест у цей переломний момент вирішить майбутнє вашого відношення з цією цивілізацією.[NEWLINE][NEWLINE]Залежно від того, як ви відповідаєте на запит і як ви себе поводите в майбутньому, інші опції можуть бути доступні для цієї цивілізації, включаючи можливість виникнення Казус Беллі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_ABLE_REQUEST">
      <Text>У світі виникла політична ситуація важливого значення, яка стосується іншої цивілізації. Ви можете звернутися до іншої цивілізації із запитом. Ці запити є ключовими моментами у вашому відношенні з іншими цивілізаціями. [NEWLINE] [NEWLINE] В залежності від того, як відповість інша цивілізація, можуть відкритися інші дипломатичні варіанти для вас - в тому числі Casus Belli, які дозволять вам почати війну з цією цивілізацією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STRATEGIC_RESOURCE_AVAILABLE">
      <Text>Ми почали накопичувати Стратегічний Ресурс! Наші люди знають, що цей новий Ресурс може бути невід'ємним для створення певних військових одиниць, тому вони будуть запасатися ним на майбутнє використання. Ми повинні керувати нашим використанням цього Ресурсу, щоб максимально скористатися ним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_UNIT_REQUIRES_FUEL_BUILT">
      <Text>Ми зараз можемо навчати військову одиницю, яка потребує стратегічного ресурсу. Якщо ми не зберігаємо достатньої кількості ресурсу на складі, то вона буде набагато менш ефективною в бою. [NEWLINE][NEWLINE] Ці одиниці потребуватимуть постійного постачання ресурсів. Ми повинні забезпечитися запасами цих ресурсів в наявності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_POWER_REQUIRED_BUILDABLE">
      <Text>Наші найрозумніші розробники створили плани для будівництва нового пристрою, але для цього потрібне регулярне джерело енергії, яке перевищує здібності людини. Нам потрібно розробити спосіб забезпечення енергією наші міста, якщо ми хочемо використати цей пристрій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DIRTY_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Ми дізналися про метод постачання електроенергії до нашого міста, але для цього нам потрібно буде палити паливо. Цей джерело вироблятиме дим та забруднення, тому нам потрібно обережно зважити на витрати та переваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CLEAN_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Чудові новини! У нас є новий метод виробництва енергії - такий, який не забруднює світ за рахунок спалювання палива. Це дозволить нам забезпечити енергією наші міста, не ризикуючи завдати шкоди довкіллю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_POWER_SHORTAGE">
      <Text>Робота у цьому місті проходить з затримкою, оскільки у місті не вистачає Енергії. Якщо у нас недостатньо запасів ресурсів, наші одиниці, міста та цивілізація не зможуть досягти свого максимального потенціалу. [NEWLINE][NEWLINE] Ми повинні побудувати будівлю, яка забезпечуватиме Енергією це місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_NEGATIVE_RESOURCE_RATE">
      <Text>Зараз є більший попит на наші ресурси, і наші запаси під загрозою вичерпання. Якщо це станеться, наші підрозділи стануть набагато менш ефективними. [NEWLINE] [NEWLINE] Якщо нам закінчаться ресурси, будь-який підрозділ, який потребує ці ресурси, буде набагато менш ефективним у бойових діях. Ми можемо розглянути можливість будувати менше підрозділів або знаходити способи кращого використання наявних ресурсів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Наші вчені та інженери вірять, що вони можуть побудувати корабель, здатний перевезти колоністів на новий дім на далекому світі. Виконання цього досягнення стане найбільшою технологічною перемогою в історії людства та забезпечить місце нашої цивілізації в історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_SUPPORT_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Наш космічний корабель для заселення далекого світу вирушив у свій шлях, проте є ще більше можливостей, які можуть допомогти йому на шляху. Ми можемо побудувати додаткові проекти, які прискорять подорож.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FUTURE_ERA_IMMINENT">
      <Text>Таємниці науки та питання культури ще завжди залишаються відкритими для нас, але тепер зв'язки між відкриттями є надзвичайно неосяжні. По мірі того, як наші дослідження продовжуються, взаємозв'язок між технологіями та громадянством виявлятиметься з часом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROUTE_MOUNTAIN_AVAILABLE">
      <Text>Гори, що торкаються неба, можуть злякати інших, але наші люди знають способи перетину. Перетин гір полегшить подорож нашим військам, а також військам наших ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_RAILROAD_AVAILABLE">
      <Text>Залізниця - це дорогий проект, але вона підвищить нашу торгову потужність та швидкість переміщення наших військ вздовж неї. Ми повинні розглянути, де будувати їх. Для цього знадобляться військові інженери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROCKBAND_AVAILABLE">
      <Text>Наша цивілізація має можливість наймати рок-гурти! Ці артисти світового рівня можуть бути куплені за віру в місті. Відправляйте їх у тури до далеких країн, щоб виступати на концертах та забезпечувати туризм для нашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_COASTAL_LOWLANDS">
      <Text>Наші люди вирішили створити місто на низькому узбережжі, що знаходиться під звук океанських хвиль. Але це низовина, і вона затопиться, якщо рівень моря підніметься.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WELCOME">
      <Text>Ласкаво просимо до Civilization VI: Gathering Storm! Цей посібник ознайомить вас з новими функціями у цьому доповненні. Додаткову інформацію можна знайти в Civilopedia та порадах радника.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>Світовий конгрес - це місце, де ви можете проявити свій голос серед інших цивілізацій світу. Він є важливою частиною нової дипломатичної перемоги. Пропозиції надсилаються до Світового конгресу для голосування і поділяються на два типи: Резолюції та Обговорення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3} 

(NO TRANSLATION NEEDED AS IT IS A TECHNICAL CODE)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1">
      <Text>Резолюції впливають на всі цивілізації, такі як заборона розкішного ресурсу або отримання додаткових [ICON_Amenities] зручностей від кожної копії ресурсу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2">
      <Text>Дискусії є потенційними оціненими конкурсами або надзвичайними ситуаціями, до яких члени Всесвітнього Конгресу можуть приєднатися, схожі на Всесвітні ігри або релігійну надзвичайну ситуацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3">
      <Text>Члени можуть скликати спеціальну сесію, якщо вони мають невідкладну потребу у вирішенні проблеми, такої як запит на допомогу після природної катастрофи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR">
      <Text>[ICON_Favor] Дипломатична підтримка є новою формою валюти в грі. Ваші дипломатичні дії дозволять вам заробляти [ICON_Favor] дипломатичної підтримки, яку можна використовувати на Всесвітньому Конгресі, щоб допомогти вам або завадити іншим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Favor] Дипломатичну підтримку можна заробити через створення альянсів, управління містами-державами, які перебувають під вашим контролем, успішні виступи в змаганнях і багато іншого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2">
      <Text>Є головні та менші способи здобути [ICON_Favor] Дипломатичну підтримку в грі. Деякі дії надають великий прибуток Підтримки одразу, а деякі надають її повільно з часом. Спробуйте торгувати на Підтримку інших гравців, щоб зміцнити свою позицію в Всесвітньому Конгресі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3">
      <Text>Ви можете витрачати свої [ICON_Favor] Дипломатичний Вплив, щоб вимагати обіцянки від інших гравців, скликати Спеціальні Сесії Конгресу та купувати голоси в Світовому Конгресі. Або зберігайте Дипломатичний Вплив протягом гри, щоб заробити Очки Дипломатичної Перемоги в пізніших ерах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY">
      <Text>Збирайте Очки Дипломатичної Перемоги, щоб просуватися до нової Дипломатичної Перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1">
      <Text>Коли зустрічається Всесвітній Конгрес, будуть доступні різні Резолюції для визначення. Під час голосування за резолюції, всі гравці отримають Дипломатичний бал за кожну Резолюцію, за яку вони вибрали переможний варіант та ціль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2">
      <Text>Починаючи з ери "Сучасність", гравці зможуть використовувати свої [ICON_Favor] дипломатичні послуги в Світовому Конгресі, щоб змагатися за дипломатичні очки перемоги. Перемагайте у рішеннях, щоб наблизитися до перемоги або запобігти іншим гравцям досягнути власної перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3">
      <Text>Надзвичайні ситуації, такі як запити на допомогу та Світові ігри, нададуть Дипломатичні бали перемоги гравцям, які отримають найвищий бал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES">
      <Text>Попередня система Загострення війни була замінена новим відображенням того, як інші гравці сприймають ваші воєнні дії: [ICON_STAT_GRIEVANCE] Потерпілість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3} 

(THERE IS NO TEXT PROVIDED FOR TRANSLATION, AS THESE ARE PRE-DEFINED VARIABLES IN THE ORIGINAL TEXT.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1">
      <Text>Тепер, коли інші гравці засуджують вас засудженням, оголошенням війни, захопленням або руйнуванням одного з ваших міст, ви отримуєте [ICON_STAT_GRIEVANCE] Прикрощення проти них і можете відповісти з використанням світової підтримки. Більше ви не будете засуджені за справедливий і пунітивний захоплення міста після необґрунтованої війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2">
      <Text>Ви можете використовувати [ICON_STAT_GRIEVANCE] Прикріплення, щоб запитувати обіцянки від інших гравців. Якщо інший гравець продовжуватиме діяти проти ваших бажань, які ви вказуєте цим чином, він постійно створюватиме [ICON_STAT_GRIEVANCE] Прикріплення, які ви можете використовувати для обґрунтування війни проти нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3">
      <Text>Але світ в цілому все ще звертає увагу на загальні [ICON_STAT_GRIEVANCE] Скарги, які інші гравці мають на вас. Якщо ви завдали більше шкоди іншим, ніж отримали самі, сторонні особи помітять це і це вплине на їхнє ставлення до вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT">
      <Text>У Civilization VI: Gathering Storm оточуюче середовище є більш живим, ніж будь-коли раніше. Природні катастрофи, такі як повені, бурі та вулкани можуть знищити ваші покращення та райони - але вони можуть оновити та збагатити землі після свого проходження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2} 

{ДЕТАЛІ НАВКОЛИШНЬОГО СЕРЕДОВИЩА У ВСТУПІННІ ДО XРЕЩЕНЬ 2}[NEWLINE][NEWLINE]{ДЕТАЛІ НАВКОЛИШНЬОГО СЕРЕДОВИЩА У ВСТУПІННІ ДО XРЕЩЕНЬ 2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1">
      <Text>Від хуртовин до пилових бурь, від торнадо до ураганів, шторми є ще одним викликом, який потрібно подолати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2">
      <Text>Затоплені ріки можуть завдати шкоди вашим покращенням, але вони також можуть підвищити врожайність [ICON_Food] Їжі на плитці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_VOLCANOES">
      <Text>Вулкани - це місця для поселення з високим ризиком, але і з високою винагородою. Вулканічні виверження можуть руйнувати будівлі, райони та інфраструктуру, а також вбивати чи завдавати шкоди військовим одиницям. Але вулканічна ґрунт дуже цінний та родючий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GEOTHERMAL">
      <Text>Геотермальні тріщини - це нові особливості, які надають переваги навколишнім будівлям або районам, такі як додаткові [ICON_Amenities] зручності або [ICON_Tourism] туризм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES">
      <Text>Стратегічні ресурси поділені на два типи: Паливо та Матеріали. Паливні ресурси використовуються для задоволення потреб [ICON_Power] Енергії у ваших містах, тоді як Матеріальні ресурси необхідні для виробництва одиниць, що залежать від ресурсів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2} 

(TRANSLATION NOT POSSIBLE AS THE TEXT IS IN A CODE FORMAT)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Керуйте [ICON_Power] електропостачанням у вашому місті, щоб зробити будівлі пізньої гри більш ефективними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Торгуйте матеріальними ресурсами та паливом з іншими цивілізаціями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES">
      <Text>Ваші вибори щодо використання ресурсів безпосередньо впливатимуть на температуру світу та можуть спричинити підйом рівня моря. Деякі узбережні тайли будуть під загрозою затоплення або повного занурення. При заселенні міст звертайте увагу на ризик цих узбережних низинних тайлів, але пам'ятайте, що в епоху Атома можуть бути використані Захисні бар'єри для захисту цих тайлів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3}

(TRANSLATION CANNOT BE PROVIDED AS THE TEXT IS IN CODE/FORMATTED LANGUAGE AND NOT UNDERSTANDABLE)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Спалювання палива нагріває атмосферу, що призводить до танення льодовиків та підвищення рівня морів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Ваш поселенец тепер повідомить вам, якщо ви будуєте місто в низинній місцевості біля узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3">
      <Text>Затоплення Бар'єр допоможе захистити ваше місто від підвищення рівня моря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_MORE">
      <Text>У грі Civilization VI: Gathering Storm багато нового, що варто дослідити, включаючи нові епохи в галузі технологій та цивільних наук, нові історичні події, нові глобальні одиниці, включаючи гігантського робота-вбивцю, лідерів і цивілізації, які взаємодіють з новими системами, та багато іншого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END">
      <Text>Чи встоїть ваша цивілізація перед наближаючою бурею? Як ви будете правити у Sid Meier's Civilization VI?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Ви завжди можете переглянути цю інформацію, звернувшись до консультанта, перевірити цивілопедію або відкрити цей посібник знову в меню Пауза</Text>
    </Row>
    <!--City Panel Advisor-->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_INTRO">
      <Text>ДЛЯ ВИРОБНИЦТВА ЕЛЕКТРОЕНЕРГІЇ:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_PLANTS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Побудуйте електростанцію в цьому місті або поруч із ним, і переконайтеся, що у вас є запас потрібного ресурсу ([ICON_RESOURCE_COAL] Вугілля, [ICON_RESOURCE_OIL] Нафта або [ICON_RESOURCE_URANIUM] Уран)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HYDROELECTRIC_DAM">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Побудуйте район з греблею та гідроелектростанцією</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RENEWABLE_ENERGY">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Досліджуйте передові технології та будуйте поліпшення плитки, такі як Сонячна ферма, Вітрова ферма, Морська вітрова ферма або Геотермальна електростанція</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>