<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAURIER">
      <Text>Ви обрали сонячний шлях, Вільфрід Лор'є, і зробили веселість та ввічливість характером канадського народу. Де інші намагаються розділити та висіяти недовіру, ви надихаєте співпрацю та зрозуміння. Покажіть світу, що об'єднаний народ може завжди протистояти випробуванням часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_FRANCE">
      <Text>Герцогиня Аквітанії, регент двох земель, покровителька тробадурів та суддя у справах кохання, знову заходьте на свій трон. Вдихніть життя в серця своїх підданих, щоб вони вітали вас та пішли за вашими знаменами, бо всі, хто знає вашу владу, знає про вашу милосердність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_ENGLAND">
      <Text>Герцогиня Аквітанії, регентка двох земель, покровителька троубадурів та суддя у справах кохання, знову сідайте на свій трон. Надихніть серця своїх підданих, щоб вони раділи вам та збиралися за вашими прапорами, бо всі, хто знає про ваші правління, знають про вашу милосердність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS">
      <Text>Могутній Маттіасе, твої воєнні подвиги були порівнянні лише з твоїм глибоким знанням. Нехай твоя могутня Чорна Армія буде твоєю сильною рукою на полі бою, як меч проти ворогів та щит, що захищатиме твій вірний народ, і покоління, що наступатимуть, будуть називати твоє ім'я з трепетом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_PACHACUTI">
      <Text>Пачакуті, син Сонця, батько процвітаючого народу, що мешкає на високих вершинах. Нехай гори стануть для тебе дорогами, а могутні стіни - для твоїх ворогів, бо ти зміцнюєшся там, де інші голодують. О, Сапа Інко, що трусить землю, покажи силу і старанність, і твоє ім'я засяє в усій історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MANSA_MUSA">
      <Text>Манса Муса, великий король Малі, ти благословлений багатством, що перевищує розуміння, але залишаєшся некорумпованим. Підніми свій погляд з ринку до небес і задовільни своє велике прагнення до миру. Захищай процвітання свого народу, і історія запише твоє ім'я золотими літерами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUPE">
      <Text>Купе Навігатор, ти дав назву землі довгого білого хмаринки, а тепер тебе закликають освоювати нові землі. Бережи та шануй землю та море, так само як твої Тоа бережуть свій народ. Маорі будуть стерегти природну красу світу протягом усіх часів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SULEIMAN">
      <Text>Вся хвала тобі, Сулеймане Законодавцю, з правом іменем Величний! Господарю піднебесної особи Османів, твої вірні слуги завжди готові виконувати твої накази в найвіддаленіших куточках твоєї могутньої землі, тоді як твої вороги тремтять від погляду на твої армії. Султан султанів і хан ханів, веди свій народ до величі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_DIDO">
      <Text>Королево Дідо, мати Картагену, протягом усього свого життя ви стикалися з великими загрозами і подолали їх за допомогою розуму та хитрості. Де б володіли хвилі берег, там підіймуться ваші міста. Моря - ваші дороги, далекий горизонт - ваша доля і пристань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KRISTINA">
      <Text>Мінерва Півночі, неперевершена у навчанні та мудрості, ти обрала життя культури над владою. Розгорни своє королівство мистецтвом та музикою. Нехай Швеція буде путівником для інших цивілізацій. Ще раз світ має потребу в надзвичайних покровителях мистецтва та культури - і дивиться на тебе.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>