<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_CULTURE] Культура з прилеглого природного дива Памуккале.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_FAITH] Віра з прилеглої природної визначності Памуккале.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_GOLD] Золото з сусіднього дива природи Памуккале.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_SCIENCE] Наука від сусідньої природної чудеси Памуккале.</Text>
    </Row>
    <!-- Floodplains -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_NAME">
      <Text>Пустельні затоплені низини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_NAME">
      <Text>Лучний затоплений ландшафт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_NAME">
      <Text>Рівнинні поводдя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_DESCRIPTION">
      <Text>Ця низовина поруч з річкою вже зазнала затоплення, що забезпечує їй більше [ICON_Food] продуктивності, ніж звичайна пустеля. Якщо річка знову вийде з берегів, будівлі на цьому тайлі можуть бути пошкоджені або знищені, але ймовірно, що тайл зможе надати додаткові доходи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Ця низовина поруч з річкою ще не затопилася, тому починає гру з таким самим врожаєм, як і плоска пастка. Якщо річка знову затопиться, будівлі на цій плитці можуть бути пошкоджені або зруйновані, але плитка також може отримати додаткові врожаї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_DESCRIPTION">
      <Text>Ця низовина, що прилягає до річки, ще не затопилася, тому починає гру з таким же врожаєм, як і рівнина. Якщо річка знову затопить цю землю, споруди, побудовані на ній, можуть пошкодитися або бути зруйновані, але ймовірно, що земля отримає додаткові врожаї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FLOOD_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Ця локація піддається затопленню.</Text>
    </Row>
    <!--Volcanoes/Geothermal-->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_NAME">
      <Text>Вулкан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_DESCRIPTION">
      <Text>Цей гірський блок, ймовірно, розташований біля кордону між двома континентами, починає гру як неактивний вулканічний сайт, але може стати активним під час гри. Якщо він стане активним, будьте обережні - може статися виверження в будь-який момент. Вулканічні виверження завдають шкоди об'єктам та структурам в прилеглих блоках, але також можуть залишити після себе вулканічні ґрунти, що підвищують врожайність цього місця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_NAME">
      <Text>Геотермальна розломина</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_DESCRIPTION">
      <Text>Ґрунт в цій області, ймовірно розташованій біля межі між двома континентами, був розірваний підземною геотермічною активністю. Тут вода та пар виходять з землі, що робить його ідеальним місцем для розміщення споруд, таких як Акведуки, Римські Бани та Угорські Термальні Басейни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_NAME">
      <Text>Вулканічна грунт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_DESCRIPTION">
      <Text>Ця земля, прилегла до вулкана, страждала від попередньої ерупції. Хоча люди і будівлі можуть бути пошкодженими, багаті родовища мінералів, які приніс вулкан, можливо, покращили врожай тут. Перебудова в цій області може бути корисною, особливо якщо вулкан стане сплячим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_VOLCANO_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Це місце може постраждати від виверження близького вулкана.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>