<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я, Дідона, королева і мати Картагену, вітаю вас від імені Фінікійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ласкаво просимо до суду Елеонори, герцогині Аквітанії, королеви Франції та Англії, судді любові. Які новини?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ласкаво просимо до суду Елеонори, герцогині Аквітанії, королеви-дружини Франції та Англії, судді кохання. Які новини?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я Кристина, королева Швеції, покровителька мистецтв та літератури. Чи вітаю співрозуміючого любителя навчання?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Я - Купе, навігатор, і ви наближаєтеся до території маорі. Розкажете мені про себе?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Від імені народу Канади ласкаво просимо. Я прем'єр-міністр Лор'є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Я Султан Муса, правитель Малі та, слава Богу, дуже багатий чоловік. Радий зустрічі з вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Я Матіас. Я король Угорщини, бич моїх ворогів та захисник вірних. Привіт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ви стоїте перед Пачакуті Інкою Юпанкі. Я приймаю ваше привітання і послуги, які ви можете надати Інкою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>З величезного Топкапі я, Сулейман, Кайсер-і Рум, вітаю вас.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Приїжджайте та побачте великі фінікійські міста. Передайте слово про це назад до вашої країни та до іншої частини світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Я запросив гостей з вашої землі на відвідини мого чесного двору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Я запросив гостей з твоїх земель відвідати моє справедливе подвір'я.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ваші представники є найбільш вітані, щоб прийти та переглянути мої колекції особисто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Я привів ваш народ до мого маре, що є для них вшануванням. Сподіваюся, ви також виявите деякий шанобливий ставлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Будь ласка, завітайте до столиці Канади. Наші люди будуть відчувати честь через ваш візит.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Будь ласка, завітайте до столиці Малі! Це місце великого навчання - і прибутку також.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Я особисто проведу тур для ваших делегатів по моєму столиці, щоб вони мали більш повне уявлення про силу Угорщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Приходьте і переконайтеся, що Інки зробили за моєї настанови.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я був би радий запросити ваших представників на огляд мого палацу та моєї столиці, щоб вони могли захоплюватися його величчю.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Добре. Ця пропозиція корисна і для нашого народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ваші умови хороші. Дозвольте нашим канцеляріям проробити деталі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ваші умови гарні. Нехай наші канцелярії вивчать деталі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Швеція дякує вам, я також.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Так. Але лише тому, що я такий щедрий хлопець.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Канада дякує вам за рівноправний обмін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Процвітання благословляє нас обох.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Так. Я погоджуюся з вашими умовами від імені Угорщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Так, Інки нададуть вам це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Велика моя благодійність! Це буде зроблено.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Розкажіть мені про місцезнаходження вашої столиці, щоб наші карти були повні. Я поділюся місцезнаходженням нашої столиці в обмін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Я радію, коли чую про далекі країни. Якщо ви розповісте мені про свою столицю, я розкажу про свою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Я люблю чути про далекі краї. Якщо ви розкажете мені про свою столицю, я розкажу де знаходиться моя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я повідомлю вашим делегатам місцезнаходження нашої столиці, але я очікую, що ви надасте нам таку ж послугу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Я би привітав гостей від вас на моєму марае, але взамін ви повинні сказати мені, де ваша столиця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Ми були б вдячні вітати представників, щоб ознайомитися з нашою столицею. Надайте нам таку ж повагу, якщо ви захочете.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ми заповнимо порожні місця на наших картах місцезнаходженням наших взаємних столиць?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Я запрошую ваш народ дізнатися про столицю Угорщини, але тільки якщо ви надаєте мені таке ж право.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Якщо ваші розвідники зможуть піднятися на таку ж висоту, як мій палац, то вони можуть дізнатися його місцезнаходження. Але я прошу місцезнаходження вашої столиці в обмін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Якщо ви скажете мені про місцезнаходження вашої столиці, я подарую вам місцезнаходження своєї столиці як знак моєї щедрої мети.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>