<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Зі зростанням нашого громадянського розуміння зростають і наші методи управління. Продовження цього зусилля дозволить нам призначити губернатора для зміцнення нашої влади в містах. [NEWLINE][NEWLINE] Губернатори значно покращать Лояльність міста, в якому вони перебувають, і надавати йому бонуси на підставі тих просувань, які ви виберете для них. Щоб призначити нових губернаторів - або підвищити ранг існуючих - нам потрібні титули губернатора. Нашим основним джерелом титулів губернатора є завершення окремих громадських розбірок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>У нас зараз є можливість призначити Губернатора нашої цивілізації. Цей Губернатор стане потужним та продуктивним активом, якщо його призначити до одного з наших міст. Я пропоную обрати кандидата якомога швидше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Ще раз ми маємо можливість покращити наші політичні здібності. Ми можемо використовувати їх, щоб підтримати одного з наших існуючих Губернаторів, або призначити нового Губернатора для нашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Наш губернатор вже в дорозі до призначеного міста. Йому знадобиться деякий час, щоб там адаптуватись. Як тільки він стане укоріненим, його таланти будуть діяти, зміцнюючи наше правління там.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Ми втрачаємо вірність в одному з наших міст. Якщо так буде продовжуватись, ми можемо загрожувати втратою контролю над містом. Відправка одного з наших губернаторів туди зміцнить нашу владу там і здобуде вірність громадян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Ми повністю втратили лояльність одного з наших міст, і воно замість цього приєдналося до іншої держави. Щоб повернути його, нам потрібно забрати лояльність від нового власника або застосувати військову силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Ми повністю втратили лояльність одного з наших міст, і воно оголосило про свою незалежність від нас. Щоб повернути його, нам потрібно здобути його лояльність або застосувати військову силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Після втрати лояльності сусіднє місто-держава оголосило про свою незалежність та стало Вільним Містом. Якщо ми зможемо завоювати його лояльність або використати військову силу, ми зможемо включити його до нашої власної цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>Іноземне місто вже не вірне своєму колишньому власнику, замість цього воно висловило вірність нам і просить приєднатися до нашої великої цивілізації!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>Незалежне місто присягло нам вірність і просить приєднатися до нашої великої цивілізації!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Ми взяли нове місто в нашу цивілізацію. Щоб зберегти його, ми повинні зберігати лояльність його громадян. Відправка сюди губернатора допоможе зробити це. [NEWLINE] [NEWLINE] Якщо окуповане місто все ще має проблеми з лояльністю, ми можемо розмістити військовий підрозділ у місті, щоб покращити лояльність ще більше. Слідкуйте за лояльністю нашого нового окупованого міста, інакше воно може повстати та стати вільним містом, яке потрібно знову захопити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>З огляду на дружні відносини з сусідньою цивілізацією, нам може бути корисно зміцнити наші відносини, укладаючи Альянс. Це не тільки закріпить наш статус, але й принесе користь обом нашим цивілізаціям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Наші Альянси є деклараціями на короткий термін. Щоб зберегти їх, нам потрібно буде оновлювати нашу декларацію про дружбу та запропонувати новий Альянс. Залишаючись в Альянсах, вони стають сильнішими, забезпечуючи ще більші переваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>У нас є можливість приєднатися до інших цивілізацій проти більшої загрози, але ми повинні ретельно розглянути цю можливість. Якщо ми приєднаємося та переможемо, нас винагородять. Але якщо ми приєднаємося та зазнаємо невдачі в місії, ворог стане сильнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Ми успішно виконали нашу місію та отримали наші нагороди. Наразі цього повинно вистачити, щоб стримати агресора, але якщо вони продовжать подібні дії, ми зараз краще підготовлені зупинити їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Ми провалили нашу місію, і наступного разу, коли зустрінемося з цим ворогом, буде ще важче. Можливо, наступного разу ми повинні подумати про те, щоб повернути назад.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Наші дії налякали весь світ, і інші цивілізації об'єдналися, щоб зупинити нас. Ми знаємо їхню мету і повинні захищатися, якщо хочемо залишатися сильними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Ми успішно захистили себе під час цього кризового періоду і тепер стали ще сильнішими. Вони подумають двічі, перш ніж знову намагатися нас перехитрити!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Ми не зуміли захистити себе під час цього кризового часу. Зараз наші вороги мають силу та надміру впевненості перемогти нас!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Цивілізації розкривають нові технології та цивілістики, і скоро світ сам досягне світанку нової ери. Наші дії в цій ері можуть привести нашу цивілізацію до Золотого Віку. Або ж, можливо, перед нами чекають темніші дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Історія рухається вперед, і світ увійшов в нову еру. Ми можемо побачити Золотий Вік або Темний Вік у майбутньому нашої цивілізації, народжений від дій нашого недавнього минулого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Чудові новини! Наші досягнення запровадили нашу цивілізацію до Золотого віку. Протягом цього часу наша цивілізація буде сильнішою та вірнішою, ніж будь-коли раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Ми потрапили у час темряви. Хоча наші міста зіткнуться з викликами лояльності, з достатнім зусиллям, ми повинні змогти піднятися з цієї час темряви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Радійте! Наша Темна Епоха закінчилася, і наша цивілізація рухається до ще більш яскравого майбутнього. Наша наступна Золота Епоха буде дійсно славетною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>На жаль, нам не вдалося вийти з цієї Темної Епохи. Ми повинні зміцнити нашу вольову міць та піднятися вище над цим нещастям, якщо наша цивілізація має вижити у цьому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>Час вибирати, які з наших досягнень вшанувати у нашій історії. Це надихне наш народ продовжувати просуватися вперед по шляху, який ви обрали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Наша цивілізація досягла історичного досягнення, яке варте святкування і запам'ятовування на багато поколінь. Ці досягнення допомагають нашій цивілізації досягти Золотого Віку та уникнути Темряви.[NEWLINE][NEWLINE]Кожен із цих історичних моментів збільшить наш рівень Ери. Наш рівень Ери визначає, яку Епоху ми отримаємо у наступній грі, тому ми повинні намагатися знайти ці історичні моменти, коли це можливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Ми готові збудувати національний район! У нашій імперії може бути збудований лише один, тому оберіть місце для його розташування ретельно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Ми готові вибрати місце для будівництва наших урядових будівель. Ми можемо зонувати лише одну з них в нашій імперії, тому вибирайте ретельно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Будівлі у вашому новому районі згадують про вашу поточну владу на час будівництва, надаючи політику, яка доповнює вплив уряду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Чи можу я запропонувати побудувати будівлю уряду на згадку та зміцнення нашої поточної влади? [NEWLINE] [NEWLINE] Кожен раз, коли ми будуємо нову будівлю уряду, ми відкриваємо політику спадщини на основі нашої обраної влади. Ці політики спадщини є потужними нагадуваннями про наш громадянський минулий, які ми можемо перенести у майбутні уряди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Ваш Національний Бюро розблокувало нову політику. Розгляньте можливість її використання, коли будуть розблоковані наступні політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Ваш Національний Суд розблокував нову політику. Розгляньте її встановлення під час наступного розблокування політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Завершення будівництва нашої урядової будівлі дало нам змогу запровадити нову політику. Якщо ми включимо її до нашого уряду, це може значно допомогти нашим людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Завершення будівництва цього будинку надихнуло наших політиків! Якщо ми вирішимо впровадити цю нову політику у нашому уряді, це може значно допомогти нашим людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>Заселення нового міста розширило нашу цивілізацію! З імперією більше, ніж одне місто, важливо стежити за лояльністю наших громадян. Якщо лояльність зменшується, то місто не є так ефективним. Якщо лояльність впаде до 0, місто оголосить свою незалежність і стане вільним містом. Те саме може трапитися з іншими цивілізаціями, тому слід слідкувати за можливостями дестабілізувати інших, і можливо, навіть взяти вільне місто до своєї імперії! [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] 

Лояльність в основному залежить від кількості та національності громадян у та навколо міста. Багато населення від вашої цивілізації в межах 9 плиток покращить вашу лояльність кожен хід. Населення, що належить до інших цивілізацій у межах 9 плиток, зменшить її. Чим ближче міста одне до одного, тим більший ефект. Крім того, ефект значно зміцнюється для цивілізацій у Золоті віки і ослаблюється під час Темних віків. [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] 

Призначення губернатора для міста та забезпечення достатньої кількості задоволення є іншими способами забезпечити лояльність вашого власного міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>ДЛЯ ПОКРАЩЕННЯ ЛОЯЛЬНОСТІ:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Тут треба розташувати військову частину, щоб компенсувати штраф за Окупацію</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Створіть тут [ICON_Governor] губернатора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Створіть призначеного дипломата [ICON_Governor] губернатора у місті в радіусі 9 клітинок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Уникайте потрапляння в Еру Темряви у наступній грі, щоб забезпечити більшу Вірність від ваших [ICON_Citizen] Громадян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Заробіть золотий вік у наступній ері гри, забезпечивши своїх [ICON_Citizen] громадян більшою відданістю</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Максимізуйте ваші міста та [ICON_Citizen] громадян в радіусі 9 клітинок, та мінімізуйте іноземні міста та [ICON_Citizen] громадян в радіусі 9 клітинок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Зробіть своїх людей щасливішими, збільшивши [ICON_Amenities] зручності в цьому місті</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Надайте більше [ICON_Food], щоб запобігти голодуванню вашого народу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Залучіть до виробництва проекту "Хліб та цирки" найближче місто</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Укласти культурний альянс з сусідом, щоб запобігти негативному впливу на їх [ICON_Citizen] громадян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Заохочуйте [ICON_Citizen] громадян міста перейти на вашу релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Хоча наші люди досить кваліфіковані, ми завжди можемо вигідно скористатися навчанням від інших. Можливо, ми мали б розглянути можливість створення дослідницького альянсу з одним з наших сусідів.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>