<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sections -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_LEADERS_TITLE">
      <Text>Цивілізації/Лідери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_TITLE">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_TITLE">
      <Text>Історичні моменти</Text>
    </Row>
    <!-- Page Groups -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_CIVILIZATIONS_NAME">
      <Text>Цивілізації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGEGROUP_LEADERS_NAME">
      <Text>Лідери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_GOVERNORS_NAME">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNORS_PAGEGROUP_PROMOTIONS_NAME">
      <Text>{1_GovernorShortTitle} Титули</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MAJOR_NAME">
      <Text>Основні моменти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_MOMENTS_PAGEGROUP_MINOR_NAME">
      <Text>Маленькі моменти</Text>
    </Row>
    <!-- Traits -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_TITLES">
      <Text>Звання:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_ERA_SCORE">
      <Text>Бал Ери: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_INTEREST_LEVEL">
      <Text>Рівень інтересу: {1_Amount}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MIN_ERA">
      <Text>Мін Ера: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_MAX_ERA">
      <Text>Макс Ера: {1_Name}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_REQUIRES_DARK_AGE">
      <Text>Темні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_BASE">
      <Text>Рівень: Базовий</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_PROMOTION_LEVEL">
      <Text>Рівень: {1_Level}</Text>
    </Row>
    <!-- Progression -->
    <Row Tag="LOC_UI_PEDIA_LEADS_TO_GOVERNOR_PROMOTIONS">
      <Text>Призводить до заголовків</Text>
    </Row>
    <!-- Concepts -->
    <!-- Updated Concepts from base game -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вам потрібно накопичувати рівні дипломатичної відкритості окремо для кожної цивілізації. Ви отримаєте бонус до бойових дій, якщо маєте вищий рівень відкритості на вашого суперника, ніж він має на вас. Рівні можна отримати, накопичивши різні джерела чуток, включаючи:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_3_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>З вибраним населенцем на карті будуть показані ідеальні місця для міста з іконкою. Крім того, кожний населенець після першого буде показувати лінзу населенця, що дозволить визначити, де на карті є найкраще джерело води для вашого міста, і позначить недоступні клітинки. Будьте обережні з місцями, на яких є негативний маркер Лояльності, оскільки ці місця віддані в руки інших цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Апеляція. Показує рівень апеляції кожної плитки.[NEWLINE][NEWLINE]Континент. Показує географічний розподіл кожного континенту.[NEWLINE][NEWLINE]Розташування району. Показує дійсні місця розташування див і районів, а також будь-які бонуси прилеглості для районів. Це з'являється тільки при спробі побудувати район або диво.[NEWLINE][NEWLINE]Уряд. Показує розподіл урядів по всій мапі.[NEWLINE][NEWLINE]Політика. Показує власника кожної плитки.[NEWLINE][NEWLINE]Релігія. Показує більшість релігії та розподіл послідовників релігії по всій мапі. Це з'являється, коли ви вибираєте релігійну одиницю.[NEWLINE][NEWLINE]Освоєння. Показує рекомендовані місця для міста та доступність води, крім будь-яких штрафів лояльності на кожній плитці.[NEWLINE][NEWLINE]Туризм. Показує кількість туристів [ICON_Tourism], яких приваблює плитка.[NEWLINE][NEWLINE]Імперія. Показує кордони вашого міста та місця розташування районів з бонусами прилеглості.[NEWLINE][NEWLINE]Енергія. Показує джерела енергії у ваших містах разом з регіональним діапазоном енергії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Ви також оголошуватимете війну проти цілі, яка є об'єктом Військового надзвичайного стану, Надзвичайної ситуації міста-держави, Ядерної надзвичайної ситуації та Надзвичайної ситуації зради, якщо ви приєднаєтеся до цієї надзвичайної ситуації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>+2: Кожен прилеглий Природний Диво та Міський Парк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITIES_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>Кожен прилеглий до гольф-поля, Шато та Сфінкса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Будівля Розвідувальної агенції, зведена на майданчику урядової площі, також додасть додаткові можливості для шпигунів і розвідників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CITYSTATES_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Успішне виконання шпигунської місії "Підробити скандал" зможе видалити [ICON_ENVOY] послів супротивника з міст-держави, яка є ціллю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Оборонний пакт - це угода між двома лідерами про надання допомоги один одному, якщо один з них стане об'єктом Декларації про війну. Якщо один з учасників Оборонного пакту стає об'єктом нападу, інший учасник також оголошує війну нападникові. Якщо два лідери знаходяться в Альянсі, то між ними автоматично укладається Оборонний пакт. Оборонні пакти більше не доступні як окремі пункти у дипломатичних угодах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Є деякі випадки, коли Оборонний Пакт не призводить до того, що лідер буде автоматично втягнутий у війну через наявність Оборонного Пакту. Наприклад, між Гільгамешем і Клеопатрою є Оборонний Пакт, а також між Педрою і Петром. Гільгамеш оголошує війну проти Педро, і через Оборонний Пакт Петр оголошує війну проти Гільгамеша. Однак Клеопатра автоматично не оголошує війну або Педро, або Петрові. Також Екстрені Ситуації не викликають Оборонних Пактів. У нашому прикладі, якщо проти Педро виникне Екстрена Ситуація, і Гільгамеш піде війною проти Педро, то Петр не автоматично оголошує війну проти Гільгамеша.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DIPLO_12_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Союзники. Альянси мають свій власний розділ у Цивілопедії, де вони детально описані. Їх можуть створити тільки оголошені друзі, і вони надають відкриті кордони та договір про оборону між партнерами, на додачу до переваг альянсу. Цивілізації в альянсі не можуть оголошувати війну одне одному. Щоб створити альянс, вам необхідно мати громадську службу.[NEWLINE][NEWLINE]Оголошені друзі. Коли ви вирішуєте оголосити свою дружбу з лідером, ви не можете оголосити одне одному формальну війну, і угоди, які ви укладаєте між собою, будуть сприятливішими. Цей стан відносин потрібен для створення альянсу.[NEWLINE][NEWLINE]Дружній. Це означає, що лідер ставиться до вас позитивно, і у вас є кращі шанси отримати сприятливі угоди з ним.[NEWLINE][NEWLINE]Нейтральний. Ви не зробили нічого, що б викликало обурення або враження у лідера, і ваші взаємодії з ним будуть стандартними.[NEWLINE][NEWLINE]Недружній. З якоїсь причини ви зробили щось, що обурило цього лідера, і угоди з ним вірогідно будуть невигідними для вас, або ви можете вимагати від нього щось.[NEWLINE][NEWLINE]Засуджений. Цей лідер дав знати іншим лідерам світу, що ви зробили щось, що образило його. Угоди з ним будуть невигідними, якщо він їх зробить, але ви можете оголосити формальну війну проти нього та вимагати щось.[NEWLINE][NEWLINE]У війні. Відкрита ворожнеча виявилася між вами, і ви можете атакувати чи вторгатися на цього лідера, але ви будете понести штрафи за збройну агресію та військову втому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_WORLD_7_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Лояльність. Показує лояльність міст і джерела лояльності, які на неї впливають.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_5_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>1. Ви не отримуєте жодного [ICON_Gold] Золота, [ICON_Science] Науки, [ICON_Culture] Культури або [ICON_Faith] Віри з будь-якого джерела. [NEWLINE] 2. Анархія не має спеціальних бонусів уряду чи спадковості. [NEWLINE] 3. Ваші політики не надають жодної переваги і не можуть бути вставлені. [NEWLINE] 4. Ви не зможете змінити уряд, доки не закінчиться стан Анархії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Розблоковані через дерево цивільних технологій, доступні уряди змінюватимуться по мірі вашого прогресу в часі. На початку ви матимете простий уряд з кількома слотами. Але коли ви досягнете пізніших ер, будуть розблоковані більші слоти в різних комбінаціях. Крім цього, уряди мають свої власні особливі бонуси; наприклад, уряд теократії додасть релігійну [ICON_Strength] силу в богословських боях, [ICON_Faith] віру за кожного громадянина в містах з [ICON_GOVERNOR] губернаторами та дозволить вам купувати наземні війська за [ICON_Faith] віру і пропонувати знижку на покупки за [ICON_Faith] віру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_TRADE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Гравець може мати обмежену кількість активних [ICON_TradeRoute] Торгових маршрутів. Ця ємність визначається в першу чергу кількістю ринків та маяків, але також може бути збільшена іншими способами. Зверніть увагу, що [ICON_TradeRoute] Торгові маршрути з будівель ринків та маяків не накладаються в одному місті - перевага застосовується тільки з першої будівлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Існує 6 різних типів політик, і 4 слоти політик. Усі типи повинні бути застосовані до порожнього слоту того ж типу в уряді, але слот Wildcard може містити будь-який тип політики</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>"Wildcard: Ці політики мають різноманітні та потужні ефекти, але можуть бути використані тільки зі слотом політики Wildcard."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Уряд: Ці політики надають потужні бонуси спадщини для різних типів урядів. Вони розблоковуються, коли ви будуєте район Урядового площі та один з будівель відповідного рівня уряду. Наприклад, якщо ви приймаєте уряд Класичної Республіки, а потім будуєте Трон Військового Полководця, Батьківський Зал або Аудиторський Зал, ви розблокуєте політику Республіканської спадщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVT_4_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Темні часи: Якщо ви потрапите у Темні часи, ви зможете отримати доступ до особливих політик, які застосовуються тільки під час Темних часів. Вибір політик Темних часів буде змінюватися з розвитком ер. Ці політики можуть дати вам особливу перевагу, яка може допомогти вам, але мати вартість, яка може обмежити вас іншими способами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>На початку гри основною перевагою Америки є +5 [ICON_Strength] Сили бойових дій на їхньому континенті. Вони будуть прагнути швидко розширюватись по своєму континенту і здобувати підтримку найближчих міських держав. З дипломатичними слотами, які перетворюються в слоти дикої природи, вибір уряду важливий, хоча Класична Республіка та Купецька Республіка будуть найбільш корисними з точки зору популярності Америки: культурної перемоги. Вони також повинні розглянути будівництво Національного Музею Історії в своїй Урядовій Площі. Зі своїм Фільмовим Студіо, бонусом на Національний Парк та двома унікальними післяпромисловими одиницями, вони сяють з 20-го століття та далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Оголошення війни іншій цивілізації принесе вам штраф у взаємодії з іншими цивілізаціями у грі, який називається штрафом вармонгера. Це відображає недовіру або страх інших лідерів до ваших дій. Найбільш поширеним способом оголошення війни, і методом, за яким відраховуються всі штрафи вармонгера, є Формальна Війна. У цьому випадку цивілізація спочатку відмовляється від цілісності цілевої цивілізації, а потім оголошує Формальну Війну</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_11_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Штраф за війну збільшується з кожною ерою, оскільки війна стає менш прийнятним рішенням для вирішення розбіжностей між цивілізаціями світу. Штраф за війну також змінюється залежно від виду війни, яку ви оголошуєте. У більшості випадків оголошення війни та захоплення ворожого міста дадуть вам штраф за війну цієї ери, а руйнування міста дадуть вам тричі більший штраф за війну цієї ери. Деякі Casus Belli (див. розділ про Casus Belli під Дипломатією) можуть змінювати ці штрафи за війну, зменшуючи їх для певних дій або роблячи їх більш дорогими. Інші дії, такі як використання ядерної зброї, також змінять ваш штраф за війну</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_COMBAT_13_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Розграбування району забирає 3 бали руху або всю вашу рухливість. Кожна будівля в районі повинна бути розграбована окремо і надає якусь здобич в залежності від району. Дивіться сторінку району для конкретних виходів. Після розграбування будівлі не можна розграбувати знову, доки її власник не відновить її роботу (це робиться через меню Виробництва і коштує 25% [ICON_Production] витрат на первісну будівництво цієї будівлі)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SCIENCE_2_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>[ICON_Science] Наука виникає з різних джерел, включаючи ваших [ICON_Citizen] громадян (0,5 на [ICON_Citizen]), ваш палац, деякі політики, релігійні переконання, окремі ресурси, чудеса світу, торгівлю та, звичайно, район кампусу та його будівлі. Перегляньте Цивілопедію, щоб знайти джерела [ICON_Science] науки.</Text>
    </Row>
    <!-- New Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_EXPANSION_NAME">
      <Text>Зростання та падіння</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Історичні моменти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_PRIDE_MOMENTS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Історичні моменти - це значущі події, які відбуваються на протязі історії гри, починаючи з першого вибору нової форми уряду і закінчуючи будівництвом унікальної одиниці, відкриттям природних див. Через весь хід гри існує десятки таких історичних моментів, які представляють світові та гравецькі досягнення. Ці моменти відрізняються залежно від ери. Наприклад, очищення варварського табору в давній ері є важливим кроком, але очищення його в сучасній ері навіть не заслуговує на визнання. Ви можете переглянути свої історичні моменти в будь-який час гри, натиснувши на Історичну лінію часу в верхньому лівому тулбарі. [NEWLINE][NEWLINE] Кожен історичний момент додається до вашого рахунку ери, який є мірою того, чи ви підніметеся до Золотого віку чи опинетесь у Темному віці в наступній ері. Якщо ви набираєте багато історичних моментів в ері, це означає, що ви, ймовірно, увійдете до Золотого віку у наступну еру. Якщо ви станете першим гравцем у світі, який отримає історичний момент, ви отримаєте більше балів за рахунок ери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Золоті та Темні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Під час гри, коли цивілізація переходить з епохи в епоху, вона може вступити в Золотий Вік або Темний Вік. Якщо ви робите краще, ніж інші цивілізації, або успішно виконуєте багато Історичних Моментів, то велика ймовірність, що ви увійдете в Золотий Вік у наступній ері. Якщо ж ви починаєте поступатися, то можете опинитися в Темному Віці. [NEWLINE][NEWLINE]Золотий Вік - це період великого процвітання для вашого народу. Ваша Вірність знижується з меншим темпом, ніж зазвичай. Не тільки ваші міста ймовірніше залишатимуться в вашій цивілізації, але ви, можливо, навіть зможете перетворити прилеглі міста на вашу цивілізацію. Крім того, ви можете обрати Призначення на наступну еру. Призначення - це потужні бонуси, які застосовуються до певної частини вашої цивілізації. Але зверніть увагу, що отримання Золотого Віку робить важчим отримання наступного Золотого Віку і легшим опинитися в Темному Віці. [NEWLINE][NEWLINE]Темний Вік - це складний період часу для вашого народу. Ваша Вірність знижується швидше, ніж зазвичай, що може призвести до того, що міста на межі вашої цивілізації відійдуть і стануть незалежними містами, або будуть завойовані іншими гравцями та інтегровані в їхню цивілізацію. Ви можете допомогти уникнути цього, використовуючи своїх [ICON_GOVERNOR] Губернаторів або стратегічно обираючи втрату міст (і, можливо, надіючись пізніше їх повернути). [NEWLINE][NEWLINE]Не хвилюйтеся або не занадто переживайте, якщо ви потрапите в Темний Вік, оскільки у вас є шанс увійти у Героїчний Вік. Ваш поріг для вступу в Золотий Вік буде нижчим, якщо ви перебуваєте в Темному Віці, і якщо ви дійдете до цього порога, то увійдете в Героїчний Вік. Героїчний Вік дозволяє вам обрати три Призначення на наступну еру! Це може поставити вас уперед гравця, який переходить з Золотого Віку в Золотий Вік, якщо ви зможете скористатися своїми можливостями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Якщо ви перевищуєте поріг Оцінки Ери для Темрявої Ери, але не маєте достатньо високого рахунку, щоб увійти в Золоту Еру, тоді ви потрапляєте в Нормальну Еру. Протягом Нормальної Ери ви все ще можете обрати Призначення для цієї ери, але ви не отримуєте жодних інших бонусів або пенальтів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Епоха Темряви також дає вам доступ до спеціальних політик Темряви. Ці політики-жокери можуть забезпечити вам варіанти виходу з Епохи Темряви, але мають свій вартість. Наприклад, політика Ізоляції дає бонуси внутрішнім [ICON_TradeRoute] торговим маршрутам, але перешкоджає будівництву або купівлі поселенців або заселенню нових міст</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOLDEN_AGES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Ви можете здійснювати Посвяти під час звичайного та темного віку, щоб збільшити ваш рейтинг Ери і отримати кращі шанси на отримання Золотого Віку у майбутньому</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Лояльність</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Вірність є мірою відданості міста вашій цивілізації. Кожне місто має значення Вірності від 0 до 100, що відображає, наскільки [ICON_Citizen] Громадяни міста бажають залишатись частиною вашої цивілізації. Коли Вірність падає нижче 75, виручка та зростання міста зменшуються на 25%. Коли Вірність падає нижче 25, виручка міста зменшується на 50%, а зростання на 75%. Коли Вірність досягає 0, місто повстає проти свого власника і стає вільним містом. Вільні міста не належать жодній цивілізації та будуть захищатися від військової вторгнення. Якщо Вірність вільного міста падає до 0, їхній експеримент незалежності провалюється, і вони намагатимуться приєднатися до цивілізації. Яка цивілізація буде звертатися до приєднання залежить від того, яка цивілізація найбільше тиснула на вільне місто під час їх незалежності. Таким чином, вільне місто може бути мирно приєднане до вашої цивілізації (або повернутися до вашої цивілізації).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Лояльність змінюється кожен хід залежно від багатьох факторів, але найбільш важливим фактором є тиск [ICON_Citizen] громадян, які живуть у місті або біля нього. Якщо тиск від вашого власного [ICON_Citizen] націоналістів перевищує тиск від інших цивілізацій, то лояльність міста збільшується (до +20 за хід). Якщо тиск від інших цивілізацій сильніший, лояльність міста буде зменшуватися (до -20 за хід). Кожен [ICON_Citizen] громадянин надає базовий тиск у 1, але його можна змінювати. Наприклад, [ICON_Citizen] громадяни в столиці надають додатковий тиск у 1. Золоті та героїчні віки додають ще 0,5 для всіх [ICON_Citizen] громадян, тоді як темні віки віднімають 0,5. Цей тиск [ICON_Citizen] громадян відображається на містах у радіусі 9 тайлів, але на кожному тайлі він є менш ефективним на 10%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>[ICON_GOVERNOR] Губернатор міста та рівень щастя - це інші сильні фактори, які впливають на вірність міста за хід. Крім того, міста, завойовані військовою силою, отримують штрафи за вірність на основі образ, які завойовник спричинив проти первісного власника міста, але їх можна зменшити, тримаючи в місті гарнізоновану військову одиницю. Використовуйте лінзу вірності, щоб отримати перегляд факторів вірності, включаючи джерела тиску з інших навколишніх міст. Повний розклад факторів, що впливають на вірність міста, можна переглянути в розділі "Вірність та губернатори" панелі "Деталі міста".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_LOYALTY_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Для гравців, які заснували релігію, міста отримують +3 Лояльності за слідуванням цієї релігії, але -3 Лояльності кожного ходу, якщо слідують релігією іншого гравця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Губернатори</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Governors [ICON_GOVERNOR] allow players to manage cities in their civilization in the following ways:[NEWLINE][ICON_BULLET] Appointing Governors with unique strengths and abilities to serve in their civilization.[NEWLINE][ICON_BULLET] Promoting appointed Governors to unlock new abilities and effects.[NEWLINE][ICON_BULLET] Assigning an appointed Governor to a specific city within their civilization.[NEWLINE][ICON_BULLET] Using assigned Governors special abilities to gain various unique effects in that city.[NEWLINE][ICON_BULLET] Using assigned Governors to increase the process of establishing a stronger Loyalty in the city.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Існує 8 різних Губернаторів, яких можна наймати та просувати:[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_BUILDER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_CARDINAL_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_MERCHANT_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_THE_DEFENDER_TITLE}'[NEWLINE][ICON_BULLET] {LOC_GOVERNOR_IBRAHIM_NAME}  '{LOC_GOVERNOR_IBRAHIM_TITLE}' (унікальний Губернатор Сулеймана)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Призначення губернатора:[NEWLINE] Губернаторів та їхні просування отримують за допомогою посад губернатора. Посади губернатора розблоковуються протягом гри, переважно через дерево цивілізації, а також через будівництво району уряду та його будівель, і будівництво дива Casa de Contratación. Після того, як губернатора призначено, його можна призначити до міста для виконання своїх обов'язків. Гравці можуть мати лише одного губернатора кожного типу в своїй цивілізації, і тільки одного губернатора можна призначити до міста одночасно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Підвищення губернатора:[NEWLINE]Гравці також можуть використовувати Титули Губернатора для підвищення рангу раніше призначеного губернатора. Кожен тип Губернатора має унікальне дерево підвищення рангу. Обираючи підвищення рангу, губернатор отримує нову можливість, яку він може реалізувати після того, як він закріпиться в місті, до якого його призначили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Ефекти Губернатора:[NEWLINE]Є різні способи, якими Губернатори можуть впливати на місто, в якому вони були призначені:[NEWLINE][ICON_BULLET] Здобуваючи ідентичність в місті щодо їх цивілізації, тим самим збільшуючи Лояльність їх [ICON_Citizen] Громадян.[NEWLINE][ICON_BULLET] Застосовуючи спеціальні здібності Губернатора в тому місті, ставши там встановленим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Становлення влади:[NEWLINE]Коли губернатор вперше призначається у місто, мине певний період часу, перш ніж він зможе брати участь у керуванні містом. Цей період часу відображає той час, який губернатор витратив би на створення політики, законів, пропозицій змін та настановлення своєї влади та впливу на місто. Тривалість перехідного періоду залежить від кожного губернатора. Після того, як губернатор встановив свою владу у місті та пішов, його влада над містом буде послаблюватись з часом. Після відповідного періоду часу, спеціальні здібності губернатора набирають чинності. Це охоплює його базові здібності, а також будь-які підвищення, які він отримав. Ці здібності є пасивними, оскільки для їх активації гравець не має потреби діяти, та це не є одноразовий ефект.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_GOVERNORS_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Зміна Призначень Губернаторів:[NEWLINE]Іноді під час гри необхідно змінити місце призначення для ваших Губернаторів. Губернаторів можна перепризначити в будь-який час на інше місто, але майте на увазі, що після перепризначення їм потрібен час, щоб стати там встановленими. Якщо Губернатор призначається в місто, в якому вже є Губернатор, існуючий Губернатор видаляється з міста і повертається до пулу Губернаторів, готових бути призначеними в нове місце.[NEWLINE][NEWLINE]Губернаторів можна призначати тільки до міст їх цивілізації з двома винятками. Губернатор "Дипломат" є унікальним тим, що її можна призначити до міст-держави, а також до будь-яких міст у межах її цивілізації. У лідера Османської імперії Сулеймана є унікальний Губернатор "Великий візир", який може бути призначений до столиці іншої великої цивілізації, а також до будь-якого внутрішнього міста. Губернатор "Дипломат" та "Великий візир" не можуть бути призначені до міста, з яким гравець перебуває у війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Альянси</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Надзвичайні ситуації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Екстрені ситуації виникають у відповідь на серйозні дії цивілізації, такі як завоювання місто-держави, зміна священного міста або запуск ядерної атаки. Інші цивілізації в грі матимуть можливість приєднатися проти гравця, що спричинив екстрену ситуацію. Цивілізації, які оголошені друзями або союзниками цільової цивілізації, запрошуються тільки для боротьби з Екстреною ситуацією зради. [NEWLINE] [NEWLINE] Приєднані цивілізації будуть працювати над певною метою, яку необхідно виконати протягом обмеженого часу. Також можуть бути бонуси для членів групи, щоб допомогти їм досягти мети. Якщо мета буде досягнута, всі члени, які брали участь в екстреній ситуації, отримають особливу винагороду, але якщо час сплинув першим, буде призначено покарання, а цільова цивілізація отримає нагороду замість цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_EMERGENCY_ALLIANCES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Здатність цивілізації брати участь у надзвичайних ситуаціях визначається її дипломатичними відносинами з іншими цивілізаціями та містами-державами в грі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Вільні міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Вільне місто - це місто, яке покинуло свою початкову цивілізацію через втрату відданості. Ці міста не є міст-державами, оскільки вони можуть шукати повернення до однієї з головних цивілізацій гри. Вільне місто має так само відданість, яку потрібно зберігати, як і звичайне місто, і приймає вплив відданості від інших цивілізацій. Якщо його відданість досягає нуля, воно приєднується до цивілізації, яка здійснила найбільший тиск відданості на нього з моменту, коли Вільне місто стало незалежним. Це означає, що існує змагання між іншими цивілізаціями за те, щоб привернути Вільне місто до своєї цивілізації. Максимізація вашого тиску відданості підвищить шанси на те, що ви накопичите найбільшу відданість і отримаєте місто</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_FREE_CITIES_1_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вільне місто відновлює розграбовані покращення та створює військові підрозділи для захисту себе і може будувати стіни для захисту. Якщо його атакує цивілізація, то Вільне місто намагатиметься відповісти на одне з міст цієї цивілізації. В іншому випадку його громадяни займаються своїми власними справами, очікуючи, яка цивілізація світу буде для них найбільш привабливою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Посвяти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Дедикації - це спосіб спрямувати зростання вашої цивілізації на початку кожної ери, починаючи з Класичної ери. Список дедикацій, доступних на початку кожної ери, змінюється впродовж гри, і деякі з них доступні протягом кількох ер. Під час Темного Віку дедикації є надійним способом збільшити ваш рахунок ери, працюючи на досягнення Героїчної ери. Коли настав Золотий Вік, ці дедикації стають більш потужними, не надаючи Рахунку Ери, а забезпечуючи значні бонуси для вашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Вільний дослід: Отримуйте +1 бал Ери при виконанні [ICON_TechBoosted] Еурек. +1 бал Ери за будівництво будівлі, що забезпечує базовий вихід науки. Якщо обрано на початку Золотого Віку, [ICON_TechBoosted] Еурек дають додаткові 10% від вартості технологій. Торговий центр та гавань [ICON_GOLD] золотий бонус за прилеглість забезпечують [ICON_Science] науку. Класичний та середньовічний періоди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_3">
      <Text>Ручка, пензель та голос: отримуйте +1 бал ери за кожен виконаний надбудований [ICON_CivicBoosted] Інспірейшн. +1 бал ери за зведення будівлі із слотом для великих творів. Якщо обрано на початку Золотого Віку, [ICON_CivicBoosted] Інспірейшни дають додаткових 10% вартості для культурних потреб. Кожне місто отримує +1 [ICON_Culture] культури за кожний спеціалізований район. Класичний та середньовічний періоди. [ICON_CivicBoosted] [ICON_CivicBoosted] [ICON_Culture]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_4">
      <Text>Екзод Євангелістів: Отримуйте +2 бали ери кожного разу, коли конвертуєте місто на свою віру, створену вами, вперше. Якщо ви вибрані на початку Золотого Віку, то всі Місіонери, Апостоли та Інквізитори отримують +2 [ICON_Movement] Руху. Крім того, недавно навчені отримують +2 заряди. Отримуйте +4 [ICON_GreatProphet] бали великої пророчої точки щоразу на хід. Класичний - Ренесансний період.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_5">
      <Text>Монументальність: Отримайте +1 бал ери кожного разу, коли будуєте новий спеціалізований район. Якщо обрано на початку Золотого Віку, всі Будівники отримують +2 [ICON_Movement] Руху. Можна купувати цивільні одиниці за допомогою [ICON_Faith] Віри. Витрати на Будівників та Основоположників зменшуються на 30% при купівлі за допомогою [ICON_FAITH] Віри та [ICON_GOLD] Золота. Класичний до Ренесансного періоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_6">
      <Text>Тут є Дракони: Отримуйте +3 балу ери за кожен відкритий континент або природне диво. Отримуйте +1 бал ери кожен раз, коли знищуєте не-варварський корабель в бою. Якщо обрано на початку Золотого віку, +3 початкових населення [ICON_Citizen] для міст, заселених на іншому континенті, ніж ваше перше місто. +2 [ICON_Movement] рух для морських та висаджених військ. +2 лояльності на хід для міст, які не знаходяться на континенті вашої оригінальної [ICON_Capital] столиці. Епоха Відродження до Сучасності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_7">
      <Text>Реформуйте монетарну систему: Отримуйте +1 бал епохи кожного разу, коли успішно завершуєте [ICON_TradeRoute] торговий маршрут. Якщо ви обрали цей варіант на початку Золотого Віку, ваші Торгівці не можуть бути розграбовані. Міжнародні [ICON_TradeRoute] Торгові маршрути забезпечують +3 [ICON_Gold] золота за кожний спеціалізований район у іноземному місті. Відродження - Новий час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_8">
      <Text>Стукіт пари: Отримайте +2 бали ери за кожну споруду Індустріальної ери або пізніше. Якщо обрано на початку Золотого Віку, отримайте додатково +10% до [ICON_Production] виробництва для чудес Індустріальної ери та пізніше. Бонус [ICON_SCIENCE] наукової прилеглої зони кампусу забезпечує виробництво в розмірі [ICON_PRODUCTION]. Від Індустріальної до Атомної ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_9">
      <Text>До зброї!: Отримуйте +1 бал Ери за кожну небарбарську корпусну групу, яку вбиваєте в бою, та +2 бали Ери за кожну небарбарську армію, яку вбиваєте в бою. Якщо ви обираєте цей навик на початку Золотого Віку, то він відкриває спеціальний Казус Беллі, який дає на 75% менше пеналті за війну, ніж офіційна війна, і можна використовувати його одразу після заявлення ворогом цілі. +15% [ICON_Production] Виробництво військових одиниць. Індустріальна ера через атомну еру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_10">
      <Text>Охоронець брехні: Заробляєте +1 бал ерного прогресу за кожну успішну офенсивну операцію шпигунів. Якщо обраний на початку Золотого Віку, шпигуни не потребують часу на встановлення присутності в місті ворога. Час на виконання всіх офенсивних місій скорочено на 25%. Атомна ера та пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_11">
      <Text>Хотілося б, щоб ви були тут: Отримайте +1 Очко Ери за кожен вилучений Артефакт. Якщо ви обрали це під час Золотого Віку, міста з губернаторами [ICON_Governor] отримують +50% [ICON_Tourism] Туризму від світових див. +100% [ICON_Tourism] Туризму до всіх Національних парків. Епоха Атома та пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_12">
      <Text>Небо та Зорі: Отримуйте +1 бал ери за кожен побудований аеродром. Отримуйте +1 бал ери кожного разу, коли заробляєте або купуєте [ICON_GreatPerson] Велику Особистість. Якщо ви обрали це на початку Золотого віку, розблоковує [ICON_TechBoosted] Євреку для Супутників, Ядерного Синтезу та Нанотехнологій, якщо ви знаходитеся в епохі Інформації. Коли обрано в майбутній епохі, розблоковує [ICON_TechBoosted] Євреку для Розумних Матеріалів, Прогностичних Систем та Місії на Іншу Планету. +100% Опиту отримано для всіх повітряних одиниць. Шахти на Алюмінії накопичують ще +2 ресурси за хід. Епоха Інформації та Майбутнього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DEDICATIONS_CHAPTER_CONTENT_PARA_13">
      <Text>Війна автоматів: Отримуйте +1 бал ери кожного разу, коли вбиваєте не-варварський юніт за допомогою великого смертоносного робота. Якщо обрано на початку Золотого Віку, отримайте великого смертоносного робота у своєму столиці. Отримуйте 3 [ICON_Resource_Uranium] урану кожен хід. Шахти на [ICON_Resource_Uranium] урані накопичують на 1 ресурс більше кожен хід. Ера інформації та майбутнього.</Text>
    </Row>
    <!-- Features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рифи формуються під поверхнею відкритої води і служать як замедлювачі для кораблів. Хоча деякі складаються з неорганічного матеріалу, такого як пісок, каміння або накопичення корабельних катастроф на рифах з піску та каменів, найживіші - коралові рифи, що знаходяться в тропічних водах.</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TURTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Через складність лову черепах та підготовки їх м'яса, вони історично пов'язані з елітами в суспільствах, що призводить до перелову. Однак у останні роки було встановлено законодавчі заходи на захист дикої черепахи та фермерських операцій для збереження цих тварин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OLIVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Олія та плід оливи були важливі для людей в домашньому господарстві з часів бронзового віку. Однак римляни поширили їх використання та культивування між першим і третім століттям нашої ери, йдучи так далеко, що вимагали оливкову олію як частину своїх податкових зборів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_AMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Янтар цінувався за свою декоративну цінність з часів неоліту, і також він значною мірою фігурував у релігійних практиках. Не просто блискучі камені, запах янтару зробив його надзвичайно торговельним серед європейських католиків під час Реформації, які вважали його благословенням від Бога.</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_GOVERNMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча уряд може існувати в серцях та розумах та за згодою управлінців, фактичне виконання урядових повноважень вимагає робочих столів, архівів для зберігання документів та зал для обговорення державних справ. Корисно, якщо уряд може виділити десь простір для присвячених писарів, державних службовців, сінекурних посадників та політиків, щоб працювати ефективно, щоб державні справи можна було вчасно проводити. Протягом історії багато цивілізацій консолідували свої бюрократії в центральних районах, створюючи урядові площі з скупченими офісами, присвяченими управлінню. Вестмінстер у Лондоні, Кремль в Москві або Еіксо Монументал у Бразилії можуть бути вважані прикладами урядової площі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Справедливо вважається одним з найвідоміших місць на пляжах у світі (і цікаво, назване на честь місця у високогір'ї Болівії), Копакабана має велике значення для бразильської ідентичності в домашньому та світовому контекстах. Офіційно розташована між Фортом Копакабана на південному кінці та Фортом Дуке-де-Кашіас на півночі, вона була розкішним районом для еліти Ріо-де-Жанейро протягом більшої частини своєї історії, з готелем Копакабана Палас як її найбільшим символом. У 1970-х роках, коли вузький пляж був розширений, ця область стала популярним призначенням для пляжних відпочивальників і туристів усіх соціальних класів. Вона виступала в якості великого майданчика для концертів, святкувань Нового року та навіть папських мес.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_WATER_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом історії, однією з найпопулярніших розваг у містах було від'їжджати з нього, коли літо стає спекотним. З поширенням громадського транспорту, що пропонує більш прохолодні опції для широкого кола людей під час Індустріальної революції, курортні міста на березі моря побачили бум у своїй популярності і розширили свій спектр послуг, щоб включити в себе такі зручності, як дошка для прогулянок та атракціони, окрім пляжу (або озера, чи великої ріки, або іншого водного об'єкту, що є на місцевості). Те, що колись було доступним лише для багатих і впливових осіб, тепер доступно мільйонам, і зі сходом сонця аква-парк відкривається, щоб розважати людей та забезпечити їх прохолодою від літнього сонця.</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Далеко від сьогоднішніх комерційних харчових виробничих центрів з люмінесцентними лампами, ранні відкриті ринки були місцем, де фермери здавали надлишок врожаю та худоби. Клієнти, з свого боку, могли оглянути їжу на (відносну) чистоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FOOD_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Харчові ринки стали необхідною особливістю міст, що віддалялися від зон виробництва харчів - частково комерційна, а частково громадська спроба забезпечити населення харчами. Деякі ринки були побудовані поряд з містами, в яких вони засновувалися; наприклад, продавці сиру та м'яса продають їх на ринку Баб аль-Лук в Каїрі з 969 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З розвитком монархічних та централізованих систем урядування прийшла ритуалізація поведінки урядовців. Це відображалося в архітектурі, оскільки було багато практичних переваг у створенні спеціальних просторів, де правитель міг бачити і бути баченим у своїй ролі глави держави. На початку, місце можна було зробити помітно розкішним або високо орнаментованим, і залякувати когось, хто ставав там, навіть до того, як він почав щось просити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_TALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Аудиторія - це простір, спеціально призначений для доступу до правителя в його ролі правителя. Це може включати трон (і відомо як тронний зал), або може бути без трону (хоча зазвичай є якийсь спосіб зробити це зрозумілим, хто тут керує), або правитель може бути настільки важливим, що просто висилає прислугу на його або її користь, сидячи в справжньому тронному залі, показуючи, що він дуже зайнятий, щоб зустрітися з кимось зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рідовий зал - це будівля, пов'язана з поклонінням предкам, і найкращі приклади цього до нас приходять з Китаю (хоча варіанти концепції будувалися десь інде в історії). Вони існують, щоб служити місцем, де живі можуть продемонструвати свою повагу та шану до попередніх поколінь в своєму роду, і проводити важливі сімейні церемонії, такі як весілля і похорони</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_WIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як місце народження родоводу, вони є важливою спадщиною в ідентифікації родини. Незалежно від того, наскільки далеко родина може переїхати, вони знають, що можуть повернутися до свого родового залу та пов'язатися зі своїм місцем походження важливим чином. Ця основа ідентичності є джерелом сили для цих людей, зробивши їх почуватися частиною незламаного ланцюга людських зусиль та досягнень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Англійське слово "Warlord" є відносно новим (воно з'явилося у 1850-х роках), але концепція військового лідера цивілізації з надмірною владою є давньою. Аналогічні терміни, такі як "Dux Bellorum" латинською мовою (походження благородного титулу "герцог"), або junfa в китайській мові у 20 столітті, з'являлися незалежно кілька разів протягом історії, неодмінно пов'язані з ідеєю військового лідера, чия фактична влада перевищує владу його вихідців. Хоча король може правити, воєначальник часто править.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Успішним військовим вождем є той, хто може перетворити успіх на полі бою в політичний капітал, тому багато успішних воєначальників протягом історії можна знайти, які встановлювали пам'ятники на свою славу (як, наприклад, колону Траяна), змінюючи існуючі пам'ятки (наприклад, Ігла Клеопатри, історія якої так само цікава, як її вигляд є обманливим), залучаючи гагіографів (таких, як у супроводі з Александром Великим), або оточуючи себе своїми вірними послідовниками (так, як Као Као, засновник Королівства Вей). Іноді це означає створення будівлі, де вождь може планувати військові та політичні кампанії та радитися зі своїми довіреними радниками - виключно на користь держави, звичайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча релігійні військові ордени є рідкісністю, вони є цікавим перетином духовного та земного. Найкращі з них були елітними воїнами та займають важливе місце в культурній уяві, що виходить за межі їх історичного впливу. На заході були хрестоносні ордени, такі як Тамплієри, Лазаретники та Тевтонський орден. Японія породила воїнських буддистських монахів, які отримали назву сохей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_FAITH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На Заході лідер релігійного військового ордену зазвичай називається Великим Майстром, і він поєднує духовне та військове керівництво в своїй особі та ролі. Очікувалося, що Великий Майстер буде служити прикладом для ідеалів своїх послідовників, але він також мав певні привілеї та повноваження. Це може включати привілей приватного місця поклоніння та молитви, до якого він може відійти для роздумів та здобути силу, необхідну для перемоги над силами небес на землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відносини між цивілізаціями та націями довго визначалися формальностями, оскільки гарні манери допомагають заспокоїти непорозуміння та запобігають вибуху війни. Це природно приводить до того, що цивілізації набирають людей, щоб служити дипломатами, а для інших цивілізацій - приймати цих дипломатів, і з часом додавати до цивільної системи цілий клас людей, що відповідає за спілкування з дипломатами від імені уряду</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CITYSTATES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Міністерство закордонних справ займається всіма питаннями дипломатів, послах, акредитації та визнання інших урядів та їх міністрів. Його часто вважають одним з найважливіших офісів глави держави, оскільки він служить агентством, яке представляє націю або цивілізацію на світовій арені. Міністри та закордонні посадовці зазвичай проходять суворі тести та перевірки, оскільки значення добрих відносин між народами сьогодні так само важливе, як і тоді, коли Єгипет та Вавилон обмінювалися дипломатичними привітаннями в античні часи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є багато державних питань, які потрібно вирішувати дискретно. Є речі, чиї практичні рішення не збігаються з задуманою загальною картинкою держави та її лідерства. Через це правителі зазвичай спираються на невелику групу професіоналів, які мають обізнаність та стійкий стоміття до секретних державних справ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Є безліч відомих прикладів у всіх епохах історії. Історії шпигунства знайдемо в Старому Заповіті. Трактати про найкращі практики шпигунства, обману та місdirection були написані в класичній Індії та Китаї. Книга Сон Цзи "Мистецтво війни" має цілий розділ, присвячений "Розвідці та шпигунству", а у "Арташастра" є розділ про шпигунство, контррозвідку та інформаційну війну. Король Давид ІV Грузії мав мстоварів, які повідомляли його про різні змови у всій його володінні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SPIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але сучасна служба розвідки може бути прослідкована до роботи, яку здійснював Френсіс Волсінгем — незламний майстер шпигунства та вірний слуга королеви Єлизавети I. Йому та його команді ми можемо приписати методичні практики кодування та декодування, керування полевими агентами та читання чужої пошти. Ми не можемо ні підтвердити, ні заперечити, що він мав цілу команду, яка створювала винахідливі пристрої для шпигунів, такі як лазерні ручки та спортивні автомобілі з катапультними кріслами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міністерство оборони (або його евфемістично названий аналог - Міністерство оборони) бореться з Міністерством закордонних справ за звання "найважливішого офісу глави держави". Це є результатом зіткнення числа сил: зростання складності управління, зростання професійної армії та штаб-офіцерського корпусу та реалізації того, що покладати безконтрольного, харизматичного воєначальника на чолі військ може призвести до поганих наслідків для довгострокової виживаності уряду. Для студента військової історії дивовижно, як колись контроверсійна ідея цивільного контролю над військовим стала ефективно закодована в країнах світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_MILITARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сьогодні Департамент оборони США є найбільшим серед цих військових відомств. Розташований у величезній будівлі Пентагону на околицях Вашингтона, це найбільший роботодавець у світі, керує найбільшою армією у світі та витрачає найбільший військовий бюджет серед будь-якої країни (перевищуючи більше, ніж наступні десять або окремі військові бюджети разом)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли нація починає формувати свою ідентичність, вона шукає способи святкувати цю ідентичність та зберегти історичні елементи, що до неї додають, і так народжується Національний історичний музей. Його мета полягає у тому, щоб розповісти історію нації та її людей через збір та збереження важливих артефактів та записів, а потім інтерпретувати та виставляти їх для громадян та відвідувачів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_CULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Національний музей історії в своїй найкращій формі відзначає історичні та культурні досягнення країни та всіх її складових груп. У сучасному світі, коли визнання менших етнічних та культурних груп стає все важливішим, історії цих груп розповідають все частіше та детальніше. Хоча це призвело до виклику зручних національних міфів, присвяченість правді та відновлення забутих учасників подає більш точну картину минулого країни, і, ми сподіваємося, чіткість у баченні того, як рухатись до кращого майбутнього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Просвічений правитель - це той, хто розуміє обмеження своїх знань. Особливо проникливий правитель буде мати на своїй службі групу вчених та філософів, щоб допомогти у виправленні цих недоліків, а також, які зможуть час від часу займатися питаннями науки, що приносять практичні переваги для королівства або держави</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Оригінальне Королівське товариство було засноване в Англії за статутом короля Чарльза II, який час від часу зустрічався і проводив експерименти в галузі природної філософії або фізіології. Випадково, це сталося в самий початок епохи ранньої модернізації, коли були живі титани, такі як Ісаак Ньютон та Роберт Гук, і результатом став один з найбільш плідних розвитків науки в історії. До сьогодні ми збираємо плоди праці Королівського товариства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GOV_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Починаючи з першої Королівської наукової спілки, у всьому світі було створено безліч національних наукових організацій, які складаються з кращих вчених кожної галузі, що досліджують таємниці природи та Всесвіту у дусі вільного дослідження. Але всі вони дотримуються оригінального девізу Королівської наукової спілки "Nullius in verba" - Не приймай безпідставних слів нікого</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сучасний торговий центр є продовженням римських публічних ринків - хоча з кращим доступом до свіжих пиріжків з хот-догом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Торговельні центри, або торгові аркади, це централізовані колекції магазинів в одному місці. Деякі з них, такі як дамаський Аль-Хамідійя Соук в 19 ст. були в основному критими ринками, тоді як Великий Гостинний двір в Санкт-Петербурзі надавав більш ранній "традиційний" досвід в торговельному центрі в 1785 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHOPPING_MALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У середині двадцятого століття закритий торговий комплекс, як ми його знаємо, з'явився у 1955 році з Valley Fair Shopping Center у місті Епплтон, Вісконсин, та торговельного центру, спроектованого Ральфом Ерскайном у місті Лулеа, Швеція. Крамниці з замороженого йогурту з'явились не так давно після цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Потрібна винахідливість містобудівного інженера, пара двигунів потужністю 1000 кінських сил та трохи динаміту, щоб перша Вішнева гора стала одним з головних досягнень Всесвітньої Колумбійської виставки 1893 року в Чикаго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тепер ферріс-колесо є невід'ємною частиною сучасних ярмарків, карнавалів та парків розваг. Але першим його винахідником був інженер з Чикаго Джордж Вашингтон Гейл Ферріс молодший, який створив його на зразок Ейфелевої вежі (видатної атракції Всесвітньої виставки 1889 року).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FERRIS_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На початку ХХ століття мідвеї та ярмарки позичили дизайн Ферріса (разом з іншими атракціонами), розширюючи ці види дозвілля за межі верхніх класів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сучасний акваріум дарує задоволення від спостереження за великими звірами глибин, не виставляючи під ризик свої кінцівки. Вони забезпечують міст між спектаклем та освітою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Римляни почали грати в гру з акваріумом за допомогою їхніх ранніх мармурових акваріумів з одним скляним вікном близько 50 року нашої ери. Однак перший громадський акваріум з'явився тільки у 1853 році зі спорудженням "Рибного дому" Лондонського зоопарку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUARIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сьогодні Атланта, Джорджія може похвалитися найбільшим акваріумом у світі з вражаючим 24-мільйонним басейном для акул.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є що сказати про спільний досвід насолоди водними розвагами без небезпечних створінь моря та озера, що переривають задоволення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Басейни та аквакомплекси є складовою частиною міст вже давно; згадайте "Велику ванну" в Пакистані, один з найдавніших відомих басейнів. Побудована близько 3000 р. до н.е., вона ймовірно була релігійною спорудою (що свідчить про відсутність гірок і трамплінів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AQUATICS_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Порівняйте скромну 11,88 х 7,01 метрову конструкцію з величезним басейном Y-40 у Італії (відкритий у 2014 році) глибиною 40 метрів, і ви зможете побачити ширину та глибину плавального досвіду.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З тим, як 20-й століття переходить до 21-го, змінюється обличчя сучасної війни та розвідки. Дрони (також називаються "безпілотні літальні апарати" або "БПЛА") дозволяють армії спостерігати і атакувати ворога, не виставляючи своїх власних солдатів на небезпеку. Хоча жодна людина фізично не керує дронами, вони все ж потребують пілотів - чи то за попередньо програмованими маршрутами польоту, чи то людськими пілотами, які передають команди через супутник. Вони можуть служити як "очі в небі" для небезпечних зон, чи то на полі бою, чи то у зонах природних катастроф, і навіть виконувати найбанальніші завдання - доставку піци та посилок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DRONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Не дивно, що ці зброї не є новим винаходом, хоча практичне застосування та бойова ефективність раніших спроб були питанням під сумнівом, як мінімум. (План «несучих бомб кажанів», запропонований американським стоматологом під час Другої світової війни, так і не знайшов ефективного застосування для альянсів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKE_AND_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іспанські армії розробили добре збалансовану тактику оборони після свого катастрофічного досвіду в Битві при Семінарі. Складена з пікінерів та аркебузирів (піхота з ранніми вогнепальними зброями), одиниця рухалася як сплочений блок: пікінери в центрі з групами аркебузирів, що оточують їх. Аркебузири могли атакувати ворогів на відстані, а потім відступати за «захисний бар'єр» пікінерів, коли їх загрожували ворожа піхота або кіннота. Ця тактика була дуже ефективна для іспанських аркебузирів, які могли завантажувати свої відомо складні зброї з мінімальним страхом перед кінним наштовхуванням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUPPLY_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою механізованої піхоти логістика стала все більш складною. Моторизована армія може подорожувати лише настільки далеко, наскільки дозволяє паливо, тому конвої підтримки стали кровоносними для сучасної війни. Моторизовані транспорти могли нести їжу, паливо та медичні засоби з більшою надійністю та ефективністю, ніж візки, що тяглися тваринами. Вони також дозволяли швидше переміщення мобільних полевих лікарень або паливних складів при роботі біля більш рухомого фронту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEC_OPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі військові проблеми несуть серйозні ризики невдачі, якщо їх вирішувати виключно військовими засобами: чутливі політичні наслідки, складні погодні умови або небезпечні умови навколишнього середовища, або нахабне та опірне місцеве населення. Операції спецпризначення (скорочено - «спеціальні операції») - це військові, які унікально навчені розв'язувати ці складні ситуації, від бойових та розвідувальних до політичних або цивільних справ. Вони покладаються на власні навички, тактику та обладнання, щоб виконати завдання, які іншим військовим підрозділам було б неможливо виконати, тренуючись у вивченні іноземних мов та звичаїв оперативної зони. Їх силою є творчий підхід до боротьби з ворогом та їх можливість діяти без коливань, незалежно від того, наскільки незвичайною або небезпечною є наявна ситуація.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поет Йосип Бродський описує Венецію як "вічність саму по собі". Так само, тосканський поет Петрарка у 14 столітті описав Венецію як "мундус альтер" - "інший світ". Вони не одні в своїх похвалах. Автори, кінорежисери та поети, такі як Лорд Байрон, Томас Манн, Вільям Шекспір, Дафна дю Мор'є та багато інших знайшли натхнення у старому місті, що тримається боком до моря. Серце міста розташоване на острові посеред лагуни, тому Венеція - це місто, яке живе в нерозривному зв'язку з водою. З огляду на її торговельну історію, це місто завжди робило це. На певних урочистостях Дож (термін походить від латинського слова "дук" і не має нічого спільного з інтернет-мемом "doge") Венеції символічно "одружувався" з морем. Правильний термін для держави, такої як Венеція, - таласократія - морська республіка. Морська країна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Походження Венеції походить від германських та гунських вторгнень наприкінці Римської імперії. Після розпаду Римської влади в Італії, багаті римські родини, прагнучи зберегти своє багатство та не передавати його невідворотно майбутнім заможним родинам гунів, переїхали на острів. З Італією у руїнах, Венеція стала союзником залишків Риму - Візантії, але згодом відірвалась та стала незалежним містом-державою. Зі зниженням влади Візантії, а особливо після того, як Константинополь був здобутий хрестоносцями у 1204 році, Венеція змогла захопити ринок торгівлі з недавно прибулими арабськими державами Середземного моря</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом цього періоду Венеція була на піку своєї потужності. Венеціанське мистецтво було надзвичайно впливовим. До венеціанських художників належала сім'я Белліні, яка надавала особливу увагу взаємодії між живописом і доступним світлом. Серед інших художників можна виділити Тиціана, Джорджоне та Веронезе, які експериментували з текстурою і чутливістю, світлом і пейзажем. Венеціанський карнавал з його складними масками і костюмами залишається популярним символом розкіші та чуттєвості, а венеціанське склодування залишається висококваліфікованою мистецтвом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Імперія Венеції була заснована на торгівлі. Але торгівля має свої вразливості. Чорна Смерть та наступні епідемії, які передавалися на хутрі крис, які знову ж таки ховалися в трюмах кораблів, спустошували місто знову і знову. Крім того, у 15 столітті Венеція отримала два серйозні удари - один зі сходу, а другий зі заходу. На сході, Венеція підтримувала свого старого союзника Візантію в боротьбі проти Османських турків, що сулиться Османському султану нещадними наслідками. Венецію було ограбовано, а порти перешкоджали Османці, які здобували владу в Середземному морі на сході. Крім того, на заході португальські моряки здійснювали далекобійну морську торгівлю зі Сходу Азії, тим самим не потребуючи взаємодії з Середземним морем (і венеційськими кораблями) зовсім.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Венеція втратила свою незалежність, коли Наполеон завоював її під час війн, які відбувалися в початку 19 століття і названі на честь французького диктатора. У Венеції завоювання Наполеоном, хоча й припинило незалежність міста, було не всім поганим. Наполеон вилучив ворота Гетто - району міста, в якому вимагалося, щоб єврейське населення Венеції жило - і дозволив євреям міста оселятися де завгодно, зробивши його певним героєм для деяких венеціанців. Після поразки Наполеона, Венеція не повернулася до своєї незалежності, але була передана Австрії, а пізніше - молодому Королівству Італії. Сьогодні вона залишається італійською.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTIOCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Місто тепер є одним з найвідоміших туристичних майданчиків у світі. Воно також опускається у Адріатичне море. Зміна клімату та підйом рівня моря становлять серйозну загрозу для міста, оскільки його колишня перевага - місцеположення на болотистому острові в солоній лагуні, перетворилася на його найнебезпечнішу рису: наприклад, у 2019 році 80 відсотків міста затопилося. Шлюб з морем, здається, став більш близьким, ніж Дож бажав би. Вау. Багато води.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мистецтво еламітів поєднувало в собі людську та тваринну форми у способи, що могли бути надзвичайно чуттєвими та красивими. Наприклад, прото-еламітська срібна скульптура "Коліна Бика з посудом", яка зараз знаходиться в Метрополітен Музеї мистецтв у Нью-Йорку, має м'які, м'ясисті форми людини з головою та копитами бика, який тримає в руках чашу. Вона одночасно відображає жіночість та чоловічість, тваринний та людський характер. У протилежність до "Коліна Бика", вапнякова скульптура "Левиця Гуенноль" відображає потужну мускулатуру, андрогінний людський вигляд з кігтями, хвостом та головою левиці - випромінюючи силу, але в той же час андрогінний. Еламітські печатки - це круглі циліндри, які залишали зображення після прокатування по мокрій глині. Вони були особливо складними, і хоча статуї та інші зображення могли мати релігійне значення, печатки використовувалися для особистої ідентифікації у торгівлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Цивілізації з'являються та зникають, але Аншан залишався важливим. У 2700 р. до н.е. Аншан був підкорений Сумерами на деякий час, а іноді опинявся під впливом місцевих груп з того, що зараз є Іраном, але це не тривало довго. Понад тисячу років пізніше, у 1500 р., Аншан став центром нової імперії, яка боролася проти Вавилону та навіть розграбувала велике місто, вивезши статую бабилонського божественного царя Мардука як трофей. Проте еламське панування не тривало довго, і місто почало занепадати в 500-х роках до н.е. Біблійний пророк Єзекіїль описує занепад Еламу таким чином:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Є Елам і вся її багатолюдна народність, що оточує її могилу, всі вони забиті мечем, які зійшли невідсіченими до найнижчих частин землі, які викликали своє жахливе навколишнє середовище; Тепер вони несуть свою ганьбу разом з тими, що спускаються в яму" (Єзекіїля 32:24).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З плином часу перси перебралися до Аншану, змінивши характер регіону та оживляючи місто. На деякий час Аншан став столицею Персії, а легендарний Кір Хороший народився там. Хоча ми можемо думати про Кіра як про далеку античність - він правив у 550-х роках до нашої ери, але він народився у місті, яке вже було старим 2 500 років. Іншими словами, Аншан був настільки ж старим, коли Кір правив там, яким би він був сьогодні, якби був живим. Але він таким не є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BABYLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Увага перського народу перенеслася в інші регіони, і коли імперія збудувала нову столицю у Персеполісі, Аншан став просто ще одним селом. А потім руїною</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Культури, що залежать від рибальства для процвітання, з часом повинні боротися з загрозою переробки. Чим більше риби виловлюють з моря, тим менше їх залишається для створення нової риби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Одним перевіреним рішенням є скромний рибний промисел, який вирощує свій запас у затримці, щоб отримати до певної міри передбачувану кількість риби. Культури практикують цей "сталий аквакультурний" вже тисячоліття, починаючи з карпових рибальських господарств давнього Китаю і закінчуючи сучасними узбережними лососевими вольєрами. Такі практики працюють добре для всіх за іншими винятком - риби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міські середовища пропонують безліч переваг для людської діяльності, але вони також можуть ставати джерелом стресу для мешканців з часом. З цією метою, публічно засновані і підтримувані простори надають можливість привнести більше природних елементів у місто. Романтичні уявлення про природу та прогресивні настанови щодо загальнодоступних рекреаційних зон у XIX-XX століттях сприяли створенню деяких з найвідоміших парків (таких як Центральний парк в Нью-Йорку) та відкриттю раніше обмежених парків (наприклад, Реджентського парку в Лондоні чи Каси де Кампо в Мадриді)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CITY_PARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Міський парк буде милуватися містянами міста, оскільки він надає багато речей: оазис природи, простір для громадських зборів та залучення, і часом як місце для виставкового мистецтва. Тут, під деревами, люди можуть відведеному на хвилину, щоб бути людьми, і не просто роллю, яку вони грають у своєму повсякденному бізнесі.</Text>
    </Row>
    <!-- Great People -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тімур (часто відомий як "Тімур Курумний" або "Тамерлан" на заході) був тюркомонгольським воєначальником 12-го століття, завзятим та безжалісним правителем, який піднявся з простих початків, щоб заснувати династію в Ірані та Центральній Азії до своєї смерті, сприяючи епохі розвитку культури після цього</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Він народився у 1336 році біля Самарканду. Це було складне місце світу, в складну епоху. Менше ніж за століття до того, Джингісхан та Монгольська імперія пройшлися по Центральній Азії та розділили регіон на наступні королівства. Тімур народився в Чагатайському ханаті, що походив з монгольської групи, яка оселилася на території, що сьогодні є Узбекистаном. Тімур почав як лідер невеликої кочівницької групи і, використовуючи ту ж саму комбінацію неконвенційної верхової війни, політичних інтриг, дипломатичних переговорів та жахаючої репутації, що й Джингісхан, піднявся до влади над усією Трансоксанією, перш ніж йому виповнилося 40 років. Він провів решту свого життя в стані війни</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тімур стверджував, що є відновлювачем Монгольської імперії, а його список завоювань та успішних походів вражає. Він розпочав з Персії, потім перейшов до завоювань в Північній Індії, Росії, Грузії, Месопотамії, Сирії та Єгипту, перш ніж померти на початку своєї кампанії проти Китаю в 1405 році. Але він не був магнанімним завоювачем; кампанії Тімура славляться жорстокістю та кровопролиттям. Він зневолював всіх майстрів міста Алеппо та тягнув їх у ланцюгах до своєї столиці Самарканду. Він залишив міста Делі та Багдаду у руїнах. Сучасні письменники звинувачують його в створенні веж та пірамід з черепів його ворогів, що, здається, не є неможливим</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Він розкішно витратив свій капітал в Самарканді протягом свого життя, незважаючи на те, що там провідував дуже мало часу. Після його смерті місто стало центром мистецтва та культури, насичене внесками сельджуків (таких як архітектура) та Персії (таких як мистецтво та література), а також його довгої традиції торгівлі й комерції. Його нащадки утримували територію, яку він завоював, протягом більшості століття, перш ніж імперія Тімурідів розпалась у братовбивчому конфлікті та внутрішніх боротьбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_TIMUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У казках про мудрість Насреддіна іноді з'являється Тімур як жорстокий, могутній опонент простій, селянській мудрості Насреддіна. Зацікавленим особам радять прочитати їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оплутаний увагою португальський капітан і навігатор, який присвятив себе службі Іспанії, Магеллан знаменитий тим, що очолив першу експедицію, яка обійшла Землю навколо, хоча він сам не дожив до кінця подорожі через насильницьку смерть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись у 1480 році у знатній португальській родині, він короткий час працював як дворовий хлопчик. Він відправився до Індії як частина делегації, яка встановлювала португальського віце-короля, та прожив там майже десять років, перш ніж бути звільненим з португальської служби за те, що займався недозволеним бізнесом. Територія Тордесільяса недавно розділила світ між Іспанією та Португалією, і запропонувала підприємливому Магеллану можливості працювати дослідником у службі Іспанії. У березні 1518 року Шарль I Іспанський надав Магеллану значну субсидію, щоб він знайшов маршрут до Спайських островів, подорожуючи на захід, і в вересні 1519 року Магеллан вирушив з п'ятьма кораблями та 270 людьми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Експедиція була напруженою подією. Перетинання Атлантики зайняло більше часу, ніж очікувалось, і майже призвело до мутинів. Одне з суден було втрачено, шукаючи морський шлях через Патагонію, а інше просто залишило експедицію. Як тільки було відкрито та прошартовано протоку через південний кінець Південної Америки, і експедиція ввійшла в Тихий океан, Магеллан вважав, що Спайські острови віддалені лише на декілька днів ходи, повністю не передбачаючи розміру Тихого океану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Магеллан був вбитий під час стикання на острові Мактан на Філіппінах, під час втручання в місцеву війну між племенами. Тільки 18 виживших членів екіпажу та один корабель (найменший зі всіх у флотилі) повернулися до Іспанії 6 вересня 1522 року. Вижившим ніколи не була виплачена повна зарплата.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FERDINAND_MAGELLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Експедиція принесла декілька наукових відкриттів (включаючи підтвердження правильної величини планети), але головне - вона довела можливість обійти планету. Європейська епоха відкриттів тепер була в повному розквіті.</Text>
    </Row>
    <!-- Governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_CARDINAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кардинал - це один з найвищих рангів священика в Римо-Католицькій Церкві, хоча подібні церковні ранги існують у багатьох інших релігіях, таких як деякі митрополити Православних Церков або Лама у Ваджраяна буддизмі. Ця посада може включати нагляд за великими частинами майна або великими групами, що відповідають за важливі аспекти віри</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_AMBASSADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дипломати є представниками свого народу в інших країнах світу та є однією з найбільш стародавніх та поважних ролей служби державі. Дипломати традиційно отримують привілеї та повагу, а відповідно дипломат виявляє політес та ввічливість до свого господаря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_DEFENDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кастелян - це військовий офіцер, який відповідає за керування повсякденними справами замку або фортеці та територією безпосередньо навколо нього. Оскільки замки є величезними інвестиціями коштів та важливими пунктами військової потужності, кастелян мусив бути компетентним та політично надійним. У часи війни компетентний кастелян може визначати долю кампаній, а разом з тим і історичний результат</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_RESOURCE_MANAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Титул "пекар" сягає до Дарк-Ейджу і надається представнику пана маєтку, який може діяти від їх імені у відсутності. Це посада великого довіри та важливості, а хороший пекар працює на благо маєтку і підвищення його багатства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є старий жарт, який говорить: "Інвестуй у землю, вона перестала вироблятися." Правда в тому, що ефективне використання землі - важлива робота, а ефективне використання простору починається з розуміння того, що у вас є через проведення зйомок та картографування. Зйомка є ще однією професією, яка відноситься до античності та користується значною підтримкою тих, хто розуміє цінність землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_EDUCATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Освітяни - це не просто вчителі, вони є опікунами знань століть і присвячують своє життя збереженню та поширенню інформації. Оскільки освіта стала більш широкою та комплексною, то й роль вчителя у пошуку нових та ефективних засобів передачі зібраної мудрості століть своїм учням зросла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_THE_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фінансист - це посадова особа, яка вирішує бюджетні та фінансові питання, що потребують глибокого розуміння економіки та психології ринків. Грати з грошима держави - справа не для слабкодухих.</Text>
    </Row>
    <!-- Espionage -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FABRICATE_SCANDAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Політичний лідер без наступників - не загроза, а один з кращих способів позбутися наступників - зробити лідера неприйнятним для громадськості. Добра скандал зазвичай допомагає в цьому, а виявлення або вигадування скандалу - частина робочого інструменту компетентної розвідки. Навіть у тих випадках, коли підстави скандалу повністю вигадані, цільова особа все ще мусить витрачати цінний політичний капітал на спростування звинувачень. Існує багатий лексикон термінів, пов'язаних з цією практикою, таких як "компромат", "медова пастка" та "оппо-дослідження". Успішна кампанія скандалу може не тільки знищити лідера, але й дискредитувати всю партію та вивести її з влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_FOMENT_UNREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Завжди існують відмінні точки зору щодо управління. Іноді ці відмінні точки зору представляють дійсно маргінальні думки від крайніх груп, але вправі домінують у політичній дискусії. Іноді це тому, що ці групи отримують трохи допомоги ззовні. Агенти розвідки часто навчаються шукати дисидентів, які шукають підтримки, встановлюють контакт і допомагають цим групам стати ефективнішими, ніж вони були б самостійно. Це зазвичай з метою відволікти або підрізати політику та практики цільового уряду. Існує навіть термін мистецтва для офіцера розвідки, який майстерно володіє цією практикою: агент-провокатор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одна з найбільш жалюгідних форм шпигунства полягає в усуненні ключових осіб, евфемістично називаючи це "нейтралізацією", і ця прикрою практику досить стародавно кодифіковано в індійському державному посібнику Arthashastra в 2-3 столітті до нашої ери. Декілька лідерів у цивілізації VI були об'єктом спроби нейтралізації. Багато лідерів зазнали передчасного кінця своєї кар'єри через нейтралізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_ESPIONAGE_NEUTRALIZE_GOVERNOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Проте у цій грі спроба нейтралізувати Губернатора ніколи не є остаточною, він або отримує укол з успокоюючим засобом і деякий час спить, або зляканий і має провести певний час, заспокоюючись чашкою чаю.</Text>
    </Row>
    <!-- Spy Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LICENSE_TO_KILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В літературі про шпигунство є топік про "ліцензію на вбивство" - дозвіл на здійснення позасудового виконання в ім'я держави. У цих історіях вона надається тільки найелітнішим агентам для найнебезпечніших місій. Насправді, виконання позасудового виконання та використання смертельної сили піддається значному нагляду, оскільки ця влада може бути зловживана агентствами, що займаються цим. Принаймні, так це повинно працювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SMEAR_CAMPAIGN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кампанія каліцтва це координована спроба знизити статус або популярність особи або організації, публікуючи неприємну інформацію про них. Краще, якщо матеріал є фактами (і скандальними), але можуть використовуватися цитати з контексту або забутий матеріал про минуле жертви. Іноді матеріал фабрикується і представляється як істинний, оскільки заперечення жертви часто слугують лише для привернення більшої уваги до каліцтв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_COVERT_ACTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таємна операція - це політична діяльність, яку не заявляє держава, або яку б вона відкинула, якби докази її виявилися. До цього належать більшість активних місій розвідки та контррозвідки, а також цілий ряд інших дій. Лише невелика кількість осіб повідомляється про планування та виконання місії, щоб зменшити можливість витоку інформації про таємну операцію в загальний доступ</Text>
    </Row>
    <!-- Governor Titles -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AIR_DEFENSE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Підйом стратегічної бомбардування міст у 20 столітті призвів до створення систем повітряної оборони для центрів міст. Справжній бум в повітряній обороні міст почався під час Першої світової війни з пошуковими прожекторами та артилерією, і тривав аж до початку Холодної війни з радарними мережами та запускними установками ракет. Остаточно ядерні зброї та міжконтинентальні балістичні ракети стали настільки потужними, що вся ідея повітряної оборони стала дещо квіксотичною, і інтерес до цивільної повітряної оборони зменшився.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_AFFLUENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Достатність - це якість багатства, яке зазвичай визначається як достатньо багатство, щоб власник не мав більше проблем з виживанням і міг віддатися витрачанню грошей на розваги. Гроші можуть не купити щастя, але гарні речі можуть зробити смутки трохи легшими</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_EMISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Емісар - це представник, висланий на конкретну дипломатичну або політичну місію. Часто вони мають конкретне завдання, таке як укладення мирного договору або свідчення про наслідування. Це роль, яка вимагає дипломатії та такту. Емісар може не мати такого ж імунітету, як дипломати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Офіційно затверджений посол - це той, хто може переносити або представляти повідомлення від правителів держави. Хоча це здається простим, проте варто звернути увагу на те, що роль посла вважалася настільки важливою, що багато релігій включали божество-посла в свій пантеон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Престиж - це повага та вплив, що виникає з успіху. Престиж повинен бути заслуженим за дії, його не дають просто так. Зазвичай використовують дипломатів, щоб підняти престиж їхньої країни на світовій арені, що може призвести до політичної переваги в майбутніх переговорах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PROMOTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промоутер привертає увагу до події або місця, намагаючись привернути людей туди. Є мистецтво промоції, оскільки промоутер повинен зробити свою справу настільки привабливою, щоб люди перемогли свою природну інерцію і прийшли побачити цю річ, про яку так багато чули</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AMBASSADOR_PUPPETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Маріонетками керує кермувальник, який використовує людей як інструменти для досягнення своїх цілей, проте таким чином, щоб їх власна роль могла бути заперечена (або принаймні не була очевидною для громадськості). Кермувальник повинен бути майстром політики або мати достатньо багато компромату на своїх суб'єктів, щоб примусити їх брати участь та мовчати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_AQUACULTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часів найраніших культур мисливців-збирачів люди, що мешкали на узбережжі, збирали природні рибні запаси, будуючи затори та садки для риб. Оскільки землеробство на суходолі стало дедалі дорожче, а природні рибні запаси загрожуються, рух аквакультури намагається знайти способи створення стійких, управляються населень рибних продуктів. Сьогодні рибні продукти, вирощені в аквакультурі, становлять зростаючу частку світового рибного ринку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Громадські форми відпочинку та розваг є загальним шляхом для лідера, щоб здобувати популярність серед свого народу. Здатність організовувати та керувати успішними громадськими розвагами завжди була дуже цінуваною, принаймні з часів Риму</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_BUILDER_GUILDMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Майстер гільдії є головою гільдії майстрів. Гільдмайстер відповідає за збереження важливості гільдії в політичному та економічному житті міста, а також за забезпечення плавного передачі гільдійних таємниць та практик від майстрів до учнів. Більшість гільдмайстрів обираються їхніми колегами, тому це посада великого престижу та громадського значення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_BISHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Титул "Episkop" найчастіше використовується християнськими лідерами, які відповідають за церковні справи в географічному регіоні, що називається діоцезом. Більшість діоцезів зосереджені у містах, процес, який почався за часів Римської імперії. Біскопи історично набували значної світської політичної влади, крім їх духовної влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_CITADEL_OF_GOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фізичний замок може бути наповнений духовним значенням, якщо конфлікт, у якому він будується, містить релігійний аспект. Монт-Сен-Мішель є відмінним прикладом того, що можна вважати "Цитаделлю Бога", також як і фортеця в Масьяфі, знаменитий дім асасинів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_DIVINE_ARCHITECT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Існують традиції божественно натхненного проектування та планування архітектури по всьому світу. Наприклад, Гімалаївські дзонги (вид масивного фортифікованого монастирського комплексу) традиційно будуються без використання архітектурних планів, з лама, який надає божественно натхнену візію, і його працівники втілюють її в життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_GRAND_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великий Інквізитор - це релігійний інквізитор особливо високого рангу, або той, хто діє як своєрідний апеляційний суд для рішень інквізиторів. Вони можуть вести переговори між світськими та релігійними органами щодо юрисдикції над злочинами з релігійним компонентом. Важко уявити, щоб хтось висловлював задоволення від того, що його запросив Великий Інквізитор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_LAYING_ON_OF_HANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Налагання рук - це стародавній релігійний жест, що символізує благословення, мазання особливої святості або дивовижне уцілення. Форми налагання рук практикуються багатьма великими релігіями і більш або менш кодифіковані в цих релігіях</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_CARDINAL_PATRON_SAINT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато релігій прославляють святі особистості та пов'язують їхні життя з місцями та практиками. Святий може служити посередником для людей того місця чи професії. Є вражаюча кількість і широта покровителів святих, таких як Гуан Ю (який позначений як гангстери, так і поліція Гонконгу), Святий Денис, покровитель Парижа (зображений зі своєю секвестрованою головою), або Свята Гертруда Нівельська, покровителька котів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_DEFENSE_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є старе військове прислів'я: "Новачки вивчають стратегію, експерти вивчають логістику". Армія не може битися, якщо у неї немає куль або хліба, тому постійне постачання цих речей займає значну частину часу генерала. Якщо все зроблено добре, то навіть маленька армія може перемогти. Якщо все зроблено погано, то війна закінчиться, ще до початку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_ARMS_RACE_PROPONENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Збройні змагання зазвичай сприймаються як дорога, небажана, небезпечна справа для держав, оскільки вони можуть швидко перевантажити казну і потенційно призвести до випадкових війн. Але є кілька політичних філософів, які вказують на те, що остання держава, що залишилася в збройному змаганні, виходить переможцем, і якщо ви можете збанкрутувати свого опонента по дорозі, то тим краще. Це призвело до таких речей, як змагання броненосних кораблів перед Першою світовою війною та Стратегічна оборонна ініціатива холодної війни, які, віддзеркаленою в перспективі, здаються не найрозумнішим використанням податкових коштів кожної людини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_CONNOISSEUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Конноіссюр - це людина, яка оцінює тонкі градації та відмінності якості речей, таких як їжа, вино або мистецтво. Здатність розрізняти та висловлювати якість задоволень особливо цінується в гедоністичних філософіях, таких як Епікуреїзм. Негативний настрій і непідготовлені люди частіше насміхаються зі звичок та вишуканого смаку конноїссюра. Як це неввічливо!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_GRANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Грант - це подарунок публічних коштів на дослідницький проект. Уряди спонсорують первинні дослідження з надією, що це спонукає застосування досліджень, і, у свою чергу, призводить до поліпшення якості життя або нових продуктів та послуг. Інтернет - чудовий приклад дослідницького проекту, який був спонсований грантом і мав глибокий вплив на історію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_LIBRARIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бібліотекар відповідає за підтримку книг у бібліотеці, а також за придбання нових, які відповідають стандартам бібліотеки. Це досить старовинна професія, яка вимагає рідкісних знань у читанні та оцінюванні текстів. Бібліотекарі також служать як архіваріуси та зберігачі цінних знань для майбутніх поколінь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_RESEARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Дослідження" походить від французького слова "recherche", що означає "пошук", і мотивоване бажанням розвивати людські знання. Дослідження - це створення нових знань шляхом спостереження або нового аналізу. Заголовок та роль дослідника з часом змінювалися та залежали від культурного середовища, однак історія багата на приклади людей, які були зобов'язані пошуком знань та відкрито ділилися своїми відкриттями. Ми багато зобов'язані цим людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EDUCATOR_SPACE_INITIATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Космічні програми часто є надзвичайно популярними серед нації, і така громадська підтримка є важливою, враховуючи витрати та ризики, пов'язані з ними. Гарна космічна ініціатива передає громадськості потенційні та фактичні доходи від наукової програми та забезпечує її підтримку. І навіть у останні часи вона залучила громадян та студентів-вчених до внесення значного внеску в незалежну дослідницьку програму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_EMBRASURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Технічно кажучи, ембразура - це щілина або відкриття у фортифікації, яке дозволяє дистанційним засобам ураження вдаряти, захищаючи своїх володарів. Це може стосуватися загалом до розміщення зон дистанційного вогню в рамках системи оборони, часто вміло перекриваючи, що робить річ дуже небезпечною для нападників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_GARRISON_COMMANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гарнізон - це постійний контингент солдатів, який призначений для охорони фортифікації. Командир гарнізону очолює ці війська і відповідає за підтримку фортифікації. У часи миру це може бути дуже нудним завданням. Але в часи війни командиру гарнізону може бути призначено значно збільшений контингент, і він керує військовими операціями у прилеглій території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інфраструктура - це матеріальна основа, на якій будується життя: дороги, мости, гавані і так далі. Хоча можливо не дуже захоплююча, інфраструктура відіграє критичну роль у здоров'ї суспільства. Добра інфраструктура знижує витрати на транспортування матеріалів на ринки, що покращує ефективність ринку та знижує загальні ціни. Цивілізації з доброю інфраструктурою можуть швидко занепадати, коли інфраструктура починає руйнуватись</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CONTRACTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Уряди часто видавали контракти сектору громадських послуг, щоб вони могли ефективно та економно вирішувати питання. Цей процес неухильно призвів до спеціалізації державних службовців, які можуть складати та контролювати ці контракти, вимагати оновлень від підрядників та складати безкінечні звіти про те, як контракти розвиваються.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_CURATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Куратор - це людина, яка спеціалізується на інтерпретації мистецтва та артефактів і презентує їх громадськості таким чином, щоб полегшити навчання та розуміння. Це важлива та задовільна посада, яка може сприяти розвитку уяви наступного покоління дослідників та кураторів в певній галузі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_FOREIGN_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З моменту створення монет, було укладено угоду про те, що монети різних людей мають різну вартість. З цього виник обмін валют, що дав змогу торговцям отримувати місцеву валюту в обмін на будь-яку монету, яку вони мали з собою, зазвичай, дозволяючи обміннику залишати певний відсоток від транзакції. Англійське слово "банк" походить від італійського "banca", яке було назвою лічильників, де середньовічні грошові люди займалися обміном валют.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_HARBORMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гарбормейстер контролює щоденну роботу гавані, реєструє вхідні судна та їх вантажі та збирає дохід, який належить з тарифів. Він повинен забезпечити плавний та регулярний рух у своїй гавані, щоб не втратити свою репутацію та не змусити цінну торгівлю шукати інші, дружніші порти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_LAND_ACQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Державі потрібна земля, і держава здобуде землю. Методи здобуття землі для держави є старовинними, і більшість сучасних держав має еквівалент правового концепту "емінентної влади", за яким приватна земля може бути примусово взята у власність державою в обмін на справедливу ринкову вартість цієї землі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_MERCHANT_TAX_COLLECTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одна з двох неуникненостей у людському житті - збирачі податків є одними з найважливіших та найменш популярних співробітників держави. Без доходів для фінансування державних операцій багато громадських благ не були б можливі. Методи збирання податків упродовж історії варіювалися від досить беззбіжних до непристойних. Припустімо, що ваш губернатор, маючи цей навик, здатен збирати податки без піднесення народного гніву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_PARKS_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розширення свідомості про важливість громадських земель та громадського відпочинку (особливо під час прогресивного періоду в XX столітті) призвело до створення урядових агенцій для забезпечення ефективного використання цих громадських благ. Вигляд зайнятого громадського парку в приємний день розрахований на підвищення настрою не тільки Комісії парків та відпочинку, але і будь-якого громадський громадянина.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_REDOUBT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Редут - це невеликий форт, місцевий оборонний центр в більшій системі оборони. Спроби захопити (або утримати) редут виявлялися вирішальними на багатьох етапах військової історії, служачи сценами для вчинення дій надзвичайної відваги</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_BLACK_MARKETEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Чорний ринок" - це ринок, де купують і продають нелегальні або безліцензійні товари. Деякі уряди терплять деякі чорні ринки, особливо якщо вважають, що товари, що продаються, малоймовірно здатні зруйнувати державу. Насправді, уряду може бути вигідно мати зв'язок з деякими з цих товарів, якщо їх потрібно придбати в недопустимий спосіб</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_EXPEDITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Забезпечення - це постачання чогось базовими інструментами та матеріалами для досягнення успіху. Хоча спочатку воно стосувалося харчування, зараз це означає фундаментальні засоби у більш загальному сенсі. Ефективне забезпечення сприяє більшим шансам на успіх для нових підприємств під час вразливих фаз їхнього зростання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_GROUNDBREAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Розпочаття будівництва" - це початок будівництва будівлі та може використовуватися більш загально, щоб означити початок будь-якого проекту. Це та мить, коли плани переходять з теоретичного стану у фактичне матеріальне втілення, і має значну церемоніальну вагу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_INDUSTRIALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промисловець керує процесом створення або розширення промислового виробництва, будує фабрики та наймає багато робітників. Досвідчені промисловці бачать можливості, коли з'являються ринкові перспективи, та працюють над тим, щоб задовольнити потреби своїх товарів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_SURPLUS_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Забагато хорошого може бути витраченням речей. Доставка вашого додатково хорошого до місць, де хороших речей не вистачає, є корисною, але потребує багато роботи з організації та транспортування речей туди, де вони найбільш потрібні. На щастя, є люди, які мають талант до такого роду робіт. І це дуже хороша річ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_RESOURCE_MANAGER_VERTICAL_INTEGRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У бізнесі вертикальна інтеграція - це процес контролювання виробництва та розподілу продукту на багатьох етапах його ланцюга постачання. Класичним прикладом є автомобільна компанія, яка володіє сталеливарними заводами, щоб забезпечити сталь, яка використовується для виготовлення автомобілів. Ця практика має перевагу в тому, що забезпечує надійний джерело матеріалу для виробництва продукту. Але занадто розгорнута вертикальна інтеграція створює монополії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SECURITY_EXPERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Збереження ключових осіб та критичних знань від ворожих дій є важливим завданням, яке передбачає розгляд неправдоподібних небезпек та ризиків і поводження з ними, як із неодмінними. Успішні експерти забезпечення безпеки передбачають дії ворогів та попереджають їх, усувають слабкі місця та зводять підступні пастки для злочинців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_ZONING_COMMISSIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зонування - це процес визначення того, як використовуватиметься земля, щоб уникнути небажаних ситуацій, таких як проживання людей поруч з небезпечними або шкідливими виробництвами або підприємствами. Комісар - це особа, яка розглядає зонувальні документи і має значну владу у тому, де можна виконувати певні діяльності. Комісар повинен оцінити всі можливі використання землі і думати про майбутні потреби своєї громади, балансуючи їх з потребами сьогодення.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMITANEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лімітанеї були прикордонними гарнізонними військами пізнього Західного Римського і раннього Візантійського імперій, їх назва походить від тієї ж корені як слово "військовий прикордонний округ" - лімес. З часом ці війська перетворилися на місцеву міліцію, залучену до озброєння для римлян, і втратили частину престижу та професіоналізму інших сил імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AFTER_ACTION_REPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військові історично розглядали свої успіхи, і численні приклади військових історій, написаних учасниками, можна знайти в історії та на різних культурах. Але сучасний звіт після акції є продуктом зростаючої професіоналізації штабного офіцера. AAR - це формальна справа, яка ґрунтується на аналітичному погляді на цілі та завдання, результати та рекомендації для майбутніх дій. Звіти після акції є критично важливою частиною сучасної навчальної програми офіцера</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SECOND_STRIKE_CAPABILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перший удар у ядерному протистоянні - це початковий сальво. Другий удар - це здатність знищити ядерного нападника у відповідальній атакі, навіть якщо початкова атака (перший удар) призводить до знищення другого ударника. Це, в остаточному підсумку, спосіб ударити поза могилою. У холодному, безжалісному, раціональному калькулюванні теорії ядерного стримування, здатність до другого удару забезпечує, що нація не буде зруйнована переважним першим ударом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISSELBANKEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки голландські міста стали центрами банківської справи в епоху раннього Нового часу, також з'явилася необхідність обробляти векселі між купцями стабільним та надійним способом. Віссельбанк виступав як комерційний позикодавець та брокер, пропонуючи свої власні векселі для спрощення торгівлі між купцями, з власним резервом цінних металів. Банкноти банкгельд є деякими з найдавніших прикладів фіатної валюти в Європі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спочатку намет претора Римської легіону, термін "Преторіум" все частіше почав використовуватися для позначення будівлі, де знаходився судовий орган Риму. Це стало місцем, де проводилися судові процеси та виконавчі справи, а також володіло власними обрядами та традиціями при здійсненні закону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COMMUNICATIONS_OFFICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли сучасна дипломатія зіштовхується з мас-медіа, на сцену виходить комунікаційний офіс. Цей офіс працює день і ніч, щоб формувати громадський настрій, запобігати критиці, зменшувати негативні події та зробити сучасного дипломата мудрим і невідворотним у кожен момент. Ці команди фахівців виготовляють повідомлення для кожної події.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CIVIL_PRESTIGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Приватний спонсоринг громадських робіт є способом підняти престиж особистості і був поширеним в Римі під час пізньої Республіки та в початковій імперії. Це був спосіб здобути підтримку народу через надання громадських зручностей, таких як басейни, базиліки та акведуки, щоб коли покровитель збирався на вибори на вищу посаду, він міг забезпечити надійну базу підтримки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_DARKAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Політики Темного Середньовіччя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONASTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монахи, які живуть відокремлено від світського світу, іноді служать для збереження знань, які інакше могли б бути втрачені під час періоду соціальних турбулентностей. Наприклад, під час Європейського темного середньовіччя, після падіння Західно-Римської імперії, монастирі у багатьох місцях копіювали та зберігали текстів, які були втрачені в світських бібліотеках або приватних колекціях. Ці тексти можуть не виходити на широкий обіг під час цього часу, але зусилля цих релігійних спільнот можуть запобігти повній втраті цих знань. Однак, було б дуже гарно мати збережену копію другої книги "Поетики" Аристотеля</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TWILIGHT_VALOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Говорять, що ніщо не спонукає до уваги та героїзму так, як неминуча, безумовна смерть. Останній бій приречених сил - тема безлічі епічних поем, сумних пісень та інших літературних творів: від Повстання Рокуго до Аламо та Масади. Можливо, приречені воїни купують час, щоб врятувати своїх товаришів; можливо, вони мають тільки свій обов'язок та підтримку своїх братів зброї. Можливо, якщо їм пощастить, їх згадають у наступних віках.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INQUISITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розгорнута контрреформа у пошуках підступних гересей може вимагати співпраці релігійних та світських влад з метою переслідування їх як злочинців, а також судити злочинців, які вчинили релігійно забарвлені злочини, інквізиторами. Інквізиція в Іспанії є найбільш відомою (інфамія була, ймовірно, більш точною), але подібні інквізиції були засновані по всій Європі та в Новому Світі під час протестантської реформації. Процес інквізиції, як правило, був неблагоприємний для обвинувачених. Це мало пригнічувальний вплив на вільну думку загалом, в тих землях, де інквізиції були найбільш активними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ISOLATIONISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли комерцію розглядають як гру з нульовим результатом, яка на користь сторін за межами країни, і це поєднують з негативним економічним поворотом, тоді економічна ізоляція стає особливо привабливим політичним рішенням. Закриття Японії шогунатом Токугава - один з найвідоміших прикладів ізоляціонізму в історії, який тривав близько 250 років. Але відсутність зовнішньої торгівлі може призвести до застою та відсутності зростання, і в кінцевому результаті до шоку, коли економіка знову інтегрується в світ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лист каперського маркізу та репресалій - це документ, виданий від імені уряду, який надає його власнику право захоплювати комерційні судна ворожої держави під час війни. Ті, хто носять ці листи, є приватними каперами, відрізняються від піратів (тому що піратство без підтримки держави є незаконним). Листи каперського маркізу були надзвичайно популярним інструментом військової політики наприкінці XVIII та на початку XIX століть і могли бути прибутковою інвестицією для підтримувальників успішного приватного капера. Вартість захопленої нагороди розподілялася між підтримувачем і екіпажем приватного капера і могла бути досить великою сумою, що зазвичай приваблювала досвідчених моряків, які мали намір заробити за одне яскраве та сонячне пополуддя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LETTERS_OF_MARQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час Війни 1812 року нахабна американська команда бригу "Chasseur" змогла захопити британські призи в Англійському каналі та навіть публічно оголосила про здійснення блокади острову одним кораблем - що не мала реальної практичної сили, але розгнівала Королівський флот, налякала лондонських купців та порадувала громадян Балтимора. Непрямо їхні дії також призвели до спалення Білого дому, але ми зараз звернемо увагу на хуткість цього вчинку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Говорять, що Йосип Сталін склав фразу "Кількість має якість у собі", але це не завадило військовим силам протягом віків намагатися отримати якісне озброєння та підготовку для ведення війни. Починаючи з єгипетських кінних лучників давнини, найефективнішим військам епохи часто потрібне дороге обладнання та тривала підготовка. Французький лицар середньовіччя - ще один приклад результату від використання кращого обладнання та тривалої підготовки. Дійшовши до сучасності, малі команди військових спеціальних операцій на полі бою, підтримані високою технологією авіаударів, безпілотників та нагляду на полі бою. Іноді якість обладнання та підготовки - це різниця між перемогою та поразкою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційно, протилежне політико-філософське полюс від індивідуалізму, колективізм наголошує на спільній праці, власності та ідентифікації зі своєю групою. Він може бути ієрархічним (де індивідуали похвалені за їх здатність вписуватись у ієрархію) або більш бічним (де наголошується на рівності між індивідами у групі). Різні колективістські економічні та соціальні експерименти проводилися протягом віків з різними ступенями успіху. Примусова колективізація радянських ферм у 1920-х роках була беззаперечною катастрофою. Рух теології Ubuntu в Південній Африці був в основі Комітету істиною та примирення та розпаду системи Апартеїду у цій країні. Переваги та небезпеки колективної дії все ще активно обговорюються й, ймовірно, ще довго будуть обговорюватись.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROGUE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як індивіди, нації дотримуються певних політичних норм, щоб підтримувати гладку та регулярну взаємодію між собою. Нація може вибрати ігнорування цих норм, щоб отримати певну перевагу, і якщо це робиться повторно або яскраво, націю називають "державою відступника". Це часто призводить до політичної ізоляції режиму, але це може дозволити дезертируючій нації отримати те, чого вона хоче, оскільки витрати на покарання держави-відступника можуть бути вищими, ніж готові заплатити всі нації. Держави-відступники можуть бути повністю політичними пацюками, або в них може бути декілька патронних націй, готових підтримувати їх (іноді нестабільна держава-відступник є небезпечнішою, ніж стабільна держава-відступник). Решта світу знаходить їх найбільш дратівними, і це нагадує про крихкість дипломатичних норм</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROBBER_BARONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Система вільного підприємництва іноді породжує людей, які через визначеність, безжальність, хитрість, силу, проникливість, везіння та часто менш сумлінні методи набувають надзвичайної сили в бізнесі та промисловості. Звання "розбійник-барон" раніше застосовувалося до шляхтичів Священної Римської імперії, які використовували свої землі як базу для хижих практик, а потім застосовувалося до чоловіків, таких як Карнегі, Рокефелер, Стенфорд, Кук і Дюкс світу бізнесу епохи "Золота". З часом громадський обурення змусило уряди обмежити їх практики, і багато з цих баронів використовували частини своїх величезних статків для реабілітації свого образу за допомогою філантропічних робіт</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>