<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_NAME">
      <Text>Скірмішер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_DESCRIPTION">
      <Text>Розвідувальний підрозділ середньовічної ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_NAME">
      <Text>Курс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_DESCRIPTION">
      <Text>Легка кавалерійська одиниця середньовіччя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_NAME">
      <Text>Кирасир</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_DESCRIPTION">
      <Text>Важка кінниця часів промислової ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_NAME">
      <Text>Велетенський робот-вбивця</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_DESCRIPTION">
      <Text>Супер-одиниця Інформаційної Ери. Здатна переміщуватися та боротися у воді. Стійка до Зброї Масового Знищення. Бойові здібності можуть бути покращені шляхом дослідження майбутніх технологій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримуюча одиниця середньовічної епохи. Для виробництва потрібна Зброярня. Може будувати покращення Доріг, Залізниць, Фортець, Авіастріпів, Ракетних Сховищ та Підземних Тунелів на горах. Одне з їхніх будівельних зарядів також може бути використано для завершення 20% району Каналу або ГЕС.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримуючий військовий підрозділ середньовічної ери. Для виробництва потрібно арсенал. Може будувати дороги, залізниці, фортеці, аеродроми, ракетні сховища та покращення гірських тунелів. Одна з їхніх будівельних зарядів також може бути використана для завершення 20% каналу, плотини або акведуку, або будівництва бар'єру від повені.</Text>
    </Row>
    <!--Rock Band Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_NAME">
      <Text>Рок-гурт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_DESCRIPTION">
      <Text>Можуть виступити на рок-концерті на дійсному майданчику, включаючи у Wonders, у районі з однією з необхідних будівель або на спеціальному об'єкті, дозволеному однією з рекламних акцій гурту. Статистика продажів їх альбому - очікувана [ICON_TOURISM] сила туризму на їх наступному концерті. Після виконання концертів їх продажі альбомів і рівень рок-гурту можуть збільшитися. Має бути придбаний за [ICON_Faith] Віру. Не може виступати на тій же самій плитці двічі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_LEGENDS_OF_ROCK_NAME">
      <Text>Легенди року</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_HEADLINERS_NAME">
      <Text>Головні Зірки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_RISING_STARS_NAME">
      <Text>Зірки майбутнього</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_OPENING_ACT_NAME">
      <Text>Відкриваючий номер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_CREATIVE_DIFFERENCES_NAME">
      <Text>Творчі відмінності</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_AGING_ROCKERS_NAME">
      <Text>Старіючі рокери</Text>
    </Row>
    <!--Updated Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_INQUISITOR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Може зменшити наявність інших релігій на своїй території на 75% та ініціювати богословський бій з одиницями інших релігій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BATTERING_RAM_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Підрозділ підтримки давньої ери. Коли він прилегає до міста, атакуючі ближнього бою та антикавалерійські підрозділи завдають повного пошкодження стінам міста. Не впливає на міста з середньовічними або ренесансними стінами. Неефективний проти міських оборонних споруд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SIEGE_TOWER_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримуюча одиниця середньовічної ери. Коли знаходиться поруч з містом, атакуючі ближнього бою та антикальнаїрна одиниці ігнорують Стіни та негайно атакують місто. Не впливає на міста зі Стінами Ренесансу. Неефективна проти міських оборонних споруд.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>