<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Dido Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Коли дві великі народи, як наші, ділять спільну згоду, то правильно називати їх друзями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ви підсмикуєтеся. Фенікс визнає існування вашої нації - але ми не визнаємо взаємної дружби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Прийди, милосердний, і оголоси світу, що ти стоїш як друг Фенікії!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Так, я клянусь цим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я не згоден з цим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Вітаємо вашу делегацію і сподіваємося, що вони знайдуть відпочинок серед нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Фойнікії не потребує вашої делегації, оскільки ми вже маємо уявлення про ваш народ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Прийміть ці подарунки з мурексівої пурпури, ліванського кедру та оливок - лише пробілок з багатства Фоєнікії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ваші сенатори закликають до нашої знищення, і ви сміливо вітаєте їх як ораторів? Ви йдете сліпо до своєї загибелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я молюсь, щоб ви були послані в огонь Молоха! Я молюся, щоб вас зробили жертвою Мота! Я молюся, щоб Ям піднявся і з'їв вас! (Відкидаю вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ви повернулися. Ласкаво просимо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ви були справедливими та праведними щодо Фінікії. Чи зробите наступний крок і оголосите, що ми є союзниками?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ви висловили свою точку зору. Давайте мати мир, перед тим, як зробимо світ руїною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ні. Ви запитуєте даремно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я пропоную вам мир - щасливіший вибір, ніж розбиті стіни та плачевні пісні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Так. Вільний перехід через наші землі збагатить обох наших народів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я не бачу ніякої вигоди в тому, щоб дозволяти вашим військам руйнувати наші землі. Не перетинайте кордонів Фенікії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Безрозсудна настоявка на вигадці про кордони підходить для менших правителів. Давайте відкривати наші кордони один для одного.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Яку зраду ви задумали? Негайно відведіть свої армії від наших кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Не хвалися своїми перемогами. Одного дня ти можеш побачити свою столицю обпалену вогнем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Я не згоден з цим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Приємна пропозиція.</Text>
    </Row>
    <!--Eleanor England Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Так, ти дійсно хороший друг для мене, і я радий визнати тебе таким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ваша захопленість лестіть, але я відкидаю її</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Так мало людей розуміють мистецтво монарха так, як ми. Чи не маємо ми сказати світу, що ми стоїмо як друзі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Як я можу відмовитися від такої чарівної пропозиції?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ні, благословіть вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Вашу делегацію прийнято як гостей до мого двору. Я надішлю вам копію віршів, написаних з нагоди цього заходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Мізерна їжа, неправильно подана, не має місця в моєму дворі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Будьте ласкаві прийняти мої подарунки: кришталеву вазу, вино, трюфелі та десяток троубадурів, які оживлять ваш двір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Настане час, коли ви заплатите за свої злочини. А потім настане час, коли ваше ім'я буде жити тільки як злодія комічного вірша.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Оскільки твої дії сприяють лише темряві та обману, я буду протистояти тобі - та підтримувати любов та сміх! (Засуджую тебе).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ах! Ми тільки що говорили про тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Чи ми не домовилися давно щодо наших справ? Давайте офіційно забезпечимо це відносинами альянсу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Продовження цієї війни перетвориться з похвальної відваги на гірку криваву різанину. Приєднуйтесь до мене у мирі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ні, звісно ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Вітаю - ваш бойовий досвід доведений. Чи маєте ви серце до миру, чи це єдине, що визначає ваш характер?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Нехай наші кордони будуть відкриті!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Відкривати мої землі для вашого розвідувального персоналу та бездомних? Звичайно, ні. Будьте задоволені своїми кордонами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Я відкриваю свої землі для тих з ваших військових підрозділів, які б перетинали їх, але я також прошу про дозвіл від вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Парадування вашими військами таким чином свідчить про відчайдушну слабкість, а не силу. Заберіть їх від моїх кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Якщо ваша пристрасть до влади веде вас до знищення мого правління, нехай буде так! Я все одно буду правити у справах кохання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Як смішно! Ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ваші умови гарні. Дозвольте нашим канцеляріям вирішити деталі.</Text>
    </Row>
    <!--Eleanor France Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Так, ти дійсно є хорошим другом для мене, і я радий визнати тебе таким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ваша захопленість лестить, але я відхилюю її</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Так мало розуміють мистецтво монарха, як ми. Чи ми не повинні повідомити світ, що стоїмо як друзі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Як я міг відмовитися від такої чарівної пропозиції?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ні, благословіть вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Вашу делегацію було прийнято як гостей на мій двір. Я надішлю вам копію віршів, написаних з нагоди цього заходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Нікчемна їжа, погано подана, не має місця на моєму дворі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Будь ласка, прийміть мої подарунки: кришталеву вазу, вино, трюфелі та дюжину трубадурів, щоб розважити ваш двір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Настане час, коли ви заплатите за свої злочини. А після цього настане час, коли ваше ім'я буде жити лише як злочинця у комічному вірші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Тому що твої дії сприяють лише темряві і обману, я буду стояти проти тебе - і стояти за любов та сміх! (Відкидає тебе).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ах! Ми тільки що говорили про тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Чи ми не домовилися давно у наших справах? Давайте формалізуємо це союзом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Продовження цієї війни перетвориться з похвальної галантності на жалюгідний забій. Приєднайтесь до мене в мирі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Звичайно ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Вітаємо - ваша бойова майстерність доведена. Чи маєте ви серце до миру, чи це є вашим головним кредо?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Нехай наші кордони будуть відкритими!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Відкривати мої землі для ваших шпигунів та безпритульних? Звичайно ні. Будьте задоволені своїми власними кордонами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Я відкриваю свої землі для ваших військ, які їх перетнуть, але я також прошу дозволу від вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Парадування вашого війська таким чином свідчить про відчайдушну слабкість, а не силу. Перемістіть їх від моїх кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Якщо ваша пристрасть до влади підштовхує вас знищувати моє правління, то хай буде так! Я все ж буду правити у суді любові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Як забавно! Ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ваші умови добрі. Нехай наші канцелярії вирішать деталі.</Text>
    </Row>
    <!--Kristina Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я справді вважаю вас другом! З радістю поділюсь цим з усім світом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я думаю, що ви плутаєте своє захоплення мною з дружбою. Ми ще не є друзями. Можливо, колись.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Чи приєднаєтеся до мене, щоб ми заявили світу, що наші нації є друзями один для одного? Ми безсумнівно надихнемо всіх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я згоден.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Це не можливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я прийму вашу делегацію, і вони залишаться моїми почесними гостями. Мій драматург має нову роботу, яку він хоче показати їм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Швеція не потребує цих мізерних дрібниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я надсилаю вам подарунок - клюшки для бенді, солений оселедець, журавлинове варення та хрусткий хліб "кнекеброд". Не їжте клюшки для бенді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я розповім усьому світу про твою злість, про твою грубість, про твою зраду!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>У Швеції ми маємо багато забавних народних пісень, які зображують вас як злочинця. Навіть найпростіші мистецькі твори імітують правду життя. (Denounces You).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я радий знову вас бачити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я вважаю, що настав час показати світу гармонію наших взаємин і оголосити про альянс публічно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Оскільки жоден з нас не піддаває сумніву мужність іншого, нехай ми тепер зробимо достойний мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ні, я не дозволю цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Чи не вимагають страждання нашого народу того, щоб ми зараз зробили мир?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ваші військові підрозділи можуть проходити через Швецію без перешкод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Ні, це не в інтересах Швеції. Поважайте наші кордони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Багато можна здобути, маючи вільний доступ через кордони один до одного, чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Не маршируйте свої військові підрозділи вздовж нашого кордону, наче дитина, що грається з іграшковими солдатами. Перемістіть їх зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я ніколи не любив владу, а тепер я залишився без мистецтва. Тільки жаль і втрата залишилися для мене.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Я не можу прийняти цю пропозицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Це справедливий обмін.</Text>
    </Row>
    <!-- Kupe Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Так, ти правий. Ми, маорі, раді бути твоїм другом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ну ні, маорі ще не готові до публічної дружби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>У світі є люди гірші за тебе, безумовно. Чи не проти, я розкажу іншим, що ти не повний придурок?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Sure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ні, я так не думаю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ви вшанували нас цими чудовими подарунками, що є ознакою вашої мани.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ні. Надсилайте нам не свої подарунки. Ми не хочемо мати жодних зобов'язань перед вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ось подарунки з пунаму, капці короваї та личинки хуху. Йди, я хочу побачити, як ти їси личинки хуху</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Твоя погана поведінка визначила нашу історію, тому я насправді щасливий, що можу оголосити це світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Світ бачить ваші дії, і вони вірять в те, що ми давно знаємо - серед усіх лідерів ви найбільш злий. (Він засуджує вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Привіт!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ти не поганий наполовину. Як ти ставишся до альянсу?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Отже, виявляється, що обидві наші народи хоробрі та стійкі. Спробуймо знайти мир і подивимось, як піде.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Це не станеться.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ви маєте відвагу для війни, це правда. А чи маєте ви відвагу для миру?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Цього достатньо. У нас є багато світу для дослідження на іншому боці вашої землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Кордони існують не просто так. Будь ласка, залишайтеся на своїй стороні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Я пропоную відкриті кордони з маорі, в обмін на право проходити через вашу землю без загрози.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Можливо, ви хочете перемістити всі ці армії біля землі Маорі? Перш ніж щось страшне станеться? Просто думка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Я зробив усе можливе, але ваша сила була більшою. Принаймні моє серце буде битися невпинно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Це жахлива угода.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Так, це підійде.</Text>
    </Row>
    <!-- Laurier Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я приєднуюся до людей Канади у їхньому бажанні прийняти ваше дружбу. Дозвольте нам проголосити це перед світом!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Хоча ви маєте мою повагу та повагу народу Канади, ще не час оголошувати довготривалу дружбу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Ви довели себе стійким та вірним другом Канади. Чи дозволите нам оголосити нашу взаємну згоду перед світом?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Так, справді!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я вибачаюся, ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Дякуємо за доброту вашої делегації. Ми раді їх прийняти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Канаді не потрібні марні подарунки. Будь ласка, відкличте свою делегацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Люди Канади дарують подарунки кленовим сиропом, вовняними ковдрами та нашим шанованим, традиційним головним убором: током.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Переговори з тобою випробовують мою терплячість до межі, і я більше не буду терпіти твою поведінку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я бажаю, щоб ви довели себе розумнішим та більш приємним правителем, але ваші дії не залишають мені майже жодної надії на мирне майбутнє. (Оголошує вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я радий знову вас бачити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>У нас є багато спільних інтересів, чи не будуть вони краще обслуговуватися альянсом?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Чому ми повинні продовжувати страждання та розпалювати ненависть? Нехай ми закінчимо цю війну та маємо мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Вибачте, ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Більше можна досягти, звертаючись до серця та душі, ніж силовим шляхом. Давайте мати мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я радий прийняти вашу угоду та вітаю ваші підрозділи на перетині канадської землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я не можу прийняти цю пропозицію, оскільки це не є в інтересах Канади допускати ваші підрозділи на нашу землю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я б хотів запропонувати взаємну угоду щодо відкритих кордонів між нашими народами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Курьєри де буа повідомили мені тривожні новини про багато військ на наших кордонах. Можливо, вам варто їх відкликати?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Отже, кінець нашої мрії про Канаду, яка могла би бути. Наші люди щирі та добрі. Правте з милосердям і вчіться від них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Ця пропозиція не принесе нам користі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Я приймаю вашу пропозицію з подякою.</Text>
    </Row>
    <!-- Mansa Musa Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Я радий, що ви називаєте мене "другом", оскільки я вважаю вас своїм другом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ваш ентузіазм перевищує реальність нашої ситуації. Я поки що не можу називати вас другом Малі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Чи ми обидва не здобуваємо багато з нашого зв'язку? Чи ми не повинні розповісти світові про те, що ми стоїмо як друзі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Так! Слава Богу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Це не може бути правдою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Хоча мені нічого не потрібно, щирість вашого подарунка - це свого роду благословіння. Я приймаю вашу делегацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Соломон у своїй славі відмовився від подарунків від королеви Сави, тому я також не повинен приймати ваші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Будь ласка, прийміть ці прості подарунки з індіго тканини, чаю Кікеліба та сто носильників, які несуть мішки з золотим пилом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Зміє! Спокусник! Нічимудрий! Звернися до години свого кара, бо вона наближається!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>О Боже, чому ти дозволяєш цьому злочинному обдурити владу королів? Спускай на нього свій гнів, О небо! (Засуджує вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Будь ласка, говоріть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Чи станемо ми союзниками? Якщо Бог дозволить, ви сказатимете "так", і ми оголосимо це світу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Настала пора відкинути цю дурну та марну війну і мати мир між нашими народами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ні, це неприйнятно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ця війна є марнотратством і безплідною. Чи не задовольнився б Бог більше миром між нами?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Так, безкоштовна подорож може принести благословення як для мене, так і для вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ах, хоча благодійність б підштовхнула мене до того, щоб дозволити це, розум вимагає, щоб я заборонив це наразі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Моє велике бажання - щоб мої військові підрозділи можливо найшвидше та без перешкод перетинали ваші кордони. Будь ласка, забезпечте це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Я не бачу необхідності, щоб ви проявляли свої великі армії на кордонах Малі. Будь ласка, видаліть їх зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Багатство минає, вчення марно. Все, що я зробив, Боже, я зробив на ім'я Твоє.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Це недостойна пропозиція.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Слава Богу, я це прийму.</Text>
    </Row>
    <!-- Matthias Corvinus Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Так! Є небагато правителів, які розуміють тягар королів настільки добре, як ви. Я радий називати вас своїм другом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Король повинен обирати своїх друзів з великою обережністю. Це не час, щоб я називав тебе таким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Чи не ми обидва керуємося визнанням нашого народу та волею Бога? Це ж повинно зв'язувати нас як справжніх друзів перед світом, чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Так, дякуємо Богу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Це неможливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Дякуємо за подарунки вашої делегації, і хай ваша щедрість буде благословенною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ми не потребуємо жодних подарунків або імпліцитних зобов'язань. Угорщина досить заможна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Я надсилаю вам подарунки, вартість яких гідна принца: чудову мереживну виробку, арбалет з вашим гербом і паприкаш з рецепту моєї родини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ти беззаконна змія, жадібний гриф, який хотів би побачити світ перед собою відступаючим. Знай, що я ніколи не буду тебе боятися!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ви метаєтесь за владою - завжди й тільки за владою, але Угорщина буде протистояти вам до гіркого кінця. (Засуджує Вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ваше повернення мене вшановує.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ви поважаєте права та авторитет Угорщини, та вже довели свою гідність як друг. Давайте зцементуємо наш зв'язок альянсом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Добре, я думаю, що ми обидва довели свої думки. Тепер перейдімо до милосердя та миру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ніколи, ніколи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Немає ні милосердя в продовженні цієї війни, ні справедливості в погоні за її причинами. Давайте зробимо мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Так і нехай буде так. Дякую за право вільного проходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Це було б нав'язуванням, і неприйнятним на тому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Дайте нам право на переміщення через ваші кордони, і я зроблю те саме для вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Розвідники моїх армій провели дні слідкуючи за ходом вашої армії біля кордону. Перемістіть їх подалі від Угорщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Сьогодні ви носите лаври переможця, але чи зможете ви зберегти те, що взяли?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Прийняти цю пропозицію для князя було б нижчим за його гідність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Щедра пропозиція! Я приймаю з вдячністю в серці.</Text>
    </Row>
    <!-- Pachacuti Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Так, ми настільки близькі, що ніби рідні брати і сестри, і світ повинен почути про це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Я знаю, що ви намагаєтеся здатися славним перед світом, але ви не можете претендувати на дружбу зі мною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ми як сонце і місяць, які надають світло світу. Чи оголосимо про дружбу?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Це дуже добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Я не приймаю цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ваша делегація та її подарунки є вітанням. Ви честуєте мене своєю умовою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Заберіть свою делегацію і не припускайтеся показувати мені благодійність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Отримайте ці подарунки з вовни альпаки та туркуазу. Я також надсилаю вам кілька кавунів - їжте їх, поки вони гарячі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Сопливий, слабосердий дурню! Спитайся, яких друзів у тебе є, щоб захистити тебе, бо тобі не вистачає сили захистити себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ваша влада порожня, ваші землі презирливі, ваші люди розпусті. Ваш день руйнування наближається. (Оголошує Вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ласкаво просимо. Ви можете підійти до мене.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ви довели свою чесність та вірність слову. Давайте зглибимо наші зобов'язання один до одного і покладемо присягу на союз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Наші підданих дуже постраждали в цій війні. Давайте маємо мир зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Цього не буде.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Здається, ви володієте деякими військовими навиками. Чи маєте ви також серце для миру?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Я даю вашим військам дозвіл на вхід на землі Інки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Вам не дозволено перетинати наші кордони. Не продовжуйте цю справу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Мені потрібно відправити одиниці через ваші кордони. Надайте мені дозвіл на це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ваші армії обхідять наші кордони, як собаки. Що ви маєте на увазі? Негайно видаліть їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Як ви змусили сонце затемнитися? Я правив з старанністю та милосердям - бачте, щоб і ви так робили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Я щедрий, але не до такої міри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Так, Інки нададуть вам це.</Text>
    </Row>
    <!-- Suleiman Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Бог надав вам мудрість, щоб ви змогли побачити співпадіння наших інтересів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Хто ти, щоб вважати себе моїм другом? Ти не мій рівний, лише запальний прихильник.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Оскільки твоє поводження зі мною завжди відповідне, я даю тобі дозвіл на публічний заяв про моє дружнє ставлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я надаю це тобі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Що? Ні, безумовно ні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я отримав вашу делегацію. Їхні подарунки були поміщені в скарбницю разом з іншими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Якщо ви відправите делегацію, їх повернуть на вході. Убережіть їх та себе від цього ганьби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я надсилаю вам подарунки з рубінами, емальдами, золотовишивкою та багатьма смаколиками, а також чесніджибаші, який здійснюватиме перевірку на наявність отрути в них від вашого імені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ви є володарем змії, шакала, стерв'ятника, гієни, щура - всі речі, що викликають ненависть та злість, визнають вас своїм правителем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ваша нахабність і безсоромність дозволені тільки в тому випадку, якщо вони є навчанням для світу, як не поводитися зі мною. (Засуджує вас).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ви можете говорити зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ваш престиж в світі б значно зрос, якби ви прийняли союз зі мною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Тобі потрібно закінчити цю війну між нами, бо продовження цієї справи запрошує руйнування та невдоволення Бога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я втомився від цієї гри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Співчуття вимагає, щоб стан війни між нами був негайно припинений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я приймаю ваше визнання мого права перетинати ваші землі. І я даю вам дозвіл проходити через землі Османської імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я єдиний суверен з претензіями на мою землю, і ви не можете перетнути мої кордони</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Вам потрібно відкрити свої кордони для мене, і відповідно я надам вам подібну привілею на своїх землях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Не влаштовуйте бойові покази на моїй кордоні, бо це ризикує викликати мій гнів. Вже багато людей у моєму імперії ображені на мою честь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Руйнування! Руйнування! Стамбул стає Ірамом стовпів, про який пам'ятають лише меланхолійні поети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Impossible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Я можу зробити це у дусі милостині.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>