<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CHOCOLATEHILLS_QUOTE">
      <Text>"Злий король переслідував закоханих Хуана і Марію на своїй найшвидшій коні. Коли він догнав їх, Марія скинула свій перстень, і одразу піднялися сім високих гір, і король сповільнився." - Філіппінська народна казка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEVILSTOWER_QUOTE">
      <Text>"Сім дівчат були переслідувані ведмедями. Ведмеді майже догнали їх, коли дівчата стрибнули на невисоку скелю. Одна з дівчат помолилася скелі: "Скеле, змилуйся над нами, скеле, врятуй нас!" Скеля почула їх і почала рости вгору, піднімаючи дівчат вище й вище." - Легенда кіова</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GOBUSTAN_QUOTE">
      <Text>"А тепер ткаєм павутину містичного розміру; [NEWLINE] З глибин неба й країв землі, [NEWLINE] Швидкі Духи могутності та насолоди, [NEWLINE] Наповніть танець та музику радощів." - Персі Біш Шеллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_IKKIL_QUOTE">
      <Text>“Сину, ти бачив дощ Бога? Він пройшов і ввійшов під гори Бога... Буде кільце на небі, де пройшла вода Бога.” - Книги Чілам Балам</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PAMUKKALE_QUOTE">
      <Text>"Поблизу Месогісу, напроти Лаодікії, знаходиться Гераполіс, де є гарячі джерела та Плутоній, які мають деякі особливі властивості. Вода джерел настільки легко згущується і стає каменем, що якщо її проводити через канали, утворюються затоки з одного каменю." - Страбон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VESUVIUS_QUOTE">
      <Text>"Море здавалось котитися назад на себе, і було викинуте з своїх берегів конвульсивним рухом землі; принаймні відомо, що узбережжя значно збільшилося, і декілька морських тварин залишились на ньому. З іншого боку, чорний і жахливий хмара, перервана швидкими, зигзагоподібними спалахами, відкрила за собою маси різних форм вогню..." - Пліній Молодший</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_WHITEDESERT_QUOTE">
      <Text>"Я наповнив мішок з водою від моїх людей і пішов у пустелю,[NEWLINE]І йшов порожніми пустелями, поки вовк виттяв, як гравець, чия родина голодує." - Імруль-Кайс</Text>
    </Row>
    <!-- Technologies -->
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_1">
      <Text>"Архітектор повинен жити менше в містах, як і художник. Відправте його до наших пагорбів та дозвольте вивчати там, що означає природа "стійкий опора", а що "купол"." - Джон Раскін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_2">
      <Text>"Тому, хто переможе, Я зроблю стовпом у храмі Свого Бога, і він ніколи більше не вийде звідси." - Откриття Івана 3:12</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REFINING_QUOTE_1">
      <Text>"Інженерія - це мистецтво направляти великі джерела енергії природи для використання та зручності людини." - Томас Тредголд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_1">
      <Text>"Я повинен знову піти на море, до блукливого циганського життя, До шляху чайки та кита, де вітер наче заточений ніж;" - Джон Мейсфілд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_2">
      <Text>"Тоді ти вирушаєш туди, де поглинають буревії, [NEWLINE] І звук твоїх весел, що впадають пусто, [NEWLINE] Як все, що залишається нам на наступні місяці." - Редьярд Кіплінг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_AI_QUOTE_1">
      <Text>"Чи жодні благання не змусять тебе сприятливо поглянути на свою створіння, яке благає твоєї ласки та співчуття?" - Мері Шеллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_POWER_CELLS_QUOTE_1">
      <Text>"Незавершене стає завершеним; криве стає прямим; порожнє стає повним; зношене стає новим". - Тао Те Цзин, Лао Цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CYBERNETICS_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо у потойбічному житті є якась робота, ти мусиш її зробити. Дивись на мене, коли тебе кличуть. Будь уважним у будь-який момент, щоб працювати там. Ор мої поля, неси воду та пісок на схід і захід. Дивись на мене, коли тебе кличуть." - Напис на єгипетському Ушабті</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SMART_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"Воно піднімається з землі до неба, і знову повертається на землю, отримуючи силу речей, які є надчуттєвими та підчуттєвими." - Гермес Трісмегіст</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PREDICTIVE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо ворог не знає, з якого боку його атакуватимуть, він повинен готуватися до бою з усіх сторін і таким чином бути скрізь слабким." - Сунь-цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Ні, друзі мої, ми не повернулися на землю; ні, ми не захоплені Мексиканською затокою. Так! Ми піднімаємося у космос. Подивіться на ті зірки, що світяться вночі, та на ту непроникну темряву, яка вкрите між землею та нами!" - Жюль Верн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Після одинадцяти днів перельоту у цьому жорстокому політі я помітив, що ми почали наближатись до іншої Землі (якщо можна так назвати), яка є супутником або самим тілом тієї зірки, яку ми називаємо Місяцем". - Френсіс Ґодвін</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIGITAL_DEMOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Багатонароджені у долині рішення: бо день Господній близько у долині рішення." - Йоїла 3:14</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SYNTHETIC_TECHNOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Ми знаходимо всюди людей механічного генія, з великою загальною проникливістю та розумінням дискримінації, які не мають сумнівів у тому, що Автомат є чистою машиною, не пов'язаною з людською діяльністю в її рухах і, отже, порівняно з іншими винаходами людства, найдивовижнішою." - Едгар Аллен По</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CORPORATE_LIBERTARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Над собою, над власним тілом і розумом індивідуум є суверенним." - Джон Стюарт Мілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NEAR_FUTURE_GOVERNANCE_QUOTE_1">
      <Text>“Справедливість є зв'язком між людьми в державах, оскільки здійснення правосуддя, яке полягає у визначенні того, що є справедливим, є принципом порядку у політичному суспільстві.” - Аристотель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXODUS_IMPERATIVE_QUOTE_1">
      <Text>"Це, найкращий мій, ще одна історія Високих та Далеких Часів." - Редьярд Кіплінг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HEGEMONY_QUOTE_1">
      <Text>«Ах, мій коханий, наповни кубок, що очищає, [NEWLINE] Сьогодні від минулих жаль і майбутніх страхів, [NEWLINE] А завтра? Чому б і ні, завтра я можу бути [NEWLINE] Самим собою зі вчорашніми семи тисяч роками». [NEWLINE] - Едвард Фіцджеральд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_1">
      <Text>"Колись говорили, що той, хто знає обидві сторони, не має чого боятися у сотні битв..." - Сунь-цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_2">
      <Text>"Якщо ворог не знає, де його атакують, він повинен готуватися у кожному кутку і бути всюди слабким". - Сунь-цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBAL_WARMING_MITIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Зв'яжіть цього злочинця до вирізаних каменів,[NEWLINE] У незворотні ланцюги з адаманту." - Есхіл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SMART_POWER_DOCTRINE_QUOTE_1">
      <Text>"Час настане і неминуче настає, коли всі інституції, засновані на силі, зникнуть через свою непотрібність, глупоту та навіть незручність, що стануть очевидними для всіх." - Лев Толстой</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_ENVIRONMENTALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Я повернусь знову до світла сонця, щоб підготувати дім для твоїх нащадків". - Аргонавтика, Аполлоній Родійський</Text>
    </Row>
    <!-- World Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_QUOTE">
      <Text>"Золоті ворота сну засуваються,[NEWLINE]Де Сила та Краса, зустрінувшись,[NEWLINE]Розпалюють своє зображення, як зірку,[NEWLINE]У морі скларевої погоди!" - Персі Біши Шеллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_QUOTE">
      <Text>“Але в цьому капризному і незрозумілому ситі,[NEWLINE]Я все ще проливаю води моєї любові[NEWLINE]І не втомлююсь втрачати їх: так само, як індієць,[NEWLINE]Релігійно помиляючись, я проводжу поклоніння[NEWLINE]Сонцю, яке дивиться на свого поклонника,[NEWLINE]Але про нього не знає". [NEWLINE] - Вільям Шекспір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_QUOTE">
      <Text>"...Орли летять, Вежі обертаються, й здається, що вони глузують на небо; [NEWLINE] Вони дивляться на ті стіни, що тепер руйнуються, [NEWLINE] І лякають своє призначене здобичі з тихого спокою." - Семюел Праут Хілл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"Ми вітаємо тебе, Деві Мінакші, вона, яка сяє як тисяча мільярдів сонць, увінчана браслетами та гірляндами ... Вона, яка є благословенною, вона, яка втілює існування. Я завжди кланяюся тобі, чиє співчуття - це океан." - Аді Шанкара</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_QUOTE">
      <Text>"З самоврядуванням приходить свобода, а зі свободою - справедливість та патріотизм." - Лайош Кошут</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_QUOTE">
      <Text>"Тому ми не злякаємось, коли й земля підійде з місця свого, і гори ледь не повалаться в глибини моря; Коли його води киплять та бурлять, гори трусяться від його хвиль". - Псалми 46:2-3</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_QUOTE">
      <Text>"Учені - спадкоємці пророків, оскільки пророки не залишили після себе спадщину багатства, а лише знання." - Муснад аль-Баззар 10/68</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>