<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Війна? Ти дурень? Твої міста зазнають долі Епірусу та Сагунту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Я жалкую, що ми тепер повинні йти на війну один з одним - але я жаль тільки трохи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Шкодую, що ми тепер повинні йти на війну один з одним - але шкодую про це тільки трохи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Швеція покарає тих, хто загрожує світові. Підготуйтесь до війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Подивися на того великого лідера цивілізації там з оголошенням війни! Відмінна робота, приятелю. Це дійсно демонструє, наскільки ти сильний.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Оскільки ми не можемо досягти мирного врегулювання з вами, Канада з примусом повинна перейти до війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Досить! Моя терплячість закінчується тут! Між нами повинна бути війна, а не фальшивий мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ви мали бути впевнені, що одного дня між нами відбудеться війна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Зараз час війни. Почуйте стукіт наших воїнів - воїнів з серцями пуми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Добре. Світ побачить непереможну міць моїх армій та славу імперії.</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Тепер між нами війна. Погляньте на моря - вже горизонт забруднений вітрилами моїх флотів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Я бачу слабкі землі, керовані слабким правителем. Ти бачиш, як мої армії масуються, щоб повалити тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Я бачу слабкі землі, керовані слабким правителем. Ти бачиш мої армії, що масуються, щоб повалити тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Швеція зробить свій внесок у протистоянні зла у світі. Мистецтво - один зі способів, що допоможуть у цьому, а ведення війни - інший.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ти обираєш смерть! Твій народ стогне і ридає! Стовпи твоїх будинків трясуться, усі твої землі трусяться!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Оскільки ваша безкомпромісна злість визначає ваш відносини з Канадою, у нас немає іншого вибору, як війна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Твої порушення настільки ж глибокі, як океани. О Боже, дай мені можливість покарати цього людину!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ваша нагорода спровокувала цю війну, і я буду радий повести Чорну Армію до перемоги над вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Нехай буде війна між нами! Я заберу твої землі і правитиму над твоїми підданими силою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ваша непокірність та відсутність визнання моєї переваги веде нас до війни.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>