<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TOWERDEFENSE_ZOMBIE_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+{Egenskab} Mutationsstyrke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_NAME">
      <Text>Barrikade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_NAME">
      <Text>Forstærket barrikade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_NAME">
      <Text>Fælde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_NAME">
      <Text>Moderniseret Trap</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_DESC">
      <Text>En ikke-fungerende tidlig forbedring, der forårsager mindre skade på, og udøver kontrolzone på, fjendtlige enheder, der passerer gennem eller er tilstødende til den. Låses op med militær ingeniørarbejde og bygges ved hjælp af en bygger opladning. Forhindrer ikke enhedsbevægelse gennem dette rum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_DESC">
      <Text>En upraktisk senere forbedring, der forårsager moderat skade og udøver kontrolzone på fjendtlige enheder, der passerer igennem eller er i nærheden af den. Låses op med Rifling og bygges ved hjælp af en opladning fra en militæringeniør. Forhindrer ikke enhedsbevægelse gennem dette område.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_DESC">
      <Text>En ikke-fungerende tidlig forbedring, der giver moderat skade på, og dræner bevægelsen af, fjendtlige enheder, der passerer direkte igennem den. Låst op med Konstruktion og bygget ved hjælp af et Byggerop. Forhindrer ikke enhedsbevægelse gennem dette område.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_DESC">
      <Text>En ikke-fungerende senere forbedring, der giver betydelig skade og udtømmer bevægelsen af fjendtlige enheder, der passerer direkte igennem den. Låst op med Ballistik og bygget ved hjælp af en Opladning fra en Militær Ingeniør. Forhindrer ikke enhedsbevægelse gennem dette område.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_RELIGIOUS_NAME">
      <Text>Vende de døde om</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_SCIENCE_NAME">
      <Text>Mørk Signal</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_RELIGIOUS_DESCRIPTION">
      <Text>Efter fuldførelse, få kontrol over zombierne, der i øjeblikket er i dette byområde. Kontrollen varer i 15 ture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CONVERT_ZOMBIES_SCIENCE_DESCRIPTION">
      <Text>Efter fuldførelse, få kontrol over zombierne, som for øjeblikket er i dette byområde. Kontrollen varer i 30 omgange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MODE_ZOMBIE_NAME">
      <Text>Zombie (it's the same in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MODE_ZOMBIE_DESCRIPTION">
      <Text>En fjendtlig nærkampsenhed, der har en chance for at dukke op på kortet på et sted, hvor en enhed er død. Dens nærkampsstyrke øges med hver Zombie, der er elimineret globalt. Hvis en Zombie ødelægger en anden enhed, spawner en ny Zombie-enhed på denne flise den næste tur. Hvis en Zombie reducerer en bys befolkning, vil der straks spawn en ny Zombie-enhed ved siden af ​​byen. Zombies målretter den nærmeste enhed, by eller forsvarlig distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_RELEASE_LEVY_DESCRIPTION">
      <Text>Frigiv kontrol over denne enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPY_SUMMON_ZOMBIES_NAME">
      <Text>Zombie-udbrud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPY_SUMMON_ZOMBIES_DESCRIPTION">
      <Text>Efter færdiggørelse har chancen for at skabe en zombie for hver flise, der arbejdes af denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_SUMMONED_ZOMBIES_SUMMARY">
      <Text>Din agent {1_unitName} i {2_CityName} formåede at inficere befolkningen og skabte en hær af zombier for at angribe byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_SUMMONED_ZOMBIES_MESSAGE">
      <Text>Succes forårsager zombie-udbrud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_ENEMY_SUMMONED_ZOMBIES_SUMMARY">
      <Text>En fjendtlig spion i {1_CityName} lykkedes med at inficere din befolkning og skabte en zombieflok, der nu truer din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SPY_ENEMY_SUMMONED_ZOMBIES_MESSAGE">
      <Text>Fjende forårsagede zombie-udbrud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP">
      <Text>Forårsager mindre skade og reducerer bevægelsen af fjendtlige enheder, der går ind på dette felt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_TRAP">
      <Text>Forårsager moderat skade og nedsætter bevægelsen for fjendtlige enheder, der går ind på dette felt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_BARRICADE">
      <Text>Forårsager mindre skade på fjendtlige enheder, der går ind på dette felt og dem omkring det, og øver zonekontrol over dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_TRAP} 

(NOTE: THESE PHRASES DO NOT REQUIRE TRANSLATION AND SHOULD BE LEFT AS THEY ARE IN THE TEXT.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MAORI_PA_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_MAORI_PA_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP} 

(NOTE: THESE PHRASES ARE PLACEHOLDERS AND DO NOT REQUIRE TRANSLATION.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FORT_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_FORT_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_WEAK_TRAP} (THIS TEXT DOES NOT NEED TO BE TRANSLATED AS IT IS A GAME-SPECIFIC CODE)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION_ZOMBIE">
      <Text>{LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_DESCRIPTION_ADDENDUM_BARRICADE}</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>