<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Zombie Forsvar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Zombie Defense spiltilstanden introducerer en farlig trussel mod din civilisation: de døde, der ikke forbliver døde. Zombier kan opstå fra krigens aske, og når de jager på dine og andre lande, spreder de deres dødbringende forbandelse videre. Prøv at holde dem fra at overtage dine byer, i hvert fald for endnu en tur!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_TITLE">
      <Text>Zombier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_1">
      <Text>Zombier er nærkampsenheder, der vandrer omkring ødelæggelserne. De kan ikke plyndre dine forbedringer; det interesserer dem bare ikke. Men de vil øjeblikkeligt angribe enhver enhed, der vandrer omkring uden for, så sørg for at holde øje med, når du forlader dine byer. De kan også angribe dine byer og forvandle enhver ødelagt befolkning til flere zombier...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_2">
      <Text>Når en enhed dør på kortet, er der en lille chance for, at den vil vende tilbage som en Zombie-enhed nogle få omgange senere. Dog, hvis en enhed bliver ødelagt af en Zombie, vil den helt sikkert genopstå på den følgende omgang. De døde truer konstant med at vokse sig større - for hver Zombie, der dræbes, bliver de resterende og nye Zombies stærkere og stærkere. Sørg for at vide, hvad du går ind til, når du går i krig med de døde!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_3">
      <Text>Hellige steder og campusser udgør en midlertidig løsning på zombie-horden. Ved at bruge Turn Undead-projektet på et helligt sted eller Dark Signal-projektet på en campus kan du midlertidigt tage kontrol over zombier inden for dine bygrænser, hvilket betyder, at du kan vende horden mod dine fjender. Sørg blot for at være sikkert uden for rækkevidde, når din kontrol udløber ... eller når du strategisk afslutter den. Derudover kan dine spioner sprede den dødbringende forbandelse til dine fjender med Zombie Outbreak-handlingen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_TITLE">
      <Text>Forsvar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_1">
      <Text>Dine lande er ikke uden forsvar mod horden. Udover Projekter ved Hellige Steder eller Campusser, kan dine byggere skabe Barrikader eller Fælder for at hjælpe med at afværge dine fjender (levende eller døde). En Barrikade giver en mindre mængde skade til enhver fjendtlig enhed, der passerer gennem den eller tilstødende fliser, og en Fælde giver en betydelig mængde skade til enhver fjendtlig enhed, der passerer direkte igennem den. Senere tidsaldre kan give evnen til at skabe mere kraftfulde Barrikader eller Fælder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_2">
      <Text>Selvom disse kan være stærke forsvar mod de levende døde, kan de også være nyttige mod dine mere – livlige – fjender, da de skader enhver slags fjende. Planlæg disse strategisk, og du kan måske holde ud hele natten.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zombiernes uhyggelighed kommer fra deres tvetydighed. Er de simpelthen animeret materiale, eller er de levende væsener af en slags? Forsvar mod mennesker afhænger af en række ting, der simpelthen ikke gælder for gående lig: smerte, intimidering, udmattelse. Pigtråd betyder ingenting for noget, der ikke kan føle. Derudover er zombievåben begrænsede: zombier bygger ikke træbucheter; de skyder ikke pile. Så forsvar mod de døde behandler de ikke-levende ikke som en tænkende fjende, men som bevægeligt materiale - skarpe pinde søger ikke at dræbe, men at immobilisere, tårne med retraktbare stiger giver tilflugt fra fjender uden hjerner til at klatre op ad et reb, grøfter indeholder fjender, der ikke kan bygge en bro. I det mindste, indtil der er for mange af dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De vandrende døde bliver ikke trætte. Det er deres store fordel - som havet skyver de konstant mod forsvar for at stoppe dem. Til sidst splintres træ- og bambusvægge, og selv mure af marksten smuldrer. Her kommer moderne materialer - armeret beton, stål - ind i billedet. Ligesom stjerneskansen fra renæssancen med sine vinklede mure blev designet til at afbøje og ikke absorbere kanonildens påvirkning, lægger moderne forsvar vægt på at afbøje de vandrende døde i stedet for blot at stoppe dem. Fleksible materialer bøjer, men brister ikke, mens de døde ubønhørligt presser på dem. Glatte overflader giver ingen håndtag til knoglefingre, og sluseporte tillader, at grøfter og voldgrave kan spules ud, hvilket forhindrer ligbunker, der kunne overvinde ældre former for zombieforsvar. Vi burde være sikre bag disse. Vi burde være.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens mure er en type forsvar, der søger at holde fjender ude, søger fælder at eliminere, bremse eller immobilisere dem. Og mens de vandrende døde er ubønhørlige, er de ikke kloge. En enkelt menneske i et tårn, med hans saftige menneskelige hjerne, kan fungere som tilstrækkelig agn for at bringe de døde - eller fjendtlige mennesker, der søger at tage ud et "uovervåget" fjende - i lukket afstand, hvor de kan behandles. Men at slippe af med de døde indebærer meget mere end at håndtere menneskelige fjender. De kan ikke jages væk eller endda kritisk såret; de skal ødelægges. Gamle fælder kan omfatte brændende tjære, skjulte huller eller simpelthen tårne fyldt med bueskytter. Det vil sige, indtil pilene løber ud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I takt med årene har vi lært mere om den levende døds trussel. Tidligere fælder involverede brug af levende mennesker (frivillige eller ej) som agn, men ingeniører har udviklet kemiske eller dyre substitutter. Derudover giver hule eller anti-personel kugler øget skade på væv og øget nøjagtighed. Ikke alle bueskytter er William Tell, i stand til at ramme et æble med en armbrøstkugle, og rifling og kikkerter betyder mere og mere præcise "drab", og bunkere med snigskytter fungerer lige så godt mod de døde som de gør mod andre fjender. Raffineret petroleum og napalm tillader zombier - eller menneskelige fjender - at blive opløst på måder, som tidligere materialer ikke kunne. Derudover spiller moderne fælder på zombiernes svagheder: en horde af uforklarlige væsner, der uendeligt marcherer i en cirkel og jagter en hjerne på en mekanisk bane som i en hundeveddeløbscirkel, kan være langt mere effektiv end en simpel fælde.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zombier er blevet en af de mest genkendelige horror tropes. Men billedet af grådige, vaklende lig og især ideen om en global pandemi af de levende døde er noget, der kun er opstået i de seneste år. I mange caribiske folkloret traditioner betegner en zombi eller jumbee en generel kategori for en ondsindet ånd, som i sig selv stammer fra vestafrikanske traditioner. Men i Haiti blev zombien til noget andet - en erstatning for alle rædslerne ved slaveri. For slaver fra de daværende franske kolonier i Saint-Domingue var livet næsten uudholdeligt. Døden lovede i det mindste en frigørelse og en tilbagevenden til, så traditionen gik, et paradis i Afrika, hvor de endelig kunne være frie. Men selvmord ville lukke denne dør og få den uheldige ånd til at blive for evigt i Caribien, for evigt slavet - en zombie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter Haitis revolution kom zombien ind i den lokale folklore som en ond troldmands tjener eller i nogle fortællinger som en præst i voudun (voodoo). Zombien, fortryllet eller genoplivet, fortsatte med at arbejde for sin herre, og mindede dermed om en frygtelig tilbagevenden til slaveri for et folk, der havde kæmpet hårdt for at blive og forblive frie. Faktisk var det i denne første betydning, at zombien gjorde sit første indtog i global popkultur. Amerikanske film brugte zombien som et symbol på eksotisk magi i ofte racistiske skildringer af caribiske eller bare "andre" religioner. Andre steder dukkede zombien op som frygten for at få sit arbejde stjålet væk, enten ved en tilbagevenden til direkte slaveri eller som en metafor for den forvirrende og udnyttende måde, som nye former for kapitalisme manifesterede sig i områder som Sydafrika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men de fleste mennesker er muligvis bekendte med horderne, der blev berømte af George Romero i hans film "Night of the Living Dead". Her præsenterer Romero en verden vendt på hovedet, hvor de ubegravede døde vender tilbage til livet. Bemærkelsesværdigt bruger Romero aldrig udtrykket "zombie", men kalder dem i stedet "ghouls" - som i sig selv er en reference til en arabisk kannibalistisk ånd. I slutningen af det 20. århundrede blev zombier en ny metafor og optrådte som manifestationer af tankeløs, sjælløs forbrugerkultur; frygt for atomnedfald; eller truslen om massive samfundsmæssige omvæltninger. I det 21. århundrede blev zombier tæt forbundet med en frygt for sygdom og sammenbrud af samfundet. Horrorfokus havde ændret sig fra frygten for at miste kontrollen over sig selv til en fantasi om at overleve, efter alt andet syntes at være dødt. Her er zombier en fuldstændig destruktiv kraft - ødelæggelse, som du muligvis kan omdanne til din fordel.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>