<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_LOCATION">
      <Text>Sydvestlige Europa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_SIZE">
      <Text>92.090 kvadratkilometer (57.222 kvadratmil)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_POPULATION">
      <Text>10.302.674 (i 2020)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_CAPITAL">
      <Text>Lissabon (Lisboa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Portugal gik fra at være en lille middelalderlig kongerige på Atlanterhavskysten af den iberiske halvø til at blive et massivt søfartsimperium. På sit højdepunkt i 1500-tallet kontrollerede Portugal dele af Sydamerika, Afrika, Asien og Oceanien. Som en af de første europæiske lande til at påtage sig koloniale eventyr er Portugal ansvarlig for den første store bølge af globalisering: bevægelsen af mennesker, ideer og krydderier rundt om i verden i en grad aldrig set før.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som de fleste af Europa, blev regionen, der en dag skulle blive Portugal, rystet af regionale konflikter og erobringer. Oprindeligt en del af det romerske Lusitanien, blev Portugal efter det romerske imperium en del af Al-Andalus-regionen i Umayyad-kalifatet. Men lad ikke ordet "erobring" male for mørkt et billede: livet i Al-Andalus i begyndelsen af det første årtusinde ville have været en lys plet sammenlignet med mange dele af Vesteuropa, da kunst og læring blomstrede på tværs af halvøen via centre som Cordoba, mens Europa gennemgik Middelalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Umayyad-styret blev udvidet indtil 1100-tallet, hvor Dom Afonso Henriques ledte en succesfuld oprør. For dette fik Afonso I titlen "The Founder", i anerkendelse af at have etableret den første uafhængige portugisiske stat. Afonso, sammen med andre kristne konger i regionen, fortsatte Reconquista - kampagnen for at vælte maurisk (muslimsk) styre i Iberia. Berømt er det, at Alfonso erobrede Lissabon i 1147, hjulpet (ufrivilligt) af en tilstrømning af engelske korsfarere, der søgte tilflugt i Portugal for at undgå det stormfulde Atlanterhav. Da de indså, at de kunne kæmpe deres version af korstogene tættere på hjemmet, blev de og hjalp med at fordrive Umayyads fra regionen (de fik lov til at plyndre erobrede byer og løskøbe fanger som betaling). I 1249 erobrede Afonso III den sydlige by Faro og befæstede den portugisiske dominans inden for regionen. I det 13. århundrede var Portugals grænser sammenlignelige med, hvad de er i dag, og de havde indgået en alliance med de engelske, som skulle vare i århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Med Portugals nyvundne uafhængighed kom en tidsalder med søfartseksploration. Portugiserne kontrollerede nu kraftfulde havnebyer samt fordelene ved Umayyad-astronomi og matematik, hvilket tillod dem at udnytte deres kystlinje til at rejse tværs over det kendte (og senere ukendte) ocean. Disse to træk tillod Portugal at satse på handel med Asien ved at kaste sig ud i de farlige farvande i stedet for at stole på alle mellemmændene på Silkevejen - mange af dem led stadig under tabet af Umayyaderne. Med dette i baghovedet startede João I, med sine tre sønner, Prins Duarte, Prins Pedro og Prins Henry "Søfareren", tidsalderen for opdagelser - Opdagelser, selvfølgelig, for portugiserne; indbyggerne i Malacca, Goa og Angola kunne have haft et andet ord for det. Denne erobring var på en måde det næste skridt fra Reconquista - den første rigtige oversøiske koloni for portugiserne var erobringen af Ceuta i Nordafrika, meget tæt på den portugisiske kyst. Portugiserne fortsatte med at "udforske" havene og oprette kolonier, der startede langs Afrikas kyst og bevægede sig hele vejen til Indien og Østasien. Ved begyndelsen af 1500-tallet var der en række portugisiske kolonier, der næsten spændte hele verden, herunder steder som Angola, Mozambique, Somalia, Goa (i Indien), Malacca (i det nuværende Malaysia), Timor og en handelspost i Japan. Etableringen af disse kolonier og handelsruter gjorde Portugal meget magtfuldt og meget rigt inden for en kort periode, da portugisiske købmænd kontrollerede import og eksport af guld, krydderier, men også handelen med slavepersoner, hvilket førte til øget rigdom og en øget tørst efter nye erobringer, nye handelsvarer - og nye omvendte til katolicismen, en betoning, der skulle dømme portugisiske kolonier i mange steder til undergang; Malajsiske sultaner og japanske daimyo havde ikke noget imod handel, men omvendelse truede med at bryde deres politiske orden (noget som de mere snedige hollændere tog notits af).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Portugal havde en venlig rivalisering med deres nabo, Spanien, når det kom til denne udforskning. Efter Christopher Columbus "opdagede" Amerika i 1492 og solidificerede en spansk krav til det område, vidste Portugal, at de var nødt til at finde en måde at overgå deres nabo. Portugisiske opdagelsesrejsende havde snublet over kysten af Brasilien, og efter en bitter tvist med Spanien, måtte paven træde til for endelig at løse dem med Traktaten om Tordesillas, som delte op på den nye verdens "opdagelser": dem øst for linjen ville være portugisiske, og dem vest ville være spanske. Begge parter fandt dette acceptabelt nok (ikke at de ville diskutere med paven) og gik i gang med deres erobring, men da europæiske opdagelsesrejsende begyndte at udfylde kortet, blev det hurtigt klart, at Spanien havde arvet guld-rige Mexico, Peru og det meste af Nordamerika, mens Portugal modtog kystnære Brasilien. (Ingen syntes at have konsulteret de oprindelige folk først).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Freden med deres nabo var ikke varig, og efter en række uheldige begivenheder i Portugal, der førte til en trone uden en arving, fandt Portugal sig siddende med en spansk konge. Filip II af Spanien påstod tronen gennem sin mors linje og marcherede mod Portugal. Efter hans afgørende sejre blev han kronet til Filip I af Portugal (da han ikke kunne være Filip II der, uden en tidligere Filip I). Portugal ville ikke være uafhængig igen før i 1640 efter den portugisiske restaurationskrig, og selv da måtte de vente yderligere 28 år på, at Spanien anerkendte denne uafhængighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Lykken syntes at følge efter, da guld blev opdaget i Brasilien. Den nye strøm af velstand hjalp med at berige Portugals økonomi og gav dem en økonomisk pude, noget der var såre tiltrængt, da et niendejordskælv ramte Lissabon i 1755. Sebastião José de Carvalho e Melo, eller Marquis of Pombal for kort, overlevede ødelæggelsen og uden tøven gik han i gang med at genopbygge byen. Hans hurtige handling fik byen genopbygget på et år, og i et genialt træk lod han bygningerne designe til at modstå jordskælv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Napoleon invaderede Portugal som en del af hans erobring af Europa i 1800-tallet, og da han erobrede Lissabon, flyttede den portugisiske hovedstad til Brasilien, til Rio de Janeiro. Portugal slog tilbage mod Napoleon med hjælp fra deres engelske allierede - og solidariserede et bånd, der havde været til stede siden begyndelsen. Men dette træk var slutningen på Portugals brasilianske krav: ved krigens afslutning blev Lissabon igen hovedstaden, efter at Brasilien erklærede sin uafhængighed fra Portugal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Portugal er i dag stadig en stærkt katolsk nation og er en kerne-medlem af Den Europæiske Union. Det er stadig berømt for sin mad og drikke (inklusiv grøn vin!), melankolsk fadomusik og kosmopolitiske synspunkter. Portugal og Storbritannien holder tætte bånd, selvom portugiserne i højsæsonen for turister måske tænker sig om to gange</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_TITLE">
      <Text>João III</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_QUOTE">
      <Text>Jeg er Dom João, ved Guds nåde, konge af Portugal og Algarves, og af oversøiske lande i Afrika, herre over Guinea og herre over erobring og udforskning af, og handel med, Etiopien, Arabien, Persien og Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>João III, kaldet "Kolonisatoren" eller måske mere venligt "From", var konge af Portugal og Algarves fra 1521 til 1556. Han var den ældste søn af kong Manuel I og Maria af Aragonien. Fra fødslen søgte hans familie at sætte ham på en kursus mod fremragende - han fik lærere, der lærte ham astronomi, astrologi, teologi, lov og humaniora, og han fik sit eget hus at styre i en alder af tolv. Med et par års praktisk arbejde under bæltet begyndte han at hjælpe sin far med faktiske kongelige pligter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>João skulle giftes som sekstenårig med sin fætter Eleanor of Austria, men hans far Manuel trådte til og besluttede, at han ville have Eleanor for sig selv. João var naturligt nok stødt og mere end lidt ked af hele situationen. Men efter Joãos tronbestigelse i 1521 indgik han et strategisk ægteskab med Catherine of Austria, der tilfældigvis var den yngre søster til hans tidligere forlovede, Eleanor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Brændt af kærlighed kastede han sig ind i sin religion. Betydeligt støttede João humanistiske tilgange til religion, såsom Jesu Selskab - jesuitterne. Måske mindre ædelt var det under João, at Inkvisitionen endelig nåede Portugal, med forudsigelige resultater i at undertrykke fri undersøgelse (men også at sikre, at Portugal ikke ville have nogen protestantisk bevægelse). Inkvisitionen var designet til at straffe det, som kirken anså for at være problematisk eller blasfemisk, herunder alt relateret til hekseri, bigami (husk Joãos samtidige i England, Henry VIII og hans kampe med kirken over hans komplicerede kærlighedsliv), litteratur der gik imod kirken, og seksuel afvigelse. João (med pavens tilladelse) udnævnte sin bror Kardinal Henry som sin store inkvisitor og etablerede grene i portugisiske territorier. Inkvisitionens indflydelse trængte ind i andre dele af portugisisk kultur og dagligliv. Disse træk tjente João navnet "den fromme"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I stedet for erobring gennem krig brugte João ofte diplomati og arrangerede fordelagtige ægteskaber. Hans søster Isabella blev gift med Charles V, kongen af Spanien og den Hellige Romerske Kejser, og han giftede sin datter Maria Manuela med kong Philip II af Spanien. Hans søn Prins João Manuel giftede sig med Joan of Spain, og deres søn blev senere Kong Sebastian I. Den fælles trend her - Portugal sikrer en uafhængig, men tæt allieret plads i Iberien - bør være tydelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>João fandt ud af, at det portugisiske ekspansive imperium var ineffektivt, fyldt med gæld og korruption. I starten prøvede han at løse problemerne ved at udnævne nye guvernører og tænkte, at bedre mænd ville give bedre resultater, men problemet var systemisk. Desuden blev nogle af de "fyrrede" guvernører bare ved med at blive siddende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Den virkelige påvirkning af Joãos regeringstid var i udvidelsen af hans handelsnetværk. Fortificerede portugisiske handelslejre - feitorias - blev etableret i Mombasa, Mozambique og andre dele af Afrika, og Portugal erhvervede Timor og Maluku-øerne i Sydøstasien, Goa og Sri Lanka i Sydasien og en handelsstation i Nagasaki og Macau i Østasien. Yderligere skulle portugisisk Brasilien under João blive en betydelig koloni. Disse netværk skulle transportere krydderier, sukker, guld, dufte og silke over hele verden. Mindre ædelt trafikerede João også mennesker, hvilket fik den kongelige Kongolese Mvemba a Nzinga til at skrive et skarpt brev til João om aktiviteterne hos portugisiske slavehandlere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Towards the end of João’s reign, he had trouble naming an heir. Of his nine children (born to Catherine), only two survived past childhood, and both died before their father. The throne was ultimately left to his grandson, Sebastian, upon his death in 1557.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Portugal søger at udforske kortet for at lægge grunden til et handelsempire baseret på havet og udnytte sine fordele i kystressourcer og nautisk udforskning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>En succesrig portugisisk sejr vil afhænge af at opbygge store handelsnetværk og udnytte kystnære fliser. Husk på, at internationale [ICON_TradeRoute] Handelsruter for Portugal er begrænset til dem, der passerer over vand, så João vil gerne bygge sine byer langs kysten for at maksimere potentielle handelssteder. Yderligere kan kystbyer drage fuld fordel af Navigationsskolen, der giver ekstra [ICON_Production] Produktion mod marineenheder, ekstra [ICON_Science] Videnskab for kyst- og søfliser og ekstra [ICON_GreatAdmiral] Store Admiralpoint. Portugal vil gerne udforske kortet tidligt for at finde fremtidige steder til Portugals Unikke Infrastruktur, Feitoria, bygget af Portugals Unikke Enhed, Nau. Portugal kan bruge sine handelsprofitter til at brænde for enhver form for sejr - hold dig dog væk fra krige; disse havne skal forblive åbne for forretning!</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sagres er det sydligste punkt i Portugal, det sidste sikre tilflugtssted før skibe ville sejle ud over den stormfulde Atlanterhavet. Når portugisiske sømænd kiggede mod syd, stod de over for urolige have og det afskrækkende "Cabo de Não" - "Cape No", den strækning af Atlanterhavskysten i det, der nu er Marokko, hvor Sahara begynder. Cabo de Não (nu kaldet Cape Chaunar), som i lang tid blev betragtet som verdens ende (deraf navnet) af europæiske og arabiske sømænd, skulle overvindes for, at portugiserne kunne realisere deres drøm om et skibs-baseret imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Planlægning og succesen af portugisiske ekspeditioner rundt om Kap Det Gode Håb og andre fjernere, mere udfordrende kaps, skete på navigationsskoler. Mens nogle forskere tolker dette "skole" begreb løst og bemærker, at de fleste portugisiske sømænd sandsynligvis studerede praktisk ombord på skibene, postulerer andre en centraliseret navigationsskole - placeret af de mest romantisk indstillede forskere lige på Sagres Point. Fra her ville sømændene være i stand til at se farerne i Atlanterhavet... og planlægge måder at overvinde dem på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ETEMENANKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Etemenanki var en babylonisk ziggurat eller trappeformet tårn. Nogle tror, at Etemenanki kan være inspirationen til historien om Babelstårnet. Det blev oprindeligt opført omkring Hammurabis tid og restaureret af Nebukadnezar II efter ødelæggelsen af Babylon i 689 f.Kr. I 331 f.Kr. erobrede Alexander den Store Babylon og beordrede igen, at Etemenanki skulle repareres. Da han vendte tilbage til Babylon og fandt ud af, at bygningen ikke havde ændret sig, besluttede han, at det ville være nemmere bare at rive det hele ned og starte forfra. Alexander den Store døde dog, før hans ordrer kunne udføres. En anden prins ville angiveligt genopbygge zigguraten, men efter at han havde ydmyget sig selv ved at falde, lod han sine elefanter rive resten af ​​det ned i et raserianfald.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TORRE_DE_BELEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Torre de Belém er en af Portugals mest genkendelige strukturer og fungerer som et monument til opdagelsesalderen. Tårnet står defensivt i Lissabons havn og fungerede som startpunktet for mange opdagelsesrejsende, der satte kursen ud i Atlanterhavet. Kong Manuel I gav Francisco de Arruda i det 16. århundrede opgaven med at designe og bygge strukturen. Tårnet er lavet af kalksten og er designet i den ornate Manueline-stil. Det store stenarbejde er synligt på afstand. Hvis nogen skulle give tårnet et nærmere kig, ville de se skulpturer og mest nysgerrigt en næsehornhoved skåret ind i stenen. Selv med sin ydre storhed og skønhed var det funktionelt og fungerede som en aktiv forsvar for regionen.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Feitoria - bogstaveligt talt "fabrik" - var en handelsstation oprettet oversøisk for at lette handlen, og som sådan var den en nøgleinstitution for tidlige mercantilistiske projekter, især de portugisiske netværk i tidlig moderne tid (1300-1600). Her kunne europæiske købmænd udveksle varer i et rum beskyttet af europæiske våben, der opererede med en vis grad af uafhængighed fra den lokale hersker - og lokale pirater. Feitoria havde imidlertid en mørk side: ikkeeuropæere fik ikke lov til at eje jord inden for en, og senere var de vigtige bastioner for europæisk kolonisering. Værre var, at feitorias var afgørende bastioner i handelen med slaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den første portugisiske feitoria var i det nordafrikanske land Mauritania, men senere udposter var i Goa (i Indien), Malakka (i det nuværende Malaysia), Ternate (i det nuværende Indonesien), Macau (i Kina) og Nagasaki (i Japan). På hvert sted satte portugiserne deres præg: Malakka og Goa har betydelige katolske befolkninger, Macau har imponerende arkitektur fra den portugisiske periode, og bagere i Nagasaki laver stadig portugisisk-stil castella (kasutera på japansk) kager.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af 1300- til 1500-tallet dominerede portugiserne havene. Handelsnetværk forbundet Lissabon og havne over hele Asien, Afrika og den nye verden, og omdannede den måde, vi ser verden i dag. For eksempel ville vi ikke have krydret thailandsk mad uden portugisernes introduktion af New World chili-peber til Asien, og uden portugisernes tilstedeværelse i Japan ville vi ikke have tempura (fra det latinske quatuor anni tempora - en tid til at spise intet kød). Men det handlede ikke kun om krydderier: nau transporterede guld, katolske missionærer ... og slaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nau var en større version af karavellen, med firkantede sejl foran og trekantede sejl på mesanmasten. Deres tunge konstruktion gjorde det muligt for dem at sejle i stormfulde have, især omkring de sydlige spidser af Afrika og Sydamerika, og nå længere end karavellen eller koggen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>