<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- This is a bit of a kludge to deal with the fact that our loc tool doesn't like duplicate keys between main DLC and scenario. -->
    <!-- The following strings are prefixed with a unique scenario key then later renamed. -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>मजापहिट के प्रथम राजा रादेन विजय ने त्रेतावधी शताब्दी के अंत में धर्म के रूप में बौद्ध और हिंदूधर्म को एक साथ मिलाया था, जहां देवताओं को एक साथ रहने दिया गया था - जहां बौद्ध धर्म हिंदू धर्म के अधीन होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>फिर भी, बौद्ध और हिंदू अनुयाई अपने स्वयं के सख्ती से परिभाषित समुदाय रखते थे, और मजापाहित कानून धर्मप्रचार और परिवर्तन को निषेध करता था। इस दौरान, दूरस्थ पहाड़ों और गांवों में, प्राचीन, स्थानीय धर्मों के अभ्यासकर्ताओं को बिना अवरोध के उनके रीति रिवाजों का पालन करने की अनुमति दी गई (राज्य धर्म के खतरे के रूप में नहीं देखा जाता था)। इस तरीके से, राजा ने नए नेताओं को उनके देवताओं को बदलने की तलाश करने के लिए उनके स्थानीय शासकों के साथ किसी भी मुश्किल से बचा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>यह द्वैतवाद बौद्ध सिंगासारी शासन से एक सहज संक्रमण दिया और साथ ही साथ मजापाहित को अपने हिंदू रीति और रिवाजों का उपयोग राजा के शासन को धारित करने के लिए भी दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>802 ईसवी में शक्ति प्राप्त करने के बाद, जयवर्मन II ने अपने आप को 'चक्रवर्ती' यानी 'विश्वव्यापी शासक' घोषित किया। साधारण जीतकर/भविष्य के राजा के लिए, यह आसान नहीं होगा, लेकिन जयवर्मन II के पास देवराजा का कल्त था, और उन्होंने शक्ति प्राप्त करने के बाद उन्हें अपने राज्य के राज्य प्रणाली में स्थापित कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>देवराजा संप्रदाय, जिसका नाम "भगवान-राजा" का अर्थ होता है, शिव को समर्पित एक मात्रीलीन सेख था और यह अंग्कोरियन राजाओं के इतिहास के दौरान शासकों का राजतिलक करने के लिए इस्तेमाल किया जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>देवराजा की श्रृंखला सिवाकैवल्य के माध्यम से जारी रहेगी, जो पवित्र व्यक्ति से उसके निर्देशों को लेता था और राजा के उद्घाटन समारोह का आयोजन करता था। इतनी महत्त्वपूर्ण थी देवराजा और उनकी अभ्यासों की निरंतरता, कि जब राजा ने अपनी राजधानी बदली, तो इस कल्त (सिवाकैवल्य के पूरे परिवार के साथ) को साथ ले गया गया।</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>“गुरु” एक संस्कृत शब्द है जो एक दिए गए क्षेत्र में मास्टर और टीचर का नाम होता है, आमतौर पर धर्म और उसके शिक्षण में। गुरु हिंदू धर्म, जैन धर्म, कुछ बौद्ध धर्म की शाखाओं और सिख धर्म में बहुत महत्वपूर्ण होते हैं, जिसके संस्थापक गुरु नानक हैं। इन धर्मों में गुरु और छात्र के बीच सही संबंध को महत्वपूर्ण माना जाता है, हालांकि गुरु छात्र को शिक्षित करते हुए उनके द्वारा उपयोग किए जाने वाले तरीके विभिन्न परंपराओं के बीच भिन्न होते हैं। लेकिन सभी यह बताते हैं कि गुरु केवल एक शिक्षक से ज़्यादा नहीं होते, बल्कि एक आध्यात्मिक ज्ञान और पवित्र शिक्षा का स्रोत होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक संन्यासी धार्मिक अभ्यासक होता है जो प्रार्थना और आध्यात्मिक समर्पण की एक अर्ध-संयमी जीवन जीने के लिए लोकार्पण करता है। ईसाई धर्म, बौद्ध धर्म और जैन धर्म सहित कई धार्मिक परंपराएं अपनी धर्म का एक हिस्सा के तौर पर मॉनास्टिक ट्रेडिशन को सम्मिलित करती हैं। कुछ मॉनास्टिक आदेशों को दुनिया से लगभग पूरी तरह से अलग हो जाना चाहिए, जबकि अन्य अपने आस-पास की समुदाय की सेवा के लिए प्रसिद्ध होते हैं। संन्यासी अक्सर विशेष कपड़े पहनते हैं जो उनके वैश्विक संबंध से अलगता दिखाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुजारी एक धार्मिक नेता है, जो अक्सर अपनी भूमिका के लिए विशेष तैयारी करते हैं। यह शब्द लैटिन "प्रेस्बिटर" से लिया गया है, जिसका अर्थ "बड़ा भाई" होता है, लेकिन आमतौर पर यह धर्मों में आज और इतिहास में खेले गए रोल को समेटते हैं। पुजारी की नौकरी शायद मानव इतिहास में सबसे पुरानी नौकरियों में से एक हो, जो खेती के विकास के साथ साथ उत्पन्न हुई हो। पुजारी लोगों और उनके देवता के बीच मध्यस्थता के रूप में भूमिका निभाते हैं, बलिदान देते हैं, और महत्वपूर्ण जीवन के घटनाक्रमों के लिए रस्में प्रदान करते हैं। एक पुजारी अपनी भूमिका का हिस्सा के रूप में विशेष अभिवहार और प्रतिबंधों का पालन कर सकता है, या अपनी समाज में भूमिका के अलावा अपना शीर्षक प्राप्त कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मिशनरी व्यक्ति होता है जो अपने धर्म को फैलाने और बेईमानों को इसमें परिवर्तित करने के लिए बुलावा महसूस करता है। इस प्रक्रिया को प्रसंगी बनाने के लिए धर्मप्रचार कहा जाता है, जो भविष्य के विश्वासी के लिए दानवृत्ति के साथ सक्षम होता है - या अधिक बलपूर्वक तरीकों से। मिशनरी धर्मिक भी हो सकते हैं, जैसे पादरियों, या धर्म में समर्पित लोग। मिशनरी कभी-कभी उन पूर्व संपर्क संस्कृतियों में अवलोकन प्रदान करते हैं, जिसमें विश्वास, रीति-रिवाज और भाषा को दर्ज किया जाता है, हालांकि अक्सर इन्हें अपने पसंदीदा विश्वास के साथ प्रतिस्थापित करने का इरादा होता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Civs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सोंग वंश के दौरान चीन में विस्तृत विकास का अवधि था, 10 वीं और 11 वीं सदी ई. में आबादी का दोगुना हो गया। इस अवधि में चीन की रफ्तार इतनी बड़ी थी कि सिल्क रोड के अलग-अलग राज्यों जैसे कोटान और डाली के साथ एक ग्राहक राज्य संबंध बनाए रखना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>उन क्षेत्रों के मुस्लिमों, यहूदियों और मानिकेयों के लिए भाग्यशाली रहा कि चीन में एक अधिकांश धर्मानुयायी अवधि थी। हलयाचल छाप के लिए धार्मिक और आध्यात्मिक साहित्य का प्रसार प्रचलित था, जबकि संन्यासी चीन से भारत जाकर अध्ययन करने और उनके ज्ञान को लाने के लिए यात्रा करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>उत्तर सोंग में, बौद्ध महापगोड़ों का निर्माण यात्री को दिखने वाली पहली चीज होने की उम्मीद थी। इनमें से प्रमुख था यौगुओ मंदिर आयरन पगोड़ा, या 1049 में इंपीरियल रेंजोंग के नेतृत्व में बनाया गया 'आयरन पगोड़ा'।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चोला के तमिल राजवंश प्राथमिक रूप से शैवाइट हिन्दू थे, जिन्होंने तीसरी से बीसवीं सदी तक अपनी विस्तृत शासनकाल के दौरान मुख्य रूप से शिव और उनके परिवार को समर्पित मंदिरों के निर्माण के लिए जाना जाता था। जैसे ही वे अपने साम्राज्य का विस्तार करते थे, चोला मंदिर बनाने और शिव की पूजा को फैलाने के बावजूद अन्य भारतीय धर्मों को सहने वाले रहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शायद इसी कारण से, 1133 में, विष्णु के बारे में अच्छी बातें फैलाना सुरक्षित होगा सोचा विष्णुवीट अपॉस्टल रमनाचूलू ने। हालांकि, उस समय चोला के राजा के पास अन्य विचार थे: उन्होंने घोषणा की कि उसके सभी अनुयायी शिव के विश्वास का इज़हार करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>रमानाचूलू मैसूर भाग जाएगा, जहां वह राजा को धर्मांतरित करेगा, जो फिर अपने नाम को विष्णु वर्दाना में बदल देगा अपने धर्मांतरण के संकेत के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यह मुस्लिम राजवंश नियमित रूप से अपने तुर्की सैनिकों को भारत में अभियानों पर भेजता था, जो उस समय क्षेत्र में जैन, हिंदू और अन्य गैर-मुस्लिम धर्मों के लिए नुकसानदायक था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ग्वाज़नवी इतिहासकार अबू नस्र अल-उत्बी ने एकादश शताब्दी में लिखा था कि सुल्तान भारत जाकर वहाँ के सभी उपदेशक पदार्थों और धर्म को साफ कर इस्लाम को भारत में लाने का मिशन पूरा करने वाले थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>एक सदी पहले, महमूद गजनवी एक अलग तरीके से आगे बढ़ेंगे (भारतीय हिंदुओं के साथ एक अधिक जटिल संबंध के साथ)। 998 से अपनी मृत्यु तक शासन करते हुए, महमूद को विदेशी धर्मों के प्रति एक अधिक सहिष्णु हाथ दिखाने का ज्ञात होता था, जीते हुए भारतीय क्षेत्रों के शासन के लिए हिंदू वशलों का उपयोग करते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>हालांकि, 'धीरज़' का अर्थ कोमल नहीं होता। महमूद 17 बार भारत पर आक्रमण करेगा, और 1027 में उन्होंने अंततः सोमनाथ मंदिर को लूटा, युद्ध में 5,000 हिंदुओं को मार डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>750 सीई से उनकी शासनवंती की शुरुआत और चार सदियों के अवनति के बीच, पाल वंश ने क्षेत्र में बौद्ध धर्म के प्रशंसकों के रूप में अपनी पहचान बनाई। यह उस प्रकार की प्रतिष्ठा थी जो पहली हजारी के दूसरे अर्ध में दक्षिणपूर्व एशिया में महायान बौद्ध धर्म को उभारने की अनुमति देती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>और उनके बड़े हिस्से का उस प्रभाव का समर्थन उनके संत अतिश (या अतिशा) के लिए से आया। ९८२ में जन्मे कंद्रगर्भा नाम से, वह राजकुमार के सदस्य थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>एक संन्यासी के रूप में उन्होंने 1013 में श्रीविजया के राज्य की यात्रा की, जहाँ उन्होंने 12 साल के लिए अध्ययन किया (संभवतः उन्होंने 1025 में भारत लौटने के लिए श्रीविजया में शुरू होने वाली राजनीतिक उपद्रव से बचने का फैसला किया)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>उनकी यात्राओं (और उनके परिवार के प्रभाव) की सबसे ज्यादा जानी मानी बात तिब्बत में उनके समय के लिए है, जहां वह स्थानीय लोगों में अपने आप को प्रख्यात करेगा और उन्हें महायान बौद्ध धर्म का पुनः परिचय कराएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब उइघुर 803 में तिब्बतियों से तुफान ले गए, तब वे इसे अपनी राष्ट्रीय पहचान से जोड़ते रहे और इस धर्म को राज्य के धर्म के रूप में बनाया गया। थोड़ी देर के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बौद्ध धर्म का अधिकार अभी भी होगा, चीन के निकट संबंध के कारण तथा सिल्क रोड के मार्ग के साथ तुफ़ान की स्थिति के कारण, लेकिन उयघुर और तुफ़ान के मुस्लिम पड़ोसियों की मौजूदगी ने धर्मिक पहचान को बड़ी तरह से बदलने में मदद की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>दसवीं शताब्दी तक, जैसे कि काशीगढ़ के सुल्तान बोघरा खान (या सातुक बुग्रा खान गाजी) जैसे विजेताओं को तुफान की निगाह में हो रही थी और उन्होंने अपनी पड़ोसी खिताय की ओर एक साल की धर्मांतरण युद्ध चलाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>युआन वंश के समय तक (1260-1368 के बीच), धर्मांतरण पूरा हो जाएगा; मुस्लिम समुदाय के सदस्य शांति के साथ क्षेत्र में समाहित थे, चीनी दरबार में सेवा भी करते थे।</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DALI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहाड़ी दाली राज्य के लोग निकटवर्ती तंग राजवंश से तंत्रिक बौद्ध धर्म को अनुग्रह पाते थे। 937 और 1253 ईस्वी के बीच, दक्षिण सिल्क रोड के प्रबंधन का उपयोग करके वे क्षेत्र में बौद्ध धर्म को बनाए रखने और फैलाने में सक्षम रहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DELHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यह पुरातन शहर, कभी-कभी 3500 साल से अधिक पुराना भी कहा जाता है, ज़रोआस्त्रियनिज़म, बौद्धधर्म, हिंदूधर्म और इस्लाम जैसे कई धर्मों के अतिथियों का इस्तेमाल करता था। हालांकि, यह भी संग्रहणों का सामना करना पड़ा, जैसे सुल्तान कुतुब-उद-दीन आयबक के 'गुलाम वंश' के दौरान, जिन्होंने मस्जिद निर्माण को बढ़ावा दिया जबकि 27 जैन मंदिरों को नष्ट करने के आदेश दिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GAOCHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नौवीं शताब्दी के दौरान, गाओचांग तुर्किक उय्घुर के लिए घर बन जाएगा। उनका रेगिस्तान में बसा उपवन सभी को आकर्षित करेगा, जिसमें बौद्ध धर्म, मनीषा धर्म और नेस्तोरियन ईसाई धर्म के अनुयायी शामिल थे। हालांकि, जब उय्घुर वहाँ बसने लगे, तब वे बौद्ध धर्म को अपनाकर राज्य के दौरान मंदिरों का निर्माण करने लगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>स्थानीय हिंदू नेताओं के प्रोत्साहन से, इस्लाम गोआ में ग्यारहवीं सदी में अरब व्यापारियों के माध्यम से आया था। यह सहिष्णुता नहीं रही; तेरहवीं सदी तक, दिल्ली से आये इस्लामी विजेताओं ने अपने धर्म का एक सख्त रूप आयात किया और एक सदी के भीतर ही यह एकमात्र अनुमत धर्म बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HEIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस अवधि में चीन से तीन प्रमुख निर्यात आएँगे: चाय और बौद्ध धर्म के दो विभिन्न स्वाद। समानता-प्रिय तेंडाई बौद्ध एन्र्याकू-जी मंदिर में (शब्दांशत: श्रद्धालुओं के दिल में) स्थापित होगा, जबकि शिंगोन बौद्ध ध्यान राजदरबार द्वारा ग्रहण किया जाएगा, राज्य और धर्म को जोड़ता हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAESONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उसकी राजधानी गाक्योंग में बौद्ध धर्म के लिए उत्साही प्रणेता होते हुए (918-943), वांग गेओन ने 10 महाविहारों के निर्माण का आदेश दिया। उसके उत्तराधिकारी भी इससे पछाड़ नहीं रहे थे, उन्होंने 70 महाविहार और पूर्ण बौद्ध लेखों का संग्रह करने वाले 80,000 लकड़ी के ब्लॉक नक्काशी करवाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KASHGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>काशगर के उयघुरों का ऑएसिस होम सिल्क रोड पर एक हब था, जिससे इस क्षेत्र के व्यापारियों को संस्कृतिक, सामाजिक और आर्थिक दृष्टिकोण से लाभ हुआ। दुर्भाग्य से, मुस्लिम आक्रमणकारियों जैसे कि 711 ईस्वी से शुरू हुए तीन शताब्दियों के दौरान सीरीज में आक्रमण का परेशान कारण था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHOTAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस्लाम से पूर्व की उसकी इतिहास में, खोटान चीन का बौद्ध सहायक लंबे समय तक रहा, दो राष्ट्रों के अभिजातों के बीच विवाह हुए। हालांकि, 1000 ईस्वी तक, खोटान काशीगर के साथ एक खूनी वापसी युद्ध का शिकार हुआ और युसुफ कादिर के इस्लामी शासन के अंतर्गत आ गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUCHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुचा के उय्घुर शासक सोंग साम्राज्य के दौरान अपने चीनी पड़ोसियों के साथ मजबूत राजनैतिक और धार्मिक संबंध बनाए रखते थे। यह संबंध ग्यारहवीं शताब्दी में सल्तनों के काराकानिड के अधिग्रहण के तहत भी बरकरार रहा, जो कहा जाता है कि वे चीनी को 1072 और 1096 में हीरे के बुद्ध मूर्तियां भेजते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMPHUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>किंतुत्वान्से अनुसार, 1130 और 1150 में लम्फुन और लोप बुरी के बौद्ध राजाओं के बीच युद्ध हुए थे, जिसमें दोनों ने वॉट जाम थेवी के आसपास युद्ध के बजाय 'धम्मयुद्ध' यानि पवित्र निर्माण के संबंध में सहमति जताई थी। शायद ये किस्से सही हो, क्योंकि इन मन्दिरों के सबूत आज भी उस स्थान पर मौजूद हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMURI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दसवीं और ग्यारहवीं शताब्दी के बीच, इस राज्य का एक उलझा हुआ और कुछ अस्पष्ट रिकॉर्ड है। उस समय के भारतीय और अरबी व्यापारियों के अनुसार, यह एक स्वतंत्र सुल्तानत था, जो बाद में महायान बौद्ध श्रीविजय के प्रभाव में आया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MALABANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पूर्व-कोलोनियल मालाबांग के उन समूहों में से मरानाओ भी थे। झील के लोगों का यह जाति मुस्लिम पहचान को सुल्तान शरीफ मोहम्मद कबुंसुवान की ओर से ले जाती है, जो 1475 में जोहोर से इस्लाम को फिलीपींस में लाने के लिए पहुंचे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बर्मा को एक करने के बाद, राजा अनव्रत ने 1057 में थाटन के कैप्चर्ड मोन को पागन राज्य में डिपोर्ट कर दिया - जिससे अनजाने में मोन बौद्ध धर्म को एक स्वीकार्य जनता के पास ले जाया गया, जहां यह अंतिम मंगोलियन आक्रमणों के 1301 तक फूलता रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALEMBANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>671 में चीनी बौद्ध भिक्षु यीजिंग पेलेम्बंग-स्टाइल बौद्ध धर्म से प्रभावित हुए थे, बाद में यह नोट करते हुए कि यह भारत में अमूल्य रूप से अलग नहीं है। यीजिंग भविष्य के चीनी तीर्थयात्रियों को सलाह देते थे कि भारत जाने से पहले सही अभ्यास सीखने के लिए स्रीविजया का भी दौरा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आठवीं शताब्दी से लेकर समरकंद नेस्टोरियन क्रिश्चियनों की महानगरी थी। इस क्षेत्र में ख्रिस्तियता की जड़ें इतनी मजबूत थीं कि गेंगिस खान के उत्तराधिकारियों में से एक अलजिगिदाई का कहा जाता है कि उन्होंने अपनी शासनकाल में कैथोलिक धर्म को स्वीकार किया और इजाज़त दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SOMNATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हम सोमनाथ में शैवालय को नष्ट करने के कई प्रयासों के बारे में अधिक जानते हैं जबकि हम उसके निर्माण के बारे में कम जानते हैं। 1027 ईस्वी सीई तक, दूसरे मंदिर को गजनवीद सुल्तान महमूद द्वारा नष्ट कर दिया जाएगा, जो 1169 में एक और पुनर्निर्माण के लिए मंच तैयार करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THANG_LONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब ली थाई तो ने थांग लोंग को वियतनाम की नई राजधानी बनाया, तब उन्होंने धर्म बौध धर्म को भी राज्य धर्म के रूप में स्थापित किया। आपकी भक्ति इतनी थी कि उन्होंने नागरिकों को बौध धर्मी भिक्षु बनने की प्रोत्साहना दी, और 1016 में, कम से कम 1,000 लोगों ने सिर्फ राजधानी शहर में ही बौध धर्म में दीक्षा ली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TEMASEK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टेमासेक कई शासकों (और उनके धर्मों) की अधीनता में आता था। मजापाहिट और सियाम ने पीछे से क्षेत्र को नियंत्रण में लिया, अपने साथ बौद्ध धर्म लेकर। 'मलय अनल्स' हमें बताती है कि 1409 में, राजा परमेश्वर ने नियंत्रण लिया, इस्लाम में परिवर्तित होते हुए, और मलेशिया के उस समूचे को साथ ले गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TONDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हिंदूधर्म और बौद्धधर्म का 900 से भी पहले से ही तोंडो के लिए मार्ग बना था। कम से कम, यह सबसे पहले लिखित सबूत की तारीख है, लगूना कॉपरप्लेट, जिसने एक बौद्ध-हिंदू चंद्र वर्षीय कैलेंडर का संदर्भ दिया था। दोनों को बाद में चौदहवीं शताब्दी में इस्लाम द्वारा हटा दिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TURPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>762 ईस्वी में तुर्पान का विजय प्राप्त करने के बाद, उइघुर लोग मानिचियन मिशनरियों से इतना प्रभावित हो जाएँगे कि वे मानिचिज्म को आधिकारिक धर्म घोषित करेंगे - इतिहास में पहली और एकमात्र बार जब कोई राज्य ऐसा करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_UJJAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दिल्ली सल्तनत के 1235 सीई शहर के शांतिपूर्वकरण से पहले, उज्जैन को दर्शाया जाता था कि यह एक महत्वपूर्ण हिंदू स्थल है। इतना महत्वपूर्ण कि कुछ लोग इस बात पर विश्वास करते थे कि जब देवताओं के बीच अमृत के एक कंटेनर के लिए लड़ाई हुई तो एक बूंद उज्जैन में गिरी, जिससे शहर को पवित्र माना गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIJAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>द्वादशवीं शताब्दी के अंत तक, विजया राजनीतिक और सांस्कृतिक केंद्र बन गया था, जो हिंदू चाम राज्य को नवाब्दूत खलीफा जयवर्मन VII के लिए एक आकर्षक लक्ष्य बनाता था। 1200 के पहले दशक में, विजया महायान बौद्ध शासन के खमेर के प्रभाव में आ गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_XINGQING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टंगुट लोग सींग्क्विंग प्रांत की आबादी बनाते थे, पश्चिमी शिया केंद्र (यानी, जब उन्हें मंगोलों ने 1227 में लूटा था)। वे अपने सोंग नेबर्स के बौद्ध धर्म से प्रभावित होने के संभवतः करीब रहते थे, लेकिन वे अपने खुद के शमनिस्ट अभ्यासों को बरकरार रखते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZHONGJING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जोंगजिंग में सफेद पगोड़े का 1189 में निर्माण न केवल एक बौद्ध स्मारक था, बल्कि इसके कुछ निर्माण तत्व, जैसे सफेद-ऊन के भोग करने वाली गुएइन चित्रण का जोड़, शामनिस्म और घरेलू देवताओं की इच्छा के साथ-साथ निर्माण को निर्देशित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BANDAR_BRUNEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बंदर ब्रुनेई सुल्तानत ब्रुनेई की राजधानी शहर है, जो बोर्नीओ द्वीप पर स्थित है, और 7वीं शताब्दी से मलय पोर्ट के रूप में आरंभ हुआ था। सुल्तानत अपनी शक्ति के शिखर पर 14वीं और 15वीं शताब्दियों में पहुंची थी।</Text>
    </Row>
    <!-- Govts/Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_QUECHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>क्वेचांग या "नियंत्रित व्यापार स्थल" एक इम्पीरियल चीनी क्षेत्र था जहां सभी अंतरराष्ट्रीय व्यापार गुजरना अनिवार्य था, ताकि व्यापार नियंत्रण और करों के लिए उपलब्ध हो सके। वे सबसे पहले 1142 में जिन राजवंश के दौरान प्रकट हुए थे, और सबसे महत्वपूर्ण जलमार्गों और मुख्य सड़क व्यापार मार्गों के साथ स्थित थे। हालांकि सरकार के इन केंद्रों के माध्यम से सभी अंतरराष्ट्रीय व्यापार को मार्गदर्शित करने के लिए प्रयास के बावजूद, अधिक लचीली व्यवस्थाओं के बीच और विशेष रूप से करों का भुगतान नहीं करने वाले अनौपचारिक एजेंटों के बीच और ज्यादा मजबूत प्रोत्साहन था (पढ़ें: स्मगलर्स)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBLE_PATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शुद्ध मार्ग या अष्टांग मार्ग बौद्धिक उद्घोषणा है, जिसे सिद्धार्थ गौतम द्वारा बौद्ध अध्यात्म के मार्ग के रूप में निर्धारित किया गया था, जो एक अत्यंत तपस्या और हेडोनिस्टिक लुभावने के अतिरिक्त मध्यम मार्ग के रूप में होता है। ये आमतौर पर उन गुणों को समझते हैं जिन्हें एक प्रबुद्ध व्यक्ति बौद्धिक रूप से समझेगा और अपने व्यवहार में प्रदर्शित करेगा: सही दृष्टि, सही इरादा, सही बोली, सही कार्य, सही जीविका, सही प्रयास, सही स्मृति और सही एकाग्रता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_JUNK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जंक एक प्रकार का चीनी समुद्री जहाज होता है जिसमें पहचान के और सामान्य डिज़ाइन फीचर्स होते हैं: पूरी बटन स्क्वायर पाल, ऊँची स्टर्नकैसल, एक समतल तल, और भारी रुद्दर जो की बचाव के तौर पर पेड़ भी होते हैं। जंक पहली जहाजों में से कुछ थे जिनमें पृथक्कृत और जलटांकी होल होते थे, जो उनकी महान केल की ताकत में सहायता करते थे। शब्द पुर्तगाली "जुंको" या फिर मलय "जॉग" से उत्पन्न हो सकता है, जो चीनी "चुआन" का एक भाषाई रूप होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEVOTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भक्ति धर्म का अनुपालन करने की क्रिया है, और व्यक्तियों और संस्कृतियों दोनों को वर्णित कर सकती है। एक भक्त रहने वाली संस्कृति अपने धार्मिक अभ्यासों का उपयोग अपनी पहचान के हिस्से के रूप में करती है, जो किसी अधिक महत्त्वपूर्ण सामान्य कारण में लोगों को बांधती है। हालांकि, इस धार्मिक भक्ति के उपयोग का उच्च आदर्शों पर लक्ष्य हो सकता है, लेकिन एक एकजुट व्यक्ति में वैश्विक लाभ होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थैलैसोक्रेसी एक राजनीतिक संगठन है जो अपनी नौसेना की शक्ति पर निर्भरता है ताकि नियंत्रण बनाए रख सके। यूनानी पहली बार इस शब्द का उपयोग मिनोआनों को संदर्भित करने के लिए किया, जो तस्करी और युद्ध जहाजों की बड़ी संख्या की वजह से एगीयन सागर के आसपास क्षेत्र को नियंत्रित किया करते थे। थैलैसोक्रेसी किसी भी प्रणाली द्वारा आंतरिक रूप से शासित की जा सकती है - चाहे वह एक राजा या एक ओलीगार्की हो या झगड़ालू वाणिज्य श्रेणियों हों - लेकिन उसके संबंध दुनिया के बाकी हिस्सों से नौसेना की शक्ति और नियंत्रण के आधार पर परिभाषित होते हैं। वे एक व्यापार और वाणिज्य केंद्रित स्थान से अनिवार्य रूप से नहीं होते हैं, और कुछ थैलैसोक्रेसी दूसरों के साथ अत्याचारी भी हो सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इंडोनेशिया के मजापाहित साम्राज्य भारत और चीन के बीच मसाले के व्यापार और मार्गों पर नियंत्रण रखते थे। पुर्तगाल और डच दोनों ही यूरोप के प्रमुख थलासोक्रेसी थे, जो अपने नौसेनाओं के कारण अपने भौगोलिक आकार से अधिक राजनीतिक शक्ति का प्रभाव डालते थे। जैसे-जैसे आधुनिक युग बढ़ता गया, नौसेनाओं की संख्या को नौसेना संधियां दबाने लगीं (जो तेजी से अफोर्डेबल भी नहीं हो रही थीं)। जब कालोनियलिज़्म कम होने लगा तो सरकार से शक्ति को प्रोजेक्ट और स्थायित्व देने की आवश्यकताएं भी कम हो गईं, और थलासोक्रेसी इतिहास में चली गईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COMPASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहाज़ी लोगों की प्राचीन कथाओं में उपयोगी नेविगेशन के टुकड़े हो सकते हैं, लेकिन जहाज की दिशा देने वाली एक सरल और अच्छी बनाई गई उपकरण की निश्चितता के लिए कुछ भी विकल्प नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PAPERMAKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कागज अन्य लेखन माध्यमों की तुलना में कई लाभ होते हैं। यह मृदा की तुलना में हल्का है, पापीरस से अधिक टिकाऊ है और लिनन या पारचमेंट से निर्माण करने में सस्ता होता है। आपातकाल में, यह एक छात्र के कुत्ते द्वारा खाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दान ईश्वर और मानवता के प्रति गहरी प्रेम को दर्शाता है, साथ ही दुनिया में दयालु अभिनय भी करता है (जैसे जरूरतमंदों को भोजन और भिखारीओं को दान देना।) ये दयालु अभिनय आमतौर पर उस गहरे ईश्वरीय प्रेम का बाहरी प्रतिबिंब माने जाते हैं, और कई धर्मों में दान को बहुत महत्वपूर्ण स्थान दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SANGHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>संघ एक बौद्ध बहुमोलीय संस्था होती है, जिसमें अधिकतर नन, महापुरुष, लेडीज और लेडीज लेमेन्स होते हैं और जो समुदाय से दानदेश के आधार पर सहायता प्राप्त करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PRACTITIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक धर्म का अनुयायी वो होता है जो उस धर्म का अनुसरण करता है, और इस शीर्षक को कभी-कभी धर्म में विशेष निर्देश के साथ उन लोगों के लिए संरक्षित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALCHEMIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एल्केमी एक प्राचीन विषय है, जिसमें अक्सर अतींद्रिय या रहस्यमय तत्व और अभ्यास शामिल होते हैं। उन्होंने अपने अभ्यास के बारे में दिए गए चौंकाने वाले ज्ञान के साथ साथ, रसायन कैसे काम करता है उसे बताने में कम मददगार होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे धार्मिक प्रयोगकर्ता भी अपने आंतरिक जीवन को ध्यान और ध्यान बढ़ाने के लिए सलाह देने वाले एक बाहरी मार्गदर्शक से लाभ उठा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वे व्यक्ति जो अपने धर्म में अपनी सफलताओं से चमकते हुए सभी विश्वासी के लिए उदाहरण होते हैं। उन्हें हम "गुरु" का शीर्षक देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक महर्षि वह व्यक्ति है जिसका ज्ञान और समझ आम व्यक्ति से बहुत आगे होता है, जो उन्हें ज्ञान और बुद्धिमत्ता की एक जीवंत पुस्तक बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TEACHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसा कि विश्वास सीखा जाना चाहिए, शिक्षा देने का कार्य बहुत महत्वपूर्ण होता है, क्योंकि केवल शिक्षा देकर ही नए धर्म के सदस्यों को मुक्ति दी जा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERPRETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धर्मप्रचारक कभी-कभी नए सभ्यता से लम्बे समय तक संपर्क बनाने वाले पहले व्यक्तियों में से होते हैं, और इसलिए उन्हें रोजाना अपने मज़हब को बेहतर रूप से साझा करने के लिए एक नयी भाषा सीखनी पड़ती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROPAGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मिशनरी नए लोगों के साथ धर्म को साझा करने या फैलाने में विशेषज्ञ हो सकता है, या तो विस्तृत धर्मशास्त्र का वितरण करके या जनता को प्रचार करके, कभी-कभी एक समय में बहुत से लोगों के परिवर्तन से परिणाम होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRAVELER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ मिशनरियों को विश्वास को दूरस्थ सभ्यताओं के साथ साझा करने के लिए बुलाया जाता है, सब कुछ पीछे छोड़ते हुए महाकाव्यिक यात्राओं पर उतरना और अनेक खतरों से घिरे होना, जिनका बलिदान उन लोगों द्वारा सम्मानित किया जाता है जो उनके विश्वास को साझा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WALK_ON_WATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वहाँ कुछ लोग होते हैं जिनका उत्साह धर्म को बाँटने के लिए शारीरिक बाधाओं से नहीं रुकता है। अगर पहाड़ों से भी टकराया जाए तो वे उनसे पार हो जाएँगे; अगर गहरे समुद्रों का सामना करना पड़े तो वे पीछे हटने से इंकार नहीं करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ समुदायों के भिक्षु विख्यात प्रवचनकार होते हैं, जो सबसे गरीब किसान से लेकर महान सम्राट तक धर्म को समझाने में सक्षम होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो लोग अनेक भाषाओं में पवित्र लेखों की ग्रंथालय रखते हैं, उन्हें उन लेखों में विचारों के संरक्षण और प्रसार की विशेष जिम्मेदारी होती है, और भाषाओं के संबंधित डिग्री धारकों की यहां सबसे बड़ी मूल्यवान विशेषता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_MILITARY_POLICIES_NAME">
      <Text>धार्मिक नीतियां</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धार्मिक प्रश्नों को विवेचनशील जांच के अधीन रखा जाना चाहिए, यदि विश्वासी लोग धार्मिक विचारों से भ्रष्ट न हों। क्या धर्मशास्त्र का विवाद पादरी के लिए ठीक काम नहीं है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राष्ट्र की रक्षा और धर्मों की रक्षा अक्सर सेना पादरियों या संघर्षी समूहों के सदस्यों के रूप में जुड़ी हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रीटोरिक कला केवल धर्म-विषयों में नहीं प्रयोग की जाती। विश्वास के मामलों में, कुशल रीटोरिक न केवल श्रोता को संतुष्ट करने के लिए होती है, बल्कि देवताओं को भी आनंददायक होती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Religions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शैववाद ईश्वर शिव की संगठित पूजा है, और आज यह हिंदू धर्म की प्रमुख शाखाओं में से एक है। यह पशुपत सेक्ट के साथ भारत में 2वीं शताब्दी ईसा पूर्व से 2वीं शताब्दी ईसा के बीच संगठित हुआ था, और फिर से दक्षिणपूर्व एशिया में फैल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धर्म एक परंपरागत वैदिक धर्म में मौजूद एक अवधारणा थी, और समय के साथ-साथ विकसित हुई, जिसके बाद हिंदू धर्म में यह मानवता का आयोजन सिद्ध हुआ। यह समाज में व्यवहार, रीति-रिवाज, कानून और नैतिकता के नियम और अभ्यासों से मिलकर बनता है। धर्म के अनुसार बरतने से अपने जीवन का असली उद्देश्य पूरा किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थेरावाद, या "बुद्धिमतों का मार्ग", बौद्ध धर्म का एक शाखा है जिसकी धार्मिक मूल बुद्धिजीव की सबसे पुरानी और संपूर्ण श्रृंखला, पालि कैनन, है, और जो बौद्ध संतों की सबसे पहली समुदाय के माध्यम से अवतरित होने का दावा करती है। यह दक्षिण-पूर्व एशिया में सबसे अधिक प्रसारित है, जहाँ यह अक्सर पूजा का प्रमुख रूप होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"महायान धर्म" बौद्ध अभ्यास की प्रमुख श्रेणियों में से एक है, और आज यह बौद्ध धर्म की सबसे बड़ी परंपरा है। इसे इसकी समृद्ध ब्रह्मांडिक दर्शन, रीति-रिवाज, मेटाफिजिक्स और सार्वभौमिक नैतिकता के आधार पर चरित्रित किया जाता है। इससे कई स्कूल उत्पन्न हुए हैं, जिसमें चान, सेओन और जेन बौद्ध धर्म शामिल हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_5_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वज्रयान या "बिजली यान" बौद्ध धर्म का तंत्रिक रूप है, जो तिब्बत में सबसे अधिक विकसित हुआ है। यह महायान बौद्ध धर्म से भिन्न है जो एकल मानव जीवन में बोधि प्राप्ति के संबंध में कुछ महत्वपूर्ण पहलुओं में अलग होता है। वज्रयान बौद्ध धर्म अपनी शानदार दृश्य कला के लिए असाधारण है, जिसमें मण्डला और इसकी गुप्त अभ्यास शामिल हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>