<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_TITLE">
      <Text>Julius Caesar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_QUOTE">
      <Text>Tulin, näin, voitin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikkien tulevien diktaattorien malliksi Julius Caesar oli sotilas, joka viljeli yleisön ja armeijan tukea vallan saavuttamiseksi vakiintunutta oligarkkia vastaan. Hänen nousunsa merkitsi Rooman tasavallan loppua ja keisarikunnan alkua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gens Julia ei ollut kovin merkittävä patriisiheimo, vaikka heidän väitettiin polveutuvan jumalatar Venuksesta. Heidät korotettiin aatelisiksi (eli patriiseiksi, verrattuna plebeijien) suhteellisen kauan sitten, mutta he olivat vähäinen tekijä Rooman tasavallassa. Julius Caesarin tarina alkaa, kun hänestä tulee perheen pää vuonna 85 eKr ja häntä lähestytään lähes välittömästi Kauhun hallitsijan Gaius Mariuksen ja Lucius Sullan välisten raakojen sisällissotien voittajan toimesta. Caesar menetti vähäisen perintönsä ja kykynsä toimia Jupiterin papistona. Jäätyään melko vähälle, Caesar liittyi armeijaan. Valinta osoittautui dramaattiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Eräässä varhaisessa sotilasuransa vaiheessa Caesar joutui merirosvojen vangiksi Egeanmerellä. Hän ystävystyi miesten kanssa ja kehotti heitä vaatimaan enemmän rahaa kuin hän oli arvoinen, vitsaillen että vapaana ollessaan hän löytäisi heidät ja tuhoaisi heidät. He noudattivat hänen neuvoaan... ja lopulta hän toteutti uhkauksensa välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Caesarin varhaisella urallaan huomattiin hänen olevan senaattorikorruption vastustaja ja suosikki sotilaiden keskuudessa. Noustessaan arvoasteikossa voittaen konsulivaalit vuonna 59 eaa. ja tultuaan jäseneksi "triumviraattiin", liittoon, joka koostui Caesarista ja kahdesta vaikutusvaltaisesta liittolaisesta, Caesar pyrki suosion suosion kansan keskuudessa, pakottaen maan uudelleenjaon ja uhkaillen aatelisia sotilaidensa kanssa, kun konfliktit syntyivät. Tämä hankki hänelle vihamiehiä, ja hän varmisti hallinnon monimutkaisesta alueesta, Gallosta, suojatakseen itseään kostolta. Tämäkin siirto oli vaikuttamassa hänen tulevaisuuteensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sota merkitsi mahdollisuutta. Caesar työnsi tinkimättä vastaan gallilaisia joukkoja - mukaan lukien Ambiorixin - gallialaissodissa. Mutta kun hän oli poissa, Caesarin vastustajat alkoivat aktiivisesti heikentää hänen tukea kotona, vedoten epäsäännöllisyyksiin hänen konsulinvaaleissaan. Caesarin entinen liittolainen Pompey otti yksinomaisen kontrollin ja senaattorit kehottivat molempia miehiä riisumaan aseensa ja näin palauttamaan laillinen järjestys. Kumpikaan ei tehnyt niin. Pahempaa vielä, Caesar alkoi marssia voittoisien legiooniensa kanssa takaisin Galliasta Roomaan päin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ja tässä oli joki Rubico. Rooman kaupunkialueella aktiiviset armeijat olivat kiellettyjä ja suuren joen ylittäminen olisi merkinnyt vihamielistä toimintaa. Caesar pysähtyi tähän ennen kuin julisti "alea iacta est" - noppa on heitetty. Hän ylitti joen ja muutti historian suuntaa. Sisällissota puhkesi, mutta Caesarin sotilasstrategia oli sellainen, että hän ohitti vastustajansa Pompeyn, ajaen tämän pois Italiasta Espanjaan ja Kreikkaan. Palattuaan Roomaan Caesarista tuli diktaattori. Se oli liike, jota myöhemmät diktaattorit matkisivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Seuraava askel oli vallan konsolidointi. Caesar pelotteli Senaattia viekkaan ja uhkaavan yhdistelmän avulla ja puuttui kuuluisasti Cleopatran Egyptin asioihin (josta tuli hänen rakastajattarensa). Vaikka hänen julkisuuskuvalle oli ominaista kansanmielisyys, hän rajoitti aatelittomien valtaa sekä käsityöläisten ammattikuntien että oikeudellisten uudistusten parissa. Rooman laajentumisen vuoksi Caesar salli jonkin verran hajauttamista, laajentaen oikeudellisia oikeuksia Italian ulkopuolelle ja antaen paikallisille kaupungeille enemmän vapautta hallita parhaaksi katsomallaan tavalla. Hänen diktatuurinsa perustui sekä epäviralliseen pelotteluun (hän yksinkertaisesti kieltäytyi vastaamasta useisiin Senaatin tekemiin ehdotuksiin) että uusiin lakiperusteisiin valtuuksiin, jotka Senaatti myönsi hänelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Täällä senaatin valta näytti horjuneen pahasti. Ei ole ihme, että viholliset salajuonittelivat häntä vastaan. Ja niin he tekivätkin. Senaatin kokouksessa, jossa Caesar piti puheen, häntä puukotettiin 23 kertaa, erityisesti hänen oletetun ystävänsä Brutuksen toimesta. Vaikka tunnemme "et tu, brute" Shakespearesta, hänen viimeiset sanansa ovat tallennettu kreikaksi "kai su, teknon" (sinäkin, lapsi?).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tämän jälkeen valtakunta joutui levottomuuksiin. Kaikelle kansalle oli yhä Cesarin tuki, joka nyt oli siirtynyt hänen kenraalinsa Antoniuksen harteille, ja potentiaalisiksi johtajiksi nousseiden Brutuksen ja Cassiuksen oli pakko paeta. Samaan aikaan Cesarin adoptoitu poika Octavianus vaati oikeutta hallita, ja niin alkoi sota, jossa kaikki tuntuivat olevan kaikkia vastaan. Attentaatin tekijät ja Antony, joka oli hakenut turvaa Kleopatralta, jahtiin ja tapettiin. Octavianuksesta tuli myöhemmin Augustus Caesar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Caesarin perintö vahvisti populismin voiman yhdistettynä sotilaallisiin aseisiin sekä kunnianhimon rohkeuteen. Caesarista inspiraationsa löysivät myös Napoleon ja Bolivar, ja monarkiat, jotka nimittäytyivät "Kaiseriksi", "Tsariksi" tai "Qaisariksi", nimesivät itsensä täysin Rooman keisarin mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Julius Caesar haluaa valloittaa jokaisen kartan kuusikulmion, voittamalla sekä barbarit että vastakkaiset sivilisaatiot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Iron Working -tekniikan avaaminen ja Legioonien käyttöönotto on avain voittoon, sillä niiden lisääntynyt [ICON_Strength] taisteluvoima on erittäin tärkeää. Vie Legioonasi eteenpäin hajottaaksesi barbaarien leiriä ja valloittaaksesi vastustajan kaupunkeja. Julius Caesarin lisä [ICON_Gold] kultaa näistä valloituksista auttaa häntä kasvattamaan suurta valtakuntaa ja armeijaa. Lisää [ICON_GOLD] kultaa tulee hänen "Kaikki tiet johtavat Roomaan" kyvystään ja voit miellyttää kansaa kylpylöilläsi, jotka tarjoavat lisää [Icon_amenities] mukavuuksia. Hänen sotilaallinen voimansa on parhaiten sopiva valloitukseen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>