<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Ramses-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Yongle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Lijia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki kaupungit saavat Projekteja, joissa ne voivat muuntaa 50% [Icon_Production] tuotannostaan [Icon_Food] ruoaksi, [Icon_Faith] uskoksi tai 100% [Icon_GOLD] kultana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_XP_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki kaupungit saavat projekteja, joissa he voivat muuntaa 50% [Icon_Production] tuotannostaan [Icon_Food] ruoaksi, [Icon_Faith] uskoksi tai 100%, jos se on [Icon_GOLD] kultaa. Kaupungit, joilla on 10 tai enemmän asukasta, saavat +2 [Icon_Gold] kultaa, +1 [Icon_Science] tiedettä ja +1 [Icon_Culture] kulttuuria kohden jokaisesta kaupungin asukkaasta per kierros.</Text>
    </Row>
    <!-- Qin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Qin (Taivaan Mandate)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Qin (Yhdistäjä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Kolmekymmentäkuusi keinotekoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Lähitaistelu yksiköt saavat "Käännä barbaareiksi" toiminnon. Tämä toiminto muuntaa barbaariyksiköt omiksi yksiköiksi, mutta poistaa lähitaistelu yksikön.</Text>
    </Row>
    <!-- Wu Zetian-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Wu Zetian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Loukkauskäsikirja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki hyökkäävät vakoojat toimivat yhdellä tasolla korkeammalla. Aina kun hyökkäävä vakoojamissio onnistuu, saat myös 50% [ICON_Culture] kulttuurista ja [ICON_SCIENCE] tieteestä, jonka kohdekaupunki ansaitsi kyseisenä vuorona. Saat ilmaisen vakoojan (ja ylimääräisen vakoojakapasiteetin) löydettyäsi puolustustaktiikat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_YONGLE">
      <Text>Maailma odottaa, suuri Yongle-keisari Ming-Kiinasta. Ojenna kätesi ja ota sen rikkaudet ja tiedon. Aseta kansakuntasi kaiken keskelle ja anna kaikkien tulla sinun luoksesi rukoilemaan. Älä anna kenenkään puhua pahaa sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WU_ZETIAN">
      <Text>Vaatimattomista alkuajoista maailman keskipisteeksi nousit, Kiinan keisarinna Wu Zetian. Älä anna hovisi juonittelujen pysäyttää sinua, sillä sinä voitat kaikki. Olipa kyse sitten taitavuudestasi maalauksen tai sanan taidossa tai myrkytetyn terän käytössä, sinä nousee vihollistesi yläpuolelle ja saat maailman kumartumaan sinulle - rakkaudesta tai pelosta, sillä on vähän merkitystä.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>