<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_TITLE">
      <Text>Yongle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_QUOTE">
      <Text>Monet valtiot ovat kaatuneet, koska hallitsija ei tunne kansansa asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ming-dynastian eteenpäin katsovin ja ulospäin suuntautunut keisari Yongle loi perustan Ming-dynastian kansainväliselle järjestelmälle ja uudisti sen infrastruktuurin. Hän teki sen armottomalla pyrkimyksellä saada oikeutus, jossa hän tuhosi kaiken vastarinnan vaatimukselleen, mutta laajensi sitten vaikutusvaltaansa ja keräsi tukea sekä ulkomaista kultaa siitä, mikä oli tuleva Kiinan malliesimerkki-imperiumi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ming-dynastia oli Kiinalle uudelleenkonsolidoitumisen hetki, jossa Han-kiinalaiset loivat Han-keskeisen vallan, joka kesti ja pysyi vaurautena vuosisatojen ajan, ulkomaisten hallitsijoiden vuosien jälkeen. Ming oli rikas, rauhallinen ja ... hetken ajan ... kehittynyt. Ming oli myös onnistunut sisällyttämään naapurinsa orbiittiinsa; holhousjärjestelmä veti suuren osan Itä-Aasiasta yhteen suoja-allianssiin, joka johti alueelliseen vakautumiseen ja konfutselaisen arvojen edistymiseen. Ajan mittaan Ming vaipui tyytyväisyyteen ja eristyneisyyteen, ja vaikka Ming aloitti kilpailun hyvin edellä kilpailijoitaan, se heikkeni, liikaa riippuvainen ulkomaisesta kullasta ja valmistautumaton siihen, miten maailma oli muuttunut sen ympärillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tällaisia tapahtumia ei ehkä olisi tapahtunut, jos Yongle-keisarilla olisi ollut tapansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yongle syntyi nimellä Zhu Di vuonna 1360. Hän oli toinen poika toiselle suurelle Ming-keisarille - Hongwu-keisarille. Siksi hän oli tärkeä henkilö ja sotapäällikkö, joka oli taistellut mongolien kanssa - sekä Yuan-dynastian jäänteiden että lännen suurten Khanattien kanssa. Zhu Di oli seuraavana valtaistuimelle vanhemman veljensä Zhu Bian jälkeen. No... niin tarina kuuluu - toiset sanovat, että Zhu Di ei ollut lainkaan keisarin ensisijaisen puolison poika, vaan vähäisempien sivuvaimojen lapsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta Zhu Biao oli hänen isänsä suosikki. Ja tämä suosio ulottui Biaon perheeseen, mukaan lukien hänen poikansa. Joten kun Zhu Biao kuoli äkillisesti, Hongwu-keisari nimitti Zhu Biaon pojan, ei Zhu Diä, seuraavaksi perilliseksi ... ja Zhu Di aloitti kapinan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Zhu Di kävi kolmivuotisen sodan ja voitti, nimeten itsensä Yongle-keisariksi. Hän puhdisti armotta virkamiehistön kaikista jäljistä veljenpoikansa vaikutuksesta. Tämä oli merkittävää - muista Konfutseksen käskyt hyväksyä rauhallinen hallinto, monet tutkijat vastustivat vallankaappausta. Mutta monet muutkin joutuivat liittoutumaan - Yongle käski vihollistensa kuolemaan, erityisesti kuuluisan Fang Xiaroun, mutta myös kaikkien niiden, jotka olivat läpäisseet kokeensa Fangin kaudella, kaikkien Fangin sukulaisten (kymmenenteen asteeseen), ja niin edelleen. Tuhansia tapettiin. Lisäksi Yongle kielsi mongolialaiset kulttuurimuodot, jotka olivat olleet hallitsevia Yuaniin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sitten Yongle ryhtyi luomaan uutta yhteiskuntaa. Hän laajensi eunukkien roolia, jopa sisällyttäen salaisen poliisin (Itäinen Depot) uskollisena keisarille. Hän laajensi myös oppineiden ja historioitsijoiden roolia - ainakin niiden, jotka suostuivat poistamaan hänen veljenpoikansa historiankirjoista (ja joidenkin mukaan uudelleenkirjoittamaan historiaa tekemällä Yonglesta keisarinnan pojan, ei korealaisen sivuvaimon pojan). Tämä hallintotapa ulottui myös uudesta lähteestä: Kielletystä kaupungista, joka rakennettiin merkitsemään Pekingiä uudeksi pääkaupungiksi, lähemmäksi mongolirajoja (jotta voitaisiin paremmin johtaa sotaa) ja lähempänä Yonglen vanhoja sotilasposteja. Tämän seurauksena suoritettiin uudelleenrakennus ja uudelleenlinnoitus Kiinan muurille ja Suurelle kanavalle avattiin uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hongwu (Yonglen isä) oli eristäytyjä; eristäytyminen oli itse asiassa Ming-dynastian vitsaus. Yongle oli kuitenkin melko päinvastainen. Hän viljeli aktiivisesti ja laajensi kunnioitussysteemiä - Zheng Hen matkat olivat tähän pyrkivä - etsimällä uusia mahdollisia kunnioituslähettäjiä. Nämä matkat suuntautuivat Intiaan, Persianlahdelle ja Afrikkaan, vaikka kunnioituslähettäjiä tuli oikeastaan vain Itä-Aasiasta. Tärkeää tässä oli Tiibetin houkutteleminen - muistetaan, että Tiibet pysyi buddhalaisen tiedon lähteenä suuren osan Kiinan historiasta; Ming ei ollut tässä erilainen. Sotilaallisesti puhuen Yongle hyökkäsi mongolien ja Vietnamia vastaan, yhdisti jälkimmäisen Kiinan valtakuntaan ja käynnisti Tranin aateliston verilöylyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Toinen saavutus oli Yongle Dadian -tietosanakirja, massiivinen teos, joka kattoi kaiken kiinalaisen tiedon tähän mennessä. Täällä ei ole paljon uutta, vaan se on kooste kaikesta aiemmin tiedetystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Yongle kuoli sotaretken aikana mongoleja vastaan vuonna 1424 64-vuotiaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Yongle hallitsee kaupunkejaan aluksi Projekteilla ja suuremmat kaupungit saavat lisää [ICON_Gold] kultaa, [Icon_Science] tiedettä ja [ICON_Culture] kulttuuria asukkaistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Yongle haluaa hallita väestöään Lijia-kykynsä avulla. Hänen kaupungeissaan ainutlaatuiset projektit muuttavat [ICON_Production] tuotannon [ICON_Food] ruoaksi, [ICON_Faith] uskonnoksi tai [ICON_Gold] kullaksi. Sitten, kun kaupunki saavuttaa 10 asukasta, väestö juhlii saaden lisää [ICON_Gold] kultaa, [Icon_Science] tiedettä ja [ICON_Culture] kulttuuria. Hänen sivilisaatiokykynsä auttaa edelleen hänen [Icon_Science] tiede- ja [ICON_Culture] kulttuurikehitystään ilmaisilla ja paremmilla Eurekoilla ja Inspiriaatioilla. Krouva Tiger auttaa suojaamaan hänen imperiumiaan hyökkääjiltä, mutta se on suuri muuri, joka tekee hänestä voimakkaan voiman kohti kulttuurivoittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_TITLE">
      <Text>Wu Zetian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_QUOTE">
      <Text>Ihmiset eivät voi herätä henkiin. Tämä on kaikki kohtaloa. Tärkeintä on, että ne, jotka ovat elossa, jatkavat elämäänsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinan valtaistuimella istunut ensimmäinen ja ainoa nainen Wu Zetian saavutti asemansa salamurhien, manipulaation ja ovelan hovistrategian ansiosta. Vaikka hän keskittyi hoviin, hän myös muutti tapaa, jolla kiinalainen politiikka toimi kohti meritokraattisempaa järjestelmää ja pois aatelispatronaateista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Olemme tottuneet puhumaan 600-lukua pimeänä aikana. Mutta tämä on vain Eurooppaan keskittyvä näkemys. Muualla maailmassa tämä on aikaa laajenemiselle ja yhteyksien luomiselle, olipa kyse sitten islamilaisen maailman kasvusta tai Chola-imperiumin konsolidoinnista jne. Kiinassa Tang oli suuren imperiumin uudelleen nousu Hanin jälkeen. Mutta Tang meni pidemmälle rakentamalla monikulttuurisia riippuvuuksia sekä kukoistavan taiteen, joka luo pohjan myöhemmille ja suuremmille kiinalaisille imperiumeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tang oli hovikulttuurin aikakausi. Posliini, tee ja kaikki Silkkitien voitot edistivät valtakunnan menestystä, ja sen pääkaupunki Chang'an oli suurin kaupunki maailmassa tuolloin. Vaikka kunnioitusjärjestelmät eivät olleet myöhempien Ming-järjestelmien tasolla, perustettiin suojelupiirejä, jotka ulottuivat Intiaan ja Iranin. Ennen kaikkea runous ja taide saavuttivat huippunsa Tangin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Oikeuskulttuuri tarvitsee hovipaholaisen. Ja tähän astuu Wu Zetian. Wu-perhe oli varakas puutavarakauppiasperhe, ja kuten monet vaikutusvaltaiset perheet, oli tapana lähettää tytär keisarillisen hovin sivuvaimoksi keisari Taizongin alaisuuteen. Mutta Taizong kuoli, ja sairaalloinen Gaozong otti vallan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Gaozongilla oli vaimo, keisarinna Wang, mutta hän suosi ja sai lapsia sivuvaimonsa Xiaon kanssa. Wang yritti ohjata Gaozongin huomion pois kilpailijastaan ja edistää Wu:ta hovissa. Se kuitenkin takaisiniski. Wu nousi ja sekä Wang että Xiao putosivat - ja putosivat niin pahasti, että Wang sai Wu:n tyttären kuristettua kehdossa (tai toisten mukaan Wu tappoi oman tyttärensä ja syytti siitä Wangia). Heidän kuoltuaan suhteellisessa obskuurissa, Wu väitti olevansa kummitusten vaivaama heidän henkistä läsnäoloaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Wu:n vaikutus Gaozongiin kasvoi, erityisesti hänen terveytensä heikentyessä. Hänen vaikutuksensa keskittyi pääasiassa hovin sisäisiin valtataisteluihin, vaikka hän varoittikin Goguryeon (Pohjois-Korea) valloituksen seurauksista. Hän alkoi neuvoa keisaria helmettetyn verhon takaa ja oli läsnä kaikissa hänen kokouksissaan. Hänen poikansa Li Zhe (Zhongzong-keisari) nousi valtaan hänen kuolemansa jälkeen, mutta suosi nopeasti mieluummin omia appivanhempiaan kuin äitiään. Tämä johti yhteenottoon kahden perheen välillä ja Wu:n varjovaltaan ja vallan normaaleihin toimintatapoihin, yhteenottoon, jonka Wu voitti. Hän syrjäytti oman poikansa ja korvasi hänet nuoremmalla, taipuisammalla veljellään, Li Danilla (Ruizhong) vuonna 684.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Täällä Wu:n valta oli avoimemmin esillä. Hän antoi avoimesti käskyjä ja julisti itsensä hallitsevaksi keisarinnaksi vuonna 690 perustamalla oman dynastiansa, Zhou:n. Hän oli ensimmäinen ja ainoa nainen, joka on koskaan istunut Kiinan valtaistuimella. Kuitenkin hänen itsensä heikentyessä myöhemmin vuosina hän alkoi luottaa yhä enemmän neuvonantajiinsa, erityisesti kahteen veljeen, Zhang Yizhiin ja Zhang Changzongiin. Valtion myötä tuli myös kunnianhimoa, ja Zhangin veljekset alkoivat tuntea katkeruutta muita yhteyksiä tai nimityksiä kohtaan, joita Wu tekisi heidän omiensa ulkopuolella. Lopulta kilpailijat hovissa juonittelivat Zhangin veljien kuoleman, eikä Wu onnistunut tällä kertaa pysäyttämään vihollisiaan. Zhangin veljet tapettiin ja Wu - vihdoin - syrjäytettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kotimaassa Wu aloitti useita uudistuksia, jotka heijastivat hänen – suhteellisen – vaatimatonta alkuperäänsä ja asettivat esteitä niille, jotka yrittäisivät seurata hänen jalanjälkiään. Hän aloitti julkisia uudistuksia, jotka rajoittivat naispuolisten esiintyjien toimintaa ja asettivat rajoituksia naisten muodille, mutta myös avasi hallinnolliset tutkimukset kaikille miehille, riippumatta asemasta. Lisäksi hän poisti kokonaisia haaroja keisarillisesta perheestä ja siirsi Kiinan vallan keskittymisen voimakkaista perheistä kohti keskitettyä byrokratiaa. Wu:n hallintoa valvoi hänen salainen poliisinsa ja uhkasi piilevällä väkivallalla kaikkia, jotka vastustaisivat häntä. Mutta tämä väkivalta kohdistui pääasiassa hoviin. Yksinkertaisille ihmisille Wu:n hallituskausi olisi ollut suhteellisen valaistunut – hän vähensi armeijaa, edisti taitavia virkamiehiä ja antoi suuren osan kuninkaallisista maista yksinkertaisille ihmisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kansainvälisesti Wu edisti buddhalaisuutta ja julisti jopa olevansa Maitreya, tuleva buddha, mutta hän törmäsi avoimesti Tiibetiin ja länsiturkkilaisiin heimoihin. Vaikka Tiibet pysyi itsenäisenä, Tiibetin keisarikunta menetti alueita, joita se oli aiemmin saanut haltuunsa. Ja kun Wu teki edistystä turkkilaisalueilla, läntiset nomadiheimot saivat vallan useiden vuosisatojen kuluttua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>On johtajia, jotka taistelevat kanssasi suoraan, ja sitten on Wu Zetian. Hänen taitonsa ovat hyökkäävien vakoilumissioiden käynnistäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>China under Wu Zetian focuses on building her empire up while tearing down her opponents’ civilization from the inside. Her bonuses toward Espionage give her an extra Spy and also help her offensive spy operations. When she is successful spying on her enemies, she receives [Icon_Science] Science and [ICON_Culture] Culture to advance in the Technology and Civics Trees. This [Icon_Science] Science and [ICON_Culture] Culture is even more useful when progressing, as Eurekas and Inspirations go even farther with China’s Dynastic Cycle ability. A Culture Victory is best with Wu Zetian, given her ability to steal Great Works easily and the Great Wall’s [ICON_Tourism] Tourism.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin (taivaan mandaatti)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_TITLE">
      <Text>Qin (Yhdistäjä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Olen kerännyt kaikki valtakunnan kirjoitukset ja polttanut ne, jotka eivät olleet hyödyllisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Barbaareista voi rekrytoida liittolaisia taistelemaan lähitaisteluyksiköiden kanssa yhdistääkseen maailman Qin-lippujen alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Qin on parhaimmillaan, kun hän antaa Barbaarien aloittaa hyökkäyksen ja kääntää sitten heidät puolelleen strategialla, joka saattaa sisältää yhden Melee-yksikön uhraamisen saadakseen joukon Barbaareja. Hän voi myös suojella imperiumiaan lisäpuolustuksella Suuren muurin ja Notkuvan tiikerin avulla. Käytä hänen ylimääräisiä Eureka- ja Inspiration-pisteitä avataksesi voimakkaampia yksiköitä ja etenemään Dominaatio-voittoon Barbaarien avulla.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>