<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_TITLE">
      <Text>Токугава</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_QUOTE">
      <Text>Я думаю, що я можу бути сильнішим, ніж я є зараз, але довготермінова витривалість зробила мене таким, яким я є сьогодні. Якщо мої нащадки хочуть бути сильними, вони повинні вивчати терпіння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хаос періоду Сенгоку Джідаї в японській історії став іконічним. У подальшому процвітанні та мирі періоду Едо самураїв мало що займало, крім розважання один одного історіями про великі битви, лідерів, та інші події того часу - ніндзя, генерали, армії, облоги, та інше. Багато з того, що ми уявляємо про феодальну Японію, є продуктом цих історій, прикрашених та романтизованих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Період Сенгоку був масштабною війною між конкуруючими кланами за владу. Слабке шогунат Асікага розпалося, залишивши імператора лише фігурантом, а більш потужна посада шоґуна (військового опікуна імператора) залишилася відкритою. Протягом понад століття різні даймьо (регіональні лорди) та самураї ( лицарі) боролися за цей титул. У битву також вступили інші елементи: християни, озброєні європейськими мушкетами, антимонархічні ікко-іккі та ніндзя - останні були військовими стратегами без поняття честі, які могли вчиняти скандальні дії на користь свого пана. Три самураї виходять на передній план: Ода Нобунага, Тоётомі Хідеёсі та Токугава Ієясу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Є історія, яка відображає аспекти особистості та мотивації цих лідерів. Уявіть, що всі три сидять разом і дивляться на маленьку пташку, яка відмовляється співати. Ода починає з загрози: "пташко, якщо ти не почнеш співати, я тебе заб'ю". Хідеєосі намагається застосувати маніпуляцію: "пташко, якщо ти не почнеш співати, я переконаю тебе". Але Токугава, найбільш хитрий з трьох, просто каже: "пташко, я можу почекати". Ось тут терпіння та прохолода перемагають - і так було з Японією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ода, "демон-король", виправдав своє ім'я. Як глава клану Ода, Нобунага зібрав своїх вояків, щоб розправитися з ікко-іккі та повністю знищити шогунат Асікага на головному острові Японії. Останньою перешкодою був потужний західний клан Морі, який, можливо, також був би переможений, якби не зрада з власних рядів Оди. Побачивши Акечі, зрадницького генерала, який наближався до нього, коли він сидів у храмі в Кіото, Ода скоїв самогубство. І майбутній шоґун Токугава також втік у супроводі ніндзя (ну, на той час самурай) Хатторі Ханзо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Клан Тойотомі став наступним, хто взявся за банер Оди. Колишній слуга Тойотомі Хідеёсі взяв на себе банер і також тимчасово захопив контроль. Справді, саме під керівництвом Хідеёсі японські війська намагалися захопити Корею, і це не було останнім разом. Але навіть найвеличніший з царів помирає, і Хідеёсі, зосереджений на зовнішньому розширенні, виснажив скарбницю. Почалася криза успадкування між вірними клану і новим кланом Токугава, створеним з регіонального васального клану Оди, під керівництвом Токугава Ієясу. У рішучій Битві при Секігахарі Токугава досяг панування і взявся збирати розбиті кульки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Японія була у хаосі. Нові ідеї наповнювали її - республіканство (що тут означає правління людей) та християнство. Проблемою також стали гвинтівки та європейська торгівля. Токугава особисто зупинив це, запровадивши сакоку - ізоляцію. Кордони Японії були закриті, за винятком Нагасакі. Це припинило не тільки потік нових і небезпечних викликів для нового Токугавського шогунату, але й закінчило зовнішні пригоди, які призвели до фінансових проблем Хідеосі. Сакоку не була катастрофою для Японії. Місцеве виробництво процвітало, і протягом того, що стало відомо як епоха Едо (Едо, дім шогунату), Японія переживала мир та процвітання... і її сусіди більше не мали більш жодних проблем з самураями, що з'являлися на їхніх берегах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Система контролю тут була жорстокою. Шляхти ще були, але у Токугави була хитра стратегія для їх контролю. Поки шляхти правили своїми домашніми провінціями, їх сім'ї залишалися в заручниках (певного роду) в Едо. Це означало, що будь-який бунт можна було миттєво придушити загрозою родині бунтівника, а також зростанням життя при дворі в Едо. Нудні, але багаті самураї розповідали історії, а претенденти на воєнну славу воювали дуелями через честь, а не за землю. Став відомий "укійо-е", "плавучий світ" розваг, а також митецький і письменницький світ, пов'язаний з ним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Це сталося навесні 1800-х років, коли до Японії прибули (і, що значно важливіше, загрожуючи не відпливати) американські судна, вимагаючи торгівлю. Японія зрозуміла, що світ розвивався без них, і що речі, такі як гвинтики і гармати, стали дуже небезпечними. Хоча їх відкриття було травматичним, і пізніший період Мейджі знищив багато з феодальної системи Японії, інфраструктура вже була належним чином підготовлена для того, щоб Мейджі зміг, протягом кількох десятиліть, прийнятися за бій і перемогти деякі з найсильніших держав світу. Але це історія на інший раз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Японія під Токугавою любить ізолюватися, створюючи багато внутрішніх [ICON_TradeRoute] торгових маршрутів та округів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Мідзі Реставрація дає великі бонуси суміжності до округів Японії. Округи також отримують +1 [ICON_Tourism] туризм, якщо вони знаходяться в місті біля [ICON_Capital] столиці завдяки вмінню Токугави. Його вміння також значно збільшує доходи внутрішніх [ICON_TradeRoute] торгових маршрутів для кожного округу. Але слід пам'ятати, що міжнародні [ICON_TradeRoute] торгові маршрути значно слабкіші. Електронний завод допоможе йому досягти культурної або наукової перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_TITLE">
      <Text>Надір Шах</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_QUOTE">
      <Text>Якщо в раю немає війни, то як там можуть бути насолоди?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Надір Шах, Король Королів, Шах Шахів спалахнув у XVIII столітті, щоб відновити Персію (як її називали греки, місцеві завжди називали свою державу Іран) в Центральній Азії. Його успіх був жорстоким, але вирішальним, витравляючи незалежність для Ірану від османської влади. У ланцюзі від Чингісхана до Тімура, Надір Шах є останнім ланком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сафавідський Іран був потужною державою, яка з'явилася в 1500-х роках, щоб правити протягом 200 років як шиїтський оплот в середині сунітського контрольованого району, а також з сильними і довготривалими християнськими впливами. Але, хоча Сафавіди могли змістити старі загрози військовими ватажками Центральної Азії, вони не могли протистояти зростанню Османської і Російської імперій, які притискати їх з двох сторін. Крім того, зростання європейських морських торгових мереж відірвало від центральноазіатських держав життєвоважливе джерело доходу - це було пунктом раннього колоніалізму, щоб вилучити посередників з торгівлі з Китаєм. Падіння банкрутів Сафавидів прийшло з усіх фронтів - з боку Росії, Туреччини та, нарешті, з боку зростаючої афганської сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Надер був рабом, тюркомовним кочівником, який здобув славу своїм військовим мистецтвом. Після падіння Сефевідів, Надер узяв свій мушкет і пішов на повстання. Він спочатку переміг афганців, а потім звернув увагу на Отоманську і Російську імперії. Після вбивства генерала Османської імперії та підписання мирного договору з Росією, Надер проголосив себе Шахом. В цьому він пішов по стопах Тімура та Чингізхана, які були його особистими кумирами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Оскільки Сафавіди були виключно шиїтською групою, під керівництвом Надера Іран став мультірелігійним і більш толерантним. Це було перевагою перед сунітськими Османами, з якими після того, як вони зіткнулися в нічию, Надер Шах шукав більш тісні зв'язки. Ця толерантність у відношенні до релігії пов'язана з його власним походженням - як колишнього раба та сучасного військового командира, йому мало що значила релігія, і він переходив від сунітів до шиїтів залежно від потреб. Краще інвестувати в армію, ніж в священиків, оскільки перші забезпечують мир. В інших частинах імперії Надер Шах створив стандартизовану монетну систему, пов'язану з мугальською рупією, і переселив кочівні племена в цей район.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Надер розпочав правити терором у Центральній Азії після зміцнення свого влади. Він вторгнувся в Індію та захопив Делі, оскільки Мугали стали слабкими - вони ще на десятиліття стануть ще слабкішими, оскільки британці вторглися через Бенгаль. Він захопив Павиний трон і, хоча не міг утримати його, використовував окупацію для здобуття багатства цієї країни. Кампанію відзначили військові здібності Надера, він змусив своїх солдат виходити на обхід ворога як стратегічно в країні, так і тактично на полі бою. Пізніші кампанії проти островних володінь Османської і Аравії також були успішні, хоча не настільки відважні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>У кінці життя Надір Шах став все більш зневаженим. Він наказав сліпити свого власного сина, а потім пошкодував це рішення. Він будував вежі з черепів своїх ворогів. В кінці своїх завоювань він був найбагатшою людиною у світі. Але він створив ворогів - його вбили змовники, включаючи його племінника, і імперія розпалася.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Боріться з протилежними цивілізаціями з бонусом бойових дій Надер-Шаха проти одиниць з повним здоров'ям і насолоджуйтеся багатством з Внутрішніх [ICON_TradeRoute] Торгових маршрутів Персії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Надер Шах повинен обрати увагу на Роботу зі сталлю та Політичну філософію відразу ж. Робота зі сталлю дає йому доступ до його потужних Несмертних. Ці Несмертні можуть розгромити своїх супротивників з допомогою дальньої атаки та бонусу до бойової міцності на +5 [ICON_Strength] проти супротивників з повним здоров'ям. По дорозі до Політичної філософії ви розблокуєте Зовнішню торгівлю та Ранню імперію. Перше з них, Зовнішня торгівля, дозволить вам отримати доступ до [ICON_TradeRoute] Торговельних маршрутів, які отримують переваги як від Надера Шаха, так і від можливостей Персії. Після Зовнішньої торгівлі ви розблокуєте поліпшення Парідейза, які є відмінними для [ICON_Gold] золота та [ICON_Culture] культури. Як тільки ви розблокуєте Політичну філософію, вашою нагородою буде додатковий [ICON_TradeRoute] Торговий маршрут. Дві перемоги, які найкраще підходять Персії, є Культурою з їхніми Парідейзами або Домінуванням з їхніми Несмертними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_TITLE">
      <Text>Сулейман (Кануні)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_TITLE">
      <Text>Сулейман (Величний)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_QUOTE">
      <Text>Мій компаньйон, моя все, мій блискучий місяць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Сулейман відзначає Золотий Вік Османської імперії зі збільшеним науковим та культурним прогресом [ICON_Science] Science та [ICON_CULTURE] Culture. Якщо він потрапить у Темний Вік, його супротивники повинні бути обережні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Suleiman’s strategy depends on whether he is in a Golden or Dark Age. If he is in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age he receives +15% [ICON_Science] Science and [ICON_CULTURE] Culture, so focus on progressing and enlightening your empire. When he does fall into a Dark or Normal Age use his +4 [ICON_Strength] Combat Strength against other civilizations who are not in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age. His bonuses to siege warfare gives an extra push to conquer his enemies. The Grand Bazaar gives the Ottomans stability and prosperity to a growing empire with its extra [ICON_Amenities] Amenities, [Icon_Gold] Gold, and Strategic Resources. Use the Barbary Corsairs to maintain control of the waterways. The Ottomans are mostly geared for Domination Victories, but if they string enough Golden Ages together, they can achieve a Science Victory instead.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>