<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Sejong-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Sejong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_NAME">
      <Text>Hangul</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SEJONG_DESCRIPTION">
      <Text>Kun suoritat ensimmäisen teknologian uudesta aikakaudesta, saat kaksinkertaisen määrän [ICON_SCIENCE] tiedettä kulttuurin [ICON_CULTURE] sijaan jokaisella vuorolla.</Text>
    </Row>
    <!-- Ludwig II-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Ludwig II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_NAME">
      <Text>Joutsen kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LUDWIG_DESCRIPTION">
      <Text>Ihmeet, vaikkei valmiit, saavat +2 [ICON_CULTURE] kulttuuripistettä jokaisesta viereisestä kaupunginosasta. Tämä [ICON_CULTURE] kulttuuripiste näkyy kaupungin tuotoksissa. Kaikki [ICON_CULTURE] kulttuurivierekkäisyydet tuottavat [ICON_TOURISM] matkailupisteitä linnojen löytämisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <!-- Theodora-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Theodora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_NAME">
      <Text>Metanoia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_THEODORA_DESCRIPTION">
      <Text>Pyhät paikat tarjoavat [ICON_CULTURE] kulttuuria vastaavan määrän lisäbonuksiaan. Maatilat tarjoavat [ICON_FAITH] uskonto-lisäbonuksen Hippodromien ja Pyhien paikkojen vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEJONG">
      <Text>Sejong Dewang, Joseonin hallitsija, sinun kynästäsi virtaa julistuksia, jotka muovaavat historian kulkua. Uusi yhteiskunta, uusi tapa olla on sinun johdettavanasi. Anna kansasi elää harmonisesti esimerkkisi mukaisesti, ja anna viisauden ja tietämyksen ohjata Korea kohti kohtaloaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LUDWIG">
      <Text>Kuningas Ludwig, he kutsuvat sinua hulluksi, mutta hulluutesi on unien, runojen ja satujen hulluutta. Kuvittelit, että maailma voisi olla toisin, että voisimme rakentaa lumotun kuningaskunnan, jossa kaikki näytti ikävystyttävältä ja tavanomaiselta. Oi Joutsen Kuningas, maailma tarvitsee linnojasi ja ritareitasi, lohikäärmeiden asuttamia vuoria ja mystisiä rotkoja. Tule uudelleen ja anna meille uusia unelmia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_THEODORA">
      <Text>Keisarinna Theodora, sinä tulit tyhjästä hallitsemaan Rooman jäänteitä! Älykkyydelläsi ja kauneudellasi valloitat Konstantinopolin kansan ja asetat kätesi suuren vallan pyörälle. Aikana, jolloin on levottomuutta ja jakautumista, anna kaikkien ohjautua neuvostasi ja aseta kirkas sinettisi maalle.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>