<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_TITLE">
      <Text>Sejong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_QUOTE">
      <Text>Kuten tasapainoinen miekkailuasento tai perusteltu argumentti, oppineen elämän tulee olla tasapainossa ja harmoniassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korean Joseon-dynastia oli yksi Korealle suurimmista ja pisimpään kestäneistä dynastioista. Sejong oli samoin yksi - jos ei jopa kaikkein tuotteliain ja kuuluisin tämän valtakunnan hallitsijoista, merkittävä infrastruktuurin, tieteen ja taiteen kehittäjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Korean aikakauden Joseon-dynastia (1392–1897) syntyi Mingin hallitsijasuvun aikana. Mingin sekasorrossa Mongolien hallitsema Yuan-dynastia kävi samankaltaisia sotia kuin Koreassa, jossa nouseva Ming kutsui korealaisia liittolaisiaan kukistamaan Yuanin miehittämät alueet niemimaalla. Huomatessaan kiinalaisten asemien heikkouden tähän aikaan, kapinallinen kenraali valtasi vallan itselleen ja valitsi Joseonin valtakunnan nimeksi, saaden postuumisti nimen Taejo. Tämä johti alueen entistä suurempaan levottomuuteen. Levottomuus päättyi vasta, kun Taejongin poika Sejong (1418–1450) nousi valtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sejongin hallitusta leimasi syvästi konfutselaisuus - mikä ei ole yllättävää, sillä Konfutseksen painotus vakaa, viisas hallinto. Tähän tarkoitukseen Sejong toteutti stipendejä konfutselaisille opiskelijoille ja, tärkeimpänä, tuki valtion tutkijoita luomaan uuden aakkoston - hangulin. Kiinalaisia merkkejä oli aiemmin käytetty korealaisten sanojen kirjoittamiseen, mutta tämä kirjoitusjärjestelmä ei vastannut korealaisen kielen tarpeita (koska korealainen, kuten japanilainen, perustui kiinalaisen kirjoituksen vaikutukseen, mutta sillä on foneemeja ja taivutuksia, joita ei voi helposti saavuttaa merkkipohjaisella kiinalaisella kirjoitusjärjestelmällä). Tämä oli kiistanalaista, koska konservatiivisemmat oppineet ajattelivat, että tällaisen kirjoitusjärjestelmän käyttöönotto johtaisi koulutuksen ja ymmärryksen laskuun, mutta kirjoitusjärjestelmä sai suosiota ja sitä käytetään edelleen tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vähemmän valoisalla huomautuksella Sejongin hallintokaudella nähtiin islamin ja buddhalaisuuden tukahduttaminen Koreassa - edellinen oli läsnä pieninä määrinä Abbasid-yhteyksistä 9. vuosisadalla ja jälkimmäinen oli aina ollut tärkeä, mutta se osoitti ristiriitaa konfutselaisuuden kanssa - buddhalaisuus korostaa ei-kiinnittymistä ja yksilöllistä valaistumista, kun taas konfutselaisuus korostaa perheen vastuuta ja palvelua valtiolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Osana hänen painotusta koulutukseen, Sejong myös määräsi tieteellisiä tutkimuksia - erityisesti strategisesti ajateltuna, kehitettiin ruutiasetta ja kirjoja maanviljelystä. Hän tarjosi helpotuksia maanviljelijöiden veroihin ja jopa toteutti äitiysloman korealaisille nobi - niille, jotka myivät itsensä orjuuteen velan välttämiseksi. Muita merkittäviä saavutuksia olivat standardoitu valuutta ja arvokkaiden ihmisten halli - koko valtakunnan tieteellisten ja kulttuurillisten saavutusten kokoelma. Hangulin kirjoitusjärjestelmän lisäksi näihin kuuluivat painokone, sademittari ja muita käytännöllisiä, mutta innovatiivisia toimenpiteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ulkoasioissa Joseon oli Mingin vasallivaltio - yllättävää sen kapinallisesta alkuperästä huolimatta, mutta varhainen Ming ei ollut kunnossa kaunaa pidättämään. Mingin järjestelmässä vasallivaltio oli valtio, joka maksoi Pekingin valtaistuimelle suojelusta ulkoisia uhkia vastaan. Tämä tuki myös rauhaa vasallivaltioiden kesken - Joseonin Korea ja Ashikagan Japani nauttivat lämpimistä suhteista tunnustaen toistensa aseman, vaikka tämä romahti kahden vuosisadan aikana, kun Japani erosi Mingistä ja vaipui Sengoku-ajan kotimaisiin kiistoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Niille, jotka eivät olleet jokijärjestelmässä, Sejong oli aggressiivinen. Joseonin piti kohdata Mantšurian valtiot pohjoisessa (samalla alueella, josta myöhemmin muodostui Kiinan Qing-dynastian keskus) ja japanilaiset merirosvot, jotka toimivat Tsushiman saarelta, Japanin länsirannikolta. Tsushima oli ollut epäonnistuneen mongolijohtoisen hyökkäyksen kohde edellisellä sukupolvella ja pysyi tuolloin lainvastaisena rajana. Sejongin vaikutus siellä ja liiketoimintasopimukset paikallisen So-suvun kanssa varmistivat, että hyökkäykset loppuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sejong kuoli luonnollisista syistä vuonna 1450, ja vaikka kuninkaallinen perimys pysyi kiistanalaisena, hän rakensi infrastruktuurin, joka muodosti vakaan, vaurauden Korean yhteiskunnan rungon ja varmisti sen pysyvyyden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Tiede! Korea on yleensä hallitseva mikä tahansa pelissä, kun kyseessä on [ICON_Science] tiede, mutta Sejongin johdolla sinun [ICON_Science] tiedostasi tulee [ICON_Culture] kulttuuria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEJONG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Jotta voit aloittaa minkä tahansa [ICON_Science] tietokilpailupelin, sinun on aloitettava kirjoittamalla ja avaamalla kampus ja kirjasto. Sama pätee Sejongiin, paitsi että Seowon-erikoispiirikunta on vieläkin voimakkaampi kuin kampus. Kolmen kuningaskunnan kyky antaa vielä enemmän [ICON_Science] tiedettä, kun sijoitat Seowonin kaivosten viereen. Nämä voimakkaat [ICON_Science] tiedebonukset muuntuvat [ICON_Culture] kulttuuriksi joka kerta, kun edistyt seuraavaan aikakauteen Sejongin kanssa. Korea on eniten tiedevoittoon soveltuva sivilisaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_TITLE">
      <Text>Ludwig II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_QUOTE">
      <Text>Toivon pysyväni ikuinen arvoitus itselleni ja muille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Katolisen Baijerin "Joutsen kuninkaaksi" kutsuttu Ludwig oli outo hahmo. Hänen hallintokautensa ei ollut kannattavaa hänen valtakunnalleen - Baijeri menetti itsenäisyytensä Saksalle hänen aikanaan, mutta hän itse oli vähemmän kiinnostunut politiikasta kuin alueen satujen elämään herättämisestä. Hänen projekteistaan ja palatseistaan ​​tuli mielikuvituksen - tai hulluuden - valtakuntia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Baijeri on Saksan suurin, mutta ei voimakkain osavaltio. Kauan aikaa katolilainen kestosuosikki suuremmassa protestanttisessa alueessa, Baijeri vaikutettiin varhain Rooman läsnäolon kanssa. Myöhemmin vuosina Baijeri oli voimakas vaaliruhtinas Pyhässä saksalais-roomalaisessa keisarikunnassa ja koti Wittelsbachin monarkialle (1214 lähtien) - dynastia, joka kilpaili Habsburgeja vastaan Itävallassa, kilpailu, joka monilla tapauksilla johti ulkoiseen sotaan. On huomattava, että Baijeri ja Itävalta ovat kieleltään, kulttuuriltaan ja uskonnoltaan enemmän samankaltaisia kuin Preussin pohjoinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyisellä kaudella Baijeri pelasi kilpailijoitaan Itävaltaa vastaan Prussian nousevaa tähteä vastaan, saavuttaen kohtuullisen menestyksen, vaikka lopulta heidän oli pakko antautua ja liittyä Preussin hallinnan alla olevaan Saksan liittoon - tällä tavalla Baijerista tuli osa nykyistä Saksaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tänään Baijeri on maatalouden varakas maa, jonkin verran konservatiivinen maailmankatsomukseltaan, vahvasti katolinen käännös. Se on myös symbolinen koti suurelle osalle saksalaista kansanperinnettä - ei voi olla haaveilematta hieman, seisoessaan Alppien varjossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ja tässä me tulemme "Hulluun" Ludwigiin. Ludwig syntyi baijerilaiseen kuninkaalliseen perheeseen (hänen äitinsä oli huomattavasti Preussin kruununprinsessa) eli eliitti- ja suhteellisen kylmään perheeseen. Nuoresta iästään lähtien hänen ympärillään oli myyttiä; hän käveli Alppien läpi lapsuudenkodissaan Hohenschwangau-linnassa, joka oli goottilaisella tyylillä rakennettu fantasialinna, joka oli omistettu Lohengrinille, joutsenritarille, ja hän oli kiinnostunut Wagnerista. Ritarit, lohikäärmeet, vedennymfit ja keijut hallitsivat nuoren Ludwigin elämää, vaikka hän itse tuli 19-vuotiaana hallitsemaan Baijeria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ludwigin seksuaalisuus on myös huomion arvoinen tässä. Hän oli homoseksuaali ja hänellä oli useita suhteita vartijoidensa kanssa - todellakin jaettu seksuaalisuus oli toinen syy siihen, miksi Wagner ja Ludwig olivat samanmielisiä (Ludwig ei kuitenkaan jakanut Wagnerin antisemitismiä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ludwigin lojaalius Alpeille ja hänen ystävyytensä Itävallan kuninkaallisten kanssa vetivät hänen sympatiat siihen suuntaan, mikä oli diplomaattisesti epäviisasta. Kun Preussi voitti Itävallan, Baijeri vedettiin edellisen diplomaattiseen kaarteen ja lopulta pakotettiin yhdistymään Saksaan, vaikka, kuten Baijerin koon ja vallan mukaisesti, sille myönnettiin oma armeija ja suuri määrä itsenäisyyttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ludwigin poliittisten tavoitteiden pakotettu luopuminen mahdollisti hänen fantasiansa lentoon. 1800-luku oli kansallismielisyyden aikaa, jolloin eri maat, uudet ja vanhat, keskittyivät löytämään, korostamaan ja joskus jopa täysin keksimään omia kansallisia kulttuureitaan. Linnanrakennus (sekä Wagnerin suojelijana toimiminen) oli Ludwigin avainroolissa tässä - hänen Neuschwansteininsa. Tämä oli linna, joka sai inspiraationsa Swan Knight -legendoista, jotka olivat osa Ludwigin varhaista elämää - tarina ritarista, joka saapuu joutsenlaiturilla puolustamaan viattomien kunniaa, mutta jonka nimeä ei koskaan saa kysyä. Se on myös monumentti absoluuttiselle monarkialle ja kuninkaiden jumalalliselle oikeudelle yhdistettynä kansallismielisyyteen - kuninkaiden majesteettisuus saa alkunsa maan hengistä. Tämä ei kuitenkaan ollut ainoa Ludwigin projekti - hän suunnitteli Versailles'n kopion ja toisen goottilaisen linnan "villille, romanttiselle" Falkensteinille ja rakensi ranskalaisen linnan Linderhofiin sekä upean huoneiston Baijerin linnassa Münchenissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Linnoitukset ovat ihastuttavia. Mutta myös kalliita. Ludwig joutui syvälle velkaan, niin paljon että hänen hallintonsa päätti hänen olevan hullu. Hän siepattiin, mutta seuraavana päivänä, kun hän odotti kuljetusta, hänet ja hänen lääkärinsä löydettiin kuolleena järvestä hänen kuninkaallisilta mailtaan. Kuolema todettiin itsemurhaksi (ja lääkärin tapauksessa murhaksi), mutta oikeuslääketieteellinen todiste, mitä sillä hetkellä oli, ei näyttänyt osoittavan tätä, viitaten johonkin synkempään. Loppu on ehkä sopiva; Ludwigia lainattiin usein sanomalla: "Haluan pysyä iankaikkisena arvoituksena itselleni ja muille."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Tue ihmeellisyyttä ja kauneutta muuten tylsään maailmaan Joutsen-kuninkaan, Ludwig II:n avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LUDWIG_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ludwigin kanssa rakenna niin monta kaupunginosaa kuin kaupunki voi pitää sisällään, mikä on Saksan sivilisaation kyvyn avulla yksi enemmän kuin muilla. Sijoita sitten ihmeitä ympäri kaupunginosien - vaikka et saisi niitä valmiiksi, ne tuovat sinulle [ICON_Culture] kulttuuria. Hansan ainutlaatuinen kaupunginosa auttaa niiden valmistumisessa sen ylimääräisen [ICON_Production] tuotannon avulla. Modernin aikakauden aikana sinulla on suojaa, jos kateelliset kilpailijat yrittävät varastaa ihmeesi - sillä silloin sukellusveneesi, modernin ajan joutsenet, varmasti estävät heidän hyökkäyksensä. Linnojen avaaminen on Ludwigin tavoittelun kulmakivi kulttuurivoittoon, koska se tarjoaa [ICON_Tourism] matkailua jokaiselle kaupunginosalle, joka tarjoaa [ICON_Culture] kulttuuria - myös valmiittomille ihmeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_TITLE">
      <Text>Theodora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_QUOTE">
      <Text>Valtaistuin on loistava hauta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Entinen näyttelijä (ja bordellityöläinen) Theodora (n. 500-548) nousi hallitsemaan vaikutusvaltaisesti miestään, Bysantin keisari Justinianusta. Hän oli avainasemassa vahvistettaessa siitä, mikä tulisi ortodoksisen kristinuskon perustaksi, ja rakentaessa bysanttilaisten selkärankaa valtakunnan romahtaessa muualla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen vuosituhannen loppupuoli jKr. oli vaikea bysanttilaisille. Lännessä oli satoja pieniä kuningaskuntia, idässä oli paljon potentiaalisia vihollisia ja pohjoisessa oli vieläkin potentiaalisia vaarallisia barbaariheimoja. Konstantinopoli tarvitsi suunnan eteenpäin ja Justinianus (527-565) antoi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Itä-Rooman valtakunta oli jaettu useille perusteille - kielellisesti kreikan ja latinan välillä, uskonnollisesti kalkeedonilaisten ja miaphysiittien kristinuskon haarojen välillä, eri luokkien välillä kaupungeissa ja alueellisesti. Justinianus aloitti Renovatio Imperii, "valtakunnan palauttamisen", uudelleensovituksen ja vahvistamiskampanjan, joka sisälsi laajentumisen vihollisia vastaan kaikilta puolilta - niitä ryhmiä vastaan, jotka purkivat Länsi-Rooman valtakuntaa. Tämä merkitsi merkittävästi Italian ja Espanjan sekä barbaarien Vandaalien kuningaskuntien valloittamista Pohjois-Afrikassa. Kotona Justinianus kirjoitti lakikoodin, joka kestää tähän päivään asti, ja (käyttäen lännen valloituksella saatua rahaa) rakensi ihmeitä pääkaupungissa, kuten Hagia Sofian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Theodora oli kreikkalainen, karhunkouluttajan tytär Konstantinopolissa. Hän tuli historiankirjoihin työskennellessään bordellissa näyttelijänä, joka esitti melko rietasta ohjelmaa, ja hän ystävystyi sinisen joukkueen tanssijoiden kanssa - he olivat käytännössä cheerleadereita vaunukilpailuissa. Sieltä Theodora herätti Justinianuksen huomion niin paljon, että hän muutti lakia, joka kielsi korkean aseman omaavia henkilöitä avioliitoista näyttelijöiden kanssa, jonka jälkeen hän nai hänet välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hänen ensimmäinen koetuksensa tuli Nika-kapinassa, konfliktissa Sinisten ja Vihreiden vaunufanien välillä, joka melkein tuhosi Konstantinopolin. Kun Justinian ja hänen neuvonantajansa valmistautuivat pakenemaan pääkaupungista, kun väkijoukot syöksyivät anarkiaan, Theodora vedotti hänen auktoriteettituntoonsa - paeta olisi pahempaa kuin kuolema, hän sanoi tai, poetisesti, "kuninkaallinen purppura on jaloin huntu"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gambit oli onnistunut - Justinian kukisti mellakat ja palautti valtansa. Siitä lähtien Theodora oli aina hänen rinnallaan, ja hänen vaikutuksensa näkyy hänen avioliittolainsäädännön uudistuksissaan, hänen omassa hyväntekeväisyydessään nuorille naisille ja tytöille, jotka syntyivät tilanteisiin, jotka muistuttivat hänen omaa tilannettaan, sekä jatkuvissa hovin juonitteluissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Uskonnollisesti hän törmäsi aviomiehensä kanssa, edistäen Miaphysite-kristinuskoa aikana, jolloin sitä aktiivisesti tukahdutettiin. Kahden haaran väliset erot saattavat vaikuttaa nyt hämäriltä, mutta se oli elämän ja kuoleman kysymys 500-luvulla. Olennaisesti Chalcedonin neuvostossa papit olivat säätäneet, että Jeesus oli yksi henkilö, jolla oli erillinen inhimillinen ja jumalallinen luonto, kun taas Miaphysites väitti, että hänellä oli vain yksi luonto, joka oli sekä täysin inhimillinen että täysin jumalallinen. Tänään Miaphysite-filosofia muodostaa etiopialaisen kristinuskon ytimen, kun taas Chalcedonin filosofia muodostaa katolisuuden (ja protestantismin) ja itäisen ortodoksisuuden (Kreikan ja Venäjän) perustan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ennen kuolemaansa todennäköisesti 48-vuotiaana, Theodora auttoi pitämään monireliogioisen ja moni-etnisen (Justinianus puhui latinaa, kun taas Theodora oli kreikkalainen) valtion kasassa hetkellä, jolloin se olisi hyvin voinut karata käsistä. Tämä on tavallaan vanha järjestys, joka muuttui vähemmän laajaksi ja kapeammaksi, kun voimat, jotka rapauttivat Bysanttia, kasvoivat vahvemmiksi ja aiheuttivat yhä itsepäisempiä vastauksia - kuten Basileios II:n hallintokaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Keisarinna Theodora tuo samanlaisen omistautumisen [ICON_Faith] uskoon ja uskontoon kuin sinun tarvittiin noustaksesi vaatimattomista lähtökohdistasi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_THEODORA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Theodora haluaa keskittyä pyhäkköjen ja astrologian tutkimiseen. Pyhäkköjen rakentaminen Kultaisen Profeetan [ICON_GreatProphet] antamien pisteiden avulla antaa hänelle uskonnon, jonka voimat ovat hallitsevia uskonnollisissa taisteluissa. Metanoia-kyky antaa hänelle enemmän [ICON_Faith] uskoa hänen tavoitellessaan uskonnollista voittoa. Hippodromi-uniikkialue varmistaa, että hänen kansansa ovat onnellisia.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>