<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_TITLE">
      <Text>Tokugawa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_QUOTE">
      <Text>Uskon, että voin olla vahvempi kuin olen nyt, mutta pitkäkestoinen kestävyys on tehnyt minusta sen, mikä olen tänään. Jos jälkeläiseni haluavat olla vahvoja, heidän on opiskeltava kärsivällisyyttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tokugawa (sukunimi, etunimi Ieyasu) on loistava sotilas- ja rauhanaikojen strategi. Hän on ratkaiseva voittaja Japanin kaoottisessa Sengoku-kaudessa ja seuraavan Edo-kauden arkkitehti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Japanin historian Sengoku Jidai (aikakauden) kaaos on tullut ikoniseksi. Edo-kauden jälkeisessä vauraudessa ja rauhassa samurait eivät juuri tehneet mitään muuta kuin viihdyttivät toisiaan tarinoilla tuon ajan suurista taisteluista, johtajista ja tapahtumista - ninjoista, kenraaleista, armeijoista, piirityksistä ja vastaavista. Paljon siitä, mitä kuvittelemme feodaali-Japanista, on itse asiassa näiden tarinoiden tuote, joka on koristeltu ja romantisoinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sengoku-kausi oli massiivinen sota kilpailevien klaanien välillä vallan tavoittelussa. Heikko Ashikaga-shogunaatti romahti, jättäen keisarin pelkäksi symboliksi ja shōgunin (keisarin sotilasvartijan) aseman vapaaksi. Yli vuosisadan ajan kilpailevat daimyōt (alueelliset herrat) ja samurait (ritarit) taistelivat tästä arvokkaasta asemasta. Mukana oli myös muita elementtejä: kristityt, joita eurooppalaiset aseistivat musketeilla, anti-monarkistinen ikkō-ikki ja ninja - nämä viimeiset olivat sotilaallisia strategisteja ilman kunnia-käsitettä, jotka voivat tehdä skandaalimaisia tekoja hyödyttääkseen herransa. Kolme samuraita nousevat parrasvaloihin: Oda Nobunaga, Toyotomi Hideyoshi ja Tokugawa Ieyasu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>On tarina, joka heijastaa näiden johtajien persoonallisuuksia ja motivaatioita. Kuvittele heidän istuvan yhdessä katsomassa pientä lintua, joka kieltäytyy laulamasta. Oda aloittaa uhalla: "lintu, jos et laula, tapan sinut." Hideyoshi yrittää manipulointia: "lintu, jos et laula, vakuutan sinulle sen." Mutta Tokugawa, kavalin heistä kolmesta, sanoo yksinkertaisesti: "lintu, minä voin odottaa." Tässä kärsivällisyys ja rauhallinen päättäväisyys voittavat päivän - ja niin kävi Japanissakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Oda, "demonikuningas", eli nimensä mukaisesti. Oda-klaanin johtajana Nobunaga kokoontui joukkonsa kanssa valloittaakseen Japanin pääsaaren, voittaen ikkō-ikki:n ja poistaen kokonaan Ashikaga-shogunaatin. Viimeinen este oli voimakas länsiklaani Mōri, joka olisi saattanutkin olla voitettu, ellei Oda'n omista riveistä olisi tullut petosta. Nähdessään Akechin, petollisen kenraalin, lähestyvän häntä, kun hän istui melko vartioimattomana teellään temppelissä Kyotossa, Oda teki itsemurhan. Myös Tokugawan tuleva shoguuni pakeni ninjan (no, samurain siihen aikaan) Hattori Hanzōn kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Toyotomi-klaani oli seuraava ottamaan Odan lipun. Entinen retainer, Toyotomi Hideyoshi, otti lipun ja valtasi tilapäisesti vallan. Itse asiassa oli Hideyoshin aikana, kun japanilaiset joukot yrittivät ottaa Korean, eikä viimeistä kertaa. Mutta jopa suurin kuningas kuolee, ja Hideyoshi, joka keskittyi ulkomaiseen laajentumiseen, oli tyhjentänyt kassat. Seurasi perimyskriisi klaanin uskollisten ja uuden Tokugawa-klaanin välillä, joka oli itse muodostettu Odan alueellisesta vassaliklaanista, Tokugawa Ieyasun johdolla. Sekigaharan ratkaisevassa taistelussa Tokugawa saavutti hallinnan ja ryhtyi korjaamaan tilannetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Japani oli sotkuinen. Uusia ideoita tulvi sisään - tasavaltalaisuus (tarkoittaen tässä kansan hallintaa) ja kristinusko. Aseet ja eurooppalainen kauppa olivat myös ongelma. Tokugawa pysäytti tämän yksinään toteuttamalla sakokun - eristyneisyyden. Japanin rajat suljettiin lukuun ottamatta Nagasakia. Tämä lopettaisi sekä uusien ja vaarallisten haasteiden tulvan uudelle Tokugawa-shogunaatille että lopettaisi myös ulkomaisten seikkailujen tyyppiset asiat, jotka johtivat Hideyoshin taloudellisiin ongelmiin. Sakoku ei ollut katastrofaalinen Japanille. Paikallinen tuotanto kukoisti, ja Edo-kauden aikana (Edo ollessa shogunaatin koti) Japani koki rauhan ja vaurauden... ja sen naapurit eivät enää joutuneet huolehtimaan samuraien saapumisesta heidän rannoilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hallintajärjestelmä täällä oli brutaali. Aatelistoa oli edelleen, mutta Tokugawalla oli nerokas strategia heidän hallitsemisekseen. Vaikka aateliset hallitsivat kotiprovinssejaan, heidän perheensä jäivät panttivangeiksi Edossa. Tämä tarkoitti sitä, että kapinat voitiin tukahduttaa uhkaamalla kapinallisen perhettä ja myös Edoon kehittyneen hovielämän ansiosta. Tylsistyneet mutta varakkaat samurait kertoivat tarinoita, ja kunniasta taistelevat soturit taistelivat duelleja maan sijasta. Kuuluisa ukiyo-e, "leijuvan maailman" viihde, kasvoi, samoin kuin siihen liittyvät taiteilijat ja kirjailijat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tämä tapahtui 1800-luvulla, kun amerikkalaiset laivat saapuivat uhkaamalla olla lähtemättä ja vaatiessaan kauppaa. Japani ymmärsi, että maailma oli kehittynyt heidän tietämättään ja aseet, kuten pyssyt ja tykit, olivat vaarallisia. Vaikka Japanin avautuminen oli traumaattista ja Meiji-kausi poisti paljon Japanin feodaalijärjestelmästä, infrastruktuuri oli jo paikallaan mahdollistaen Meijin lyödä muutamassa vuosikymmenessä maailman voimakkaimpia valtioita. Mutta tämä on tarina toiseen kertaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Japani Tokugawa-aikakaudella tykkää eristäytyä luomalla paljon kotimaisia [ICON_TradeRoute] kauppareittejä ja alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Meiji-restaurointi-kyky antaa Japanin kaupunginosille suuria reunavaikutusbonuksia. Kaupunginosat saavat myös +1 [ICON_Tourism] matkailua, jos ne sijaitsevat kaupungissa lähellä [ICON_Capital] pääkaupunkia Tokugawa-kyvyn ansiosta. Hänen kykynsä lisää myös merkittävästi kotimaisten [ICON_TradeRoute] kauppareittien tuottoa jokaiselle kaupunginosalle. Mutta huomaa, että kansainväliset [ICON_TradeRoute] kauppareitit ovat paljon heikompia. Elektroniikkatehdas auttaa häntä kohti kulttuurin tai tieteen voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_TITLE">
      <Text>Nader Shah</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_QUOTE">
      <Text>Jos paratiisissa ei ole sotaa, miten siellä voi olla mitään iloja?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nader Shah, kuninkaista kuningas, shahien shah, nousi esiin 18. vuosisadalla uudelleen perustamaan Persian (kuten kreikkalaiset sitä kutsuivat, paikalliset kutsuivat valtiotaan aina Iraniksi) Keski-Aasiassa. Hänen nousunsa oli brutaali mutta ratkaiseva, hän irtautti Iranin ottomaanivallasta. Genghis Khanista Timuriin johtavassa ketjussa Nader Shah on viimeinen linkki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Safavidi-Iran oli voimakas valtio, joka syntyi 1500-luvulla halliten 200 vuotta shiiamaisena varustuksena sunnien hallitsemalla alueella ja myös voimakkaan ja pitkäikäisen kristillisen vaikutuksen alueella. Vaikka Safavidit pystyivät torjumaan Keski-Aasian sotapäälliköiden vanhat uhat, he eivät pystyneet torjumaan Osmanien ja Venäjän nousua painostamalla kahta puolta. Lisäksi Euroopan merikauppaverkostojen kasvu katkaisi tärkeän tulolähteen Keski-Aasian valtioilta - tämä oli varhaisen kolonialismin tarkoitus, poistaa välikädet kaupasta Kiinan kanssa. Vararikkoon ajaneen Safavidien kukistumisen aiheuttivat kaikki nämä tekijät - Venäjästä, Turkista ja lopulta nousevasta afgaanivallasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nader oli orja, turkkia puhuva nomadi, joka saavutti mainetta sotataidollaan. Kun Safavidit kaatuivat, Nader otti muskettinsa ja nousi kapinaan. Hän voitti ensin afgaanit ja kääntyi sitten ottomaanien ja venäläisten puoleen. Tappamalla ottomaanikenraalin ja solmimalla rauhansopimuksen Venäjän kanssa, Nader julisti itsensä shaahiksi. Tässä hän muistutti Timuria ja Temudžinia, jotka olivat molemmat hänen henkilökohtaisia ​​idoleitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun Safavidit olivat shiiamuslimien yksinvaltiaita, Naderin aikana Iranista tuli moniuskonnollisempi ja suvaitsevampi. Tämä oli myyntivaltti Sunnimuslimeista koostuvien Ottomaanien kanssa, joiden kanssa Nader Shah pyrki kehittämään läheisempiä suhteita taistelun jälkeen. Tämä suvaitsevaisuus uskonnon suhteen liittyy osittain hänen taustaan - entisenä orjana ja nykyisenä sotilaskomentajana hän ei välittänyt paljoa uskonnosta ja eli itse välillä Sunni- ja Shiiamuslimina sen mukaan mikä oli kätevämpää. Parempi sijoittaa armeijaan kuin pappeihin, sillä armeija takaisi rauhan. Muualla imperiumissa Nader Shah loi standardoidun kolikon, joka sidottiin Mughal-rupeeheen ja asutti uudelleen alueen nomadikansat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nader aloitti terrorin ajanjakson Keski-Aasiassa vahvistettuaan valta-asemansa. Hän hyökkäsi Intiaan ja valtasi Delhin, sillä Mughalit olivat heikentyneet – heikentyivät vielä lisää tulevina vuosikymmeninä, kun britit hyökkäsivät Bengalista. Hän valtasi Peacock Throne -istuimen ja käytti miehitystä ryöstääkseen sen valtakunnan rikkaudet. Kampanja oli merkitty Naderin tunnusomaisella sotilaallisella taidolla, joka pakotti hänen sotilaansa kiertämään vihollisen sekä strategisesti että taktisesti taistelukentällä. Myöhemmät kampanjat Osmanien Arabian alueita vastaan olivat myös menestyksekkäitä, mutta eivät läheskään yhtä rohkeita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nader Shahin elämän loppupuolella hän kävi yhä hullummaksi. Hän määräsi oman poikansa sokeutettavaksi, mutta katui sitä jälkeenpäin. Hän rakensi vihollistensa kalloista tornin. Valloitustensa lopussa hän oli maailman rikkain mies. Mutta hän oli luonut vihollisia - hänet salamurhattiin salaliittolaisten toimesta, mukaan lukien hänen sisarenpoikansa, ja valtakunta hajosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Taistele vastakkaisia sivilisaatioita vastaan Nader Shahin taistelubonuksen avulla täysin terveitä yksiköitä vastaan ja nauti varallisuudesta Persian kotimaisten [ICON_TradeRoute] kauppareittien kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nader Shahin tulisi lähteä suoraan raudan työstöön ja poliittiseen filosofiaan. Rautatyöstö antaa hänelle pääsyn voimakkaisiin kuolemattomiin sotureihin. Nämä kuolemattomat soturit voivat murskata vastustajansa kaukotaistelullaan ja +5 [ICON_Strength] taisteluvoimalla täys terveydellä olevia vastustajia vastaan. Matkalla poliittiseen filosofiaan avaat ulkomaankaupan ja aikaisen imperiumin. Ensimmäinen näistä, ulkomaankauppa, antaa sinulle pääsyn [ICON_TradeRoute] kauppateihin, jotka hyötyvät sekä Nader Shahin että Persian kyvyistä. Ulkomaankaupan jälkeen avaat Pairidaezan parannuksen, joka on erinomainen [ICON_Gold] kulttuuri ja [ICON_Culture] kulttuuri. Kun olet avannut poliittisen filosofian, saat ylimääräisen [ICON_TradeRoute] kauppateiden. Kaksi voittoa, joissa Persia on paras, ovat kulttuuri heidän Pairidaezasillaan tai valloitus heidän kuolemattomillaan sotureilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_TITLE">
      <Text>Suleiman (Kanuni)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_TITLE">
      <Text>Suleiman (Suuri)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_QUOTE">
      <Text>Kumppanini, kaikkeni, kirkas kuuni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Suleiman juhlistaa Osmanien kultakautta lisäämällä [ICON_Science] tiedettä ja [ICON_CULTURE] kulttuuria. Jos hän ajautuu pimeään aikaan, hänen vastustajiensa tulisi varoa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Suleiman’s strategy depends on whether he is in a Golden or Dark Age. If he is in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age he receives +15% [ICON_Science] Science and [ICON_CULTURE] Culture, so focus on progressing and enlightening your empire. When he does fall into a Dark or Normal Age use his +4 [ICON_Strength] Combat Strength against other civilizations who are not in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age. His bonuses to siege warfare gives an extra push to conquer his enemies. The Grand Bazaar gives the Ottomans stability and prosperity to a growing empire with its extra [ICON_Amenities] Amenities, [Icon_Gold] Gold, and Strategic Resources. Use the Barbary Corsairs to maintain control of the waterways. The Ottomans are mostly geared for Domination Victories, but if they string enough Golden Ages together, they can achieve a Science Victory instead.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>