<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_TITLE">
      <Text>Elisabet I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_QUOTE">
      <Text>Maailma katselee, hallitsemme sen lavaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuningatar Elisabet I (1533-1603) on tänä päivänä hieman kuuluisampi kuin oman aikansa aikana. Hän loi perustan tulevalle Brittiläiselle imperiumille, mutta hänen aikanaan se oli epätoivoinen kudelma merirosvoja ja vakoojia vihamielisten valtiojärjestelmien hallitsemassa maailmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tudor-Englanti kuvastaa varhaismodernia ajanjaksoa historiassa. Täällä meillä on paljon nykypäivän maailmanjärjestelmän perustuksia alkamassa - rahoituksen, vakuutusten ja sijoitusten alkuperä brittiläisen Itä-Intian kauppakomppanian saleissa, reformaatio ja ehdottoman monarkian sekä demokraattisen parlamentarismin perustukset. Kaikki nämä syntyivät Elisabetin aikakaudella, yhden Englannin - tai maailman - historian suurimpien hallitsijoiden aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Maailma 1500-luvulla edusti aikaisempaa maailmanjärjestystä. Espanjan ja Portugalin imperiumit olivat huipussaan, mutta polttivat läpi jopa poikkeukselliset rikkautensa, jotka he saivat siirtomaistaan, joita olivat suurelta osin kuninkaallisten perimyskiistojen sotia - jotka eivät kiinnostaneet suurinta osaa yleisöstä. Mingin ja mogulien imperiumit olivat huipussaan, tilanne, joka lopulta johti itsetyytyväisyyteen kolonialistisen valloituksen myrskyjen edessä. Englanti oli sateinen, mutainen kallio maailman reunalla. Ei odotettu imperiumia heiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kuningatar Elisabet oli Henrik VIII:n tytär ja tämän toisen, epäonnisen puolison Anna Boleynin lapsi. Boleynin kuoleman ja avioliiton mitätöinnin myötä Elisabetistä tuli aviottomaksi – tuskin lupaava aloitus. Tilanne paheni entisestään, kun katolilainen Maria nousi valtaan ja Elisabetin protestanttiset mielipiteet osoittautuivat liian suureksi taakaksi. Nuori tuleva kuningatar vangittiin. Kuitenkin Marian sairastuessa ja kuollessa Elisabet nousi epävarmalle valtaistuimelle vuonna 1558.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Elisabetin varhainen hallitsijakausi oli kaikista epävarmin. Kaksitoista vuotta valtaistuimella olon jälkeen, eikä mitään merkkejä paluusta katolilaisuuteen, paavi julisti hänet erottautuneeksi ja juonittelut hänen henkeä ja valta-asemaa vastaan lisääntyivät. Tämän vuoksi Elisabet kehitti puolustusmekanismeja: laivaston läsnäolon kasvattaminen, salaisen poliisin luominen vakoilija Francis Walsinghamin johdolla ja jatkuva flirttailu avioliitosta katolilaisen hallitsijan kanssa. Mutta uhkat eivät aina ole niin hienovaraisia. Englantia piinanneen yksityispurjehduslaivaston ahdistelun ja hollantilaisten protestanttien kapinan jälkeen Englanti aloitti sodan Espanjaa vastaan vuonna 1585. Espanja lähetti kuuluisan armeijansa Englannin rannikolle - ei mikään pieni uhka, sillä 1580-luku oli Espanjan imperiumin korkeinta aikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Armadan tappio merkitsi Englannin "puista muuria" ja sen merellistä ylivaltaa vuosisatojen ajan. Voitto ei ollut yhdestä suuresta Salamiin taistelusta (kreikkalais-persialaisissa sodissa), vaan sarja häirintäratsioita espanjalaisia aluksia vastaan, rohkea öljyssä kyllästettyjen tulialusten käyttö ja onnekas myrsky kaikki vaikuttivat Espanjan tappioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kotonaan Elizabeth tiesi asemansa olevan heikko. Hän oli jo aiemmin lisännyt jännitteitä katolisten valtojen kanssa, ja siksi hän vähätteli avoimesti protestanttisia symboleja jopa karkottaen puritaanit (jotka myöhemmin asettuivat Englannin siirtokuntiin Pohjois-Amerikassa). Lisäksi hän kieltäytyi solmimasta avioliittosopimuksia - olipa syynä sitten henkilökohtainen mieltymys tai pelko siitä, että hänestä tulisi liian poliittisesti riippuvainen miehestään. Tämän vuoksi häntä nimitettiin "neitsyt kuningattareksi" - tästä syystä hänen asutuksensa Pohjois-Amerikassa tunnettiin nimellä "Virginia"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Eräässä asiassa hän kuitenkin osoitti vähän varovaisuutta. Irlannin väestö oli vahvasti katolinen ja kaikki englantilainen hallinto herätti siellä vastarintaa. Elizabeth edisti uskollisten englantilaisten alaisten maan ja arvonimien myöntämistä ja poltti kaiken maan, joka vastusti häntä siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Hänen myöhäisempi hallintonsa ei vastannut hänen varhaisia vuosiaan. Kun hänen tärkeät hovimiehensä olivat poistuneet, Elisabetin hallinto alkoi rapistua sisältä päin poliittisten ja sosiaalisten nousijoiden toimesta, jotka hakivat valtaisia kauppamonopoleja. Nämä monopolit osoittautuisivat vaikutusvaltaisiksi, joskus jopa haitallisiksi alamaisille sekä Englannin sisällä että ulkomailla. Tämä oli itse asiassa Englannin suurten kauppakomppanioiden alkuaikaa. Vaikka Elisabet ei koskaan nähnyt Virginian perustamista, se ei johtunut yrityksen puutteesta - tuhoon tuomittu Roanoke-kolonia perustettiin hänen hallintokaudellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Elisabettiläinen kirjallisuus elää edelleen kanssamme tänään, erityisesti Shakespearen ja Marlowen henkilöissä, jotka käynnistivät englantilaisen taiteen ja kulttuurin kukoistuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Elisabet kuoli vuonna 1603 hallittuaan 44 vuotta. Kuitenkin se Englanti, jonka hän loi perustukset, oli valmis hallitsemaan maailman näyttämöä vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Olisiko teillä kiinnostusta kauppasopimukseen Englannin kanssa? Kaupan hallitseminen on tapa valmistautua uudelle Elisabetin aikakaudelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kauppa ja [ICON_GreatAdmiral] Suuret Amiraalit ovat keskeisiä Englannin hallitsijan Elisabetin alaisuudessa. Kuninkaallinen merisatama antaa sinulle lisää laivaston liikkuvuutta ja [ICON_GreatAdmiral] Suuret Amiraali pisteitä. Käytä lisää laivaston liikkuvuutta Sea Dog -yksikön kanssa vihollisen [ICON_TradeRoute] Kauppareittien ryöstämiseen ja saat lisää saalista Drake's Legacyllä. Kun saat ensimmäisen [ICON_GreatAdmiral] Suuren Amiraalin, saat 2 lisää [ICON_TradeRoute] Kauppareittiä; lähetä ne Kaupunkivaltioihin täyttääksesi rahavarantosi nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada (kuningas)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada (varjagi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_QUOTE">
      <Text>Hänen täytyy voittaa se, jonka lippua kannetaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Harald haluaa palkata omia palkkasotureitaan perustaakseen Varangian-vartionsa. Näillä palkkasotureilla hän saa suuria saaliin voittoja voittaessaan vastustajiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ystävysty Haraldin kanssa kaupunkivaltioiden kanssa luodaksesi suuren armeijan, joka on arvokas Valhallalle. Kun Harald kerää joukkoja kaupunkivaltioista, jotka ovat halvempia hänen ainutlaatuisen kykynsä ansiosta, hän saa suuria määriä [ICON_Faith] Uskoa, [ICON_Science] Tiedettä ja [ICON_Culture] Kulttuuria tappaessaan vihollisjoukkoja. Stave-kirkko auttaa lisäämään hänen [ICON_Faith] Uskon tuotantoaan, joka Monarkia-hallinnon kanssa mahdollistaa lisää joukkojen ostamista hänen armeijalleen. Norjan Knarr-kyky mahdollistaa suuren armeijan lähettämisen helposti meren yli, sillä hän saa aikaisen meren läpikulun ja ohittaa merenkulun rangaistukset. Berserker antaa hänen armeijalleen ylimääräisen iskun, kun availet Military Tactics -teknologiaa. Hänen paras voittonsa on valloitushallinta, mutta hän voi käyttää sotilaallista voimaansa mihin tahansa voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Victoria (Imperiumin aika)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_TITLE">
      <Text>Victoria (Höyryajan aikakausi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_QUOTE">
      <Text>Suuret tapahtumat saavat minut rauhoittumaan ja hiljentymään; vain pikkuseikat saavat hermoni kiristymään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Victorian aikakaudella Victoriassa voit johdattaa Englannin teolliseen vallankumoukseen voittosi valmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Englanti Victorian kanssa on [ICON_Production] tuotantovoima. Hänen alkuperäisen tutkimuksensa tulisi suunnata Pronssityöhön, jotta Rauta voidaan avata, mikä saa +2 [ICON_Production] tuotannon hänen johtajuuskyvystään ja kertyy nopeammin hänen sivilisaatiokyvystään. Sen jälkeen suunta kohti oppipoikajärjestelmää, joka avaa teollisuusalueen ja työpajan. Hänen kykyillään työpaja käynnistää hänen [ICON_Production] tuotantokoneensa moottorin. Kaikkien strategisten resurssien kanssa, joita hän tulee keräämään, kuninkaallinen telakka on hyvä paikka varastoida ne. Voiton lähestyessä [ICON_Production] tuotantobonukset ohjaavat häntä joko luomaan suuren armeijan voittaakseen Dominaation, tai rakentamaan kaupunginosia ja rakennuksia, jotka vievät Englannin avaruuteen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>