<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY">
      <Text>Таємне товариство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_NONE_NAME">
      <Text>None</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_NAME">
      <Text>Невідомо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>Цей лідер є членом таємного товариства, яке ми ще не відкрили. Як тільки ми знайдемо зв'язок з ним, члени цього товариства будуть розкриті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_NAME">
      <Text>???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>Глибинні таємниці ще не були розкриті. Спочатку ми повинні продемонструвати нашу відданість.</Text>
    </Row>
    <!--Notifications-->
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_MESSAGE">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} приєднується до {2_SecretSocietyName}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_SUMMARY">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} став членом {2_SecretSocietyName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_MESSAGE">
      <Text>Таємне товариство продовжує свій розвиток</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_SUMMARY">
      <Text>План {1_SecretSocietyName} переходить на наступну фазу, відкриваючи більш розвинуті можливості для просування вашого контакту з губернатором.</Text>
    </Row>
    <!--Diplomacy-->
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Член одного і того ж таємного товариства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Член конкуруючого Таємного товариства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Я бачу тебе за твоїми знаками і радий знати, що ми споріднені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>На тобі я бачу знак зла. Ті, хто знають, побачать твоє Суспільство таким, яким воно є.</Text>
    </Row>
    <!--Alliances-->
    <Row Tag="LOC_ALLIANCE_POINTS_FROM_SOCIETIES">
      <Text>[NEWLINE]{1_Amount} Бали від належності до одного таємного товариства</Text>
    </Row>
    <!--Owls of Minerva-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_NAME">
      <Text>Сови Мінерви</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION">
      <Text>Сови Мінерви - це секретна група високопоставлених та багатих осіб. Вони зосереджені на уряді, торгівлі та розвідці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DISCOVERY">
      <Text>Розмова з новим знайомим повертається до символів: око в піраміді, двоголова сова, змія, що кусає свій хвіст. "Це знаки, за якими ми одне одного впізнаємо", він каже вам. Пізніше, він запрошує вас у тунелі під містом до кімнати з мереживними занавісками, повної фігур у каптенах та масках тварин, і ви думаєте, що впізнаєте деяких з найбагатших та найважливіших людей у вашій імперії - і за її межами. "Приєднуйтесь до нас", пропонує жінка у складній масці молодиці, її голос капає багатством та привілеєм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_MEMBERSHIP">
      <Text>Ритуали виконані. Ви вимовляли імена засновників та їхніх родоводів та запам'ятали знаки Сов. Дивовижно, скільки їх було, навколо вас, все це час. Ваш міністр фінансів приховує татуювання двоголової сови на щиколотці; шовковий купець безтурботно малює око на своїй відкритій долоні. Тепер ви належите до Сов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_NAME">
      <Text>Ініціація</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано відправкою [ICON_Envoy] посланця в місто-державу. +1 слот для економічної політики. Кожен [ICON_TradeRoute] торговельний шлях, відправлений в місто-державу, надає 1 [ICON_Envoy] посланця там.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_NAME">
      <Text>Обряд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в середньовіччі. Дозволяє будувати будівлю Золотого Сховища, потужну заміну Банку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_NAME">
      <Text>Індоктринація</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано в промислову еру. +1 слот для політики «Дика карта». +2 вмісту шпигунів. Ваші міста отримують +4 лояльності щоразу із збільшенням +1 [ICON_Amenities] затишку, коли ваш шпигун знаходиться в їхній території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_NAME">
      <Text>Майстер-план</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано в ері Атомної ери. Кожен хід ви заробляєте 3% [ICON_Gold] Золота зі свого скарбниці як дохід. Кожного разу, коли успішно виконується шпигунська місія на вороже місто, ви також отримуєте половину [ICON_Science] Науки, [ICON_Culture] Культури, [ICON_Gold] Золота та [ICON_Faith] Віри, яке це місто заробило в цей хід.</Text>
    </Row>
    <!--Hermetic Order-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_NAME">
      <Text>Герметичний Орден</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION">
      <Text>Герметичний орден - це товариство нетрадиційних вчених та алхіміків. Їхня робота спрямована на науку, великих людей та ресурси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DISCOVERY">
      <Text>Блукавий містик з'являється біля вашого палацу. Його тіло покрите писаннями, яких ви ніколи раніше не бачили; символи навіть здається світяться самі по собі. Він починає лекціювати вашій придворній про ховані алхімічні властивості речовини: про те, як можна змусити ртуть течією до звуку співу птахів, про те, як елементарна сірка може бути виділена зі священих текстів, і про ховану резонанс деяких каменів у місячному світлі. Він запитує вас: "Чи шукаєте ви також знання про справжню природу речей?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_MEMBERSHIP">
      <Text>Багато з того, що було таємним для вас, тепер відкрито. Речовина жива: метал та камінь гудуть секретними впливами, зоряне світло можна зосередити, щоб підсвічувати важливі рідини, а сама земля пульсує енергією та світлом. Окреме крило палацу гуде від алхімічної діяльності, і ви вивчили, як жити з випадковими вибухами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_NAME">
      <Text>Неофіт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано після відкриття Природної Дивини. Показує ресурс Лей-Лінію на карті. Лей-Лінії надають значну бонусну прилеглість всім спеціалізованим округам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_NAME">
      <Text>Адепт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано в середньовічній епохі. Дозволяє будувати будівлю Алхімічного товариства, потужну заміну Університету.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_NAME">
      <Text>Магістер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано в промислову еру. За кожного [ICON_GreatPerson] Велику Особистість, зароблену Лейлайнами отримують +1 врожайність, рівну типу району тієї [ICON_GreatPerson] Великої Особистості. [ICON_GreatAdmiral] Великі Адмірали та [ICON_GreatGeneral] Великі Генерали отримують +1 [ICON_Science] науки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_NAME">
      <Text>Айвас</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в епоху Атомної ери. Розблоковує Окультне дослідження, міський проект, що надає [ICON_GOLD] Золото під час активності. По завершенні він надає очки отримання [ICON_GreatPerson] Великих осіб та [ICON_SCIENCE] Науки за кожну лінію Лей в місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Культура з прилеглих ресурсів Лійної лінії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_Faith] Віра з сусідніх ресурсів Лей-Лайн.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_Gold] Золото з прилеглих ресурсів Лей-Лайн.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_PRODUCTION">
      <Text>+{1_num} [ICON_PRODUCTION] Виробництво з прилеглих ресурсів Лей-Лінії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Science] Наука з прилеглих ресурсів Лей Лайн.</Text>
    </Row>
    <!--Voidsingers-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_NAME">
      <Text>Порожні співаки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION">
      <Text>Войдсінгери - це нігілістичний культ темних стародавніх богів. Вони зосереджуються на релігії, реліквах та (невірності).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DISCOVERY">
      <Text>Це почалося з мрії про море. Хвилі билися об берег, але відмовлялися розбиватися на піску, поверхня води була перетворена на щось більш схоже на шкіру. Під водою рухався величезний темний об'єкт, його форма постійно змінювалася, з'являлися нові кінцівки і поглиналися старі. На вітрі лунала пісня, яка шепотіла тобі своє ім'я, набір складів, не призначених для людських язиків. Наступного дня на ринку ти почув молодшого хлопчика з порожнім поглядом шепотіти щось на цій самій мові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_MEMBERSHIP">
      <Text>Наш світ поверховий - їх світ глибокий. Ви відкрили свій розум на пісню порожнечі та прийняли її істину. Стародавні сплять, але ми можемо чути їх сни. Те, що здається безумством, є вищою істиною. Ми чекаємо і спостерігаємо за морем та співаємо їх похвали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_NAME">
      <Text>Мелодія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковано завдяки відкриттю племінної селі. Дозволяє будувати споруду Стародавнього Божества Обеліск, потужну заміну Монументу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_NAME">
      <Text>Хор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в середньовічну еру. Міста заробляють [ICON_Gold] Золото, [ICON_Science] Науку та [ICON_Culture] Культуру щоразу на 20% від своєї рівної [ICON_Faith] Віри кількості на кожен хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_NAME">
      <Text>Кантікль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в епоху промисловості. Розблоковує одиницю Культит. Ця одиниця купується за [ICON_Faith] Віру, і використовує заряди, щоб знижувати Лояльність у чужих містах та генерувати [ICON_GreatWork_Relic] Реліквії пустелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_NAME">
      <Text>Симфонія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в ерії атомів. Розблоковує темний заклик, міський проект, що надає багато [ICON_Faith] віри під час активності та після завершення збільшує кількість шкоди Лояльності, завданої Культуристами.</Text>
    </Row>
    <!--Sanguine Pact-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_NAME">
      <Text>Сангвінічний договір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION">
      <Text>Кровний пакт має ненормальну пристрасть до крові. Вони зосереджуються на побудові сильної військової сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DISCOVERY">
      <Text>Дівчина з'являється на воротах міста, з блідим обличчям і мовчанням про темного незнайомця, якого вона зустріла на дорозі, порив вітру і крильця, і найсолодший біль, який вона коли-небудь відчувала. Ваші лікарі лікують її, але вона швидко зникає. Під час заходу сонця на ваших воротах з'являється іноземна шляхтичка (вона, здається, шляхтичка, інакше вона іноземка) "Дівчина зі мною", - каже вона, посміхаючись, яка показує дивовижно білі - і помітні - зуби. "Можливо, ви могли б запросити мене до середини?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_MEMBERSHIP">
      <Text>Ти випив з червоної келихи і відчув нове життя, що пройшло крізь твої вени. Ніч здається живою з новими можливостями та апетитами. Твій палац стоїть зачиненим та тихим протягом дня, але після заходу сонця нові придворні ходять по залах, їхні ноги не створюють жодного звуку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_NAME">
      <Text>Смак</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_DESCRIPTION">
      <Text>Разблоковано шляхом знищення варварського табору. Надає одиницю вампірів у вашій [ICON_Capital] столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_NAME">
      <Text>Зростаючий голод</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в середньовічну еру. Надає одиницю вампірів у вашій [ICON_Capital] столиці та дозволяє вампірам будувати вампірські замки (максимум два на імперію).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_NAME">
      <Text>Войвода</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується в еру промисловості. Надає одиницю вампіра у вашій столиці [ICON_Capital]. Збільшує максимальну кількість будівель вампірських замків до трьох. Ваші вампіри тепер Інтимідують сусідні ворожі одиниці, зменшуючи їх сили бойового настрою на 5 [ICON_Strength]. Руйнування тепер коштує вампірам 1 [ICON_Movement] руху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_NAME">
      <Text>Безкінечна ніч</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковується у ядерну еру. Надає одиницю Вампір у вашій [ICON_Capital] столиці. Збільшує максимальну кількість будівництв Замків Вампірів до чотирьох. Одиниці, що знаходяться в радіусі однієї плитки від вашого Замку Вампірів, тепер можуть здійснювати повітряну перевезення на будь-яку іншу плитку біля одного з ваших Замків Вампірів.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_NAME">
      <Text>Алхімічне товариство</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_DESCRIPTION">
      <Text>Унікальний для Герметичного Ордену, замінює Університет. Цей район Кампусу генерує [ICON_Gold] Золото, рівне його бонусу на сусідність [ICON_Science] Науки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_NAME">
      <Text>Золота скриня</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_DESCRIPTION">
      <Text>Унікальний для Сов Мінерви, замінює банк. Цей Комерційний квартал генерує [ICON_CULTURE] культури, рівної його бонусу прилеглості до [ICON_Gold] золота. Наявність гавані в цьому місті дає Вам можливість мати +1 [ICON_TradeRoute] шляху торгівлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_NAME">
      <Text>Стародавній Божественний Обеліск</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_DESCRIPTION">
      <Text>Унікальний для співаків пустоти, замінює пам'ятник. Містить 1 слот для великих творів, який може містити будь-який тип Великого Твору. Забезпечує +1 лояльності на хід в цьому місті. Якщо у місті вже максимальний рівень лояльності, також забезпечує додаткові +1 [ICON_Culture] культури.</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_NAME">
      <Text>Замок вампірів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Може бути побудовано Вампіром на власній території або на нейтральній території. Забезпечує фортифікацію для військових одиниць на тайлі. При побудові дублює доходи з сусідніх тайлів, додаючи їх до тайлу Вампірського замку і надає доходи в [ICON_Capital] столицю.</Text>
    </Row>
    <!--Resources-->
    <Row Tag="LOC_RESOURCE_LEY_LINE_NAME">
      <Text>Лейлайн (Ley Line)</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_NAME">
      <Text>Вампір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Бойова одиниця, що є унікальною для Кровавого пакту. Має базову силу бою [ICON_Strength], що дорівнює найсильнішій одиниці, яку виробляли ваші міста. Отримує постійну силу бою [ICON_Strength], коли одиниці помирають на сусідніх тайлах. Сила, отримана від смерті від варварів, обмежена на рівні +10. При смерті відступає з 1 HP до [ICON_Capital] столиці чи найближчого вампірського замку. Виліковує додатково 50 HP, розграбовуючи ворожі тайли, але отримує скорочене пасивне відновлення здоров'я.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_NAME">
      <Text>Культовик</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримуюча одиниця, що є унікальною для Гучномовців. Після смерті або втрати всіх зарядів, її віддана жертва надає гравцю [ICON_GreatWork_Relic] Реліквію Порожнечі. Може пересуватися в чужі землі, коли не ведеться війна, та використовувати заряд, щоб Набрати Послідовників в сусідньому місті-державі, що призводить до втрати ним 10 Лояльності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_NAME">
      <Text>Залучайте прихильників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>Можна залучити послідовників в прилеглому ворожому місті, що призведе до втрати 10 лояльності. Якщо проект темного закликання міста розблоковано, ця дія завдасть ще 2 одиниці лояльності за кожним завершеним проектом, до максимального загального значення 30.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>Залучайте Послідовників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_FAILURE_REQUIRES_ENEMY_CITY">
      <Text>Має бути прилеглим до ворожого центру міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_NAME">
      <Text>Жертва</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_DESCRIPTION">
      <Text>Якщо воно помирає або втрачає всі заряди, власник отримує [ICON_GreatWork_Relic] Реліквію порожнечі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_ENTER_FOREIGN_LANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Можна в'їжджати в інші країни, коли немає війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+{Властивість} від одиниць, що померли поруч з вампіром</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_BARB_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+ {Власність} від варварів, що померли біля вампіра</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_INIMIDATE_DESC">
      <Text>{1_Amount} від близького вампіра</Text>
    </Row>
    <!--Notifications -->
    <!--Change "Holy Relic" to "Relic" for Secret Societies mode, as our new relics in this mode aren't holy -->
    <Replace Tag="LOC_NOTIFICATION_RELIC_CREATED_SUMMARY">
      <Text>The [ICON_GreatWork_Relic] Relic {1_RelicName} has been placed in the {2_BuildingName} in {3_CityName}.</Text>
    </Replace>
    <!--Projects-->
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_NAME">
      <Text>Окультне дослідження</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_SHORT_NAME">
      <Text>Дослідження окультного</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_DESCRIPTION">
      <Text>Проект, що забезпечує [ICON_Gold] золото кожен хід. Отримуйте [ICON_SCIENCE] науки за кожну Лей-лінію в цьому місті, а також очки Великого Вченого [ICON_GreatScientist], Великого Купця [ICON_GreatMerchant] та Великого Інженера [ICON_GreatEngineer] після завершення. Цей проект потребує округи Кампусу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_NAME">
      <Text>Темне заклинання</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_SHORT_NAME">
      <Text>Темне заклинання</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_DESCRIPTION">
      <Text>Проект, який забезпечує багато [ICON_Faith] Віри кожен хід. Після завершення він збільшує кількість завданого ушкодження Лояльності Культуристами на 2 (до максимуму у 30). Цей проект потребує будівництва Стародавнього Обеліску Бога.</Text>
    </Row>
    <!--Secret Society Popup-->
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} Відкрито</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_FIRST_DESC">
      <Text>Ви відкрили таємниче товариство під назвою {2_SocietyIconString} {1_SocietyName} та заробили 1 титул Губернатора [Icon_Governor].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_SUBSEQUENT_DESC">
      <Text>Ви відкрили таємниче товариство під назвою {2_SocietyIconString} {1_SocietyName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_WHILE_MEMBER_OF_ANOTHER">
      <Text>Чоловік у тіні зве вас до себе, пропонуючи показати вам дива суспільства {1_SocietyName}. Занадто пізно, він бачить ваш посмішку, і впізнає в вас члена суспільства {2_MemberSocietyName}. У своїй дурощах він випадково відкрив таємні знаки, за якими його група впізнає своїх членів, і ви можете впізнати їх з першого погляду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} приєднався</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY_DESC">
      <Text>Ви приєднались до товариства з назвою {2_SocietyIconString} {1_SocietyName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GO_TO_GOVERNORS">
      <Text>Перейдіть на екран губернаторів</Text>
    </Row>
    <!--Relics of the Void-->
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_1_NAME">
      <Text>Реліквія Пожираючого Ангела</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_2_NAME">
      <Text>Грибкова спора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_3_NAME">
      <Text>Фрагмент Аккорокамуі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_4_NAME">
      <Text>Чорний козиний ріг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_5_NAME">
      <Text>Камінь-основа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_6_NAME">
      <Text>Реліквія Сліпого Черв'я</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_7_NAME">
      <Text>Це потрібно перекласти як "Відламок Йог-Сотота"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_8_NAME">
      <Text>Дитина Азатота</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_9_NAME">
      <Text>Хор потонулих</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_10_NAME">
      <Text>Судно Ньярлатотепа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_11_NAME">
      <Text>Келих Рангди</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_12_NAME">
      <Text>Чаша Зореплітів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_13_NAME">
      <Text>Співаючий черв'як</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_14_NAME">
      <Text>Їдок Снів (Yidok Sniv)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_15_NAME">
      <Text>Кричущі квіти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_16_NAME">
      <Text>Безкохані</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_17_NAME">
      <Text>Том Дагона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_18_NAME">
      <Text>Книга мертвих імен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_19_NAME">
      <Text>Сутра Лівої Руки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_20_NAME">
      <Text>Інструкції для Кумантонга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_21_NAME">
      <Text>Навчання Черв'я</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_22_NAME">
      <Text>Спогади сліпого астронома</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_23_NAME">
      <Text>Журнал мрій на наступний рік</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_24_NAME">
      <Text>Хроніка Похилення</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_25_NAME">
      <Text>Підказка: Цивілізація II</Text>
    </Row>
    <!--Vampire Names-->
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CARMILLA">
      <Text>Кармілла</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CHRISTABEL">
      <Text>Крістабель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNT">
      <Text>Рахунок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VLAD">
      <Text>Влад</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LENORE">
      <Text>Леноре</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LORD">
      <Text>Господь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_ONEIZA">
      <Text>Oneiza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LUDMILLA">
      <Text>Людмила</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SAVA">
      <Text>Sava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARON">
      <Text>Барон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LODIN">
      <Text>Lodin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LADY">
      <Text>Леді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MARQUIS">
      <Text>Маркіз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNTESS">
      <Text>Графиня</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_PETAR">
      <Text>Петар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUKE">
      <Text>Герцог</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_GRAF">
      <Text>Граф</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DOM">
      <Text>Дім</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MASTER">
      <Text>Майстер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VOIVODE">
      <Text>Воєвода</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARONESS">
      <Text>Баронеса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_WOLFGANG">
      <Text>Вольфганг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BOYAR">
      <Text>Боярин</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SHERIDAN">
      <Text>Шерідан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUCHESS">
      <Text>Герцогиня</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LE_FANU">
      <Text>Ле Фаню</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_COLERIDGE">
      <Text>Колерідж</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VARNEY">
      <Text>Varney</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_TEPES">
      <Text>Tepes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_RUTHVEN">
      <Text>Рутвен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_WESTERNA">
      <Text>Вестенра</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ORLOK">
      <Text>Орлок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BATHORY">
      <Text>Баторі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SAVANOVIK">
      <Text>Савановик</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ZAROVICH">
      <Text>Зарович</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KROV">
      <Text>Кров</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VON_TOD">
      <Text>Von Tod</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_HARKER">
      <Text>Гаркер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_DAVOVICH">
      <Text>Davovich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BLAGOJEVIC">
      <Text>Благоєвіч</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_PEUCHEN">
      <Text>Пеучен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KRASEU">
      <Text>Kraseu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VOLTAIRE">
      <Text>Вольтер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ALLATIUS">
      <Text>Аллацій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KIKUCHI">
      <Text>Кікучі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LAMORTE">
      <Text>Ламорте</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LANOCHE">
      <Text>Ланоче</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_STOKER">
      <Text>Стокер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BYRON">
      <Text>Байрон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SHELLEY">
      <Text>Шеллі</Text>
    </Row>
    <!-- Diplomatic texts -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Ви належите до різних таємних товариств</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>