<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Таємні товариства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>У налаштуваннях гри гравці можуть включити режим гри "Таємні товариства", який вводить у світ потужні й таємничі нові сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Установити контакт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Є чотири Таємні товариства, що діють у тіні по всьому світу. Щоб зв'язатися, зверніть увагу на Товариство, де його вплив може приховуватися: варварські фортеці, племінні селища, природні дива або міст-держави. Відкриття не гарантується, але ви більш ймовірно знайдете Товариство, яке інші гравці ще не відкрили, або на континентах, де жодне Товариство ще не було відкрито.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_OWLS] {LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION} Спробуйте зв'язатися, відправивши [ICON_Envoy] Емісарів до Міст-Держав, де ви наразі не маєте [ICON_Envoy] Емісарів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_HERMETIC] {LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION} Спробуйте зв'язатися, відкривши Природні Дива.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS] {LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION} Спробуйте зв'язатися, досліджуючи племінні села.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_5">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_SANGUINE] {LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION} Спробуйте встановити контакт, захопивши табори варварів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_6">
      <Text>Альтернативно, досягнення [ICON_VisSecret] Секретного рівня дипломатичної видимості на іншому гравці автоматично забезпечує контакт з соціальною групою гравця. Якщо ви зробите контакт зі Суспільством, ви зможете побачити, які інші лідери є його членами, відвідавши екран Дипломатії, навіть якщо ви не приєднаєтеся до нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_TITLE">
      <Text>Ініціація</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_1">
      <Text>Нав'язати контакт з Таємним товариством - це лише перший крок. Це відкриває унікального [ICON_Governor] Губернатора з потужними бонусами, які вам не потрібно призначати місту. Щоб стати повноправним членом товариства, призначте відповідного Губернатора. Як тільки ви стаєте членом товариства, ви залишаєтесь в ньому на все гру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_2">
      <Text>Альянси з гравцями, які є членами тієї ж Спілки, генерують Альянсові бали швидше, і такі гравці матимуть покращене ставлення до вас у дипломатії. Гравці, які є членами іншої Спілки, проте, будуть несхвально ставитися до вас, якщо вони дізнаються про вашу приналежність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_TITLE">
      <Text>Глибші таємниці</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_1">
      <Text>Кожен [ICON_Governor] губернатор має чотири просування, що відкриваються послідовно. На відміну від звичайних просувань губернатора, ефект просування не розголошується до отримання попереднього просування. (Якщо ви не хочете бути здивовані, продовжуйте читати Цивілопедію.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_2">
      <Text>Таємні товариства потребують поколінь часу для того, щоб скласти свої плани, тому не всі просування доступні відразу. Друге просування стає доступним коли гра переходить до середньовіччя. Третє просування стає доступним в промислову еру. Останнє просування стає доступним в атомну еру.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VAMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міф про вампіра має особливу резонанс в світі, де спадкова аристократія переважно є річчю минулого. Жорстокі господарі, залучені до вічної молодості, які нападають на народ, якому вони уявляють себе наділеними перевагами, повні декадентської, але розкладеної культури, мають привабу для того, щоб показати свою неповторність у світі, де монархії по всьому світу падають одна за одною. Їх зображують як іноді трагічних, іноді жахливих злочинців або антигероїв перед населенням, яке обмежене нормальністю. Серед них квінтесенційним реальним вампіром є графиня Елізабет Баторі де Ечед, угорська шляхтичка, яка, за легендою, вважає, що може зберегти свою молодість і красу через кров своїх жертв - понад 600 з них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У дивовижній літературі ті, хто знаходить пізнання остаточної істини, стають безумними. Але цей безум є дивним видом, який не розбиває, а дивно збирає разом. У "Виклику Ктулху" (1928) Г.П. Лавкрафта серія жахливих снів пов'язує художників з племінними народами, мрійниками та бунтівниками, всі вони мріють ті самі склади з мертвої мови. Таким чином, безумство тут не є психопатією, а зв'язком з чимось більш фундаментальним, що лежить в основі світу, а стати культовим означає жити своїм життям згідно з цими принципами, а не зі суспільними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Для вчених у сфері релігії "культ" просто означає релігійну групу, спрямовану на один об'єкт поклоніння. Ми можемо говорити про католицькі "культи", присвячені певному святому, або буддійські "культи", які обирають певного вчителя, без усіх негативних наслідків, які має це слово тут. Культові групи часто можуть заявляти, що мають знання, які є особливими для цієї групи, і нові відкриття часто породжують нові культові групи: наприклад, публікація Мертвого моря згуртовувала групи, які стверджували, що мають привілейований доступ до знань у цих текстах. Послідовники Heaven’s Gate вірили, що отримують повідомлення від НЛО, який ховався в хвості проходячого комети. Культ Aum Shinrikyo, який випустив сарин в токійському метро, вважав себе володарем вищої істини про природу світу. У цих двох останніх прикладах результатом була трагедія.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Алхімія та хімія, магія та наука, на перший погляд, не настільки далекі, як може здатися. Для антропологів магії (таких як Марсель Мос) кожен з них намагається маніпулювати світом, щоб виробити ефект. У випадку алхімії та хімії кожен з них займається перетворенням одного речовини в іншу, перетворенням, яке в середньовічних спостерігачів виглядало так, ніби змінюється її сутність. Для середньовічних алхіміків потенційна можливість такої зміни була драматичною - можна було змінити свинець на золото або перетворити старе тіло на молоде. Хоча Товариство Алхімії тут базується на середньовічній та ренесансній європейській традиції, у Китаї, Індії та інших частинах світу розвивалися свої власні алхімічні традиції та практики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У середні віки ісламська наука поширилася по всій середньовічній Європі, оскільки мусульманські вчені зберегли латинські тексти, створили власні університети та навчальні заклади й привнесли уявлення з Азії. Для європейців ці нові знання представляли запаморочливий ряд мов, тверджень, ідей та можливостей – наукових, політичних, релігійних та, звичайно, магічних. Для цієї останньої мети європейці збиралися в товариства, щоб втілювати те, що вони читали, і – принаймні за їхніми надіями – розкрити ключ до всесвіту. Алхімія була спрямована на розуміння давніх істин, що були вбудовані в ці тексти. З цієї причини, наукові школи XVIII–XIX століть спрямувалися на експерименти, а не на переклад, на нові знання, а не на старі, алхімічні товариства пішли вниз із загального потоку західної думки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GILDED_VAULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таємні товариства XVIII та XIX століть завжди мали таємну базу - місце, де члени могли збиратися у мантиях та масках для конспіративних церемоній (або, скоріше, збиратися у смішних ковбойках для розведеного пива). Тут, за розкішним столом, вирішувалося, які країни підніматимуться чи падатимуть, та хто матиме кермо влади. Це - образ, запозичений з популярної культури, проте певні товариства використовують подібні тропи для розваги або з метою розширення власної містики. Наприклад, таємні товариства Єльського університету досі зустрічаються у складних підземних залах з орієнталістською тематикою на те, що зовнішні спостерігачі могли б вважати зустрічі світового значення (але які скоріше полягають в тому, щоб надіти смішні ковбойки та випити розведене пиво). У цих "золотих сховищах" гроші та влада, шляхетні титули та авторитет вільно торгуються. Або так кажуть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У "дивній фантастиці", інспірованій творами Г.П. Лавкрафта та інших, боги щасливо забути. Стародавні творці Лавкрафта фундаментально не цікавляться людством, а контакт з ними неминуче призводить до безумства чи смерті. Проте не всі забули - у дивній фантастиці повно прикладів таємних культів, які відкрили маркери Стародавніх Богів та зробили їх об'єктом поклоніння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ми завжди перероблювали релігійні залишки старіших вірувань, особливо ті, які ми не повністю розуміємо. Європейська магія Середньовіччя та пізніші часи часто користувалися грецькими або єгипетськими символами не тому, що вони містили якусь езотеричну інформацію, а тому, що вони здавалися містити в своїй незрозумілості обіцянку якоїсь додаткової сили. І не тільки європейці звертаються до незрозумілого. Народ М'єн у гірській частині Південно-Східної Азії носить складні документи, написані китайськими ієрогліфами (які мало хто з них може читати), від божественного імператора, який гарантує їм право жити на вершинах гір без обурення. Жителі села в Танзанії, які шукають лікування, віддадуть перевагу лікарю з віддаленого села, а не зі своєї сусідньої хати. А підлітки-чаклуни в популярних книгах фентезі рідко произносять свої чаклунські закляття англійською мовою. Привабливість невідомого полягає в тому, що воно може містити джерело сили, непізнаване для нас. Тож краще встановити щодо цього обеліск.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дракула Стокера жив сам - за винятком неживих наречених - у замку в Карпатах на Трансильванському гірському хребті. Коли Джонатан Харкер приїжджає, щоб провести свій бізнес з графом, Дракула повинен вбратися в одяг свого кучера, готувати страви для Харкера та, звичайно ж, переконатися, що Харкер залишається в замкнутому приміщенні. З балкона, що виходить на Трансильванські ліси, граф думає про своє минуле та майбутні завоювання. Замок Брана в Румунії сьогодні вважається найбільш популярним місцем із замків, які надихнули Стокера на написання книги про Дракулу, хоча ні Стокер, ні Дракула у реальному світі не мали з ним нічого спільного. Румунська влада вибрала цей замок як найбільш ефективний спосіб відтворити зовнішній вигляд дому графа. Однак це залишається типовим замком вампірів: місцем, де панує містика та темрява, де вовки все ще блукають у лісі</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_LEY_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Це геометрична правда, що між двома точками існує пряма лінія. Це, а також карта англійської місцевості, викликали поняття лей-лайнів, які перетинають Англію в 19-му та на початку 20-го століть. Англійський антиквар, Альфред Воткінс, запропонував, що мертво-прямі старовинні шляхи, які з'єднували святині в англійській місцевості, можна знайти, якщо дуже згодиться. Хоча його теорію відкинули археологи, які зазначили, що справжні старовинні шляхи часто були байдужими, вона була підхоплена знову прихильниками Нью Ейдж у 1960-х роках. Замість старовинних шляхів ці "лей-лайни", які з'єднували святині, були жилками, в яких текли містичні енергії Землі. Там, де лінії перетиналися, були місця великої духовної та хтонічної сили, місця, які, якщо використовувати їх, могли вивільнити потенціал у ландшафті та в індивідуума. Ніколи не було жодних доказів реальності лей-лайнів, як археологічного об'єкта, так і містичного джерела енергії, і теорія повільно вигоріла, оскільки нові тенденції в Нью Ейдж та містичній вірі заповнили її місце.</Text>
    </Row>
    <!-- governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Політика часто виглядає як хаос. Неспроможні лідери можуть робити дурні помилки, які загрожують безпеці та стабільності цілих націй, і занадто часто вибори здаються здійснюватися на основі найбільш короткострокових цілей. Не дивно, що люди можуть мріяти про світ, де цього немає. Чутки про тіньові організації, які керують струнами влади для добра або (частіше) зла, існують вже століттями. Ми притягаємося до таких уявлень, оскільки вони дають нам відчуття того, що за хаосом є структура (і для теоретиків змови, відчуття важливості, що вони дозволені в цю таємницю), навіть якщо ця таємна правда може здатися ворожою. Як хтось, хто вирішує головоломку, є відчуття задоволення в складанні кусочків, які здаються підходити ... навіть якщо, насправді, кусочки ніколи не підходять так, як ми б хотіли.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Багато з цих теорій змови виникли наприкінці Просвітницького періоду. Як нові методи мислення охоплювали Європу, вони стикнулися з церковними та королівськими владами. Нові групи людей (майже завжди чоловіки) створені з заявленими цілями застосування раціонального мислення до того, що раніше не підлягало сумнівам. Ці групи - Вільні майстри, Ілюмінати (баварська група) та інші - часто складалися з потужних, але ненароджених чоловіків: купців, землевласників та інших. Вони часто ставали жертвами репресій з боку реакційних сил, оскільки церква та корона обидва не були в захваті від того, що їхню легітимність питає група "вільних мислителів". Після Французької революції, коли короля не тільки позбавили влади, але й розстріляли, паніка з приводу секулярних політичних / філософських товариств зросла глибоко, і впродовж XIX століття досягла апогею, особливо коли поєдналася зі зростанням комуністичних та соціалістичних груп. Це було напруження, яке мало продовжуватися, з цими товариствами, які викликали виклики традиційної влади та зіткнення з звинуваченнями в зраді, безбожництві та подібному. Сови Мінерви тут - названі за баварськими Ілюмінатами - намагаються не представляти історичні інтелектуальні товариства, а його популярну культурну референцію: цю боязливу кабалу потужних чоловіків, які таїться за лаштунками тимчасової політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Особливо в часи великих соціальних змін, коли нові знання та нові способи існування можуть значно змінити наш спосіб життя, часто виникають суспільства, засновані на культивуванні та захисті цих таємничих знань, що можуть перетворити світ. Хоча на перший погляд вони здаються науковими суспільствами, ці ордени відрізнялися тим, що зосереджувалися на зборі таємних знань, а не на їх використанні. Ми можемо спостерігати приклади таких суспільств в середньовічній Європі, південно-східній Азії (особливо у відношенні тантричного буддизму) та Східній Азії; від давніх часів до сьогодення. У цьому контексті, Орден Герметика намагається створити модель пізньосередньовічного алхімічного товариства, а також містичних / релігійних організацій, які з'явилися наприкінці 19 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Орден Золотої Зорі був англійською групою, яка займалася розвитком езотеричного знання на початку 20 століття. Для натхнення орден використовував різноманітні джерела: середньовічну європейську ("герметичну") магію, кабалу (єврейську містику), єгипетські та грецькі міфи, а також індивідуальні відкриття. Прихильники, зокрема англійський оккультист Елестер Кроулі, фокусувалися на розширенні свого містичного знання за допомогою астральних подорожей, кларвоянсу та інших магічних практик. Рух привернув до себе групу людей, які шукали більшої правди, яка, на їхню думку, була відсутня в все більш раціональному та розчарованому суспільстві. Орден привів до себе впливну групу людей, включаючи Артура Конан Дойла (творця Шерлока Холмса), англійського автора жахів Алгернона Блэквуда, ірландського автора Брэма Стокера (творця Дракули) та інших. Частини ордену існують і досі, а практики ордену мали вплив на розвиток багатьох нових релігій, оскільки люди все ще шукають більшої правди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На початку 20 століття новий жанр наукової фантастики та фентезі почав набирати популярності, особливо в США та Великобританії. Жахи Першої світової війни показали, що нова наукова ера може бути безлюдною, а всесвіт, який відкривається завдяки дослідженням та науковим дослідженням, може бути так само безжалісним до людства й його надій та мрій. Крім того, для громадян колонізованих країн починається свідомість того, що колонізований світ може повернутися, щоб тероризувати колонізаторів, що сприяє своєрідному ізоляціонізму - щось, що сприяло порушенню тогочасного расизму. Спекулятивні світи, які з'явилися в творах авторів, таких як Артур Мачен, Г.П. Лавкрафт та інші, були не наділені моральним забарвленням Готики або героїчними історіями дослідження 19 століття, а щось більш тривожне, нова "дивна" література.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Дивовижна реальність - це та, де сили, що формують світ, фундаментально безтурботні і навіть ворожі до людства. Хоча їхня байдужість дозволяє нам існувати у світі сьогодні, сліди їх можуть зберігатися в забутих місцях, затоплених містах або в проміжках між зірками, і можуть бути розкриті прогресом науки. У дивовижній художній літературі світ - це те місце, де ми не належимо і тільки безумці насправді шукають те, що зроблює світ живим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важко уявити жахливу фантастику без згадування Дракули. Брэм Стокер, пишучи свою історію про самотнього кровосисного графа, що опинився у своєму трансильванському замку, користувався ірландською казковою легендою, румунськими народними казками та безліччю північноєвропейської тривоги щодо континенту. Пишучи про вампірів, він також використовував літературу та фольклор, ближчу до свого дому, слідуючи за готичними авторами, такими як Ле Фаню, Лорд Байрон та Джеймс Раймер, чиї вампіри були попередженнями про нездорові дружби та упертість. У них вампіри є своєрідним вершником готичної літератури, що об'єднує моральний розклад, темні замки та декадентську та скорумповану еліту. Тут, Кровавий союз намагається представляти той вид темної братерської й сестринської спільноти, що надихається творами Стокера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Міф про вампірів у Греції, Туреччині та Румунії має своє коріння у поверненні мертвого родича, особливо жертви самогубства або епідемії, який потім турбує живих членів сім'ї. На відміну від романтичного (і романтизованого) готичного вампіра, фольклорний вампір більше схожий на свіжого трупа коханої людини, а не на таємничого дворянина-ночника. Це більше відображення горя і жалоби, та способи, як мертвий родич все ще може переслідувати нас, особливо тоді, коли він забраний від нас занадто швидко. Однак, як і граф, від такого істоти можна позбутися за допомогою традиційного методу зубців та хрестів. Тим не менше, наш сучасний вампір походить з південно-східної Європи, а інші регіони мають своїх кровосисних ревенантів: китайський дзянґші, тайський фі-поп, скандинавський драугур або міф про Ліліт у єврейському фольклорі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_TAB_NAME">
      <Text>Титули Ордену Еремітів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ви можете бачити написане на землі, але не можете його прочитати. Світло, невидиме для незнавців, просочується через отвори у світі, але ви ще не знаєте, що воно значить. Воно блищить істинністю, істинністю того, що світ - це завіса над глибинними таємницями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вчені з усього відомого світу сходяться до ваших міст, намагаючись зрозуміти природу речей. Кабалістичні знаки намальовані на будівлях та під мостами. Птахи почали кружляти за годинниковою стрілкою в повітрі в неділю</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ви приручили і осідлали землю, як вола, і вона працює для вас. Свинець перетворюється на золото, вік - на молодість, місячне сяйво - на перловий пил. Вогні алхімічних машин у ваших лабораторіях викидають зелений та синій дим. Ваш палац випромінює надприродне світло навіть в сонячний день.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Світло тепер протікає через нас. На вулицях, коли люди стоять та розмовляють, величезні смуги світла виходять з їхніх ротів. Іноді, у спалаху захоплення, один з ваших алхіміків розсіюється в повільно рухомий хмарі плаваючих часточок. Інші повідомляють про раптове усвідомлення порожнечі колишньої твердої речі - вакуум, створений у валуні, простір під вулицею, нові континенти під земною корою</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_TAB_NAME">
      <Text>Титули Сов Мінерви</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ваш консультант з комерційних питань носить фіолетовий браслет на зап'ясті. Ваш високопреосвященний має татуювання орла на язиці. Ваші підлеглі, здається, всі сови. Вони Є вашими підлеглими, а не навпаки... чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ви вивчали та успішно пройшли Випробування Сімох Скорбот. Тепер ви розумієте набагато більше - коли економіка вашого суперника руйнується, це робота Сов. Коли перемовини про мир розпадаються в скандалі та обвинуваченнях, це робота Сов. Вам здається, що ви бачите лише дрібницю того, що роблять, але ця дрібниця є величезною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У підвальному приміщенні золотого сховища ти помічаєш залізні двері. Перед тим, як вони зірвуться, ти бачиш довгий коридор, що спускається глибоко під землю, і проблиск золотого світла десь на його кінці. Твій контакт Афіна (безумовно, не її справжнє ім'я, хто може сказати, хто вона під маскою яструба?) криптично посміхається. "На інший раз", - каже вона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У підземній камері, стеля якої прикрашена золотими зірками, ви сидите напроти маскованих фігур - сова, богомол, лисиця та інші істоти з далеких берегів. Відблиск екранів на стінах розкриває багато точок спостереження за спальнею лорда далекого місто-держави. Служниця, зображена на екрані (ви знаєте, що вона носить маску жука, коли перебуває серед сіромах), виймає з рукава невеличку склянку і чекає вашої команди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_TAB_NAME">
      <Text>Титули Кровавого Договору</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інші можуть прагнути зануритись у книги або молитви, мистецтво та поезію, але перша любов кожної істоти - це їсти. Ваші нові союзники в Угоді навчили вас радості вживання їжі (та бути з'їденим). Ваші свята тривають цілу ніч, з дикої дичини, рідкісними м'ясами і темно-червоним вином. Наступного дня ви іноді спите до заходу сонця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На заході сонця двері вашого палацу відкриваються, і сміючеся гурт людей виливається на вулиці. Договірні переміщуються навколо вас, їхні форми не відбивають тіні і не чутно, як вони йдуть. Місто охоплює лінощі, принаймні протягом дня. Вночі мешканці закривають свої ролети і, головне, не виглядають назовні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кров - це життя. Кров - це земля. І ви є її господарем. Хто був тут до того, як ваші громадяни поселилися і виростали на землі? Ви. Інші живуть і помирають, а ви - ні. Ваші громадяни сміються питати вас - вас, який водив армії століттями до їх народження! Ви є душею і серцем своєї землі. І ви матимете свою кров.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Договір збирає і шепоче, що сама земля взяла на себе Договір. Ріки - її вени, гори - її кістки. Вона п'є нас, як ми її. Ви спите глибоко під землею вдень, а вночі бродите по брамах, ваші думки зайняті безкінечним голодом в безкінечній нічі. Ваші люди рухаються за вашими наказами, майже несвідомо - розширюють вашу націю, збільшують свої родини і, коли настав час, віддають себе в жертву Договору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_TAB_NAME">
      <Text>Титули Войдспівців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Музика звучить звідусіль - здається, що з усіх кутків порожніх кімнат, з вітру над нічним морем, навіть з проміжків під нігтями. Щонайменше так здається. Це різкий свист і спалах співів, що майже звучить як мова. Потім все зникає.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пісня Порожнечі є всюди - мелодію, яку гумує дворянка, пройшовшись, пісню повітряних мітлащиків. Іноді, з кута ока, співаки зникають і з'являються. Твої сни стали інтенсивнішими - збирання з грайливими фігурами на берегах темного моря, дивлячись на гелатинову масу, що піднімається і опускається під хвилями, як пісня виходить з їхніх ротів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Войдсінгери з'явилися на відкритті, і з собою вони принесли забуті реліквії неназваних істот. Фрагмент величезного морського чудовиська. Книга, що натякає на справжню природу світу - що ми всього лиш світло і шум над глибшою безоднею. Чим довше ти дивишся у цю безодню всередині, тим чіткіше стає пісня. Вона зводить інших з розуму. Ти почуєш її і залишаєшся самим собою... поки можеш.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пісня пронизує все. Це симфонія, яка не звучить на інструментах, а співається безліччю дрібних ротиків, прихованих в проміжках між речами - тріщинах у дошках підлоги, тріщинах у землі, тріщинах між атомами. Вона співає про тих, хто спить і тих, хто прокинеться. Вона співає про тих, хто лежить мертвим, мріючи</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>