<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Secret Societies Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_NAME">
      <Text>Режим таємних товариств</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_DESCRIPTION">
      <Text>Цей режим гри додає до світу до чотирьох потужних, таємничих і часто лихих таємних товариств, кожне з яких базується на художніх або міфічних організаціях з минулого. Їх сліди можна знайти в барбарських таборах, племінних селах або, надсилаючи послів до міст-держав та знаходячи природні дива. Альтернативно, якщо інші лідери вже відкрили Суспільство, ви можете дізнатися про них, збільшивши рівні дипломатичної видимості з ними. [NEWLINE] [NEWLINE] Відкриття Суспільства не означає автоматичне приєднання до нього, але це розблоковує нового управителя, який не повинен бути призначений до міста. Витрачення титулу управителя на цього управителя означає приєднання до товариства, що дає вам потужні бонуси. Але вибирайте розумно - після того, як ви призначили цього управителя, ви зобов'язуєтесь належати до товариства до кінця гри, і інші лідери будуть реагувати на вашу ​​рішення. Витрачайте додаткові титули управителя, щоб довести свою приналежність до товариства та розблокувати його глибинні таємниці.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Ефіопія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Ефіопська імперія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_ADJECTIVE">
      <Text>Ethiopian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Наслідок Аксумської імперії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Міжнародні торговельні маршрути Ефіопії надають +0,5 [ICON_Faith] віри за кожен ресурс з місця походження. Вдосконалені ресурси надають +1 [ICON_Faith] віри за кожну копію, що місто володіє. Можна купувати Археологічні музеї та Археологів за допомогою [ICON_Faith] віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_YIELD_FROM_RESOURCES_TOOLTIP">
      <Text>{Value : number +#.#;-#.#} з ресурсів</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Improvement Info -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_NAME">
      <Text>Скельна церква</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Розблоковує можливість будівництва Будівельника Рок-Обробленої Церкви, унікальної для Ефіопії.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Faith] Віри. +1 [ICON_Faith] Віри за кожну прилеглу гірську або пагорбисту плиту. Надає [ICON_TOURISM] Туризму з [ICON_FAITH] Віри після дослідження Польоту. +1 привабливість. Можна будувати лише на пагорбах, які не прилягають до іншої Рок-Обробленої Церкви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Unlocks the Builder ability to construct a Rock-Hewn Church, unique to Ethiopia.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Faith] Faith. +1 [ICON_Faith] Faith for every adjacent Mountain and Hills tile. Provides [ICON_TOURISM] Tourism from [ICON_FAITH] Faith, after researching Flight. +1 Appeal. Can only be pillaged (never destroyed) by natural disasters. Can only be built on Hills or Volcanic Soil not adjacent to another Rock-Hewn Church.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Менелік II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Рада Міністрів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_DESCRIPTION">
      <Text>Отримуйте [ICON_SCIENCE] науку та [ICON_CULTURE] культуру, рівну 15% від вашого виробництва [ICON_FAITH] віри у містах, заснованих на горах. Одиниці отримують +4 [ICON_STRENGTH] сили у бою на горах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_NAME">
      <Text>Ефіопські височини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_Strength] Бойової Сили на пагорбах (Рада Міністрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} [ICON_Strength] Бойова сила (Рада Міністрів)</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Кіннота Оромо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Ефіопський унікальний легкий кінний загін середньовічної епохи. Має додатковий огляд і не отримує пенальтів [ICON_Movement] за рух у пагорбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Ефіопська унікальна легка кінна одиниця середньовічної епохи. Має більшу силу та ліпший огляд, ніж Courser, який замінює. Не отримує штрафу на [ICON_Movement]руху при переміщенні у пагорбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Кінний полк Оромо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Не отримує штрафу за рух по пагорбах.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Agenda Info -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Менелік хоче, щоб ви розташували свої міста подалі від будь-яких пагорбів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_POSITIVE">
      <Text>Менелік радий, що ви залишаєте височину йому</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NEGATIVE">
      <Text>Менелік ображений, що ви змагаєтеся з ним за пагорби</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Подобаються ті, що оселяються далеко від пагорбів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>Ефіопські височини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Отримує задоволення від будівництва на і біля пагорбів, якщо це можливо, і любить інші цивілізації, які залишають області біля пагорбів йому. Не терпить тих, хто також осідає і будує на і біля пагорбів.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Fawn of Man -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MENELIK">
      <Text>Менелік ІІ, великий Король і Імператоре, у Вас є візія для свого народу. Ви будуєте дружбу та фабрики, союзи та залізниці, і використовуєте свої розум і мудрість, щоб привести Ефіопію до яскравого та вільного майбутнього.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>