<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Менелік засновує міста на пагорбах, зосереджуючись на [ICON_Faith] Вірі та дозволяючи своїй Раді міністрів підвищувати його [ICON_Science] Науку та [ICON_Culture] Культуру з огляду на Релігійну або Культурну перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Фокус Менеліка на обороні, релігії та культурній грі. Переваги Ефіопії проявляються завдяки поселенню на пагорбах: Рада міністрів дає Ефіопії бонус до [ICON_Science] науки і [ICON_Culture] культури, що дорівнює 15% виробництва [ICON_Faith] віри в містах на пагорбах, і Менелік може будувати кам'яні церкви на пагорбах, що додає йому [ICON_Faith] віри. Щоб захистити свої високогірні монастирі, Менелік має Оромо кінноту, одиницю середньої гри, яка рухається без штрафів по пагорбах. Тут Менелік може переконатися, що ефіопські міста залишаються вільними - і залишаються центрами [ICON_Faith] віри. Пізніше в грі Менелік може використовувати цю віру для придбання археологів, зробивши свою найкращу стратегію Релігійної або Культурної перемоги.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_LOCATION">
      <Text>Східна Африка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_SIZE">
      <Text>Орієнтовно 426 тисяч квадратних миль (1,1 мільйона квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_POPULATION">
      <Text>Орієнтовно 108 мільйонів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_CAPITAL">
      <Text>Аддис-Абеба</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Наші предки еволюціонували в Східній Африці, а "Люсі", цей три мільйони років старий гомінід, виявлений у 1974 році, жив у долині Аваш. Тому можна сказати, що небагато регіонів можуть похвалитися більш тривалою (до)історією, ніж Ефіопія. Країна була перехрестям людської еволюції, поширення християнства та кінця колоніалізму, і відіграла вирішальну роль у кожному з цих подій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На сході від Ефіопії розташоване Червоне море (і, за його межами, Аравійський півострів і Месопотамія), а на заході - річка Ніл. З такою близькістю до найдавніших людських цивілізацій не дивно, що в ранній античності в Ефіопії виникло царство «Пунт», яке стало багатим торговельним пунктом. Пунт виробляв та експортував цінності, такі як золото, міра, ладан, ебенове дерево та слонова кістка, що заробило царству ім'я «Земля Бога» серед єгипетських торговців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Настали часи незалежних королівств. З них Аксум став одним з наймогутніших політичних утворень зблизька від 1-го століття до нашої ери, охоплюючи Червоне море до південної Аравії та простягаючись вглиб Нільської долини в тому, що зараз Судан. Наступні кілька століть, коли Єгипет впав на римській період, Аксум процвітав. Королівство лежало на перехресті торгівлі, займалося виробництвом чудових барвників, заліза для зброї та скляних виробів - римський звіт присвячує цілу сторінку перерахуванню різних товарів, які можна було торгувати в Аксумі, з мережами, що тягнуться аж до Індії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У IV столітті н.е. християнство було введено в Аксум, зробивши його одним з перших християнських царств у світі (після Армінії, але перед Римом). Історики Візантійської імперії описують, як цар зловив сирійського християнина і потім, в процесі довгих розмов зі своїм полоненим, сам став християнином. Хоча королівські монети потім були прикрашені хрестом, релігія не проникла в увесь королівський державний апарат і залишалася релігією еліти (на відміну від Риму, де християнство було пов'язане з більшістю). Але під час однієї з чисток християн з Риму багато святих чоловіків християн шукали притулку в Ефіопії, і поступово перетворювали багато населення (традиційні релігії, а також юдаїзм існували тоді і існують до цього дня). Також на той час група, відома як "Дев'ять святих", прибула в Аксум та переклала Біблію з грецької на геез, місцеву мову і заснувала монастирський орден</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але влада змінюється. Рим упав, мусульманські правителі стали домінуючими на регіоні Червоного моря, а самі суб'єкти Аксуму переробили крихке суховійне землі. Ефіопська влада дрейфувала на південь і звернулася усередину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>У цей момент ізоляції все не було втрачено. Традиції, засновані Дев'ятьма святими, продовжують існувати і зберігаються в замріяних в часі церквах Лалібели, побудованих під час династії Загве (900-1200 років). Вони є світовою спадщиною і до сьогодні активно відвідуються паломниками</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ефіопія не могла залишатися сплячою назавжди. Новий імператор - Єкуно Амлак - знищив останніх королів Загве та, щоб зміцнити своє правління, одружився на дочці одного з них. Крім того, він розповсюдив легенду, щоб підтримати свою законність, твердивши, що є нащадком давнього царя Соломона та Цариці Сави - отже, нова династія отримала назву Соломонівська династія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Під династією Соломона Ефіопія знову почала підніматися, виходячи зі свого історичного темного періоду. Незважаючи на те, що вони ще не мали сталої столиці (імперія пересувалася в мобільних таборах), вони розвивалися іншими способами. Вони досягли військових успіхів та контролювали більшість Рогу Африки. Релігійне зворушення в регіоні залишалось і сприяло контактам з європейськими державами, зокрема, пізніше у 1400-х - початку 1500-х років. Мистці та письменники також цвітуть у цей час та створили величезні твори, включаючи епічну працю "Кебра Нагаст", гезьку епопею, яка переказує історію королеви Сави, її стосунків з царем Соломоном та те, як Ковчег Заповіту був привезений до Ефіопії їхнім сином Менеліком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>На жаль, середина 16 століття принесла конфлікт в Ефіопію. Абіссинсько-Адалська війна між християнською Ефіопією (Абісінією) та мусульманською Сомалі (Адалом) тривала з 1528 по 1543 рік, залишивши Ефіопію у кривавому та значно послабленому стані. Церкви та рукописи згоріли, і багато життів було втрачено в боях. Ефіопський імператор Лебна Денгель звернувся до Португалії, яка відповіла, відправивши флот повний мушкетерів до Массави в 1541 році. Навіть з допомогою португальського флоту, Ефіопія все ще мала проблеми з відбиттям "Завойовника" Ахмеда ібн Ібрагім аль-Газі. Імператор Галавдевос приєднався до порятунку португальських сил та маршував на захід, щоб знову зіткнутися з завойовником. Аль-Газі був остаточно переможений у битві при Вайна Дага, а його армії відступили з Ефіопії. Однак перестрілки тривали до 1559 року, поки Галавдевос безглуздо атакував місто Харар з мінімальною силою. Він був казнений, залишивши монархію на межі руйнування</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Сталого столиці не було створено знову до 1636 року. Заснування Гондера допомогло повернути послідовність в Ефіопії (навіть якщо це також призвело до судових турбот, які призвели до політичних інтриг та драм на рівні Шекспіра). Вона знову стала центром торгівлі, і Гондер зміг побудувати значну інфраструктуру. Ефіопська знать побудувала нові палаці та красиві сади, залучивши філософів і художників знову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>У кінці 1800-х років Ґондер занепадав, залишаючи за собою медлінні провінції. Троє імператорів прагнули об'єднати Ефіопію за своїх часів. Імператор Теодрос II, будучи сином вождя, почав свою освіту в монастирі, а потім очолив групу розбійників, завдяки своєму розуму та здібностям воїна зібрав навколо себе послідовників, щоб його група розбійників стала малим військом. Він був настільки відомий, що Імператриця Менен Лібен Амеде створила йому шлюб зі своєю онучкою, щоб заспокоїти його. Для певного часу це працювало, але Теодрос вирішив, що він закінчив зі своїми новими родичами і хотів більше влади. Він захопив правління та об'єднав великий шматок регіону шляхом завоювання. Проте він не був безпощадний. Він взяв до себе сина забитого принца і згодом змусив його одружитись зі своєю дочкою Аліташ. Цей хлопець, який став молодим чоловіком, втік від Теодроса і став імператором Менеліком II, який закріпив славу Ефіопії як опори проти колоніалізму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Колоніалізм поширювався як лихоманка по всій Європі, і ті держави, які запізнилися до гри - зокрема Італія - шукали свою можливість побудувати імперію. В регіоні Ефіопії Османська імперія панувала протягом років. Але за допомогою сили та хитрості, англійці змогли здобути контроль над Єгиптом, а французи над Сомалі. Смуга землі на Червоному морі між британським та французьким впливом - те, що сьогодні є Еритреєю - стала важливою головною опорою в африканських горах, і англійці, боячись французької домінації і не довіряючи ефіопському правлінню, "віддали" її італійцям. Так почалася перша Італо-Ефіопська війна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Це не закінчилось добре для європейців. Злічені в числі і борючись далеко від своєї батьківщини, італійці були забиті, і повернулися додому у поразці. І раптом світ дізнався про африканського правителя, який осмілився протистояти Європі, і переміг. Італійці мали вдарити знову, щойно перед Другою світовою війною, і цього разу перемогли. Так само, як Менелік, імператор, який протистояв їм, Хайле Селасіє - народився Рас Тафарі Маконен (так, той самий "Рас Тафарі", з яким ідентифікуються сучасні растафаріани), став відомим як герой, який протистояв європейській домінації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Сьогодні Ефіопія є чисельною країною в Східній Африці. Як і багато інших країн Африки, вона стояла перед ділінією та кровопролиттям під час Холодної війни, і лінія Соломона упала від комуністичного перевороту в 1974 році. У 1990-х роках, стикаючись з падінням СРСР і незалежністю Еритреї (колонії Італії, і порту червоного моря Ефіопії), Ефіопія знову зігрілася до Заходу</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_TITLE">
      <Text>Менелік II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_QUOTE">
      <Text>Якщо далекі держави вирішать поділити Африку між собою, я не маю наміру бути байдужим глядачем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для того, щоб вчитися від своїх друзів потрібен хороший чоловік, а для вчитися від своїх ворогів потрібен ще більший. Менелік II, тоді Сале Міріам, народився 17 серпня 1844 року в Шеві, Ефіопії. Менелік ще був дитиною, коли імператор Теводрос II напав на Шеву та вбив його батька, принца Хайле-Мелекота. Він не знищив лінію Хайле-Мелекота і потенційну загрозу свого правління, але вирішив взяти молодого хлопчика до свого двору в Магдалі. Міріам не був вільним - він був політичним заручником. Та Теводрос не залишав Міріама на відстані. Він виховував Міріама разом зі своїми дітьми і добре його поводився. Міріам вивчив все, що міг в цей час від Теводроса, у кінці кінців зрозумівши та навіть поділивши Теводросову надію на об'єднану Ефіопію. Однак Міріам все ще хотів бути вільним, і в 1865 році він втік з двору за допомогою інших заручників з Шеви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Поточний губернатор Шеви втік, коли Міріам повернулася додому, і повернений принц зайняв трон з малою опорою, ставши Королем Шеви. Він не був готовий зупинятися лише на Шеві. Міріам спостерігала за Теодросом та чекала. Навіть після смерті імператора Теодроса в 1868 році Міріам залишалася терплячою. Міріам знала, що він потребує підтримки, якщо захоче стати наступним імператором. Він також потребував союзників, якщо захотів бачити свою мрію про модернізовану та об'єднану Ефіопію втілитися в реальність. Маючи це на увазі, Міріам встановлювала зв'язки між Шевою та сусідніми царствами. Коли імператор Йоганнес, перебуваючи між експансіоністськими європейцями в Єгипті на півночі та релігійним фундаменталістським рухом в Судані на заході, загинув у битві, Міріам зрозуміла, що настав час</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Міріам прийняла титул Імператора та назвала себе Імператором Менеліком II 3 листопада 1889 року. Він назвав себе так на честь Менеліка I, сина Соломона та Цариці Шеби. Під цим ім'ям він планував зробити своє правління тривалим та процвітаючим для народу Ефіопії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Одним з перших викликів для Менеліка, як імператора, стало наближення італійців, які, завдяки подвійній грі на британській стороні, "отримали" узбережжя Червоного моря (британці хотіли буфер між їхньою недавно отриманою Єгиптом та французьким Сомалі). Менелік переговорив з італійцями і підписав договір Уічале. Договір передбачав лише передачу недавно створеної колонії Еритреї Італії, але його неправильно тлумачили, дозволяючи італійцям претендувати на Ефіопію. Менелік намагався розв'язати проблему мирним шляхом, але йому нарешті довелося відхилити договір і захищати землю Ефіопії. Декілька сутичок та одна велика битва при Адві пізніше, Менелік та Ефіопія стали переможцями. З цією перемогою він переговорив договір Аддис-Абеба, який ще раз підтвердив незалежність Ефіопії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Битва при Адві була переломним моментом в світовій історії. До того часу європейські країни вважали себе надзвичайною порівняно з усіма іншими країнами світу. Але тепер, африканська нація успішно захистилася від європейської. З цієї перемоги звернули увагу колонізовані народи в Африці, Азії та Америках. Колоніалізм не протримався довго в світі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Після укладення договору Менелік рушив до модернізації Ефіопії та створення її як потужної нації з власною ідентичністю. Він побудував столицю Аддіс-Абебу на землях оромо, які він присвоїв, і створив національну валюту. Менелік також працював над створенням національної інфраструктури, будуючи школи та забезпечуючи більш доступний та комфортний транспорт завдяки створенню залізниць. Він також переконався, що люди можуть залишатися на зв'язку завдяки поштово-телеграфній системі. Менелік хотів, щоб його країна процвітала та росла як в духовному, так і в буквальному сенсі. Завдяки своїм попереднім коаліціям, він розширив свої кордони майже до тієї ж самої величини, що й поточні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Проте були також голоси, які Менелік знаходив, що їх не чують, і він був наполегливий у тому, щоб голоси цих людей були почуті. Він активно працював над придушенням і остаточним знищенням рабської торгівлі в Ефіопії. Хоча попередні правителі закона не дозволяли "індустрію", Менелік карав работорговців ампутацією та руйнував міста работоргівлі. Хоча він не міг змінити думки всіх людей в своїй країні, він позбавився від рабства і засіяв насіння для наступних поколінь. Така передбачлива думка не поширювалася на етнічні меншини в Ефіопії - правління Менеліка було скритиковано етнічними групами, які вважають, що народ Амхара, до якого належав Менелік, зберігає тісний контроль над владою в країні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Менелік одружився тричі, як до, так і під час свого правління. Він залишив свою першу дружину після втечі від імператора Теодороса. Невідомо, хто з них був засмучений цим фактом, оскільки обидва одружилися з іншими людьми незабаром після цього. У тому ж році, коли Менелік "розлучився" зі своєю першою дружиною, він одружився з Войзеро Бефаною Вольде Майкл. Менелік дуже полюбив її, але його змушені були розлучитися з нею через кілька звинувачень у зраді. Незважаючи на ці звинувачення, Менелік все ще віддавав їй свою любов до свого третього і остаточного шлюбу з Тайту Бетул. Він залишався з нею до своєї смерті. Тайту виявилася потужним монархом і впливовою жінкою навіть до їх шлюбу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>У 1909 році Менелік переніс інсульт, який зробив його тінню колишнього себе. Імператриця була взята на себе правління до того часу, поки Рас Бітваддад Тесемма не став правити. Його правління було короткочасним, і рада була створена, щоб правити до смерті Менеліка в 1913 році. Імператриця, до свого обурення, не була запрошена висловити свою думку в раді. Поховання Менеліка було тихим і неочікуваним. Не було жодних оголошень, жодних церемоній - лише тихе прощання з одним з найбільш пам'ятних правителів Ефіопії. Його спадок залишив за собою стабільну країну зі стійкою ідентичністю, яка залишилась навіть після модернізації, хоча в останні роки інші етнічні групи в Ефіопії зверталися до історії з вимогою покарання за амхарський шовінізм Менеліка.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Слово "Оромо" відноситься до домінуючої етнічної групи в Ефіопії, яка становить близько третини загальної кількості населення. У Оромо часом був свій власний королівство, мова та релігія (хоча в сучасній Ефіопії вони поділяються між мусульманами та християнами на рівних частинах). Під час Першої італо-етіопської війни, коли Італія намагалася захопити Ефіопію як колоніальну володіння, ефіопський імператор Менелік використовував оромо кінноту для руйнівного ефекту, особливо у вирішальній битві при Адві.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кіннота Оромо не була справжньою кіннотою, а була складена зі збройних військових на конях, що означає, що вони не стріляли зі своїх коней, але галопом наближалися до італійців, злазили з коней і стріляли. Зі своїми гривами левів та жахливою репутацією вони стали одними з найбільш жахливих військових підрозділів того часу. Під час італійської інвазії почалася чутка по італійських таборах, що кіннота Оромо (яких італійці називають "Галла" - слово, яке Оромо вважають образливим) каструє тіла ворогів, що тримають зброю - чутка, яка змусила багатьох італійців кидати свої гвинтівки в той момент, коли Оромо починали свій наступ. Італійські солдати повідомляли про своїх земляків, які повертали свої зброї проти самих себе, а не зустрічали Оромо. Одна з звітів зображує самотнього вижившого італійця після нападу Оромо, збентеженого і не здатного нічого сказати, окрім "Кіннота Галла. Кіннота Галла. Жах. Жах."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_DIPLOMATIC_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зустрічі іноземних лідерів, навіть у давнину, не обмежуються лише двома людьми, які сідають, щоб поговорити. Більше того, вони супроводжуються великою мережею послів, консулів, помічників, перекладачів тощо. Усі ці люди потребують приміщення для роботи. В Вашингтоні на Массачусетській авеню знаходиться саме таке місце, присвячене дипломатії. Вздовж цієї вулиці розташовані іноді розкішні, іноді скромні, іноді старі, іноді нові будівлі, на яких розгорнуті прапори кількох держав. Більшість країн мають такі райони: Itaewon у Сеулі, Chaoyang у Пекіні, 7-й округ Парижа, Independence та Constitution Aves у Абуджі - це лише деякі приклади. Це місця, де зустрічаються іноземні лідери, обговорюють питання та мають своїх представників. І не тільки іноземці: дипломатичні квартали також є центрами для міжнародних шкіл університетів, думкових центрів та лобістських фірм, місцями для їжі, напоїв та розваг... і шпигунства та контршпигунства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CHANCERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колекція консульств та посольств називається канцелярією. Тут дипломати збираються, щоб працювати над договорами та угодами... і (імовірно) бути поруч з шпигунами. Канцелярія надає централізоване місце для спостереження та моніторингу іноземних агентів в країні, для поліпшення відносин (і спроби з'ясувати, що інші країни можуть підготовляти). Вона є більшою та більш вичерпною, ніж консульство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CONSULATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Консульство просто відноситься до місця роботи консула - у цьому значенні меншої версії посла і призначеного виконувати функції посольства в меншому масштабі. Країна може створити консульство в Нью-Йорку, наприклад, щоб допомогти своїм громадянам, які живуть або відвідують там, тоді як головне посольство може бути в Вашингтоні, округ Колумбія. Тут "консульство" відноситься не обов'язково до цього, але до приміщення, спорудженого для розміщення іноземних діловодів біля столиці - і під присильним наглядом.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У XI столітті ефіопські християни опинилися відрізані. Раніше паломники з давніх центрів християнства мандрували до Святої землі, але мусульманські завоювання перешкоджали цим подорожам. Король Лалібела вирішив побудувати місце поближче до дому, достатньо вражаюче, щоб приваблювати паломників з регіону, щоб вони не мусили подорожувати через військовий конфлікт. З цією метою він наказав збудувати "Новий Єрусалим" - скельні храми Лалібела.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ці церкви не були звичайними. Замість цього, кожна була вирізана з одного величезного каменя, включаючи двері, вікна, колони, разом з усіма необхідностями: водовідвідні канали, катакомби та печери, де жили одинці. Як вимагалося від наказу створити "Новий Єрусалим", ці церкви містять репліки місця народження та гробниці Ісуса, щоб відвідувачі-паломники могли відчути, що вони можуть спілкуватися з Богом, не ризикуючи життям та здоров'ям. Вони були - і залишаються - важливими місцями паломництва та поклоніння для коптських християн.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>