<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
      <Text>ट्यूटोरियल मानचित्र</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
      <Text>ट्यूटोरियल के लिए विशेष रूप से उपयोग किया जाने वाला मानचित्र।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
      <Text>सभ्यता की प्रारंभिक अवस्था</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
      <Text>सभ्यता की उत्पत्ति के लिए अग्रणी ज्ञान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>शुरुआत में, पृथ्वी बिना आकार के थी। और खाली। फिर सूरज सोती हुई पृथ्वी पर चमका। इस घूमते ज्वाला वायु और पानी के चक्रवात में, जीवन की पहली धाराएं दिखाई दी।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- BUTTON TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
      <Text>OK</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
      <Text>आप मुझे उस पाठ को हिंदी में अनुवाद करने के लिए दिखा सकते हैं। एक प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद के साथ ही जवाब दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
      <Text>आप छुट्टी पर हैं। (Aap chutti par hain.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
      <Text>आपकी सहायता की कद्र की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
      <Text>with the next text to be translated in English so that I can provide the Hindi translation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
      <Text>चलो शुरू करते हैं। (Chalo shuru karte hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
      <Text>Agreed</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
      <Text>बहुत अच्छा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
      <Text>मुझे और बताओ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
      <Text>मुझे वहाँ ले चलो। (Mujhe vahan le chalo.)</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- ADVISOR TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
      <Text>सलाहकार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
      <Text>आपके सलाहकार के रूप में मैं आपकी सभी उस मुद्दे में सहायता करने में पात्र हूं जो हमारी सभ्यता के शासन से संबंधित हों। [NEWLINE]यदि आपको मेरी सेवा की जरूरत नहीं है, तो आप मुझे अन्य मामलों की तरफ ध्यान देने के लिए निकाल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
      <Text>नमस्कार मेरे शासक! आपके निजी सलाहकार के रूप में, मैं हमारी सभ्यता के सभी मामलों से जुड़े मामलों में आपकी सहायता करने के लिए योग्य हूं। मैं आपकी सेवा में हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
      <Text>सभी महान सभ्यताएं एक महान शहर से शुरू होती हैं, और हमारे बसनेवालों ने एक आदर्श स्थान पाया है। उन्हें यहाँ एक नया शहर बसाने के लिए आदेश दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
      <Text>बहुत बढ़िया! आपने अपने पहले शहर की स्थापना की है। इन जड़ों से आपकी सभ्यता समय के परीक्षण को सहने के लिए बढ़ेगी। अब आपको जो आपने बनाया है, उसे पोषण देना और संरक्षित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
      <Text>सुरक्षा महत्वपूर्ण है। हमारे पास हमसे नाराज़ ख़लज़ियों के बग़ावती गिरोह हैं जो कुछ और नहीं चाहते हैं बस हमारे तत्वों को लूटने और नष्ट करने के अलावा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
      <Text>इस शहर की उत्पादन प्रयासों को इस आगामी खतरे से निपटने के लिए योद्धाओं को प्रशिक्षित करने में निर्देशित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
      <Text>प्रशिक्षण शुरू हो गया है, लेकिन हमारे नए योद्धे तैयार होने में कुछ समय लगेगा। अभी कोई अधिक मामला देखने के लिए नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
      <Text>आपके शहर अपनी रक्षा के लिए योद्धाओं को तैयार कर रहा है, लेकिन एक महान सभ्यता केवल सैन्य शक्ति पर अधिकार नहीं कर सकती। हमारे पास विज्ञान और खोज के रास्ते में प्रतिभाशाली लोग हैं। आपको उन्हें नई प्रौद्योगिकियों के अनुसंधान में रोजगार देना चाहिए जो हमारी सभ्यता को आगे बढ़ाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
      <Text>बुद्धिमान फैसला, आपकी महारानी। यह तकनीक हमें धरती से समृद्धियों को बेहतर निकालने और हमारे शहरों में [ICON_Production] उत्पादन को बढ़ाने देगी। मैं आपको बताऊंगा जब हम अपने शोध को पूरा कर लेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
      <Text>आपकी महारानी, हमारे [ICON_Capital] राजधानी के पास दुश्मन बारबर देखे गए हैं। अगर उन्हें अकेले छोड़ दिया जाये तो वे हमारे लोगों पर हमला करेंगे और हमारी जमीन को लूटेंगे। आपके नव-प्रशिक्षित सैनिक आपके हमले के आदेश का इंतजार कर रहे हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
      <Text>हमारे योद्धा जीते! उन्होंने हमारे लोगों को इस खतरे से बचाने के लिए अच्छा लड़ाई लड़ी। हालांकि, बार्बर अभी भी हमारी सभ्यता के इर्ष्यापूर्ण हैं। अधिक ताकत से वे फिर लौट आए तो हम तैयार रहना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
      <Text>अन्य मामले हैं, आपकी उत्कृष्टता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
      <Text>शूरवीर प्रशिक्षण पूरा हो गया है, इसलिए शहर को एक नई उत्पादन कार्य का निर्देश देने का समय हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
      <Text>हमारे शहर के आस-पास के जमीन फलदार हो सकते हैं अगर हम उन्हें विकसित करें। हमें इमारती निर्माताओं को प्रशिक्षित करना चाहिए ताकि हमारी सीमाओं में स्थित जमीनों में सुधार कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
      <Text>हमारी सीमाओं के बाहर उनसीमित भूमि में हमें रहस्यों का सामना करना पड़ता है। जानने का एकमात्र तरीका खोज करना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_14_BODY">
      <Text>खेल की शुरुआत में, आपके शहर और उसके आस-पास के भूमि प्रकट होते हैं, लेकिन आगे के क्षेत्र खाली भूरे रंग के भिंत प्रस्तुत करते हैं, जो दुनिया के वे भाग होते हैं जिन्हें आपने अभी तक अन्वेषित नहीं किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_16_BODY">
      <Text>योद्धा इकाइयों की [ICON_Movement] चाल की दूरी 2 है। [NEWLINE][NEWLINE] चयनित इकाई के चारों ओर दिखाई देने वाले भूमि पर नीले रंग के इंडिकेटर में यह दिखाई देता है कि चयनित इकाई एक ही टर्न में कितनी दूर तक चल सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17_BODY">
      <Text>खुली जमीन, जैसे मैदान और घास के क्षेत्र, केवल 1 [ICON_Movement] चलने का बिंदु खपत करते हैं, जबकि जंगल और पहाड़ जैसी अधिक मुश्किल जमीन 2 या अधिक [ICON_Movement] चलने के बिंदु खपत करेंगे। वायरियर यूनिट को दायांं क्लिक करके हाइलाइट किए गए स्थान पर ले जाएँ। [ICON_Movement] [ICON_Movement]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_HEAD">
      <Text>आगे बढ़ो योद्धा। (AGE BADHO YODDHA.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_BODY">
      <Text>अपने वारियर को ले जाने के लिए हाइलाइट की गई स्थान पर RIGHT-CLICK करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
      <Text>आपकी महानुभावता, हमारे योद्धाओं ने एक छोटे से आदिवासी गांव का पता लगाया है जिसके निवासी स्वागत करते हुए अत्यंत सौहार्दपूर्ण हैं। क्या हम उन्हें जांचने और उनसे बातचीत करने के लिए योद्धाओं को भेजें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_18_BODY">
      <Text>जनजातीय गांवों का अन्वेषण आपकी सभ्यता को बहुत से तत्काल लाभ दे सकता है, जैसे कि आपके शहर में एक अतिरिक्त [ICON_Citizen] आबादी देना या [ICON_Gold] सोना देना। जितने ज्यादा संघटनात्मक गांवों का अन्वेषण किया जाता है, वह एक अच्छी रणनीति होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_HEAD">
      <Text>चलो, योद्धा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_BODY">
      <Text>जनजातीय गांव का अन्वेषण करने के लिए, अपनी इकाई में से एक को जनजातीय गांव हैक्स में ले जाएं। अभी अपनी योद्धा इकाई को वहां ले जाने की कोशिश करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
      <Text>लगता है कि आदिवासी गांववालों को भी बार्बरों द्वारा परेशान किया जाता है। वे हमारी संस्कृति से प्रभावित हो गए हैं और लड़ाई में हमारे साथ शामिल होने का फैसला किया हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
      <Text>यह सच में अच्छी खबर है! वे कुशल स्काउट और चतुर यात्री हैं। हमारे योद्धाओं से तेजी से चलने के कारण, वे आस-पास के भूमि का अन्वेषण करने के लिए आदर्श हैं, लेकिन वे युद्ध में इतने मजबूत नहीं होते हैं। वे आपके आदेश का उत्सुकता से प्रतीक्षा कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_21_BODY">
      <Text>ध्यान दें कि स्काउट इकाई के पास [ICON_Movement] 3 का एक गति है, जो इसे अन्य इकाइयों से अधिक फ़ासले तक ले जाने की अनुमति देता है। स्काउट इकाई को मैप के एक अज्ञात भाग की ओर ले जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
      <Text>Scouts are excellent at exploring, but they are not as strong in combat as our Warriors. It is better to have them focus on exploration and survival rather than fighting our enemies.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
      <Text>हमारे शहर में एक निर्माता टीम अपने प्रशिक्षण पूरा कर चुकी है। वे आस-पास के भूमि को सुधारने पर काम करने के लिए तैयार हैं। हमारे जनसंख्या का समर्थन करने के लिए [ICON_Food] खाद्य के उत्पादन के लिए आदर्श स्थान हैं। वहां एक फार्म निर्माण करने से हमारे उस भूमि से उत्पाद बढ़ जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_22_BODY">
      <Text>निर्माता आपकी जमीन पर विभिन्न सुधार का निर्माण कर सकते हैं। प्लेन और घास के मैदानी प्लॉट कृषि के लिए आदर्श होते हैं, जो [ICON_Citizen] जनसंख्या को बढ़ाने में मदद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_HEAD">
      <Text>MOVE BUILDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_BODY">
      <Text>अपने बिल्डर को अपने शहर के पास चिह्नित मैदान क्षेत्र में ले जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_HEAD">
      <Text>फ़ार्म बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_BODY">
      <Text>इसे फार्म परिवर्तन के लिए बनाने के लिए यूनिट पैनल के पास "इम्प्रूवमेंट बनाएँ: फार्म" बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_25_BODY">
      <Text>यहाँ एक फार्म बनाने से इस प्लॉट से प्रति टर्न [ICON_Food] 1 [ICON_Food] खाद्य की उपज बढ़ गई है जो आपके शहर के द्वारा उत्पन्न की गई [ICON_Food] खाद्य की मात्रा से निर्धारित करता है कि उस शहर की आबादी कितनी तेजी से बढ़ती है, जिससे आपको नए [ICON_Citizen] नागरिक मिलते हैं जो अधिक टाइलों पर काम कर सकते हैं। अधिक [ICON_Food] खाद्य तेजी से वृद्धि का अर्थ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_26_BODY">
      <Text>निर्माता कामकाजी तकनीक बनाने से पहले 3 सुधार बना सकते हैं। यह संख्या इकाई पैनल में दिखाई देती है। इस निर्माता इकाई ने खेत बनाने से अपनी श्रमशक्ति में से एक का उपयोग किया है और अब उसके पास 2 शेष हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
      <Text>आपकी महानता, हमारे शहर के उत्पादन प्रयासों को कहाँ निर्देशित करना है, एक बार फिर से समय आ गया है। आपकी नेतृत्व बेजोड़ है और हमारी सभ्यता बढ़ती जा रही है। क्या हमारी सभ्यता की महानता को समर्पित करने के लिए एक स्मारक निर्मित करें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
      <Text>इस समय अब और कोई जरूरी मुद्दा नहीं हैं। क्या हम अपने कर्तव्यों के साथ जारी रखेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
      <Text>हमारे सीमावर्ती क्षेत्र पर हमला करने वाले बार्बरों की मूल कम्प खोजा गया है। हमें इस को नष्ट करना होगा, अन्यथा वे हमें पीड़ित करते रहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
      <Text>मैं आपको सावधानी बरतने की सलाह दूंगा। बार्बेरियन शिविर उनकी सबसे अच्छी सेनाओं द्वारा गहन रूप से रक्षित है और इसे लेना कठिन होगा। हमें एक साथ कई सैन्य इकाइयों के एक हमला भेजना चाहिए ताकि विजय सुनिश्चित हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
      <Text>अपनी सैन्य बल को विकसित करते समय, विविधता बनाए रखना हमेशा एक अच्छी रणनीति होती है। सभी इकाइयां एक समान नहीं होती हैं, कुछ अन्यों के विरुद्ध बेहतर होती हैं, और उनमें कुछ क्षमताएँ होती हैं जो उन्हें अन्य से अलग करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_124_BODY">
      <Text>अपनी सेना का विकास करते समय, विविधता बनाए रखना हमेशा एक अच्छी रणनीति होती है। सभी इकाइयां एक समान नहीं होतीं, कुछ अन्योन्य के खिलाफ बेहतर होती हैं और उनमें कुशलताएं होती हैं जो उन्हें अन्य से अलग करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
      <Text>हमारे खोजकर्ताओं ने एक और मित्रपूर्ण जनजातीय गांव का पता लगाया है। मैं सुझाव देता हूं कि हम अपने स्काउटों को इसे जांचने के लिए भेजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
      <Text>एक अच्छा शहर सतर्क योजनानुसार एक महान शहर बन सकता है। शहर क्षेत्र को कहाँ रखना होगा यह एक महत्वपूर्ण फैसला है। सबसे अधिक लाभ प्राप्त करने के लिए सबसे अच्छी जगह का चयन करने की सुनिश्चित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
      <Text>आपकी उत्कृष्टता, हमें खुशी है कि हमारे शहर की समृद्धि के कारण हमारी [ICON_Citizen] जनसंख्या बढ़ गई है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
      <Text>आपके पहले शहर की [ICON_Citizen] आबादी 1 से 2 तक बढ़ गई है। जब तक एक शहर अच्छी तरह से खिलाया जाता है और उसके लोग खुश होते हैं, वह आगे बढ़ता रहता है। शहर के [ICON_Citizen] नागरिक समीपवर्ती खेतों और सुधारों पर काम करते हुए अधिक उपज के लिए योगदान देते हैं। उच्च [ICON_Citizen] जनसंख्या तेज़ [ICON_Science] विज्ञान अनुसंधान, तेज [ICON_Production] उत्पादन, और तेज [ICON_Culture] सांस्कृतिक विकास में योगदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_125_BODY">
      <Text>आपके पहले शहर की [ICON_Citizen] आबादी 1 से 2 हो गई है। जब तक शहर अच्छी तरह से भोजन करता है और उसके लोग खुश होते हैं, तब तक वह बढ़ता रहेगा। शहर के [ICON_Citizen] नागरिक समीपवर्ती खेतों और सुधारों पर काम करते हैं जो अधिक उत्पाद देते हैं। उच्च [ICON_Citizen] आबादी अधिक तेजी से [ICON_Science] विज्ञान शोध, तेजी से शहर [ICON_Production] उत्पादन और तेजी से [ICON_Culture] सांस्कृतिक विकास में योगदान देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
      <Text>अपने शासनक्षेत्र को विस्तारित करने के लिए नए शहरों की स्थापना करने के साथ-साथ उन शहरों को भी विकसित करना हमेशा एक अच्छी रणनीति होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_126_BODY">
      <Text>अपने साम्राज्य को विस्तारित करने के लिए नए शहरों की स्थापना करने के अलावा, उन शहरों को भी विकसित करना हमेशा एक अच्छी रणनीति होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
      <Text>सिविलाइजेशन VI में, आप इन-गेम उपलब्धियों के माध्यम से अपने प्रौद्योगिकी अनुसंधान को बढ़ावा दे सकते हैं। इस युरीका मोमेंट को प्राकृतिक अद्भुति की खोज से प्राप्त किया गया था। अन्य उपलब्धियों में कुछ विशिष्ट यूनिट के साथ एक युद्ध जीतना या एक भवन का निर्माण करना शामिल हो सकता है। इन उपलब्धियों को हासिल करने से आपकी प्रौद्योगिकी प्रगति को बहुत तेजी से बढ़ावा मिलता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Listener lines -->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
      <Text>खोज के माध्यम से हमने दुनिया की एक प्राकृतिक अजूबा का खोज किया है। इसमें कोई संदेह नहीं है कि जो इसे घिरते भूमि में बसता है उसे बड़ा लाभ प्रदान कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
      <Text>स्काउट की तरह जासूसी इकाइयां अनुभव हासिल कर सकती हैं जो दुनिया के हिस्सों को खोजते और खोजते हुए प्राप्त करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
      <Text>हमारे बिल्डर यूनिट के कार्यबल को बढ़ाना पड़ा है। हमें अपने शहरों के आसपास की जमीनों पर सुधारों का निर्माण जारी रखने के लिए और बिल्डरों को ट्रेनिंग देने की आवश्यकता होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
      <Text>हमारी सरकार में नई नीतियों को लागू करना बहुत लाभदायक हो सकता है। हमारे लोग आपके आदेश का इंतजार कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
      <Text>एक नए और अधिक शक्तिशाली सरकारी प्रणाली में बदलाव के लिए अवसर आ गया है। आइए हम अपनी पहचान को मजबूत करें और हमारे लोगों को शासित करने के लिए अधिक नीतियां लागू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
      <Text>हमारे पास दो शहरों के बीच एक औपचारिक व्यापार मार्ग विकसित करने का मौका है। इस तरह का मार्ग स्थापित करने के लिए एक व्यापारी इकाई की आवश्यकता होगी, जो हमारी अर्थव्यवस्था के लिए बहुत फायदेमंद होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
      <Text>हमारी सभ्यता में धन को लाने के अतिरिक्त, यह व्यापार मार्ग हमारे शहरों के बीच सड़कों का विकास धीरे-धीरे करेगा। सड़कों से हमारी यूनिटों को उनके द्वारा गुजरने वाली कठिन भूमि से अवरुद्ध नहीं होना पड़ता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
      <Text>यह सैन्य इकाई खुद को साबित कर चुकी है। लड़ाई में प्राप्त अनुभव से उन्हें पदोन्नति प्रदान की जा सकती है। आप इन बहादुर आत्माओं को कैसे सम्मानित करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
      <Text>इस इकाई की युद्ध उपलब्धियां काफी प्रसिद्ध हो चुकी हैं, और उन्हें एक विशेष नाम देना उचित होगा। हम उन्हें कौन सा शीर्षक देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
      <Text>इस यूनिट की स्वास्थ्य बहुत कम है और खतरे में है कि यह खत्म हो जाए। युद्ध से एक यूनिट को विश्राम लेने देने से उसे समय के साथ ठीक होने की अनुमति मिलेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
      <Text>दुश्मन के इकाइयों के करीब जाते समय सावधानी बरतना सबसे अच्छा है। ऐसा करने से अक्सर इकाई को दुश्मन के 'नियंत्रण क्षेत्र' में होना पड़ता है, जिससे इसकी गति पर प्रतिबंध लगता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
      <Text>मेरी महारानी, हमारे शहर को कुछ खेतों या अन्य सुधारों की आवश्यकता है। मैं जल्द ही एक बिल्डर की प्रशिक्षण देने की सलाह देता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
      <Text>हमारे निर्माताओं को आराम है। शायद हमें अपने शहर के आस-पास के भूमि को सुधारने के लिए उनकी प्रयासों का निर्देश देना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
      <Text>हमारी राजधानी फलती-फूलती है! लेकिन मुझे लगता है कि अब हमें कहीं और भी जड़ें जमाना शुरू करना चाहिए। शायद हमें एक सेटलर को ट्रेनिंग देनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
      <Text>मेरे शासक, हमारे पास एक राजदूत है। हम राजदूत का उपयोग करके एक सिटी-स्टेट के साथ पक्षपात हासिल कर सकते हैं। एक सिटी-स्टेट नेबर के साथ मित्र बनना हमारी सभ्यता के लिए बहुत फायदेमंद हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
      <Text>हमारे शहर-राज्य के पड़ोसी ने हमसे एक अनुरोध किया है। अगर हम उन्हें प्रभावित कर सकते हैं, तो मुझे लगता है कि वे हमें अच्छी तरह से इनाम देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
      <Text>मैं डरता हूं कि हम दिवालिया हो गए हैं। हमें इस कर्ज से छुटकारा पाने के लिए जो कुछ भी हो सकता है, हमें करना जरूरी है। क्या मैं सुझाव दे सकता हूँ कि हमारी सेना में से कुछ अलग कर दें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
      <Text>आपकी अनुग्रह, मुझे आपको चेतावनी देनी होगी कि हमारे शहर के आस-पास कुछ सुधारे गए भूमि लूटे गए हैं। हमें उन जिम्मेदारों का पता लगाना चाहिए और सुनिश्चित करना चाहिए कि और कोई नुकसान न हो सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
      <Text>हमने हाल ही में शहर नियोजन में उन्नत ज्ञान प्राप्त किया है। हमारे शहरों में जिले बनाना सामान्य उन्नयन जैसे खेत और खनिजों से कहीं अधिक शक्तिशाली और लाभदायक हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
      <Text>हमारी सेना ने दो सैन्य इकाइयों को एक बड़े स्तर के कोर्स में जोड़ने की तकनीक सीखी है। ये कोर्स इकाइयां अपने अकेले प्रतिनिधियों से कहीं अधिक शक्तिशाली होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
      <Text>हमारी सेना अब तीन सैन्य इकाइयों को एक एकल सेना में मिलाने के तरीके में प्रशिक्षित है, जो एक कोर्स इकाई से बहुत बड़ा और शक्तिशाली होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
      <Text>आपकी महिमा, हमें स्थिर दुर्ग निर्माण की कला में अधिक जानकारी हासिल हुई है। हमारे शहरों के चारों ओर दीवार बनाना न केवल उन्हें एक विदेशी आक्रमण के खिलाफ मजबूत बनाएगा, बल्कि उन्हें नजदीकी दुश्मनों को बम बरसाने की भी अनुमति देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
      <Text>आपका कृपा! दुश्मन हमारी गेट्स पर हैं और यह शहर घेरे में है। आपूर्ति और भोजन नहीं पहुंच सकते और हमारा शहर अपने घावों को ठीक नहीं कर सकता। इस आवरण को तोड़ना अत्यंत आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
      <Text>हमारे शहर के दुश्मन की दूरी कम है। शहर के गारिसन को आदेश दें कि आक्रमणकारियों के खिलाफ दूरस्त हमला करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
      <Text>हमारे पड़ोसियों पर नज़र रखना महत्वपूर्ण है, और हमारे लोग यदि सही तरह से सुनें तो कभी-कभी हमसे अधिक जानकारी के धनी होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
      <Text>मेरे शासक, हम दुनिया के महान लोगों का ध्यान आकर्षित करने लग रहे हैं। बेशक, उनके ध्यान के लिए दूसरे नेता भी प्रतिस्पर्धा कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
      <Text>जितने अधिक विशेषकृत जिले हम बनाते हैं, उतने ही अधिक विशेषज्ञ महान लोग हमारी सभ्यता के साथ अपनी प्रतिभा साझा करने के लिए खींचते हैं। मैं सलाह देता हूं कि हम इन्हें जारी रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
      <Text>एक प्रसिद्ध कलाकार हमारी सभ्यता से प्रेरित होता है और महान कलाकृतियों को बनाने के लिए हमारे देशों में आता है। मैं सुझाव देता हूं कि हम इन श्रेष्ठ श्रृंखलाओं को तुरंत कहीं रखने का विकल्प खोजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
      <Text>इस लेखक को हमारी सभ्यता से प्रेरणा मिली है, और वे हमारी भूमि में महान लेखन के कार्य बनाने के लिए आते हैं। मैं सुझाव देता हूँ कि हम इन महान रचनाओं को तुरंत किसी स्थान पर संभालें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
      <Text>हमारी जनता ने हमारी धरती पर एक महान धर्मगुरु को आकर्षित किया है! इस सबसे पवित्र व्यक्ति को हमारे पवित्र स्थान पर भेजें और आनंद उठाएं, क्योंकि हमारे लिए एक धर्म की स्थापना करने का समय आ गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
      <Text>यह संगीतकार हमारी सभ्यता से प्रेरित हैं, और महान संगीत की रचनाओं को बनाने के लिए हमारी भूमि पर आए हैं। मैं सुझाव देता हूँ कि हम इन मास्टरपीस को तुरंत किसी स्थान पर रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
      <Text>हमारी सभ्यता का ध्यान हमारी सैन्य नौसेना के हिस्से को देने से हमारे अर्धसैनिक संगठन में एक महान अधिकारी की उत्पत्ति हुई है। जब हम अपनी जहाजों के बीच समझदारी से डिप्लॉय करते हैं, तो हमें युद्ध में एक अलग फायदा होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
      <Text>हमारी सभ्यता की सैन्य कार्यों के प्रति विनम्रता से एक महान सामरिक जनरल हमारी सेना में उभरा है। जब फ़ील्ड में बुद्धिमानी से प्रयोग किया जाता है, तो जनरल हमारे लिए युद्ध के पलटवार को बदल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
      <Text>हमारी सभ्यता में एक महान व्यापारी आया है! प्रत्येक का एक अद्भुत प्रतिभा है जो हमारी अर्थव्यवस्था को फलदार बनाने में मदद करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
      <Text>हमारी विज्ञान की दिशानिर्देशों के प्रति अभिमुखता ने हमारी सभ्यता में एक महान वैज्ञानिक को आकर्षित किया है! मैं निश्चित हूँ कि हम उन्हें भविष्य के वैज्ञानिक विकास के लाभ के लिए उपयोग कर पाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
      <Text>दुनिया के अद्भुत कार्यों का निर्माण हमारे साम्राज्य की महानता का एक असाधारण प्रदर्शन है न केवल इससे हमें अन्य लाभ भी होते हैं। ध्यान रखें, इस प्रयास में अन्य सभ्यताएं भी प्रतिस्पर्धा कर सकती हैं, और दुनिया में एक ही प्रकार का केवल एक ही हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
      <Text>जैसे हमारे नागरिक आपके नेतृत्व में विश्वास रखते हैं, वैसे वे एक ऊंची शक्ति में भी विश्वास रखने लग रहे हैं। मुझे लगता है कि इस नए सोच को बढ़ावा देना बुद्धिमान होगा - शायद कुछ लाभ हासिल किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
      <Text>विश्वासपात्रों की संख्या बढ़ गई है, और अब हमें अपने विश्वासों को परिभाषित करने का समय हुआ है। चलो हम एक पैंथीयन चुनते हैं जिसे पूजा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
      <Text>मेरे सम्राट, हमारे पास धर्मवान मिशनरियों को प्रशिक्षित करने की क्षमता है ताकि हम विदेशी देशों में हमारे महान धर्म का प्रसार करना शुरू कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
      <Text>आपकी महानता, मुझे लगता है कि हमारे धर्म को फैलाने के लिए एक अधिष्ठापक की भर्ती से हमें लाभ हो सकता है। ये पवित्र लोग प्रवर्तन के तरीकों में काफी शक्तिशाली होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
      <Text>दुनिया में सभी अन्य धर्म हमारे धर्म के लिए एक खतरा हैं। हम अपने शहरों से कट्टरपंथियों को निकालने के लिए इन्क्विजिटर की भर्ती कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
      <Text>आपकी उत्कृष्टता, मुझे लगता है कि हमारी बढ़ती आबादी के लिए कुछ पड़ोस बनाने का समय हो गया है। हमें अपनी सबसे सुंदर जगहों पर इन्हें बनाना चाहिए - प्राकृतिक आश्चर्यों के पास, या फिर तट के पास।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
      <Text>मेरे शासक, हमारी सभी सैन्य कार्यक्रमों को नष्ट कर दिया गया है और हम पूरी तरह से संरक्षणहीन हो गए हैं। यदि हम जीवित रहना चाहते हैं तो सैन्य इकाइयों का प्रशिक्षण अत्यंत महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
      <Text>हमारे खोजकर्ताओं ने एक और मित्रवंत जनजाति गांव का पता लगाया है। मैं सुझाव देता हूँ कि हम जासूस को जांच करने के लिए भेजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
      <Text>आपकी महानुभाव, अपने सहयोगियों को नजदीक रखें और अपने दुश्मनों को और नजदीक रखें। हम अब एक जासूस की भर्ती कर सकते हैं जो हमें बेहतर ढंग से समझने में मदद कर सकता है कि हमारे पड़ोसियों किस तरह के काम करते हैं। एक और गुप्त स्तर पर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
      <Text>कुछ संसाधन, जैसे यह, कटाई के लिए उपलब्ध हो सकते हैं। इससे तत्काल लाभ के बदले संसाधन हटा दिया जाएगा। लेकिन एक बार हटाया जाने के बाद, यह वापस नहीं आएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
      <Text>हमने एक राज्य-नगर खोज लिया है! उनके साथ राजनयिक संबंध स्थापित करना हमारे साम्राज्य के लिए निश्चित रूप से लाभदायक होगा। शायद हमें उन्हें एक दूत भेजना चाहिए</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
      <Text>शहर राज्य के कई अलग-अलग प्रकार होते हैं, और प्रत्येक हमारी मित्रता के बदले में विभिन्न लाभ प्रदान कर सकता है। समय के साथ हमारी सरकार हमें इन संबंधों को बढ़ाने के लिए एन्वॉय प्राप्त करने की अनुमति देगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
      <Text>हमने अपनी पहली दूरस्थ इकाई को प्रशिक्षित किया है, जो हथियार से हथापाई युद्ध के दायरे से बाहर दुश्मनों को मार सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
      <Text>एक घेराव यूनिट! यदि हम शहर हमले में शामिल होने का चुनाव करते हैं तो यह निश्चित रूप से उपयोगी होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
      <Text>हम अब अपने शहरों को संरक्षित रखने के लिए दीवार बनाने में कुशल हैं। आक्रमणकारियों से संरक्षा प्रदान करने के अलावा, वे शतरंज हमलों से दुश्मनों को बाधा देने के लिए भी बेहतरीन लक्ष्य बनते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
      <Text>दुश्मन शहर के आस-पास घेरा लगा है और हम बेतहाशा लड़ाई के बीच हैं। हमें इस बाधा को तोड़ना होगा अन्यथा हम गारिसन की मजबूती और अपनी रक्षा को मजबूत करने में सक्षम नहीं होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
      <Text>मेरे शासक, इस शहर के पास महान रक्षात्मक बल है। पर्याप्त बल और सही सैन्य से, मुझे लगता है हम इसे ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
      <Text>आपकी महान शान, कभी-कभी शांति सबसे अच्छा विकल्प नहीं होता है। मेरा मानना है कि अब हमें हमारी सैन्य ताकत दिखाने के अच्छे कारण हैं, लेकिन यह एक सावधान फैसला है जिसे आपको अकेले लेना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
      <Text>अकेले इस दुनिया से निपटना बहुत मुश्किल होता है, लेकिन मैं यकीन करता हूं कि हमारे पड़ोसी में से एक व्यक्ति योग्य सिद्ध हुआ है। क्या हम उन्हें मित्रता का हाथ बढ़ाते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
      <Text>आपकी उत्कृष्टता, मुझे लगता है कि अब हमें अपने चारों तरफ रहने वालों के पास एक कूटनीतिक श्रृंखला भेजने का समय है। यह हमें मित्रता के बीज बोने में मदद करेगा, और शायद हमें यह भी समझने में मदद करेगा कि ये अन्य लोग क्या कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
      <Text>मेरे पास अच्छी खबर है! यदि हम चाहें तो मुझे लगता है कि हमारे पड़ोसियों में से हमें एक सहयोगी मिल सकता है। यह हमें मदद की आवश्यकता होने पर बहुत उपयोगी साबित हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
      <Text>मेरे राजा, बेचैन न हों। कुछ लोग होते हैं जिन्हें कुछ भी कर लो संतुष्ट नहीं किया जा सकता। याद रखना आप किसी ख्याल का खत्म नहीं होते और अगर जरूरत पड़े तो इसके लिए लड़ना भी जरूरी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
      <Text>मेरे सरदार, मैं आपको चेतावनी देना चाहता हूं कि अन्य सभ्यताओं की निंदा करने से लंबे समय तक के परिणाम हो सकते हैं। इन मामलों पर ध्यान से सोचना महत्वपूर्ण होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
      <Text>हालांकि ऐसा लगता है कि हमने किसी को खफा कर दिया हो, लेकिन चिंता न करें। हमेशा हमारे अपने से भिन्न विचारों वाले दूसरे नेता होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
      <Text>लगता है कि हमारी चुनौतियों ने हमारे एक पड़ोसी का समर्थन जीत लिया है। लेकिन हर किसी के पास अपनी अजेंडा होती है, और मुझे यकीन है कि कोई और हमें सावधानी से देख रहा होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
      <Text>आपकी कृपा, अगर मैं इजाजत पाऊं, मुझे लगता है कि हमें अपनी खाड़ियों के परे क्षेत्रों का अन्वेषण करना चाहिए। शायद हमारी सेना इस अवसर के लिए उपयुक्त हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
      <Text>हमारी जमीनों के साथ ही हमारे जलमार्गों को भी सुधारा जा सकता है। मैं सुझाव देता हूं कि हम तटों के साथ संबंधित संसाधनों का उपयोग करने के अवसर खोजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
      <Text>मुझे लगता है कि हमें दूसरे धर्म के अनुयायियों को उनके गलत रास्तों के बारे में समझाने का एक मौका हो सकता है। क्या हम इस अवसर को हाथ में लेना चाहते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
      <Text>विदेशी धर्मांतरक अपने नगरीयों से मुलाकात करने की तलाश में हैं। मैं सलाह देना चाहूँगा कि हम अपनी पवित्र भूमि के इस खतरे के बारे में कुछ करें। शायद हमें एक अन्वेषण शुरू करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
      <Text>उच्च आकर्षण वाले पड़ोस में अधिक नागरिक रहेंगे, जबकि बदला, हवाई अड्डे या वर्षावन द्वारा बनाए गए पड़ोस में कुछ भी ज्यादा नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
      <Text>हमारी खजाना सोने से भरी हुई है, और मुझे लगता है कि यह एक निवेश करना समझदारी हो सकता है। शायद हम अपनी सेना को बढ़ावा दे सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
      <Text>हमने अभी तक कोई पवित्र स्थल नहीं बनाया है, और हमारे शहर में आकर्षित महान नबी के लिए कहीं जाने की जगह नहीं है। चलो एक बनाते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
      <Text>हमारी जनता ने हमारी भूमि पर एक महान नबी को आकर्षित किया है! इस सर्वश्रेष्ठ पवित्र व्यक्ति को स्टोनहेंज भेजें और आनंद उठाएं, क्योंकि हमारे लिए एक धर्म स्थापित करने का समय आ गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
      <Text>हमारी सभ्यता में एक महान इंजीनियर आया है, जो हमारे बुनियादी संरचनाओं को आगे बढ़ाने के लिए मेहनत करने के लिए तैयार है। हर एक की अलग-अलग कौशल होती है, लेकिन सभी शहरों को कुछ न कुछ बेहतर बना सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
      <Text>अब हमें अंतरिक्ष पोर्ट बनाने की क्षमता है। अगर हम अधिक अनुसंधान करते हैं, तो हम तारों के रहस्यों को सुलझा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
      <Text>हमें अपने कृषि उत्पादन को बढ़ाने के एक तरीके को खोज निकाला है। इस क्षमता का उपयोग करने के लिए, मैं सुझाव देता हूं कि हम हर फार्म जमीन के प्रत्येक खेत के लिए दो आसपास के फार्मों को बनायें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
      <Text>हमने अपनी कृषि प्रौद्योगिकी को एक बार फिर बढ़ा दिया है! हम जितनी बार संभव हो, सुझाव देता हूँ कि हम एक साथ बीच में एक फार्म बनाएं ताकि दोनों के उत्पादन में वृद्धि हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
      <Text>समय बदल गया है, और राजनयिक श्रेणियों का युग गुजर चुका है। अब हमें अपने मित्रों और सहयोगियों के साथ दूतावास स्थापित करना महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
      <Text>यह पृथ्वी एक उपहार है और यह महत्वपूर्ण है कि हम इसे संरक्षित करें। मैं सलाह देता हूं कि हम एक राष्ट्रीय उद्यान स्थापित करें। यह पर्यटकों को भी आकर्षित कर सकता है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
      <Text>अब हमारी तटों पर केवल समुद्री गंगा-चिल्ली नहीं उड़ती। यदि हम समुद्र तट परिसर बनाते हैं, तो हम समुद्र के इस नए आकर्षण से लाभ उठा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>हालांकि हमारे अपने लोग काफी कुशल हैं, लेकिन हम हमेशा दूसरों से सीखकर फायदा उठा सकते हैं। शायद हमें अपने पड़ोसी में से किसी के साथ एक अनुसंधान समझौता शुरू करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
      <Text>एक अवशेष! यदि हम इसे हमारे लोगों के लिए देखने के लिए रख सकते हैं, तो मैं यकीन करता हूं कि यह हमारी भूमि पर अधिक श्रद्धालुओं को आकर्षित करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
      <Text>लगता है हम दुनिया के लोगों के लिए एक लोकप्रिय आकर्षण बन गए हैं। मैं सोचता हूँ कि और कितने पर्यटक हमारी सीमाओं से यात्रा करेंगे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
      <Text>तुम बहादुर और शक्तिशाली विजेता हो! मैं विश्वास करता हूँ कि तुम जल्द ही हमारे सामने सभी भूमियों पर शासन करोगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
      <Text>हमारा धर्म देश विदेश में फैलता जा रहा है। यह देखकर बड़ा आनंद होता है कि इतने सारे लोग हमारे सत्य को ग्रहण कर रहे हैं। हालांकि, अभी भी अधिक लोग हैं जो रोशनी को देखने से पहले हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
      <Text>हालांकि हमारी आबादी बढ़ती है, लेकिन हमारे नवीनतम नागरिकों के लिए कम जगह है। हमें इस शहर में अधिक आवास को जोड़ने का एक तरीका ढूंढना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
      <Text>आपकी कृपा, हमारे नागरिकों की खुशी को लेकर मुझे चिंता है। मैं सलाह दूंगा कि हम उनकी संतुष्टि को बढ़ाने के एक माध्यम का अनुसंधान करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
      <Text>हमारे लोगों ने खुदको एक खास, उपयोगी कौशल प्राप्त किया है जिसे मैं लगता है हमें खोजना चाहिए। अगर हम इस नए जिले का निर्माण अभी शुरू करें, तो मुझे लगता है कि हम इसे बहुत जल्दी पूरा कर लेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
      <Text>दुःख की बात है, युद्ध में उतना समय बिताने से हमारे लोगों पर असर पड़ रहा है। मैं उनकी आंखों में दर्द देखता हूँ और हमारी उत्पादकता नये रिकॉर्ड तक पहुँच गयी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
      <Text>एक पुरातत्वविद्या संग्रहालय का निर्माण हमें पुरातत्वविदों को प्रशिक्षित करने की अनुमति देगा। दुनिया से बहुत कुछ सीखने के लिए है, और वे हमें इस ज्ञान को प्राप्त करने में मदद करेंगे।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- META TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_META_1_HEAD">
      <Text>सेटलर चुनें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_1_BODY">
      <Text>सेटलर इकाई पर क्लिक करें उसे चुनने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_HEAD">
      <Text>अंत टर्न</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_BODY">
      <Text>इस बार कोई फैसला लेने की आवश्यकता नहीं है, जारी रखने के लिए अगले टर्न बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11a_BODY">
      <Text>टर्न खत्म करने से पहले पूरा करने के लिए कार्य एक नोटिफिकेशन पैनल में नीचे दाईं ओर स्क्रीन में दिखाई देंगे। [NEWLINE] [NEWLINE] इस शहर में उत्पादन समाप्त हो गया है, इसलिए आपको याद दिलाया जाता है कि आपको टर्न खत्म करने से पहले अगली चीज उत्पादित करने की जरूरत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_HEAD">
      <Text>आवश्यक कार्रवाईयाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_BODY">
      <Text>अपने अगले उत्पादन कार्य का चयन करने के लिए 'उत्पादन चुनने के लिए अधिसूचना' पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_HEAD">
      <Text>आवश्यक कार्रवाईें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_BODY">
      <Text>टर्न पूरा किया जा सकता है जब रिसर्च चुना जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13a_BODY">
      <Text>शहर की उत्पादन कतार में एक निर्माता इकाई जोड़ी गई है। इसका प्रशिक्षण पूरा करने में कुछ टर्न लगेंगे। इस टर्न में कोई बची हुई फैसले नहीं हैं, इसलिए "अगला टर्न" बटन प्रदर्शित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_HEAD">
      <Text>अंतिम टर्न</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_BODY">
      <Text>Click the Next Turn button to continue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_HEAD">
      <Text>टर्न समाप्ति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_BODY">
      <Text>अपनी Warrior unit ने सभी [ICON_Movement] Movement points का उपयोग कर लिया है, इसलिए यह अपने कार्रवाई समाप्त कर चुकी है। [NEWLINE][NEWLINE] उत्पादन और अनुसंधान कार्य अभी भी प्रगति पर हैं, इसलिए कोई और फैसले लेने की आवश्यकता नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19b_BODY">
      <Text>जारी रखने के लिए फिर से अगली चाल के बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_HEAD">
      <Text>योद्धा चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_BODY">
      <Text>उसे चुनने के लिए योद्धा इकाई पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_HEAD">
      <Text>शहर मिल गया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_BODY">
      <Text>इस स्थान पर अपने सेटलर को नए शहर का निर्माण करने के लिए फाउंड सिटी बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_HEAD">
      <Text>उत्पादन चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_BODY">
      <Text>इस शहर के उत्पादन चुनकर उसे खोलने के लिए बदलें शहर उत्पादन बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_HEAD">
      <Text>उत्पादन चुनने वाला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_BODY">
      <Text>यह शहर का उत्पादन चुनकर्ता है। यहां से आप इमारतें निर्माण कर सकते हैं, विश्व के आश्चर्य बनाने के लिए और सैन्य और नागरिक इकाइयों को प्रशिक्षित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4b_BODY">
      <Text>अपने शहर में युद्धकर्ता इकाई का ट्रेनिंग शुरू करने के लिए युद्धकर्ता बटन का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5a_BODY">
      <Text>सभ्यता एक टर्न-आधारित खेल है जहाँ निर्णय लिए जाते हैं और क्रियाएँ खेल के टर्न के दौरान किए जाते हैं, दोस्तों के साथ बोर्ड गेम खेलने की तरह। जैसे ही सभी अन्य खिलाड़ियों ने अपने कदम उठाए हैं, एक नया टर्न शुरू होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5b_BODY">
      <Text>अपने शहर में वस्तुओं का निर्माण समय लेता है। मेनू में प्रत्येक वस्तु पर इसमें लगने वाले खेल के टर्न की संख्या दी गई होती है। [NEWLINE] [NEWLINE] इसकी गणना शहर की [ICON_Production] उत्पादन लागत के अनुपात में [ICON_Production] उत्पादन उत्पादकता के आधार पर की जाती है। जितनी उत्पादकता अधिक होगी, वह निर्माण करने में कम समय लगेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_HEAD">
      <Text>टर्न समाप्त</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_BODY">
      <Text>अपनी बार ख़त्म करने के लिए अगले टर्न बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7a_BODY">
      <Text>अनुसंधान पैनल दिखाता है कि आपकी सभ्यता वर्तमान में कौन सी प्रौद्योगिकी के लिए काम कर रही है। यह खाली है क्योंकि आपने अभी तक अनुसंधान करने के लिए कोई प्रौद्योगिकी चुनी नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_HEAD">
      <Text>शोध चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_BODY">
      <Text>शोध करना शुरू करने के लिए मेनू से खनन प्रौद्योगिकी का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_HEAD">
      <Text>आगे बढ़ो योद्धा। (AAGE BADHO YODDHA.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_BODY">
      <Text>Military units can attack enemy units by moving into their hex. Right-click on the Barbarian unit to attack it. Try doing that now.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_HEAD">
      <Text>स्मारक बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_BODY">
      <Text>अभ्यास इकाइयों के अलावा, आपका शहर मूर्ति जैसी इमारतें बनाने पर अपना उत्पादन केंद्रित कर सकता है। [NEWLINE][NEWLINE]शहर की उत्पादन कतार में इसे चुनकर अब एक बनाने की कोशिश करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
      <Text>हमारी मध्य में वाहियों के साथ, मुझे लगता है कि हमारे लोग अधिक आरामदायक महसूस करेंगे अगर हमारे वारियर्स शहर के पास हों। उन्हें वापस बुलाओ और रक्षा करने के लिए आदेश दो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28a_BODY">
      <Text>यूनिट को मल्टी-टर्न आदेश देकर उन्हें अधिक दूरी तक ले जाने के लिए आदेश दिया जा सकता है। इससे लक्षित स्थान तक पहुंचने के लिए हर टर्न पर अलग से मूव आदेश देने की जरूरत नहीं होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_HEAD">
      <Text>चलो योद्धा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_BODY">
      <Text>मूव टू बटन पर क्लिक करके शहर को क्लिक करने से योद्धा को शहर लौटने के लिए आदेश देने का प्रयास करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_29_BODY">
      <Text>जब एक मल्टी-मूव आदेश का उपयोग किया जाता है, तो मानचित्र पर एक पथ प्रदर्शित होगा जिससे पाठक इकाई जाएगी, साथ ही गंतव्य तक पहुंचने तक की बारीयों के संकेतक भी होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
      <Text>आपकी महिमा, हमारे स्काउट आस-पास के भूमि का अन्वेषण करने और महाद्वीप के नए क्षेत्रों को खोजने के लिए उत्सुक हैं। उन्हें आगे भेजें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>वर्तमान में कोई अन्य मामले ध्यान में रखने की आवश्यकता नहीं है, मेरे प्रभु।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
      <Text>हमारे सबसे उज्ज्वल मस्तिष्कों ने पृथ्वी से मूल्यवान पत्थर और धातुओं को निकालने के नए और अद्भुत तरीके खोजे हैं। निकट में मूल्यवान पत्थर की भरमार है, इसलिए हमें वहां अपने निर्माताओं को भेजकर एक क्वारी बनाना बुद्धिमान होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_30_BODY">
      <Text>नक्शे के चारों ओर विभिन्न प्रकार के संसाधन फैले हुए हैं। संसाधन की 3 श्रेणियां हैं: [NEWLINE][NEWLINE]लक्ज़री: ये आपके नागरिकों की कुल खुशी में योगदान देते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]युद्धाभ्यासी: कुछ बहुत शक्तिशाली सैन्य इकाइयों को बनाने के लिए आवश्यक। [NEWLINE][NEWLINE]बोनस: [ICON_Food] खाद्य, [ICON_Production] उत्पादन या [ICON_Gold] सोने की अतिरिक्त उपज प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_HEAD">
      <Text>क्वारी बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_BODY">
      <Text>यह पत्थर एक बोनस संसाधन है। यह आपके शहर को अतिरिक्त +1 [ICON_Production] उत्पादन प्रदान करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि आप यहाँ एक क्वारी सुधार बनाते हैं, तो यह मात्रा +2 [ICON_Production] उत्पादन तक बढ़ा देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31b_BODY">
      <Text>अपनी बिल्डर इकाई को स्टोन संसाधन के पास ले जाएं और वहाँ उन्हें क्वारी उन्नयन बनाने के लिए तैयार करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_32_BODY">
      <Text>क्वारी में सुधार [ICON_Production] शहर की उत्पादन क्षमता को बढ़ाते हैं। उच्च उत्पादन युनिट और इमारतों को तेज़ी से निर्माण करने की अनुमति देता है। संक्षेप में, शहर का उच्च उत्पादन, कुछ भी बनाने के लिए कम बेल तोड़ होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
      <Text>हमारे नागरिक शहर में हमारे योद्धाओं के वापस लौटने से संतुष्ट हैं। क्या मैं सुझाव दे सकता हूं कि अभी वे एक अधिक रक्षात्मक स्थिति अखंड लें? वे बार्बर खतरे के विरुद्ध सतर्क होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
      <Text>बड़ी खुशखबरी! हमारे कारीगरों ने हमारे शहर में स्मारक का निर्माण पूरा कर दिया है! यह हमारी सभ्यता की उपलब्धियों और दृढ़ता का प्रतीक है, और हमारे लोगों को उस से बाहर के भूमि में भी आगे बढ़ने के लिए प्रेरित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
      <Text>आपकी महानुपस्थिति, हमें अपने साम्राज्य का विस्तार करना चाहिए। हमारे पास साहसिक परिवार हैं जो हमारे लोगों की महिमा के लिए नए भूमि दावा करने के लिए तैयार हैं। यदि हम अपनी सीमाओं का विस्तार नहीं करते हैं, तो समय के साथ हम अपने दुश्मनों के घेरे में पाए जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
      <Text>निवासियों को अपने प्रशिक्षण को पूरा करने में कुछ समय लगेगा। हमारे स्काउट को अज्ञात भूमि का अन्वेषण जारी रखने की सलाह दूंगा। मैं सलाह देता हूं कि हम अपने योद्धाओं को [ICON_Capital] राजधानी में रखें ताकि वह इसकी रक्षा कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
      <Text>सेटलर्स एक नई शहर की स्थापना के लिए अपनी यात्रा पर उत्सुक हैं और हमारी सभ्यता को विस्तारित करने के लिए तैयार हैं। उनके आगे के भूमि खतरनाक हैं, और सुरक्षा की व्यवस्था करने के लिए उन्हें सैन्य सहायक भेजना बुद्धिमान होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
      <Text>हमारे बस्तीवासी हमारे सैनिकों के संरक्षण में अपने यात्रा पर सुरक्षित होना चाहिए। लेकिन जब वे जाएँगे तो हम [ICON_Capital] राजधानी में संरक्षण के बिना होंगे। मैं सुझाव देता हूं कि हम शीघ्र ही शून्याक्षर इकाई का प्रशिक्षण शुरू करें ताकि शहर की रक्षा की जा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
      <Text>बहुत बढ़िया, आपकी महारानी जी। हमारे महान मस्तिष्क ने पहले से ही खाद्य सामग्री को संचित और संरक्षित करने के नए तरीकों पर काम शुरू कर दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
      <Text>हमारी महान सभ्यता की जीत का कोई सीमा न हो! हमारे दूसरे महान शहर को आपके मार्गदर्शन की प्रतीक्षा है। आपके बुद्धिमान नेतृत्व के साथ वह भी बढ़ेगा और फलन-सफल होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
      <Text>हमारी [ICON_Capital] राजधानी की तरह, यह शहर इमारतें और इकाइयों को उत्पादित कर सकता है, अपनी आबादी बढ़ा सकता है, और अपनी सीमाओं को विस्तारित कर सकता है। अधिक शहर अधिक प्रबंधित करने की अर्थता है, लेकिन मैं आपके महाराजा में विश्वास रखता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>आपकी महारानी ने एक सभ्यता को शासित करने के मूल तत्वों में बुद्धिमत्ता और समझ दिखाई है। मैं आपकी सहायता के लिए किसी भी समय उपलब्ध रहूँगी, लेकिन अभी मैं अपना प्रस्थान करती हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
      <Text>हमारे किसान हमारे लोगों के लिए [ICON_Food] भोजन प्रदान करने में बहुत माहिर हैं, लेकिन हमें इसे स्टोर करने के बेहतर तरीके ढूंढने की आवश्यकता है। मैं सुझाव देता हूं कि हम अपने वैज्ञानिकों की कोशिशों को इस समस्या को हल करने के लिए निर्देशित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
      <Text>हमारा अनुशंसा है कि हमारी निरंतर लिखित भाषा का विकास हमें भविष्य में उपयोग के लिए हमारे ज्ञान को रिकॉर्ड करने की अनुमति देता है। यदि हम हमारे वैज्ञानिकों के लिए हमारे शहर में एक सामान्य स्थान प्रदान करें तो मैं यकीन है कि उनकी प्रयास सुगम हो जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
      <Text>बहुत अच्छा! कैंपस पर निर्माण शुरू हो गया है। हमारे वैज्ञानिक उसके पूर्ण होने की उम्मीद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
      <Text>कैंपस पूरा है और हम उसके फायदे देखने लगे हैं। ऐसी स्थान पर एक पुस्तकालय का निर्माण आदर्श होगा, यदि आपकी महारानी इससे सहमत हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
      <Text>लगता है हम इन जमीनों के नियंत्रण के लिए लड़ने वाले एकमात्र लोग नहीं हैं। मैं सावधानी से आगे बढ़ने की सलाह देता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
      <Text>आपकी महामान्यता, हम युद्ध की स्थिति में हैं। राज्य की सुरक्षा सबसे अधिक महत्वपूर्ण है। हमें तुरंत सेना को तैयार करना शुरू करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
      <Text>अपनी शासन पद्धति को एक कठोर कानूनी नियम से एक करना हमारे लिए सबसे फायदेमंद हो सकता है। मुझे लगता है कि हमारे एक उन्नत सभ्यता की ओर अधिक प्रगति करने के लिए एक नीति सेट को लागू करने का समय हो गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
      <Text>हमारी सैन्य श्रेणियों में कड़ी अनुशासन हमें असंगठित बार्बेरियन झुण्ड के खिलाफ एक एज देगा। अधिक संरचित शहरी योजना हमारे शहरों को अधिक संगठित और कुशल बनाएगी। मैं सुझाव देता हूं कि हम इन नीतियों को लागू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
      <Text>हमारी जनता को पोषण देना महत्वपूर्ण है, लेकिन हमें उन्हें सुरक्षित भी रखना चाहिए। हमारे पास बर्बर जातियाँ हैं जो कुछ नहीं चाहती हैं बल्कि हमारी संपत्ति को लूटना चाहती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
      <Text>हम एक बिल्डर टीम की प्रशिक्षण में प्रगति करते रहते हैं, और अनुसंधान योजना के अनुसार जारी है। [NEWLINE] हमारे योद्धा जल्द ही जनजातीय गांव के बहुत करीब होंगे और आएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>हमारे लोग आकाश की ओर देख रहे हैं और सोच रहे हैं कि क्या हमारी भाग्यशाली दिशाएं किसी बड़ी शक्ति के हाथों से निर्देशित हो सकती हैं। ये महान देवता कौन हैं और वे हमें कौन से वरदान दे सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
      <Text>जीवन के लिए संदर्भों की खोज में समर्पित होने से, एक आध्यात्मिक अनुभूति हुई है जो हमारे विश्वासी लोगों को हजारों वर्षों तक मार्गदर्शन देगी। इस महान नबी के शिक्षणों को धरती के सभी संस्कृतियों के लोगों तक फैलाकर हम अपनी धर्म को प्रचारित करते हुए अपने प्रतिद्वंद्वियों पर विजयी हो सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
      <Text>बधाई हो, मेरे सरदार! आपके नेतृत्व ने हमारे लोगों को महानता की ओर प्रेरित किया है, और अब उनमें से एक ने सच्ची महानता प्राप्त की है। उनका योगदान इतिहास के धड़कन से भी जुड़ा रहेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
      <Text>आपकी महानुभवता, हमें व्यापार में हमारे पड़ोसियों से संपर्क करना चाहिए। उनसे हमारी अर्थव्यवस्था को उन्नत करने और विश्व के रहस्यों में नए अनुभवों को प्राप्त करने का प्रबल समर्थन मिल सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
      <Text>मेरे शासक, हमने कुछ बाहरी लोगों से संपर्क किया है। ये लोग हमारी पहले मदद करने वाले जनजातीय ग्रामीणों से अधिक उन्नत हैं। क्या हम मित्रता की ओर हाथ बढ़ाना चाहते हैं, या उन्हें जीतने के लिए प्रयास करें?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
      <Text>सावधान रहें, आपकी महारानी। यह शहर हमारे खिलाफ दुश्मनी भरा हुआ है और इसके लोग निश्चित रूप से इसे हमारे हाथों से बचाने के लिए अंत तक लड़ाई लड़ेंगे। हमें अच्छी तरह तैयार होना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_HEAD">
      <Text>अनुशंसित अनुसंधान का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_HEAD">
      <Text>अनुसंधान चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_BODY">
      <Text>अनुसंधान चुनने के लिए चयन अधिकार क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_331_HEAD">
      <Text>अनुसंधान में परिवर्तन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_BODY">
      <Text>अनुसंधान मेनू से मिट्टी की प्रौद्योगिकी का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_HEAD">
      <Text>सूचनाएँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_BODY">
      <Text>यदि इस बार एक भी यूनिट नहीं हिला और आदेश का इंतजार कर रहा है, तो आप "यूनिट ऑर्डर की प्रतीक्षा में है" सूचना पर क्लिक करके उन्हें नियंत्रित कर सकते हैं। नए आदेश जारी करने के लिए अपनी स्काउट यूनिट में जाने के लिए अभी सूचना पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_HEAD">
      <Text>स्काउट आगे बढ़ो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_BODY">
      <Text>अपनी स्काउट यूनिट के साथ दुनिया के अन्वेषण को जारी रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36a_BODY">
      <Text>जब कोई सैन्य इकाई आगे बढ़ नहीं रही हो, तो इसे अक्सर इस के लिए तैयार किया जाता है कि वह इकाई को मजबूत बनाएं। जब इसे मजबूत बनाने के लिए आदेश दिया जाता है, तो इकाई दो टर्न से अधिक समय तक बनाए गए खदान में चले जाएगी। अगर वे आक्रमण के शिकार होते हैं, तो इससे उनकी [ICON_Strength] युद्ध शक्ति बढ़ जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_HEAD">
      <Text>योद्धा को मजबूत बनाओ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_BODY">
      <Text>फोर्टिफाई बटन पर क्लिक करके योद्धा इकाई को उसे करने के लिए आदेश देने का प्रयास करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_HEAD">
      <Text>फोर्टिफाई बोनस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_BODY">
      <Text>इस इकाई को अब युद्ध में बचाव के समय एक फायदा होगा। हालांकि, यदि इकाई को भेजा जाता है तो इसे उसकी किलेदार स्थिति खो दी जाएगी और बोनस प्राप्त करने के लिए फिर से किलेदार करने के आदेश दिए जाने की आवश्यकता होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38_HEAD">
      <Text>BUILDER WORKFORCE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38a_BODY">
      <Text>आपके बिल्डर में अभी भी एक कामगार शेष है। [NEWLINE] [NEWLINE] आप इसे पहाड़ी प्लाट पर खान का निर्माण करने के लिए (+ [ICON_Production] उत्पादन), या मैदान प्लाट पर खेत का निर्माण करने के लिए उपयोग कर सकते हैं (+ [ICON_Food] भोजन)। [NEWLINE] [NEWLINE] इसके लिए एक से अधिक टर्न लग सकते हैं, एक बिल्डर यूनिट को मूव करने के लिए और एक और टर्न निर्माण करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38b_BODY">
      <Text>याद रखें: निर्माता केवल आपके शहर की सीमाओं के अंदर सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Culture] संयंत्र उत्पन्न करके, आपके शहर की सीमाएं विस्तार करेंगी जिससे आपको अधिक संसाधनों का उपयोग करने की अनुमति मिलेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_HEAD">
      <Text>अन्वेषण (ANVESHAN)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_BODY">
      <Text>अपनी स्काउट यूनिट के साथ मानचित्र का अध्ययन करना जारी रखें। जब आप अपने बिल्डर और स्काउट को आदेश देने के बाद समाप्त कर दें, तब अपनी बारी समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_40_BODY">
      <Text>आपके शहर ने मोन्यूमेंट भवन का उत्पादन समाप्त कर लिया है। सभी भवन शहर के विकास में विशिष्ट तरीकों से योगदान देते हैं। मोन्यूमेंट शहर द्वारा उत्पन्न [ICON_Culture] संस्कृति को बढ़ाएगा, जो शहर के प्रभाव को अतिरिक्त हेक्सों पर फैलाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_HEAD">
      <Text>रेलवे स्थापित करने वाले लोग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_BODY">
      <Text>एक सेटलर यूनिट की प्रशिक्षण शुरू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41b_BODY">
      <Text>उत्पादन चुनने वाले आपको ट्रेनिंग करने के लिए एक सेटलर यूनिट शुरू करने के लिए उत्पादन चुनकर खोलें। याद रखें, उत्पादन चुनकर शहर के जानकारी पैनल से या गेम व्यू के दाहिने तरफ नोटिफिकेशन पैनल में उत्पादन चुनने के लिए उपयोग किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_42_BODY">
      <Text>सेटलर और बिल्डर जैसी इकाईयां गैर-संघर्षात्मक, नागरिक इकाइयां होती हैं और इसलिए वे खुद को रक्षा नहीं कर सकती हैं। यह दुश्मन इकाइयों द्वारा कैद या मार खाने के लिए उन्हें अत्यंत वंचित कर देता है। हालांकि, यदि आपकी सैन्य इकाइयां उसी hex को अधिकृत करती हैं तो नागरिक इकाई के लिए संरक्षण के रूप में काम कर सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43a_BODY">
      <Text>दो यूनिट को साथ ले जाने का एक आसान तरीका उन्हें एक साथ लिंक करके उन्हें उनके गंतव्य तक पहुंचना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_HEAD">
      <Text>एस्कॉर्ट सेटलर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_BODY">
      <Text>सेटलर या वारियर में से कोई एक चुनें और यूनिट पैनल में एस्कॉर्ट बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_HEAD">
      <Text>गति गठन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_BODY">
      <Text>इकाईयों को दक्षिण-पूर्व की ओर निर्दिष्ट मानचित्र मार्कर की ओर ले जाना शुरू करें। अगर आपने मानचित्र के उस भाग को अभी तक प्रकट नहीं किया है तो आपकी यात्रा को आसान बनाने के लिए आप वहां अपने स्काउट को भेज सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45a_BODY">
      <Text>सिविलाइजेशन के एक खेल में, जब एक खिलाड़ी अपने सभी शहरों को खो देता है, तो खेल खत्म हो जाता है। यह बहुत महत्वपूर्ण है कि आप अपने शहरों, खासकर अपनी [ICON_Capital] राजधानी, को किसी भी विदेशी खतरे से संरक्षित रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_HEAD">
      <Text>ट्रेन स्लिंगर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_BODY">
      <Text>शहर की उत्पादन कतार में एक स्लिंगर यूनिट जोड़ें और अपनी बारी समाप्त करें जब आप समाप्त हो जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46_BODY">
      <Text>जैसा कि इतिहास में अक्सर होता है, तकनीकी खोज नई तकनीकों को प्रेरित करती हैं, जो अतीत में प्राप्त ज्ञान पर आधारित होती हैं। सिविलाइजेशन गेम में, यह तकनीक पेड़ी द्वारा नकलीत किया जाता है। इसे देखने के लिए अनुसंधान पैनल में खुली तकनीक पेड़ी बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_HEAD">
      <Text>खुली तकनीक पेड़ी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_BODY">
      <Text>टेक्नोलॉजी ट्री खोलने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_47_BODY">
      <Text>तकनीक का पेड़ सभी संसाधन जो की सिविलाइजेशन में खेल खेलते समय अध्ययन किए जा सकते हैं, प्राचीन युग से शुरू होकर सूचना युग और उससे आगे तक दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_48_BODY">
      <Text>सोने के रंग के नोड्स वे तकनीक को दर्शाते हैं जिन्हें आपने पहले से ही शोध किया है। आपने अभी अंगठी शोध कर लिया है, इसलिए यह पूरा मार्क कर दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_49_BODY">
      <Text>गहरे धूसरे नोड वह प्रौद्योगिकियां दर्शाते हैं जो अध्ययन करने के लिए उपलब्ध हैं, लेकिन पूर्ण नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_50_BODY">
      <Text>हल्के धूसरे रंग के नोड उन तकनीकियों को दर्शाते हैं, जिन पर अभी अध्ययन करना शुरू नहीं किया जा सकता है। इन तकनीकियों को पहले से एक या एक से अधिक अवश्यकता वाली तकनीकियों के अध्ययन करके अनलॉक करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51a_BODY">
      <Text>हम पहले से ही मिट्टी कलाकृति के बारे में अध्ययन कर चुके हैं, इसलिए अब हम लेखन प्रौद्योगिकी पर अध्ययन शुरू कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_HEAD">
      <Text>अनुसंधान चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_BODY">
      <Text>प्रौद्योगिकी वृक्ष में लिखने नोड पर क्लिक करके लेखन पर अनुसंधान शुरू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_52_BODY">
      <Text>लेखन प्रौद्योगिकी नोड की स्थिति बदल गई है, जिससे यह स्पष्ट होता है कि वर्तमान में इस पर शोध किया जा रहा है। किसी तकनीक पर शोध करने के लिए आवश्यक चक्रों की संख्या नोड के ऊपरी दाहिने कोने में दिखाई देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53A_BODY">
      <Text>प्रौद्योगिकी नोड के भीतर प्रदर्शित चिह्न नई इकाइयों, इमारतों, विस्मयों और योग्यताओं को दर्शाते हैं जो प्रौद्योगिकी पूर्ण होने पर अनलॉक किए जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53B_BODY">
      <Text>उदाहरण के लिए, एक बार जब आप लेखन प्रौद्योगिकी के अध्ययन को समाप्त कर चुके होंगे, तो आप अपने सभी शहरों में कैंपस जिला को निर्मित करने के साथ ही पुस्तकालय भवन भी निर्मित कर सकेंगे। कैंपस और पुस्तकालय आपको हर बार [ICON_Science] विज्ञान उत्पन्न करने की मात्रा बढ़ाने की अनुमति देते हैं, जिससे आप तकनीकों का अध्ययन तेजी से कर सकते हों!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54_BODY">
      <Text>जैसे ही आप नई अनुसंधान निर्धारित कर देंगे, हम ऊपरी दाहिने कोने में एक्स बटन पर क्लिक करके टेक्नोलॉजी ट्री को बंद कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_HEAD">
      <Text>बंद करें पेड़</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_BODY">
      <Text>टेक्नोलॉजी ट्री बंद करने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_55_BODY">
      <Text>इंडिकेटेड स्थान पर अपनी सेटलर यूनिट को आगे ले जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_56_BODY">
      <Text>एक नए शहर को बसाने के लिए एक स्थान चुनने में, आस-पास की भूमि की उर्वरता देखना महत्वपूर्ण है। [ICON_Food] खाद्य, संसाधन और ताजा पानी की स्रोतों के संबंध में नज़र रखना बहुत महत्वपूर्ण है। इस ट्यूटोरियल के लिए हमने पहले से ही आपके लिए एक आदर्श स्थान ढूंढ लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_57_BODY">
      <Text>जब आपकी सेटलर इकाई सक्षम हो तो, यहां एक नया शहर बनाने के लिए फाउंड सिटी बटन पर क्लिक करें। यह आपके सेटलर के [ICON_Movement] चलने के अंक खत्म हो जाने की आवश्यकता हो सकती है तो अगले टर्न पर जाना आवश्यक होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_58_BODY">
      <Text>सभी अन्य सभ्यताओं को विजय प्राप्त करने के लिए, सिविलाइजेशन के खेल के एक खिलाड़ी के रूप में, आपको विभिन्न तरीकों से इस पर विजय प्राप्त करने की आवश्यकता होती है। आप उनके शहरों को सैन्य रूप से जीतकर अपनी सभ्यता में ला सकते हैं। आप तकनीकी दृष्टिकोण से भी जीत सकते हैं, या सांस्कृतिक या धार्मिक शासन से भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_59_BODY">
      <Text>विजय के मार्ग पर, आपकी सभ्यता को बनाने में आपकी मदद करने के लिए मौलिक रणनीतियां हैं। [NEWLINE] --- [NEWLINE] इस ट्यूटोरियल के लिए, हमने आपके लिए चार लक्ष्य प्रदान किए हैं। चारों को पूरा करने से आप ट्यूटोरियल पूरा कर सकते हैं। हालांकि, ट्यूटोरियल जीतने के लिए, आपको पांचवा लक्ष्य पूरा करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_61_BODY">
      <Text>बधाई हो! [NEWLINE] --- [NEWLINE] आपने एक सभ्यता को विकसित और बनाए रखने की मूल बातें पूरी कर ली हैं जो समय के टेस्ट को टिकाऊ बनाएगी। आप ट्यूटोरियल पूरा कर सकते हैं या आपको सभ्य विरोधी सभ्यता को हराकर इस खेल को जीतना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_63_BODY">
      <Text>इस ट्यूटोरियल में आप एक छोटे मानचित्र पर एक एकल राजस्थानी सभ्यता के साथ खेल रहे हैं। सिविलाइजेशन का एक मानक खेल दुनिया के एक बड़े मानचित्र को पेश करता है, जिसमें कई प्रतिद्वंद्वी सभ्यताएं होती हैं, जो सभी विजय प्राप्त करने के लिए प्रतिस्पर्धा करती हैं। कार्य बड़ा होता है, लेकिन लक्ष्य वही रहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_62_BODY">
      <Text>इस खेल को जीतने के लिए, आपको अपनी सेना के साथ सभी प्रतिद्वंदी सभ्यताओं के शहरों को विजय करना होगा। [NEWLINE] --- [NEWLINE] शुभकामनाएं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_76_BODY">
      <Text>अपने पहले शहर के उत्पादन चुनने के लिए शहर बैनर पर उत्पादन बटन पर क्लिक करके उत्पादन चुनने वाले मेनू को खोलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_77_BODY">
      <Text>सिविलाइजेशन VI में, आपके शहरों में बनाए जाने वाले कई प्रकार के जिलों होते हैं, प्रत्येक के एक विशिष्ट उद्देश्य होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_78_BODY">
      <Text>विद्या लेखन पर अनुसंधान पूरा करके, आप अब अपने शहर में एक कैंपस जिले का निर्माण करने में सक्षम हो गए हैं। [NEWLINE][NEWLINE]कैंपस जिले का उद्देश्य शहर में [ICON_Science] विज्ञान की मात्रा को बढ़ाना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_79_BODY">
      <Text>खेल में कई जिले भी होते हैं जो शहर के भीतर स्थान के आधार पर बोनस प्राप्त करते हैं। कैंपस पहाड़ों या जंगलों के साथ बनाया जाने पर एक बोनस प्राप्त करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_HEAD">
      <Text>कैंपस बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_BODY">
      <Text>इस शहर में एक कैंपस बनाने के लिए, उत्पाद चुनने वाले में कैंपस बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_81_BODY">
      <Text>जब जिले को रखा जाता है, तो मानचित्र में थोड़ा सा परिवर्तन होता है जो इसे बनाने के लिए आदर्श स्थानों की इंगित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_82_BODY">
      <Text>इस प्लॉट के दोनों किनारों पर पहाड़ हैं, जो प्रति चाल +1 [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करते हैं। कैंपस यहां रखना आदर्श होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_83_BODY">
      <Text>यहां कैंपस बनाना शुरू करने के लिए इस हेक्स पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_84_BODY">
      <Text>आपने लेखन प्रौद्योगिकी खत्म कर दी है, इसलिए आपको अब जांचने के लिए क्या चुनना होगा यह तय करना होगा। यदि आप कोई सुझाव चाहेंगे, तो पशुपालन और कांस्य कार्य दोनों अच्छे विकल्प हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_85_BODY">
      <Text>पशुपालन आपको आपके शहरों में चाराघर और शिविर सुधार बनाने की अनुमति देगा। [NEWLINE][NEWLINE]कांस शस्त्र के द्वारा आपको सैन्य दृष्टिकोण से मदद मिलेगी, क्योंकि यह आपको शिविर सेंटरों को अनलॉक करने और आपको स्पियरमैन प्रशिक्षण करने की अनुमति देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_86_BODY">
      <Text>कुछ इमारतें केवल ज़िलों में निर्मित की जा सकती हैं। पुस्तकालय कैंपस ज़िले के लिए एक विशेष इमारत है। क्योंकि हमने कैंपस का निर्माण पूरा कर लिया है, इसलिए हम अब उस पर एक पुस्तकालय बना सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_HEAD">
      <Text>पुस्तकालय बनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_BODY">
      <Text>एक पुस्तकालय बनाना शुरू करने के लिए नीचे दाएं बाएं के 'उत्पादन चुनें' बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_88_BODY">
      <Text>बधाई हो!![NEWLINE]आपने सिविलाइजेशन का अपना पहला खेल जीत लिया है। [NEWLINE][NEWLINE]अब आप बड़ी चुनौतियों और उद्देश्यों से निपटने, नए विश्वों के अन्वेषण करने, पहली बार नई सभ्यताओं से मिलने और अपनी शर्तों पर विजय हासिल करने के लिए तैयार हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_89_BODY">
      <Text>जब दूसरी सभ्यता के साथ युद्ध किया जाता है, तो अपने शहरों की रक्षा करने और विदेश में लड़ाई लड़ने के लिए पर्याप्त संख्या में युद्ध इकाइयों होना सबसे अच्छा होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_90_BODY">
      <Text>Sometimes it is necessary to suspend production on a building or district in order to train units to fight the war. To do this, simply change the current production task of the city to the combat unit you wish to create.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_91_BODY">
      <Text>जब आप अपनी सेना के आकार से संतुष्ट हो जाते हैं, तो आप पहले जो भी बन रहा था उसके उत्पादन पर पुनः लग जा सकते हैं बिना उस पर प्रगति को खोने के।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_92_BODY">
      <Text>अन्य सभ्यताओं के साथ कूटनीतिक संबंधों में व्यस्त होना बहुत लाभदायक हो सकता है। बेशक, संबंध खराब भी हो सकते हैं। आपका यह चुनाव है कि आप अन्य नेताओं से कैसे बातचीत करते हैं। बस याद रखें, विजय के मार्ग में, आप हमेशा सबका दोस्त नहीं बन सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93a_BODY">
      <Text>जब आप [ICON_Culture] संस्कृति जमा करते हैं, तो आपने अभी कोड ऑफ लॉज अनलॉक किया है, जिसमें आपकी पहली सरकार है: चीफडम।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_HEAD">
      <Text>सरकार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_BODY">
      <Text>इसे एक्सेस करने के लिए, सरकार बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_94_BODY">
      <Text>सिविलाइजेशन VI में कई प्रकार की सरकारें होती हैं। विभिन्न लाभों के अलावा, हर सरकार में आप नीतियों को लागू करने के लिए कई स्लॉट होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95a_BODY">
      <Text>आपके लिए उपलब्ध पहली सरकार मुखियालय है। इसमें नीतियों के लिए 2 स्लॉट उपलब्ध हैं। मुखियालय का पहला स्लॉट सैन्य नीतियों के लिए है। दूसरा आर्थिक नीतियों के लिए है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_HEAD">
      <Text>सरकारी नीतियां</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_BODY">
      <Text>चिंता न करें, मैं आपकी मदद करूंगा। "अधिनियम बदलें" बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_96_BODY">
      <Text>नीति को स्लॉट करने के लिए, अपनी सरकार के उचित स्लॉट में नीति को दाहिने ओर से खींचें और छोड़ें। [NEWLINE] [NEWLINE] अर्थात अब आप युद्ध स्लॉट में अनुशासन नीति जोड़कर उसका परीक्षण कर सकते हैं, फिर आर्थिक स्लॉट में शहरी नियोजन नीति जोड़ें। जब आप खत्म हो जाएं तो नीतियों की पुष्टि बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_97_BODY">
      <Text>इन नीतियों को लागू करके, आपकी सैन्य इकाइयां अब बार्बरियन के खिलाफ लड़ते समय +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति बोनस प्राप्त करेंगी। साथ ही, आपके शहरों को प्रति टर्न +1 [ICON_Production] उत्पादन मिलता है, जो उन्हें उनियों को प्रशिक्षित करने और इमारतें जल्दी बनाने की सुविधा देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_98_BODY">
      <Text>उसी तरह से जैसे आप अपने शहरों में [ICON_Science] विज्ञान उत्पन्न करके नई तकनीकों का शोध करते हैं, आप [ICON_Culture] संस्कृति उत्पन्न करके सिविक अनलॉक करते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] आपने पहली सरकार स्थापित करने की अनुमति देने वाले कोड ऑफ लॉस सिविक को पहले ही अनलॉक कर लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99a_BODY">
      <Text>अब आपको आगे बढ़ने के लिए एक नया सिविक चुनने की आवश्यकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_HEAD">
      <Text>नागरिक वृक्ष</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_BODY">
      <Text>ऊपर के बाईं कोने में सिविक्स ट्री बटन पर क्लिक करके सिविक्स ट्री खोलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100_BODY">
      <Text>टेक्नोलॉजी ट्री की तरह, सिविक्स ट्री में आप खेल के माध्यम से अलग-अलग विकल्पों और रास्तों का चयन करते हुए आगे बढ़ते हैं। [NEWLINE] इस ट्यूटोरियल के लिए, अगले प्रगति के लिए क्राफ्ट शिप सिविक पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_HEAD">
      <Text>सिविक का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_BODY">
      <Text>शिल्पकला नागरिकता का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_HEAD">
      <Text>बंद करें वृक्ष</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_BODY">
      <Text>नागरिकता पेड़ को बंद करने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_101_BODY">
      <Text>जारी रखने के लिए अगली चाबी दबाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_HEAD">
      <Text>रेल निर्माता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_BODY">
      <Text>ट्रेनिंग करने के लिए एक बिल्डर यूनिट शुरू करने के लिए बिल्डर पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_BODY">
      <Text>शहर किसी भी महान सभ्यता का आधार होता है। शहर का आकार उसके [ICON_Citizen] नागरिकों द्वारा प्रतिनिधित्व किया जाता है, जो उसके नेमप्लेट के बाएं ओर दिखाई देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
      <Text>आपकी राजधानी में एक स्लिंगर यूनिट का प्रशिक्षण समाप्त हो गया है। स्लिंगर रेंज्ड क्लास यूनिट होते हैं, जिससे उन्हें मेले की लड़ाई में शामिल नहीं होना पड़ता है और वे दूरस्थ से हमला कर सकते हैं। इससे उन्हें दूसरी तरफ से कोई हानि नहीं पहुंचती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_BODY">
      <Text>हर शहर अपने विशेषाधिकार के लिए आस-पास के भूमि का दावा करता है। शहर के चारों ओर रंगीन सीमा द्वारा इन भूमियों की पहचान की जाती है। आपकी सीमाओं के भीतर अनूठी विशेषताएँ हर शहर की संभावित ताकतों पर गहरा असर डालेंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
      <Text>दूरस्थ इकाइयों की रक्षा शक्ति मेजबान इकाइयों से कम होती है इसलिए संरक्षण के लिए दूसरे प्रकार की मित्र इकाइयों के पास उन्हें रखना सबसे अच्छा होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_BODY">
      <Text>आपको अपनी सभ्यता की हर शहर के विकास और विस्तार के लिए चुनना होगा, आपके नियंत्रण में भूमि को सुधारना और आपकी सीमाओं के भीतर नए इमारतों और जिलों को बनाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
      <Text>जब आप खेल में आगे बढ़ते हैं और नई तकनीकों का अनुसंधान करते हैं, तो आप बेहतर, मजबूत और नवीनतम इकाइयों का अनलॉक करेंगे। अन्य सभ्यताओं के खिलाफ प्रतिस्पर्धा में एक मजबूत और विविध लड़ाई बल बनाना महत्वपूर्ण है, और अपने लोगों की सुरक्षा को संरक्षित रखना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
      <Text>हमने लेखन पर अभी हाल ही में अनुसंधान पूरा किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
      <Text>[ICON_Food] खाद्य के अलावा, आपके लोगों को अपने शहरों में [ICON_Amenities] सुविधाएं भी चाहिए। [ICON_Amenities] सुविधाओं का एक स्रोत लक्जरी संसाधन होते हैं, जैसे कि आपकी [ICON_Capital] राजधानी के पास यह [ICON_Resource_Coffee] कॉफी। पॉटरी तकनीक पूरी होने के साथ, आपके बिल्डर्स को लक्जरी संसाधनों को सुधारने की अनुमति देने के लिए इरिगेशन का अनुसंधान करना एक अच्छा विचार होगा, जैसे हमारे [ICON_Capital] राजधानी के पास [ICON_Resource_Coffee] कॉफी। इससे हमारे शहर को [ICON_Amenities] सुविधाएं प्रदान की जाएंगी, जिससे उसकी खुशी बढ़ेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
      <Text>आपने दूसरे शहर की ज़ोन में एक टाइल को सुधारने का लक्ष्य पूरा किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
      <Text>आपने एक अन्य जनजातीय गांव के अन्वेषण का लक्ष्य पूरा कर लिया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
      <Text>तुमने एक शहर को छह जनसंख्या तक बढ़ाने का उद्देश्य पूरा कर लिया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
      <Text>आपने पांच सुधारों के निर्माण का लक्ष्य पूरा कर लिया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
      <Text>तुमने अपने [ICON_Capital] राजधानी शहर में दीवारें निर्मित करने का लक्ष्य पूरा किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
      <Text>आपने बैरेक का निर्माण करने का लक्ष्य पूरा किया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_106_BODY">
      <Text>हर शहर हर टर्न की शुरुआत में विभिन्न उत्पादनों का उत्पादन करता है। ये शहर द्वारा नियंत्रित हेक्स से प्राप्त किए जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_107_BODY">
      <Text>आपके शहर की सीमाओं के भीतर प्रत्येक हेक्स आपकी सभ्यता को आगे बढ़ाने में मदद करने के लिए कुछ उत्पादों की प्रदान कर सकता है। [ICON_Food] खाद्य और [ICON_Production] उत्पाद इनमें से दो हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Food] खाद्य शहर की वृद्धि को ऊर्जा प्रदान करता है, जिससे इसकी [ICON_Citizen] आबादी बढ़ती है। अधिक [ICON_Food] खाद्य, तेज वृद्धि। [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Production] उत्पाद नई वस्तुओं, जैसे सैन्य इकाइयों और शहर के उन्नयन के लिए उपयोग किया जाता है। आपके पास जितना अधिक [ICON_Production] उत्पाद होगा, उतनी ही तेज़ आप चीजें बना सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_108_BODY">
      <Text>फिर भी, प्रत्येक हेक्स को आपकी [ICON_Citizen] आबादी द्वारा काम किया जाना आवश्यक होगा ताकि उस हेक्स से उपज हासिल की जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] आपकी सीमाओं में प्रत्येक [ICON_Citizen] नागरिक 1 हेक्स का काम कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_109_BODY">
      <Text>अपने शहर की [ICON_Citizen] आबादी को बढ़ाना परिवेशी भूमि से सभी उत्पादों का लाभ उठाने के लिए बहुत महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_110_BODY">
      <Text>अब यह आप पर निर्भर करता है कि आप इस शहर में क्या उत्पादित करना चाहते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] सुझाव: [NEWLINE] [NEWLINE] - अपनी सीमाओं के भीतर स्थित अधिकतम भूमि को बेहतर बनाने के लिए एक बिल्डर को ट्रेन करें। [NEWLINE] [NEWLINE] - अपनी सेना के आकार और ताकत को बढ़ाने के लिए एक युद्ध इकाई को ट्रेन करें। [NEWLINE] [NEWLINE] - अपने शहर के लिए अतिरिक्त [ICON_Food] खाद्य और अधिक [ICON_Housing] आवास प्रदान करने के लिए एक ग्रेनारी बनाएं।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--TUTORIAL GOALS TEXT-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
      <Text>लक्ष्य:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
      <Text>ट्यूटोरियल पूरा करने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
      <Text>ट्यूटोरियल जीतने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
      <Text>खोजें: क्षेत्र के अनजाने क्षेत्रों का अन्वेषण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
      <Text>Use your Scout to find and explore all of the Tribal Villages in the region.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
      <Text>रक्षा: शूरवीरों को शहर में वापस ले जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
      <Text>अपने योद्धाओं को शहर में वापस ले जाएं और रक्षा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
      <Text>रक्षा करें: सैनिकों को शहर के अंदर ही रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
      <Text>अपने सैनिकों को अपने शहर में ही रखें ताकि वे उसे रक्षा कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
      <Text>ट्रेन सेटलर: सेटलर यूनिट का पूरा प्रशिक्षण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
      <Text>अपनी सभ्यता को विस्तारित करने के लिए सेटलर इकाई का पूरा प्रशिक्षण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
      <Text>नए शहर की स्थापना करें: निर्दिष्ट स्थान पर निवासी के साथ सुरक्षा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
      <Text>अपने योद्धा के साथ बसाया हुआ व्यक्ति को निर्दिष्ट स्थान तक रूख़ता कीजिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
      <Text>विकसित करें: नए शहर के आसपास के भूमि को बेहतर बनाने के लिए बिल्डर का उपयोग करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
      <Text>नए शहर के आस-पास के भूमि को सुधारने के लिए एक बिल्डर का उपयोग करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
      <Text>विज्ञान: अपनी राजधानी में एक कैंपस बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
      <Text>अपनी राजधानी में एक कैंपस का पूरा निर्माण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
      <Text>एक और जनजातीय गांव खोजें और अन्वेषण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
      <Text>अपने शहरों में से किसी एक शहर में 6 लोगों तक पहुंचें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
      <Text>शोषण: 5 सुधार बनाएँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
      <Text>विनाश: अपनी क्षेत्र से बार्बर खतरे को खत्म करें और बार्बर कैम्प को नष्ट करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
      <Text>दूसरी सभ्यता को समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
      <Text>इम्प्रूवमेंट बनाएं: अपने बिल्डर यूनिट का उपयोग करके अपने शहर में एक तीसरी इम्प्रूवमेंट बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
      <Text>अपने राजधानी शहर में प्राचीन दीवारों का निर्माण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
      <Text>एक छावनी जिला बनाएं और उसे एक बैरेक्स से अपग्रेड करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
      <Text>कम से कम एक आर्चर या बैटरिंग रैम सहित पांच सैन्य इकाइयों को ट्रेन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
      <Text>जीतने के लिए: दूसरी सभ्यता को उसकी राजधानी को कब्जे में करके खत्म कर दो।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--CITY PANEL BUILT-IN ADVISOR MESSAGES-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
      <Text>आवास प्राप्त करने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
      <Text>सुविधाओं को प्राप्त करने के लिए:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]इमारतें बनाएँ: {1_Buildings}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]जिले जोड़ें: {1_Districts}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]सुधार करें: {1_Improvements}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]शानदार संसाधनों को सुधारें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]अनुसंधान प्रौद्योगिकी: {1_Techs}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]राजनीति विज्ञान अनलॉक करें: {1_Civics}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53_BODY">
      <Text>तकनीक नोड में प्रदर्शित चिन्ह नई इकाइयों, इमारतों, अद्भुत वस्तुओं और क्षमताओं को दर्शाते हैं जो तकनीक पूर्ण होने के बाद अनलॉक होते हैं। उदाहरण के लिए, जब आप मृदापात की तकनीक का अध्ययन कर लेते हैं, तो आप अपने सभी शहरों में ग्रैनरी इमारत का निर्माण कर सकते हैं। आपके निर्माता भी आपके शहर के पास गेहूं संसाधन की कटाई की क्षमता प्राप्त करेंगे। जबकि गेहूं संसाधन की कटाई आपको एक बड़ी मात्रा में [ICON_Food] खाद्य प्रदान करती है, इस संसाधन को मानचित्र से हटा दिया जाता है। अधिकांश मामलों में, इसे बेहतर है कि आप इसमें एक फार्म सुधार बनाकर एक गेहूं संसाधन को पोषण दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_167_BODY">
      <Text>आपके लोगों की तकनीकी उन्नति अनुसंधान के माध्यम से हासिल की जाती है। [NEWLINE][NEWLINE] तकनीकों पर अनुसंधान पूरा करके आप भूमि का नया उपयोग करने के नए तरीके, नए सैन्य इकाइयों, नए शहर उन्नयन और बहुत कुछ अनलॉक करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_111_BODY">
      <Text>जबकि नए इकाइयों का निर्माण [ICON_Production] उत्पादन से संचालित होता है, तब नई तकनीकों के अनुसंधान का संचालन [ICON_Science] विज्ञान से संचालित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_112_BODY">
      <Text>आपके साम्राज्य में हर शहर अपने आप में प्रति टर्न थोड़ी सी [ICON_Science] विज्ञान उत्पन्न करता है। आपके अनुसंधान परियोजनाओं को कितनी तेजी से पूरा किया जाता है, उसे आपके शहरों द्वारा उत्पन्न [ICON_Science] विज्ञान की कुल राशि तय करती है। [NEWLINE] [NEWLINE] जितना अधिक [ICON_Science] विज्ञान आप उत्पन्न करेंगे, उतनी ही तेजी से आप नई तकनीकों के अनुसंधान करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
      <Text>शोध चुनकर पैनल से सिंचाई का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_HEAD">
      <Text>अनुसंधान चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_BODY">
      <Text>अनुसंधान पैनल खोलने के लिए अनुसंधान बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_113_BODY">
      <Text>इस ट्यूटोरियल के उद्देश्यों के लिए, हमने इस यूनिट का उत्पादन 'जल्दी' से किया है। सामान्यतया, इस उत्पादन को पूरा करने के लिए कुछ और बार लगते होते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_12_BODY">
      <Text>शहर के उत्पादन मेनू खोलने के लिए चुनें उत्पादन अधिसूचना पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_15_BODY">
      <Text>योद्धा यूनिट को चुनने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_114_BODY">
      <Text>जब कोई खिलाड़ी किसी जनजातीय गांव का अन्वेषण करता है तो उसे एक अवार्ड प्रदान किया जाएगा। इस जनजातीय गांव ने आपको एक नया छापरी यूनिट दिया है, जो आपके शहर में दिखाई देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_115_BODY">
      <Text>अपने स्काउट के साथ दुनिया की खोज जारी रखें। जब इसकी क्रिया पूर्ण हो जाए तो टर्न समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_116_BODY">
      <Text>आपकी सभ्यता हमेशा एक तकनीक का अनुसंधान करेगी। क्योंकि आपने अभी खनन पूरा किया है, आपको अगली बार के लिए आगे बढ़ने से पहले अगला अनुसंधान चुनना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_117_BODY">
      <Text>मिट्टी की तकनीक पर अनुसंधान शुरू हो गया है। अपनी खोजी इकाई को ले जाने के बाद अपनी बारी समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_118_BODY">
      <Text>सिविलाइजेशन का खेल जीतने के लिए, आपको दुनिया में सभी अन्य सिविलाइजेशनों को हराना होगा। इसे प्राप्त करने के कई तरीके हैं। अधिकतम खेल सामान्यतः वर्ष 2050 में समाप्त होते हैं या एक निश्चित संख्या के टर्न के बाद। अगर उस समय तक कोई खिलाड़ी इन विजयों को प्राप्त नहीं करता है, तो स्कोर विजेता निर्धारित करेगा। स्कोर हर खिलाड़ी की सभी पहलूओं में उनकी उपलब्धियों का एक सामान्य माप होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119_BODY">
      <Text>प्रत्येक जीत की स्थिति विश्व रैंकिंग पैनल पर ट्रैक की जाती है। [NEWLINE][NEWLINE]अब इसे खोलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_HEAD">
      <Text>विश्व रैंकिंग्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_BODY">
      <Text>विश्व रैंकिंग्स पैनल खोलने के लिए क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_120_BODY">
      <Text>ओवरऑल टैब आपको सभी प्रकार की विजय के अवलोकन और अन्य खिलाड़ियों के खिलाफ आपकी रैंकिंग देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_121_BODY">
      <Text>अन्य टैब आपको प्रत्येक रैंकिंग सेट के बारे में अधिक विस्तृत जानकारी देते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]जब आप आगे बढ़ने के लिए तैयार हो तो पैनल को बंद करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_122_BODY">
      <Text>इस ट्यूटोरियल का अब बचा हुआ हिस्सा आपको आपकी पहली विजय पर ले जाने में मदद करेगा। [NEWLINE][NEWLINE] एक जीत के लक्ष्य में आपकी सभ्यता के लिए अंतिम [ICON_Capital] कैपिटल शहर को अधिकार करना होगा। [NEWLINE][NEWLINE] इस ट्यूटोरियल के लिए, इसका मतलब है कि आपको अपनी विरोधी की [ICON_Capital] कैपिटल शहर को अपनी सेना का उपयोग करके जीतना होगा, जबकि उन्हें आपकी शहर को लेने से रोकना होगा। [NEWLINE][NEWLINE] आप किस तरह इसे पूरा करते हैं, इस पर आप पर निर्भर करता है। हालांकि, हमने तीन वैकल्पिक उद्देश्य प्रदान किए हैं जो यदि पूरे हो जाएं, तो आपकी मदद बहुत करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_123_BODY">
      <Text>यदि आप किसी चीज के बारे में अनिश्चित हैं, या जो कुछ आपने इस ट्यूटोरियल में देखा है, उसके बारे में अधिक जानकारी चाहते हैं, तो सिविलोपीडिया में आपको इसके बारे में अच्छी संभावना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_64_BODY">
      <Text>जिले आपके शहर के विशिष्ट क्षेत्र होते हैं जो एक निश्चित उत्पादन प्रदान करने के लिए समर्पित होते हैं। इन जिलों में इमारतें निर्मित की जा सकती हैं ताकि उत्पादन को बढ़ाया जा सके जबकि आपके शहर के लिए अन्य लाभ भी प्रदान किए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_65_BODY">
      <Text>उदाहरण के लिए, आपने {DISTRICT_TYPE} जिला को अनलॉक कर लिया है जो आपकी सभ्यता को {YIELD_TYPE} प्रदान करने के लिए समर्पित है। इस जिले में एक {DISTRICT_BUILDING} इमारत निर्माण करने से आपकी सभ्यता के लिए {YIELD_TYPE} उत्पादन बढ़ जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_66_BODY">
      <Text>एक जिले को जोन बनाने के लिए, उसे अपने शहर के उत्पादन मेनू में एक इमारत या इकाई के रूप में चुनें। कुछ जिलों के रखने के नियम होते हैं, लेकिन और अधिक महत्वपूर्ण है कि यदि एक आदर्श स्थान पर रखा जाए तो जिलों से भी अधिक लाभ हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_67_BODY">
      <Text>जब आप किसी ज़ोन को जोन करने के लिए तैयार हों, तो गेम आपकी सहायता करेगा बेस्ट लोकेशन चुनने में। कभी-कभी आपके शहर में नए ज़ोन को रखने के लिए कोई वैध स्थान नहीं हो सकता है। स्थान को बाधाओं से हटाना हो सकता है, या फिर आपके मौजूदा शहरी जगहों में से सभी सुधार हो चुके हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_68_BODY">
      <Text>अपने शहर का आकार बढ़ाना एक तरीका है जिससे आप अधिक जगहों के लिए जिलों और सुधारों को प्राप्त कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
      <Text>आपकी महानुभाव, अगर मैं बोल सकूँ... हालांकि हमारे वैज्ञानिक अन्य अनुसंधान के विषय में उत्सुक होंगे, मुझे लगता है कि उन्हें अपने वर्तमान परियोजना को पूरा कर लेने तक दिलचस्पी नहीं दिखानी चाहिए, यह अत्यधिक जरूरी न हो तो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_69_BODY">
      <Text>किसी भी प्रौद्योगिकी पर अनुसंधान की तरक़्क़ी नष्ट नहीं होती है, इसलिए ऐसे मामलों में अपने अनुसंधान केंद्र को बदलना रणनीतिक रूप से मान्य होता है। हालांकि, कभी-कभी तमाम नहीं बल्कि पूर्ण प्रौद्योगिकी होना हमेशा बेहतर होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_73_BODY">
      <Text>सिविलाइजेशन VI में, खेल में उपलब्धियों के माध्यम से आप प्रौद्योगिकी अनुसंधान को बढ़ावा देने वाले ईयूरेका मोमेंट प्राप्त कर सकते हैं। इस ईयूरेका मोमेंट को प्राप्त करने के लिए प्राकृतिक अजूबे का खोज करना था। अन्य उपलब्धियां किसी विशेष इकाई के साथ युद्ध जीतना या इमारत बनाना हो सकती हैं। इनको प्राप्त करने से आपकी तकनीकी प्रगति बहुत तेजी से हो जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_127_BODY">
      <Text>स्काउट्स के लिए जनजातीय गांवों की जांच करना आवश्यक है क्योंकि इससे उन्हें अनुभव मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_72_BODY">
      <Text>कतार में एक आइटम पर कोई भी उत्पादन प्रगति खो नहीं होती है, इसलिए आपके शहर के उत्पादन केंद्र को बदलना रणनीतिक रूप से वैध हो सकता है। हालांकि, कुछ नया शुरू करने से पहले शुरुआत की गई चीजों को पूरा करना सबसे अच्छा होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_74_BODY">
      <Text>आपने शायद अनुभव किया होगा कि आपकी बिल्डर यूनिट अपनी आखिरी बिल्ड 'चार्ज' का उपयोग करने के बाद गायब हो गई। यह इसलिए है कि इसका समस्त श्रमशक्ति समाप्त हो गई है। आपको गेम के माध्यम से आगे बढ़ते हुए अपनी शहरों के चारों ओर भूमि को सुधारने के लिए अधिक बिल्डर्स का प्रशिक्षण देने की आवश्यकता होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_75_BODY">
      <Text>स्काउट, अन्य सैन्य इकाइयों के विपरीत, जनजातीय गांवों के अन्वेषण से अनुभव प्राप्त करते हैं। वे दुनिया में प्राकृतिक आश्चर्यों की खोज से भी अनुभव प्राप्त कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_128_BODY">
      <Text>शायद आपने नोट किया हो कि आपके शहरों ने प्रति टर्न थोड़ी [ICON_Faith] धर्म का उत्पादन किया है। [NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] धर्म कुछ इमारतों, जिलों और नीतियों द्वारा समय से कमाया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129_BODY">
      <Text>अब जब आपने पर्याप्त [ICON_Faith] विश्वास कमाया है, आप पूर्ववत एक धर्म की स्थापना की तरफ पहला कदम उठा सकते हैं जिसमें एक पंथेओं का गठन होगा, जो आपको रणनीतिक लाभ का एक विकल्प प्रदान करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_HEAD">
      <Text>पैंथियन चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_BODY">
      <Text>धर्म बटन पर क्लिक करें जिससे धर्म स्क्रीन खुलेगी और एक पंथन चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129c">
      <Text>विभिन्न गेमप्ले प्रभावों के साथ चुनने के लिए कई पन्थियों हैं। जब एक खिलाड़ी द्वारा एक चुना जाता है, तो वह उपलब्ध पन्थियों की सूची से हटा दिया जाता है और उस खिलाड़ी के धर्म के लिए खेल के अवधि के दौरान विशेष है। समझदारी से चुनें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129d">
      <Text>एक पैंथियन चुनें, फिर जब आप समाप्त हो जाएं, तो 'इस पैंथियन को खोजा गया' बटन पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_130_BODY">
      <Text>अच्छी तरह किया! अगला कदम एक महान धर्मगुरु को आकर्षित करना है, जो एक धर्म स्थापित कर सकता है। लेकिन पहले, आपको एक पवित्र स्थल जिला बनाने की आवश्यकता होगी, या एक उचित सरकारी नीति को लागू करनी होगी, जिनमें से दोनों आपको महान धर्मगुरु अंक प्राप्त करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131_BODY">
      <Text>धर्म स्थापित करने के लिए सीमित संख्या के अवसर होते हैं। ऐसा करना वैकल्पिक है, लेकिन ध्यान रखें कि यदि आप ऐसा नहीं करते हैं तो आपके [ICON_Citizen] नागरिकों को परिवर्तन करके एक धार्मिक विजय के खिलाफ एक प्रभावी विरोधी नहीं हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131b_HEAD">
      <Text>धर्म का अंत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_132_BODY">
      <Text>आपके [ICON_GreatProphet] महान अभिप्रेत ने एक नई धर्म स्थापित किया है, और आपको एक नाम, प्रतीक चुनकर उसे अनुकूलित करना होगा, और पूर्व से चयनित पंथन विश्वासों के अतिरिक्त दो और धार्मिक विश्वासों का चयन करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_133_BODY">
      <Text>आपका नया धर्म शहरों के बीच फैल सकता है, जिससे इसके [ICON_Citizen] नागरिक अनुयायी बन सकते हैं। एक शहर में कई धर्मों का मिश्रण होना संभव है। शहर में अनुयायियों की अधिकता वाला धर्म उसके बोनस प्रदान करने वाला होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_134_BODY">
      <Text>जबकि धर्म शहर से शहर धीरे-धीरे स्पंदित होगा, आप मिशनरी और अपास्तल इकाइयों का प्रशिक्षण करके उन्हें विशेषज्ञ बना सकते हैं और अपने धर्म का प्रचार करने के लिए उन्हें भेज सकते हैं। इन इकाइयों को शहर के उत्पादन मेनू के खरीद टैब में खरीदने के लिए [ICON_Faith] धर्म का खर्च करके प्राप्त किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_135_BODY">
      <Text>अग्रेसिव तरीके से अपने धर्म का प्रचार करना अति आवश्यक है यदि आप धार्मिक जीत का लक्ष्य रख रहे हैं। यदि आप धार्मिक जीत का लक्ष्य नहीं रखते हैं तो भी, दुनिया भर में धर्म का प्रसार कैसे हो रहा है, इसका ध्यान रखना बुद्धिमानी होगी। इसे उस स्थान पर काम करना चाहिए जहां संभव हो, इससे दूसरे खिलाड़ी द्वारा जीत दावा करने के अवसरों के जोखिम को कम किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136_BODY">
      <Text>आपको अपनी सभ्यता के लिए एक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति का दावा करने का मौका हासिल हुआ है। [ICON_GreatPerson] महान व्यक्तियां अपनी फ़ील्ड के आधार पर आपकी सभ्यता को काफी लाभ प्रदान करती हैं। कलाकार, इंजीनियर और सैन्य नेताओं जैसे कई प्रकार के [ICON_GreatPerson] महान व्यक्तियां होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_HEAD">
      <Text>महान लोग।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_BODY">
      <Text>अपने [ICON_GreatPerson] महान व्यक्तियों पैनल को खोलें और अपने [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति को दावा करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_137_BODY">
      <Text>यह [ICON_GreatPerson] महान लोग पैनल है। यह सभी [ICON_GreatPerson] महान लोगों को दर्शाता है जो सभी सभ्यताओं के लिए उपलब्ध हैं, उनके लाभ और उनके खर्चों को।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_138_BODY">
      <Text>प्रत्येक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति के पास एक या एक से अधिक अवसर होते हैं जो विशेष बोनस को सक्रिय करने के लिए होते हैं। वे आपकी शहरों में से एक में एक इकाई के रूप में प्रकट होंगे और आपको मानचित्र पर एक विशेष स्थान पर उनका बोनस सक्रिय करना होगा। एक बार जब वे अपने सभी बोनस का उपयोग कर लें, तो [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति गायब हो जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_139_BODY">
      <Text>एक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति अपनी सभ्यता में भर्ती करने के लिए पर्याप्त [ICON_GreatPerson] महान लोग अंक बचाकर अपने प्रकार के होते हैं, फिर इन्हें खर्च करना। ये अंक प्राथमिक रूप से जिलों और इमारतों से आते हैं, लेकिन नीतियों और अन्य प्रभावों से भी आ सकते हैं। यदि आप जल्दी में हैं, तो आप [ICON_Gold] सोने या [ICON_Faith] धर्म का खर्च करके तुरंत अपनी चाहती हुई [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति को कमाने के लिए खर्च कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_140_BODY">
      <Text>आप एक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति को जो आपको चाहिए नहीं उन्हें आगे भेजने का चुनाव कर सकते हैं। यदि आप ऐसा करते हैं, तो अन्य खिलाड़ियों को उन्हें दावा करने का मौका मिलेगा, और आपका चयन घटाया नहीं जा सकता है। हालाँकि, आपके [ICON_GreatPerson] महान लोग अंक एक भविष्य के अवसर के लिए सहेजे जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_141_BODY">
      <Text>आपने एक ट्रेडर इकाई को पूरा कर लिया है। ट्रेडर दो शहरों के बीच यात्रा करते हैं और उनके मूल शहर के लिए आय उत्पन्न करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142_BODY">
      <Text>आपकी सभ्यता [ICON_TradeRoute] व्यापार रूटों की सीमित संख्या स्थापित कर सकती है। आप आर्थिक केंद्र या बंदरगाह क्षेत्रों के साथ इस क्षमता को विस्तारित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_HEAD">
      <Text>व्यापार मार्ग का निर्धारण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_BODY">
      <Text>'व्यापार मार्ग असाइन करें' यूनिट कार्रवाई पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_143_BODY">
      <Text>अभी कोई और शहर व्यापार के लिए उपलब्ध नहीं हैं। मानचित्र के अन्वेषण जारी रखें, या एक सेटलर बनाकर अपना नया शहर खोजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_144_BODY">
      <Text>यह व्यापार पैनल है, जो वर्तमान में आप व्यापार कर सकते हैं उन शहरों को दिखाता है। व्यापारियों की सीमित दूरी होती है, लेकिन आस-पास के शहरों का दौरा करने से उन्हें वहां ट्रेडिंग पोस्ट स्थापित करने में मदद मिलती है, जो दूरतर गंतव्यों के रूप में उपयोग किए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145_BODY">
      <Text>एक विदेशी गंतव्य में विभिन्न इमारतों और जिलों के आधार पर, आप निर्धारित संख्या की टर्न के लिए [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Faith] श्रद्धा, [ICON_Culture] संस्कृति या [ICON_Gold] सोने का उपज हासिल कर सकते हैं। घरेलू गंतव्यों के लिए, आप [ICON_Food] खाद्य और [ICON_Production] उत्पादन का उपज कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145b_BODY">
      <Text>उपलब्ध शहरों की सूची से अपनी पसंद का गंतव्य चुनें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145c_BODY">
      <Text>गंतव्य की ओर इस व्यापारी को भेजने के लिए 'रूट शुरू करें' पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_146_BODY">
      <Text>यह व्यापारी अब गंतव्य तक जाकर वापस आएगा, हर टर्न में प्रासंगिक लाभ उत्पन्न करता हुआ। एक बार वह वापस आ गया हो तो आप एक नया मार्ग चुन सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_147_BODY">
      <Text>व्यापारी शहरों के बीच सड़क भी बनाएगा। सड़कों पर चलने वाली यूनिटों को आमतौर पर कोई मैदान [ICON_Movement] गति दंड नहीं होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_148_BODY">
      <Text>आपने एक नजदीकी शहर राज्य का खोज किया है। ये मिनी-सभ्यताएं एक दूसरे खिलाड़ी के कुछ तरीकों से मिलती हैं, लेकिन उनके पास कभी भी केवल एक ही शहर होता है और वे खेल जीत नहीं सकते। अपने शहर राज्य पड़ोसियों के साथ काम करके, आप लाभदायक संबंध बना सकते हैं और युद्ध में भी उनका समर्थन प्राप्त कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_149_BODY">
      <Text>आप अपने साम्राज्य में उनके शहरों को जबरदस्ती अस्सिमिलेट करने या उन्हें ध्वस्त करने के लिए भी चुन सकते हैं - लेकिन उन्हें हराना बार्बरियन से कहीं अधिक कठिन होता है, और आप उनके अन्य सहयोगियों से अलगाव का खतरा भी उठाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_150_BODY">
      <Text>शहर-राज्य बटन पर क्लिक करें या शहर-राज्य को खोलने के लिए शहर-राज्य पैनल पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_151_BODY">
      <Text>यह शहर-राज्य पैनल है। आप एन्वॉय कमा सकते हैं और इन्हें एक शहर-राज्य को भेज सकते हैं। इसे करने से आप [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Culture] संस्कृति, [ICON_Production] उत्पादन, [ICON_Gold] सोना या [ICON_Faith] धर्म के लिए धीरे-धीरे बेहतर बफ़र प्राप्त कर सकते हैं। सूची में एक शहर-राज्य के नाम पर क्लिक करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_152_BODY">
      <Text>ये उन क्वेस्ट हैं जो आप इस सिटी-स्टेट के लिए पूरे कर सकते हैं। यह एक तरीका है इसके साथ मित्रता को बेहतर बनाने और एनवॉय्स कमाने के लिए। आप सिविक्स ट्री में कुछ विशिष्ट आइटम को पूरा करके भी एनवॉय्स कमा सकते हैं, और समय के साथ सरकार और नीतियों के माध्यम से भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_153_BODY">
      <Text>आपकी इकाई एक दुश्मन शहर के नजदीक आ रही है। शहरों पर हमला करना आमतौर पर एक कठिन और संभवतः खर्चीला काम होता है जो इकाई प्रकारों का मिश्रण और एक व्यवहारिक दृष्टिकोण की आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_154_BODY">
      <Text>शहर की रक्षा रेटिंग और स्वास्थ्य बार उसकी नेम प्लेट पर दिखाई देते हैं। इस शहर में दीवार हैं। यह 2 हेक्स की दूरी से दूरस्थ हमला शुरू कर सकेगा, और मीली इकाइयों के प्रति अधिक प्रतिरोधी होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_155_BODY">
      <Text>कुछ घेराबंद इकाइयां आपकी संभावनाओं को बढ़ा सकती हैं। कैटापल्ट दूरस्थ से हमला कर सकता है और दीवारों पर बड़ा हानि पहुंचा सकता है, जबकि बैटरिंग रैम या सीज टावर मीले इकाइयों को दीवारों पर हमला करने देते हैं या उन्हें दूरस्थ से छोड़ने की अनुमति देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_156_BODY">
      <Text>आपने एक अन्य सभ्यता के नेता से मुलाकात की है। सिविलाइजेशन VI में, आम तौर पर आपके साथ विश्व नक्शे को कई अन्य सभ्यताओं से साझा किया जाएगा। ये गेम AI द्वारा नियंत्रित होते हैं, और आपकी तरह सभी समर्थिताओं - और लक्ष्यों - के साथ होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_157_BODY">
      <Text>जब आप खेलेंगे, तो अपने पड़ोसियों से कैसे संबंध बनाएंगे इसे ध्यान में रखना होगा और उनकी रणनीति को समझने के लिए ध्यान से उन्हें देखना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158_BODY">
      <Text>खेल में आपको मिले सभी सभ्यताओं के नेता यहां दिखाई देंगे। दूर के दाएं नेता आपकी सभ्यता को दर्शाता है। आपके नेता के बाद सभी अन्य नेताओं की सूची आपके नेता के बगल में दी जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_HEAD">
      <Text>नेता राजनीति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_BODY">
      <Text>दूसरे सभ्यता नेता के आइकन पर क्लिक करें ताकि व्यवहार दृश्य का उपयोग कर सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_159_BODY">
      <Text>जब आप किसी अन्य नेता से संपर्क करते हैं, तो आप माल विनिमय कर सकते हैं, राजनीतिक संधि विवादों पर चर्चा कर सकते हैं, मांग कर सकते हैं, या युद्ध घोषित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_160_BODY">
      <Text>आप अपने संबंधों को बेहतर बनाने और उनके [ICON_Capital] राजधानी शहर के बारे में अधिक जानकारी उजागर करने के लिए एक प्रतिनिधि समूह भेज सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_161_BODY">
      <Text>दुश्मनी जताने से सभी अन्य सभ्यताओं को सूचित किया जाता है कि आपके पास कुछ नाकामी है। यह युद्ध के लिए रास्ता खोलता है। यदि आप अपनी भावनाओं को नहीं जानते हैं, तो आप घोषित करने वाले युद्ध को एक अचानक युद्ध कहा जाएगा, जो आप पर एक लंबे समय तक "वॉरमोंगर" रिपुटेशन छोड़ सकता है, जो भविष्य के अन्य नेताओं के साथ संबंधों को रंगिन कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_162_BODY">
      <Text>आप एक नेता के साथ भी समझौते कर सकते हैं। यह सामग्री व्यापार या खुले सीमाओं या संयुक्त युद्ध जैसे राजनीतिक समझौतों को शामिल कर सकता है। वैकल्पिक रूप से, आप उन्हें दबाव डाल सकते हैं कि वे आपके साथ समझौता करें। यह आपके संबंधों को खराब कर देगा, लेकिन यदि वे कमजोर हैं या युद्ध से बचना चाहते हैं तो वे सहमत हो सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_163_BODY">
      <Text>इस नेता के बारे में जो आपको पता है, वह यहां संक्षेप में दिया गया है। उनकी एजेंडों के बारे में सावधान रहें। अगर आप उनकी एजेंडों के विरोध में काम करते हैं, तो आपके संबंध उनसे खटखटाने लग सकते हैं और संभवतः विवाद उत्पन्न हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_164_BODY">
      <Text>इस सभ्यता के लिए आपके एक्सेस स्तर को सुधारने से आप उनके बारे में और विस्तृत जानकारी प्राप्त कर सकते हैं, और जब वे कुछ निश्चित क्रियाएं लेते हैं तो आपको सूचित किया जाएगा। आपको उनकी रणनीति के बारे में अधिक से अधिक जानने के लिए इसे आप जो नेताओं से मिलते हैं उनके साथ ज्यादा से ज्यादा सुधारना चाहिए, अन्यथा आप उनकी रणनीति के बारे में अंधेरे में रहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_165_BODY">
      <Text>यह अनुभाग बताता है कि नेता आपके बारे में क्या सोचता है और क्यों. यदि आप अपने संबंधों को सुधारना (या खराब करना) चाहते हैं, तो यहां कुछ सुझाव मिलेंगे। समय-समय पर उन्हें परेशान करने वाली कुछ चीजों से बचना संभव नहीं हो सकता है, इसलिए खाते का ब्याज कैसे संतुलित किया जाए इसे जानना उपयोगी हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_166_BODY">
      <Text>राजदूती इतिहास के साथ बढ़ती जाएगी। आपकी सभ्यता के विकास पर आपके पड़ोसी और उनकी इच्छाओं का असर दीर्घकालिक होगा - और कम से कम जीत तक आपकी राह में बाधाएं उत्पन्न करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_168_BODY">
      <Text>एक सिटी-स्टेट एक छोटी सा सभ्यता होता है जो खेल जीत नहीं सकता। उनके साथ अच्छे राजनैतिक संबंध स्थापित करना बहुत लाभदायक हो सकता है। इसके लिए सिटी-स्टेट को एनवॉय्स भेजकर किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_169_BODY">
      <Text>[ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों को शहरों के बीच सड़कें बनाने के लिए आवश्यक होते हैं, जो आपकी सभ्यता को अतिरिक्त [ICON_Gold] सोने और अन्य लाभ प्रदान करने के अलावा देते हैं। ट्रेडर यूनिट आपके शहरों में से एक में प्रशिक्षित किए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--ROCCO LINES-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
      <Text>स्वागत है, क्लिओपेट्रा। हमारी जनता की भाग्यवश आपके हाथों में है। आप पर भारी जिम्मेदारी है। शायद मैं सहायता कर सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
      <Text>आपका स्वागत है, गिलगमेश। हमारे लोगों का भाग्य आपके हाथों में है। आप पर बड़ी ज़िम्मेदारी है। शायद मैं आपकी सेवा कर सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
      <Text>हम बहुत लंबे समय से इस दुनिया में घूम रहे हैं जहां हमें अपना खेत नहीं मिलता। अब हमें जड़ें लगाने का समय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
      <Text>हमारे बहादुर बसाये गए आबादी आपके आदेश का इंतजार कर रही है। हमें यहां हमारे पहले शहर को बसाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
      <Text>इस छोटे शहर के बीजों से आप एक साम्राज्य का निर्माण करेंगे। लेकिन वास्तव में सफल होने के लिए हमें सबसे पहले अपने लोगों की जरूरतों की देखभाल करनी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>हमारे सामने जमीन अनगिनत धन और खतरे पेश करती हैं। आपको अपनी अंतिम गंतव्य का चयन करते समय इस बात का ध्यान देना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>हालांकि अभी छोटा, हमारा शहर आगे बढ़ता रहेगा अगर आप इसे आगे बढ़ने दें। इसका भाग्य और हमारे लोगों का भी आप पर निर्भर करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
      <Text>हमारे शहर के आसपास की भूमि संसाधनों से समृद्ध होने का हमें भाग्य है। इसे विकसित करना हमारे अस्तित्व के लिए महत्वपूर्ण होगा...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
      <Text>हमारी सीमाओं के भीतर इतनी अधिक मात्रा में फलदार भूमि होना हमें धन्य होने का वरदान है। फिर भी, एक सभ्यता भूमि के सिवाय लोगों से मिलती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
      <Text>ऐसे भूमि निश्चित रूप से इस क्षेत्र की बार्बेरियन रेडर्स की ध्यान आकर्षित करेंगे। हमें जीवित रहने के लिए वापस लड़ने के लिए तैयार होना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
      <Text>हमारे शहर को योद्धाओं की आवश्यकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
      <Text>यदि हमारे लोग इन भूमियों में जीवित रहना चाहते हैं तो हमें उनकी शक्तियों पर ध्यान केंद्रित करना होगा। इसी तरह हम इस दुनिया को वश में कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
      <Text>हमारी जनता की सुरक्षा हमारी सबसे बड़ी चिंता है। अपने शहर को एक योद्धा के निर्माण की ओर दिशा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
      <Text>प्रशिक्षण शुरू हो गया है। पहले से ही हमारे लोगों को अधिक सुरक्षित महसूस हो रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
      <Text>हमारा साम्राज्य रातोंरात नहीं बनेगा। हमने आज जो कुछ कर सकते थे, सब कर लिया है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
      <Text>तुम्हें ध्यान देने के लिए कोई अन्य मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
      <Text>हमारे सामरिक अभ्यास जारी रहते हैं। लेकिन अगर हम उन बार्बरियन जातियों से अधिक होना चाहते हैं, जिन्हें हम रोक रहे हैं, तो हमें विकास के अन्य क्षेत्रों का अन्वेषण करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
      <Text>हमारे बीच ऐसे लोग होते हैं जिनके मस्तिष्क से दुनिया के रहस्यों को खोलना आसान होता है। हमें बस उन्हें मार्गदर्शन करना होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
      <Text>बहुत अच्छा। जैसे-जैसे हमारे लोगों की धरती के संबंध में समझ बढ़ती जाएगी, हमारी धन-संपदा को प्रबंधित करने और हमारी उत्पादन क्षमताओं को बढ़ाने की क्षमता भी बढ़ेगी। हमें उन्हें उनका काम करने के लिए समय देना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
      <Text>आज आपकी ध्यान देने के लिए कोई और मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
      <Text>बार्बेरियन दस्तों शहर की ओर आ रहे हैं! हम निश्चित रूप से उनके लिए एक महत्वपूर्ण लक्ष्य हैं जिसे वे नज़रअंदाज़ नहीं करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
      <Text>हमें इन जंगली लुटेरों को हमारी सभी बनावटों को लूटने और नष्ट करने की अनुमति नहीं दे सकते। हमारे योद्धा अपने प्रशिक्षण पूरा कर चुके हैं। आइए हम उन्हें युद्ध के लिए समर्पित करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
      <Text>योद्धा हमारे शत्रु को मारने के लिए जिस तलवार की ज़रूरत होती है, वह हैं। उन्हें आपके हाथों के सहारे की जरूरत होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
      <Text>जीत! बार्बेरियन्स को समझ में आ गया है कि हम उनके साथ छेड़छाड़ नहीं करने वाले लोग हैं। फिर भी, वे वापस आएंगे, और अगली बार मैं डरता हूं कि वे हमें इतना हल्का नहीं लेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
      <Text>हमें युद्ध के इस ठहराव का फायदा उठाना चाहिए। अब हमारे योद्धा तैयार हो चुके हैं, इसलिए हम अपनी उत्पादन क्षमताओं को शहर की ओर ध्यान केंद्रित कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
      <Text>शानदार। इन निर्माताओं को प्राप्त होने वाले कौशल हमारी सभ्यता को बेहतर बनाने में बहुत मदद करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
      <Text>हमारे शहर के आस-पास के भूमि संतृप्तिजनक हैं। लेकिन अभी तक उन्हें उन्नत नहीं किया गया है। हमें अपनी सीमाओं के भीतर के संसाधनों का उपयोग करना है तो हमें एक श्रमजीवी बनाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
      <Text>आज आपकी ध्यान आवश्यकता वाली कोई और मुद्दा नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
      <Text>हमारे निर्माताओं को हमारी सीमाओं के भीतर जीवन को सुधारने के लिए प्रशिक्षित करते हुए, हमें उन सीमाओं से परे के भूमि को अनदेखा नहीं करना चाहिए। इस दुनिया को वास्तव में शासन करने का एकमात्र तरीका इसे समझना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
      <Text>लड़ाई से परे, हमारे योद्धा इस अनिश्चित और दुश्मनीले भरे दुनिया में उत्कृष्ट खोजकर्ताओं के लिए बनते हैं। आपको केवल एक शब्द देना होगा और वे अज्ञात में आगे बढ़ जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
      <Text>अकेले, पैदल, जंगलों में हमारे सैनिकों पर भारी पड़ता है। शायद कोई सहज मार्ग हो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
      <Text>हमारे योद्धाओं के प्रयासों का फल पहले से ही मिलने लगा है। उन्होंने एक छोटे से जातिगत गांव पर अधिकार पा लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
      <Text>ये लोग हमारे संघर्ष करने वाले बार्बेरियन जातियों से अलग लगते हैं। शायद हमें संपर्क बनाना चाहिए लड़ाई के बजाय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
      <Text>हमने आज सभी आवश्यक मुद्दों को ध्यान से देखा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
      <Text>हमारे योद्धा गांव के द्वार से पहले खड़े हैं। वे आपके आदेश का इंतज़ार कर रहे हैं कि वे अंदर जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
      <Text>दोस्ती का फल मीठा होता है। हमारी बार्बरियों के खिलाफ सफलता इस गांव तक पहुंच गई है। हमारे संस्कृति से प्रभावित होकर, वे अपने दम पर खड़े होकर अपने अत्याचारियों के खिलाफ लड़ाई में हमारे साथ जुड़ना चाहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
      <Text>यह जाति युद्ध के तरीकों में कुशल नहीं होने के बावजूद, भूमि के बारे में एक बड़ी जानकारी रखती है। उनकी भूमि में तेजी से चलने की क्षमता उन्हें आदर्श स्काउट बनाती है। हमें उन्हें अच्छे तरीके से उपयोग में लाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
      <Text>आगे की भूमि में अन्य समझदार बसे हो सकते हैं। हमे उन्हें भविष्य में खोजना बुद्धिमान होगा...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
      <Text>हमें इन स्काउट्स को सावधानीपूर्वक नौकरी देनी चाहिए। वे उत्कृष्ट खोजकर्ता होते हैं लेकिन खराब योद्धा होते हैं। यह उनके लिए बुद्धिमानी होगी कि वे संभवतः जहाँ कभी संघर्ष से बचें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
      <Text>आज आपकी ध्यान देने के लिए कोई अन्य मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
      <Text>खोज कई बदले लाए सकती हैं, लेकिन हमें अपनी राजधानी की सुरक्षा को भूलना नहीं चाहिए। हमें अपने योद्धाओं को इसकी सुरक्षा के लिए घर की ओर निर्देशित करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
      <Text>हमारे स्काउट आदेश का इंतजार कर रहे हैं। वे अभी तक अनजान जमीनों के बारे में हमें जानकारी देने और सिखाने के लिए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
      <Text>आज कोई और मामला हाल करने के लिए नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
      <Text>हमारे लोग आपके आदेशों को पूरा करने में कड़ी मेहनत कर रहे हैं। हमें इस समय का फायदा उठाने दें और हमारे स्काउट को आगे बढ़ाने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
      <Text>आज आपकी ध्यान देने के लिए कोई अन्य मामला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
      <Text>हमारे नागरिक हमारे बहादुर सैनिकों की वापसी से खुश हैं। शायद वे अपनी स्थिति मजबूत करना चाहिए ताकि बार्बेरियन की धमकी से बच सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
      <Text>शानदार, हमारे योद्धा अपनी स्थितियों में अड़े हुए हैं जिससे हमारे लोग सुरक्षित हैं। यह सुविधा जितने देर तक रखना बेहतर होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
      <Text>हमारी सेना हमारे शहर की रक्षा की तैयारी करते हुए, हमारे सबसे अच्छे दिमागों ने धरती से कीमती संसाधनों को निकालने का तरीका खोज लिया है। नजदीक में मौजूद मूल्यवान पत्थर की उपलब्धता के साथ, हमारे निर्माता अपनी प्रशिक्षण पूरा करते ही इस ज्ञान का उपयोग कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
      <Text>हमारे लोग ज्ञान के खोज में खुश होते हैं। हमें केवल उनके प्रयासों को निर्देशित करने की आवश्यकता है और फिर वे इस दुनिया के एक और रहस्य को खोल देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
      <Text>बुद्धिमान फैसला। हमारे लोग अब हमारी खानों और पत्थरखद्दों से प्राप्त होने वाले सामग्री के नए उपयोग खोज सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
      <Text>लेकिन हमारे स्काउटों के खोज प्रयासों को न भूलें। हमारे सामने खोजने के लिए पूरी दुनिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
      <Text>जैसे हमारे स्काउट आगे बढ़ते रहते हैं, इसी तरह हमें अपनी राजधानी की ओर मुड़ना चाहिए। हमारे शहर के विकास के साथ-साथ हमारे लोगों का भूख भी बढ़ता जा रहा है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
      <Text>हमारे निर्माता अब तैयार हैं। हमारे शहर में उर्वरक भूमि पर एक खेत निर्मित करना हमारी उपज को बढ़ाएगा और हमारे लोगों को बेहतर खाने की सुविधा देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
      <Text>ये मैदान मृदा से भरपूर हैं। हमारी पहली फसल उगाने के लिए एक आदर्श स्थान।...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
      <Text>शानदार। हमारे लोगों को पेट भरकर हमारी तरक्की होती है और हमारी आबादी केवल बढ़ेगी ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
      <Text>लेकिन ध्यान रखें, हमारे निर्माताओं की ताकत असीम नहीं है। हमें उनकी प्रतिभाओं का सर्वोत्तम उपयोग करना बुद्धिमान होगा पहले उन्हें थका देने से पहले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
      <Text>उनकी मूल आवश्यकताओं को पूरा करने के बाद, हमारे लोगों के पास अब अधिक विस्तृत संरचनाओं को निर्मित करने की क्षमता है। शायद एक ऐसा स्मारक, जो उनके सभी द्वारा प्राप्त किए गए उपलब्धियों का उल्लेख करता हो, उन्हें और आगे बढ़ने के लिए प्रेरित करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
      <Text>उत्कृष्ट, जैसे हमारी अपनी संस्कृति में गर्व बढ़ता जाएगा, हमारे लोग अपनी सभ्यता को अपने सीमाओं से बाहर फैलाने के लिए प्रेरित होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
      <Text>हमारे साहसी स्काउट्स के पादचिह्नों का अनुसरण करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
      <Text>अब जब हमारे लोगों को भोजन मिल गया है, तो हम अपने निर्माता का ध्यान कहीं और फिर से दिशा में ले जाएं। हमारे शहर के आस-पास मूल्यवान संसाधन हैं जो अभी तक उत्पादित नहीं हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
      <Text>हमारे निर्माताओं के प्रयासों को इन मूल्यवान सामग्रियों का उपयोग करने की ओर प्रेरित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
      <Text>बहुत अच्छा। इस खदान से हम यह पत्थर निकालेंगे जो हमारी उत्पादन क्षमताओं को बढ़ाने की केवल क्षमता रखेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
      <Text>लगता है कुछ हमारे लोग अभी भी आपके मार्गदर्शन की आवश्यकता है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
      <Text>अब हमारी पत्थरशाला पूरी हो चुकी है इसलिए हमें हमारे निर्माताओं का ध्यान अतिरिक्त सुधारों की ओर लेना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
      <Text>हमारी सीमाओं के भीतर अभी भी मूल्यवान जमीन है, हमें उनके हाथों को सावधानीपूर्वक निर्देशित करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
      <Text>हमारे लोग अभी भी आपके आदेश के इंतजार में हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
      <Text>हमें धन्यवाद है। यह स्मारक हमारे लोगों की उपलब्धियों और दृढ़ता के प्रतीक के रूप में खड़ा है। वास्तव में अब वे दूसरे धरोहरों में जाने के लिए भी प्रेरित होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
      <Text>शायद हम अपनी सभ्यता को अपने राजधानी शहर से बाहर फैलाने के लिए तैयार हैं। अगर हम आस-पास के क्षेत्र को दावा नहीं करेंगे तो दूसरे निश्चित रूप से करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
      <Text>अति उत्तम, ये बहादुर बसेटलर हमारी संस्कृति को अज्ञात में ले जाने के लिए तैयार हैं। हालांकि, उन्हें उनकी तैयारी के लिए कुछ समय लगेगा जो उन्हें आगे जाने के लिए मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
      <Text>पास के भूमि पर खतरनाक दस्तावेज घूमने की रिपोर्टें हैं। हमारी राजधानी की सुरक्षा का ध्यान रखते हुए, इन योद्धाओं को यहाँ रखना सर्वश्रेष्ठ होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
      <Text>हमारे बस्तियों ने तैयारियों को पूरा कर लिया है और आपके आदेश का इंतजार कर रहे हैं। हालांकि, उनके सामने के भूमि में अनगिनत खतरे हैं। हमें उन्हें संरक्षण के बिना आगे नहीं बढ़ने देना चाहिए...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
      <Text>उत्कृष्ट, हमारे लोग तैयार हो चुके हैं इसलिए अब हमें अपना गंतव्य चुनना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
      <Text>राजधानी से थोड़ी दूरी पर संसाधन समृद्ध क्षेत्र है। चलो वहां हमारे बस्तियों को भेजते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
      <Text>हमारे निवासी हमारे योद्धाओं की सुरक्षा के तहत सुरक्षित हैं, लेकिन हमारी राजधानी अब संरक्षणहीन हो गई है। सैन्य के संरक्षण के बिना हम निश्चित रूप से हमारे शत्रुओं द्वारा अधिकार तक पहुँचने लगेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
      <Text>हालांकि हमारे योद्धा बहादुर हैं, एक उचित लड़ाई के लिए एक विविध युद्ध बल होना चाहिए। स्लिंगर्स एक अलग शैली के युद्ध प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
      <Text>ज्ञान के साथ अवसर आता है। हमारे लोगों की इस दुनिया की समझ बढ़ते हुए, हमारे सामने नए रास्ते प्रस्तुत होते हैं...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
      <Text>स्थान नए बसेरे की स्थापना के लिए बहुत महत्वपूर्ण होता है। हमें इस तरह के एक आदर्श स्थान की खोज मिलनी का भाग्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
      <Text>हमारे लोगों से यहां जड़ जमाने का आदेश दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
      <Text>बहुत बढ़िया। हमारी सभ्यता अपेक्षाओं से भी अधिक फैलती जा रही है। वक्त के साथ साथ, यह हमारी खुद की राजधानी को भी प्रतिस्पर्धा दे सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
      <Text>यह नया शहर अब से ही विकसित होने की उत्सुकता से भरा हुआ है। इसके लोग आपके मार्गदर्शन की प्रतीक्षा में हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
      <Text>हमें इस महाद्वीप पर एक और सभ्यता के विकास की रिपोर्ट मिली है। ऐसा लगता है कि हम इन भूमियों के नियंत्रण के लिए प्रतिस्पर्धा करने वाले लोग नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--EDIT BELOW-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
      <Text>हमें ऐसा लगता है कि हम इन लोगों के असूल के पीछे दलदली चैंपियनों को इन भूमि से धुंध लिया है। हमें इस किले को नष्ट करना होगा अन्यथा भविष्य में हमारे खिलाफ होने वाले हमलों का खतरा होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
      <Text>फिर भी मैं सावधानी बरतने की सलाह देता हूं। हालांकि प्राचीन और जंगली होने के बावजूद, ये बारबेरियन खूनी सैनिक हैं और उनके शिविर की बहुत अच्छी रक्षा है। जीत हासिल करने के लिए हमें अतिरिक्त ताकत के साथ हमला करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
      <Text>हमारे शहर की तरक्की जारी है। अब तक हमारे लोग फलतिर्थ होते हैं और हमारी आबादी बढ़ती जा रही है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
      <Text>हालांकि हमारे वैज्ञानिक अन्य अनुसंधान विषयों का अन्वेषण करने के लिए तैयार होंगे, शायद यह समझदारी से नहीं होगा कि हम उन्हें उनके वर्तमान काम से भटकाएँ जब तक यह बिल्कुल आवश्यक न हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
      <Text>हाथ में इस काम की बहुत महत्व है। क्या मैं सलाह दूँ कि इस मामले में धैर्य रखें। हमें अपने लोगों को जहाँ तक संभव हो सके अपने काम जारी रखने देना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
      <Text>हमने नजदीकी एक और मित्रवत गांव का पता लगाया है। शायद हमें जासूस को जांच करने के लिए भेजना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
      <Text>एक अच्छा शहर सावधानीपूर्वक योजनाबद्धता के माध्यम से एक महान शहर बन सकता है। शहर जिले को कहां रखना है यह एक महत्वपूर्ण फैसला है। सबसे अधिक लाभ प्राप्त करने के लिए जिले के लिए सबसे अच्छी स्थान का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
      <Text>हमारी विरासत एक दिन बोले जाने से भी आगे रिकॉर्ड की जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
      <Text>हमारे स्लिंगर्स अपने प्रशिक्षण को पूरा कर चुके हैं। हमारे शहर के लोगों को पहले से अधिक सुरक्षित महसूस हो रहा है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
      <Text>जबकि हमारी सेना विविधता और सुधार करती रहती है, हमारा भविष्य और भी सुरक्षित होता जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
      <Text>हमारी स्लिंगर्स ट्रेनिंग पूरी हो गई है, इसलिए अब हम अपने लोगों के प्रयासों को नई प्रतियोगिताओं की ओर दिशा दे सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
      <Text>हमारे लोग अभी भी आपकी आज्ञा का इंतजार कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
      <Text>लेखन से हम अपने लोगों को एकजुट करते हैं। एक सामान्य लिखित भाषा विचारों को फलने और हमारी संचित ज्ञान को बढ़ाने की अनुमति देती है। अगर हम इस ज्ञान को संग्रहित और साझा करने के लिए एक स्थान प्रदान करेंगे तो हमारे लोग निश्चित रूप से उन्नत होंगे...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
      <Text>हम अपने शहर के विकास की विशेषता निर्धारित करने के लिए समान मस्तिष्क और संसाधनों को जिलों में समेकित करते हुए जुटना चाहिए। हमें इन जिलों के स्थान का चयन सावधानीपूर्वक करना होगा ताकि हम सबसे अधिक लाभ का उठा सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
      <Text>हमारी सभ्यता में पहले से ही सबसे बड़े दिमाग इस कैंपस के पूरा होने का बेसब्री से इंतजार कर रहे हैं...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
      <Text>लेकिन हमें इन महान सोचकों को सुनिश्चित नहीं करना चाहिए कि वे आलसी हो जाएं। आइए हम उनका ध्यान अन्यत्र दें...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
      <Text>हमारे सबसे महान विद्वान और वैज्ञानिक हमारे कैंपस पर इकट्ठा होना शुरू कर चुके हैं। उन्हें एक पुस्तकालय प्रदान करने से उनकी खोजों में उन्हें और भी सहायता मिलेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
      <Text>आपके मार्गदर्शन के तहत हमारे लोग समृद्ध हुए हैं। सचमुच हमारी सभ्यता को कोई समान नहीं है। शायद अब आपको इसे सच साबित करने का समय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
      <Text>हमारे सामने काफी बड़ा काम है, लेकिन आपके नेतृत्व में हम नाकामयाब नहीं होंगे। हमेशा की तरह मैं आपके साथ तैयार हूँ अगर आपको राह में किसी भी मदद की जरूरत हो। हमारी सभ्यता सच में हमेशा के लिए टिकी रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
      <Text>हम विजयी हो गए हैं! आप अब बड़ी चुनौतियों को सामने लेने, नए दुनियाओं का अन्वेषण करने, नई सभ्यताओं से मिलने और अपने अपने शर्तों पर विजय प्राप्त करने के लिए तैयार हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
      <Text>संसाधन और भूमि अनंत नहीं हैं। लगता है कि अब हमारी प्रतिस्पर्धा है। क्योंकि हम इस लोगों की असली इच्छा अभी तक नहीं जानते हैं, क्या मैं सावधानी से आगे बढ़ने की सलाह दूं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
      <Text>युद्ध हमारे सामने है! हमारी जनता खतरे में है। हमें तुरंत एक सेना को तैयार करना होगा या फिर जीते जाने का खतरा होगा। देरी के लिए कोई समय नहीं है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
      <Text>हमारे लोग आपके मार्गदर्शन में वास्तव में सफल होते हैं। लेकिन जैसे ही हमारी सभ्यता बढ़ती है, वैसे ही हमारे नेतृत्व को भी बढ़ाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
      <Text>अब हमें अपने लोगों के विकास को बेहतर निर्देशित करने के लिए नीतियों को लागू करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
      <Text>अनुशासन किसी भी सेना का मूल होता है और अव्यवस्थित बार्बर भीड़ के ऊपर एक मूल्यवान फायदा होता है। शहरी नियोजन हमारे शहरों को केवल अधिक व्यवस्थित और अधिक दक्षता से बनाएगा। मैं सुझाव देता हूँ कि हम दोनों नीतियों को लागू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
      <Text>हालांकि हमारी नीतियां फल देना शुरू कर रही हैं, लेकिन हमारी सभ्यता केवल बढ़ती रहेगी। हमें भविष्य के लिए योजना बनानी होगी...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>हमारे लोग आकाश की ओर देख रहे हैं और सोच रहे हैं कि क्या हमारी भाग्यवानी किसी बड़ी शक्ति के हाथों से निर्देशित हो सकती है। ये महान देवता कौन हैं और वे हमें कौन से वरदान दे सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
      <Text>आपकी प्रेरणा छूती है। हमारी सभ्यता आपके नेतृत्व में महानता हासिल करती है, लेकिन हमारे लोगों में से एक व्यक्ति सभी से अधिक चमकता है। आपके मार्गदर्शन में उनका प्रभाव वास्तव में इतिहास में गूंजेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
      <Text>अलगाव समृद्धि का चाबी नहीं है। ये व्यापारियों हमें हमारे पड़ोसियों से जुड़ने की अनुमति देते हैं। व्यापार के माध्यम से, हमारी अर्थव्यवस्था को उन्नति मिल सकती है, और दुनिया के रहस्यों को जान सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
      <Text>हमने अतीत में हमारी मदद की हैं उन जनजातीय गांववालों से भी अधिक उन्नत लोगों से संपर्क स्थापित कर लिया है। क्या हम मित्रता की ओर हाथ बढ़ाना चाहिए या उन्हें जीतना चाहिए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
      <Text>इस दुनिया की सुंदरता और महिमा कभी-कभी हमारे लोगों को नई सोच के नए दिशाओं की प्रेरणा देने के लिए पर्याप्त होती है। यह एक भाग्यशाली खोज थी...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
      <Text>फिर से हमारे बहादुर स्काउट हमारे लोगों के लिए अपने मूल्य साबित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
      <Text>क्या मैं एक सुझाव दे सकता हूं</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
      <Text>जैसा आप चाहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
      <Text>हमने नज़दीकी एक और मित्रवाही गांव का पता लगाया है। शायद हमें जासूस भेजना चाहिए।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>