<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Ruleset -->
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_RULESET_TITLE">
      <Text>प्राचीन विरोधी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_RULESET_TEASER">
      <Text>प्राचीन काल में स्थापित एक खोज और संस्कृति पर आधारित परिदृश्य में अपनी दृष्टिकोण का विस्तार करें। 50 टर्न तक चलेगा। [NEWLINE] विजय शर्तें [NEWLINE]  टर्न सीमा पर, निम्नलिखित शर्तों में से अधिकतम शर्तों वाले खिलाड़ी को विजय प्रदान की जाएगी। बराबरी को स्कोर के आधार पर हल किया जाएगा। [ICON_Bullet] संस्कृत - सबसे अधिक सभ्यता का शोध करें। [NEWLINE] [ICON_Bullet] खोजकर्ता - मानचित्र पर सबसे अधिक हेक्सों का पता लगाएं। [NEWLINE] [ICON_Bullet] प्राचीन दस्ता - सबसे अधिक हेक्सों का लूट करें। [NEWLINE] [ICON_Bullet] प्राचीन विश्व के आश्चर्य - सबसे अधिक अजूबों के स्वामी हों।</Text>
    </Row>
    <!-- Victories  -->
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_VICTORY_TITLE">
      <Text>प्राचीन दुश्मनों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_VICTORY_DESC">
      <Text>टर्न सीमा पर, विजय उस खिलाड़ी को प्रदान किया जाता है जो निम्नलिखित शर्तों में से सबसे अधिक संख्या में होता है। अंकों के आधार पर टाई को निस्तारित किया जाता है। [NEWLINE] [ICON_Bullet] सभ्य - सबसे अधिक सिविक्स का शोध करें। [NEWLINE] [ICON_Bullet] खोजकर्ता - मानचित्र पर सबसे अधिक हेक्स रिवील करें। [NEWLINE] [ICON_Bullet] प्राचीन दकैत - सबसे अधिक हेक्स लूटें। [NEWLINE] [ICON_Bullet] प्राचीन विश्व का आश्चर्य - सबसे अधिक अजूबों के स्वामी हों।</Text>
    </Row>
    <!-- Victories -->
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_VICTORY_WIN_BLURB">
      <Text>अगले पाठ का अनुवाद दें। केवल प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद दें।

एक ऐसा रोडा दो मुड़ने के लिए बनाया जाना चाहिए ताकि हम कभी भी पीठ नहीं फेरते। - महात्मा गांधी</Text>
    </Row>
    <!-- Scenario Package -->
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_MOD_TITLE">
      <Text>बहु-खिलाड़ी स्थिति: प्राचीन प्रतिद्वंद्वियों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_MOD_TEASER">
      <Text>Expand your horizons and get civilized in this exploration and culture-based scenario set in the Ancient Era.  Lasts 50 Turns.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ANCIENT_RIVALS_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>विजय शर्तें
[NEWLINE]टर्न सीमा पर, विजय निम्नलिखित शर्तों में से ज्यादा वाले खिलाड़ी को प्रदान किया जाता है। टाई स्कोर के आधार पर हल किए जाते हैं। [NEWLINE] सभ्य - सबसे अधिक सिविक का अनुसंधान करें। [NEWLINE] खोजक - मानचित्र पर सबसे अधिक हेक्स का पता लगाएं। [NEWLINE] प्राचीन दस्ता - सबसे अधिक हेक्सों का लूट करें। [NEWLINE] प्राचीन विश्व का आश्चर्य - सबसे अधिक अजूबों के स्वामित्व में हों। [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AR_GAME_TURN_LIMIT_REACHED_PROGRESS">
      <Text>टर्न सीमा {ElapsedTurns}/{MinGameTurn} {StatusIcon}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_VICTORY_ANCIENT_RIVALS_PLAYER_HAS_MOST_ANCIENT_RIVALS_POINTS_PROGRESS">
      <Text>विजय अंक {VictoryPoints} {VictoryStatusIcon} [NEWLINE] हेक्स अन्वेषित {HexesExplored} {ExploredStatusIcon} [NEWLINE] टाइल्स पिलेज़ {TilesPillaged} {PillagedStatusIcon} [NEWLINE] सिविक्स पूर्ण {CivicsCompleted} {CivicsStatusIcon} [NEWLINE] अद्भुत धरोहर {WondersPossessed} {WondersStatusIcon}</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>