<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
      <Text>तलातोनी मोंटेजुमा, अपने ईगल वारियर्स को खुश और पौष्टिक रखें और वे हमेशा आपकी वजह से लड़ाई लड़ेंगे। जब आपका आज़टेक साम्राज्य धरती पर फैलता है, तो उन लोगों की कमी नहीं होगी जो आपकी दीवारों को उठाने के लिए उपलब्ध होंगे, क्योंकि आप उन नए, निष्ठावान कामगारों से आशीर्वाद प्राप्त करेंगे जब आप अपने आस-पास के लोगों को जीतेंगे। आगे बढ़ें; हुइटज़िलोपोच्तली बुलाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
      <Text>अकामापिच्तली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
      <Text>चिमल्ली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
      <Text>कुअऊटेमोक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
      <Text>हुइत्जिल्ली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
      <Text>इट्जकोटल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
      <Text>Nochehuatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
      <Text>ट्लालोक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
      <Text>Xiuhpilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
      <Text>याओटल (Yaotl)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
      <Text>Zolin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
      <Text>Centehua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
      <Text>चलच्चित्ल (Chalchiuitl)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
      <Text>चिकोमेकोआतल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
      <Text>चिमालमा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
      <Text>सिटलली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
      <Text>कोज़ामालोट्ल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
      <Text>त्लाकोट्ल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
      <Text>जिलोनेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
      <Text>क्षोचित्ल्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
      <Text>Yaretzi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
      <Text>कार्लोस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
      <Text>Estévan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
      <Text>I cannot translate the text to Hindi as there is no text provided for translation. The name "Ignacio" does not require translation as it is a proper noun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
      <Text>जोसे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
      <Text>Montago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
      <Text>Niguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
      <Text>पेड्रो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
      <Text>रिचार्डो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
      <Text>Teyo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
      <Text>Tino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>अमोरिता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>बेलोना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>एल्डोरा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>ग्वाडालुपे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>लुमिनोसा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Orlena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>पर्डीटा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>पिलार</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>शेनाल्डा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>जोला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
      <Text>टेनोच्टिट्लान (Tenochtitlan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
      <Text>टेक्सकोको</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
      <Text>अट्जकापोत्साल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
      <Text>टेओटिहुआकान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
      <Text>ट्लाकोपान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
      <Text>क्षोचिकाल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
      <Text>मालिनाल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
      <Text>Teayo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
      <Text>सेम्पोला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
      <Text>चाल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
      <Text>इक्स्तापालूका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
      <Text>टेनायूका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
      <Text>हुएक्सोट्ला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
      <Text>चापुल्तेपेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
      <Text>टेपेक्सपैन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
      <Text>जितलालटेपेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
      <Text>ज़ालापा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
      <Text>तामुईन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
      <Text>तेलोलोआपन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
      <Text>मिक्स्क्विक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
      <Text>तलातेलोल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
      <Text>कोयोटेपेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
      <Text>जाकातुला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
      <Text>युकुणुदाहुइ (Note: This word does not have a direct translation in Hindi as it is a proper noun or name.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
      <Text>एकाटेपेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
      <Text>माज़ाटान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
      <Text>इज़्तापालापा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
      <Text>त्लालमानाल्को</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
      <Text>Huaxyacac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
      <Text>अकाटितलान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
      <Text>अजटेक साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
      <Text>Aztec</Text>
      <Gender>Masculine:an</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
      <Text>उत्तर अमेरिका</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
      <Text>लगभग 117.5 हजार वर्ग मील (304 हजार वर्ग किलोमीटर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
      <Text>सबसे अधिकतम सीमा पर 5.1 मिलियन थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
      <Text>अजटेक अद्वितीय भवन: त्लाकटली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
      <Text>अजटेक अद्वितीय इकाई: ईगल वॉरियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब हर्नांडो कोर्टेस और उनके दल अनर्गल रूप से आए, तब अजटेक साम्राज्य अपने बचपन में था, जो लगभग 1428 ईस्वी में (अधिकतर) अस्तित्व में आया था। यद्यपि एक्सकैन तलाहटोलोयन (अजटेक साम्राज्य) केवल एक सौ वर्षों तक चला, लेकिन वह एक घटनाक्रम भरा सौ वर्ष था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शुरुआत में ... वाल्ले झीलों जुम्पांगो, शाल्टोकन, टेक्सकोको, शोचिमिल्को और चल्को के किनारों पर फैले कुछ छोटे-छोटे अल्टेपेटल (नगर-राज्य) थे। क्षेत्र में पर्याप्त वर्षा और मध्यम जलवायु था, और भूमि सुर्खित थी। इसलिए नाहुआ (जिसे मेहिकाटी भी जाना जाता है) लोग वहां बसने की तलाश में आए, जो कि 1250 के आसपास अज्तलान (सफेद भूमि - इसलिए "अज्तेक" कहलाते हैं) से दक्षिण में प्रवास कर रहे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>दुर्भाग्य से, कुछ अन्य जातियों वहाँ से पहले से ही मौजूद थीं, विशेष रूप से अज़कापोट्जाल्को और कुलहुआकान। 1325 में शक्तिशाली अज़कापोट्जाल्को ने भटकते आज़टेकों को टेक्सकोको झील में एक छोटी द्वीप पर बसने की अनुमति दी, जहां उन्होंने अपने शहर टेनोचटिट्लान की स्थापना की; कथा के अनुसार, स्थान इसलिए चुना गया क्योंकि एक पूजारी ने एक नोपाल कैक्टस में एक बाज़ घोंसला बनाते हुए देखा था - एक संकेत जो इसके चुने गए स्थान को बताता था। फिर भी, टेनोचटिट्लान का पूरी तरह से विकसित होना बहुत आसान था - यह आसानी से रक्षा की जा सकती थी (द्वीप पर होने के कारण), जल और मछली की प्रचुरता होती थी, और इसके पास निर्माण सामग्री के स्रोत थे। ऐसा लगता है कि अज़टेक पहले समय के लिए अज़कापोट्जाल्को को भेंट देने को तैयार थे ताकि उन्हें अकेले छोड़ दिया जाए ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>आज़्टेक एक शताब्दी तक आज़कापोतजल्कोस के प्रभाव के अधीन रहे। उनके पास के एक और निकटवर्ती अल्टेपेटल बेकबू हो रहा था। झील तालाब के दक्षिणी छोर पर स्थित टेक्सकोको के एल्कोहुआ शहर व्यापार से समृद्ध हुआ था, जिसने शासन के लिए आज़कापोतजल्कोस के साथ टकराया। इस के बाद के युद्ध में, टेनोचटिट्लान ने आज़कापोतजल्कोस की सच्चाई को बरकरार रखा और टेक्सकोको की जीत के बाद हारे शहर को जीत के रूप में अपने पास स्वीकार किया। इस परिणाम से, आज़्टेकों को उनकी वफादारी के लिए पुरस्कृत किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>चीजें काफी सुखद थीं जब तक कि 1426 में आज़कापोट्जल्को का राजा तेजोजोमोक नहीं मर गया। इसके बाद के थोड़े से समय तक के नागरिक युद्ध में, तेनोचटिट्लान के आज़टेक ने पुराने राजा के पसंदीदा उत्तराधिकारी, तयाहुआ, का समर्थन किया - जो बाद में नहीं साबित हुआ। उसका भाई मैक्स्टला निकला विजयी और तयाहुआ के समर्थन करने वालों को सज़ा के लिए बदला लेने लगा। इस बीच आज़टेक राजा अलार्म की संभावना के तहत मर गया, जो अधिकारों के आदेश पर मैक्स्टला द्वारा हत्या कर दी गई थी। लेकिन न्यू राजा इटज़कोटल अटल रहा, इसलिए मैक्स्टला ने शहर को घेर लिया, द्वीप को घेर लिया और पूरी आत्मसमर्पण की मांग की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>साथ ही, माज़त्ला ने टेक्सकोको में अल्कोहुआ को चालू कर दिया, जिसके लिए उसका भी बहुत बड़ा प्यार नहीं था। टेक्सकोको के शासक नेज़ाहुअल्कोयोत्ल निर्वासित हो गए और उन्होंने इत्ज्कोएटल से जुड़ने का रास्ता बनाया। और असंतुष्ट आज़कापोट्ज़ल्को शहर तलाकोपान ने इत्ज्कोएटल का समर्थन किया। इस प्रकार फेमस त्रिपल एलायंस बना: तीन शहर-राज्य एक सामान्य लक्ष्य के साथ, मक्स्टला की विलुप्ति, जो 1427 के अंत तक पूरी हो गई थी। आज़कापोट्ज़ल्को को पूरी तरह से नष्ट करने के बाद, तीन राजाओं ने सहमति में रहने का फैसला किया। उनका पहला कदम हारे गए भूमि का भागवंड था; कुछ कैसे तेनोचटित्लान को बहुत अधिक भाग मिला। इस सफलता से वे सभी इतने खुश थे कि तीन शहरों ने अपने संधि को आधिकारिक रूप दिया। इसके अनुशासन के अंतर्गत, सभी उपहार विभाजित होंगे और भविष्य की विजय युद्धों में तीनों भाग लेंगे। राजाओं ने रोटेशन के अनुसार हुएलातोनी ("बड़े वक्ता") का शीर्षक लिया, प्रभाव में एलायंस के सम्राट के रूप में सेवा करते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>अगली सदी में, कुछ सक्षम बुजुर्ग वक्ताओं के तहत, अज्टेक गठबंधन उनके पड़ोसियों को पीठ पीछे दबाकर तथा मेसोअमेरिका विस्तार में अटल प्रगति करेगा। वास्तव में, यह "साम्राज्य" एक निरंतर युद्ध स्थिति में था, सामाजिक या शायद धार्मिक आवश्यकता के लिए। अज्टेक वेल्टानशौंग (भाषाओं को मिलाकर) में मृत्यु जीवन के निरंतर अवलंब होती थी, और वस्तुत: बनावट को संतुलित रखने के लिए दोनों देवताओं और मानवों को बलिदान देना था। और खून - मनुष्य का, क्योंकि पशु खून काम नहीं कर रहा था - सूरज को गिरने से रोकता था। क्योंकि नागरिक खून नहीं बहाना चाहते थे, इसलिए नीचे वालों - कैदियों (इसलिए युद्ध की बहुत जरूरत थी), दासों, सेवकों और गरीबों का उपयोग करना स्वाभाविक था। बलिदान की मात्रा भयावह थी; उदाहरण के लिए, 1487 में तेनोच्टित्लान में महापिरामिड (टेम्प्लो मेयर) के उद्घाटन के समय, इतिहासकारों ने अनुमान लगाया कि 10 से 80 हजार लोग मारे गए थे, आमतौर पर सिर काटकर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>जब आजटेक ब्लडी रिटुअल्स के साथ उत्सव नहीं मना रहे थे, तो वे अमेरिका में बेजोड़ संस्कृति और विज्ञान विकसित करते थे। उदाहरण के लिए, उनका परिष्कृत आजटेक कैलेंडर यूरोप या एशिया में विकसित किए गए कैलेंडर के समान था। टोनल्पोहुल्ली ("दिन गिनती") में एक 260 दिन के चक्र था, प्रत्येक दिन एक से तेरह तक और 20 दिन चिह्नित थे। शुभ का वार्षिक संख्यापद वर्ष को 20 दिनों के 18 अवधियों में विभाजित किया था। इस प्रकार, एक वर्ष में 360 नामित दिन और पांच अनामित दिन थे; इन नामित दिनों को अशुभ माना गया था (निश्चित रूप से उन लोगों के लिए जो बुरी कर्म को रोकने के लिए उन पर बलिदान दिए गए थे)। इसका यह माना जाता है कि इस कैलेंडर का उत्पत्ति उनके आकाश में गहन अध्ययन से हुआ था, क्योंकि वे खगोल विज्ञान को एक कला के रूप में विकसित कर लिया था। और आजटेक ने इस सब कुछ अमेट, एक छाले कागज पर, अपनी विशिष्ट आइडियोग्राफिक प्रणाली में लिख दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>जब इत्जोकटल 1440 में मर गया, तब उनके भतीजे मोंटेझुमा (पहले वाले मोंटेझुमा से भिन्न) उनके स्थान पर आये। मोंटेझुमा के बड़े भाई, त्लाकाएल, सीहुआकोटल (यूरोपीय प्रधानमंत्री के लगभग समकक्ष) बना दिया गया। दोनों ने फिर टेनोचटिट्लान को संबंध में अधिकारी भागीदार बनाया, असल में एक आज्टेक साम्राज्य को समरूप बनाते हुए। मोंटेझुमा ने विजय का हिस्सा संभाला - हुआस्टेक, टोटोनाक, मिक्सटेक, कोसमालोआपन, ओरिजाबा और कोटाक्स्टला को अधिकार में लेते हुए। तलाकेल ने आज्टेक सभ्यता को अपनी अपनी दृष्टि के अनुसार पुनर्गठित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>मॉन्टेजुमा युद्ध करते रहते हुए, तलाकएल सचमुच अज़टेक के भूतकाल और भविष्य को दोबारा लिखने में लग गया, कुछ स्रोतों के अनुसार "ऐतिहासिक अशुद्धियों" के कारण सैकड़ों पाठों को जलाने का आदेश दिया। तलाकएल के नेतृत्व में, नवीनीकृत अज़टेक धर्म ने यह दावा किया कि अज़टेक एक चुनिंदा जनता हैं, जो सभी से ऊपर निर्धारित होने के लिए निर्धारित हैं। तलाकएल ने सैन्यवाद और धर्मिक बलिदान के महत्व को भी "नए" अज़टेक धर्म में जोर दिया। और उन्होंने एक धार्मिक भवन के साथ-साथ कई मन्दिरों का निर्माण भी निर्देशित किया, जिसमें हुईट्जिलोपोच्तली के लिए विनम्र विनीत अवतार को समर्पित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>बंदीओं ने तीन दशकों तक भाइयों के नेतृत्व में तरक्की की। मोंटेजुमा के साथ, साम्राज्य लाख स्क्वेयर मील में फैला था, और उसके नियम के तहत लगभग पांच मिलियन विषयकों का शासन था। तलाकेल ने विषयवादी जनजातियों को अपनी इच्छानुसार छोड़ दिया था, यदि उन्होंने दान देने के साथ अबदाई यातायात और सैन्य बल प्रदान किए थे। टेनोचटिट्लान एक महान व्यापार नेटवर्क के केंद्र बन गया था, और आज्ञा के अनुसार अज्ञातगणों से भी आज्ञापालन किया गया था। कोई मुद्रा न होने के कारण, व्यापार विनिमय के आधार पर आधारित था। किसी ड्राफ्ट जानवर या पहियों वाली यातायात उपकरण के अभाव में, तलाकेल ने जानवरों से लोगों तक को ले जाने के लिए एक विस्तृत सड़क प्रणाली का निर्माण कराया। सड़कें लगातार उपयोग में थीं, आज्ञापालन द्वारा संरक्षित थीं, जिससे महिलाओं को अकेले यात्रा करने के लिए पर्याप्त सुरक्षा थी। उन्होंने हर मोहल्ले में सरकारी धनदेश (विद्यालय) बनवाए जहां लड़के धार्मिक शिक्षा और सैन्य प्रशिक्षण प्राप्त करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>मोंटेजुमा प्रथम 1468 ईएडी में गुजर गए थे और उनके पुत्र अक्षयकटल उनकी विजयों को संघटित करने में अपने 13 वर्ष बिताए, विभिन्न बाग़वानियों को दबाते हुए और उचित तरस्कन साम्राज्य से निपटते हुए। (शायद कई लोगों को राहत मिली थी क्योंकि त्लाकाएल 1487 में मर गए थे।) जब अक्षयकटल की मृत्यु हो गई, तब उनके भाई, अधिकतम अशक्षम तिजोक, उनकी जगह लेने गए, जिन्हें सिर्फ पांच वर्षों के बाद उनके महाराजों ने हत्या कर दी थी। उनके पश्चात एक और भाई - अहुइत्ज़ोटल - 1486 में उनकी जगह लेते हुए बेहतर साबित हुए; उन्होंने ओट्जोमा नामक शहर राज्य को जीता, जिसकी जनसंख्या लापता हो गई (या मासूमों को नुकसान पहुंचाया गया) और कई विवादित बॉर्डरलैंड्स के कुछ किलों का निर्माण शुरू किया। अहुइत्ज़ोटल ने ईयर 10 रैबिट (ढीले एजटेक कैलेंडर का उपयोग करने के लिए) में अंतिम साँस ली। उनके भतीजे मोंटेजुमा द्वितीय राजघराने में उठाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>नए मोंटेजुमा की शासनकाल शुभ नहीं थी ... और फिर नीचे आ गई। उन्होंने अहुइट्जोटल के अधिक कुशल सलाहकारों को हटा दिया, जिनमें से अधिकतर को फांसी पर लटका दिया गया। फिर उन्होंने अजटेक समाज में एक तरह की अधिमहत्वपूर्ण वर्ग, जिसे क्वाऊहपिल्ली वर्ग कहा जाता है, को समाप्त कर दिया, जिससे सामान्य लोगों के परिवार को आगे बढ़ने का कोई मौका नहीं था। अनपढ़ जनता के पास इस प्रकार कोई प्रेरणा नहीं थी कि वे सेना या किसी भी दूसरे तरीके से साम्राज्य की सेवा करें। सबसे शक्तिशाली उच्च वंशों को नाराज करने और सामान्य लोगों को अलग करने के बाद, फरवरी 1519 में अजटेक के द्वार पर लालची स्पेनियार्डों को सामने लाने का मोंटेजुमा के पास तय्यारी नहीं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>उस साल के पहले, हर्नान्डो कोर्टेस के कमांड में एक अभियान - कुछ 11 जहाजों, 630 लोगों, 13 घोड़ों और कुछ छोटे तोपों से मिलकर - माया साम्राज्य का भाग युकतान में उतरा। वास्तव में, कोर्टेस के एक्सपेडीशन के लिए चार्टर को उनके पोर्ट से निकलने से पहले स्पेनिश गवर्नर ने रद्द कर दिया था, लेकिन कोर्टेस ने अपने आदेशों का उल्लंघन करते हुए खुली बगावत के एक कार्यक्रम में उस पर चला गया (अगर भाग्य असल में "फूल-हार्टी" का भी समर्थन करता है तो अपनी ही बात है)। कुछ साहसिक घटनाओं के बाद, कोंकिस्टाडोर्स वेराक्रूज़ में स्थानीय बस्ती को जब्त करने के लिए सेलिंग करने वाले थे, जहां उन्होंने कुछ आज्टेक गवर्नरों से मुलाकात की, जो उपकरण राज्यों के आज्ञाकारियों थे। इन दोनों ने कोर्टेस और मोंटेजुमा द्वितीय के बीच एक मुलाकात स्थापित करने के लिए सहमति दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>मोंटेजुमा मर्जी से स्पेनिश "दूत" को स्वीकार नहीं करने के बाद, कोर्टेज बिना आमंत्रित होते टेनोच्टित्लान की ओर बढ़ गए। जैसा कि अधिकांश अनुपस्थित मेहमान, स्पेनिश ने भी अपने पीछे हाथापाई छोड़ दी। स्थानीय आज़्टेक उच्चतम वर्ग के हजारों असशस्त्र लोगों को चौक में मिलाए गए जबकि चोलुला शहर के बड़े पिरामिड के सामने एकत्रित थे। उसके बाद, स्पैनिश ने शहर को जला दिया। दुर्भाग्यपूर्ण आज़्टेक वसलों ने सारा मानसिकता बदल दी थी जो खूनी झड़प में दिखाया गया था और अधिक लोग अभियान में शामिल हो गए। कोर्टेज टेनोच्टित्लान पहुँचने तक बहुत सारे लोगों के साथ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>मानने को मजबूर होने पर मोंटेजुमा II ने शांति से शहर में स्पैनिश का स्वागत किया ताकि मिलकर बातचीत की जा सके। जिसके बाद कोर्टेस ने उसे कैदी बना दिया। संक्षेप में कहें तो, अंततः अजटेक ने मोंटेजुमा को पत्थर मारकर मार डाला और स्पेनिश को उनकी राजधानी से बाहर निकाल दिया। लेकिन कोर्टेस ने फिर से संबल लाकर क्रमशः टेनोच्टिट्लान पर घेराबंदी की। फायरआर्म्स और कैनन और घोड़ों के साथ (जिन्हें अजटेक द्वारा सबसे अधिक प्रभावित किया गया था) के कारण, शहर जल्द ही फिर से गिर गया... और अगस्त 1521 में आजटेक के अंतिम शासक क्वाहुटेमोक को कैद किया और बाद में उसे फांसी से लटकाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>खूनी आज़टेक शासक गायब हो गए थे, और साम्राज्य फिर से अलग-अलग शहर-राज्यों में टूट गया था, अब स्पेनिश सुज़ेरैनिटी के तहत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
      <Text>मोंटेज़ुमा पहला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
      <Text>टेनोच्टिट्लान के हुएतलातोनी, अज्तेकों के पांचवें तलातोनी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
      <Text>सूरज उगने के बाद गर्म नहीं होता है; जब वह अपना कोर्स तय करता है, तब वह गर्म हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मोटेकुह्जोमा इल्हुईकामिना (किसी भी भाषा में एक मुहावरा) आज़टेकों के पांचवें त्लाटोनी (चुने हुए साम्राज्य नेता) थे। उनके 29 वर्षीय शासनकाल में, वे अपने शहर टेनोच्टिट्लान को क्षेत्र की शक्तिशाली ताकत बना देते हुए, पास के तलाकोपन और टेक्सकोको के साथ अनुकूल गठबंधन बनाकर इस तकनीक का समर्थन करते रहे। तीनों साथ में उन्होंने अपने सभी पड़ोसियों - तुच्च हुए से शुरुआत में : हुआस्टेक, तोटोनाक, मिक्स्टेक, कोसामालोपान, ऑरिजाबा और कोटाक्स्तला को परास्त कर दिया। त्रिपुरा संधि के शर्तों के अनुसार, टेनोच्टिट्लान के पास जीता गया भूमि का लगभग 40% हिस्सा मिलता था; मोंटेजुमा के जीवन के अंत तक, आज़टेक साम्राज्य मेक्सिको की घाटी से बहुत दूर तट तक फैल गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मोंटेझुमा (जिसका नाम थोड़ा-सा "वह एक भूपति की तरह भयानक देखता है" का अर्थ है) अच्छे मूल से आया था। उसके पिता हुईट्झिलिहुईट्ल तेनोच्टिट्लन के राजा थे और उसकी मां मियाहुआक्सीहुईट्ल कुवाउह्नाहुआक नगर के शासक की बेटी थी। वह उनमें से चार भाईयों में से एक था, जिसमें उसके बड़े भाई त्लाकाएल आई भी शामिल थे। 1417 ईसापूर्व में उसके पिता की मृत्यु के बाद, मोंटेझुमा के चाचा इज़्कोएटल त्लातोनी निर्वाचित हुए; त्लाकाएल आई एक उसके सलाहकारों में से बनाया गया - वास्तव में, नाहुआती, या "प्रथम सलाहकार" - जबकि मोंटेझुमा आज़टेक सेना में एक सामान्य था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1440 में इट्जकोएटल की मृत्यु के बाद मोंटेजुमा सम्राट चुने गए। तलाकाएल आई को इस बात से खुश नहीं लगा कि उन्हें अनदेखा कर दिया गया (शायद वह सोचते थे कि वह अधिक देर तक जीवित रहेंगे अगर वह राजतक नहीं पहनेंगे), और सभी खातों के अनुसार वह अपने भाई की जितनी सेवा करते रहे। इसके अलावा, तलाकाएल आई धार्मिक मामलों में बहुत व्यस्त थे। अन्य चीजों के बीच, उन्होंने आज़टेकों के अद्भुत लोक कथाओं को एक चुना हुआ जात के रूप में पुनर्वित किया, हुईट्ज़िलोपोच्टली (युद्ध और सूर्य के देवता, और जल्द ही टेनोचटित्लान का प्रतिपालक) को उच्चतम स्थान दिया गया, और सैन्यवाद को धर्म से जोड़ा। ओह या, और उन्होंने देवताओं के लिए मनुष्य विस्फोट की दर और स्तर को बढ़ा दिया - विशेष रूप से मुसीबतों के समय में (जो अधिकांश समय के रूप में लगता था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>मध्यावधि, मोंटेझुमा राजा होने के बावजूद उतनी अमीर नहीं था। उसने, स्पेनिशों ने अजटेकों पर विजय पाने के बाद सिर्फ 14 साल बाद बनाए गए कोडेक्स मेंडोजा के अनुसार, एक "साधारण" महल में "कुछ ही रानियों" के साथ रहा। वास्तव में, उसे आखिरकार दस हरीम हो गए थे, जिनमें से तीन उसके भाई हुएजुए ज़ाका से मिले थे। उसकी पहली पत्नी, कम से कम रैंक और प्रतिष्ठा में, सुंदर चिचिमेकासिहुआटज़ीन थी, उसकी चचेरी बहन और शायद उसके तीन बच्चों में से दो राजकुमारों की मां, हालांकि यह बातें लड़कों का जन्म किसने दिया, ठीक से पता नहीं है। धर्मिक कर्तव्यों, संतानों या राज्य के मामलों में काम नहीं करते हुए, उसे कहा जाता है कि वह अपने दोस्तों और सलाहकारों के साथ लंबी बातचीतों का आनंद लेता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>इस बहुत सी बातों का जिक्र करके लगता है कि आज़टेक शहर और नए जीते गए क्षेत्रों को कैसे सुधारा जा सकता है। उनमें से एक, पर्याप्त ताजगी वाले पानी से टेनोचटीट्लन को आपूर्ति करने के लिए एक डबल एक्वडक्ट का निर्माण, आज़टेक साम्राज्य के सबसे बड़े इंजीनियरिंग काम में से एक माना जाता है। बेशक, जैसे-जैसे फैलता शहर बढ़ता गया, उसे भूखे नागरिकों को पोषण के लिए और भोजन की अधिक मात्रा की आवश्यकता हुई। मध्य अमेरिका में घरेलू जीव-जंतु न होने के कारण, हर एक खुराक को किसी के कंधे पर शहर तक पहुंचाना पड़ता था (उनके कई दासों का बोझ - जो धार्मिक रूप से बलिदान नहीं हुए थे, तब). मोंटेजुमा की सरकार ने राज्य निरीक्षकों को नियुक्त कर दिया था ताकि हर एक खेती योग्य जमीन को पैदावार के लिए समयरूप बनाए रखा जाए। और सम्राट ने बाँधों का निर्माण करने के आदेश दिए थे ताकि बाढ़ से राहत मिल सके और जलमध्य से और अधिक खेती योग्य भूमि को कमबख्त से वापस पाया जा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अपने भाई टलाकाएल I की अभिनय के कारण, मोंटेजुमा ने सम्पदात्मक कानून लागू किए - परंपरागत नियम जो सामान की उफरत को सीमित करने के लिए होते हैं, खासकर समृद्धियों की सीमा को निर्धारित करते हैं - जो पहले से ही वर्गविभाजित आज़टेक वर्गव्यवस्था को संगठित और पुष्टि करते थे। किसी आज़टेक की जीवन शैली उसके उत्तरदायित्व के आधार पर तय की जाती थी और उसे क्या पहनना चाहिए और कैसे बोलना चाहिए उसकी सीमा निर्धारित की गई थी। उदाहरण के लिए, मोंटेजुमा के नए कानून के तहत गरीबों को कपास के कपड़े, सैंडल या नाक पर तक फैले कपड़ों वाले कपड़ों का उपयोग नहीं करने दिया गया था। केवल उच्च वर्ग के लोग एक कहानी से ऊपर के घर में रह सकते थे। अपराध से सज़ा तबादले देकर या बलिदान देकर की जाती थी, इसलिए अनुपालन लगभग सभी करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>मोंटेजुमा और उनके धार्मिक बड़े भाई ने प्रदेश में कई मंदिर बनाने के लिए काम शुरू किया, जिसमें हुइट्जिलोपॉच्ली के लिए एक नया मंदिर भी शामिल था। हुइट्जिलोपॉच्ली का मंदिर 1455 ईस्वी में हुआ था, जिसमें सैकड़ों हुआक्सटेक युद्धविरोधी कैदीओं का बलिदान दिया गया था (कुछ इतिहासकारों ने इस बात का दावा किया है कि बलिदान के लिए कैदियों की आवश्यकता आज्टेक विदेश नीति में एक प्रमुख थ्रेड बन गई थी)। तलाकेले ने भी आज्टेक धार्मिक ट्रैक्ट को लिखने में व्यस्त हो गए, इतिहास और धर्म के अपने अनुवादों से असहमति व्यक्त करने वालों के पूर्व ट्रैक्ट को नष्ट करने का आदेश दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>लेकिन मोंटेजुमा के बढ़ते साम्राज्य को प्रमुख रूप से निरंतर और सफल युद्ध स्थिति के लिए जाना जाता है। कुछ इतिहासकार समझते हैं कि उन्होंने रियासतों का अधिग्रहण उनसे दान वसूली के लिए किया था, जिससे टेनोचटिट्लान के लिए एक लगातार खाद्य आपूर्ति सुनिश्चित की जाए, जो उनके सर्वोत्तम प्रयासों के बावजूद नियमित भूखमरी से पीड़ित रहता था। दूसरी, अधिक निराशाजनक, सिद्धांत है कि साम्राज्य बार-बार युद्ध करता था ताकि उसकी रक्तपाती राज्यधर्म की एक अविराम आवश्यकता के लिए कोई निर्धारित व्यक्ति हो सके। एक और सिद्धांत है कि मोंटेजुमा युद्ध में बहुत हुए क्योंकि यह आज्टेक लोगों ने बस इतना किया... कुछ ऐतिहासिक घटनाओं के साथ, किसी को वास्तव में नहीं पता कि चीजें क्यों हुईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>मोंटेजुमा पहले 1469 ईस्वी में मर गया, जिसकी अज्ञात कारण मित्रों में दफ़्तरी कचरे के नीचे दफन था। उनके 19 साल के बेटे अक्सयाकतल को उनके बाद उत्तराधिकारी बनाया गया जिन्होंने बाद में दुर्भाग्यपूर्ण मोंटेजुमा II के पिता बना था जो केवल दो साल में कोर्टेज और कुछ छोटे से सेनापति से सब कुछ खो दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>मोंटेज़ुमा एक आक्रामक विस्तारवादी है जो अपने साम्राज्य को बढ़ाने के लिए अधिकतम लक्जरीज़ इकट्ठा करने के लिए प्रेरित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>गेम के दौरान आज़टेक युद्ध के लिए अधिकतर उत्सुक रहेंगे, लेकिन उनके पास किसी भी युद्ध के थकाने से निपटने के लिए पर्याप्त [ICON_Amenities] सुविधाएं होनी चाहिए। उनका पहला धक्का शिकारों को अपने ईगल वॉरियर्स के साथ हराने के लिए होगा, जिससे उन शत्रु इकाइयों को अज़टेक निर्माताओं में बदल जाने दिया जाएगा। ये निर्माता फिर अज़टेक शहरों के त्वरित विस्तार के लिए ईंधन के रूप में काम करते हैं, जो कि डिस्ट्रिक्ट कंस्ट्रक्शन पर बिल्डर चार्ज का उपयोग करने की अनूठी क्षमता का उपयोग करते हुए होता है। अंततः वे संभवतः संभवतः सबसे विस्तारित साम्राज्य के सभी लाभ नहीं चाहते क्योंकि वे किसी अतिरिक्त लक्जरी को कब्जा कर सकते हैं, जो उनकी [ICON_Amenities] सुविधाओं को और बढ़ाएगी और मजबूत हमले के लिए अधिक आक्रमण बढ़ाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आज़टेक सेना में दो अभिजात श्रेणियों में से एक (दूसरा जैगुआर वारियर्स है) ईगल वारियर्स थे, जो महान जन्मजात युवा लड़कों और / या जो युद्ध में सबसे ज्यादा कैदी लिए थे। जैसे कि जैगुआर्स, ईगल्स ने अटलाटल, धनुष, भाला और माकुआहुइटल (ऑब्सिडियन शार्ड्स के साथ सेट किए गए लकड़ी के तलवार) का उपयोग किया; जैगुआर्स के विपरीत, ईगल्स ने अपनी कवचों को ईगल के पंखों से सजाया और ईगल के सिर की तरह शेप्ड हेडड्रेस पहन रखी थी। और मालीनाल्को में उनका एक पहाड़ी मंदिर था। 20 कैदियों को पकड़कर - मानव बलिदान के लिए पर्याप्त तौर पर - एक युवा वारियर ईगल वारियर बनने के योग्य था, बिना संदेह किए उसके परिवार को बहुत गर्व होता था। तब तक जब तक स्पेनिश तोप, बंदूक और घोड़ों के साथ आने वाले नहीं होते, ईगल और जैगुआर वारियर्स मेसोअमेरिकन ब्लॉक पर सबसे कठोर धमकियों थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम Aztecatl के दोस्त नहीं हो। तुम्हें इस सम्मान को कमाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
      <Text>मोंटेजुमा आपकी वह विलासिताओं को देखता है जो उन्हें नहीं हैं, जो एक आक्रमण के लिए परिपक्व लक्ष्य के रूप में दिखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
      <Text>मोंटेजुमा खुश है कि आप उनी वही विलासिताएँ नियंत्रित कर रहे हैं जो उसके पास हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम्हारे प्रस्ताव से मेरा मन उज्ज्वल हो गया है। चलो हम अपनी दोस्ती का जश्न मनाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>इस दुनिया के बुराइयों के खिलाफ दोस्ती में शामिल हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम मेरे सब्र की परीक्षा लेते हो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम्हारे सैनिक युद्ध मैदान पर या फिर अल्टार पर मरेंगे। हुइत्जिलोपोचटली के लिए यह कोई फर्क नहीं पड़ता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>अब हम देखेंगे कि आप कायर हैं या योद्धा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>हुईट्जिलोपोच्तली, हमारी कमजोरी क्षमा करें... मेरी कमजोरी. मैं आपकी सेवा करने के लिए पर्याप्त ताकतवर नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>हम आपकी प्रतिनिधि दल को सम्मान के स्थान पर रखेंगे। आपके उपहार एक प्रकार का श्रद्धांजलि हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>आज नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>मेरी अधिकारिक दल द्वारा आपके लिए मक्के और चॉकलेट की उपहार दी जाती है। हम आपको उन्हें देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>वे जो डरते हैं वे सबसे ज्यादा बोलते हैं। तुम हमसे डरते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम इस दुनिया के लिए जहर हो। तुम बुराई हो! (तुम्हें फटकारता हूँ)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>मैं टेनोच्टिट्लान के रौद्र शासक हूँ। त्लातोआनी। मेरे सामने कौन आता है? एक योद्धा या कायर?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>आपसे मिलकर गर्व होता है। हमारे पास के शहर में आपका स्वागत है, आप Ollamaliztli में अपनी कला का परीक्षण कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>यह तय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>टेनोच्टिटलान हुईट्जिलोपोच्तली के सबसे क़रीब है; अब, आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताएँ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम्हें क्या चाहिए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>हमारे बीच ज्यादा समान है, ना कि अलग। तुम त्लाकाएल के बोलों का पालन करते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>आपके पास वह वस्तुएं नहीं हैं जो उसे चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>तुम्हारे पास बहुत कुछ है जो मेरे पास नहीं है! क्या तुम अपने लोगों को दास बनाए जाना देखना चाहते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>तुम्हारे पास एक वह चाहता है जो उसे विलासिता प्रदान करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>क्या आप एक साझेदारी बनाना चाहेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>युद्ध इस प्रकार से देवताओं को बहुत प्रसन्न किया है। अब हम उत्सव मनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>मैं स्वीकार नहीं करता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>चलो, हम अपने घरों को वापस लौटते हैं और अगले संघर्ष के लिए अपनी ताकत इकट्ठा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>हमें आपकी सेना से कुछ भी डरने की जरूरत नहीं है। आप जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>आप हुइत्जिलोपोच्तली साम्राज्य से नहीं गुजर सकते। यह आपके लिए बंद है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>हम आपकी भूमि से गुजरने दें! हुईट्जिलोपोचटली इसे आज्ञाकारी है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>आप साम्राज्य को सबकुछ पता है। हम आपके हमले को देख रहे हैं। अगर आप उन्हें दूर नहीं करते हैं तो हम पहले हमला करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लगभग 2700 वर्षों तक मेसोअमेरिकन्स ने अपने पारंपरिक "बॉल गेम" - नहुआटल में ओलामालिज़्टली - को खेला, जो कि (अप्रत्याशित ही नहीं) "बॉल कोर्ट" में होता था। टीम रैकेटबॉल के खेल के अनुसार कुछ हद तक समान इन "खेल कार्यक्रमों" में महत्वपूर्ण धार्मिक परिणाम थे, क्योंकि हारने वाले (और कभी-कभी जीतने वाले) खेल के बाद अक्सर बलिदान दिया जाता था, आमतौर पर सिर कटाकर। इतिहास के बाद कई मयान बॉल कोर्ट में मनुष्य बलिदान के स्पष्ट चित्र देखे जा सकते हैं, जैसे एल ताजिन और चीचेन ईट्ज़ा। यद्यपि विभिन्न स्थानों और विभिन्न समयों में इस खेल के थोड़े अलग नियम थे, लेकिन यह मेसोअमेरिका में फैल गया, निकारागुआ तक दक्षिण में और अरिजोना तक उत्तर में। दो-और-ढाई हजार वर्षों तक जो पैटर्न न कुछ बदला था, बॉल कोर्ट पत्थर के निर्माण थे जो विस्तृत दीवारों के बीच लंबी, पतली खेल भूमि थी जिसके खुले छोटे लक्ष्य क्षेत्र होते थे जो बाद में बंद हो गए। रंगीन और सजावटी, ये स्टेडियम्स मेसोअमेरिकन सभ्यता का सर्वोच्च उदाहरण थे... जब तक स्पेनिश नहीं आए और निवासियों को दूसरे खेल के बारे में परिचय नहीं दिया।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>