<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित हवाई इकाइयों के लिए +50% युद्ध अनुभव। एयरोड्रोम जिले में +2 एयर यूनिट स्लॉट्स। त्वरित विस्तार नागरिक फैसले के बाद एयरपोर्ट के साथ एयरोड्रोम जिलों के बीच भूमि इकाइयों को एयरलिफ्ट करने की अनुमति देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी भूमि इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी मेले और रेंज लैंड यूनिटों के लिए +25% युद्ध अनुभव। [NEWLINE] [NEWLINE] स्थाई स्थान पर नहीं बनाया जा सकता जो पहले से ही एक स्थानीय जमीनी जोड़ के साथ एक स्थाई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>आपकी बाहरी रक्षाओं की ताकत बढ़ाता है। संरक्षण सिविक को आगे बढ़ने के बाद, 2 [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>जापान के लिए एक अद्वितीय भवन। 6 टाइल के भीतर सभी शहर केंद्रों के लिए +4 [ICON_Production] उत्पादन। बिजली प्रौद्योगिकी के अनुसंधान करने के बाद यह भवन अपने शहर के लिए अतिरिक्त +4 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करता है। इस बोनस को एक शहर के लिए एक बार ही लागू किया जाता है, और एक शहर केंद्र से 6 टाइल के भीतर इस भवन के कई प्रति मिलाने अतिरिक्त बोनस नहीं प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>बोनस 6 टाइल के भीतर सभी शहर केंद्रों के लिए विस्तारित किया जाता है। एक शहर के लिए यह बोनस एक बार लागू होता है, और शहर के केंद्र से 6 टाइल की दूरी में इस इमारत के कई प्रतिलिपियां अतिरिक्त बोनस प्रदान नहीं करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FILM_STUDIO_DESCRIPTION">
      <Text>अमेरिका के लिए अद्वितीय एक भवन। +100% [ICON_Tourism] आधुनिक युग में इस शहर से अन्य सभ्यताओं के प्रति पर्यटन दबाव।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित वायु इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। एयरोड्रोम ज़िले में +2 एयर इकाई स्लॉट्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी समुद्री इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। इस शहर के सभी तट टाइलों पर +1 [ICON_FOOD] खाद्य।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MADRASA_DESCRIPTION">
      <Text>अरब का एक अनोखा इमारत। बोनस [ICON_Faith] कैंपस जिले के सम्मिलन बोनस के समान धर्म।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी भूमि इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। कोर और सेनाएं सीधे प्रशिक्षित करने की अनुमति देता है। कोर और सेना प्रशिक्षण लागत में 25% की कटौती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MOSQUE_DESCRIPTION">
      <Text>यहां बनाए गए मिशनरी और अपोस्तलों का +1 फैलाव होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_DESCRIPTION">
      <Text>प्रत्येक युग के लिए निर्माण या अंतिम मरम्मत के बाद एक अतिरिक्त [ICON_FAITH] विश्वास।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ART_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_GreatWork_Landscape] महान कला के महान कामों को रखता है। जहाँ एक पुरातत्व संग्रहालय हो, वहाँ थिएटर स्क्वेयर जगह पर इसे नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_GreatWork_Artifact] अभिजात्यों को धारण करता है। जो क्षेत्र छात्रावास के पास एक कला संग्रहालय हो, वहां इसे नहीं बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>बोनस प्रत्येक शहर केंद्र से 6 टाइल के भीतर फैलता है। यह बोनस एक बार शहर के लिए लागू होता है और एक शहर के 6 टाइल के भीतर इस भवन के कई प्रतिलिपियों से अतिरिक्त बोनस प्रदान नहीं किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SEAPORT_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी नौसेना इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। फ्लीट और अरमाडा को सीधे प्रशिक्षित करने देता है। फ्लीट और अरमाडा प्रशिक्षण लागत में 25% की कटौती। इस शहर के सभी तट टाइल पर +2 [ICON_GOLD] सोने की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHRINE_DESCRIPTION">
      <Text>धर्म की आवश्यकता होती है। मिशनरियों को खरीदने की अनुमति होती है। [ICON_Faith] धर्म से ही मिशनरियों को खरीदा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में ट्रेनिंग के लिए सभी घुड़सवार और आक्रमण क्लास यूनिट के लिए +25% युद्ध अनुभव। बैरेक्स से लोगों नहीं बनाया जा सकता जो पहले से ही एक एनकैम्पमेंट ज़िले में हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में प्रशिक्षित सभी नौसेना इकाइयों के लिए +25% युद्ध अनुभव। हार्बर जिले के संबद्धता बोनस के बराबर [ICON_Production] उत्पादन बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STADIUM_DESCRIPTION">
      <Text>बोनस 6 टाइल के हर शहर केंद्र तक फैला हुआ होता है। यह बोनस एक बार किसी शहर के लिए लागू होता है और शहर के केंद्र से 6 टाइल की दूरी पर इस भवन के कई प्रतिलिपियों से अतिरिक्त बोनस नहीं मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>आपकी बाहरी सुरक्षा की शक्ति को संभवतः सबसे ऊंचे स्तर तक बढ़ाता है। संरक्षण सिविक के उन्नयन के बाद 3 [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAVE_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>नॉर्वे के लिए अनोखी एक इमारत। [ICON_Faith] धर्म के साथ अपोस्टल और इंक्विजीटर खरीदने की आवश्यकता है। होली साइट जिलों को जंगलों से एक अतिरिक्त मानक उपसंबंध बोनस प्राप्त होता है। इस शहर में प्रत्येक तटीय संसाधन टाइल के लिए +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Faith] श्रद्धा से केवल अधिकार के साथ अपोस्टल, गुरु, इन्क्विसीटर और योद्धा संन्यासी का खरीदारी करने की अनुमति है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WALLS_DESCRIPTION">
      <Text>शहर केंद्र और छावनी ज़िले के आस-पास दीवारें प्रदान करता है। दीवारों से शहर केंद्र और छावनी ज़िले से [ICON_Ranged] रेंज स्ट्राइक की अनुमति होती है, और शहर को हमला करने से पहले उन्हें पराजित किया जाना चाहिए। कंसर्वेशन सिविक पर आगे बढ़ने के बाद 1 [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WATER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>फार्मों द्वारा सुधारित बोनस संसाधन प्रत्येक के लिए +1 [ICON_Food] भोजन प्राप्त करते हैं। शहर नदी के पास होना आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ZOO_DESCRIPTION">
      <Text>बोनस छह टाइल के भीतर हर शहर केंद्र तक फैलता है। इस बोनस को एक बार एक शहर के लिए लागू किया जाता है, और एक शहर केंद्र से 6 टाइल की दूरी में इस इमारत के कई प्रतिलिपि अतिरिक्त बोनस प्रदान नहीं करती हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_DESCRIPTION">
      <Text>+1 सैन्य नीति स्लॉट [NEWLINE] [NEWLINE] फोर्ट सुधार के समान रक्षात्मक लाभ प्रदान करता है। कैंपमेंट जिले के आसपास की पहाड़ियों पर निर्मित होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 आर्थिक नीति स्लॉट[NEWLINE][NEWLINE]वर्तमान खजाने को दोगुना करता है। बैंक के साथ एक वाणिज्य हब जिले के समीप एक नदी के पास बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_DESCRIPTION">
      <Text>पुरस्कार समाप्त होने पर तुम्हें रैंडमली दो नये नागरिकता दिए जायेंगे। इसे नाट्य मैदान जिले से आसपास के समतल भूमि पर बनाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में [ICON_Culture] संस्कृति का 20% वृद्धि होती है। 1 मुफ्त यादृच्छिक परमाणु युग नागरिक बूस्ट। थिएटर स्क्वेयर जिले के आस-पास समतल भूमि पर निर्मित होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर के लिए सभी वर्षावन टाइलों के लिए संस्कृति के लिए +2 [ICON_Culture]. इस शहर के सभी वर्षावन टाइलों के लिए +1 [ICON_Production] उत्पादन. वर्षावन पर बनाना ज़रूरी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_DESCRIPTION">
      <Text>कोलोसीयम की [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_Amenities] सुविधाएं 6 टाइल के भीतर प्रत्येक शहर केंद्र तक विस्तारित होती हैं। एक मनोरंजन संबंधित जिले के समीप समतल भूमि पर बनाई जानी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता। ट्रेडर इकाई प्रदान करता है। समुद्र तट पर बनाया जाना चाहिए, ज़मीन के पास और एक हार्बर ज़िले के पास।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] रिक्तियों से पर्यटन उत्पादन [ICON_GreatWork_Relic] अद्भुत कार्यों और पवित्र नगरों से वैज्ञानिकता सिविक का अध्ययन करने वाली अन्य सभ्यताओं द्वारा कम नहीं होता है। आपके सभी क्षेत्रों में समुद्र तटीय रिसॉर्ट से +100% [ICON_Tourism] पर्यटन। पहाड़ पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_DESCRIPTION">
      <Text>आपकी सभी टाइलों का Appeal +2 होता है। शहर केंद्र के पास समतल भूमि पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_DESCRIPTION">
      <Text>आपकी सभी नगरों में +2 [ICON_Amenities] सुविधाएँ। स्टेडियम वाली मनोरंजन क्षेत्र जिससे सीधे सम्बद्ध हो और समतल भूमि पर बनाई जानी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>+1 वाइल्डकार्ड नीति स्लॉट[NEWLINE][NEWLINE]शहर केंद्र के पास समतल भूमि पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_DESCRIPTION">
      <Text>सभी प्राचीन और क्लासिकल युग की तकनीकों को बढ़ावा मिलेगा। कैंपस जिले के साथ एक पुस्तकालय से संबंधित फ्लैट भूमि पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Movement] सभी नौसेना इकाइयों के लिए आंदोलन [NEWLINE][NEWLINE] समुद्र तट पर बनाया जाना चाहिए, और भूमि और हार्बर जिले के सम्मुख एक प्रकाशस्तंभ वाले होने चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता[NEWLINE][NEWLINE]आपके [ICON_TradeRoute] इस शहर से व्यापार मार्ग 3 टाइल की दूरी में शहर से और इस शहर के राज्य में बोनस संसाधनों के हर लिए +2 [ICON_Gold] सोने को प्राप्त करें। एक वाणिज्यिक हब जिले के बगल में बनाया जाना चाहिए जिसमें एक मार्केट हो और [ICON_RESOURCE_CATTLE] पशुओं के बगल में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_DESCRIPTION">
      <Text>प्रचारक और अपोस्तल धर्म को एक अतिरिक्त बार फैला सकते हैं। यह पूजा स्थल क्षेत्र के पास समतल भूमि पर निर्मित होना चाहिए, और आपको एक धर्म स्थापित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_DESCRIPTION">
      <Text>सभी शहरों में विकास 15% बढ़ाता है। नदी के पास बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_DESCRIPTION">
      <Text>नदी के किनारे बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>2 अपोस्टलों को देना। एक धार्मिक स्थल जिसमें मंदिर हो, के समीप वुड्स पर बनाया जाना चाहिए और आपको एक धर्म स्थापित करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_DESCRIPTION">
      <Text>आप जो भी अधिकारी बनाते हैं, उन्हें आप अपनी पसंद से दूसरी क्षमता के अलावा शहीद क्षमता भी प्राप्त होती है। यह बाढ़द्रव्य क्षेत्र या दलदल पर निर्मित किया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_DESCRIPTION">
      <Text>महान व्यक्तियों का पालन 25% कम खर्च होता है [ICON_Faith] विश्वास। इस शहर में ज़िलों से, अपने प्रकार के +2 [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति अंक उपलब्ध होते हैं (उदाहरण के लिए, [ICON_GreatWriter] महान लेखक अंक थिएटर स्क्वेयर जिले से मिलते हैं)। पहाड़ों पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में [ICON_Science] विज्ञान में +20% वृद्धि होती है, और पूरा होने पर यह 2 यादृच्छिक तकनीकियों को मुफ्त में प्रदान करता है। यह ग्रासलैंड या प्लेन के ऊपर बनाया जाना चाहिए, जो एक कैंपस जिले के यूनिवर्सिटी के पास हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 राजनय संरचना स्लॉट[NEWLINE][NEWLINE]पहाड़ के एक पास बनाया गया हिल पर होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर के सभी रेगिस्तान खितिजों पर (फ्लडप्लेन के अतिरिक्त) +2 [ICON_Food] भोजन, +2 [ICON_Gold] सोने और +1 [ICON_Production] उत्पादन। पहाड़ बिना रेगिस्तान या फ्लडप्लेन पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_DESCRIPTION">
      <Text>एक मुफ्त निर्माता प्रदान करता है। सभी निर्माता 1 अतिरिक्त सुधार बना सकते हैं। डेजर्ट पर बना होना चाहिए (जिसमें Floodplains भी शामिल हैं), लेकिन Hills नहीं हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर में +20% [ICON_Production] उत्पादन, और इस शहर में प्रत्येक माइन और क्वारी के लिए +1 [ICON_Production] उत्पादन। एक नगरीय क्षेत्र जिले के एक कारखाने के साथ एकतरफ़ा नदी के समीप बनाई जानी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_DESCRIPTION">
      <Text>मुफ्त में [ICON_GreatProphet] महान भगवान देता है। [ICON_GreatProphet] महान भगवान [ICON_RESOURCE_STONE] पत्थर पर एक धर्म स्थापित कर सकते हैं होली साइट के बजाय स्टोनहेंज पर। [ICON_RESOURCE_STONE] पत्थर के आस-पास और समतल भूमि पर होना आवश्यक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>समुद्र तट पर बनाया जाना चाहिए, जमीन और हार्बर जिले के समीप।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_DESCRIPTION">
      <Text>सभी मौजूदा यूनिट्स को एक प्रमोशन स्तर प्राप्त होता है। मालिक के सभी पुरातत्व विज्ञानियों को बिना ओपन बॉर्डर के विदेशी देशों में प्रवेश किया जा सकता है। इसे फ्लैट घास के मैदान या ढाल के साथ एक एन्कैंपमेंट डिस्ट्रिक्ट के पास बनाया जाना चाहिए जिसमें बैरेक्स या स्टेबल हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_DESCRIPTION">
      <Text>हर बार जब आप नौसेना इकाई का प्रशिक्षण देते हैं तो एक दूसरी नौसेना इकाई प्राप्त करें। इसे उद्योग क्षेत्र जिले से संबंधित एक तट टाइल पर बनाया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <!--Theming Bonuses-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ART">
      <Text>जब विभिन्न कलाकारों के समान प्रकार के वस्तुओं को प्रदर्शित करते समय थीमिंग बोनस डबलिंग आउटपुट का उपयोग करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ARCHAEOLOGY">
      <Text>थीमिंग बोनस का उत्पादन दोहराई, जब विभिन्न सभ्यताओं से एक ही युग के [ICON_GreatWork_Artifact] एर्टिफैक्ट प्रदर्शित करते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_FULL_MUSEUM">
      <Text>जब संग्रहालय पूरा हो तो थीमिंग बोनस डबलिंग आउटपुट।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>