<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
      <Text>ह्यूई तेओकल्ली</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
      <Text>Huey Teocalli के एक टाइल की दूरी में हर झील टाइल के लिए मनोरंजन से एक [ICON_Amenities] सुविधा। आपके साम्राज्य में हर झील टाइल के लिए +1 [ICON_Food] खाद्य और +1 [ICON_Production] उत्पादन। जमीन के आसपास एक झील टाइल पर बना होना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अज़्टेक साम्राज्य में, तेओकाली एक टेरेस पिरामिड़ था, जिसमें ऊपर एक मंदिर था, शहर में सभी महत्वपूर्ण धार्मिक अनुष्ठानों के स्थान। सबसे बड़ा तेओकाली टेनोच्टित्लान के दिल में स्थित था, हुएय तेओकाली (या, स्पेनिश के अनुसार, टेम्पल मेयर) जो एक देवता के एक जोड़े के लिए समर्पित था: हुइत्ज़िलोपोच्त्ली, युद्ध की देवता, और तलाटोक, कृषि की देवता (अज़्टेक संस्कृति में क्या महत्वपूर्ण था इसका एक संकेत है)। प्रत्येक देवता के अलग अलग मंदिर थे, जिन्हें अलग-अलग सीढ़ियों से पहुंचा जाता था। मेसोअमेरिकन पिरामिडों को नए, विस्तृत संस्करण के आधार के रूप में बनाया जाने की अधिकतर प्रवृत्ति थी। इस प्रकार, हुएय तेओकाली को पहली बार 1325 एडी के आसपास पूरा किया गया था और उसके बाद छह बार बनाया गया था। सातवें और अंतिम में, कोर्टेस और उसके विजेताओं द्वारा लूटा और नष्ट किया गया था। संभवतः उन्होंने इस स्थान की एक दिमाग खोखली दृष्टि रखी, क्योंकि यह विविध उत्सवों के लिए समर्पित था ... जैसे कि हुईत्ज़िलोपोच्त्ली का मनाया गया पान्केज़ालिज़्त्ली उत्सव, जब भगवान की एक मूर्ति अमरांथ बीज, हड्डियाँ, शहद और मानव रक्त से बनाई गई, उसे पूजा की गई, फिर लोगों को खाने के लिए सौंपा गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
      <Text>"लेकिन हुइट्जिलोपोच्तली का क्रोध बहुत बड़ा था, और जब खुदाई होती थी तो हर एक धर्मात्मा के लिए दिए गए बलिदान से गुजरते समय, सूरज आकाश से गायब हो जाता था या फिर दोबारा दिखाई देता था।" - फ्रे डिएगो डुरान</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>