<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- This texted is all duplicated and new strings needed for the City-State Picker -->
    <!-- FrontEnd -->
    <Row Tag="LOC_CITY_STATE_PICKER_TOO_FEW_WARNING">
      <Text>आपने उपलब्ध सिटी-स्टेट स्लॉट भरने के लिए पर्याप्त सिटी-स्टेट का चयन नहीं किया है। गेम शुरू करने से केवल चयनित सिटी-स्टेट बनाए जाने की संभावना है। क्या यह ठीक है?</Text>
    </Row>
    <!-- Base Game -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AMSTERDAM_BONUS">
      <Text>आपके [ICON_TradeRoute] विदेशी शहरों में व्यापार मार्ग +1 [ICON_Gold] सोना प्राप्त करते हैं, जहाँ प्रत्येक सुविधा संसाधन के लिए होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BRUSSELS_BONUS">
      <Text>आपके शहरों को अद्भुत निर्माण के लिए +15% [ICON_Production] उत्पादन मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_BONUS">
      <Text>आपके बोनस संसाधन अलगाव संसाधन की तरह काम करते हैं, प्रत्येक प्रकार के लिए 1 [ICON_Amenities] सुविधा प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARTHAGE_BONUS">
      <Text>आपके आवास जैसे डिस्ट्रिक्ट प्रत्येक +1 [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट क्षमता प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GENEVA_BONUS">
      <Text>जब आप किसी भी सभ्यता के साथ युद्ध नहीं कर रहे होते हैं, तो आपके शहर +15% [ICON_Science] विज्ञान कमाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_HATTUSA_BONUS">
      <Text>यह आपको उन सभी रणनीतिक संसाधनों में से 1 प्रदान करता है जो आपने खोले हुए हैं लेकिन आपके पास नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_HONG_KONG_BONUS">
      <Text>आपके शहरों को शहर परियोजनाओं के प्रति +20% [ICON_Production] उत्पादन प्राप्त होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_JAKARTA_BONUS">
      <Text>आपके विदेशी शहरों में [ICON_TradingPost] व्यापारिक ठिकाने आपके [ICON_TradeRoute] व्यापारिक मार्गों के लिए एक +1 [ICON_Gold] सोना प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_JERUSALEM_BONUS">
      <Text>आपके द्वारा स्थापित धर्म में स्वचालित रूप से परिवर्तित होता है, और जैसे यह एक पवित्र शहर हो उस पर दबाव बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_KABUL_BONUS">
      <Text>आपकी यूनिट्स उन युद्धों से दोहरी अनुभव प्राप्त करते हैं जिनका वे प्रबंध करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_KANDY_BONUS">
      <Text>प्राकृतिक विस्मय का खोज करने पर हर बार [ICON_GreatWork_Relic] रेलिक प्राप्त करें, और सभी [ICON_GreatWork_Relic] रेलिक से +50% [ICON_Faith] श्रद्धा कमाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_KUMASI_BONUS">
      <Text>आपके [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग किसी भी शहर-राज्य के लिए +2 [ICON_Culture] संस्कृति और मूल शहर में प्रत्येक विशेषता जिले के लिए +1 [ICON_Gold] सोना प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_LA_VENTA_BONUS">
      <Text>आपके निर्माता अब विशाल सिर सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] [ICON_Faith] [ICON_Faith][NEWLINE][NEWLINE] विशाल सिर +2 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। प्रत्येक 2 संयुक्त वर्षावन के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। प्रत्येक 2 संयुक्त वन के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म प्रदान करते हैं। बर्फ या बर्फ की पहाड़ियों पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_LISBON_BONUS">
      <Text>आपकी व्यापारी इकाइयां जल टाइल पर लूट से मुक्त हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_BONUS">
      <Text>आपके शहरों में पूर्ण [ICON_Housing] आवास पानी से भरे हुए हैं, जैसे कि वे सभी नदी के पास हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAN_MADOL_BONUS">
      <Text>तुम्हारी जिलों में से किनारे या झील टाइल के समीप वाले जिलों में +2 [ICON_Culture] संस्कृति दी जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PRESLAV_BONUS">
      <Text>आपकी हल्की और भारी सवार इकाइयों की पहाड़ी टाइल पर लड़ाई करते समय +5 [ICON_Strength] ताकत रखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_SEOUL_BONUS">
      <Text>जब आप एक नयी युग में प्रवेश करते हैं, तो उस युग से 1 यादृच्छिक [ICON_TechBoosted] युरेका कमाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_STOCKHOLM_BONUS">
      <Text>आपके जिले उनके प्रकार के लिए +1 [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति अंक प्रदान करते हैं ([ICON_GreatWriter] महान लेखक, [ICON_GreatArtist] महान कलाकार और [ICON_GreatMusician] थिएटर स्क्वायर जिलों के लिए महान संगीतकार)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_TORONTO_BONUS">
      <Text>आपकी इंडस्ट्रियल जोन और एंटरटेनमेंट कॉम्प्लेक्स डिस्ट्रिक्ट से क्षेत्रीय प्रभाव 3 टाइल दूर तक पहुँचता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VALLETTA_BONUS">
      <Text>शहर केंद्र इमारतें और आवास जिले की इमारतें [ICON_Faith] श्रद्धा के साथ खरीदी जा सकती हैं। प्राचीन, मध्यकालीन और रैणेसांस की दीवारों की खरीद की लागत कम होती है, लेकिन उन्हें केवल [ICON_Faith] श्रद्धा के साथ खरीदा जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VILNIUS_BONUS">
      <Text>जब आप एक नयी युग में प्रवेश करते हैं, तब उस युग से एक यादगार [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा का चयन करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_YEREVAN_BONUS">
      <Text>आपके अपोस्तल इकाइयां कोई भी संभव प्रशंसा चुन सकती हैं बजाय एक यादृच्छिक प्रशंसा प्राप्त करने के।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ZANZIBAR_BONUS">
      <Text>गेम में [ICON_RESOURCE_CINNAMON] दालचीनी और [ICON_RESOURCE_CLOVES] लौंग लक्ज़री संसाधन प्राप्त करें। ये किसी और तरीके से खास तौर पर प्राप्त नहीं किए जा सकते हैं और प्रत्येक संसाधन 6 [ICON_Amenities] सुविधाएं प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Expasion 1 -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ANTIOCH_FRONTEND_NAME">
      <Text>वेनिस (Venice)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ANTIOCH_BONUS">
      <Text>आपके [ICON_TradeRoute] विदेशी शहरों के लिए ट्रेड रूट प्रत्येक स्वर्ण [ICON_Gold] के लिए +1 स्वर्ण कमाते हैं जो गंतव्य में लक्जरी संसाधन हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BABYLON_FRONTEND_NAME">
      <Text>अनशन (Anshan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BABYLON_BONUS">
      <Text>प्रत्येक [ICON_GreatWork_WRITING] श्रेष्ठ लेखन से +2 [ICON_SCIENCE] विज्ञान। प्रत्येक [ICON_GreatWork_RELIC] अवशेष और [ICON_GreatWork_Artifact] वस्तु से +1 [ICON_SCIENCE] विज्ञान।</Text>
    </Row>
    <!-- Expasion 1 Overrides -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARTHAGE_BONUS_XP1">
      <Text>वह शहर जिसमें प्रत्येक एकांत समूह जिले निर्माण है, वहां भूमि युद्ध इकाइयों को [ICON_GOLD] सोने के साथ खरीदने में 20% कम खर्च होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_JERUSALEM_BONUS_XP1">
      <Text>आपके धार्मिक स्थलों वाले शहर धार्मिक शहरों की तरह दबाव बनाते हैं (10 टाइल के भीतर सभी शहरों पर धर्म का दबाव 4 बार।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PRESLAV_BONUS_XP1">
      <Text>प्रत्येक एन्कैम्पमेंट जिले के भवन के लिए शहरों में प्रति टर्न +2 वफादारी प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_STOCKHOLM_BONUS_XP1">
      <Text>आपके जिलों में एक इमारत से संबंधित प्रदेश [ICON_GreatPerson] उनके प्रकार के +1 ग्रेट पर्सन पॉइंट प्रदान करता है ([ICON_GreatWriter] ग्रेट राइटर, [ICON_GreatArtist] ग्रेट आर्टिस्ट, और [ICON_GreatMusician] ग्रेट म्यूजिशियन के लिए थिएटर स्क्वेयर जिलों में एक इमारत के साथ।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_TORONTO_BONUS_XP1">
      <Text>आपके औद्योगिक क्षेत्र, जल उद्यान और मनोरंजन समूह जिलों से क्षेत्रीय प्रभाव 3 टाइल दूर तक पहुंचता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VILNIUS_BONUS_XP1">
      <Text>सबसे ऊंचे सक्रिय गठबंधन स्तर के लिए, आपके सभी थिएटर वर्ग क्षेत्रों को +50% आसन्नता बोनस प्राप्त होती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Expasion 2 -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AKKAD_FRONTEND_NAME">
      <Text>अकाद (Akkad)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AKKAD_BONUS">
      <Text>मीले और एंटी-कैवलरी इकाइयों के हमले शहर की दीवारों पर पूर्ण क्षति करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BOLOGNA_FRONTEND_NAME">
      <Text>बोलोग्ना (Bologna)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BOLOGNA_BONUS">
      <Text>आपके जिलों में जहां इमारत होती है, वहां उन उद्योग के लिए +1 [ICON_GreatPerson] बड़े व्यक्ति के पोइंट प्रदान करती हैं ([ICON_GreatWriter] ग्रेट राइटर, [ICON_GreatArtist] ग्रेट कलाकार, और [ICON_GreatMusician] ग्रेट म्यूजिशियन के लिए थिएटर स्क्वेयर जिलों में इमारत होने पर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAHOKIA_FRONTEND_NAME">
      <Text>काहोकिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAHOKIA_BONUS">
      <Text>अब आपके बिल्डर्स कहोकिया माउंड को सुधार सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] कहोकिया माउंड +3 [ICON_GOLD] धन उपलब्ध कराता है। शहरों को उनके पहले कहोकिया माउंड सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] सुविधा प्राप्त होती है। प्राकृतिक इतिहास की खोज करते ही, शहरों को उनके दूसरे कहोकिया माउंड सुधार से +1 [ICON_AMENITIES] सुविधा प्राप्त होती है। फ्यूडलिज्म खोजने के बाद हर 2 आस-पास के जिलों के लिए या रिप्लेसेबल पार्ट्स खोजने के बाद प्रत्येक आस-पास के जिले के लिए +1 [ICON_FOOD] खाद्य प्रदान करता है। +1 [ICON_HOUSING] आवास प्रदान करता है। सांस्कृतिक विरासत की खोज करते ही, एक अतिरिक्त [ICON_HOUSING] आवास प्राप्त होता है। अन्य कोई कहोकिया माउंड के समीप नहीं बना सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARDIFF_FRONTEND_NAME">
      <Text>कार्डिफ़्फ़्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CARDIFF_BONUS">
      <Text>शहरों को प्रत्येक हार्बर भवन के लिए +2 [ICON_Power] ऊर्जा मिलती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_FEZ_FRONTEND_NAME">
      <Text>फेज़् (Fez)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_FEZ_BONUS">
      <Text>जब आप पहली बार शहर का धर्मिक इकाई का उपयोग करते हैं तो उस शहर के प्रति जनसंख्या प्रति 20 [ICON_Citizen] जनसंख्या के लिए [ICON_SCIENCE] विज्ञान कमाएँ (मानक गति पर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MEXICO_CITY_FRONTEND_NAME">
      <Text>मेक्सिको सिटी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MEXICO_CITY_BONUS">
      <Text>आपके इंडस्ट्रियल जोन, वाटर पार्क और मनोरंजन कम्प्लेक्स जिलों से प्रादेशिक प्रभाव 3 टाइल दूर तक पहुंचता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAZCA_FRONTEND_NAME">
      <Text>नाज़्का</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NAZCA_BONUS">
      <Text>अब आपके निर्माता नाज्का लाइन सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] नाज्का लाइन आस-पास के टाइल में +1 [ICON_Faith] विश्वास प्रदान करते हैं। संसाधन वाले आस-पास के टाइल में +1 [ICON_Faith] विश्वास प्रदान करते हैं। सिविल सेवा की खोज के बाद आस-पास के रेगिस्तान और रेगिस्तान हिल टाइल में +1 [ICON_FOOD] खाद्य प्रदान करते हैं। मास प्रोडक्शन के अनुसंधान के बाद समतल टाइल के आस-पास +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन प्रदान करते हैं। एक आकर्षण। केवल समतल रेगिस्तान पर बना सकते हैं। इस टाइल पर काम नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NGAZARGAMU_FRONTEND_NAME">
      <Text>Ngazargamu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NGAZARGAMU_BONUS">
      <Text>भूमि युद्ध या समर्थन इकाइयों को खरीदने के लिए [ICON_GOLD] प्रत्येक एन्कैंपमेंट जिले इमारत के साथ शहर में 20% कम लागत होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RAPA_NUI_FRONTEND_NAME">
      <Text>रापा नुई</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_RAPA_NUI_BONUS">
      <Text>आपके निर्माता अब मोआई सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]मोआई +1 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करते हैं। हर 2 पड़ोसी मोआई के लिए +1 [ICON_Culture] संस्कृति। अगर एक ज्वालामुखी भूमि टाइल पर है या उसके पड़ोस में है तो +2 [ICON_Culture] संस्कृति। यदि एक तट या झील टाइल के पड़ोस में है तो +1 [ICON_Culture] संस्कृति। नागरिकता और प्रौद्योगिकी ट्री के माध्यम से अतिरिक्त [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_Tourism] पर्यटन। मैदान, मैदान की पहाड़ियां, घास का मैदान, घास की पहाड़ियां या ज्वालामुखी भूमि पर बनाया जा सकता है। वुड्स या रेनफोरेस्ट टाइल के पड़ोस में रखा नहीं जा सकता।</Text>
    </Row>
    <!-- Expasion 2 Overrides -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_HATTUSA_BONUS_XP2">
      <Text>आपको प्रति टर्न 2 स्ट्रैटेजिक संसाधन प्रदान करता है जिसे आपने खोला है लेकिन सुधार नहीं किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ARMAGH_BONUS_XP2">
      <Text>अब आपके निर्माता मठ सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] मठों से +2 [ICON_Faith] धर्म की प्रवंधना होती है। इस टाइल पर मित्रवत धर्मी इकाई के लिए 15 एचपी चिकित्सा करने के लिए जो इस टर्न में हमला नहीं किया है। हर 2 आस-पास के जिले के लिए +1 [ICON_FAITH] धर्म। +1 [ICON_HOUSING] आवास प्रदान करता है। कोलोनियलिज्म खोजने पर अतिरिक्त [ICON_HOUSING] आवास प्राप्त करें। दूसरे मठ के पास नहीं बना सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_LA_VENTA_BONUS_XP2">
      <Text>अब आपके निर्माता विशालकाय सिर सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]विशालकाय सिर +2 [ICON_Faith] विश्वास प्रदान करते हैं। प्रत्येक 2 संबंधित वर्षावन या प्रत्येक संबंधित वर्षावन के लिए 1 [ICON_Faith] विश्वास उपलब्ध होता है जब मानवता का खोज कर दिया जाता है। प्रत्येक 2 संबंधित वुड्स या हुमेनिज्म का खोज किया जाता है तो प्रत्येक संबंधित वुड्स के लिए 1 [ICON_Faith] विश्वास उपलब्ध होता है। [ICON_FAITH] फ्लाइट का खोज करने के बाद [ICON_FAITH] विश्वास से [ICON_TOURISM] पर्यटन। बर्फ या बर्फ के पहाड़ों पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GRANADA_BONUS_XP2">
      <Text>आपके निर्माता अब अल्काजार सुधार बना सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] अल्काजार +2 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करता है। प्लेट के रूचि के 50% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्रदान करता है। अधिगृहित इकाई +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त करती है, और स्वतः 2 फोर्टिफिकेशन की अवधि हासिल करती है। उड़ान की अनुसंधान करने के बाद [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। एक अल्काजार के बगल में नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <!-- VikingsLandmarks -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AUCKLAND_FRONTEND_NAME">
      <Text>ऑकलैंड।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_FRONTEND_NAME">
      <Text>अंतानानारीवो (Antananarivo)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ARMAGH_FRONTEND_NAME">
      <Text>आर्माग़्ह</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GRANADA_FRONTEND_NAME">
      <Text>ग्रनाडा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MUSCAT_FRONTEND_NAME">
      <Text>मस्कट।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PALENQUE_FRONTEND_NAME">
      <Text>मिटला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AUCKLAND_BONUS">
      <Text>आपके पास कम गहरे पानी के टाइल्स +1 [ICON_Production] उत्पादन प्रदान करते हैं। और जब आप औद्योगिक युग तक पहुंचते हैं तो अतिरिक्त +1 मिलता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_BONUS">
      <Text>आपकी सभ्यता को प्रति प्रतिष्ठित महान व्यक्ति के लिए +2% [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त होती है, जितने तक कुल +30% न हो जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ARMAGH_BONUS">
      <Text>अब आपके निर्माता मठ सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] मठ +2 [ICON_Faith] विश्वास प्रदान करता है। इस टाइल पर मित्रवत धार्मिक इकाई के लिए +15 एचपी भरणा, जो इस टर्न आक्रमण नहीं किया है। एक अन्य मठ के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GRANADA_BONUS">
      <Text>आपके निर्माता अब अल्काज़ार सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE] अल्काज़ार +2 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करते हैं। कब्जा करने वाली इकाई +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त करती है, और स्वचालित रूप से 2 टर्न की रक्षा प्राप्त करती है। किसी अन्य अल्काज़ार के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MUSCAT_BONUS">
      <Text>+1 [ICON_Amenities] शहरों में वाणिज्यिक हब जिले के साथ सुविधा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PALENQUE_BONUS">
      <Text>कैंपस क्षेत्र वाले शहरों में शहर की विकास दर 15% अधिक होती है।</Text>
    </Row>
    <!-- Babylon -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_FRONTEND_NAME">
      <Text>आयुत्थाया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AYUTTHAYA_BONUS">
      <Text>[ICON_CULTURE] निर्माण लागत के 10% के बराबर कल्चर प्राप्त करें जब भवन निर्माण पूरा हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CHINGUETTI_FRONTEND_NAME">
      <Text>चिंगुएटी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CHINGUETTI_BONUS">
      <Text>अंतर्राष्ट्रीय और घरेलू [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों पर, इस शहर में आपके द्वारा स्थापित या अधिकांश धर्म के अनुयायियों के लिए +1 [ICON_FAITH] धर्म प्राप्त होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_FRONTEND_NAME">
      <Text>जोहान्सबर्ग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_JOHANNESBURG_BONUS">
      <Text>शहरों को प्रत्येक सुधारित संसाधन प्रकार के लिए +1 [ICON_Production] उत्पादन प्राप्त होता है। औधोगिकरण के अनुसंधान करने के बाद यह +2 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NALANDA_FRONTEND_NAME">
      <Text>नालंदा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_NALANDA_BONUS">
      <Text>अब आपके निर्माता महाविहार सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_SCIENCE] विज्ञान और +1 [Icon_Housing] आवास। प्रत्येक संबद्ध पवित्र स्थल जिले के लिए +1 [ICON_Faith] श्रद्धा और प्रत्येक संबद्ध कैंपस जिले के लिए +1 [ICON_Science] विज्ञान। वैज्ञानिक सिद्धांत के अनुसंधान के बाद, प्रत्येक संबद्ध कैंपस के लिए अतिरिक्त +1 [Icon_Science] विज्ञान प्राप्त करें। जब एक खिलाड़ी अपना पहला महाविहार निर्माण करता है, तो एक यादृच्छिक प्रौद्योगिकी प्राप्त करता है। अन्य किसी महाविहार से संबद्ध नहीं होने वाली समतल भूमि पर बनाना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_SAMARKAND_FRONTEND_NAME">
      <Text>समरकंद</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_SAMARKAND_BONUS">
      <Text>आपके निर्माता अब व्यापार के गुंबद निर्मित कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_GOLD] सोने की। प्रत्येक प्रत्यक्ष विलेय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग मूल स्थान पर स्थित दो व्यापार के गुंबद प्रति +1 [ICON_GOLD] सोने की प्रदान करते हैं। एक दूसरे व्यापार के गुंबद के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_WOLIN_FRONTEND_NAME">
      <Text>वोलिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_WOLIN_BONUS">
      <Text>सामान्य गति पर, जब कोई भूमि इकाई मुख्य या अल्प सभ्यता की इकाई को हराती है तो [ICON_GreatGeneral] महान सामंती अंक प्राप्त करें और जब कोई जलीय इकाई मुख्य या अल्प सभ्यता की इकाई के बराबर 25% की शक्ति के बराबर हरा देती है तो [ICON_GreatAdmiral] महान अमिर अंक प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <!-- GranColombia Maya -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAGUANA_FRONTEND_NAME">
      <Text>कागुआना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_CAGUANA_BONUS">
      <Text>आपके निर्माणकर्ता अब बाटे सुधार कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE]+1 [ICON_Culture] संस्कृति। प्रत्येक पास के बोनस संसाधन और मनोरंजन जगह के लिए +1 [ICON_Culture] संस्कृति (खोज करने पर +2 [Icon_Culture] संस्कृति)। उड़ान की खोज करने के बाद [Icon_Tourism] पर्यटन प्रदान करता है। एक अन्य बाटे के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_HUNZA_FRONTEND_NAME">
      <Text>हुंज़ा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_HUNZA_BONUS">
      <Text>आपके [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग हर 5 टाइल के लिए +1 [ICON_Gold] सोने उत्पन्न करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_LAHORE_FRONTEND_NAME">
      <Text>लाहौर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_LAHORE_BONUS">
      <Text>अब आपके शहरों में निहंग इकाइयां प्रशिक्षित की जा सकती हैं। [NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] धर्म से खरीद की जा सकने वाली एक अनोखी प्रोनमेशन ट्री वाली इकाई। [ICON_Strength] कंबेट स्ट्रेंथ बढ़ जाती है जब बैरेक्स, आर्मरी और मिलिट्री एकेडमी बिल्डिंग पहली बार निर्मित होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_SINGAPORE_FRONTEND_NAME">
      <Text>सिंगापुर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_SINGAPORE_BONUS">
      <Text>आपके शहरों को प्रत्येक विदेशी सभ्यता के लिए +2 [ICON_Production] उत्पादन प्राप्त होता है जिनके पास वे [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_TARUGA_FRONTEND_NAME">
      <Text>Sorry, but "Taruga" does not have any meaning in Hindi or any other Indian language. It may be a name or a word from another language</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_TARUGA_BONUS">
      <Text>प्रत्येक अलग सुधारित रणनीतिक संसाधन के लिए सभी शहरों में +5% [ICON_SCIENCE] विज्ञान।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_FRONTEND_NAME">
      <Text>वैटिकन सिटी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_BONUS">
      <Text>जब आप एक [ICON_GreatPerson] महान व्यक्ति को सक्रिय करते हैं तो वे 10 टाइल की दूरी के शहरों में आपके स्थापित (या अधिकतम) धर्म के 400 धार्मिक दबाव का प्रसार करते हैं।</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>