<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>विशेषताएं भूखंड या वनस्पति के तत्व होते हैं जो हेक्स के भूखंड के ऊपर दिखाई दे सकते हैं। (उदाहरण के लिए, एक घास के मैदान वाले हेक्स पर वन या दलदल हो सकता है।) विशेषताएं एक हेक्स के उत्पादकता को संशोधित करती हैं और हेक्स में प्रवेश करते समय एक इकाई द्वारा खर्च किए जाने वाले "चलने के बिंदु" (MP) की मात्रा को भी बदल सकती हैं। विशेषताएं एक इकाई को रक्षा युद्ध बोनस या दंड दे सकती हैं जो हेक्स में ठहरी हुई होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उत्तर प्रदेश के उत्तर-पूर्वी ऑस्ट्रेलिया के तट से गुजरते हुए, 2300 किलोमीटर (1400 मील) का ग्रेट बैरियर रीफ जीवित जंतुओं द्वारा बनाई गई सबसे बड़ी संरचना है जो अंतरिक्ष से भी देखी जा सकती है। अरबों के कोरल पोलिप्स द्वारा अधिकतम भौतिक संरचनाओं में से एक बनाया गया, यह अब कुछ 2900 व्यक्तिगत रीफ और 900 द्वीपों से मिलकर बनता है, और इसमें एक अद्भुत जन्तु विविधता है - 30 वाल, डॉल्फिन और पॉर्पोइस के जीवों से लेकर 215 प्रजातियों के पक्षियों तक। दुर्भाग्य से, प्रदूषण, ओवरफिशिंग, पर्यटन और जलवायु परिवर्तन रीफ के भविष्य को खतरे में डाल रहे हैं; कोरल ब्लीचिंग तेजी से बढ़ रहा है और वैज्ञानिकों का अनुमान है कि अगर नाजुक कदम नहीं उठाए जाते हैं, तो 2030 ईस्वी तक ग्रेट बैरियर रीफ "अपरत्याशित नुकसान" को झेलना पड़ेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रसिद्ध व्हाइट क्लिफ्स ऑफ डोवर यूरोप की महाद्वीपीय सीमा के सबसे छोटे टुकड़े के सामने खड़े हैं। काले फ्लिंट के साथ-साथ चाक से बने इन पर्वत ढलानों की कुछ जगहों पर ऊंचाई 110 मीटर (350 फीट) तक होती है। एक साफ दिन पर ये पर्वत ढलानें फ्रांस से दिखाई दे सकती हैं। यह प्राकृतिक अद्भुति अपने सामाजिक महत्व के साथ-साथ अपनी प्राकृतिक सुंदरता के लिए भी मशहूर है, जो शायद बस एक समय के लिए होना हो। इन पर्वत ढलानों का ढांचा साल में लगभग एक सेमी तक घिसता है, और कभी-कभी बड़े-बड़े टुकड़े टूट जाते हैं ... इसलिए, आगंतुकों को पास से दूर रहने की सलाह दी जाती है (व्हाइट क्लिफ्स ऑफ डोवर से एक अंग्रेज़ की गिरावट का गलत तरीके से होना भी ठीक नहीं होगा)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>क्रेटर झील, कभी-कभी "डीप ब्लू लेक" और "मेजेस्टी लेक" कहलाती है, स्थानीय क्लामैथ समूहों के लिए एक पवित्र स्थल है, जो ऐतिहासिक रूप से आकाश देवता स्केल और अंधकार देवता ल्लाओ के बीच एक युद्ध के फलस्वरूप झील को समर्पित करते थे। पूर्व उत्तरी अमेरिकी कैस्केड रेंज में स्ट्रैटोवोल्केनो माजामा का पतन होने से 7700 साल पहले बनी क्रेटर झील एक गहरी कॅल्डेरा झील है। यहां झील में कोई नदी नहीं बहती है, इसलिए वहां के ताजगी पानी बारिश और बर्फ के परिणाम हैं; वैज्ञानिक अनुमान लगाते हैं कि पानी को केवल हर 250 साल बदला जाता है। कैस्केड राजमार्ग के शानदार मार्गों पर ट्रेकिंग करते समय एक कैंटीन भरने के लिए सर्वोत्तम स्थान नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मृत सागर - प्राचीन यहूदियों के लिए "सल्ट सी" और अरबों के लिए "मौत का सागर" जाना जाने वाला मृत सागर लेवंट में एक नमकीन झील है, और धरती का सबसे निचला भूमि उचाई (समुद्र स्तर से 420 मीटर कम) है। 34.2 प्रतिशत नमकीनता के साथ, यह धरती के सबसे नमकीन जल शरीरों में से एक है ... लेकिन यह इतिहास का पहला स्वास्थ्य स्थल था, जिसे हेरोड द ग्रेट द्वारा काफी पसंद किया गया था, और इसे सोरायसिस, राइनोसाइनसाइटिस, सिस्टिक फाइब्रोसिस और ऑस्टियोआर्थराइटिस जैसी बीमारियों के लिए चिकित्सा के लिए उपयोगी माना गया था। तट क्षेत्र से खनन ने मम्मूमण्डी के लिए अस्फाल्ट से फर्टिलाइजर के लिए पोटाश जैसे सभी प्रकार के व्यापार अवसर प्रदान किए हैं। मानव इन किसी भी चीज में चांदी का टांग ढूँढने की तकनीक रखता है ... यहां तक ​​कि मृत सागर में भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>माउंट एवरेस्ट - जिसे तिब्बती में "पवित्र माँ" या कुमालोंग्मा के नाम से जाना जाता है, दुनिया का सबसे ऊँचा पर्वत है, समुद्र स्तर से 8848 मीटर (29029 फीट) उँचाई पर स्थित है, और हिमालय पर्वत श्रृंखला का हिस्सा है। यह 9वीं शताब्दी के बौद्ध विद्वान पद्मासंभव द्वारा निर्धारित "छिपी चौपटी घाटियों" में से एक है, और 1922 से अब तक 250 से अधिक शिकारियों की मौत का कारण बना है। 1802 ईसवी में, ब्रिटिश ने भारत के महान त्रिकोणमिति सर्वेक्षण की शुरुआत की, जिसमें विशाल थियोडोलाइट का उपयोग करके दुनिया में सबसे ऊँचे पर्वतों को निर्धारित किया गया। आधा सदी बाद, 1858 में, भारत के सर्वेक्षण महानिदेशक एंड्रू वॉफ ने इस संबंध में अंतिम रूप से घोषणा की कि पीक XV (अर्थात एवरेस्ट) सबसे ऊँचा है। और उन्हें चढ़ने की कोशिशें कभी नहीं रुकी हैं... "क्योंकि वहाँ है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बाढ़ के तटबंध स्थल नदियों के पास कम ऊँचाई के क्षेत्र होते हैं, और प्रति वर्ष (या अधिक बार) बाढ़ के खतरे से जुड़े होते हैं और इसलिए मृदा जमा होने से संवृद्ध और सबसे उत्पादक खेती भूमि में से कुछ होते हैं। शायद सबसे ज्यादा जाने माने नील नदी के किनारों पर होते हैं, जो प्राचीन मिस्र को इतिहास की सबसे महान सभ्यताओं में से एक बनाने में मदद करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जिले आमतौर पर बाढ़प्रवाहों पर नहीं बनाए जा सकते हैं, यदि आप मिस्र के रूप में खेल रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वन की समृद्धि एक से अधिक जनजातियों के अस्तित्व के लिए महत्वपूर्ण रही है, जो विभिन्न प्रकार के वृक्ष, जीव-जंतु और पौधे प्रदान करते हैं। दुखद है कि सभ्यता ने अक्सर उन्हें खेत, सड़क और उपनगरों के लिए काटा है ... और फिर वहाँ उन लालची कॉर्पोरेशन्स हैं, जो चमड़े, लकड़ी और धातुओं से धनवान होने की कोशिश करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस्लास गैलापागोस पहली बार यूरोपीय द्वारा तब किया गया था जब स्पेनिश पैनामा के बिशप, फ्रे टोमास डी बरलंगा, 1535 ईस्वी में अपने तरीके से पेरू जा रहे थे। उदासीनता वाले इक्वेटोरियल आर्किपेलेगो को फिर से ध्यान नहीं दिया गया था जब एचएमएस बीगल, जिसमें एक युवा प्राकृतिकविद चार्ल्स डार्विन था, प्रशांत महासागर के बंदरगाहों के लिए मार्ग चार्ट करते हुए हुआ। डार्विन चार्ल्स आइलैंड में घूम रहे थे और उन्होंने यह नोट किया कि उस जगह की कछुआ उस श्रृंखला के अन्य द्वीपों की कछुओं से भिन्न थी। एक बार जब उन्हें उन्हें काट सकते थे, तो डार्विन ने इसके अलावा द्वीपों पर एक ही प्रजाति के परिंदों के विभिन्न रूपों का भी पता लगाया। इस प्रकार प्रजातियों की उत्पत्ति हुई ... और मानव ज्ञान जीवविज्ञान (और आध्यात्मिक) के बारे में बस अब कुछ भी ऐसा नहीं रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहाजों के लिए बर्फ़ अवारा होती है (अब तक कुछ जलभेड़ों की दुर्घटना हो चुकी है, तो टाइटैनिक के कर्मचारियों से पूछें), और अन्य यात्रियों के लिए यह बहुत मजेदार नहीं होती है। शायद पोलार बियर्स के लिए हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वर्षावन अत्यंत विविधता के स्थान होते हैं, जिन्हें पार करना कठिन होता है, लेकिन वैज्ञानिक और चिकित्सा ज्ञान के खजाने होते हैं। एशिया, अफ्रीका और दक्षिण अमेरिका की वर्षावनों ने हमें समृद्धि और खाद्य के सभी प्रकार प्रदान किए हैं, और अब आधुनिक सभ्यता के लिए महंगी दवाओं के रूप में भी प्रदान कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मासाई भाषा में, किलिमंजारो को एनजे एनगाई, “भगवान का घर” के रूप में जाना जाता है। तीन ज्वालामुखियों से बना, सबसे ऊँचा 5,900 मीटर (19,340 फीट) तक पहुँचता है - यह अफ्रीका में सबसे ऊँची चोटी और दुनिया में सबसे ऊँचा फ्रीस्टैंडिंग पर्वत है - किलिमंजारो मसीफ उत्तर पूर्वी तंजानिया में स्थित है। एक स्ट्रेटोवॉल्केनो के रूप में विचार किया जाता है, इसके दो पर्वत शिखर (मावेंज़ी और शिरा) मुर्दा हैं, जबकि उसकी सबसे ऊँची (किबो) सुस्त है; उसकी आखिरी फ्यूज लगभग 150 हजार साल पहले तक दूर हो गई थी। कई बार असफल प्रयासों के बाद, किबो के शीर्ष भाग पर अंततः 1889 ईसा में जर्मन हांस मेयर और ऑस्ट्रियाई लुडविग पुर्ट्सशेलर द्वारा पहुंचा गया, जिसने सत्यापित किया कि किबो में वास्तव में क्रेटर है। इसके बाद के यातायात के बावजूद, किबो का वास्तविक नक्शा वास्तव में 1964 में तैयार हुआ, कुछ साल पहले की एयरियल फोटोग्राफी के आधार पर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो घासवाले पौधों से ढके हुए हैं, ये जलीय भूमि सामान्य रूप से धीमी धारा वाली नदियों के किनारों या झीलों के किनारों पर पाई जाती हैं। कुछ सभ्यताओं में, कीचड़ में या झीलों में शहरों में विकसित हुए शहर बड़े शहरों में बदल गए: सेंट पीटर्सबर्ग, न्यू ऑरलींस, और पंतानल में ब्राजीली शहर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>किस्से लोकतंत्र के हिस्से, और वे जिन्हें रेगिस्तान में घूमते हुए आवश्यकता होती हैं, ऑएसिस साफ और प्रचुर जल की एक जगह पर बसते हैं। इन आश्चर्यजनक आवासों के बारे में किस्से सुनाए गए हैं जो एक विराट और मृतक भूमि में हैं ... और उन्हें नियंत्रित करने के लिए लड़ाई भी लड़ी गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पांतानल विश्व का सबसे बड़ा उष्णकटिबंधीय दलदल माना जाता है, जो 195 हजार वर्ग किलोमीटर (लगभग 75 हजार वर्ग मील) जल, झील, कीचड़ और गंदे भूमि का फैलाव होता है। यह फ्लोरा और फौना के उत्कृष्ट जैव प्रणाली के घर रहता है, जिसमें 1000 प्रकार के पक्षियों और 480 प्रकार के सरीसृप होते हैं। कई सदियों से, बोरोरो उनके बीच खुशहाली से रह रहे थे, लेकिन 1800 के अंत तक वे बीमारी और ब्राजीली खोजी, दस्तावेज, खदानी कर्मचारी और बस्तियों द्वारा नष्ट कर दिए गए थे। अब कुछ ब्राजीली शहर पांतानल के भीतर स्थित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टोरेस डेल पेने के शुद्ध लंबवत स्तंभ उनके रंग के लिए नामित हैं - "पेने" तेहुएल्चे में "नीले" का अर्थ होता है। स्त्रीवादी और संवाददाता लेडी फ्लोरेंस डिक्सी ने अपनी 1880 की पुस्तक में तीन ग्रेनाइट टावर को "क्लिओपेट्रा के नीडल" कहा। उन्हें क्षणिक उल्लेख मिलता है कि वह क्षेत्र के "पहले विदेशी पर्यटक" थीं। दुर्भाग्य से, 1985 से पश्चात लापरवाह बैकपैकरों की वजह से टोरेस डेल पेने ने तीन महान वन आग सही। भाग्यशाली रूप से, समुद्र स्तर से 2850 मीटर ऊंचे खड़े पैन मासिफ के तीन शिखरों के आसपास झीलें और ग्लेशियर हैं और आग से अस्पष्ट थे। टोरेस डेल पेने शिखरों को समेत करने वाले पार्क को 1977 में चिली की सरकार ने स्थापित किया था, और अगले वर्ष पार्क को यूनेस्को द्वारा एक विश्व जैवविविधता अभ्यारण्य के रूप में निर्दिष्ट किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बच्चों के लिए एक छुट्टी का स्थान नहीं, ट्सिंगी डे बेमाराहा मधागास्कर की जंगली टॉपोलॉजी है जो कच्चे चट्टानों से भरा हुआ है, जिसमें छिद्रों और गुफाओं के साथ-साथ झरनों की मिश्रित शुंगाओं में से बनी है। संयुक्त नियमित प्रकृति संरक्षण क्षेत्र के साथ (जिसमें एकादश प्रजातियों के बीच में घर बनाते हुए कई जानवर होते हैं) 1990 ईसापूर्व में यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल के रूप में निर्दिष्ट किया गया था। ऊँची चट्टानों का जाल - कुछ जगहों पर 300 फीट ऊंची और तेज़ चाकूदार होते हुए - आसानी से पहुंचा नहीं जा सकता है (मधागास्कर की राजधानी से पांच दिन की यात्रा) और डरपोकों के लिए नहीं है। ट्सिंगी मालागासी शब्द है, जो "जहां एक बिना जूतों के नहीं चल सकता" का अर्थ होता है, इसलिए जब प्राकृतिकविद ट्सिंगी डे बेमाराहा में वेंटर्स ने चलने के लिए कोशिश की है, तब उन्हें चिकित्सा सहायता की तलाश करनी पड़ी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तटीय जल (यदि यह झील नहीं है तो) पहली सभ्यताओं को भूमि से बाहर निकलने के लिए प्रेरित करते थे, जहाँ उन्होंने सभी प्रकार की धन-संपदा और स्वादिष्ट खाने की चीजें पाईं। इस प्रकार, हजारों वर्षों तक मनुष्यों को भूमि के दृश्य से दूर तैरने की आवश्यकता (या भय) नहीं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आमतौर पर, रेगिस्तान अत्यंत अनुपयोगी होते हैं, केवल उन प्राणियों और मनुष्यों के लिए जो वहां जीवन जीने का सीखते हैं। दुनिया के वास्तविक रेगिस्तान - सहारा, गोबी, मोजावे, ग्रेट विक्टोरिया और इसी तरह के - इतिहास की शुरुआत से मनुष्यों और सभ्यताओं को निगलते रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रेतीले मैदान से कम आकर्षक होते हुए, दस्ता-ए-मरूस्तानी की यह सुविधा युद्ध में अपनी रक्षा के लिए बहुत उपयोगी होती है। इस सुविधा ने उन्हें बेदौइं, तुआरेग, बरबर और अन्य मरूस्तानी निवासियों जैसे समूहों के लिए होल्डआउट बना दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इतिहास के अनुसार, पहाड़ आक्रमण के खिलाफ बाधाएं प्रदान करते हैं और सभ्यता को कुछ लाभ नहीं प्रदान करते हैं... अतः, वे केवल फोटोग्राफरों, तपस्वीओं और पर्वतारोही जैसों को आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>घास के मैदान, समृद्ध और उर्वरा मिट्टी के साथ धन्य हैं, ये कई सभ्यताओं के दिल में हैं, जो विस्तार के लिए खाद्य और खुले सीमाओं की आवश्यकता प्रदान करते हैं। दुर्भाग्य से, हर बर्बर भी इसे समझता है, इसलिए वर्षों से घास के मैदान खून से उर्वरा हो गए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उन सभी समृद्धियों को संरक्षित करने का एक तरीका हमले के समय पहाड़ों पर सैनिक रखना था, क्योंकि (गोलियों और बमों के उद्भव तक) उच्च भूमि को धारण करना एक बहुत अच्छी रणनीति थी। इस प्रकार, समय के साथ, पहाड़ों पर सभ्यता के किले और किलेवास छोटे-छोटे बनाए गए थे, जो परिसर के आस-पास के दृश्यों के साथ बखूबी थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब इतिहास की बात होती है, तब पहाड़ों को आंदोलन के लिए अस्वागतपूर्ण बाधाएं मात्र माना जाता है और एक सभ्यता के लिए कोई लाभ नहीं होता है ... यहां तक ​​कि आक्रमण के खिलाफ बाधाओं के रूप में होते हुए। इसलिए, वे केवल फोटोग्राफर, ऋषि और पर्वतारोही जैसे व्यक्तियों को आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समुद्र के गहरे पानी ने इतिहास के बहुत से समय तक मानव जाति को डराया, जिसे केवल पॉलिनेशियन और वाइकिंग्स जैसे लोग ही सामने लाया था। इन पानी का सामना करने के लिए उन्नत जहाज संचार तकनीक की आवश्यकता थी - और आज कल, हम कुछ घंटों में ही समुद्रों के ऊपर उड़ते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मैदान सामान्य रूप से एक बड़ा, समतल भूमि का हिस्सा होता है, जिसमें जमीन फृटाइल घास के मैदान से अधिक समृद्ध नहीं होती है लेकिन रेगिस्तान से ज्यादा सूखी नहीं होती है। इसलिए, जब तक कि सभी ट्रैक्टर नहीं आते, मैदान विस्तृत पशु जैसे बाइसन, एंटिलोप और घोड़ों के बड़े झुंडों के लिए पूर्ण होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मैदान में पहाड़ों को संकेतिक चिह्न के रूप में उपयोग किया जाता है... सिर्फ आईओवा में सबसे ऊँचा बिंदु, हॉकआई प्वाइंट, जो 1670 फ़ीट (510 मीटर) की शानदार ऊँचाई पर है। समस्त जगह पर मंद परिदृश्य के कारण, ये लंबी दूरी के लिए अच्छी दृष्टि की रेखाएं देते हैं, जो अंतहीन और ऊब दृष्टिकोणों के लिए बहुत उपयोगी होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब इतिहास की बात की जाती है, तो पहाड़ों को चलने के लिए अस्पताल, अवरुद्ध करने वाली बाधाएं साबित होती हैं, और एक सभ्यता के लिए उनसे कम या कोई लाभ नहीं होता है … इनको आक्रमण से बचाने के रूप में बाधाएँ होती हैं। इसलिए, ये केवल फोटोग्राफरों, आश्रमवासियों और पर्वत चढ़ने वाले लोगों को ही आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इतिहास में ठंडी जंगलों और ठंडी जलधारित क्षेत्रों में मानव जीवन बचाने के कई उदाहरण नहीं हैं। इनूपिएट जैसे कुछ अपवादों के साथ, मानव दूसरे उत्तरी क्षेत्रों में रोजगार करने में कठिनाई झेलते हुए आए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बहुत चित्रकारी, बहुत ताक़तवर, जिसे स्कीअरों और स्की जंपर्स और अन्य मूर्खों की पसंद है। पहाड़ों पर बर्फ बहुत अच्छी होती है, और बहुत मज़ेदार है... यदि यह कभी पिघलती नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब इतिहास की बात की जाती है, तो पहाड़ आंदोलन के लिए अस्वागतपूर्ण बाधाएं होते हैं और सभ्यता के लिए कोई लाभ उपलब्ध नहीं होता है ... इनके अलावा आक्रमण के खिलाफ बाधा के रूप में। इसलिए, ये केवल फोटोग्राफरों, तपस्वियों और पर्वतारोही जैसे व्यक्तियों को ही आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टंडरा विश्व के शीतयुक्त स्थानों में पाया जाने वाला अर्ध-फ्रोजन भूमि है। कोई टंडरा में शहर नहीं बनाता, बस जब उन्हें संसाधनों की तलाश होती है (टंडरा में विस्तृत खनिज और पेट्रोलियम जमाव होते हैं) या फिर उनके पास कहीं और जाने के लिए कोई विकल्प नहीं होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तुंद्रा के भूमि में पहाड़ अक्सर बंजर होते हैं, क्योंकि वार्षिक गलने से मिट्टी और पौधों को ले जाता है। हालांकि, इतिहास के माध्यम से, ज्यादातर नगर जो तुंद्रा में बनाए जाते थे उन्हें पहाड़ों पर बनाया जाता था ... जो शहर की गलियों से भेड़ियों और भालुओं को दूर रखने में मदद करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब बात इतिहास की होती है, तब पहाड़ों को आवासीय गतिविधियों के लिए असुविधा का कारण माना जाता है और एक सभ्यता के लिए कम से कम फायदा प्रदान करते हैं... सिवाय आक्रमण से बचाने वाले बाधाओं के। इसलिए, उन्हें केवल फोटोग्राफर, सन्यासी और पहाड़ चढ़ने वाले लोगों को आकर्षित करते हैं।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>