<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>शहर-राज्य छोटे राजनैतिक इकाइयां होते हैं जो खेल जीत नहीं सकते, लेकिन सभी सभ्यताओं की जीत तक पहुंच को मदद या बाधा पहुंचा सकते हैं। इन शहर-राज्यों के साथ निपटने के कुछ विकल्प होते हैं। आप उन्हें दोस्त बना सकते हैं और कई महत्वपूर्ण लाभ प्राप्त कर सकते हैं, आप उन्हें अनदेखा कर सकते हैं, या आप उन्हें जीत सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक संदर्भ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अम्स्टेल्रेडम, दच की राजधानी अम्स्टरडैम का मूल नाम, एक छोटा सा मछली पकड़ने वाला गाँव था जो नदी अम्स्तेल पर एक बाँध के पास की किनारे किसी समय 12वीं शताब्दी में स्थापित किया गया था। बहुत जल्द निवासियों ने पास के पुलों पर टोल से अधिक सिक्के कमाने और आस-पास की कीचड़ से पीट खोदने से यह समझ लिया कि यह पोल्डर के पुनरुत्थान का आरंभ है। अम्स्टरडैम को उसके प्रभु, हॉलैंड और जीलैंड के ग्राहक ने सी. 1300 में शहर के अधिकार दिए थे। जब डच कैथोलिक स्पेन के शासन के खिलाफ बागी हुए, अर्थव्यवस्थावादी और धार्मिक शरणार्थी (वे खतरनाक प्रोटेस्टेंट) स्पेनिश नियंत्रण वाले क्षेत्रों से अम्स्टरडैम में घुस गए। जल्द ही यह नीवासी मुक्त नीदरलैंड का सबसे बड़ा शहर बन गया था और सफल बंदरगाह भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>17वीं सदी के दौरान, एम्स्टर्डम दुनिया का सबसे अमीर शहर बन गया... कम से कम तब तक जब अंगलो-डच युद्ध में नेदरलैंड को अंग्रेजों से हरा दिया गया और नापोलियन ने नापोलियोनीय युद्धों के दौरान देश में हमला कर दिया। लेकिन शहर अभी भी अपने "स्वर्ण युग" के सपनों को देखता है, जब हॉलैंड के व्यापारियों ने दुनिया भर में व्यापार किया, उत्तर अमेरिका, अफ्रीका, दूर से पूर्व तक और समूचे यूरोप में जहाज चला। यह महान कला का केंद्र था, क्योंकि कलाकारों को सबसे आसान पैसे के लिए खींचा जाता है। 1602 में, नीदरलैंड से आने वाली डच ईस्ट इंडिया कंपनी के एम्स्टर्डम कार्यालय ने अपने खुद के शेयरों में व्यापार करके दुनिया का पहला स्टॉक एक्सचेंज बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>शहर अंततः अपनी महत्वपूर्ण स्थिति को वापस प्राप्त कर लिया था, 1800 की मुसीबतों के बाद एक महान बंदरगाह के रूप में। औद्योगिक क्रांति अम्स्टर्डम में जल्द आई, क्योंकि अम्स्टर्डम-रायन नहर और नार्थ सी नहर वाणिज्य को बेहतर बनाते हुए एक शुरुआती ट्रेन स्टेशन मध्य यूरोप से सामान अम्स्टर्डम के तटों तक लाता था। द्वितीय विश्व युद्ध के प्रभावों के बावजूद (हॉलैंड ने पहले विश्व युद्ध से बचा लिया था), अम्स्टर्डम दुनिया के महान वाणिज्य केंद्रों में से एक बना रहता है, जहां लगभग 1.5 मिलियन लोग रहते हैं (महानगरीय क्षेत्र)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ब्रसेल्स को सेन नदी के किनारे 979 ई. में स्थापित किया गया था, जब चार्ल्स ऑफ लोरेन ने एक छोटे से कैथोलिक चेपल और शहर के आसपास पहली बार किलेबंदी बनाई थी। नदी के समीप शहर कम था और अक्सर बाढ़ के बीच में डूब जाता था, इससे उसे उसका डच नाम Broeksel, या "उत्पत्ति के मरुदंड में घर" मिला। नागरिक इसे अपने ऊपर से उतारने की कोशिश कर रहे हैं और "न्यू यूरोप" में इसे एक औद्योगिक केंद्र बनाने पर ध्यान केंद्रित कर रहे हैं। 11वीं से 14वीं शताब्दी में निर्मित और विस्तार किए गए विस्तृत शहरी दीवारों ने अत्यधिक विकास, विस्तार और समय के लिए असामान्य सुरक्षा की एक अवधि को अनुमति दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>दो सौ वर्षों के दौरान, शहर एक से दूसरे शासक के हाथों से गुजरा ... अधिकतर शांति से। 1695 में लुई विवाद की एक अचानक खत्मी बेल्जियम में फ्रांसीसी क्रियाकलापों को लाकर आया। यह आक्रमण शहर के बड़े चौक और तीसरे हिस्से को नष्ट करने वाली आर्टिलरी से शहर को घात करता है। इससे कल्चर के मामले में बेल्जियम में "फ्रेंचीफ़िकेशन" लाई गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस प्रकार, अनिवार्य रूप से, 1830 में नीदरलैंड के शासनकाल के दक्षिणी फ्रेंच बोलने वाले प्रांत डच बोलने वाले प्रांतों से अलग हो गए थे जिसे "बेल्जियन क्रांति" कहा जाता है, संघर्ष अधिकतर ब्रसेल्स में हुआ। बेल्जियन स्वतंत्रता के बाद, नये राजा लियोपोल्ड पहले की नगर की दीवारों को नए निर्माण और उनकी राजधानी के लिए और अधुनिक भवनों के लिए ध्वस्त करने लगा। अब सेने, एक बार शहर का जीवनदायिनी नदी था, एक खुला नाला बन गया था इसलिए 1867 से 1871 के बीच इसे ढक दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>ब्रसेल्स दूसरे विश्व युद्ध से बच गया था, जिसका बड़ा हिस्सा इसकी रणनीतिक महत्ता की कमी, अपने जर्मन अधिकारियों की अनदेखी और अपने निवासियों की सामान्य निष्क्रियता के कारण। शायद यही कारण है - या यह कि यह एक प्रमुख परिवहन केंद्र है - जिसने शहर को एक आंतरराष्ट्रीय वाणिज्य केंद्र और यूरोपीय संघ की वास्तविक राजधानी और नेटो के मुख्यालय के रूप में बनाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रियो डी ला प्लाटा के उत्तर से दक्षिण तक फैलते हुए एक जीवंत शहर ब्यूनस एरीस अपनी स्थापना से इसराइल से अरब तक के अनेक राष्ट्रों के नागरिकों के रूप में खुद को जानते हैं। यह एक सुंदर और समृद्ध संस्कृति का शहर है, जो स्पेनिश, पुर्तगाली, इटैलियन, जर्मन, आयरिश, पोलिश, यहूदी और स्थानीय प्रभावों पर आधारित है। यह दक्षिणी गोलार्ध में किसी अन्य शहर की तुलना में अधिक यूरोपीय जैसे जीवन शैली और वास्तुकला वाला है। उसका भौतिक लेआउट उसके लोगों, उसके खाने और उसकी संगीत जैसा विविध है। ब्यूनस एरीस संयुक्त राज्य अमेरिका का सबसे ज्यादा देखा जाने वाला शहर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शहर की स्थापना 1536 ई० में एक स्पेनिश अभियान द्वारा Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre (“City of Our Lady Saint Mary of the Fair Winds”) के रूप में की गई थी। जब अर्जेंटीना 1816 में स्वतंत्र हुई, तब यह संगठनशील शहर उसकी राजधानी बन गया। 1880 से 1940 के दशकों के बीच, ब्यूनस आयरेस एक आश्रय था उन लोगों के लिए जो यूरोप के अलग-अलग देशों से राजनीतिक, धार्मिक, वैचारिक और कलात्मक उत्पीड़न से बचने की तलाश में थे। भूखे आयरिश से परम यहूदी तक और त्सारिस्ट सर्वाइवर्स तक, प्रत्येक अल्पावर्ती प्रवासी अपनी परंपराएं और प्रतिभाएं लाते थे जो खाद्य में जोड़कर इस शहर को किसी भी विश्व राजधानी की सांस्कृतिक प्रतिद्वंदिता वाला बनाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सभी कला और संस्कृति के साथ, ब्यूनस एयर्स पहले के तरह एक विनिर्माण केंद्र है, जहां भारी उद्योग शहर की अर्थव्यवस्था का 16% बनते हैं। कारखाने, ज्यादातर शहर के दक्षिणी हिस्से में समेकित रहते हैं, टेक्सटाइल, रासायनिक पदार्थ, ऑटोमोबाइल, पेय और पेट्रोलियम उत्पाद उत्पन्न करते हैं। यह अर्जेंटीना के समृद्ध कृषि उत्पाद के निर्यात केंद्र के रूप में भी काम करता है: मांस, डेयरी, तंबाकू, अनाज और ऊन। ब्यूनस एयर्स अब बस टैंगो के बारे में नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तीसरे पूनिक युद्ध को समाप्त करने के लिए रोमन पूब्लियस स्किपियो अफ्रीकेनस ने उसे खेतीबाड़ी बनाए रखा और मिट्टी में नमक डाल दिया (जैसा कि लोक कथा कहती है), कार्थेज दुनिया के महान शहरों में से एक थी। इसका जन्म ट्यूनिस की खाड़ी के पास इसकी कल्पित पहली रानी दीदो के हाथों हुआ था। अधिक प्रोसेक्यों में, यह वास्तव में पहली हजारी ईसा पूर्व में स्थापित फोनिशियन कॉलोनी से बढ़ा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आफ्रीका के उत्तरी तटों पर आदर्श रूप से स्थित, कार्थेज अगले कुछ शताब्दियों में मध्य सागर में व्यापार का एक बढ़ता हुआ केंद्र बन गया। हालांकि, यह सफलता निरंतर आगे बढ़ती रही, क्योंकि कार्थेज ने अंततः यूनान और रोम से आपत्ति उठाई, और इन डरावने प्रतिद्वंद्वियों के साथ होने वाले झगड़ों ने लगातार अधिक प्रसिद्ध होते गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सिसिली के शहरों के नियंत्रण पर यूनान के साथ तनाव, और गुंजाइश वाले व्यापार मार्गों के संबंध में, सिसिलियन युद्धों की एक श्रृंखला के बीच आया। उस समय के सबसे महान जनरलों में से कुछ का समृद्ध धन हमिल्कर मागो और उसके पोते हनीबल मागो जैसे, 3 वीं शताब्दी ईसा पूर्व में कार्थेज ने द्वीप पर पूर्ण विजय स्थापित किया। इन लगातार झड़पों के दौरान, रोम ने इटली के समूचे पर अपनी शक्ति को स्थापित करने के लिए कदम उठाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>पीरिक युद्ध के समापन के कुछ समय बाद, विस्तारित रोम से बढ़ती दबाव ने कार्थेज के बिछाने को उजाड़ दिया, जब दो प्रतिस्पर्धियों ने क्षेत्र और व्यापार के नियंत्रण के लिए लड़ाई लड़ी। सिसिलियन शहर मेसीना के नियंत्रण के लिए स्थानीय झगड़े में फंसने से, 264 ईसा पूर्व को प्यूनिक युद्धों की एक श्रृंखला उभरने लगी। हैनिबाल और कुशल अन्यों के मुख्य नेतृत्व के कारण 146 ईसा पूर्व तक कार्थेज आखिरकार आमन्त्रित होने पर मजबूर हो गई। शहर स्वयं ध्वस्त हो गया था और अधिकांश बचे लोगों की हत्या की गई थी, जीवित बचे लोग दासत्व में बेच दिए गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पहाड़ पर असीम झील के दृश्य के साथ बसे पालियोलिथिक नोमैड्स के एक समूह द्वारा, लगभग 500 ईसापूर्व तक जेनेवा एक केल्टिक दुर्ग नगर बन गई, फिर 121 ईसापूर्व में रोमनों द्वारा लिया गया। शहर की स्वामित्व चलती रही पड़ोसी राज्यों के बीच तकरार के बीच, जब तक कि जर्मनों के हाथ में 1033 ईस्ताम में नहीं आया। इस समय तक जेनेवा एक महत्वपूर्ण धार्मिक सीट बन गई थी, शहर के एक बिशप को एक टेरीटोरियली वेस्टेड प्रिंस के रूप में पवित्र रोमन सम्राट का एक सीधा वासल बनाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>चर्च और राज्य के अलग होने का तब तक बहुत सटीक नहीं था, जेनेवा में सत्ता पांच सदियों तक सेवॉय ड्यूक और कैथोलिक पोपों के बीच खलिस थी। 1533 में अंतिम शासन करने वाले बिशप शहर से भाग गए तो जेनेवा के नागरिकों ने सावोयडों और कैथोलिकों दोनों से छुटकारा पाने का एक जोखिमपूर्ण कदम उठाया - 1536 में शहर ने स्वयं को प्रोटेस्टेंट राज्य बर्न के साथ जोड़ा और जेनेवा को प्रोटेस्टेंट सम्राज्य घोषित किया। यह आगे भी प्रोटेस्टेंट धर्म का एक बड़ा दुर्ग रहा, हालांकि कुछ लोग शताब्दी के शुरू में कैथोलिक धर्म में पलट गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>समय के साथ, जेनेवा वैज्ञानिक शिक्षा और अनुसंधान के लिए एक केंद्र बन गयी। 1559 में जॉन कैल्विन ने जेनेवा अकादमी (बाद में जेनेवा विश्वविद्यालय) को "ह्यूमेनिस्ट" सेमिनरी के रूप में स्थापित किया। शीघ्र ही, विभिन्न वैज्ञानिक आए और रोचक बातें खोजी - जेन-एंड्रे डेलुक, फिजिशिस्ट फिर्मिन अबोजिट, और प्राकृतिक विज्ञानी फ्रांसुआ ह्यूबे जैसे वीरों की तरह। 1909 में, यूनिवर्सिटी ने वे अल्बर्ट आइंस्टीन को अपने पहले सम्मानित डॉक्टरेट में से एक दिया। हाल ही में, जेनेवा में वेर्नर आर्बर (1978 में नोबेल पुरस्कार मेडिसिन) और फेलिक्स ब्लोच, सीईआरएएन के पहले निदेशक, हुए। शहर के उत्तर पश्चिमी इलाके में स्थित है। जेनेवा मे वैज्ञानिक प्रगति की स्मृति के लिए जगह भी है, Musée d’Histoire des Sciences।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शक्तिशाली हिटाइट साम्राज्य की राजधानी थी, हट्टूसा अब कुछ धूप के सुखे हुए अवशेष हैं - हालांकि इसे विश्व धरोहर स्थलों की यूनेस्को सूची में जोड़ा गया था। 2000 ईसा पूर्व से कुछ समय पहले, हट्टी ने बुयुक्कले की ऊँची चोटी पर एक प्राकृतिक तौर पर छोड़ दिया गया शहर के स्थान पर बनाने का फैसला लिया, जो इसकी रक्षा क्षमता के अलावा बहुत कुछ नहीं था। 19 वीं और 18 वीं शताब्दी में अश्षूरिया के व्यापारियों ने शहर में एक व्यापारिक स्थल स्थापित किया, और क्यूनीफॉर्म लेखन का परिचय दिया। एक शताब्दी बाद, राजा अनित्ता ने शहर को नष्ट कर दिया और बुरे लक्षणों से उसे अभिशाप दे दिया, जिसमें उसने रोक पर लेख किया: "जो कोई भी मेरे बाद राजा बनता है, वह हट्टूसा को बसने दे, आसमान के तूफानदेव उसे प्रहार करें।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कुछ ही पीढ़ियों बाद, एक हिटाइट किंग ने अपने नए महल और राजधानी के लिए स्थान चुना जिससे उसने उसकी शाप को अनदेखा कर दिया। यह हिटाइट "महान राजाओं" की एक रेखा की शुरुआत थी, जिनमें से 27 का नाम अभी भी जाना जाता है। हट्टुशा साम्राज्य के लिए ज्ञान, धर्म और राजनीति की सीट बन गया; अपने शीर्ष पर शहर 1.8 वर्ग किलोमीटर क्षेत्र को कवर करता था, जिसके चारों ओर सुपिलुलियुमा के शासनकाल में बनी भारी दीवारें थीं, साउथर्न सेक्टर में चार महान पत्थर से बने मंदिर थे जिनके चारों ओर मिट्टी के इमारतें और दुकानें थीं। उस समय हट्टुशा में 40 से 50 हजार लोग रहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>हालांकि यह निश्चित नहीं है, लेकिन हट्टूषा संभवतः हिटाइट्स द्वारा किए गए अधिकतम तकनीकी उन्नयनों के स्थान की थी। वे पहले ऐसे ज्ञात हुए जिन्होंने लोहे के साथ काम किया था, बेहतर हथियार और उपकरण बनाते हुए। हिटाइट्स दो-घोड़े रथों का विकास करने वाले पहले थे, और लोहे के रिम वाले पहिये का उपयोग करते थे (उस शिक्षित रास्ते के लिए बेहतर)। किसानों ने सिंचाई में सुधार किया, फसलों को रोटेट किया और कई कृषि उपकरणों का आविष्कार किया। लेकिन अंततः, सभी इससे बहुत मदद नहीं मिली; सबूत इस बात का दर्शाते हैं कि शहर, पूरे हिटाइट इंपायर के साथ, लगभग 1200 ईसा पूर्व के आसपास नष्ट हो गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपने सच्चे रूप में 99 वर्षों के लिए एक शहर-राज्य, हांगकांग (जिसका अर्थ है "सुगंधित खाड़ी") चीनी तट पर एक महान पोर्ट है। अब से अधिकतम सात मिलियन निवासियों के घर होने वाले हांगकांग के द्वीप और उसके मुख्य भू-भाग में एक समय में विदेशी व्यापारियों द्वारा निर्मित कई छोटे निवास थे। वास्तव में, व्यापार और वाणिज्य ही हांगकांग के अस्तित्व का कारण हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जिन राजवंश के दौरान, द्वीप पर स्थित गांव अपने संरक्षित बंदरगाह और पास के नमक उत्पादन के कारण एक क्षेत्रीय व्यापार केंद्र के रूप में विकसित हुआ। तंग राजवंश के 300 वर्षों के दौरान, हांगकांग एक अंतरराष्ट्रीय बंदरगाह के रूप में फलता; तुन मुन जिला एक प्रमुख नौसेना आधार बन गया। 1513 ईस्वी में पुर्तगाली जोर्ज आल्वारेस आया, जो यूरोप से व्यापार शुरू करते हुए थे। लेकिन मिंग राजवंश के हैजिन आदेश (बंद दरवाजे नीति), शहर फीका पड़ने लगा। जब तक ब्रिटिश एक (भारी) हाथ नहीं बजाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>19वीं सदी में चीनी क्विंग राजवंश के शासन के दौरान, भारतीय अफीम के आयात के बढ़ते चिंताओं के बीच अंग्रेजों के साथ संबंधों में कमी आई। ब्रिटेन ने चीन से अपने बढ़ते महंगाई वाले चाय व्यापार को संतुलित करने की आशा की थी भारत से अधिक से अधिक अफीम चीन में निर्यात करके। हालाँकि, क्विंग शासकों ने इसके विरोध किया और आने वाली अफीम भेजों को जब्त करने का प्रयास किया, जिससे 1839 में अफीम युद्धों की शुरुआत हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कई सालों के संघर्ष के बाद, नांकिंग का संधि ब्रिटेन को विभिन्न लाभ दिया, जिसमें हांगकांग पर 99 साल का किराया शामिल था। एक सदी तक ब्रिटिश कालोनी के रूप में समृद्ध होते हुए, हांगकांग आखिरकार 1997 में चीन को शांतिपूर्ण सत्तापालन के बाद वापस दिया गया। जनता गणराज्य के घोषित कम्युनिज्म के बावजूद, हांगकांग एक आत्मसंयुक्त सरकारी प्रणाली बनाए रखता है जो व्यापार में मुक्ति का समर्थन करता है, और शहर सभ्यता के वित्तीय हब में से एक रहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उसके कम्पोंग आयर में जल गांव एक यात्री द्वारा 'पूर्व का वेनिस' के रूप में वर्णित किया गया था। 16वीं शताब्दी से इस राजधानी शहर ने ब्रुनेई के सुल्तानत का हृदय बना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ब्रुनेई नदी के उत्तरी तट पर स्थित, बंदर ब्रुनेई का इतिहास आठवीं शताब्दी सीई में क्षेत्र में पहले मलय बस्तियों तक जाना जा सकता है। इससे पहले यह सुल्तानी के तहत एक समृद्ध बंदर बन जाने के बाद और उन्होंने उन सभी डाकूओं से छुटकारा पाया था। यह कोटा बाटू और बाद में, कंपोंग आयर के 42 गांवों के बाद ब्रुनेई के लिए तीसरी राजधानी होगी (जिसमें यह बाद में शामिल होगा)। महंगा होने का नुकसान होता है कि हर कोई आपके ऊपर लड़ना चाहता है; आधुनिक युग में, दूसरे विश्व युद्ध के दौरान बंदर ब्रुनेई तथ्यभूत रूप से महत्वपूर्ण क्षेत्र बन गया था जिससे बाद में एक समृद्ध, स्वतंत्र पेट्रोलियम हब बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुराने शहर के कुछ हिस्सों को लगभग 6000 साल पहले बनाया गया था, इसलिए यरुशलेम दुनिया में सबसे पुराने शहरों में से एक है। यह काफी भाग्य से हुआ, क्योंकि अपने उपद्रवपूर्ण इतिहास के दौरान, यरुशलेम कई बार हमलों का शिकार हुआ है, जिसमें लालची साम्राज्यों और धार्मिक समुराइयों ने शहर के नियंत्रण के लिए एक दूसरे से लड़ते हुए हजारों लोगों की हत्या की है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ये कहा जाता है कि यहूदी सम्राट ने पहले हजार ईस्वी पूर्व में जेरूसलेम के सबसे पुराने पड़ोस यानि "डेविड का शहर" का निर्माण किया था। इसके बाद के शताब्दियों में, राजाओं, पुरोहितों और भविष्यवक्ताओं के अधीन रहने वाले प्रवासी और शरणार्थी ने शहर का विस्तार किया था। 7वीं शताब्दी ईसवी में इस्लामी खलीफाओं ने शक्ति हासिल कर इसे अल्लाह के नाम पर 638 में जीत लिया था, जब तक कि यह बाराह्मणवादी, रोमन और बिजंतीन साम्राज्यों द्वारा अधिकार में नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>शहर के वर्तमान नेतृत्व से संतुष्ट न होकर, 1095 में पोप अर्बन II ने ईसाई शूरवीरों से तलवार के जरिए जेरूसलेम को मुक्त करने के लिए बुलाया। जो बाद में दो सौ साल के खून के दौर से जुड़ा था। अंत में अरबों ने अभी भी शहर का शासन किया (हालांकि वे कुछ समय के लिए उसे खो बैठे थे)। उनके बाद अधिकार में आए ओटोमन, ब्रिटिश और जॉर्डेनियन थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>उस सदी में जेरूसलम का इतिहास शायद ही कोई दूसरी सदी होगी जिसमें विवाद न हुए हों, 1967 के छह दिनी युद्ध के बाद इजराइल की स्थापना और उसके अधिग्रहण के बाद शहर के पूरे क्षेत्र की जुड़ाव हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपने साथी अफगानों के लिए, अबेद रहमानी ने लिखा, "एक बारिश की तरह एकजुट रहो; समुद्र की तरह शक्तिशाली बनो।" अफगानिस्तान के सबसे बड़े शहर काबुल के लोग, अपनी विशिष्ट संस्कृति और पहचान को बचाने के लिए बार-बार साम्राज्यिक आक्रमणों का सामना करते हुए, ऐसा कर सकते हैं। हिंदुकुश पर एक घाटी में फंसा हुआ काबुल, दक्षिण और मध्य एशिया के बीच मार्ग पर रणनीतिक स्थान रखता है, खाइबर पास के पहुंच को नियंत्रित करता है। और इससे इंवेडरों को रोकने का शताब्दियों का अनुभव होने के कारण, यह उस समय से अभी तक के लिए खूनी सैनिकों का उत्पादन कर चुका है। बाहरी शत्रुओं से लड़ने के अलावा, पहाड़ी आदिवासी खुशी-खुशी एक दूसरे से लड़ते रहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>काबुल 3500 से अधिक वर्ष पुराना है, लेकिन धीमा होता है। हिंदू ऋग्वेद ने इसे अध्यात्मिक नगर के रूप में सराहा, एक "पहाड़ियों में स्थित स्वर्ग की कल्पना"। आखिरकार अचमेनीय समय के अंत में, शहर जोरोस्ट्रियनिज्म के लिए एक केंद्र बन गया। अगले दस सदियों में कई साम्राज्यों ने काबुल को धारण किया। 1504 ईस्वी में शहर ने बाबर द्वारा ले लिया गया था, जिसने मुग़ल साम्राज्य को निर्मित करते समय इसे अपना मुख्यालय बनाया। बाबर ने शहर को इतना प्यार किया कि उसकी कब्र पर फारसी में लिखा था: "अगर धरती पर कोई स्वर्ग होता है, तो यहीं है, यहीं है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अफगानिस्तानियों ने 1800 के अधिकांश हिस्से को ब्रिटिश से लड़ते गुजारा किया। 20वीं सदी के प्रस्ताव के साथ आखिरकार मुक्त होकर, काबुल ने 60 वर्षों तक फैलाव का अनुभव किया। लिबरल मोहम्मद जाहिर शाह के शासनकाल में, यूरोपीय निवेश मॉडर्न संचार और यातायात ... और हथियारों में किए गए थे। दस वर्षीय सोवियत आक्रमण के बाद रूसी अपवाद ने नागरिक युद्ध की शुरुआत की, जिससे अफगानिस्तान का सख्त तालिबान-नियंत्रित इस्लामी अमीरात हुआ। 2001 में अमेरिकी नेतृत्व वाली एकल हटाने में तालिबान को हटाया गया, हालांकि 2020 तक यह लगता था कि यह वापसी के लिए तैयार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रिकॉर्ड - अधिकांश इतिहासिक रूप से - दर्शाते हैं कि कैंडी शहर के स्थापना राजा विक्रमबाहु III और वाटापुलुवा के पास सेनकड़गलापुरा के नाम से की गई थी। लगभग 1400 ई. के आसपास, कैंडी सेना सम्मत विक्रमबाहु के राज में राजधानी के रूप में स्वतंत्र राज्य बन गया। कैंडियन किंगडम स्वतंत्र रहा, और बहुत ही समृद्ध और सुरक्षित रहा, जब तक कि ब्रिटिश ने आक्रमण नहीं किया। दूसरे कैंडियन युद्ध में, ब्रिटिश सेना को कोई प्रतिरोध नहीं मिला और वे शहर को फरवरी 1815 में जीत लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इसमें भागीदारी का हिस्सा शहर को समतल करने से निराश होने वाले निवासियों की भी हो सकता है, क्योंकि यह कई धर्मों - थेरवाद बौद्धधर्म, हिंदूधर्म, इस्लाम और च्रिस्तवाद भी था - और विभिन्न पवित्र स्थलों का घर था। उदाहरण के लिए, 1595 में बने सुलभ दांत के बौद्ध मंदिर का राजमहल के भीतर स्थान था। बौद्ध समुदाय धार्मिक रूप से हर महीने पोया दिनों का पालन करता था और अभी भी करता है। हिंदू (लगभग 13%) और मुस्लिम (लगभग 10%) अपनी खुशी के त्योहार और पवित्र दिनों को भी उत्साह से मनाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यूरोपीय नेतृत्व के अधीन, सीलॉन (जैसा कि इसे जाना जाता था) तेजी से और जटिल आधुनिकीकरण का अनुभव करता रहा। 1818 में उवा और 1848 में मतले के कुछ विद्रोहों को छोड़कर, कैंडी ब्रिटिश साम्राज्य का एक शांत कोना था। दूसरे विश्वयुद्ध के दौरान, यह अधिकृत दक्षिण-पूर्व एशिया कमांड का घर था, लेकिन इसकी कभी खतरा नहीं था। 1930 के दशक में डोनोहमोर सुधारों में, उनमें धर्मानुयायीता के लिए बल द्वारा बल का प्रयोग हुआ था, जिससे श्रीलंका को 1948 में स्वतंत्र डोमिनियन की स्थिति हासिल हुई। तब से देश ने राजनीतिक विवादों, कई हत्याओं, अंवर्ती विद्रोह और एक नागरिक युद्ध (1983-2009) से पीड़ित होते हुए देखा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुमासी में प्राकृतिक इतिहास में नेयोलिथिक काल से एक बसेरे का प्रमाण मौजूद है। लेकिन इस स्थान को सामान्य रूप से नहीं जाना जाता था जब तक कि 1695 ई0 में ओसे ट्यूटू के अधीन एशांती संघ का केंद्र नहीं बना। देंक्यिरा जातियों पर 1701 की विजय के साथ ही कुमासी एशांती जाति का सांस्कृतिक और राजनीतिक केंद्र बन गया। दो सहारन व्यापार मार्गों पर स्थित, यह धनवान भी बन गया ... और साम्राज्य में सोने की खोज ने भी मदद की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कोई संदेह नहीं कि अंतिम ने लोकप्रियता में योगदान दिया कि पुजारी और कानून-निर्माता ओहमफो अनोक्ये ने स्वर्ग से स्वर्ण स्टूल प्राप्त किया, आशांती जनजाति की आत्मा का अवतार - भूतकाल, वर्तमान और भविष्य। फिर भी, नाबाद, गुलामी आशांती में एक ऐतिहासिक परंपरा थी, और युद्ध या आस-पास के जनजातियों के दस्तावेजों से उन्हें अक्सर ले जाया जाता था। गुलाम कभी-कभी बलिदान दिए जाते थे, और उन्हें अपने मालिकों के पीछे आकस्मिक स्थानों पर जाने की उम्मीद थी (आमतौर पर थोड़ी मदद के साथ)। लेकिन सकारात्मक तरफ से, आशांती गुलाम अन्य गुलामों के मालिक बन सकते थे और यदि वे अपने आप को उत्पीड़ित मानते थे तो मालिकत्व का स्थानांतरण भी मांग सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कुमासी सब ख़ूब चल रहा था, सभी खातों से एक कलात्मक मेट्रोपोलिस होता था, 1824 से 1901 के बीच पांच अंग्रो-अशांति युद्ध हुए थे। संघर्ष कई घाना के तटीय राज्यों द्वारा ट्रिगर हुआ था, जो अशांति के विस्तार से धमकित हुए थे और ब्रिटिश प्रोटेक्शन के लिए बुलाये गए थे; ब्रिटिश सोने के लिए लोभ का कारण भी हो सकता है। चाहे जो कारण हो, तीसरे अंग्रो-अशांति युद्ध के अंत तक कुमासी का बहुत सारा हिस्सा, प्रभावी लड़ाइयों के विजय के बाद, अमोफुल और ओरडाशु के जंगले में ब्रिटिश बलिदानों द्वारा नष्ट कर दिया गया था। दो और युद्ध बाकी रह गए थे, लेकिन कुमासी कभी अपनी महत्ता और स्थानके लायक नहीं रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>फिर भी, ऐशांती का सांस्कृतिक केंद्र यहीं बना रहा; 1926 में कुमासी के समारोह के नियंत्रण को ऐशांती को वापस कर दिया गया था। 1935 में ऐशांती आज़ाद क्षेत्र ब्रिटिश क्षेत्र में स्थापित किया गया था, जिसकी राजधानी कुमासी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब स्पेनिश खोजकर्ताओं ने मेसोअमेरिका की "मातृ-संस्कृति" ओलमेक के पुराने शहरों के राख के ढेर पर ठोकर खायी, तो उन्होंने उन्हें स्पेनिश नाम दिए, जैसा कि वे ला वेंटा में किए थे। मूल ओलमेक शहर "सैन लोरेंजो" को सी. 900 ईसा के आसपास छोड़ दिया गया था और ला वेंटा क्षेत्र में महत्वपूर्ण हो गया था। खुद ला वेंटा लगभग सी. 400 ईसा के आसपास छोड़ दिया जाएगा, लेकिन इन पाँच सदियों में यह ओलमेक संस्कृति, कला और धर्म का हृदय था। अधिकांश मेसोअमेरिकी शहरों की तुलना में, उपस्थित थोड़ी पत्थर थी, इसलिए आबादी अधिकतर मिट्टी और भराई धरती से बनी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक समुद्र तटीय झील के बीच दो वर्ग मील के द्वीप पर स्थित ला वेंटा दृष्टिकोण से देखें एक अग्रणी स्थान नहीं था। लेकिन यह पवित्र था, जिसमें कुछ असाधारण इंजीनियरिंग और समृद्धि के प्रदर्शन शामिल थे। वहाँ महान पिरामिड उस समय अमेरिकाओं में सबसे बड़ी संरचना थी; अपने 2500 साल के घिसे-पिटे रूप में, यह फ्लैट द्वीप से 34 मीटर ऊंची ऊपर उठता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कई स्मारक और मूर्तियों से युक्त महासंग्रह में सज्जित हैं, जहां दफ़नाने के समाधि मकबरे और वेदी भी खोजे गए हैं। ओलमेक द्वारा नक्काशीत किए गए प्रसिद्ध "कलौसल हेड्स" में से, ला वेंटा में चार सबसे प्रसिद्ध हैं। हर एक कुछ टन का भार रखते हुए, खुदाईविदों अब भी हैरान हैं कि ओलमेक इन भारी नक्काशियों के लिए पत्थर प्राप्त करने में कैसे सफल हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>और समृद्धि ... खुदाई करते अर्कियोलॉजिस्ट्स द्वारा साइट से भव्य ऑफरिंग्स मिली हैं: 1000 टन चमकदार सर्पंटाइन ब्लॉक, विस्तृत मोजैक, और जेड, मिट्टी, मूर्तिका और हेमाटाइट मिरर्स के 48 जमात के साथ। और रक्तस्राव के लिए उपकरणों के साथ गुलामों की संवेदनशील अवशेष, जैसे कि कैसे की चमत्कार की तरह दिखने वाले से, धार्मिक उद्देश्यों के लिए मानव बलिदान की संभावनाओं के साथ सिद्धांतों के लिए ले जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>लेकिन यह असंभव है कि इतिहास कभी निश्चित रूप से जान पाएगा, क्योंकि प्रगति के नाम पर ला वेंटा का बहुत कुछ समतल कर दिया गया है। उदाहरण के लिए, द्वीप के पूरे दक्षिणी भाग में एक पेट्रोलियम रिफाइनरी से ढका हुआ है। और 2009 में एक समूह द्वारा कुछ सिरों को नुकसान पहुंचाया गया था, जो एक सो-कॉल्ड प्री-कोलंबियन धार्मिक अनुष्ठान का कार्य करने की कोशिश कर रहा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सोमालिया की तट रेखा प्राचीन काल से ही बहुत महत्वपूर्ण रही है। जबकि हम अब सुएज़ कैनाल से होकर भारतीय उपमहाद्वीप तक का व्यापार सोचते हैं, लेकिन इस क्षेत्र का महत्व इससे पहले से भी था। रोमन काल में, सोमाली और अरबी व्यापारियों ने भारतीय व्यापारियों को अफ्रीका के सींग के उत्तर के बंदरगाहों पर जाने से रोका था, क्योंकि वे रोमन बाजारों के बहुत करीब थे (अपने लिए इस लाभदायक संपर्क को रखने के लिए), लेकिन वे मोगादिशु में अपने आप को स्थापित करने के लिए स्वतंत्र थे, इसलिए शहर भारतीय व्यापारियों के लिए अफ्रीका में एक घर बन गया। भारत और रोम के अलावा, सोमाली व्यापारियों ने फोनिशिया, मिस्र, ग्रीस, पारस और आगे की चीजों को कपड़े और अन्य सामान के साथ स्वाहिली तट तक ले जाया। लेकिन नेटवर्क पश्चिम की ओर भी फैला था, सूडान और इथियोपिया में तक। 14वीं सदी के अरब दार्शनिक इब्न खलदून ने मोगादिशु को एक समृद्ध शहर के रूप में वर्णन किया था, लेकिन फिर भी एक मूल रूप से घुमंतू चरित्र रखता था - खलदून ने इतिहास के एक चक्र का प्रस्ताव किया था जिसमें घुमंतू लोग और निवासी लोग स्थायी टेंशन में थे, और मोगादिशु घुमंतू लोगों की एक जीत की प्रतिनिधि था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जब इटालियन ने अन्य यूरोपीय शक्तियों के साथ उपनिवेशवाद की खोज में शामिल होने का फैसला किया - देर से - तब उन्होंने अफ्रीका के हॉर्न पर अपनी नजर टिकाई। अंतिम वर्षों में उन्हें ब्रिटिश द्वारा आज के इरिट्रिया (बस लैटिन में "लाल सागर") दिया गया था, उन्होंने इथियोपिया को जीतने का प्रयास किया (और इसमें इथियोपियाई सम्राट मेनेलिक द्वितीय की वजह से असफल रहे), और सोमाली सुल्तानों को इटालियन प्रोटेक्टोरेट बनने के लिए साइन ऑफ करवाया। फिर मोगादिशु, थोड़े समय के लिए, इटालियन बन गया, लेकिन 1940 के दशक में, इटाली फिर सोमालिया को ब्रिटिश को हार गई, जो फिर इस क्षेत्र को संयुक्त राष्ट्र को सौंपा, जब वह स्वतंत्र हुआ तो सोमालिया का मोगादिशु उसकी राजधानी बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>करीब 2500 ईसा पूर्व में बना मोहेंजोदारो, हारप्पा सभ्यता के सबसे बड़े निवास स्थानों में से एक था, जो उत्तरी भारत और पाकिस्तान में फैली एक उन्नत संस्कृति का केंद्र था। जबकि इजिप्शियों अपने फिरांगों के लिए पिरामिड बना रहे थे और मिनोआंस खेल के लिए सांडों पर कूद रहे थे, मोहेंजोदारो के लगभग 40,000 नागरिक भट्ठे और मोर्टर ब्रिक के दम पर भव्य संरचनाओं का निर्माण कर रहे थे: सार्वजनिक स्नानघर, जनता कुएँ के साथ एक केंद्रीय बाजार, विशाल घर, एक महान अनाज गोदाम (जिसमें अनाज को सुखाने के लिए हवा के डक्ट थे), सभाओं के लिए "पिलर्ड हॉल" और पुजारियों के निवास के रूप में जाने वाले 78 कमरों वाला "कॉलेज हॉल"।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पुरातत्वविदों के अलावा चोरों ने भी मोहेंजोदारो के उत्खनन से सुंदर कला और वस्तुएं पाई हैं: बैठे और खड़े फिगरों की मूर्तियां, तांबे के उपकरण, आधिकारिक मुहरे, सोने और जस्पर के आभूषण, तराजू, बच्चों के खिलौने, वाणिज्य के लिए वजन, नक्काशी की हुई समझौते की सामग्री। सबसे उल्लेखनीय वस्तुओं में ब्रॉन्ज "नृत्य लड़की", पशुपति मुहर, और 4500 साल पुरानी मानी जाने वाली सात स्तर वाला हार शामिल हैं। यह शहर रहने के लिए एक सुखद जगह होनी चाहिए थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>और एक सुशांत तथा शान्तिपूर्ण शहर। इस शहर के बाहरी दीवारें नहीं थीं, हालांकि पूर्व में रक्षा टावर और दक्षिण में कुछ सुरक्षा कार्य होते थे। यहाँ ख़ुशी का अनुभव कराने वाली कोई मानवीय खतरा नहीं था, हालांकि प्रकृति के रूप में नाराज देवताओं ने तो ज़रूर शांति को भंग कर दिया था। मोहेंजोदारो को कम से कम सात बार नष्ट किया गया था, फिर बनाया गया था - नए बनाये जाने वाले को पुराने पर सीधे रखा जाता था। लगता है कि सिंधु नदी के बाढ़ ने विनाश का अस्तित्व बनाया हुआ था। लेकिन हर बार यह पुनः दुनिया के सबसे विशिष्ट शहर बनने के लिए उठ खड़ा हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>लेकिन सभी अच्छी चीजें अंत में खत्म हो जाती हैं। जब हड़प्पा सभ्यता लगभग 1900 ईसा पूर्व के आसपास एक अचानक - और अभी तक अनसुलझे हुए होते हैं, हालांकि इतिहासकारों के पास बहुत सारे सिद्धांत हैं - का सामना करना पड़ा, मोहंजोदारो धीरे-धीरे छोड़ दिया गया था। यह 1920 ईसा पूर्व तक खो गया था, जब एक भारतीय इतिहासवेत्ता, राखलदास बनर्जी, वहां पुराने फ्लिंट स्क्रैपर का पता लगाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब तक इसे पहले 9 वीं सदी में बलवा नहीं दिया गया था, पृश्लव एक नींद में डूबी हुई थी. लेकिन बोरिस पहले के समय अपनी राजधानी प्लिस्का में उनकी राज्याभिषेक के समय, यह एक महत्वपूर्ण रणनीतिक केंद्र था और बुल्गार 'ईचिर्गु-बोइल' की सीट थी, राजधानी के गारिसन के कमांडर और राज्य की सेना के अधिकृत मुखिया। जब बुलगार ने 864 में ईसाई धर्म अपनाया और उन्होंने वहाँ कई चर्च बनवाई तब यह एक धार्मिक केंद्र भी बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लेकिन प्रेस्लाव का प्राथमिक व्यवसाय युद्ध था। एक पैगन बलिदान के बाद अंततः 892 में हराया गया था और बोरिस ने अपने उत्तराधिकारी के रूप में सिमेओन पहुँचाया, तब फैसला लिया गया कि प्लिस्का से बहुत अधिक च्रिस्तान स्थान प्रेस्लाव में रखा जाए। अगले 80 वर्षों में, नई राजधानी न केवल बुल्गारिया का राजनीतिक और सैन्य केंद्र बन गई बल्कि इसका सांस्कृतिक, कलात्मक और धार्मिक केंद्र भी बना रहा। दीवारों को विस्तार और मजबूत किया गया था, और इसके बैरेक्स बुल्गार बड़बड़ाने के लिए प्रशिक्षण का केंद्र बन गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जब तक बुल्गार खिताब की सेना की दूरी की सफलता नहीं मिली, कीवन शाह स्वेटोसलैव इगोरेविच ने उन्हें हराया और प्रेसवल का शासन प्राप्त किया। बिजंतीन और कीव के बीच हुई युद्ध ने शहर को नष्ट कर दिया था और यहां के लोगों के लिए उस समय भयानक था। अब यही सीख है कि अपने साथी पर सावधान रहें। बिजंतीन सेना ने बुल्गारीय खजाने, राजसी आभूषण और कुछ राजकीय पुस्तकालय को लूट लिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>प्रेसलाव द्वितीय बुल्गारियाई साम्राज्य के पहले दशक में, सी. 1185 में अपनी कुछ सैन्य महत्त्व को वापस पाया। वास्तव में, यह राज्य के सह-राजाओं के तहत राजधानियों के बीच से एक था - तर्नोवग्राद किले के साथ। लेकिन बाहरी खतरों को सहने के लिए तर्नोवग्राद का रणनीतिक संरक्षण अधिक बेहतर साबित हुआ। 1270 के दशक के तार्तार हमलों ने प्रेसलाव में बचे हुए नागरिकों को भगा दिया; वे इसी नाम के एक नए गांव को कुछ मील दूर बनाए, एक बार-बार शक्तिशाली दीवारों को इमारती भांडों के लिए लूटते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अधिकांश विद्वानों और इतिहासकारों को यकीन नहीं है कि माइक्रोनेशिया में पोनपेई द्वीप के पूर्वी तट के समीप विस्थापित नन माडोल नगर के रुख़सारी म्यू के खंडों का अवशेष है। इस नगर का निर्माण एक लैगून में किया गया था और यह लगभग 100 छोटे निर्मित टायर द्वारा बने जंगली द्वीपों से मिलते जुलते थे, जो टाइडल कैनाल से अलग थे। एक महान संस्कृति के ढाँचों और तत्वों के निर्माण का सबसे अच्छा अनुमान है कि इन टायरों का निर्माण 8वीं शताब्दी ईसा पूर्व से शुरू हुआ था, और इन पर मेघालिथिक संरचनाओं का निर्माण 12वीं और 13वीं शताब्दी में हुआ था। सब कुछ इसलिए था कि स्टैंडलर वंश की अभिजात जातियां सामान्य लोगों के साथ मिलने से बच सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>