<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>संसाधन [ICON_Food] खाद्य, [ICON_Production] उत्पादन, [ICON_Science] विज्ञान, [ICON_Gold] सोना या [ICON_Culture] संस्कृति के स्रोत होते हैं और वे एक सभ्यता को विशेष बोनस प्रदान कर सकते हैं। आपकी सभ्यता की धन-शक्ति बड़े पैमाने पर आपके नियंत्रण में कितने और किस प्रकार के संसाधन हैं उससे निर्धारित होगी। संसाधन का उपयोग करने के लिए, इसे पहले आपकी सभ्यता के सीमाओं में होना चाहिए, और फिर आपको उस हेक्स में उचित "उन्नयन" का निर्माण करना होगा। उदाहरण के लिए, आपको एक केले संसाधन से लाभ प्राप्त करने के लिए कृषि उन्नयन का निर्माण करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनानी और रोमन लोग एक्सड्रेंट और स्नान पाउडर के रूप में एल्यूमिनियम नमक का उपयोग करते थे। शताब्दियों तक, एल्यूमिनियम का केवल यहीं उपयोग था, जब तक कि 1825 ईसवी में डेनमार्क के रसायनविद हांस ओर्स्टेड ने एक टुकड़ा एल्यूमिनियम धातु बनाने में कामयाब नहीं हुए। 1850 के दशक में, शुद्ध एल्यूमिनियम इतना मुश्किल था कि इसके बार चांदी से भी ज्यादा मूल्यवान थे और 1855 में एक्स्पोज़िशन यूनिवर्सेल में रोचकता के रूप में प्रदर्शित किए गए थे। वैज्ञानिकों ने यह उपयोग के लिए खोजना शुरू किया, और अब एल्यूमिनियम अंतरिक्ष यान से शीर्षक तवे तक हर चीज़ में पाया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्रांसिस बेकन ने 1605 में लिखा था कि "पुरातत्व इतिहास को नष्ट कर देते हैं, या कुछ इतिहास के अवशेष जो समय के दुर्घटना से यातना से बच गए हों।" खजाने की खोज, कब्रवासी और शैक्षणिक लोग हजारों सालों से "पुरातत्व" खोजते आए हैं, जिन्हें सभ्यता के लिए वापस लाने की कोशिश की गई है। परिभाषा के अनुसार, पुरातत्व गुजरे हुए काल से जुड़े वस्तुएं होती हैं, जो साधारण तीर-धनुष से लेकर कलात्मक संपदाओं तक होती हैं। एक खोए हुए सभ्यता को उसकी अवशेषों और उपकरणों का एक व्यवस्थित अध्ययन के माध्यम से खोजा जा सकता है यह अनुभूति स्वयं से शोधकर्ताओं और विशिष्ट विद्वानों (और चोरों) को विश्व के विभिन्न पुरातत्व स्थलों पर अध्ययन करने के लिए प्रेरित करती है। मानव के अतीत के अवशेषों को इकट्ठा करने के लिए इस उत्साह ने अंततः एक नई शैक्षणिक विषय - पुरातत्व शाखा को उत्पन्न किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>स्वादिष्ट और पौष्टिक केले और कम मीठे प्लेंटेन उष्णकटिबंधीय जलवायु में पाए जाने वाले बड़े जड़ीबूटी, फूलों वाले पौधों के उत्पाद हैं। पहली बार न्यू गिनी और दक्षिणपूर्व एशिया में खेती किए गए, रिकॉर्ड (अधिकतर लोक कथाओं के जरिए) के अनुसार कुक स्वैम्प में लगभग 5000 ईसा पूर्व बानाना की खेती शुरू हुई थी। समय के साथ, व्यापारियों ने केले के पौधे मेडागास्कर ले जाए और ये सभी अफ्रीका में फैल गए - जो नए खास्ते की तलाश में बसे यूरोपियों द्वारा खोजा गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भैंस, डेयरी या खींचाव जानवरों के रूप में, सभी उनके रूप में मनुष्य की सेवा करते आए हैं, इतिहास शुरू होने से पहले से ही। वास्तव में, लगता है कि जंगली बैल लगभग 10,500 साल पहले आज के तुर्की में पालतू बनाए गए थे। साक्ष्य दिखाते हैं कि 7000 ईसा पूर्व भारतीय उपमहाद्वीप में भैंस का उपयोग वस्तु का विनिमय करने के लिए किया जा रहा था। उत्तरार्द्ध में, भैंस और बैल मांस और दूध, चमड़ा और सींग उपलब्ध कराते रहे हैं, और बोझ जानवर और धार्मिक भक्ति के विषय हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमन लेखक प्लिनी के अनुसार, दालचीनी का एक रोमन पाउंड (लगभग 11.5 औंस) शहर में एक सामान्य श्रमिक के दस महीने की वेतन कीमत तक पहुंच सकता था। दालचीनी प्राचीन काल से एक दवा, वास्तविक जीवन में रोमांचकारी एवं मीठे और खारे भोजन के स्वाद देने के लिए प्रयोग की जाती थी। यह 2000 ईसा पूर्व से मिस्र में आयात की जाती थी, और यूनानियों में इतनी अधिक मूल्य था कि इसे गिफ्ट के रूप में मिलेटस के अपोलो मंदिर में चुनौती देने के लिए दिया जाता था। मसाले की मांग इतनी थी कि व्यापारियों ने इसकी उत्पत्ति (श्रीलंका में पाए जाने वाले सिनामोमम के पेड़ों की छाल) दशकों तक गुप्त रखी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जाति सिट्रस एक संख्या के फूल उत्पादित करती है जो विभिन्न फलों, जैसे कि संतरे, टेंगेरीन, ग्रेपफ्रूट, नींबू आदि का उत्पादन करते हैं - जो विश्व की मानव आहार की महत्वपूर्ण स्थापनाओं में से एक हैं। दक्षिण पूर्व एशिया में पहली बार खेती की गई, इन पेड़ों और झाड़ियों से फल विटामिन सी का एक अच्छा स्रोत है, जिसकी कमी स्कर्वी लाती है ... एक घातक स्थिति जो कि एक काफी नासूर दर्दनाक मौत की एक रूप में ले जा सकती है। इसलिए, लंबी यात्राओं पर, कमांडर्स को सिट्रस की दुकान रखने से लाभ मिलता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लौंग मलुकू द्वीप समूह में पाए जाने वाले एक पेड़ से बने सूखे फूलों हैं; एक सुगंधित मसाला, यह विश्वभर के व्यंजनों में उपयोग किया जाता है। अब प्राथमिक रूप से इंडोनेशिया, भारत, ज़ांजीबार और मैडागास्कर में उत्पादित किया जाता है, लौंग मुंह के ऊतकों पर एक सुन्न प्रभाव डालते हैं और इसे मेडिसिन के रूप में भी इस्तेमाल किया गया है। द्वीपों के बाहर लगाए जाने तक, डच ईस्ट इंडिया कंपनी के पास मसाले पर एक वास्तविक एकाधिकार था; 17वीं और 18वीं शताब्दी में यूरोप में, लौंग महंगे थे क्योंकि मांग थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरानी अंग्रेजी शब्दावली से जो शब्द "कोल" है, जिसका अर्थ "खनिज या फॉसिल कार्बन" होता है, कोयले को सभ्यता के लिए हजारों वर्षों से ताप का मुख्य स्रोत बनाया है - घरों, मेले, स्मेल्टर, विद्युत प्लांट आदि के लिए। हजारों वर्षों से दबी हुई पौधों की चीजों का अंशिक उपचय जिसे कोयला कहा जाता है, पहली बार सी. 4000 ईसा पूर्व शेन्यांग क्षेत्र में पाए जाने वाले उत्कृष्ट आभूषणों के लिए इस्तेमाल किया गया था। फिर से लोग धरती से यह निकालने लगे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चॉकलेट कोको बीन से बनता है, और कोको बीन कैको ट्री से आता है, जो मध्य और दक्षिण अमेरिका के मूल निवासी हैं। शुरुआती मेसोअमेरिकन सभ्यताओं में बीनों की खेती विस्तृत थी; चॉकलेट ड्रिंक्स के अवशेषों को c. 1750 ईसा पूर्व के ऑल्मेक विनाशों में खोजा गया है। स्पेनिश द्वारा यूरोप में पेश किए गए, मध्य-1700 के दशक में कोको उस जगह पर अत्यधिक लोकप्रिय था जैसे एक गर्म पेय, खाने का सामान, और यहां तक ​​कि एक दवा के रूप में भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कॉफी के बीन्स 70 से अधिक देशों में उत्पादित किए जाते हैं, और इससे बनाई जाने वाली कड़वी ड्रिंक को दुनिया भर में लोगों द्वारा सेवन किया जाता है। कोको और तंबाकू की तरह, कॉफी भी एक स्टिमुलेंट के रूप में काम करता है ... इस मामले में कैफीन की मौजूदगी के कारण। एक किस्से के अनुसार, सब कुछ 9 वीं सदी के इथियोपियाई कल्दी से शुरू हुआ, जिन्होंने यह देखा कि उनके बकरे जंगली कॉफी के पौधे से बीन्स चबाकर ऊर्जावान हो गए। शायद एक असत्य कहानी, लेकिन 15 वीं सदी तक यह जाना गया था कि कॉफी के बीन्स भूनकर, पीसकर और पीने के लिए अरब में इस्तेमाल किए जाने लगे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>संपलद्ध और उच्च ताप और विद्युत चालकता के साथ, तांबा हजारों वर्षों से मनुष्यों द्वारा उपयोग किया जाता है, कम से कम 8000 ईसापूर्व से (जिसे तांबे की युग के नाम से जाना जाता है)। लेकिन अधिकतर यह धातु मिश्रणों में इस्तेमाल किया जाता था, जैसे कि पीतल, कंच्य स्फटिक, और कूपरोनिकल, जो सभी अधिक टिकाऊ और मजबूत होते हैं, और इसलिए वस्त्रों और तलवारों जैसी चीजों के लिए अच्छे होते हैं। तांबे के असली स्वभाव में कुछ उपयोगी गुण होते हैं, सबसे कम माने जाने वाले गंभीर बीमारियों से बचने के लिए मानवों को अपने आहार में न्यूनतम मात्रा में आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सौंदर्य उत्पादों का उपयोग 6000 साल से लगभग हर सभ्यता में होता रहा है। एक तरह से - धर्म, धार्मिक अनुष्ठान, सौन्दर्य चित्रकारी - सौंदर्य इंसान होने का एक आधार है। अति पुराने रोम में (जैसे विलंबित क्लिओपेट्रा, जो इसके लिए निंदित की गई थी) और प्राचीन इस्राइल (जहां पुरानी धर्मग्रंथ में जीजबेल को उसके रंगीन आंखों के लिए निंदा की गई थी) के तथाकथित बुरे समय में भी। 1900 एडी के रूप में भी सौंदर्य उत्पादों का उपयोग कुछ अपमानापूर्ण था, लेकिन "फ्लैपर युग" ने इसे अमेरिका और यूरोप में महत्वपूर्ण बनाया और इसे बड़ा व्यवसाय बनाया। सौंदर्य उत्पाद उद्योग उस समय से निरंतर बढ़ता रहा है, जो आज कल प्रचलित "युवा संस्कृति" द्वारा निर्धारित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सात हजार साल पहले प्रारंभिक सिंधु घाटी सभ्यता से उत्पन्न किया गया, कपास पौधा एक मुलायम तन का उत्पादन करता है जो बोल में पकने लगता है और आसानी से कटा जा सकता है। धागे में बुना, यह तन एक मुलायम, आसानी से मोड़ने वाला, हल्का कपड़ा उत्पादित करता है, गर्म इलाकों के लिए पूर्ण। इसका उपयोग अभी भी होता है, प्रति वर्ष लगभग 27.5 मिलियन टन उत्पन्न होता है। और कपास मशीनी धागा स्पिनिंग मशीन और कपास जिन के आविष्कार के बाद औद्योगिक क्रांति को उत्तेजित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नमकीन और मीठे पानी, और जमीन पर रहते हुए, कई प्रजातियों (800 से अधिक) के क्रैब एक मोटी exoskeleton और जुड़वां चेज होते हैं। हजारों सालों से क्रैब इंसानों के लिए खाद्य का स्रोत रहे हैं; आज, पूरी दुनिया में पकड़े गए सभी समुद्री क्रस्टेशियनों में 20% से अधिक खाद्य में शामिल होते हैं। पूर्णतः जलीय क्रैब द्वारा फेरोमोन एक साथ मिलकर एक समकालीन जीवंत वंश को आकर्षित करने के लिए उपयोग किया जाता है - जिन्हें कितना स्वादिष्ट खाना होता है, उन्हें एक आवश्यक बचाव कौशल माना जाता है - जबकि टेरेस्ट्रियल ड्वेलिंग क्रैब अक्सर दृश्य संकेतों का उपयोग करते हैं, जैसे पुरुष फिडलर क्रैब एक महिला को आकर्षित करने के लिए अपने बड़े चेज झुकाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पृथ्वी के हर जलवायु और भूमि में पाए जाने वाले हिरण के झुंड हमेशा से निजीजन तलवारों (या अब बंदूकों) के द्वारा आवश्यकता और खेल के लिए शिकार किये गए हैं। उच्च पुरातात्विक काल में, रेनडीयर क्रोमैगन लोगों के प्रमुख मांस का स्रोत था; चीन में, होमो इरेक्टस सिका हिरण का भोजन करता था; प्राचीन केल्टों ने लाल हरिण का शिकार किया। क्योंकि हिरण इतने समृद्ध होते थे (और इतने स्वादिष्ट भी), इसलिए वे कई सभ्यताओं की कला और चिन्हों में भी शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चरम गर्मी और दबाव की स्थितियों के तहत अस्थायी एलोट्रोप के गुच्छे- जिन्हें डायमंड के रूप में बेहतर जाना जाता है- लिथोस्फेरिक मैंटल में बने हुए हैं जो प्राचीन भारत के दिनों से सभ्यता में आश्चर्य और लोभ को उत्पन्न करते रहे हैं। पृथ्वी के निकट जमीन में पाए जाने वाले इन उद्भिदों को देखते हुए, 4 वीं शताब्दी ईसा पूर्व से कुछ भारतीय बसे ज्वेलरी में निखरते डायमंड के सौदे करने लगे जो अंततः यूरोप तक पहुंच गए। अभी तक ताजगी न देकर और अनधिकृत रखते हुए जुवाहिरात प्रभुत्व और विशेषाधिकार का एक निशान बने रहे हैं। अब आवंटित और पॉलिश नहीं किए जाने वाले डायमंडों की तकनीक लेट 1300 के दशक में विकसित हुई। यह फ़ॉ डायमंड लैब में बनाए जा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मानव हमेशा चमकदार रंग पसंद करते थे। और सभ्यताएं जैसे कि भूमंडलीय रूप से रोल और रैंक, स्थिति और सदस्यता का संकेत देने के लिए रंग का उपयोग करती रही हैं। प्राचीन लोगों ने जान लिया कि वनस्पतियों, खनिजों और जंतु टुकड़ों जैसे विभिन्न पदार्थों का उपयोग करके वे चमकदार रंग उत्पन्न करने के लिए डाय बना सकते हैं। इसलिए, कुछ 37 हजार साल से लोग कपड़ों, पेंट और अपनी त्वचा और बालों को दागा रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रोटीन, तेल और खनिजों से भरपूर मछलियों का परंपरागत भोजन मानव जाति के लिए पलियोलिथिक युग से, लगभग 40 हजार वर्ष पहले से होता आ रहा है। खड़ेदार मछली की हड्डियों के ढेर, गुफा चित्र, और टियान्युआन मैन के विश्लेषण से प्राकृतिक जंगली लोगों द्वारा ताजगी के साथ स्वच्छ जल की मछलियों का नियमित सेवन होता था। टेक्नोलॉजी के विकास के साथ-साथ, खासकर समुद्री नावों के क्षेत्र में, मछलियां और उनसे संबंधित सभी वस्तुएं, सभ्यताओं के लिए हमेशा अधिक उपलब्ध होती गईं। यहां तक ​​कि पृथ्वी के समुद्रों की अतिरिक्त मछलियों की पकड़ जीव-जंतुओं की पूरी नस्ल को समाप्त करने की खतरे से जूझ रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लगभग 125 हजार साल पहले जब होमो सेपिएंस ठंडी जगहों में घूमने लगे तब से वे पशुओं के खाल पहनते आये हैं। जैसे ही ऊन और फ्लैनल फैब्रिक्स विकसित हुए, जो बहुत ज्यादा टिकाऊ, गर्म और साफ रखने में आसान थे, फर पहनना सिर्फ एक प्रभाव बन गया। फिर भी 1700 और 1800 के दशक में कुछ प्रजातियों को निकट विलुप्ति के कगार पर ले जाया गया - बीवर, लोमड़ी, मिंक, सील और ये सूची बढ़ती ही गई। दूसरे प्रजातियां - एर्माइन, सेबल, चिंचिला इत्यादि - बर्बाद करने के लिए बांधी जाती थीं। और "फर ट्रेड" (हडसन बे कंपनी सोचें) ने कुछ लोगों को बहुत अमीर बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कठिन लेकिन तुलनात्मक आसानी से नक्काशी की जा सकती है, जिप्सम एक सल्फेट, इवैपोरेट खनिज है जो चट्टानीय चट्टान में जमा होता है। एक फाइन-ग्रेन्ड, सफेद या हल्के रंग की विविधता - आलाबास्टर - प्राचीन मिस्रियों, मेसोपोटेमियन्स, रोमनों, बिजंतीयों और मध्ययुग के दौरान अंगूठियों और स्मारकों के लिए उपयोग किया गया था। जिप्सम अपनी फैरली कॉमन विशेषता के कारण एक पाउडर में पीसा जा सकता है और खाद, प्लास्टर बनाने और विभिन्न खाद्य पदार्थों (ब्रेड, बीयर और मीड जैसे), शैम्पू, और क्रीमों की तैयारी में भी उपयोग किया जा सकता है। जिप्सम की तुलना में सभी वस्तुएं नहीं हैं जो सभ्यता में उपयोगी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>घोड़ा ईक्वस फेरस की दो शेष जीवित उप-जातियों में से एक है, और कुछ 3500 ईसा पूर्व मध्य एशिया में मनुष्यों द्वारा पालतू किया गया पहला जानवर था। लगता है कि घोड़े सभी उन कामों के लिए बहुत उपयोगी थे जो प्राचीन लोगों को करने की आवश्यकता थी, जैसे चेहरे जानवरों का शिकार करना आदि। बोझ वाहन, सैन्य माउंट, साथी और कभी-कभी खाद्य स्रोत के रूप में, घोड़ा संभवतः इतिहास के सबसे महत्वपूर्ण पालतू जानवर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो जलाने पर धुंआ उगलता है, सोंधी सुगंध देने वाली घास, पौधों आदि का कोई भी तत्व या सामग्री, जिसे चिकित्सात्मक और रहस्यमय गुणों के साथ जोड़ा जाता है, उपग्रह कहलाता है। 3300 ईसा पूर्व से पहले इंडिया और मिस्र में इसका व्यापक उपयोग हुआ था। धर्मीय अनुष्ठानों के अलावा, घरों में भी इसका उपयोग किया जाता था ताकि महिलाओं और बच्चों की तरह खुशबू को छिपाया जा सकें और मिस्रियों के मम्मियों में उग्र दुर्गंध को कम करने में मदद मिल सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पृथ्वी पर मात्रात्मक रूप से सबसे आम तत्व, जिसकी परमाणु संख्या 26 है, लोहा गर्मी के तहत बहुत से मुलायम हो जाता है ... और बहुत उपयोगी होता है। 3500 ईसा पूर्व के लगभग जीरजाह, मिस्र की खुदाई में पाए गए लोहे के मनके मिले हैं। लोहे का प्राचीन सभ्यताओं द्वारा जरूरतमंद सभी चीजों के लिए उपयोगी साबित हुआ: पकाने के बरतन, दरवाजों के शरण, उपकरण और अन्य लोगों को चोट पहुंचाने के लिए एक तीखी हथियार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विभिन्न जानवरों - हाथी, व्हेल, हिप्पो, वालरस और उन्हें जैसे - के दांतों और हाथियों से फसलाई गई हाथीदांत सुंदर और टिकाऊ बनाती थी (जब तक प्लास्टिक उससे बेहतर साबित नहीं हुआ)। यूनानियों, रोमनों और चीनी इसे लंबे समय तक बनाए गए सजावट, मूर्तियां, कप, उपकरण और नकली दांतों में बनाने की क्षमता के लिए महत्वपूर्ण मानते थे। यह जानवरों के लिए दुर्भाग्यपूर्ण था, जो निकटतम विलुप्ति की ओर शिकार किए गए थे। ग्रेट ब्रिटेन में 1831 ईस्वी में हाथीदांत की मांग ने उस एकल वर्ष में 4000 से अधिक हाथियों की मौत का जिम्मेदार था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मंगोलिया की होंगशान संस्कृति और चीन की लियांगजू संस्कृति, सी 3500 ईसा पूर्व, उपयोगी और धार्मिक उद्देश्यों के लिए जेड का उपयोग करते थे। दोनों क्षेत्रों में सिलिकेट खनिज के सतह जमा हो जाते थे। जेड का उपयोग भारत और कोरिया में भी किया गया था, हालांकि कुछ देर बाद। और बाद में, पूर्व-कोलंबियन मेसोअमेरिका में एलिट ने धार्मिक अनुष्ठानों में प्रतीकात्मक उपयोग के लिए इसे महत्वपूर्ण माना। जेड अपनी प्रतिक्षा नहीं खोई है और अभी भी उसकी चमक और लगाकर किसी भी आकृति में नक्काशी करने की क्षमता के लिए हस्तशिल्पी और कलाकारों द्वारा मूल्य दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जेकब डेविस और लेवी स्ट्रॉस ने 1873 में आविष्कार किए गए, जींस पश्चिमी सोने की तलाश में एक मजबूत जोड़े के लिए कपड़ों की आवश्यकता से उत्पन्न हुए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीनों ने संगमरमर को एक इमारती वस्तु के रूप में दुर्गम और सुंदर पाया, जो सैंडस्टोन से अधिक टिकाऊ और ग्रेनाइट से अधिक खनन के लिए आसान था। रंग और स्थान द्वारा श्रेणीबद्ध किया गया, संगमरमर परंपरा और स्वाद का एक सांस्कृतिक मानक बन गया। यूनानी और रोमनों द्वारा अत्यंत मूल्यवान माना जाता था, संगमरमर कलाकारों और इंजीनियरों द्वारा समय के लिए खड़े रहने वाली चीजों के लिए उपयोग किया जाता था। अब वे कंक्रीट का उपयोग करते हैं ... कम टिकाऊ लेकिन बहुत सस्ते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मर्क्यूरी - या तीव्रस्वर - उन दो तत्वों में से एक है जो सामान्य तापमान और दबाव की स्थितियों में एक द्रव है। सदियों से जाना जाता है, लेकिन यह अधिक रोचक था और उपयोगी नहीं था; चीन और तिब्बत में इसे जीवन की अवधि बढ़ाने और शक्ति बनाए रखने के लिए माना जाता था, जबकि यूनानी लोग इसे मलहम में डालते थे, और रोमन लोग सौंदर्य उत्पादों में इसका उपयोग करते थे (वे सभी इस बात से झटका लगेंगे कि इसके गंभीर विपरीत स्वास्थ्य प्रभाव हैं)। यह वैज्ञानिक क्रांति तक नहीं था जब तक इसे थर्मामीटर, बैरोमीटर, मैनोमीटर, रक्तचाप के मापने के उपकरण, मर्क्युरी स्विच और सभी प्रकार के अन्य उपकरणों में उपयोगी साबित नहीं हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>साल्टपीटर के रूप में अधिक जाने जाने वाला नाइटर, पोटेशियम नाइट्रेट के खनिज रूप होता है। यह अनेक शताब्दियों से जाना जाता है, लेकिन इसका महत्त्व चीनी लोगों ने पहली शताब्दी ईसापूर्व में सल्फर के साथ मिलाने से गनपाउडर बनाने की क्षमता को समझा तब से हुआ। और गनपाउडर फटाफटी बनाने और चीजों को फूंकने के लिए बहुत अच्छा होता है। नाइटर खाद और खाद्य संरक्षक के रूप में भी उपयोगी होता है, लेकिन कुछ लोगों को याद नहीं रहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तेल, हमारी आधुनिक सभ्यता की वह चीज है जो सब कुछ आसान बनाती है। अंतर्नल इंजन के आने से कई सदियों से पहले, तेल का उपयोग आग, लुब्रिकेशन और अस्फाल्ट बनाने के लिए किया जाता था। 347 ईस्वी में, चीन में बांस के वेल से तेल उत्पादित किया जा रहा था। लेकिन तेल खनन एक फूलती उद्योग बन गया था, जब जेम्स यंग ने तेल से केरोसिन दिस्टिल करने का एक तरीका खोजा था। यह फूलने वाले उद्योग केवल कच्चे तेल से गैसोलीन को शुद्ध करने के तरीकों की खोज से बढ़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो कैल्शियम कार्बोनेट की समतल परतों से मिलकर बनती है, मोती एक ओस्टर द्वारा उस चीज के आसपास बनाया जाता है जो उसके मुलायम अंदरूनी ऊतकों को खराब कर रही होती है। कुछ लोग इन छोटी लेपित उत्तेजनाओं को पर्याप्त आकर्षक मानते हैं, और इसलिए मोती सदियों से बहुत मूल्यवान रहे हैं। कम से कम 6 वीं सदी ईसा पूर्व से, भारतीय और प्रशांत महासागरों में डाइवर्स ने अमूमना मोतियों को गहराइयों से ऊपर लाकर आभूषण के रूप में प्रयोग करने के लिए, कपड़ों पर सिलने के लिए और सिंहासनों और राजसी शान के लिए उपयोग किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ठीकाने और बाध्यकारी के साथ मिश्रित सुगंधित तेलों का इस्तेमाल हजारों वर्षों से सभ्य मनुष्य द्वारा किया जाता है, क्योंकि कभी-कभी लोग सुगंध महसूस करते हैं। प्राचीन रिकॉर्ड और आधुनिक खुदाई के फिंडिंग्स से पुष्टि मिलती है कि पहले मानव बसे थे तब से पादपों, जानवरों के अंगों, और कुछ खनिजों से बने विभिन्न प्रकार के सुगंध इस्तेमाल किए जाते थे। आधुनिक सुगंध उद्योग, 14वीं सदी के अरब और फ्रांस में अपनी जड़ों को खोजते हुए, हमेशा नए युग्मों के साथ अरोमा कम्पाउंड्स को विस्तारित करते गए। शायद अगर उन्हें पता होता कि सुगंध अस्थमातिक अटैक, एलर्जिक त्वचा प्रतिक्रियाएं, सिरदर्द या मतली का कारण बन सकते हैं, तो वे ऐसा न करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चावल दुनिया की अधिकतर जनसँख्या के लोगों के आहार का आधार है, ज्यादातर एशिया में। चीनी कथा के अनुसार, चावल की पहली खेती को शेनोंग का अंदाजा लगाया गया है, जिन्होंने कृषि "आविष्कार" किया था। चाहे उसकी सच्चाई हो या न हो, यह ज्ञात है कि प्राचीन मिस्री करते थे चावल का निर्यात, और 1 वीं सदी ईसा पूर्व के रोमन शिविरों में संरक्षित चावल के बड़े ठोस भंडार मिले हैं। भुखमरी से बचने के लिए चावल अभी भी महत्वपूर्ण है; दुनिया में चावल की उत्पादन की दर तेजी से बढ़ी है, 1960 में लगभग 200 मिलियन टन से 2000 में 600 मिलियन टन तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>खाद्य संरक्षण और पकाने के समय उपयोग किए जाने वाले नमक जीवन के लिए भी आवश्यक होते हैं। नमक के प्रसंस्करण के सबूत के शुरुआती अवसर करीब छह हजार वर्ष पहले के हैं, जब रोमानिया और चीन में पाए गए नमक के काम के रुख़सारों में रिसर्च हुआ। नमक खनित या समुद्र जल के बारिक बारिक पानी से उत्पादित किया जा सकता है, दोनों प्रक्रियाएं निरक्षर बर्बरों के लिए पर्याप्त आसान होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>घरेलू भेड़ यूरोप और एशिया में बिखरे हुए जंगली मूफलों जातियों के संभवतः वंशज हैं। भेड़चालन सबसे पुरानी दस्तावेजीकृत व्यवसाय था, जो लगभग 5000 वर्ष पहले एशिया में हुआ था। लोग और उनके कुत्ते नकाबपोश जानवरों से भेड़ों को सुरक्षित रखते थे ताकि गांव ऊन और मटन का आनंद उठा सकें, जो प्राचीन मेसोपोटेमियन सभ्यताओं के उदय के लिए आवश्यक थे। यह अभ्यास यूरोप, उत्तरी अफ्रीका और मध्य पूर्व में फैला। आज वर्तमान में अस्तित्व में 200 से अधिक भेड़ की नस्लें हैं, प्रत्येक नसल का चयन एक विशिष्ट गुण के लिए किया जाता है: सख्ती, आकार, फ़्लीस की मात्रा और गुणवत्ता, दूध उत्पादन ... और स्वादिष्टता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहाज डूबते हैं ... जो दर्शकों को अच्छी तरह से जानता है। और खजाने के खोजी, सल्वेज डाइवर और अंडरवाटर एरिकियोलॉजिस्ट, सभी जहाज के विमानहतों से आभूषण (खासकर सोने के आभूषण) लाकर अपना नाम बनाने की कोशिश करते हैं। एक जहाज के विमानहत का एक खजाना होता है: अंडरवाटर एरिकियोलॉजिस्ट उसे समझने की कोशिश करते हैं; सल्वेज डाइवर उसमें से माल या भागों को पुनः प्राप्त करने की कोशिश करते हैं; खोजी तो - किसी रोमांटिक कल्पना के बावजूद - इससे धनवान होने की कोशिश करते हैं। समुद्र के तल पर खोए हुए खजाने की आकर्षण को कुछ शानदार खोजों द्वारा प्रोत्साहित किया गया है, जैसे नुएस्ट्रा सीनोरा डी अटोचा के विमानहत का (लगभग $ 450 मिलियन) या कोर्सेयर जहाज विहिड़ा गैली ($ 400 मिलियन) का। अभी तक कहीं वहाँ, कम जहाज विमानहतों में से एक पुर्तगाली फ्लोर डी ला मार है (लगभग $ 2.6 बिलियन का मूल्यमान है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक प्राकृतिक प्रोटीन फाइबर, रेशम की कीट लार्वे द्वारा कोकोन बनाने के लिए उत्पादित की जाती है। मूलबेरी सिल्कवर्म के कोकोन से सबसे अच्छी गुणवत्ता का रेशम आता है, जैसा कि चीनी लोगों ने 3630 ईस्वी में खोजा (उस समय किसी बच्चे के शव को सिल्क में लपेटे हुए खोजा गया था)। कथा इंप्रेस लेइजू को रेशम बुनाई विकसित करते हुए प्रस्तुत करती है, जो उनकी शासनकाल में दक्षिण पूर्व एशिया में फैल गई। जल्द ही इसे सिल्क रोड के साथ ले जाया गया, जो पश्चिम के लिए चीन का प्रमुख निर्यात बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आभूषणों के रूप में उपयोग किया जाने वाला चांदी, कम से कम 6,000 साल से अधिक समय से उत्कृष्ट अवसर को आकर्षित करता रहा है, जब से यह एशिया माइनर और कुछ एगीयन द्वीपों में पहली बार खनित हुआ था। रोमन मुद्रा चांदी पर आधारित थी, और रोमन खनन (ज्यादातर दासों द्वारा किया जाता था) असाधारण मात्रा में चांदी उत्पादित करता था। चीनी राजवंशों ने भी अपने व्यापार के बदले चांदी का उपयोग किया, उसे सिक्कों में मुद्रण करके कॉलोनियल शक्तियों को उनके कर्जों की चुकाई। न्यू वर्ल्ड में, स्पेनिश सेरो डे पोटोसी इतिहास का सबसे बड़ा चांदी का खान है, और कॉमस्टॉक लोड नेवाडा में हजारों को पश्चिम की ओर लाया। इन सबके बीच, यह होने से जुड़ा कि यहूदा इस्कारियोत के 30 सिक्के बहुत ही कम कीमत के बराबर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मसाले बनाए गए खाद्य के स्वाद को बढ़ाते (या छिपाते) हैं, और बीज, छाल, जड़, पत्ती, फूल या किसी अन्य पौधे के किसी भी भाग से बनाए जा सकते हैं। "मसाला व्यापार" का विकास लगभग 2000 ईसा पूर्व दक्षिण एशिया और मध्य पूर्व में हुआ था जब लोगों ने प्रथम बार यह जाना कि तीखी दालचीनी और काली मिर्च शुष्क खाद्य को स्वादिष्ट बनाने में मदद करती है। कुछ सदियों में, मसाला व्यापारियों का विस्तार पूरी दुनिया में हो गया था और पूर्व और पश्चिम को जोड़ दिया गया था। मसाले वास्तव में जीवन का मसाला थे, और उनके लिए मांग अब तक कम नहीं हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भूवैज्ञानिकों के अनुसार, पत्थर "एक या एक से अधिक खनिज या खनिजों के प्राकृतिक घन एकत्रीकरण होता है।" उदाहरण के लिए, ग्रेनाइट फेल्डस्पर, बायोटाइट और क्वार्ट्ज का मिश्रण है। पृथ्वी की पूरी बाह्य परत पत्थर से बनी है। इसलिए, यह अजीब नहीं है कि "सभ्य" मानव पत्थर का उपयोग निर्माण, उपकरण, हथियार, सजावट और पेपरवेट्स के लिए कर रहे हैं - वेल - स्टोन एज से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चीन और भारत से शुरू होकर एशिया तक फैलाया गया चीनी शक्कर सुगर केन (या चुकंदर) से प्राप्त एक अविश्वसनीय मिठाई छोटे-छोटे कार्बोहाइड्रेट से होता है। विश्वास किया जाता है कि शुगर पहली बार पॉलिनेशियन लोगों द्वारा उनके खाद्य और पेय को स्वादिष्ट बनाने के लिए उपयोग किया गया था, और इस अभ्यास को भारत और चीन में फैलाया गया, और सुधारते हुए यूरोप में पहुंच गया। अंततः चीनी शक्कर केन को कैरेबियन और उत्तर और दक्षिण अमेरिका में ट्रांसप्लांट किया गया, जहां इसे उन्नत रूप से उगाया जाना मिला ... जब तक किसी के पास इसकी देखभाल करने के लिए समय था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सूखे पत्तों को गरम या उबलते हुए पानी में डालकर, चाय दुनिया में पानी के बाद दूसरी सबसे ज्यादा मानव-उपभोग की जाने वाली पेय है। चाय के पौधे पूर्वी और दक्षिणी एशिया के मूल हैं, और चाय पीना शांग राजवंश के दौरान चीन में शुरू हुआ, जो संभवतः एक औषधि उपचार था जो एक अर्जित स्वाद में बदल गया। बहुत से चाय - जैसे डार्जिलिंग या हरी चाय - कड़वा, खट्टा आदि स्वाद होता है, लेकिन थोड़ा सा उत्तेजक प्रभाव होता है। सदियों से बहुत से चाय के स्वाद विकसित किए गए हैं, मीठे से फूलदार तक, और बादामी से घासयुक्त तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तम्बाकू तंबाकू पौधे के सुखाए हुए पत्तों का नाम है, जो Solanaceae (नाईटशेड) परिवार का एक सदस्य है। उत्तेजक के रूप में काम करते हुए, तम्बाकू धूम्रपान या चबाने से मानव शरीर में डोपामीन भी उत्पन्न होता है, जो एक सुखद और पुरस्कार का अनुभव देता है; जो वास्तव में खाने, पीने और अन्य सुखद गतिविधियों से उत्पन्न होता है। अमेरिका के तटीय निवासियों द्वारा 1400 ईसा पूर्व से उपयोग किया जाता है, सामाजिक और धार्मिक उद्देश्यों के लिए, जैसा कि तमाम बुराइयों की तरह तम्बाकू को 1559 ईसवी में दुनिया में प्रस्तुत किया गया था, जिसे फिलिप दूसरे के आदेश पर स्पेनिश खोजकर्ताओं ने बीज और पत्तियाँ यूरोप ले जाकर लाया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसा कि कोई भी माता-पिता जानते हैं, बच्चे हाथ में कुछ भी खिलौना लेकर खेलते हैं - पत्थर, लकड़ी की छड़, कार्डबोर्ड बक्से, पेपर बैग, मरे हुए कीटाणु आदि। लेकिन सभ्य बच्चे सभ्य खिलौनों के साथ खेलते हैं - गुड़ियां, ब्लॉक, छोटे सैनिक, लकड़ी के हथियार, बने जानवर आदि - सभी, मनोविज्ञानियों के अनुसार, उन्हें वयस्क जीवन के लिए तैयार करने के लिए। वयस्क खिलौनों के विचार को अलग रखकर, खिलौने खोजे गए हैं जो इंडस वैली सभ्यता (सी. 3010 ई. पू.) और मेसोपोटेमियन सिटी-स्टेट्स के टंबों में मिले हैं। प्रबोधन के साथ, और नवजात बच्चों को बचपन का आनंद लेना चाहिए, "खेल" एक प्रमुख उद्योग बन गया है ... और एक से अधिक नवाचारक ने बच्चों की इच्छाओं को संतुष्ट करने में धन कमाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ट्रफल्स एक दुर्लभ और महंगी खासियत हैं, जो भूमि के नीचे उगने वाले कई प्रकार के फंगस के एक परिवार के फल होते हैं। एक तीखी खुशबू और शक्तिशाली स्वाद के साथ, ट्रफल्स मुख्य रूप से विभिन्न व्यंजनों को सीज़निंग करने के लिए इस्तेमाल किए जाते हैं। लेकिन ट्रफल्स ढूंढना एक मुश्किल और कठिन प्रक्रिया है। "ट्रफल पिग्स" विशेष रूप से ट्रफल्स ढूंढने के उद्देश्य से पालतू किए जाते थे; इन सुअरों के असाधारण सूंघ के साथ, कहा जाता है कि ये सुअर रोमन साम्राज्य से ही उपयोग में थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>92 प्रोटॉन और इलेक्ट्रॉन के साथ, जिसमें छह वालेंस इलेक्ट्रॉन हैं, यूरेनियम एक चांदी-सफेद धातु है जो थोड़ा रेडियोएक्टिव होता है। उरेनियम का उपयोग कम से कम 79 ई० के आदि से होता आ रहा है, जब इसे सेरामिक ग्लेज में पीले रंग को जोड़ने के लिए उपयोग किया गया था। लेकिन एन्रिको फेर्मी ने धातु के लिए एक अधिक दुष्ट उपयोग खोजा; उनके अनुसंधान ने 1934 में "पारमाणविक विभजन" की खोज की। और दिसंबर 1942 में, मैनहट्टन प्रोजेक्ट के हिस्से के रूप में फेर्मी द्वारा नेतृत्व की एक और टीम ने दुनिया के पहले स्व-संचालित न्यूक्लियर प्रतिक्रिया की शुरुआत की। कुछ साल बाद, यूरेनियम की वजह से, हिरोशिमा के ऊपर आकाश जगमगा उठा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>क्याल अपने मांस, ब्लबर, ऐम्बरग्रीस, तेल और हड्डियों के लिए लगभग विलुप्त होने के लिए शिकार किए जाते हैं (प्रभुत्वकारी जैव नहीं होने के लिए सबसे अच्छा होता है)। क्याल का वाणिज्यिक शिकार 17 वीं शताब्दी से होता आ रहा है, लेकिन अन्तर्राष्ट्रीय आयोगों द्वारा वाणिज्यिक शिकार अब प्रतिबंधित है... हालांकि नॉर्वे, आइसलैंड, जापान और अन्य देश वालों ने शिकारी जहाजों की लाइसेंस जारी करना जारी रखा है। कुछ सभ्यताओं की लोककथाओं में भी ये जानवर बहुत अहम होते हैं, और कौन भूल सकता है 1851 का उपन्यास 'मोबी डिक।'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लगभग 8000 ईसा पूर्व मध्य पूर्व के फर्टाइल क्रेसेंट में पहली बार उत्पन्न हुआ था, गेहूं एक अद्भुत उपयोगी अनाज है; इसे आटे में पीसा जा सकता है, पशुओं को खिलाया जा सकता है और बियर बनाया जा सकता है। 5000 ईसा पूर्व तक, गेहूं की खेती दूर तक फैल गई थी; पुरातत्वविदों ने चीन, भारत और यूंगलेंड में उत्पादन के सबूत मिले हैं। इसकी खेती संभवतः बढ़ती हुई और उपज अधिक होने के कारण, इसे एक बढ़ती हुई भूखमरी वाली सभ्यता के लिए उपयुक्त माना जाता है। यद्यपि गेहूं बार-बार आहारिक विवादों के केन्द्र में रह गया है, लेकिन यह विश्व भर में एक मुख्य आहार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'इन विनो, वेरिटास।' शराब में सच्चाई। शराब फल, शहद, चावल और जो कुछ भी जुटा सकता है, उसे जमाने के लिए बनाया जाता है। पुरातत्व विद्या दिखाती है कि शराब ईतिहास के दौरान जगरोस पर्वतों में अंगूर से उत्पन्न किया जा रहा था। शराब इतना महत्वपूर्ण माना गया था कि इसे बहुत से धार्मिक अनुष्ठानों, राष्ट्रीय उत्सवों, और अभिजात नास्तिकों के डिनर पार्टियों का मुख्य भोजन बना दिया गया था।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>