<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>प्रत्येक सभ्यता अद्वितीय होती है, उनका अपना "विशेषता", लड़ाई इकाइयों और बुनियादी ढांचा होता है। सभ्यता का नेता भी अपनी खास विशेषता रखता है - कुछ विशेषताएँ मैच के शुरुआत में नज़र आती हैं, जबकि दूसरी कुछ बाद में ही दिखाई देती होंगी। सभी सभ्यता और नेता की विशेषताएँ, अद्वितीय इकाइयों और बुनियादी ढांचा खेल सेटअप के दौरान दिखाई देते हैं जब एक सभ्यता का चयन किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अमेरिका के संयुक्त राज्य की गठन की तारीख पूर्व में ब्रिटिश जेंट्री के दूसरे बेटों, अमीर बनने के लिए उत्साही खोजी, अपराधियों, कर्जादारों, धर्मांतरित, राजनीतिक उग्रवादी और कुछ लोग जो बेहतर जीवन की तलाश में थे, के बीच पूर्वी तटों पर बने तेरह अंग्रेजी कॉलोनियों के संगठन से किया जाता है। अन्य प्रवासी - अफ्रीकी गुलाम, यूरोपीय इंडेंचर्ड सेवा और अन्य - विवशता के कारण नहीं, बल्कि अजनबी में आए। चाहे जो परिस्थिति हो, यह उलझी हुई भीड़ ने "मेल्टिंग पॉट" के लिए आधार रखा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>ये नए आने वाले लोग त्वरित रूप से अपनी उन्नत कार्यक्षमता और तकनीक का उपयोग स्थानीय जनसंख्या के खिलाफ करते हुए, दो सदी की संघर्ष और अत्याचार की शुरुआत कर दी। 1776 तक मिसिसिपी के पूर्वी नैव जातियों को नष्ट, विस्थापित या उपेक्षित कर दिया गया था। और पश्चिमी सीमा के विस्तार और फ्रांसीसी और इंडियन युद्ध में ब्रिटिश जीत के रोल के कारण, "अमेरिकी" शीघ्र ही आत्मनिर्भरता और स्वतंत्रता की असंगत भावना विकसित कर लिया। कुछ ही पीढ़ियों में रोएनोक, जेम्सटाउन, प्लाइमथ और अन्य अस्वीकार्य स्थानों पर उन अमेरिकी ने साहस किया कि उन्होंने मुकाबले में भेदभाव न करने के लिए क्राउन के खिलाफ उत्तराधिकार के लिए बहस की शुरुआत की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>वर्जिनिया जेंट्री और न्यू इंग्लैंड बौद्धिकों की अगुआई में, उपनिवेशी शत्रु के खिलाफ ब्रिटेन के साथ एक जीत की जश्न मनाने से सिर्फ 12 साल में हथियारों से लड़ाई में लिपट गए। यदि ब्रिटिश संसद ने सिर्फ बेन फ्रैंकलिन के व्यंग्यात्मक "महान साम्राज्य को छोटा करने के नियम" (1773) का पालन किया होता जो कि उपनिवेशी शिकायतों का एक संक्षिप्त सार है, तो अंग्रेज ने जल्दी ही अमेरिका को एक तकलीफ़नाक निवेश के रूप में छोड़ दिया होता। जैसा कि अधिकांश परिवारिक झगड़ों में होता है, सबसे महत्वपूर्ण कारक धन था; उपनिवेशियों को महसूस होता था कि ब्रिटेन से अनुचित आर्थिक पाबंदियों और करों के तहत उन्हें खींचा जा रहा है। इसी बीच, ब्रिटिश (एक कुछ दृढ़ अनुगमनों के साथ) आमतौर पर यह सोचते थे कि अमेरिकी लोग अकृतज्ञ भीड़ हैं जो नहीं जानते कि मुकुट कितना पैसा क्राउन की सुरक्षा और प्रगति पर खर्च कर रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>दक्षिण के गुटों में गुटा युद्ध और उत्तर में आने जाने के बीच बहुत सारी चलती-फिरती हुई। महाद्वीपीय (जैसा कि विद्रोही कॉलोनियों से जाना जाता था) उच्च शिक्षित और युद्ध परीक्षित ब्रिटिश सेना द्वारा गोला-बारूद और लोगों के द्वारा नियंत्रित थे, विशेष रूप से जबकि प्रसिद्ध ब्रिटिश नौसेना समुद्रों के अधीनता का पूर्ण नियंत्रण रखती थी ... जब तक 1770 के अंत तक फ्रांसीसी और स्पेनी नहीं शामिल हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>1781 के अंतिम दिनों में, कंटिनेंटल सेना ने जनरल कॉर्नवॉलिस की ब्रिटिश फोर्स को योर्कटाउन में घेर लिया। फ्रेंच नेवी के ऑफ़-शोर के साथ ब्रिटिश भागने में असमर्थ थे, और कॉर्नवॉलिस ने क्रांति के नायक अमेरिकी जॉर्ज वाशिंगटन को सरेंडर कर दिया। दो साल बाद, एक शांति संधि अंततः साइन हुई, जिससे नई गणतंत्र को मिसिसिपी के पूर्व क्षेत्र की सभी भूमि (जो स्पेन को दी गई फ्लोरिडा को छोड़कर) मिल गई, अमेरिकी व्यापारियों को "स्वतंत्र व्यापार" के माध्यम से दुनिया भर में अपनी लोभीयता का अधिकार दिया गया, और नए राष्ट्र को आधिकारिक रूप से मान्यता दी गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>"अपने नागरिकों के लिए "जीवन, स्वतंत्रता और सुख की खोज" अब गारंटी देने के साथ, नई राष्ट्र ने अपने खुशी के लिए - त्वरित विस्तार के लिए तैयार हो गया। 1803 में, नेपोलियन बोनापार्ट, एक दूरस्थ महाद्वीप पर कुछ बर्बाद के बारे में अधिक दिलचस्पी नहीं रखते हुए, संयुक्त राज्यों को ऐतिहासिक रूप से सबसे ज्यादा संपत्ति लेनदेन में फ्रांसीसी क्षेत्र लुइसियाना और उससे भी आगे बेच दिया। जेफरसन ने एक्सोर्बिटेंट राशि $11.25 मिलियन के लिए क्या खरीद लिया है, इसके बारे में बहुत कम जानकारी होने के कारण उन्होंने दो सैन्य अधिकारियों को नए क्षेत्र का अन्वेषण और रिपोर्ट करने के लिए भेज दिया। जैसा कि यह साबित हुआ, उभयपक्षीय देश लगभग दोगुना हो गया था। लेकिन यह अमेरिकी जमीन जबरदस्ती नहीं थी, और अंततः 1853 के अंत तक ही संयुक्त राज्य ने अपने वर्तमान महाद्वीपीय विस्तार को अधिकार में लिया था।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>विस्तार के साथ, संघर्ष भी आया, और 1861 में अंतिम परिवार का झगड़ा देखा गया: ग्रामीण युद्ध। जो कुछ आगे आया, वह तीखे प्रकार के चार सालों का संघर्ष था, जिससे कुछ 600,000 अमेरिकी मरे और 400,000 घायल हुए। युद्ध ने दासता से छुटकारा दिलाया था, और इस तरह से, दक्षिणी अर्थव्यवस्था का लगभग विनाश हो गया था (जो उस दासता श्रम पर आधारित थी)। इस विभाजन के संदेश अभी भी अमेरिकी राजनीति में देखे जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>अब अधिक तनाव नहीं होते थे, और मंगल का महसूस होने के साथ एक बेहतर जीवन और साहस और धन की तलाश के साथ, गृहस्थ, सोनार, व्यापारी, प्रचारक और अपराधी पश्चिम की ओर बह गए। कुछ पीढ़ियों में, अमेरिका के दूरदराज क्षेत्रों में भी, खनिज और पशुधन और वन जैसी धनवानी के कारण अच्छी तरह से विकसित हुआ था (देशी निवासियों को मार कर), और संवेदनशीलता से भी भरा था, क्योंकि ईश्वर-भक्त परिवारों ने इस "वाइल्ड वेस्ट" में बसना शुरू कर दिया था। इसी प्रकार, यूरोपीय प्रवासी भी दक्षिणी और पूर्वी तटों पर खींचे गए - "अमेरिकन ड्रीम" के आकर्षण से - देश में आए। ये लोग थे जो हजारों में मर गए थे, जमीन खोदने, रेलगाड़ी बनाने, पहाड़ों के खनन करने और गुनाहों को समाप्त करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>20वीं सदी की शुरुआत में दूर स्थानों में विचलनों के बावजूद, अमेरिकी लोग आशावादी थे और उदारवाद और प्रगतिशीलता में विश्वास करते थे - राजनीतिक सुधार, वैज्ञानिक प्रगति, शहरीकरण और साम्राज्यवाद के माध्यम से चिह्नित। इस दौरान, लेखक और संगीतकार एक नई तरह की अमेरिकी साहित्य और संगीत बना रहे थे। लेकिन जबकि अमेरिकी औद्योगिक, सांस्कृतिक और आर्थिक शक्ति आगे बढ़ती रही, अमेरिकी सैन्य शक्ति नहीं बढ़ती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>नए सदी के पहले दशकों में सभी इस उत्साह और आदर्शवाद का अचानक एक रुकना हुआ: अमेरिका की पहली विश्व युद्ध में शामिली, 1918-1919 की स्पेनिश इन्फ्लुएंजा महामारी, स्टॉक मार्केट क्रैश और उससे होने वाली "महान मंदी", रोयरिंग ट्वेंटीज की "नैतिक उत्पीड़न" और धूल भरे मौसम की पर्यावरण आपदा। अच्छे समय खत्म हो गए थे। प्रोहिबिशन की शुरुआत के साथ (सबसे अच्छा इरादा के बारे में जो कहते हैं वह याद रखें) बड़े व्यवसाय और बड़ी राजनीति का अधम संगम "बड़ा अपराध" (और बाद में, "बड़ी मीडिया") ने जुड़ा; असंगठित अपराध संगठित हो गए और अमेरिकी अर्थव्यवस्था के किनारों को चबाने वाले "परिवार" अब बड़े टुकड़े लेते थे जबकि डिलिंजर और कैपोन जैसे गैंगस्टर मीडिया और लोक के हीरो बन गए, जिसे 10 सेंट के वेस्टर्न दिनों से देखा नहीं गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>यूनाइटेड स्टेट्स को सिर्फ इस बात से बचाया गया था कि "अच्छा युद्ध" का उदय हुआ। 7 दिसंबर, 1941 को - जब यूरोप में संघर्ष दो वर्षों तक चला जबकि संयुक्त राज्य उदासीन रहा था - अमेरिका को जापान के साम्राज्य ने आक्रमण किया। कुछ दिनों के भीतर, नाजी जर्मनी और फासिस्ट इटली ने संयुक्त राज्यों को घोषणा कर दी थी और द्वितीय विश्व युद्ध शुरू हो गया था। अपनी गलतियों से सीखने के बाद, देश द्वारा दिसंबर 1942 तक सभी थियेटर में हमले किए जा रहे थे और संयुक्त युद्ध में जीत के लिए जरूरतमंद सामग्रियों की टन टन मदद की जारी थी। युद्ध 1945 में समाप्त हुआ जब अमेरिका ने दो जापानी शहरों पर परमाणु बम गिराया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>संयुक्त राज्य ने लगभग दशक के लिए शांति और स्व-संतुष्टि का एक नया युग अनुभव किया। 11 सितंबर 2001 को, एक संगठन नामक "अल-कायदा" से जुड़े एक समूह आतंकवादियों ने न्यूयोर्क सिटी के वर्ल्ड ट्रेड टावर्स और वाशिंगटन डीसी के पेंटागन में वाणिज्यिक जेटलाइनर उड़ाए। सितंबर हमले में लगभग 3000 जीवनों को लेकर, अधिकतर नागरिक थे और लगभग 100 अरब डॉलर का नुकसान हुआ। आगे चलकर, "टेरर वार ऑन" शुरू हो गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>इस सब के बीच, अमेरिका स्वतंत्रता और समानता के महान आदर्शों को अपने अंदर लाने की ओर बढ़ता हुआ था, जो इसकी शुरुआत से अधिकांश अवधि चलाई गई थी। दूसरे विश्व युद्ध के बाद से अनेक सामाजिक आंदोलनों में लिंग, लैंगिक और जाति समानता के आंदोलन आए जो अमेरिकी जीवन के पैटर्न को बदल दिया। इसके साथ ही अमेरिकी सॉफ्ट (और अक्सर हार्ड) पावर का एक विस्तृत प्रयोग विदेश में आया। संयुक्त राज्य जहां चाहता था वहां अपने मीडिया और संस्कृति से दूसरों को आकर्षित करता था, और जहां वह नहीं कर सकता था, वहां क्रांतियों और कूपों को इंजीनियर करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उनका विदाई तीर्थयात्रा के कुछ महीने बाद - जिससे हज का आधार रखा गया था - 62 वर्ष की उम्र में प्रोफ़ेसर मोहम्मद ने जून 632 ई. संबंधी मेंडीना में बीमार पड़कर मर गए। सुन्नी लेखन के अनुसार, उनके अनुयायी अबू बकर सिद्दीके को अमीर अल-मुमिनीन ("वफादारों के कमांडर") के रूप में चुना, मोहम्मद के उत्तराधिकारी और राशिदून कलीफों के पहले। शीआ मुसलमानों का कहना है, बल्कि, कि मोहम्मद का स्वयं चयन उनके आत्मिक और सामयिक उत्तराधिकारी के रूप में अली, मोहम्मद के दामाद और चचेरे भाई, था, जिससे एक स्किस्म शुरू हुआ जो आज भी जारी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अबू बक्र और तीन सक्षम उत्तराधिकारियों के नेतृत्व में, मदीना से शासन करते हुए, इस्लाम के सैनिक - जो प्रोफ़ेसर की दृष्टि से प्रेरित थे - सभी दिशाओं में रेगिस्तान और समतलों पर उतरने लगे, पर्सिया, सीरिया, मिस्र और अनातोलिया और उत्तर अफ्रीकी तट को अपने अधीन करते हुए। क्रीट, रोडस और एक बड़ा हिस्सा सिसिली के साथ साथ मध्य सागर के द्वीपों को भी 650 से 655 की अवधि में उन्होंने जोड़ा था, और बिजंतीन साम्राज्य के दरवाजे पर खड़े थे। 655 में, बिजंतीन सम्राट कन्स्टन्स द्वितीय व्यक्तिगत रूप से अरबों के तूफान पर एक फ्लीट नेतृत्व किया, केवल 500 जहाजों को खोने और खुद को बचाने में असमर्थ होने के लिए। उसके शीर्ष पर, रशीदून कैलीफेट अब तक सबसे बड़ा साम्राज्य था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस पहले अरबी खलीफ़े के तहत, जीते गए लोग सौहार्दपूर्ण तरीकों से व्यवहार किए गए, मुहम्मद के उपदेशों के अनुसार ज्यादातर। जीते गए मोनोथिस्ट (ईसाई, यहूदी, ज़रोएस्ट्रियन आदि) को धर्म परिवर्तन करने का विकल्प दिया गया था, और यदि वे ऐसा करते थे तो उन्हें इस्लामी नागरिकों की सभी अधिकारों और संरक्षणों (और कर्तव्यों, बेशक) का सही मुआवजा दिया गया था। गैर-मुस्लिमों को अपने धर्म का अभ्यास जारी रखने दिया गया था, और उन्हें अपने धर्मशास्त्र के अनुसार कानूनी अधिकार दिए गए थे, जहाँ ये कुरान के विरोधी होते थे। यह एक उदार नीति थी, और उसने अगले शताब्दियों में अरबी खलीफ़ों की भलीभाँति सेवा की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>दार अल-इस्लामिया ("इस्लाम का घर") का प्रशासन भी मुहम्मद द्वारा निर्धारित खुदा की इच्छा था। कलीफा उमर के अधिकार के तहत, सभी अरब के अमीर के दायित्व निभाने वाले दूसरे व्यक्ति के रूप में, बढ़ती इंपायर को बारह प्रांतों में विभाजित किया गया था, प्रत्येक में अपनी खुद के दैनिक शासन को संभालने के लिए एक वाली था; प्रत्येक प्रांत में साहिब-उल-खराज (राजस्व संग्रहक) से काजी (मुख्य न्यायाधीश) तक नियुक्ति किए गए छह अन्य अधिकारी भी थे। उमर ने कठोर आचरण को स्थापित किया, उल्लंघन के लिए भयानक सजा थी, और प्रत्येक अधिकारी को मक्का जाकर अपने वारे में किसी भी शिकायत का जवाब देना था। भ्रष्टाचार और शक्ति का दुरुपयोग को कम करने के लिए, कलीफा ने अधिकारियों को उच्च वेतन देने का एक कानून बनाया। उमर ने फारसी उन्मादों द्वारा अपने आप को हत्या करा लिया, लेकिन उसके व्यापक संसार को प्रशासित करने की नीतियों को सदियों तक जारी रखा जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>656 AD में तीसरे कलीफ उथमान की हत्या के बाद, अली - जिसे शिया समर्थन करते थे - अगले कलीफ के रूप में चुना गया। लेकिन सूनी दल के समर्थन वाले सूरी के गवर्नर उथमान के सगे रिश्तेदार मुआविया ने बसरा शहर में हत्यारों के खिलाफ प्रतिशोध के लिए चीख पुकारी, जिसे मुस्लिम मुस्लिम के बीच युद्ध नहीं करना था। अली, मुआविया और खारिजियों के बीच पहली इस्लामी नागरिक युद्ध में, कलीफ मुआविया को धीरे-धीरे अपनी अधिकतम भूमि हार जानी पड़ी। फिर 661 में खारिजियों ने सभी इस्लामी नेताओं को मार डालने की एक चालाकीपूर्ण षड्यंत्र में अली खुद की हत्या कर दी। खारिजियों के लिए दुर्भाग्य से, वे मुआविया को नहीं मार सके। अली के जीवित पुत्र के साथ एक समझौते के बाद, मुआविया कलीफत प्राप्त करने, उमय्यद वंश की स्थापना करने और खारिजियों को दबाने की ओर बढ़ गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>उमय्यद ने अपने शासन के लिए केवल सौ साल से कम समय तक राज्य किया। लेकिन वे बाकी सभी स्थानों को जीतने में सफल रहे, बायजंटीन को छोड़कर। दमश्क में उनके शासनकाल में योग्य उमय्यदी खलीफों जैसे इब्न मरवान (685-705) और सुलैमान (715-717) ने कैकेसस, मग्रेब, इंडियन सबकोंटिनेंट में सिंध, अल-अंदलुस (इबेरिया), समरकंद, ट्रांसऑक्सियाना, खवारेज़्म आदि में इस्लाम का परचम फहराया। इस प्रक्रिया में, उन्होंने मानव सभ्यता के इतिहास में कभी मौजूद होने वाले पांचवें सबसे बड़े साम्राज्य को खड़ा किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>और वे सभ्यता पर एक अनभिज्ञ निशान छोड़ गए, युद्धकर्ता और निर्माता दोनों होने के कारण। अब्द इब्न मरवान, उदाहरण के लिए, साम्राज्य की आधिकारिक भाषा अरबी बना दी, इस्लामी मुद्रा को मानकीकृत किया, एक पोस्टल सिस्टम का संगठन किया, मक्का में काबा को ठीक किया और - सिर्फ चीजों को ऊपर से छांटते हुए - यरुशलेम में डोम ऑफ द रॉक बनाया। उनके उत्तराधिकारियों के तहत वास्तुकला जारी रही; उनके बेटे ने डोम ऑफ द रॉक के सामने अल-अक्सा मस्जिद, दमशक का महान मस्जिद बनाया और सड़कों की एक पूरी लिस्ट तैयार की, कुआं खोदे और पहाड़ों से गुजरे बनाए - मुख्य रूप से अपनी सेनाओं की मदद करने के लिए लेकिन औसत लोगों के लिए भी फायदेमंद। सभी उमवियों के तहत धार्मिक सहिष्णुता दिन का मान हुआ; ईसाई और यहूदी महत्वपूर्ण पदों पर थे, और उमवियों ने बिजंतीनियों से लड़ाई की जिसे वे अभी भी बहुत अधिक ईसाई प्रांत सीरिया के लिए चिंता नहीं करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>अब ये अब्बासी शासन के लिए विस्तृत अरबी भूमि का दौर था और वे बहुत अच्छी तरह से शासन करते थे। इतना ज्यादा कि अल-खिलाफा अल-अब्बासियाह इस्लाम की स्वर्ण युग होती है, जब मुस्लिम कलीफात विज्ञान, प्रौद्योगिकी, चिकित्सा, दर्शन, साहित्य और सभी अन्य महत्वपूर्ण चीजों के लिए दुनिया का बौद्धिक और कलात्मक केंद्र बन गया था। लेकिन सबसे पहले अपने काले झंडे के तहत अब्बासीयों को सुधार करना था और राजनीतिक चालाकी के माध्यम से साम्राज्य को स्थिर करना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>पंक्ति के पहले पाँच खलीफों के दौरान, सेना का ढांचा पुनर्गठित किया गया था, जिसमें अब गैर-अरब और गैर-मुस्लिम दोनों शामिल थे। सभी के लिए शिक्षा को प्रोत्साहित किया गया था, और पश्चिम में चीनी कैदियों द्वारा बनाई गई पहली कागज मिलें बनीं। मुद्रा को राजकीय समर्थन और स्थिरता प्रदान करके मानकीकृत किया गया था, और वाणिज्य को सुविधाजनक विधियों और टैरिफ के माध्यम से प्रोत्साहित किया गया था। अब्बासियों द्वारा इस्लामी कानून को फिर से कानूनी प्रणाली के लिए मानक बनाया गया था, जो उमय्यादों से अधिक धार्मिक होते थे। लेकिन संभवतः सबसे महत्वपूर्ण था उनकी तत्परता शानदार परिवारों को स्थानीय अधिकार सौंपने के लिए - अल-अंदलुस और मग्रिब को उमय्याद, मोरक्को को इद्रीसीद, इफ्रीकिया को अघलाबिद और मिस्र को फातिमीद - कुरान द्वारा वर्णित उम्मत (लचीली भाषा में "मुस्लिम समुदाय") को बनाए रखने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>786 में पांचवें अब्बासी खलीफे के रूप में हारून अल-रशीद ने शासन संभाला था। असंतुष्ट उपद्रवी जनजातियों द्वारा अन्यथा कभी-कभी विप्लव होते थे, लेकिन साम्राज्य शांतिपूर्ण, प्रगतिशील और विशाल धनवान था। बग़दाद में उस समय लगभग एक मिलियन स्वस्थ और खुशहाल नागरिक थे, जबकि चार्ल्समेन की "महान" राजधानी आखेन में तकरीबन दस हजार लोग थे। हारून के बेटे, खलीफा अब्दुल्लाह अल-मामून, बग़दाद में उनके पिता द्वारा स्थापित विद्यालय को संस्थागत बनाते हुए, तीन महाद्वीपों से सबसे बड़े विद्वानों को एकत्रित करके, विचारों और संस्कृतियों को दूसरों, छात्रों और शिक्षकों के साथ साझा करने के लिए उनके पास एक अद्भुत संसाधन था। इस विद्यालय में मानविकी और विज्ञान का अपूर्व केंद्र था, जिसमें सभी सभ्यताओं में ग्रीक, पारसी, संस्कृत, लैटिन, कुछ यूरोपीय भाषाएँ और अरबी भाषा में सबसे अधिक ग्रंथों का संग्रह था। यह 1258 में हुलागू खान के अधीन बग़दाद के लूट करने तक ऐसा ही रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>तब जब तीन और आधा सदी के बाद, इतिहास की लहरों के खिलाफ एक रोम से भी बड़े साम्राज्य को साथ में रखना असंभव साबित हुआ - या फिर, ईसाइयों के खिलाफ। पश्चिम में, रीकोंकिस्टा अपने पूर्ण शोर में थी; उमय्यद इबेरिया से धीमे धीमे वापस हो रहे थे। अधिक महत्वपूर्ण बात, वेटिकन - या कम से कम, पोप अर्बन दूसरे ने फैसला लिया कि समूचे ईसाईत्व को संगठित तौर पर इस्लाम से "वापस" पवित्र भूमि को वापस लेने के लिए उठाना चाहिए। इसलिए, एक श्रृंखला की शुरुआत की गई - असफल लोगों की यात्रा 1096 में शुरू हुई थी और बहुत अधिक सफल पहली क्रुसेड (जो जरूरतमंद विश्वव्यापी धमाके का कारण था, जो श्रृंखला की शुरुआत थी) ने लेवांत में ठोक मार लौटा, जहां यह अगली पीढ़ियों तक जारी रहेगा। ईसाई और मुस्लिमों के बीच जंग अब्बासियों के शेष समय को परिभाषित करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>हालांकि उत्तराधिकारी वंश जीवित रहेंगे, और अन्य इस्लामी साम्राज्य होंगे, लेकिन "अरबी कलीफ़े" का अंत हो गया था। यह गौरव के लगभग 600 सालों के अनावश्यक अंत था, जो विश्वासी कभी नहीं भुलाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पाउलो कोएल्हो, ब्राजील के सबसे महान उपन्यासकार, ने अपने लोगों के बारे में लिखा, "वे अपने भाग्य की खोज में थे, जबकि वास्तव में वे अपने भाग्य को जीना नहीं चाहते थे।" भारतीय अर्थव्यवस्था के साथ-साथ दुनिया की सातवीं सबसे बड़ी (और अभी भी बढ़ती हुई) अर्थव्यवस्था, विविध सांस्कृतिक जूस, महाद्वीप की सर्वोत्तम जीवन शैली और उनकी धरती में सबसे बड़ा पारिस्थितिकी तंत्र होता है, तथापि अधिकांश लोग उन्हें "अंतिम पार्टी जानवर" के रूप में जानते हैं। चाहे आज उस पूर्वाग्रह को जितना व्यापक किया जाए, ब्राजील का भूतकाल कुछ ऐसा नहीं रहा है। वास्तव में, उसका अधिकांश भाग सीधे उदास था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जब पोप ने 1494 ईस्वी में टोर्डेसिल्लास संधि में न्यू वर्ल्ड का विभाजन करने का फैसला किया था, तब एक दक्षिण अमेरिका में उभरा हुआ क्षेत्र पूर्वी (पुर्तगाली) ओर से गिर गया। यह संधि से पुर्तगाल को मिला था, लेकिन यह बहुत बड़ा था। यह भूमि पेड्रो कब्रेल ने अप्रैल 1500 में दावा किया था जब वह अफ्रीकी तटों के नीचे और गुड होप का मैदान घूमते हुए इतना पश्चिम में ले गया था कि उन्होंने गलती से दक्षिण अमेरिका में लैंडिंग की। जब उन्होंने पहुंचा, तब किन्हीं 2000 ट्राइब्स (जिन्हें "इंडियोस" कहा जाता था) तट और अमेज़न बेसिन में बसे थे; इन लोगों से जुड़े अल्प-गतिविधियों के लिए, शिकार, मछली पकड़ने, आदिवासी युद्ध और मांसाहार से जुड़े इन लोगों को जारी रखना था। क्योंकि स्पष्ट था कि स्थानीय लोगों को समृद्ध भूमि के साथ कुछ नहीं करना था और वे निश्चित रूप से "अच्छे ईसाई" नहीं थे, इसलिए पहले पुर्तगाल के प्रवासी 1532 में दावे करने लगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>17वीं सदी के अंत तक, ब्राजील पुर्तगाल के फैले कोलोनियों में सबसे बड़ा और महत्वपूर्ण था। ब्राजील के अलावा, मुख्य निर्यात में गुलाबी लकड़ी, गन्धक और मसालों समेत अन्य चीज़ें शामिल थीं। पुर्तगाली लोगों ने उन्नत हो रहे अंतरराष्ट्रीय मांग को पूरा करने के लिए अफ्रीका से गुलामों का आयात शुरू किया; अंततः पुर्तगाल एक महत्वपूर्ण गुलाम व्यापार राष्ट्रों में से एक बन गया और ब्राजील में गुलाम सैकड़ों हो गए। किसी भी अनचाहे तरीके से जंगल से लाभ निकालने के लिए क्यों मरें जब कोई और सिर्फ कुछ सेंटावों में काम कर सकता है? साथ ही, ब्राजील के जंगलों और पहाड़ों में सोने की तलाश करने वाले खोजकर्ता बेकार मेहनत करते रहे जब तक कि मिनास जेराइस में विस्तृत जमा पाए नहीं गए। उसके बाद के सोने का दौर इतने बड़े धन लाता था कि औपचारिक रूप से राजधानी साल्वाडोर से दक्षिण में रियो डी जेनेरो में स्थानांतरित कर दिया गया था ताकि सरकार अपना हिस्सा बेहतर ढंग से पाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>तट के समीप, पोर्ट शहर बढ़े - रियो, रेसीफे, मासेयो, फोर्टालेजा और अन्य - सब यह धन के लिए निकालने के लिए। वे कोलोनी के सांस्कृतिक केंद्र बन गए थे, जहां चर्च, स्कूल, संगीत कक्ष, टैबर्न, वेश्यालय, महिला सहायता समितियाँ और सभी अन्य नगरीय सुविधाओं के साथ सभ्यता के सभी उपकरण थे। इनमें पुराने देश से आशावादी लोग थे। फिर, 1808 ईस्वी में, पुर्तगाली राजवंश (मैड मारिया की अगुवाई में) और इसके सरकारी मंत्रियों ने नापोलियन बोनापार्ट से अपनी मूलभूमि हार दी थी, तो वे रियो डी जेनेरो में पहुंच गए। राजकुमार जोआओ, जो अपनी मां मरिया I के स्थान पर शासन कर रहा था, जो "मानसिक बीमारी" के कारण अक्षम थीं, ने पुन: पुर्तगाली राजधानी को रियो में स्थापित किया और वहां से "साम्राज्य" का शासन किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>दो विकासवादियों ने कॉफी राष्ट्रपतियों की अवधि को अंत लगाया। पहली बार, 1930 के विश्वव्यापी मंदी के दौरान कॉफी की कीमतें तेजी से गिर गईं और अधिक पैसे के बिना चुनाव जीतना कठिन हो गया। दूसरी बार, जूनियर अधिकारियों (टेनेंट्स) से मिलकर एक आंदोलन की शक्ति बढ़ी। जनवाद को अपनाते हुए, टेनेंट्स ने लोकतंत्रता नहीं, बल्कि सुधार और प्रगति की चर्चा की; वे उत्साही तरीके से मानते थे कि केवल सैन्य राष्ट्र को आधुनिक युग में आगे बढ़ा सकता है। इसे करने के लिए, युवा अधिकारी नागरिक राजनेताओं को निकालने, संघीय सरकार के पहुंच को बढ़ाने, सैन्य को आधुनिक बनाने और मज़बूत, केंद्रीय सरकार के माध्यम से क्षेत्रवाद को उखाड़ने की योजना बनाई थी। मंदी और सामान्य अशांति ने गेटुलियो वार्गास को ब्राज़िल के नियंत्रण में ले लिया, जो हराए हुए राष्ट्रपति उम्मीदवार थे, टेनेंट्स के समर्थन से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चीन ने सभ्यता के लिए बहुत से योगदान दिए हैं: कागज, घंटी, मछली पकड़ने का विविध, गोलमाल, चारवेग, बल्कहेड, ताश, तेल का अच्छा खनन, वुडब्लॉक प्रिंटिंग, रेशम, चीनी आविष्कारों की सूची बिना सीमा के लिए जाती है। चीन ने सभ्यता को भी महान धर्म (कंफ्यूशियनवाद, ताओवाद, फाइस्म, ई बिमोइस्म और अन्यों) और महान दर्शन (मोहिस्म, लीगलिस्म, प्राकृतिकवाद, न्यू-ताओवाद आदि) भी दिए हैं। चीनी लेखकों जैसे शी नाईएन और वू चेंगआन, कलाकारों जैसे हान गान और मा युआन, संगीतकारों जैसे वेई लियांगफु और चाई यान ने सभ्यता को असीमित रूप से समृद्ध किया। इसके अलावा, चीन ने अधिकतर गुलामी, एक पत्नी, जासूसी, अधिकृतता, लिंगची ("हजार कटौती से मौत"), और अधिक जैसी अवधारणाएं पेश की हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>207 ईसापूर्व में लियू बांग, एक किसान विद्रोही और जन्म से शरारती, महत्वाकांक्षी चू सेनापति शियांग यू की मदद से, थोर तक़त के एक नाकाम उतराधिकारी को गिराकर हन वंश की स्थापना की - अपने दोस्त को मार देकर। हन वंश के बाद, जिसे केवल एक छोटी अवधि के लिए शांत किया गया था, सांस्कृतिक परीक्षण, राजनीतिक अभिव्यक्ति, आर्थिक समृद्धि, खोज और विस्तार, और तकनीकी नवाचार की एक युग था। जब ध्रुवियों में इम्पीरियल टेलीग्राफ की शुरुआत हुई, तो यह एक अच्छा समय था, जो समृद्धि बढ़ाता गया था, जब इम्पीरियल टेलीग्राफ की शुरुआत हुई। स्टेप्स में अंततः जहाँ भी धन्य जाति के सैनिकों के कृषि समूह फैलाए गए थे, हन वंश के एक अन्वेषक ने एक बड़ी विफलता को तोड़ दिया, इस प्रकार सूत्रधार अपने सिल्क रोड के अंत को भी अवशोषित कर दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पीली टरबन विद्रोह के बाद 60 वर्षों तक - साइनोलॉजिस्ट द्वारा "तीन राज्य काल" के रूप में नामित - तीन राज्य क्या क्या नहीं करते रहे थे; यह काम जिनसे करने के लिए बचा था। सिमा यान ने काओ हुआन को वेंग की गद्दी से विवश कराया। उल्लेखनीय अभियानों के बाद, वेंग ने शु (263 ई०) और वु (279 ई०) को अधिकृत किया। लेकिन सिंहासन के राजकुमारों के परिवारी झगड़ों से जिन राजवंश ने गंभीर रूप से कमजोर हो गया था, और जल्द ही उत्तर और पश्चिमी प्रांतों के नियंत्रण से हाथ धो लिया (इसके बाद से सारे साधारणतः पूर्वी जिन के नाम से पुकारे जाने वाले साम्राज्य के अंतर्गत आते हैं), जिसे बाद में "सोलह राज्य" के नाम से पुकारा जाने वाले कालावधि हुई थी (फिर से उन चतुर साइनोलॉजिस्ट्स ने नामकरण किया था) जो 439 ई० तक चली थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नॉर्मन लोग सभी मूर्खताओं का अंत लगाने तक "सेपटर्ड आइलैंड" को किसी भी व्यक्ति द्वारा आक्रमण किया जाता था जो नाव चला सकता था: केल्ट, ब्रेटॉन, एंगल, रोमन, सक्सन, वाइकिंग और अन्य। ब्रिटेन के राज्य को उनके "नॉर्मन आक्रमण" के दौरान आगंतुकों के आगमन से सुगठित किया जा सकता है। इससे पहले, अन्य लोगों ने इंग्लैंड के झगड़ालू महाराजों को एकजुट करने की कोशिश की थी; कथावस्तु अर्थुर ने ऐसा करने की कथा सुनाई दी थी; विलियम द कॉंकरर (इतिहास में "विलियम द बास्टर्ड" के नाम से भी जाना जाता है क्योंकि भिन्न-भिन्न कारणों से) वास्तव में इस काम को पूरा कर लिया। आज, "ग्रेट" ब्रिटेन (स्कॉटलैंड और वेल्स के राज्यों को भी जीतकर) यूरोपीय संघ, विश्व अर्थव्यवस्था (छठे स्थान पर), और मानवता के संस्कृति के नेताओं में से एक है, जिसमें लगभग 64 मिलियन निवासी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1153 के वालिंगफोर्ड संधि द्वारा अंग्रेजी नागरिक युद्धों में से नवीनतम (लेकिन निश्चित रूप से आखिरी नहीं) के समाधान के साथ, चार अंजो विन राजाओं - जिनमें मशहूर रिचर्ड द लायनहार्ट और उनके भाई अख्तियारी जॉन लैकलैंड भी थे - देश के अभिवादक शासक थे। ये लोगों ने रॉयल कोट ऑफ आर्म्स का निर्माण किया, जिसमें एक उभयशिखर सोने का शेर होता है, यह ब्रिटेन की ठंडी तटों से नहीं होने वाली एक जंगली जानवर है ... फिर एक मैसेज सभी तक पहुंचाने के लिए दो और शेर जोड़े गए। जॉन का शासन इंग्लैंड में इतना खराब था (उन्होंने नार्मंडी को फ्रांस को खो दिया था), कि उन्हें 1215 में समझौते के रूप में मैग्ना कार्टा लिबर्टाटम पर अनुबंधित होना पड़ा, और फिर उसके बाद कुछ सालों में संशोधित किया गया। अब तक, राजाओं ने "बल और इच्छा" से शासन किया था, एकतरफा और अनुमतिगत निर्णय लेते थे; अब एक "कानून द्वारा सरकार" के आधार की रखी गई थी, जो लोगों के अधिकारों की गारंटी देती थी - कम से कम, जमीनदारी जनता के अधिकारों की; दुर्भाग्यवश, कुछ सदियों तक दुखिया किसान अभी भी उत्पादन सम्पत्ति थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अंग्रेजी इतिहास केवल कुछ दस्तावेजों और महाराजाओं और नवाबों के सम्बन्ध में नहीं है, बल्कि यह हजारों छोटे लोगों के बारे में भी है: गुलाम, सेवक, सैनिक, व्यापारी, पादरी, विपणियों, लेखकों और अन्य सामान्य लोग। देश अपनी आजीविका को ग्रामीण और जलीय कृषि के विकास के साथ स्वतंत्र बन गया। व्यापार फलता था और अंग्रेजी वस्तुएं - विशेष रूप से ऊनी फैब्रिक और लकड़ी के उत्पाद - यूरोप भर में मांग में थे। मध्ययुगीन काल में, ब्रिटेन एक जीवंत संस्कृति विकसित कर चुका था; बायो क्स टैपेस्ट्री बुना गया था, चॉसर और मैलोरी महान रचनाएं लिखी गईं, उच्च गोथिक कैथेड्रल और किले बनाए गए थे, और लोक कथाओं (जैसे चोर रोबिन हुड) की जड़ें उत्पन्न हुईं। ये उभयभावी सामान्य लोग ... हकदार महसूस करने लगे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>अंजेविन्स के बाद अब अधिक अपने हितों के लिए प्रयास करने वाले प्लेंटाजेनेट्स ब्रिटेन के राज घर के आगे आए, जिनका मुख्य दावा यह था कि वे फ्रांस की ताज पर अपना अधिकार जताना चाहते थे। लंबे समय तक चलने वाले संघर्ष "गुलाबी युद्धों" में, दो राजघरानों के बीच कई युद्ध हुए, जिनके दौरान बार-बार बदलते बारों के कारण उन्हें कई दुर्घटनाएँ झेलनी पड़ी। अंततः एक बार जब योर्क और लैंकास्टर एक-दूसरे को मारकर तगड़ा घाव एक-दूसरे को पहुंचा तो हेनरी ट्यूडर न्यू किंग ऑफ इंग्लैंड बन गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>हेंरी ट्यूडर, जिसे VII के नाम से जाना जाता है, ने तत्काल एलिजाबेथ ऑफ यॉर्क से शादी की ताकि किसी भी प्रतिद्वंद्वी दावों को समाप्त कर सकें। और राजनीतिक और आर्थिक स्थिरता को सरकार में बहाल करने के लिए शुरू हुए, अधिकतर कानून की सीमाओं को ऊंचा करने वाले कर व्यवस्थाओं के माध्यम से, और फिर उन्होंने महाराजा के परख के लिए किंग्स काउंसिल की स्थापना की। लेकिन उसके लंबे शासनकाल के पुत्र हेंरी VIII (1509-1547) और पोती एलिजाबेथ I (1558-1603) ने वास्तव में सबकुछ हिला दिया। कुछ पत्नियों और प्रतिद्वंद्वियों के गले काटने के बीच, उनकी घमंड में हेनरी ने चर्च ऑफ इंग्लैंड की स्थापना की ताकि पोप के शब्दों का विरोध कर सकें - इंग्लिश सोवरेन चर्च के प्रमुख हो जाते हैं, स्वाभाविक रूप से - और एलिजाबेथ ने सबसे बड़े कैथोलिक शक्तियों का चुनौती देकर इसे बचाया। इस एक सौ वर्षों में इंग्लैंड में काफी गतिविधि देखी गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>इस बीच, उन सामान्य लोगों के लिए सामान्यता कम होती रही। 1295 में सामान्य लोगों के लिए घर का बजट बनाया गया था, जहां निर्वाचित प्रतिनिधि जो "लॉर्ड्स टेम्पोरल या आध्यात्मिक" नहीं थे, लोगों की चिंताओं का सामना कर सकते थे और राजा को सलाह दे सकते थे; हेनरी ने उन्हें आम तौर पर नजरअंदाज किया (बजाय जब वह उन्हें फांसी देने लगा था), जबकि एलिज़ाबेथ उनसे करीबी संबंध बनाए रखती थी, उनकी आर्थिक और देशभक्ति मूल्य को स्वीकार करते हुए। हेनरी और खासकर एलिज़ाबेथ के अधीन, कला फलने लगी थी और बार्ड ने थिएटर के लिए दुनिया के सबसे बड़े काम लिखे, जिनसे सभी उन सामान्य लोगों को कुछ करने के लिए उनके सख्त कमाए हुए पैसे मिले। कैथोलिक प्रतिष्ठानों को अवशोषित करने के बाद, राजवंश अंग्रेजी संगीतकारों और विदेशी शिल्पकारों का प्रतिष्ठान करने में सक्षम था। रेनेसांस मेले और उत्सव दैनिक जीवन में समाहित हो गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>खेद की बात है, "दोषारहित रानी" बच्चे नहीं होने के कारण मर गई। कुछ स्टुअर्ट के बाद - जो स्कॉटलैंड और इंग्लैंड दोनों का शासन करते थे - प्युरिटन क्रांति, साम्यवादी संसद के एक अवधि (दुर्भाग्यपूर्ण चार्ल्स स्टुअर्ट I के फांसी के परिणाम से शुरू हुई), स्टुअर्ट का घर बहाल, महान क्रांति और 1707 ईस्वी में संघ अधिनियम, जिससे महान ब्रिटेन के संयुक्त राज्य का आधिकारिक रूप से स्थापना हुई। इस दौरान, एक नीति जो इलिज़ाबेथ द्वारा शुरू की गई थी, दुनिया भर में खोजी गई मिशन और कॉलोनियल बस्तियों का वित्तपोषण या चार्टरिंग कर रही थी, पहले नए विश्व में और बाद में दूसरे क्षेत्रों में। इलिज़ाबेथ द्वारा शुरू की गई एक नीति के तहत, स्पेनिश आर्माडा के दबाब में, ब्रिटिश नौसेना खुद को "समुद्र के राजा" के रूप में स्थापित कर रही थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>प्यारी रानी एन, 1714 में 49 वर्ष की उम्र में मरते समय 17 गर्भावस्थाएं गुजराती लेकिन कोई जीवित बच्चे नहीं थे, उनके द्वितीय चचेरे भाई हैनोवर के जॉर्ज द्वारा उनके बाद सफलता प्राप्त की। इंग्लिश बोलने में असमर्थ, न केवल दीर्घायु जॉर्ज के (1714 से 1830 तक उनमें चार थे) ध्यानहीनता और पागलपन की अवधि के कारण संकेत था, बल्कि इस अवधि में कैबिनेट सरकार द्वारा एक प्रधानमंत्री द्वारा नेतृत्व के तहत "संवैधानिक" राजा के रूप में एक संक्रमण के लिए चिह्नित थी। जॉर्ज तीसरा अमेरिकी कोलोनियों को खो देने में कामयाब रहा, लेकिन ब्रिटिश ने वाटरलू में नापोलियन को अंत में लगाया जब वह (अधिकतर अज्ञात) था। इसलिए शायद यह अच्छा था कि एक प्रधानमंत्री अब कमांड में था, क्योंकि राजा अब शासक से अधिक आभूषण और प्रतीक बन गया था। हैनोवर का घर अनुसरण किया गया साक्षात्कार से बदला गया था सैक्स-कॉलबर्ग के घर के एकल शासक द्वारा, जो पहली विश्व युद्ध के दौरान जर्मन विरोध भावनाओं से बचने के लिए 1917 में विंड्सर के घर में बदल दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>वह विद्रोहों का देश, ब्रिटेन, मध्य 1800 के दशक में एक और कमेंस था। चमकदार "दूसरी" औद्योगिक क्रांति के साथ द्वीप पर कोयले के धुएं, फैक्ट्रियों और शिपयार्ड के दहशत, और रेलवे के जाल थे। नए विनिर्माण केंद्रों में नए उद्योगिक गुलामों से भरी नई गलियारे, अंग्रेजों को सभ्यता में पहले कभी नहीं देखे गए जीवन के मानक भोग मिलते थे। प्रसन्नता, उत्पादों और शक्ति का नया समृद्धि जीवन के हर पहलू को प्रभावित करता था, जो विक्टोरियन युग (उदास लेकिन लंबे जीवित रानी के नाम पर) की आनंद का भुगतान कर सकते थे। 1901 में न्यूकैसल-अपन-टाइन के पास पहला तीन-चरण हाई-वोल्टेज बिजली प्लांट खुल गया; 1912 तक, ब्रिटेन दुनिया का सबसे बड़ा एकीकृत ऊर्जा प्रणाली रखता था। ब्रिटिश फैक्ट्रियों को हर वस्तु का उत्पादन चल रहा था, हर वस्तु की पर्याप्त मात्रा, भोजन को छोड़कर सभी असंगठित अंतरराष्ट्रीय उलझनों से दूर रहने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>क्या यह औद्योगिक क्रांति साम्राज्य के लिए योगदान दिया या उल्टा, विक्टोरिया की शासनकाल ने भी एक साम्राज्य का निर्माण देखा "जिस पर सूर्य कभी नहीं अस्त होता", जब ब्रिटेन ने "सफेद इंसान का वजन" उठाया। यहां तक ​​कि इसने लगभग संग्रहीत करना शुरू कर दिया था, जब से दक्षिण के बिंदुओं का दावा किया गया था, जहां तक भारी तेल जहाज और ड्रेडनॉट के अलावा दोहराने वाले बंदूकों की बहुत सारी वस्तुएं ब्रिटिश सरकार को दूरस्थ साम्राज्य को अधिक या कम कुशलता से प्रबंधित करने की क्षमता दी। कनाडा, ऑस्ट्रेलिया, दक्षिण अफ्रीका, हांगकांग, सिंगापुर, भारत, न्यूजीलैंड और अनेक फैले हुए आवासों की कृषि और कच्चे माल शांत अंग्रेजी बंदरगाहों में बहा, ब्रिटिश नौकाओं द्वारा ले जाए गए। दूरस्थ भूमियों में मुसीबतों की खबरों को टेलीग्राफ लाइनों के साथ व्हाइटहॉल में फ्लैश किया गया, और मजबूत ब्रिटिश सेना और प्रसिद्ध ब्रिटिश नौसेना किसी भी अप्रियता को दबाने के लिए त्वरित रूप से पहुंच गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>क्लिओपेट्रा की मृत्यु के साथ, मिस्र आधिकारिक रूप से एक रोमन प्रांत बन गया। रोमन लोग, पहले प्तोलेमीयों की सफलता से एक संकेत लेते हुए, मिस्र की धर्म, संस्कृति और व्यापार को काफी छोड़ दिया। यह व्यापार का सामान्य प्रणाली था, जिसमें अब रोम वित्तीय लाभ पा रहा था। फारानिक मिस्र को अब नहीं था, और इसी भूमि के अगले दो हजार वर्षों में इसके कई शासकों - बाईजंटीन, सासानी, अरब, फातिमी, अय्यूबी, सूची बढ़ती है - के अधीन होगी, जो इसके पहले चार शताब्दियों के भिन्न होते हुए प्राचीन विश्व में खड़े थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्रेंच ने सभ्यता हॉट कुझीन, हॉट कूट्यूर, हॉट-कॉण्ट्रे और कई अन्य "हॉट" चीजें लाईं। लेकिन फ्रेंच सिर्फ संस्कृति के बारे में नहीं हैं; इतिहास को भी साथ लाए - सैकड़ों वर्षों का युद्ध, आतंक का राज, नेपोलियन के यूरोप के विजय के प्रयास आदि।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कैपेटियन्स की लंबी शासनकाल कई आधारों पर टिकी थी। कैपेटियन राजा अपरिहार्य रूप से कैथोलिक थे, हालांकि उनकी धर्मानुयायीता विभिन्न थी, और इसलिए चर्च से निकटता रखते थे, जो फ्रांस में एक मजबूत केंद्रीय सरकार का समर्थन करती थी। इस लाइन को दूसरे राजाओं (अन्यत्र बिना हटाकर अंग्रेजों) लोकप्रिय और प्राचीन माना जाने लगा था, और इसलिए ये अन्य किसी से अधिक बेहतर माने जाने लगे। कैपेटियन लोग इसके अलावा अपने परिवार के सम्बंधों का भी फैर खूब निभाते थे, सत्ताधारी की उत्तराधिकार संबंधी कोई तकलीफ न हो, भाईयों को परंपरागत रूप से उन्हें दिए जाते थे (ड्यूची, काउंटीज, शहर और इसी तरह की जगहें)। याद रखिए, बहिनों को ऐसी कोई वस्तु नहीं मिलती थी और वे आमतौर पर एक उत्तराधिकार के बाद जल्दी से शादी करा दी जाती थीं। कैथोलिक और हुगनौटों के धर्मांतरण के बीच कुछ आनदोलन तो थे, लेकिन फ्रांस ने अपने ज़्यादातर पड़ोसियों के मुकाबले युद्ध से बच गया। व्यापार, कला और शिल्प उनके निर्देशन में फलदार रहे, जैसे धर्म (ठीक है, केवल कैथोलिकता) और शिक्षा - पेरिस यूनिवर्सिटी या सॉर्बोन का निर्माण सी. 1150 में हुआ था, इसलिए वे आम जनता का समर्थन प्राप्त करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अगले कुछ शताब्दियों में कैपेटियन की शक्ति और प्रभाव बढ़ते रहेंगे, हालांकि कुछ गलतीयां भी थीं - जैसे कि पवित्र भूमि को मुक्त करने के लिए आड़े हुए आधे दर्जन क्रुसेडों में शामिल होना, इटली के शहर-राज्यों के झगड़ों में हस्तक्षेप करना, फ्रांस में विरूपणीय आंदोलनों को दबाना (आमतौर पर बहुत से खून के साथ), 1312 में नाइट्स टेम्पलर को काट-डाल कर उनकी धनवानी को हथियाने और बेशक शताब्दी युद्ध (जो वास्तव में 116 वर्षों तक चलता था, लेकिन कौन गिनती कर रहा हैं)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>1356 तक तापसीय बुखार गुजर गया इसलिए खून का सागर फिर जारी हुआ। उस वर्ष सितंबर में, फ्रांस के राजा ने अपने आप को कैद करवा लिया और उसके नॉबल को Poitiers में Edward, the Black Prince के खिलाफ मार डाला। (फ्रांसीसी ने अपने राजा का फिरौता नहीं दिया, इसलिए John II कैद में मर गया।) युद्ध Agincourt तक चलता रहा (फिर एक शानदार नरसंहार), इसके बाद 1420 में Troyes का संधि बताई गई कि अंग्रेजी और फ्रांस की ताजेदारियों का एकीकरण अंग्रेज शासक हेनरी VI के बचपन पर हो जाएगा, अब इंग्लैंड और फ्रांस का राजा। यह सबके लिए ठीक नहीं था। डॉफिन Charles VII अवैध घोषित किया गया था और छोड़ दिया गया, हालांकि कई फ्रांसीसी देशभक्तों को किसी भी अंग्रेजी शासक से कुछ नहीं था। इसमें एक अजीब (मध्यम से अजीब ... उसे आवाज सुनाई दी और भगवान से दृष्टियाँ हुईं) किसान स्त्री नाम जोआन शामिल थी। कुछ सालों में ही जोन ऑफ आर्क ने फ्रांसीसी जनता का जीत हासिल की, सभी फ्रंटों पर अंग्रेजों को वापस लौटा दिया। 1429 में Charles को शासन किया गया था, और भगवान की संत जोन को जलाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>इस सबका अंतिम नतीजा था कि कैपेटियन की एक उपशाखा, वालोइस का परिवार, अब फ्रांस के राजघराने पर बैठ रहा था। ये बाद के कैपेटियन शासकों ने अधिक शक्ति हासिल की थी और पूर्व शासकों से कहीं ज्यादा प्रभावशाली थे। जहाँ फिलिप I (प्रेमी, 1060-1108) अपने अस्वस्थ पेरिसियन बैरों को अभी भी नहीं नियंत्रित कर पा रहा था, वहीं कोई उपशाखा शाखा बूर्बन का हेनरी IV (1589-1610) पोप और होली रोमन सम्राट से मुकाबला कर सकता था। ये राजाओं, जिन्होंने आमतौर पर छोटे समय के लिए शासन किया, उनके पूर्वजों से बहुत अधिक सभ्यता के पथ पर प्रभाव डाले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>महान लुई - XIII द जस्ट, XIV द सन किंग, XV द बेलोवेड, द अनफोर्चुनेट XVI (गिलोटीन शिकारी) के शासनकाल के दौरान - फ्रांस महाद्वीप पर किसी से कम नहीं एक शक्ति बन गया, साथ ही यूरोपीय संस्कृति और संवर्धन का केंद्र भी बन गया। XIII वां ने खोजकर्ताओं और कॉलोनियों को विस्तार दिया या फिर फ्रांस ने नामीबिया, अमेरिका और एशिया में फ्रेंच स्वाद को थोपा। लंबे समय तक शासन करने वाले ले रोई-सोलेल के अधीन बाज़ीगरों के अंतिम शेष गायब हो गए (हालांकि पूर्व दासों को यह पता न हो) और वर्साइय (अधिकतर) पूरा हुआ। टुरेन और वॉबन जैसे महान सैनिकों, मोलियर और रैसीन जैसे महान लेखकों, साथ ही अन्य कलात्मक उपलब्धियों में भी उन्नति हुई। समय के सबसे प्रसिद्ध मिस्ट्रेसों मदाम डे पॉम्पडोर, निरंतर उपासना के तहत लुई XV का बखूबी प्रभाव डालते थे। फ्रांस दो पीढ़ियों में ग्रिम गोथिक से सुनहरे रोकोको तक पहुँच गया। लेकिन ऑल्ड रेजीम 1789 में टूट गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>यहाँ लोगों के अर्थव्यवस्था में अंतर से कुछ परेशान होने के कारण, उन्होंने जुलाई में बास्टिल तब्दील करने के लिए बाढ़ लगा दिया और राजवंश के जंजीरों से मुक्त हो गए। गणतंत्र का आरम्भ हुआ और क्रांति देश में फैल गई। लिबर्टी, एगालिटी, फ्राटर्निटी और रोबेस्पियर, डैंटन और माराट जैसे आकर्षक युवकों के आदर्शों से प्रेरित, उन्होंने आतंक के शासन की शुरुआत की, "मानवीय" गिलोटी का उपयोग कर करीब फ़ौजदारों को और किसी व्यक्ति को भी जो सार्वजनिक सुरक्षा समिति के खिलाफ चला गया था, हजारों लोगों को सुनामी की मौत से मुक्ति दी। 1793 के जून के संविधान ने फ्रांस की प्रथम गणतंत्र की स्थापना की; इसके अधिकांश लेखकों को बाद में कैद कर दिया गया था या उन्हें गिलोटी में काट दिया गया था। यूरोप के अन्य शासन के सिरों को ये सभी विचारों को फैलाने नहीं दिया जा सकता था, तो छोटी मात्रा में पहली गठबंधन (ऑस्ट्रिया, प्रसिया, ब्रिटेन और स्पेन आदि) ने फ्रांस पर हमला किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>1795 में चुनावी पांच सदस्यीय निदेशालय की स्थापना की गई थी जो संचालित करने के लिए थे, लेकिन वे इतने अच्छे नहीं थे। गणतंत्र के लिए अपनी युद्धभूमि की सफलता पर आधारित होकर, नवंबर 1799 में एक कूदेदान से कॉर्सिकन नेपोलियन बोनापार्ट ने निदेशकों को हटा दिया और फ्रांस पहली साम्राज्यवाद की शुरुआत की। अगले दही में, फ्रांस लगातार कोयलीशनों (सभी छः) से लड़ती रहीं, जो उन्हें आमतौर पर सबकी धूल चटाने में नहीं आया। लेकिन नेपोलियन के खिलाफ लगे बलों का पूरा भार ऐसा हो गया था। अयोग्यता में, इबेरिया और रूस में, फ्रांस को हजारों लोगों से नुकसान हुआ। हमेशा जिद्दी ब्रिटिश समुद्र पर काबू रखते थे। नेपोलियन को तकनीकी समस्याओं से निपटने के लिए केवल सूबे लुइजियाना को अधिकृत रूप से संयुक्त राज्यों को बेचना पड़ा था। अंत में, छठी कोयलीशन ने रूस से आवारागर्दी से पश्चात बड़ी सेना को लेपज़िग में हराया, मार्च 1814 में पेरिस में प्रवेश किया, नेपोलियन को एल्बा द्वीप पर निर्वासित किया और बूर्बॉन राजवंश को पुनः स्थापित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>लेकिन ये सब बहुत कम वक्त तक चला। बोनापार्ट फिर से फ्रांस लौट आया और एक और सेना तैयार कर दी। गंठिया से पीड़ित और कुछ समझदार लुईस XVIII पेरिस छोड़कर नीदरलैंड में छिप गए। यूरोप के राजाओं को एक और गठबंधन बनाना पड़ा, और उत्साह के 100 दिनों के बाद, वे वॉटरलू के युद्ध में फ्रांस को हरा दिया। नापोलियन को फिर से एक आइलैंड जेल में भेज दिया गया (जहां उसने अंत में 1821 में 51 की उम्र में मर गया)। फ्रांस फिर से एक राज्य था ... वेल, कम से कम 1848 तक। एक और क्रांति, पहली से ज्यादा अच्छी तरह से संगठित नहीं हुई, ने कैपेटियंस को एक बार फिर से उलटा कर दिया और दूसरी गणतंत्र की स्थापना की। जो केवल तीन साल तक चली जब लुई-नैपोलियन बोनापार्ट, अपने चाचा के पदचिह्नों का पालन करते हुए, उन स्वतंत्रतावादियों को उलटा कर दूसरे फ्रांसीसी साम्राज्य की स्थापना की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>और फिर उसका अंत केवल 1870 तक ही रहा, जब फ्रैंको-प्रसियन युद्ध के दौरान सेडान के युद्ध में प्रसियों द्वारा नेपोलियन III को गिरफ्तार कर लिया गया। एक पेरिसी मॉब द्वारा राष्ट्रीय सभा में हमला कर दिया गया, जो एक बदलाव की मांग की। प्रतिनिधियों ने तुरंत तीसरी गणतंत्र बनाई। इंप्रेस इंग्लैंड के लिए भागीदार बनी और फिर से फ्रांस में गणतंत्रवाद चला गया। वे बस ठीक से सही तरीके से नहीं कर पाए। (इस दौरान प्रसियान ने एल्सेस-लोरेन को प्राप्त कर लिया था और एकीकृत जर्मनी ... लेकिन यह एक और कहानी है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>तीसरी गणतंत्र ने समझदारी के साथ अच्छा काम किया। यह इंग्लैंड, रूस और संयुक्त राज्यों के साथ मित्रता बना लिया। यह अपने विदेशी औपचारिक धारणाओं के फुटे हुए अवशेषों पर अपनी कड़ी मजबूती को साधने में सफल रहा। अधोशहरी पेरिस दुनिया का अपराध का आनंद बन गया; एक ज्वाला के मोथ की तरह, पर्यटक मूलांखान, लेफ्ट बैंक, ले क्रेजी हॉर्स सैलून और बल बुलें जैसे स्थानों पर उमड़ गए। उन्नत कला की जड़ें फलित हुईं; बेल इपोक अपने चरणवंदना में थी। फ्रांस फैशन, खाद्य और मोड़ों के मानकों को सेट करते थे। फ्रांस ने पहले विश्व युद्ध का भी सामना बिना सरकार बदले सहन किया, हालांकि पारितोष विजय ने उसे तबाह कर दिया और दीन-हीन छोड़ दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>दरअसल, तीसरी गणतंत्र वास्तव में 1940 तक जीवित बच गई, जब विशी सरकार ने उसे बदल दिया, जो फ़्रांस के उस हिस्से को भर दिया जिसे तीसरी राइख ने आक्रमण नहीं किया था। चार बर्बर वर्षों के बाद, महाद्वीपीय फ्रांस को अंग्रेजों और अमेरिकियों द्वारा मुक्त कर दिया गया था - देगौल के "फ्री फ्रेंच" बलों के दावों के बावजूद - 1944 के गर्मियों और उत्तराखंड में। 1945 तक नाजी जर्मनी को हराया गया था; दूसरी विश्व युद्ध ख़त्म हो गया था। यह एक और सरकार के लिए समय था, इस बार चौथी गणतंत्र, जब अक्टूबर 1946 में एक नया संविधान अस्तापित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>चौथी गणतंत्र के ढाह हो जाने का ट्रिगर (हां, फिर एक और) 1958 की अल्जीरिया संकट था। दुनिया युद्ध से वास्तव में तबाह होने के बाद, फ्रांसीसी नेताओं ने अपने ढलते उपनिवेशों, विशेष रूप से इंडो-चीन और अल्जीरिया में जीवन के लिए और अधिक खून बहाया। 1956 में सुएज संकट फ्रांस के लिए एक और आपदा थी। मई 1958 में, राष्ट्रीय सभा ने द गॉल को वापस शक्ति में लाया; उन्होंने जल्द ही चौथे को विघटित कर दिया और पांचवा बनाया, जो उनकी "ग्रेंड्यूर की राजनीति" पर आधारित था, यह दावा करते हुए कि ग्रेंड्यूर फ्रांस की प्रकृति के लिए आवश्यक है। और वह उसी तरह से रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1870 AD तक कोई "जर्मनी" नहीं थी - जब तक बिस्मार्क ने विभिन्न टुकड़ों को मनाया कि एक के भलाई बहुतों के भलाई से अधिक है। जूलियस सीजर पहला व्यक्ति हैं जिन्होंने जर्मनिया शब्द का उपयोग करके शांतिपूर्ण गॉल के पार वह बर्बर देशों के लिए संदर्भित किया। भौगोलिक रूप से जर्मनी राइन से विस्तुला तक, बाल्टिक से दुनाव तक फैली थी। सीजर ने नोट किया कि गॉल युद्धकारी थे लेकिन सभ्य हो सकते थे; ट्यूटोनी, दूसरी ओर, बस विजय के अलावा कुछ भी सबल और असभ्य थे। शायद वह सही थे; रोमन साम्राज्य के दुर्घटना के साथ, सभी उन असभ्य जातियों ने अलग-अलग जनताओं [लोग] और राज्यों [राज्य] में बदल गए। कोई एकजुट इन्हें नहीं था केवल एक सामान्य भाषा (हालांकि, बोलियों को देखते हुए, कुछ दूसरे जर्मनों के लिए लगभग असमझ।), सामान्य रीतिविधियां और एक अपरिवर्तनीय हत्या का सामान्य विरासत ही थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>चार्लमेन्य ने उन्हें एक समेकित (लघुकालिक) करने के लिए छोड़ दिया था, जिन्हें पोप लियो III द्वारा दिसंबर 800 में पश्चिम से सम्राट के रूप में ताजमहल मिला था। लेकिन ड्यूक ओटो I की ताजपोशी ने 936 में रेक्स टेयुतोनिकोरम ("जर्मनों के राजा") के रूप में और बाद में पोप जॉन XII द्वारा घोषित translatio imperii के सिद्धांत के तहत सेल किया था। इसके बाद, जब दोनों ने बहुत सारी मांग करने के बाद डिप्लोमा ओटोनियनम पर हस्ताक्षर किए, जिसके अंतर्गत पोप को कैथोलिक चर्च के आध्यात्मिक प्रमुख के रूप में स्वीकार किया गया था - ताकि पूर्वाधिकारी आसानी से धर्मशास्त्रों का व्याख्या नहीं कर सकते थे - जिसमें जर्मन राजा-सम्राट इसके सामान्य संरक्षक के रूप में थे। ओटो अपने जीवन के शेष भाग में "स्टाम डचीज" (जर्मनी के पांच शक्तिशाली, स्वायत्त, संघीय डचीज: फ्रैंकोनिया, बावरिया, लोथैरिंगिया, सैक्सनी और स्वाबिया) को संतुष्ट करने की कोशिश करते रहे, फ्रेंच, मग्यार, इटली और स्लावों से लड़कर, विभिन्न बागावतों को दबाते रहे, और सामान्य रूप से जीवन का आनंद नहीं उठाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>ओटो के बाद संभावित सम्राटों की अनुक्रमणी क्रमशः एक राजकीय घटिया था, एक उलझन में एक संयुक्त तरल पकवान जो की सदैव बदलते हुए कारकों का था। जर्मनी के राजाओं को "सात क्षेत्रिय निर्वाचकों" द्वारा चुना जाता था (तीन आर्चबिशप और चार साम्प्रदायिक जर्मन राजा), जैसा कि 1356 की सोने की बुल्ल द्वारा स्थापित किया गया था; वास्तव में, जर्मनों को इस पर सहमत होने में 400 साल लग गए। उससे पहले, रेक्स टेयूटोनिकोरुम के लिए चुनाव शिष्ट अराजकता जैसा लग रहा था। तिस्रीं विश्वयुद्ध के कारण, प्रोटेस्टेंट और कैथोलिकों के बीच संतुलन बनाए रखने के लिए एक निर्वाचक जोड़ा गया था; 1692 में एक और जोड़ा गया था ताकि उन दुर्भाग्यपूर्ण अंतरालों का न हो पाए। फिर, बस नापोलियन सब कुछ खत्म कर देने से पहले, निर्वाचन व्यवस्था का संवैधानिक संरचना 1803 में संशोधित किया गया था। एक बार रेक्स चुना होता था, तो संतुष्टि का प्रतीक होता था जो कुछ भी होते हुए पीटर की कुर्सी पर बैठे व्यक्ति द्वारा किया जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>ओटो द ग्रेट के बाद राजाओं और सम्राटों की लंबी श्रृंखला थी: सैक्सन, सेलिएन, होहेनश्टौफेन, वेल्फ, लक्जमबर्ग, विटेल्सबैच और कई हैप्सबर्ग जो इसे छोड़ना नहीं चाहते थे। कुछ महान और शानदार थे, जैसे कि हेनरी IV और फ्रेडरिक बार्बारोस्सा; कुछ धनादेशों और अभिमानियों थे, जैसे कि ओटो IV और लुईस IV। चाहे उनकी क्षमताएं और नीतियां कुछ भी हों, प्रत्येक को सभी उन सैकड़ों छोटे राज्यों से निपटना पड़ता था, जो अपनी अपनी "शक्ति" और सुविधा से ईर्ष्या करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>और ऐसा नहीं था कि मिश्रण स्थिर था। 1040 के आसपास, फ्रैंकोनिया छोटे हिस्सों में टूट गई: फ्रैंकफ़र्ट का शहर राज्य, माइंज, स्पीयर और वोर्म्स के प्रिंस-बिशप्रिक, हेसेके भूमिरक्षक और अन्य भाग। 1200 के दशक में, टॉटॉनिक नाइट्स ने पूर्व में प्रुस को कट आउट कर जोड़ा; बोहीमिया, सिलेसिया और पोमेरानिया को स्लावों से अजमेर जर्मन समंतवादी नोबल्स ने छीन लिया। और ऐसे ही आगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>तथापि, जर्मनी एक निरपेक्ष तथा अधिक महत्वपूर्ण रूप से समृद्ध थी। इसका कारण, भाग में, हानजीटिक लीग के उदय का था, जो बाल्टिक और उत्तर सागर के समुद्री बंदरगाहों और बैंकिंग संघों का एक "व्यापार गठबंधन" था। टिम्बर, फर, अनाज, ओर और मछली पश्चिम की ओर बहते थे और समाप्त उत्पाद अंतिम उत्पाद उत्पन्न किये जाने वाले उत्पादों की उत्पादन थी। लुबेक के 'साम्राज्यिक मुक्त नगर' में केंद्रित, लीग, कोलोन, ब्रेमेन और हैम्बर्ग जैसे शहरों में मज़बूत थी, जिनके बंदरगाहों में लंदन और नोवगोरोड जैसे दूरदराज के बंदरगाहों में गोदाम और कार्यालय थे। यह 1200 से 1500 तक उन्नत हुआ। इस दौरान जर्मनी में सामान्य लोगों का यूरोप में सबसे उच्च जीवन आश्तर था। और उनमें एक बढ़ती संख्या थी; युद्धों और महामारियों के बावजूद, 1500 तक कुछ पांच से छह मिलियन लोग वहाँ रहते थे, जो कई में कौशलशाला और व्यापारी बन गए थे (कुछ में महिलाओं को शामिल होने दिया गया था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>जर्मनी में सब कुछ अच्छी तरह से आगे बढ़ रहा था, जब तक कि मार्टिन लूथर ने वर्नक्युलर में बाइबल अनुवाद किया (अब कोई भी प्रिंटिंग प्रेस के कारण एक खरीद सकता था) और फिर अक्टूबर 1517 में विटेनबर्ग के ऑल सेंट्स' चर्च के दरवाजे पर उनके "नाइंटी-फाइव थीसेज़ ऑन द पावर एंड एफेक्टिवनेस ऑफ़ इंडल्जेन्सेज़" को चुंगी लगा दी। उनकी "प्रोटेस्टेंट" थीओलॉजी कुछ देर में ही पीसेंट वॉर (फ्रांसीसी क्रांति तक यूरोप के सबसे बड़े जनता विद्रोह) को शुरू कर दिया और फिर 1555 के ऑगस्टबर के शांति के बाद भी इससे भयानक तीस साल के युद्ध को शुरू कर दिया - जिसमें लुथरन धर्म को मान्यता दी गई थी, और एक क्षेत्र की धर्म क्षेत्राधिकारी की होगी। से गिर गई। 1618 से 1648 तक, कैथोलिक लीग और प्रोटेस्टेंट यूनियन के सेनाएं और दलालों ने "गैर-विश्वासी" को जंगली उत्साह के साथ कट्टरता से काट डाला है। यह माना जाता है कि धार्मिक उत्साह अपने आप को जला देने से पहले जर्मनी की आबादी 20% से 38% तक घट गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>मार्टिन लूथर का ऊँचा व्यक्तित्व इरोनिक रूप से जर्मन रेनेसांस के इतिहास में अल्ब्रेक्ट डूरर जैसे कलाकारों, योहान रेकलिन जैसे विद्वानों और पैचेलबेल जैसे संगीतकारों के साथ शामिल है। इसमें एलियास हॉल और हांस क्रम्पर जैसे कई प्रसिद्ध वास्तुकार भी शामिल हैं। लेकिन सभी से अधिक प्रभावशाली थे, 1600 और 1700 के जर्मन वैज्ञानिक जिन्होंने अन्य कहीं नहीं मिलने वाले विज्ञान के खोज, समझ और अपबर्तन की नींव रखी। (एक कारण है कि सबसे प्रसिद्ध, हालांकि काल्पनिक, वैज्ञानिक डॉ फ्रैंकेंस्टीन जो इंगोल्स्टाट विश्वविद्यालय में अध्ययन करते हैं, उनमें से एक हैं)। स्टुटगार्ट के जोहानेस केपलर ने ब्रह्मांड विज्ञान को क्रांतिकारी बनाया; पॉलीमैथ वन लाइबनिज ने कैलकुलस विकसित किया और 1700 में प्रशिक्षण संस्थान की स्थापना की; दार्शनिक इमानुएल कांत ने नैतिकता के लिए वैज्ञानिक आधार की तलाश की। सैक्सनी की खगोलशास्त्री मारिया विंकेलमन और फ्रैंकफ़र्ट की प्राकृतिक विज्ञानी मारिया मेरियन ने अन्य जर्मन महिलाओं के लिए एक दरवाजा खोला कि वह भी एक मैड साइंटिस्ट के रूप में खुद को नाम कर सकती हैं। और प्रिंटिंग के विकास के साथ, घुमक्कड़ मस्तिष्कों को भ्रमित करने के लिए पर्याप्त अवसर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>जबकि जर्मन कलाकार और वैज्ञानिक सभ्यता को जागरूक करते रहते थे, तब भी स्वयंत्र रोमन साम्राज्य असफल रहा। इतिहास के इस बिंदु पर, यूरोपीय फ़्यूडलवादी प्रणाली को संसदीय तरीके से समाप्त किया जा रहा था और एक उभरती हुई बड़खोरी अपनी आवाज़ बुलंद कर रही थी। कई जर्मन राज्यों में एक नया, अधिक ऊर्जावान वंश उभर रहा था: ब्रांडेनबर्ग-प्रूसिया में होहेंज़ोलर्न घराने, बावेरिया में विटेल्सबच घराना, सैक्सोनी में वेल्फ घराना, हेस्से में हेसे-कासेल घराना आदि। इन सभी लोगों के लिए स्वामित्व के नियमों से कफ़ने लगने लगे, जो सन् 1500 के आसपास से जर्मन के राजा और अतः स्वयंत्र रोमन सम्राट थे, भले ही ऑस्ट्रियाई हो। चार्ल्स VII की मुख्य लाइन मर गई थी और उनके संक्षिप्त सम्राट बनने के बाद (1742-1745), जल्द ही हाउस ऑफ हैप्सबर्ग-लोरेन ने राजघराने को अपने लिए जकड़ लिया। हालांकि, सुधार की भावना हवा में थी, और सम्राट देर से भी उत्तर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>जब फ्रेडरिक III को अपनी युद्धों के वित्तीय आर्थिक समर्थन और अपने पुत्र मैक्सिमिलियन I को जर्मनी के राजा के रूप में चुनने की आवश्यकता थी, तो दूसरी तरफ एक संयुक्त जनवादी ब्लॉक प्रतिनिधित्व में वे निर्णय लेने की मांग करने में लगे थे। उन्होंने एक सभा (राइचस्टाग) की मांग की जिसमें चुनाव आयोग और अन्य ड्यूक्स राजा के सलाह और निगरानी के लिए शामिल हो सकते थे। फ्रेडरिक पहले राइचस्टाग का आयोजन टाल दिया, लेकिन उसके बेटे - जो अधिक सुखद या कम बुद्धिमान था - ने अंततः वॉर्म्स की सभा बुलाई। वहाँ राजा और ड्यूक्स ने पहले चार विधेयकों को स्वीकार किया, जिन्हें राइच्सरिफॉर्म के रूप में संयुक्त रूप से जाना जाता है, जो टूटते हुए साम्राज्य को कुछ आवश्यक संरचना प्रदान करते थे, जिनमें "अमर शांति" (जर्मन उच्च वर्ग के बीच झगड़े की प्रतिबंध) और "कॉमन पेनी" (नई बुनियादी ढांचे का समर्थन करने के लिए एक साम्राज्यिक कर) शामिल थे। बाद में कई विधेयकों और सुधारों ... और करों को जोड़ा गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>लेकिन मध्य 1700 के दशक तक, इवेंट्स ने जर्मनी या होली रोमन इम्पायर को संभालने के टाले किसी भी प्रयास को पीछे छोड़ दिया था। विभिन्न शासक जैसा कि हमेशा की तरह अपनी सेनाएं और व्यवहारिक संस्थाएं बनाए रखते थे, और अब वे अपने इन पूर्णतः अलग-अलग उपयोग करते थे अनुसार “राजा” की इच्छा या किये गए कार्य से अलग। साइलेशियन युद्ध और सात-वर्षीय युद्ध में, प्रसिया ने “प्रबुद्ध सम्पूर्णता” के मार्गदर्शन में एक “महान शक्ति” के रूप में युरोप भर में मान्यता जीती। बवारिया और वुर्टेमबर्ग में, शासकों ने महलों, मिस्ट्रेसों और कला पर धन का बरसात किया। हेस-कासल और हैनोवर के लैंडग्रेव्स अपने एलीट सैनिकों को मर्सेनरी के रूप में किराये पर लगाकर पैसा कमाते थे। और, अंततः हैनोवर के ड्यूक इंग्लैंड के राजा बन गए, और अपने घर के कामों में रूचि नहीं रखते थे (जॉर्ज III, लंदन में पैदा हुए थे और अमेरिकी क्रांति के दौरान इंग्लैंड के राजा थे, हैनोवर कभी नहीं गए थे।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>एकता और जर्मन राज्य के किसी भी ढोंग के अंत के साथ फ्रांसीसी क्रांति और उसके बाद के नापोलियनी युद्धों के साथ आखिरकार आया। फ्रांसीसी क्रांति के कलंक के साथ जर्मन साम्राज्यों की मीडिएटिजेशन और सेक्युलराइजेशन को तेजी से बढ़ाया गया था। मीडिएटिजेशन एक राज्य की भूमि को एक पड़ोसी नेता के साथ जोड़ने की प्रक्रिया थी, जिससे समझौते के अधिकार वाले सम्मिलित हो जाते थे। सेक्युलराइजेशन उन सभी अवशेषित पैरों को अवशोषित करने की प्रक्रिया थी, जो किसी निकटवर्ती महाराजा के द्वारा छोड़े गए थे। और 1792 के बाद, क्रांतिकारी फ्रांस ने अधिकांश जर्मन राज्यों के साथ युद्ध किया, लेकिन कभी सबके साथ नहीं। जर्मन राज्य और संघीय रोमन साम्राज्य को नापोलियन ने आधिकारिक रूप से विघटित किया था जब फ्रांसिस II (ऑफ ऑस्ट्रिया) ने ऑस्ट्रेलित्ज़ में फ्रांसीसी विजय के बाद शासन छोड़ दिया था। नापोलियन ने जर्मन राज्य का बहुत कुछ संगठित किया था जो आखिर में 1815 में जर्मन संघ के द्वारा बदल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनान की शास्वत (अक्सर हेलेनिक कहा जाता है) युग अंतिम एथेनीय तिरान की मृत्यु से 510 ई0 से शुरू होती है और मैसेडोनिया के फिलिप द्वितीय की हत्या से 336 ई0 में समाप्त होती है। ऐसा मानना सही होगा कि इस अवधि को महान व्यक्तियों की मृत्यु द्वारा परिभाषित किया जाता है, क्योंकि यह एक खूनी समय था - दो लंबी युद्धों, प्रभावशाली नगर-राज्यों के पतन, मैसेडोनियन साम्राज्य के उदय के साथ-साथ। लेकिन उन 174 वर्षों में यूनान ने पश्चिमी सभ्यता के नींव रखी: अनुभववाद की शुरुआत, कलात्मक रूप, राजनीतिक संरचनाएं, साहित्यिक रूप और सभी कुल्चर का अधिकांश। इसलिए यह एक विरोधों का युग था, और दुनिया के इतिहास में एक प्रतीकात्मक अवधि और स्थान था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यह सब 512 ईसा पूर्व में एथेंस के तानाशाह पेसिस्ट्राटस की मृत्यु से शुरू हुआ। अत्याचारियों से पर्याप्त हो जाने के बाद (ध्यान दें, इस शब्द का आधुनिक निंदात्मक अर्थ नहीं था), एथेंस के महानुभाव ने स्पार्टा से हिप्पियास को उल्टा करने में मदद मांगी। स्पार्टन राजा क्लिओमेनीज स्पार्टन-शैली की ओलिगार्की स्थापित करने का प्रयास किया, लेकिन एथेंस के क्लिस्थेनीज ने इसे उल्टा किया और एक श्रृंखला के सुधारों को लागू किया जो कानून के तहत सभी नागरिकों (महिलाएं और गुलामों को छोड़कर) के बराबर अधिकारों की स्थापना करते हैं। इस प्रकार लोकतंत्र नागरिकता में आया और तब से चीजें वैसे नहीं रहीं। स्पार्टन ने एथेंस पर हमला किया और उनके पुतलों को बहाल करने का प्रयास किया, लेकिन नवनिर्वासित नागरिकों ने बड़ी दृढ़ता से अपने शहर की रक्षा की और निराश व स्पार्टन वापस लौटने को मजबूर हुए। इस प्रकार दोनों के बीच एक प्रतिस्पर्धा शुरू हुई जो सदियों तक चलेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>जब एक अधिक बड़ी खतरा, अर्थात पारसी, सामने आ गया तो रिवाल्री तुरंत रोक दी गई। 8वीं सदी ईसा पूर्व से ही यूनानी उपनिवेशक आयोनिया (एशिया के तट) में शहरों का निर्माण कर रहे थे। लेकिन मध्य-6वीं शताब्दी ईसा पूर्व तक, वे सभी पारसी साम्राज्य के अधीन हो गए थे। 499 में, ये अपने "दमनकारियों" के खिलाफ आईओनियन विद्रोह में उठ खड़े हुए, यूनान और कुछ अन्य एजीयन शहर-राज्य अपने साथी यूनानियों के सैन्य समर्थन भेजने के लिए उत्तेजित थे। हालांकि, इससे कुछ नहीं हुआ। गठबंधनीय नेतृत्व बदल कर तबाह हो गये थे। 494 में लेड के युद्ध में अधिकांशले असफल हो गए; फिर, जवाब में, पारसी मैसेडोनिया और थ्रेस से गुजरते हुए हर चीज को लूटने और एजीयन के माध्यम से एक नावबादी की ताकत भेजने लगे। 490 में, दारियुश द ग्रेट ने अथीन्स पर हमला करने के इरादे से एक पारसी हज़ारों सैनिकों (20,000 से 100,000 के बीच कहीं) के साथ एटिका में उतर आया। वे माराथन में खुश हो गए जहाँ 9000 अथेनियों और 1000 प्लाटाईन्स के अल्प सैन्य ने उन्हें चौंका दिया। विजय ने यूनानियों को अगले चरण के लिए तैयार होने के लिए दशक दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>उन्होंने उस समय बहस करते हुए कुछ नहीं किया था। 480 ईसा पूर्व में, पर्शियाई जर्क्सीज़ एक और एक आक्रमण शुरू किया, इस बार वे निजी तौर पर 3,00,000 सैनिकों के साथ उस प्रायद्वीप पर आगंतुक हुए। विशाल बल त्वरित ग्रीक शहरों को अपने मार्ग में लेते हुए और जैसे ही बहुत बड़ी पर्शियाई नौसेना से समुद्र से आपूर्ति मिली, वे अटिका में चले गए और अथें्स को ले जाकर जला दिया। सितंबर में, थर्मोपिले के संकीर्ण मोर्चे में स्थैत्यपूर्वक स्पार्टन (केवल 300, जैसा कि कहा जाता है) के साथ 1100 थेस्पियन और थेबन्स (जिन्हें कोई याद नहीं रखता) द्वारा थोड़ी देर के लिए रोक दिया गया था, जिसके बाद ज़र्क्सीज़ अटिका में चले गए। जो रिक्त किए गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>तब अथीनी नेतृत्व वाली संघ की बेड़ेलों और त्रिरेमों की तलवारों की टूट ने प्रयास किया, ताकि आर्टेमिशियम के स्ट्रेट्स में पर्षियों की 800 से कुछ नौकाओं से मिले। दिन भर की लड़ाई एक खींचाव थी, लेकिन यूनानी नुकसान को तले नहीं रख सकते थे और, थर्मोपिले में हुई कार्रवाई के बारे में सुनकर, वे सालामीस में जाने के लिए वीरतापूर्वक वापस ले गए। जबकि खोजता था, घटिया लड़ाई करने के लिए इन कठोर ग्रीकों को हार मानने के लिए, वह अपनी तलवारों की ताकत से वहां समुद्री सेना भेज दी। सीमित पानी में, अधिक संख्या में पारसी नौकाओं से बलात्कार की बजाए, बेहतरीन यूनानी समुद्री यातायात ने दिन का काम किया। (हेरोडोटस के अनुसार, विपरीत घातक संख्याएं इस बात का परिणाम थीं कि ज्यादातर पारसी पानी में तैरने के लिए तैयार नहीं थे, जबकि यूनानी तट तक पहुंच सकते थे।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>इस तरह के एक भयावह स्थान पर काट दिए जाने से डरते हुए, और पहले ही भोजन और सामग्री की कमी थी जो सागर से आ नहीं सकती थी, क्षेर्षेस ने हेलेस्पोंट की ओर टिकाऊ अस्तबल के साथ वापसी की शुरुआत की। 479 में स्पार्टन पाउसेनियस के अधीन संयुक्त बल ने एक बड़ी पारसी फोर्स को हराया, जो "यूनानियों को समाप्त करने" के लिए पीछे छोड़ दिया गया था। अथेनियों द्वारा नेवी ने मायकेल में पारसी नौसेना को समाप्त कर दिया, और फिर अगले साल आयोनियन यूनानी शहर बीजांतीयम को कब्जा कर लिया। देलोस की पवित्र द्वीप पर इसका खजाना स्थान होने के कारण (हालांकि नहीं लंबे समय तक), अथेनियों ने यूनान को एजियाई से हटा दिया। स्पार्टा के होपलैटस, जिन्होंने संघर्ष खत्म हो गया है यह समझकर, घर वापस चले गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>शांति के साथ (या कम से कम एक नकली शांति के साथ), यूनान ने संस्कृति और सभ्यता का निर्माण किया। यूनानी नाटककारों ने नाटक और हास्य की परिभाषा की। पेरिक्लीज ने पारथेनॉन और अन्य आश्चर्यों का निर्माण करने के लिए देलियन लीग की खजाने को लूटा। मूर्तिकार फिडियास और मायरन और पॉलिक्लिटस ने मार्बल, पत्थर और कांस्य को जीवित कर दिया। दार्शनिक और सॉफिस्ट सोक्रेटीज और अरस्तू लाइसेम और पुस्तकालयों में (और कभी-कभी सड़कों में भी) जीवन और सब कुछ का अर्थ विचार किया। हेरोडोटस और थुकिडिडीज ने "इतिहास" लिखना शुरू किया। पिथागोरस और यूडोक्सस ने पश्चिमी गणित के आधार रखे। धर्म को औपचारिक रूप दिया गया था और कानून को संहिता में ढाला गया था। हिप्पोक्रेट्स ने एथेंस में चिकित्सा का अभ्यास किया। और सब कुछ लिखा गया, भले ही आसोप की वह बचपन की परी कहानियां। कौन जानता है कि यूनानी लोग ने अगर फिर से एक दूसरे की हत्या करना शुरू नहीं किया होता, तो क्या कुछ और हासिल करते ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>थुकीडिडीस ने सम्पूर्ण घिनौने विवाद को निबंधित किया था, ताकि दुनिया को पैलोपोनेशियन युद्ध के दौरान क्या हुआ उसकी अच्छी जानकारी हो सके, एक लंबा संघर्ष जो एथेनी नेतृत्व वाली डेलियन लीग और स्पार्टा द्वीप पर शासित पैलोपोनेशियन लीग के बीच हुआ था। उन शहरों में भी जो इससे दूर रहने की कोशिश करते थे - जैसे मिलोस, जो एथेंस के डेलियन लीग में शामिल होने की पेशकश को अस्वीकार कर दिया था और या तो एथेंस को कर दी गई कर चुकाने वाली टैक्स जमा करनी पड़ती थी या तो तबाह कर दी जाती थीं - उन्हें भी युद्ध के मैदान में लड़ना पड़ा। पहले पैलोपोनेशियन युद्ध जिसकी शुरुआत 460 ईसा पूर्व हुई थी, 445 ईसा पूर्व के तीन दशकीय शांति के साथ समाप्त हुआ, जो स्पार्टा और एथेंस के बीच एक सन्धि थी जो उनके "प्रभाव क्षेत्रों" को निर्धारित करती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>लेकिन प्रत्येक लीग दूसरे के मामलों में हस्तक्षेप करने की तरफ टेंड करती थी, और जल्द ही, 431 ईसा पूर्व में, वे फिर से इसमें लग गए थे। दस वर्षों के ब्लडशेड और चलती-फिरती के बाद, दोनों पक्षों ने निसियास की अफवाह, जिसे "पचास साल की शांति" कहा जाता है, पर सहमति की। यह अधिक नहीं रहा। और चलती-फिरती, और बहुत सारी लूट। अंत में, 415 में, एथेंस ने सिकेली में सिराक्यूज़ के एक विस्तृत आक्रमण के लिए हर चीज़ को अर्पित किया, कोरिंथ के एक यूनानी कॉलोनी। यह एक आपदा थी, जिसमें 413 तक पूरी फोर्स नष्ट हो गई। इस बीच, पारसी एगेन आइलैंड पर एथेंस के अत्याचारी तरीकों के खिलाफ बागीदारी का समर्थन कर रहे थे। अंतिम झटका 405 में आया, जब स्पार्टन एडमिरल और 180 पेलोपोनेशियन लीग जहाज ने एगोस्पोतामी में नई एथेंस फ्लीट को नष्ट कर दिया। अगले साल एथेंस सरेंडर कर दी, और स्पार्टा यूनान में सर्वोच्च राज्य बन गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>स्पार्टन विशवव्यापी शासन ने उस तरह से काम नहीं किया जैसा कि स्पार्टा के राजाओं ने नई विश्व व्यवस्था को परिकल्पित किया था। वास्तव में, अगले आधे सदी तक, स्पार्टा और थीब्स, स्पार्टा और एथेंस फिर से, स्पार्टा और थीब्स फिर से, स्पार्टा और एक पुनरुत्थानित बोएटियन संघ के बीच विभिन्न झड़पें हुईं जो कुछ नहीं थीं। किसी को यूनाइट या ग्रीस को डोमिनेट करने में सक्षम साबित नहीं हुआ। धोखे, विश्वासघात, युद्ध और हत्या के विवरण सब बहुत ही ऊब थे; संक्षेप में बताया जाए तो दक्षिणी ग्रीस के नगर-राज्य ब्रूटल युद्ध के दशकों से कमजोर हो गए थे, शक्ति का संतुलन उत्तर, मैसेडोनिया की ओर बढ़ गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>अब ग्रीस असल में मैसेडोनिया के अंतर्गत सुरक्षित हो गया है, 336 में उत्तर से एक आगे की फोर्स ऐशिया माइनर में भेजी गई थी जो युद्ध खोलने के लिए थी। फिलिप गठबंधन ग्रीकों के साथ आगे बढ़ने वाला था, जो परस के हृदय तक पहुंचने की क्षमता रखता था। लेकिन, ज्ञात दुनिया को जीतने की जगह - उसने अपने बेटे को उसे पूरा करने के लिए छोड़ दिया - फिलिप अपनी बेटी के विवाह महोत्सव के दौरान अपने बॉडीगार्ड में से एक द्वारा हत्या कर दिया गया। अलेक्जेंडर 20 की उम्र में मैसेडोन का राजा और सभी यूनान का वास्तविक शासक बन गया। और बाकी, जैसे कि कहा जाता है, इतिहास है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भारत दुनिया में सबसे पुरानी सभ्यताओं में से एक या उसके सबसे हाल के इतिहास में से एक के रूप में देखा जा सकता है। दुनिया के चौथे चरण पर स्थित होने के कारण, भारत को मौर्य और गुप्त इतिहासों में से एक या अलेक्जेंडर के साथ एक बार टकराने वाले उत्तरी भाग में और दक्षिण में उसके गहरे जुड़ावों वाले चोला जैसे साम्राज्यों जैसे विजय प्राप्त हुए। लेकिन रेनेसांस और इयर्ली मॉडर्न काल के बहुत समय तक, भारत अन्य आक्रमणकारियों के नियंत्रण में था: मुगल साम्राज्य मंगोलों के वंशजों द्वारा स्थापित किया गया था और भारतीय कला, वास्तुकला और उपलब्धियों के चमकदार उदाहरणों में से एक बन गया था। इस इस्लामी शासन के दौरान, ताज महल और लाल किले जैसे संरचनाएं उठीं ... जब ब्रिटिश ईस्ट इंडिया कंपनी आ गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1498 में वास्को डी गामा की फ्लीट को अफ्रीका के चारों ओर से रास्ता मिला और "खोज" करने में सफल रही, भले ही कुछ राज्यों और साम्राज्यों ने रोमन साम्राज्य के दिनों से पश्चिम से व्यापार कर रहे थे। पुर्तगाली सबसे गुमनाम व्यापार विस्तार के साथ उपमहाद्वीप के तट पर अपने टिकाऊ दस्तावेज लगाए थे; उनके पीछे डच, ब्रिटिश और अंततः फ्रांसीसी भी आए - सभी चार्टर्ड ट्रेडिंग कंपनियों के रूप में। द ऑनरेबल ईस्ट इंडिया कंपनी, एक ज्वाइंट स्टॉक कॉर्पोरेशन, दिसंबर 1600 में एलिजाबेथ I द्वारा अपने चार्टर को प्राप्त करने के लिए दक्षिण पूर्व के साथ बुनियादी वस्तुओं में व्यापार करने के लिए अनुमति दी गई थी; उसकी ऊंचाई पर, यह दुनिया के व्यापार का आधा हिस्सा था। समय के साथ, यह भारत में होल्डिंग वाली एकमात्र यूरोपीय कंपनी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>स्थानीय राजनीति के जटिलताओं के अलावा, जहाँ सभी राजकुमार होते हैं, कंपनी को स्थानीय धर्मों की असीमित विविधता से भी निपटना पड़ा। उपमहाद्वीप चार प्रमुख धर्मों - हिंदूधर्म, बौद्धधर्म, सिखधर्म और जैनधर्म - के उत्पन्न स्थान हैं, जिनमें उनके कई संप्रदाय और उप-संप्रदाय होते हैं। इसके अलावा, कुछ अन्य धर्मों का भी अपना मूल है, जिन्हें व्यापारियों या विजयी लोगों द्वारा लाया गया था, जैसे इस्लाम, जरोएस्ट्रियनिज्म और यहूदी धर्म। हालांकि, ब्रिटिश लोग कुछ "इस्म" के लिए ज़िम्मेदार हो सकते हैं, जैसे जाति (जो पहले विभिन्न थी) के रूप में अभिनय करना और विस्तृत रूप से मौजूद अनेक विभिन्न अभ्यासों का "हिंदूधर्म" के नाम से उत्पन्न करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>एक विश्वास की संकट ने ब्रिटिश सरकार को कंपनी आत्मनिर्भरता के खेल को समाप्त करने के लिए आग्रहित किया था। 1857 तक, कंपनी उपमहाद्वीप पर विशालतम शक्ति थी, जिसमें उसका खुद का प्रशासन, सेना और सामाजिक ढांचा था, जो कि भ्रष्ट और अक्षम हो सकते थे। जैसा कि हमेशा की तरह कई कारण थे - सिपाही विद्रोह के लिए - लेकिन जलान नई, जितनी भी अमल में आई गोटे वाली बंदूकों के लिए थी। चाहे वे विवादित हों या न हों, वे यह मान लेने लगे थे कि गोबर के तेल से लगा हुआ होगा (हिंदुओं को अपमानजनक) और सूअर का तेल (मुसलमानों के लिए घृणित)। जैसे ही ब्रिटिश, अपनी सामान्य अलगाववादी सहानुभूति प्रदर्शित करते हुए, अपनी सेना को इन गोटेदार बंदूकों का उपयोग करने के लिए जबरदस्ती करते, तो कुछ ही समय में स्थानीय सैनिक विद्रोह कर दिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>जबकि ब्रिटिश एकीकरण को पूरा करने, सीमाओं पर झड़पों को दूर करने और ज्यादा से ज्यादा धन का निकास करने में लगे रहे, उन्होंने भारतीय भूमि और बुनियादी ढांचे को आकार दिया। ब्रिटिश स्कूल और अस्पताल और पुस्तकालय और बैंडस्टैंड और सभी अन्य चीजें बनाते रहे जिन्हें वे सभ्यता के निशान मानते थे, जिनका कई भारतीयों को पहुंच था। उन्होंने जाति और धर्म के अवधारणाओं को संज्ञानीय जनगणना ब्लॉक में कोडिफाई किया। उन्होंने कानून, सिक्का, दंड निर्णय, फांसी के तरीके और डाक के समान मानक लागू किए। ब्रिटिश विक्टोरियन युग की तकनीक के साथ आए, अपने देश में टेलीग्राफ लाइन, समाचारपत्र, सिंचाई प्रणालियाँ, सड़कों और रेलवे की एक नेटवर्क बनाते रहे। और वे भारतीय पहचान का एक भाव बढ़ावा देते रहे; यदि कुछ नहीं तो सभी विभिन्न मूल लोगों को एक समान घृणित आपत्तिजनक सहयोगी शत्रु देना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>राज के दौरान, 1880 से 1920 तक भारतीय अर्थव्यवस्था हर साल एक प्रतिशत बढ़ी, जैसे ही जनसंख्या बढ़ी। लेकिन अधिकारियों का ब्रिटिश पसंद स्थानीय लोगों के सामाजिक और नैतिक रूपों में हस्तक्षेप करने की वजह से बार-बार असुविधा का कारण बन गया। उदाहरण के लिए, 1800 के दशक के अंत में विभिन्न सुधारक (ब्रिटिश और भारतीय) विधवा पुनर्विवाह के मुद्दे को उठाया। धार्मिक विवादों (और प्रशासनिक दक्षता को बढ़ाने) को शांत करने के लिए, 1905 में लॉर्ड कर्जन ने बंगाल को एक मुस्लिम पूर्व और एक हिंदू पश्चिम में बाँट दिया; जो 1906 में उनके वापस बुलाए जाने तक चला। 1909 के मॉर्ली-मिंटो सुधारों ने भारतीयों को उपनिवेश और प्रांतीय सरकारों में सीमित भूमिका दी, जिससे ऑल-इंडियन मुस्लिम लीग और इंडियन नेशनल कॉंग्रेस की विकास रोका गया। उनके सभी सुधारों के साथ, ब्रिटिश ने एक राष्ट्रवादी आंदोलन के लिए एक दृढ़ वैचारिक और संगठनात्मक आधार रखा था, खासकर नई भारतीय मध्यम वर्ग के बीच। ऊप्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>स्वायत्तता के लिए इस प्रेरणा को और बढ़ाने का कारण उपनिवेशीय ग़लत प्रबंधन और लाभ के लिए अंग्रेजों द्वारा भारत से भेजे जाने वाले खाद्य पदार्थों के निर्यात से होने वाली भारी अकाल की बार-बार आती थी। ब्रिटिश नियंत्रित क्षेत्र में 1876-78 ईवी की महान अकाल में केवल 5.5 मिलियन जीवन गंवाए गए, और अभी भी अभिभूत राजाओं में लाखों और ज्यादा जनता को मार गिराया गया था। बीस साल बाद अकाल फिर से पांच मिलियन लोगों की जान ले गया, और उसके दो साल बाद 1899 का भूखमरी एक अन्य लाख लोगों की जान ले गया। विषंजन है कि ये सुधारित बुनियादी ढांचे से संबंधित थे: जैसे ही रेल लाइनें निर्यात के लिए बंदरगाहों तक अनाज ले जाने में सक्षम हुईं, वे उनके लिए कुछ नहीं रखती थीं जिसने उन्हें उगाया था। और यह जनसंख्या को नियमित अंतराल पर कम करने वाले महामारियों को नहीं गिनता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>1921 ई० में, 1919 ई० के खूनी अमृतसर हत्याकांड के बाद, गांधी ने भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के नेतृत्व को संभाला, निरंतर विवाद के बिना नहीं। गोपाल गोखले और अन्य मध्यमार्गी लोगों के प्रभाव के साथ, उन्हें राष्ट्रिय अध्यक्ष चुना गया था और तुरंत असहयोग के माध्यम से विरोध नीति को लागू किया गया। इससे आन्दोलन के अन्य नेताओं को कांग्रेस से इस्तीफा देना पड़ा, जिनमें चित्ता दास, एनी बेसंट और मोतीलाल नेहरू जैसे कुशल सेनानी भी शामिल थे। कांग्रेस टूट गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अगले 20 वर्षों के लिए, ब्रिटिश शासन के विरोध के "चित्र" के रूप में गांधी ने रैलियों, ब्रिटिश आयातों के बहिष्कार, विरोध प्रदर्शन और मार्च का आयोजन किया, जिसमें 1930 में उन्होंने और हजारों अनुयायियों ने नमक का उत्पादन करने के लिए समुद्र तक मार्च किया था, जो ब्रिटिश कर पर विरोध के रूप में था। उन्हें कई बार जेल में भी रखा गया, जिसमें 1942 में उनकी भूमिका के लिए व्यतिग्रह आन्दोलन में उनके दो साल के कारावास का भी हिस्सा था, जिसमें उनकी पत्नी की मृत्यु हुई और उन्हें मलेरिया हो गया। ब्रिटिश अधिकारियों को डर था कि वह जेल में मर जाएगा, जिससे उसे एक क्रांतिकारी के रूप में शहीद कर दिया जाएगा। (अंततः वह एक हुआ, जब उसे स्वतंत्रता दी जाने के कुछ महीनों बाद हिंदू राष्ट्रवादी द्वारा हत्या कर दी गई।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>दो विश्व युद्धों से कमजोर हो गई और गांधी की जिद्दी तकनीकों का कोई जवाब नहीं मिलने से निराश हो गई, 1947 में ब्रिटिश संसद ने भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम को पारित किया। अधिनियम ने एक तारीख तय की जिसके अनुसार सभी ब्रिटिश प्रशासनिक और सैन्य उपस्थिति का वापसी हो, और एक बहुत-विवादित रेडक्लिफ लाइन के साथ ब्रिटिश कालोनी को दो देशों में विभाजित कर देना था: हिंदू भारत और मुस्लिम पाकिस्तान। 14 अगस्त को 11:57 बजे पाकिस्तान को स्वतंत्र और आज़ाद घोषित किया गया था; बस मिनटों के बाद, 12:02 बजे, भारत के लिए भी वही। शेष 560 राजवंशी राज्यों को एक या दूसरे के साथ शामिल होने या स्वतंत्र होने का अधिकार दिया गया था - एक प्रशंसनीय इरादा जो भारतीय और पाकिस्तानी सैन्य की सक्रियता शुरू होने के बाद जल्द ही खत्म हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>दो राष्ट्रों के पूरी तरह से अलग सिद्धांतों वाले विश्वास से भरे इस धर्म-भरे प्रदेश में दोनों देशों के बीच तख्तापलटी और नई रेखा बनाने से यह इतिहास की सबसे बड़ी जनसंख्या के स्थानांतरण में से एक को शुरू कर दिया। लगभग 15 मिलियन अनुयायी रैडक्लिफ लाइन के उनके ओर से जाने का प्रयास करते हुए, सब कुछ छोड़ कर भाग गए। यह भी दिखाया गया कि यहां सफल विरोध की गैरहिंसकता की स्वभाव से स्वतंत्रता लाने वाली उपयुक्त विरोध के बावजूद दो नए देश एक खून के समुद्र को रोकने में असमर्थ थे। अनुमान लगाया जाता है कि एक मिलियन से अधिक हिंदू, मुसलमान और सिखों की मौत हुई, जो पाकिस्तान और भारत के बीच दिलासापेशगोई का एक विरासत छोड़ गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>जनवरी 1950 में, भारत को एक समाजवादी, लोकतांत्रिक गणराज्य घोषित किया गया था। तब से, भारत एक प्रगतिशील और शांतिपूर्ण देश बन गया है - पाकिस्तान के साथ अक्सर युद्ध और चीन के साथ सीमा विवाद को छोड़कर - जो राष्ट्रों के बंधुत्व के सदस्य हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सदियों के बल परबंध के बाद, पिछले सौ पचास साल में जापान अर्थव्यवस्था और संस्कृति के मामले में सबसे मेहनती और प्रभावशाली सभ्यताओं में से एक बन गया है। जहाँ एडो के समुराई कबुकी, "फ्लोटिंग वर्ल्ड" के लकड़ियों और उनकी अपनी आंतरिक राजनीति से जुड़े थे, वहीं एक सदी बाद जापानी कलाकार, वास्तुकार, फैशन डिजाइनर और व्यवसायी दुनिया के केंद्र में थे। Wa (आमतौर पर "सौहार्दता" के रूप में अनुवादित) की प्राचीन परंपराओं को आगे बढ़ाते हुए, भले ही चाहे अच्छा हो या बुरा, आज के जमाने की प्रगति और लाभ की परंपराएं आ गई हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कोजिकी के अनुसार, जापान में लिखी गई पहली पुस्तक (सी. 712 एडी) के अनुसार, पांच प्रारंभिक देवताओं के बाद जन्मे भाई-बहन देवता इजानागी और इजानामी ने एक महान भाले से समुद्रों को उधला और उस भाले से टपके भूमि से जुड़ी जिससे दोनों निवास करते थे और दूसरी कामी (देवताओं या "आध्यात्मिक सत्ताओं") की एक समूह की उत्पत्ति हुई। सच्चाई बहुत अधिक सामान्य हो सकती है; लगभग 40 हजार साल पहले मानव एशिया से जुड़े भूमजल के सेतु को पार करते थे, जबकि 29 हजार साल बाद द्वीप अलग होने लगे। 660 ईसा पूर्व में एक सभ्यता थी, जो सूर्य देवी अमातेरासु से अंतरित एक सम्राट से थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जापानी "रिकॉर्डेड हिस्ट्री" तीसरी शताब्दी के बारे में शुरू होती है, हालांकि 57 ईसवी के चीनी बुक ऑफ द लेटर हान जैसे पहले संदर्भ भी हैं। इस कोफुन-जिदाई ("कोफुन काल") में कई सैन्य शासकों का उदय हुआ, जिनमें सबसे अधिक यमातो शासन करने वाले थे - बेशक बहुत सी खूनी लड़ाई के बाद - मुख्य द्वीप होंशू के दक्षिण मध्य भाग में। अंततः, सभी दूसरों को जीत कर, यमातो ने जापान के एकीकृत द्वीपों के सम्राटों के रूप में खुद को घोषित किया। लेकिन अगले कुछ शताब्दियों में इनकी शक्ति कम होने के साथ-साथ वर्तमान महाराजों की अधिकारता कम होती रही, जिनमें आज्ञाकारी दैम्यो (ढीले रूप से: "लॉर्ड्स") अत्यधिक थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>यमातो शासकों के पहले शताब्दी में, जापानी किसानों ने खेती के लिए लोहे के उपकरण उपयोग करना शुरू किया, और भूमि पर बेहतर खेती और चावल उत्पादन के लिए उपयोग किए जाने वाले खेतों का बाढ़ देखा गया, जो जल्द ही जापानी व्यंजन के मूल आधार बन जाएगा। इस कृषि समृद्धि के कारण, कम किसान अधिक खाद्य उत्पादन कर सकते थे, जिससे दैम्यो उस अतिरिक्त मानवशक्ति को सैन्य कार्यों के लिए समर्पित कर सकते थे। जापानी समाज में खुद को घुसने वाली एक नई वर्ग उत्पन्न हुआ: समुराई या "उन लोगों के लिए जो करीब सेवा करते हैं"। जल्द ही, सभी तरह के लोर्ड के अपने निजी सेनाओं थी। इस समय जापानी अपने पड़ोसियों से कई तकनीकी उन्नतियों को आयात करते हुए, जिनमें से सबसे महत्वपूर्ण चीन से लेखन हो सकता है; चीनी अक्षर के साथ धर्म भी आया, जो कॉन्फ्यूशियनिज्म के रूप में था। छठे शताब्दी में, बौद्ध धर्म भी प्रकट हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पहले शोगन को सेई-आई तैशोगन ("बारबरों के खिलाफ अभियानी बल के महासेनापति") के रूप में सम्राट द्वारा नियुक्त किया गया था जिन्हें साम्राज्यिक शासन स्वीकार नहीं करने वाले एमिशी, ऐनू और अन्य द्वीपों से हटाने के लिए नियुक्त किया गया था। समय के साथ यह उपाधि वंशवादी हो गई, और शोगन स्थानिक सेनाओं के सच्चे नेता और साम्राज्यिक सिंहासन के असली शासक बन गए। बेसर परिसर में यह बहुत सारी उन्नति का मतलब था। 1185 ईस्वी में, मिनामोटो ने जेंपी युद्ध में तैरा शोगन खानदान के कुछ सदस्यों को मार डाला। मिनामोटो ने बहुत जल्दी वैधानिक रूप से एक सामंतवादी व्यवस्था स्थापित की, जिसमें बेसर सम्राट एक पूजनीय संवैधानिक तत्त्व के अलावा नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>मिनामोटो योरितोमो की मृत्यु के बाद, उनकी पत्नी के परिवार - होजो क्लैन - ने शोगुनेट का नियंत्रण ले लिया। अन्य चीजों के बीच, टोकिमुने के रूप में होजो ने दो मंगोल आक्रमणों को हराया, जेन बौद्ध फैलाया और बुशिडो के अंतिम रूप को समारूप दिया। मंगोल आक्रमण ने जापानी इतिहास के दो चीजों के लिए क्रियाशील रहे। जब मंगोलों के मोटे, उबाले हुए चमड़े के लहंगे पर जापानी तलवारों का झटका पड़ने लगा तो जापानी लोगों को खौफ लगा, जिससे मास्टर सॉर्डस्मिथ द्वारा प्रख्यात कटाना के विकास का आरंभ हुआ। और तेज़ फौजी पहली बार किसी नॉन-जापानी दुश्मन के सामने खड़े हुए थे, बस तीन बार (1592 में कोरिया और 1609 में र्युक्यू के आक्रमण होने के अलावा)। अधिकतर समय वे बस एक दूसरे को काटते रहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>होजो क्लैन 1333 ई. पूर्व तक शासन में रहा, जब एम्पेरर गो-डाइगो ने वास्तविक शासन को साम्राज्य परिवार में वापस लाने के लिए एक कूप लॉन्च किया। उन्हें इस लड़ाई में एक समूह के अरिस्टोक्रेट्स, कुछ समुराई क्लैन और कुछ जंगी बौध महंतों ने मदद की। लेकिन गो-डाइगो के कुछ महत्वपूर्ण सहयोगी अपने विवादों के साथ नाखुश थे, और 1336 में वे फिर विद्रोह कर दिए, जिससे इम्पीरियल फैमिली उत्तर में योशिनो पहाड़ों में चली गई। अगले 60 सालों तक दो इम्पीरियल कोर्ट हुए, उत्तरी और दक्षिणी, जिनका जापान में विभाजन था। दक्षिणी सम्राट एक प्रतिनिधि रहा, जिसकी वास्तविक शक्ति अशिकागा शोगुनेट में थी। 1391 में इम्पीरियल कोर्ट संयुक्त हुए, जिसमें शक्ति अशिकागा टकाउजी के हाथ में थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>यह जापानी विकास में एक अवधि की शुरुआत की, जिसे “युद्ध के राज्य” (या शब्दावली के बारे में सख्त होना चाहते हुए सेनगोकू) कहा जाता है, 150 वर्षों तक सामाजिक उथल-पुथल, राजनीतिक चालाकी (कुछ हत्याओं के साथ मिश्रित) और समुदाय के निजी समुराई सेनाओं के बीच निरंतर सैन्य संघर्ष से चिह्नित था। इसमें उच्च बिंदु थे। शानदार किलों का इंजीनियरिंग - कुछ अभी भी खड़े हैं - एक कला बन गया; जापानी सैनिकों ने कई हथियारों के साथ अच्छे तरीके से काम किया, जिसमें यूरोपीय व्यापारियों ने अस्त्र-शस्त्र पेश किया था; और निंजा पहली बार दिखे। अंततः, देश का पुनः एकीकरण ब्रिलियंट ओडा नोबुनागा के तहत लगभग हो गया था, जिसे उसके सबसे भरोसेमंद अधिकारियों में से एक द्वारा धोखे से मार दिया गया था। खूनी उपशम के बाद, नोबुनागा के पड़ोसी दाइम्यो और सहयोगी, टोकुगावा इएयासु, सबसे प्रसिद्ध समुराई में से एक ने 1603 में शोगुन का शीर्षक असुम्भव किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इस सब में, यूरोपियों ने भी अपना प्रवेश किया। 1543 में, जब एक पुर्तगाली जहाज चीन की यात्रा पर था, तब वह तानेगाशिमा द्वीप पर उतर गया। अगले कुछ वर्षों में, पुर्तगाल, स्पेन, नीदरलैंड और इंगलैंड से व्यापारियों ने भी इस जगह का दौरा किया और जेसुइत, डोमिनिकन और फ्रांसिसीसी मिशनरी यहां रुके और अपना धर्म फैलाने लगे। नया शोगुन इस बात से संदेह करता था कि ये व्यापारी और चर्चें सिर्फ एक यूरोपीय आक्रमण के संकेत हैं। इसके अलावा, ईसाई धर्म का प्रचार तेजी से फैल रहा था, विशेष रूप से उदासीन किसानों में। 1637 में, शिमाबारा बगावत में, लगभग 30 हजार ईसाई (अधिकतर किसान) और रोनिन (बेघर समुराई) शोगुन द्वारा धमकी दी गई भारी सेना से ही दबाये गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>शोगुन्स ने पर्याप्त हो गए थे। शिमबारा उत्तरदायीत्व के बाद टोकागावा ईमित्सु द्वारा सौंपे गए पहले सकोकू (अलगाव कानून) के साथ उसे जोड़ा गया, और उसके उतारदायी द्वारा अगले चौथाई मिलेनियम तक। मिशनरियों, व्यापारियों और सभी प्रकार के विदेशी - नागासाकी के देजिमा द्वीप पर कुछ डच और चीनियों को छोड़कर - निकाल दिए गए थे। कोरिया के साथ व्यापार त्सुशिमा से सीमित था। कोई विदेशी नहीं आ सकता और जापानी दंडाधिकार सीधे मौत के बदले में नहीं जा सकते थे। कैथोलिक समुदाय से निकाल दिए गए, उनके स्कूल और घर को ध्वस्त कर दिया गया, और डेमियो को मृत्यु के भयानक से बचने के लिए क्रिस्चियन नहीं बनने दिया गया (लगभग किसी भी उल्लंघन के लिए सामान्य जापानी सजा)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>चाहे साकोकू नीति जिम्मेदार थी या नहीं, टोकागावा शोगुनेट के इन 250 से अधिक वर्षों के दौरान जापान एक सामाजिक और सांस्कृतिक फूलबेला अनुभव करता रहा, साथ ही निर्दोष महसूसता और शांति भी (कताने के अंतर्गत फोर्स डालकर।) उकियो-ए वुड ब्लॉक प्रिंटिंग ने कलाकृति के शानदार काम प्रस्तुत किए, कबुकी और बुनराकू थिएटर का भी। कोटो और शाकूहाची के लिए कुछ सबसे प्रसिद्ध संगीत इस दौरान के हैं। गेशिया ने साधारण मनोरंजन से - सभी तरह के - उत्कृष्ट महिलावाद का उच्चतम स्तर तक विकसित हुए। समुराई द्वारा कला के प्रतिष्ठान से द्वीपों पर शानदार लैंडस्केपिंग और वास्तुकला का प्रसार हुआ। सामाजिक संरचना एक कठोर बन गई, जिसमें हर व्यक्ति अपनी जगह और जिम्मेदारियों को जानता है, सबसे कम किसानों (जनसंख्या का लगभग 85%) से लेकर 250 दाइम्यो तक। अपनी स्थिति से बाहर निकलने का सजा कठोर ... और तुरंत थी। चाय पीने से लेकर खुदकुशी करने तक सब कुछ कठोरतापूर्ण रूप से रिट्यूलाइज हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>जापान 1853 ईस्वी में अमेरिकी एडमिरल मैथ्यू पेरी के आने से पहले काफी अच्छी तरह से चल रहा था। उनके चार आधुनिक युद्धपोतों की बंदूकों के साथ एडो खाड़ी के आसपास सैलाना, उन्होंने मांग की कि जापान पश्चिम के साथ व्यापार बिना पाबंदियों के खोले। अगले साल, पेरी फिर दिखाई दिया, इस बार सात जहाजों के साथ और अमेरिकी बड़ी बंदूकों की धमकी के तहत शोगुन को "शांति और सौहार्द" के "संधि" पर हस्ताक्षर करने के लिए मजबूर किया गया। पांच साल के भीतर, जापान को पश्चिमी शक्तियों के साथ "लाभ" की तरह अनुबंधों का समान हिस्सा मिल गया। एक विदेशी सैन्य बल के सामने अपनी अभिमत द्वारा शोगुनेशाही का उलटफेर हुआ जिससे बादशाह को वास्तविक अधिकार मिल गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>जोशीला युवा सम्राट मेजी, जो 1867 में गद्दी लेते हुए अपने देश में ऊपर से नीचे तक एक रेडिकल सुधार काल शुरू करता है, जो पश्चिम को भी बराबर बनाने की तलाश में जापान को सैन्य और आर्थिक रूप से बलवान बनाने का प्रयास करता है। 1912 तक सरकार ने फीडलिज्म को उन्मूलन कर दिया, अधिकांश डेमियोस की जमीनों को "इम्पीरियल कंट्रोल" के तहत रखा, उसे किसान कृषकों को वापस कर दिया, धर्म की स्वतंत्रता स्थापित की, व्यापार को बढ़ावा दिया और समुराई वर्ग को लगभग समाप्त कर दिया। एक अधिक प्रगतिशील नोट पर, गद्दी ने औद्योगिकरण को प्रोत्साहित किया और यूरोपीय मॉडल पर आधारित संवैधानिक राजा को स्थापित किया। और 1873 में, जापान ने राष्ट्रव्यापी भर्ती की शुरुआत की, जिससे इम्पीरियल जापानी सेना और नौसेना का सृजन हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>अमेरिका में जनता के आंदोलन के साथ-साथ जापानी अत्याचारों की रिपोर्टों से मची आवाज उठते हुए, नाजी जर्मनी के द्वारा फ्रांस के पूर्ण हार के बाद इंडोचाइन के कब्जे को और मंचूरिया में रूस के साथ टकराव को देखते हुए, जल्द ही जापान दुनिया युद्ध 2 के युद्ध में शामिल हुआ और 1941 ईसापूर्व में संयुक्त राज्य अमेरिका और ब्रिटिश साम्राज्य पर हमला किया। शुरुआती शानदार सफलता के बाद जो दुर्घटना हुई, जापान प्रशांत युद्ध के हारे हुए सिरे से लड़ने के बाद पाये जाने लगा, जो अणुओं से उन्हें नष्ट कर दिया गया। उन राखों से, अमेरिकी कब्जे के तहत, जापान फिर से ऊपर उठा जैसे हो-ओ (जापानी फीनिक्स) और दुनिया के प्रमुख आर्थिक, तकनीकी और सांस्कृतिक नेताओं में से एक बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कथा के अनुसार, कोंगो नामक राज्य की नींव एक बहुत बड़े लेकिन धनी नहीं थे जनजातीय राज्य म्पेंबा कासी की मुसीबतों में रखी गई है। ये कहानियां बताती हैं कि कुछ समय में कमजोर म्पेंबा कासी अपने सैन्यवादी पड़ोसी म्बाटा के साथ गठबंधन कर उत्तर में स्थित म्वेने काबुंगा नामक पर्वतमाला पर बसे राज्य को जीत लिया। जब योद्धा निमी एक लुकेनी ने इस सभी क्षेत्र को एकीकृत किया, तो उन्होंने म'बन्जा कोंगो, पहाड़ पर स्थित गांव, अपनी राजधानी बनाई। और इसी तरह 1390 ईसापूर्व कोंगो का राज्य जन्म हुआ - एक राज्य जो अपने शीर्ष पर अफ्रीका के मध्यीय अटलांटिक तट से क्वांगो नदी तक और उत्तर में प्वाइंट नोयर से दक्षिण में लोजे नदी तक फैला हुआ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पहले मानिकोंगो ("राजा") का निमि था, जो कि असंभव नहीं है। निमि की मृत्यु होने पर, उनके भाई म्बोकानी एमविंगा ने कुंडो का संचालन किया; दो पत्नियों और नौ बच्चों के होने के कारण, उनका उर्वरक कंडा स्वतंत्र कोंगो के अस्तित्व के लिए एक बिना टूटे राजसी रीति से संचालित होगा। उनकी शासनकाल में पड़ोसी राज्य लोंगो और अन्य विचित्र टुकड़ों का विजय हुआ। मानिकोंगो म्बोकानी ने कोंगो प्रांतों के राज्यपालों को रिश्तेदारों को देने की नीति शुरू की थी; समय के साथ, इस केंद्रीयकरण के तहत, प्रांतों का प्रभाव खो गया जब तक कि उनकी शक्ति अधिक संकेतात्मक नहीं हुई। (इसलिए, 1620 तक, एक बार गर्व से भरा और स्वतंत्र कोंगो राज्य मबाटा केवल "कोंगो के राजा के दादाजी" के रूप में जाना जाता था।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस सब के बीच, गदी की आर्थिक सहायता टैक्स, मजदूरी और शाही लेवी के माध्यम से की गई। कभी-कभी, अपनी सेना को वित्तपोषण करने के लिए, मनिकोंगो यूरोपियों के साथ दास, तांबा और हाथीदांत विपणी की। यह भी पड़ताल के अनुसार, पड़ोसी शहरों और राज्यों से उल्लेखनीय शुल्क की मांग से समर्थित था, जिससे म'बांजा कोंगो को लेट 1500 के दशक में अफ्रीका के सबसे अमीर शहरों में से एक बनाया गया। बंटू सैनिकों की तलवारों के कारण, साम्राज्य निरंतर बढ़ता रहा। जब यूरोपियों ने आया, तो मनिकोंगो के पास छह प्रांत - म्पेम्बा, म्बाटा, एनसुंदी, म्पांगा, म्बेम्बा और सोयो - के साथ चार वसल राज्य भी थे (लोगो, कैकोंगो, एनगोए और एनडोन्गो)। रिकॉर्ड के अनुसार, राजा एक सप्ताह में फील्ड में 300 हजार अच्छी तरह से प्रशिक्षित और अनुशासित सैनिकों (पुरुष और महिला दोनों) को भेज सकता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कोंगो की आबादी राजधानी म'बांजा के चारों ओर समेटी गई थी, जहाँ लगभग 100 हजार लोग रहते थे - यानी हर पांच कोंगोली में से एक। शायद यह शहरी फैलाव था, लेकिन इस संकेंद्रण ने खाद्य, संसाधन और मानवशक्ति का भंडारण संभव बनाया, जो मानिकोंगो की मांग पर तैयार था। इसने भी शहर को एक विस्तृत व्यापार नेटवर्क का केंद्र बनाया (अंततः क्या सब पैसे के चक्कर में होता है); शीशम और धातु अयस्क के साथ-साथ संसाधनों के निर्यात के अलावा, राज्य के उद्यमी परिवारों द्वारा कॉपरवेयर, अन्य धातु के उत्पाद, रैफिया कपड़े और मिट्टी आदि उत्पादन के व्यवसायों की जानकारी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>1483 में पुर्तगाली खोजकर्ता डिओगो काओ "अज्ञात" कांगो नदी में चले गए, जिसके दौरान कोंगो के राज्य से टकराव हुआ। उन्होंने कुछ अपने लोगों को "अतिथि" के रूप में छोड़ दिया था और कुछ कोंगो अधिकारी को पुर्तगाल ले गए, जहां पुर्तगाल के राजा ने उन्हें अपने परेशानियों के लिए कवलियर (राजपुत) बताया। अपने वचन के तरीके से - नैतिकता के लिए यूरोपीय जनजातियों के लिए अद्वितीय - काओ नोबल्स के साथ 1485 में वापस आया। इस समय में मानिकोंगो एनजिंगा ए एनकुवु ने ईसाई धर्म में धर्मांतरण किया था। 1491 में, काओ एक बार फिर वापस आया, इस बार एक कैथोलिक पादरी के साथ, जिसने आधिकारिक रूप से न्जिंगा और उनके कुछ नोबल्स का बपतिस्मा किया। मानिकोंगो ने पुर्तगाल के तत्कालीन राजा को सम्मान के लिए ईसाई नाम "जोआओ" लिया। पादरी और कुछ अन्य लोगों के साथ, काओ एक कोंगोलीज़ घर लाया था, जो एम्'बांजा में पुर्तगाली शैली की स्कूल खोलता था। इसके साथ, डोर-टू-डोर सेल्समैन की तरह, एक बार पुर्तगाली लोगों ने अपना पैर दरवाजे में डाल लिया ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>लेकिन यह ख्रिश्चियानिता या गुलामी नहीं थी जो राज्य को अपनी तबाही की ओर ले गई थी; यह गद्दी के विरासत के लिए खूनी लड़ाइयों थे। जैसा कि मनिकोंगो के भतीजे, चाचे, भाइयों और बेटों ने एमबोकानी ने नियंत्रित किया था, हर बार जब राजा मर जाता था तो हर दावेदार के पास अपनी खुद की एक छोटी सी सेना थी, जिससे अपरिहार्य नागरिक युद्ध होता था। इस परिणामस्वरूप, 1568 में राजधानी को ईस्ट से आक्रमण करने वाले जागास ने ले लिया, या शायद नाराज सब्जेक्ट्स थे (विवरण अलग-अलग हैं); निमी एक लुकनी, या कैथोलिक लोग जैसा कि वे कहेंगे अलवारो I, ने शहर को वापस ले लिया था और राजा के रूप में नियुक्त किया गया था। लेकिन उसे यह करने के लिए पुर्तगाली हथियार और सहयोग प्राप्त करना हुआ, जिसने पुर्तगाली ताज को लुआंडा के साइट के रूप में एक कालोनी दिया (जो आखिरकार अंगोला बन गया)। एक खराब फैसला, क्योंकि जल्द ही पुर्तगाली आंतरिक कोंगो मामलों में दखल देने लगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>क्विलु वंश के संस्थापक अल्वारो और उनके बेटे अल्वारो II ने अग्रसरता के समुद्री तट देखते हुए राज्य को "पश्चिमीकृत" करने की कोशिश की। शायद वे यूरोपियों को खुश करने के लिए अपने आप को अधिक स्वादिष्ट बनाना चाहते थे या फिर निश्चित होने से बचना चाहते थे। कुछ इस तरह से, अल्वारो ने यूरोपीय शैली के शीर्षक (जिससे म्वेने एनएसएंडी "ड्यूक ऑफ एनएसएंडी" बन गया) को पेश किया और उनका बेटा राजधानी को साओ साल्वाडोर नाम दिया। 1596 में, कोंगोली दूतों ने पोप को शहर को एक नए उपनिवेश के केंद्र के रूप में मान्यता देने के लिए विवश किया था जिसमें कोंगो और अंगोला दोनों शामिल थे; लेकिन पुर्तगाल के राजा ने अल्वारो II को पीछे छोड़ दिया जब उसने पापी दल को उन्नत "दान" के साथ आकर्षित करके उसे इस नए सी के बिशप की नियुक्ति करने का अधिकार दिलवाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>अंगोला और कोंगो के रिश्ते खराब हो गए थे और फिर बिगाड़ते रहे (यदि वह संभव था तो) जब अंगोला के उपराज्यपाल ने 1622 में दक्षिणी कोंगो पर आक्रमण किया। राज्य में फासीवादी ताकतों को लेकर स्थिति और बिगाड़ती रही और कुछ प्रांतीय "ड्यूक्स" ने अपने-अपने उसूलों के अनुसार पुर्तगालियों के साथ सैन्य और व्यापार (अर्थात गुलामी) का व्यवस्था की। कुछ दशकों बाद, मानिकोंगो एनकांगा ए लुकेनी (गार्सिया II) ने 1641 में डच के खिलाफ पुर्तगालियों का साथ दिया जब पूर्व ने अंगोला का एक हिस्सा जब्त किया। लेकिन डच ने 1648 में "सामरिक वापसी" की और मानिकोंगो को अकेले छोड़ दिया। क्षेत्रीय विवादों के कारण अंगोला और कोंगो के बीच एमबीडब्ल्यूआईला जिले के दावों पर सीमा संघर्ष हुआ (एक बहुत बड़ी क्षेत्र नहीं थी, लेकिन दोनों तरफ के लोगों को लड़ने का बहाना चाहिए था) और अक्टूबर 1665 में मबीला की लड़ाई (या अम्बुला या यूलांगा, इतिहासकार की रोल को देखते हुए) हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>म'बांजा की छोड़ी हुई राजधानी पुर्तगाल के समर्थित स्थानीय ईसाई भविष्यवक्ता बेट्रीज किंपा विटा और उनके अनुयायियों, एंटोनियन्स, द्वारा 1705 ईस्वी में फिर से अवरुद्ध किया गया था। एंटोनियन (सेंट एंथोनी के नाम पर) का उद्देश्य ईश्वर की सीधी हिफाजत में एक नया पवित्र ईसाई राज्य कोंगो का निर्माण था। लेकिन ऐसा नहीं लगता था, क्योंकि राजा पेड्रो IV (1696 से 1718 तक शासन करने वाले) ने बेट्रीज को धर्मविरोधी के रूप में पकड़ा, ट्रायल कराया और उसे फांसी पर लटका दिया और फिर 1709 में राजधानी को फिर से अवरुद्ध कर दिया और कोंगो को "स्वतंत्र" राज्य के रूप में बहाल कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>राजतंत्र की घूमती पद्धति ने चीजों को सम्प relative शांत रखा, लेकिन अभी भी कुछ वंशगत झगड़े हुए थे। अन्यथा, 18वीं और 19वीं शताब्दी में चीजें ऊपर देखने लगीं। कोंगो कलाकारों ने क्रिस्ट को काले रंग में चित्रित करना शुरू किया, जो अंतिम कुछ संदेहवादियों को भी ऊपर ले आया; इतना धर्म-रहित देश बन गया कि एक लोकप्रिय कहानी है कि साव सल्वाडोर में नष्ट कैथेड्रल को एक रात में देवताओं ने दोबारा बना दिया। 1836 में, पुर्तगाली - तीव्र ब्रिटिश दबाव के तहत - दासता व्यापार उन्मूलन कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>अंत में, कोंगो के राज्य के अंत का संकेत एक और वंशवादी विवाद था। 1856 ई० में, हेन्रिक दूसरे की मृत्यु पर दो फ्रैक्शंस राज्यकर्ताओं से परम्परागत तरीके से तकरार हो गई, दोनों किनलाजा जाति से थे। पेड्रो लेलो विजयी साबित हुए, हालांकि उन्हें इसके लिए पुर्तगाली सैनिकों का सहारा लेना पड़ा। लेकिन शैतान के साथ कोई भी सौदा कीमत से भरा होता है, और 1857 में पेड्रो V ने पुर्तगाल के एक वासलता संधि के अंतर्गत बैठक की, उस गद्दी के समक्ष वफदारी स्वीकार की। अगले साल, पुर्तगाल ने साव सैल्वाडोर में एक किला बनाया, जिसमें एक सैनिक टोली को रखने के लिए। एक स्वतंत्र राज्य 1960 में फिर से नहीं देखा गया, कांगो की गणतंत्र राज्य के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नार्वेजियन वाइकिंग नॉर्वे छोड़ने की झुकाव रखते थे। 800 ई से पहले, उन्होंने शेटलैंड, ऑर्कनी, फारोएज, हेब्राइडेस और अन्य जगहों का कब्जा किया जहाँ कोई अधिक नहीं चाहता था। लगभग 820 के आसपास, उन्होंने आयरलैंड के पश्चिमी तट पर आबादियों की खेती शुरू की, जिसमें उस द्वीप के कुछ महान शहरों की स्थापना की गई (जिसमें डबलिन भी शामिल था)। या इससे लगभग 870 में वे आइसलैंड की खोज की और तुरंत ही 400 चिफ़्टेन्स के बीच इसे बांट दिया। एक सौ वर्षों के दौरान, वे ग्रीनलैंड में आ गए थे, और लेफ एरिकसन उत्तर अमेरिका में सी. 1000 ई (लेकिन लंबे समय तक नहीं रुके) पहुंचे। इस समय के दौरान, नॉर्वे खुद एकीकृत नहीं थी, बल्कि कई छोटे राज्यों से मिलकर बनी थीं, जो यह विवाद कर रहे थे कि कौन नेतृत्व करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>हाराल्ड हार्ड्राडा ने 1066 में अंग्रेजी राज्यपालता हासिल करने की कोशिश करते हुए स्टामफोर्ड ब्रिज पर गिर गए, लेकिन उनके परिवार ने सिगुर्ड मैग्नुससन, जिसे "क्रुसेडर" के नाम से जाना जाता था, 1130 में मरने तक नॉर्वे का शासन किया। उनकी मृत्यु ने एक सदी तक के नागरिक युद्धों का समाप्त होने की उसे आखिरी में 1217 में हाकोन चौथी ने इसे सुलझा लिया और स्वरे राजवंश की स्थापना की। हाकोन और उनके वंशजों के तहत नॉर्वे ने राजनीतिक और सांस्कृतिक रूप से सोने का युग देखा। नॉर्वे ने आइसलैंड और ग्रीनलैंड दोनों को विलय किया। 1266 में मैग्नस VI "द लॉमेंडर" (उन्होंने बहुत सी चीजों को ठीक कर दिया था), जानते हुए कि वे कट्टर युद्धवीर स्कॉट्स के खिलाफ हेब्रिडेस सेटलमेंट की रक्षा नहीं कर सकते थे, ने द्वीप समुदायों को स्कॉटिश क्राउन के साथ बेच दिया। (शेटलैंड और ऑर्कनीज भी 1468 में वही तरीक़े से जाएँगे।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>यह स्कैंडिनेविया में शांति और समृद्धि का समय था, और नॉर्वेजियन्स इसका अधिक से अधिक लाभ उठाते थे। वाइकिंग व्यापारियों ने मध्य पूर्व के लिए दक्षिण की यात्रा की, रूस की जंगलों में शरण ली और खासकर ब्रिटिश द्वीप समूह की ओर पश्चिम की यात्रा की, वापस बदले में सामग्री के रूप में धन लाकर। तटों के साथ कृषि फलदार बनी। इसके बीच, कलाओं ने पहले कभी नहीं पहुंचे ऊंचाई तक पहुंची। लकड़ी और धातु से काम करके, नॉर्वेजियन कारीगर ओसेबर्ग से उर्नेस जैसे आधा दर्जन अलग-अलग शैलियों में उच्च कला बनाते थे। नॉर्स जहाज निर्माताओं ने समुद्रों पार करने वाले वाहन बनाए थे। नॉर्स स्मिथ्स ने सभी यूरोप में मिलने वाले सबसे अच्छे हथियार और मेल बनाए थे। जो ठीक ही था, क्योंकि वाइकिंग राज्यों के बीच शांति थी, नॉर्स सामान्यतः किसी दूसरे के पास आक्रमण कर रहे थे। लेकिन मज़े के समय अंत में होना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>इस तरह से, 1349 या उससे थोड़ा पहले, काला मौत स्कैंडिनेविया तक पहुँच गया, जो अगले कुछ सालों में जनसँख्या के 50% तक की मौत कर दिया। नुकसान के कारण कर शुल्क में कमी हुई, स्वाभाविक रूप से, और राज की केंद्रीय अधिकारता कम हो गई। इसी बीच, कैथोलिक चर्च ने अपने दान बढ़ाए, जिससे यह अधिकतम शक्तिशाली हो गई, जहाँ तक कि ट्रोंडहाइम के आर्चबिशप ने मांगा - और मिला - राज्य परिषद में एक सीट। 14वीं शताब्दी के अंत तक, हांसियाटिक लीग ने नॉर्वेजियाई व्यापार रास्ते पर कदम ठोकते रहे; 1343 में लीग ने बेर्गन में एक कोंटोर ("विदेश व्यापार पोस्ट") स्थापित किया था, और 1400 तक शहर में अपने खुद के क्वार्टर को बनाया और मछली पकड़ने की फ्लीट के साथ व्यापार करने के अनन्य अधिकार स्थापित किए गए थे। (बेर्गन उस समय से लेकर मध्य-1600 तक हांसियाटिक लीग के लिए रहेगा।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>इससे सभी के मन में पुराने वाइकिंग राज्यों को एकीकृत करने के विचार उत्पन्न हुए। मई 1376 में उनके दादा की मृत्यु के बाद पांच साल की उम्र में ओलाफ II ने डेनमार्क की गद्दी अपने नाम कर ली थी; जब उनके पिता की मौत हुई तो उन्होंने नॉर्वे का राजा बना लिया। अगले 400 सालों तक, नॉर्वे कोपेनहेगन से नियंत्रित होगा, एक द्वितीय राज्य का हिस्सा। जल्द ही इन्हें स्वीडिश राजघराने से भी जोड़ा गया था, जब मार्ग्रेट आई, डेनमार्क की रानी सभी तीन राज्यों के साथ ही नॉर्वेजियन विभिन्नताओं के विदेशी निर्भरताओं को समेत कलमार संघ का निर्माण किया। बढ़ते हन्सगट लीग और बाल्टिक में जर्मन राजाओं के प्रभाव के विरुद्ध भड़काने के लिए तैयार की गई, संघ 1523 तक टिका रहा, जब "स्टॉकहोम ब्लडबाथ" स्वीडिश क्रांति का कारण बना, जो "मुक्त स्वीडन" के राजा गुस्ताव वासा की ताजपोशी के रूप में समाप्त हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>काल्मार संघ ने नॉर्वे की सेवा काफी अच्छी तरह से की थी। उस धोखेबाज रिफॉर्मेशन के साथ छोड़कर। डेनमार्क-नॉर्वे के राजा फ्रेडरिक प्रथाओं का पक्ष लेते थे। लेकिन नॉर्वे में, लोग उनके पक्ष में नहीं थे। और यहां एक गंभीर समस्या थी, क्योंकि 1529 में राजा ने नॉर्वेलों पर प्रोटेस्टेंटता थोपने की कोशिश की थी। जैसा कि अपेक्षित था, विरोध ट्रोंडहाइम के नवीनतम आर्चबिशप द्वारा चलाया गया था, जिसने वृद्ध कैथोलिक राजा क्रिस्टियन II को निलंबित कराया। लेकिन क्रिस्टियन को पकड़ दिया गया और उसके जीवन के अंत तक कैद कर दिया गया। फ्रेड्रिक की मृत्यु के बाद चल रही गृहयुद्ध में, कैथोलिक नॉर्वेजियाई फिर से कोशिश की, लेकिन अधिक खराब परिणामों के साथ। डेनमार्क के विजेता क्रिस्टियन III ने आर्चबिशप को निर्वासित किया, 1536 में नॉर्वे को एक साधारण डेनमार्कीय प्रांत में तब्दील किया और अगले साल नॉर्वे पर लूथरवाद थोपा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>जब स्वीडन ने नॉर्वे के साथ मुक्त व्यापार समझौते को समाप्त कर दोनों के बीच सीमा तैयार की और फिर नॉर्वे को एक विदेश मंत्री नियुक्त करने से इनकार कर दिया, तब नॉर्वे भेद्योपन समर्थन फैला। जब जून 1905 में राजा फिर से नॉर्वे को अपना विदेश मंत्री नहीं देने का फैसला लिया (हालांकि संसद ने ऐसी पद के लिए मतदान किया था), तब संसद ने संघ को विलय को खत्म करने के लिए मतदान किया। उसके बाद होने वाले सर्वसम्मति में केवल 184 लोग नॉर्वे को बनाए रखना चाहते थे। नई नॉर्वेजियन सरकार ने एक डेनिश शाही पुत्र को संवैधानिक क्राउन पेश किया; उसने स्वीकार किया और हाकोन सातवां बन गए (उनका वास्तविक नाम कार्ल था)। आधे हजार वर्षों के बाद, नॉर्वे फिर से अपना अलग राष्ट्र बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अगले दस वर्षों में, नॉर्वे ने अपने आप को सबसे प्रगतिशील राष्ट्रों में से एक साबित किया। 1913 में, नॉर्वे विश्व में महिला सुधार का दूसरा देश बन गया। संसद ने बीमारी भत्ता, फैक्ट्री निरीक्षण, मजदूर सुरक्षा कानून और दस घंटे की कामदारी का कानून पारित किया - इससे उद्यमी बारों के लिए सब कुछ खराब हो गया। किनारे से रेलवे लेज गए; बर्गेन लाइन 1909 में पूरा हुआ। औद्योगिक कारखानों, खासकर हाइड्रोइलेक्ट्रिक ऊर्जा के कारखानों का निर्माण किसी भी व्यक्ति से तेजी से हो रहा था। नॉर्वेजियाई खोजकर्ता जैसे अमुंडसेन (दक्षिण ध्रुव तक पहुंचने वाले पहले व्यक्ति), स्वर्ड्रूप और नानसेन दुनिया भर में मशहूर हुए। सचमुच, यह नॉर्वे की दूसरी सोने की अवधि थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>युद्ध के समापन के साथ, नॉर्वे न्यूट्रेलिटी की अपनी परंपरा पर लौट गया, जिसने अपने विदेश नीति प्रयासों का ध्यान संयुक्त राष्ट्र पर लगाया, जिसके जन्मान्ध बेटे ट्रिगवे ली ने उस शोभायमान निकाय के पहले सचिव-साधक बनने का जिम्मा संभाल लिया। लेकिन ठण्डी जंग की शुरुआत के साथ कोई भी न्यूट्रेल नहीं रहता था, और 1949 में नॉर्वे नेटो के संस्थापक सदस्यों में से एक था (हालांकि इसने कभी अपनी ज़मीन पर विदेशी सैनिकों या परमाणु हथियारों के ठहराने की अनुमति नहीं दी)। 1969 में उत्तर सागर में तेल की खोज हुई (एकोफिस्क खेत), और अरबों डॉलर राष्ट्रीय अर्थव्यवस्था में आ गिरा, जिससे जीवन की गुणवत्ता - देखा जाए तो निवासियों की एक तुलना में नामुमकिन नहीं होती है - दुनिया में सबसे उच्च हो गई। समग्रतः, नॉर्वेजियों ने जीवन का आनंद लेने, शीतकालीन खेलों का आनंद लेने, दो ओलंपिक की मेजबानी करने और पर्यटकों द्वारा अधिकतर आक्रमण करने का बाद में लगा दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चाहे कोई व्यक्ति रोम की स्थापना के बारे में विश्वास करता हो कि 750 ईसा पूर्व के आस-पास रोमुलस और रेमस द्वारा, ट्रॉय से शरणार्थियों द्वारा, या एक समूह के जल्दबाज जो आस-पास साफ पानी के स्रोत के साथ एक अच्छा पहाड़ मिल गया था, कुछ शताब्दियों तक सभी सड़कें - जैसा कि कहते हैं - उसकी ओर जाती थीं। समय के साथ पेट्रीशियन्स ने खोये हो चुके सिरियस मुद्दों पर ध्यान केंद्रित करने के लिए यह खोजा कि प्लेबीएन्स को रोटी और सर्कस के साथ लापरवाह रखा जा सकता है - एक सत्यता अभी भी - और गणतंत्र एक तानाशाही बन गया, और बाद में एक साम्राज्य। रोम पश्चिमी सभ्यता की नींव रखता था, और इसकी परंपराएं (अच्छी और बुरी) आज भी जिंदा हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रोमन धर्म के अनुसार, शहर के संस्थापक दो भाई थे जिनके नाम रोमुलस और रेमस थे, जो देवता मार्स और एक मानव राजा की बेटी के थे। बचपन में ये बच्चे त्याग दिए गए थे, लेकिन उन्हें एक शे-वुल्फ ने बचाया और दुध पिलाया। जब वे वयस्क हुए तो उन्होंने एक नया शहर स्थापित किया, फिर सत्ता के लिए लड़ाई हुई (या, जैसा कुछ लोग कहते हैं, एक दीवार की ऊंचाई के लिए)। रोमुलस जीत गया; उसने अपने भाई को मार डाला और रोम का पहला राजा बन गया। ये त्याग और शे-वुल्फ और हत्या की कहानी रोम के उपयुक्त इतिहास का बड़ा हिस्सा समझाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>रोम की रणनीतिक स्थिति ने इसे उसके पड़ोसियों द्वारा अत्यधिक मूल्यवान बनाया; दो सदियों तक लैटिन लोग एट्रस्कन्स और साबिन्स के हमलों से लड़ते रहे, अंततः उन्होंने दोनों को वश में कर उनकी संस्कृति, धर्म, प्रौद्योगिकी, समृद्धि और बिना किसी शक के उनकी ज़मीन को रोम के लिए दावा कर दिया। इस तरीके से वे अपने साम्राज्य का निर्माण करने के लिए एक उपयोगी ढांचा स्थापित कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>रोमन कथाओं के अनुसार अंतिम रोमन राजा एक क्रूर तानाशाह था। इस दुष्ट राजा, तार्कुइनियस सुपर्बस, को नागरिकों ने उसके बेटे द्वारा एक गुणी नौबत की बलात्कार की वजह से उलटा फेरा। आधुनिक इतिहासवेताओं को यह मानना है कि सच्चाई बहुत घटिया है। इन सुखद शैक्षिकों के अनुसार रोम को एट्रस्कनों द्वारा जीता गया था, जिन्होंने रोमन राजा को निकाल दिया था, लेकिन बाहरी घटनाओं ने उन्हें अपने स्थानांतरण से पहले शहर खाली करने के लिए बलात्कार किया। रोमनों को राजा की जगह पसंद नहीं आई, इसलिए वे तार्कुइनियस को फिर से शक्ति में नहीं लाए बल्कि ग्रीक लोकतंत्र के (खुले) आधार पर एक गणतंत्र लागू कर दिया गया। (यह उनकी खासत नहीं थी कि ग्रीक अपने आप में विशेष रूप से लोकतंत्रात्मक थे)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>राजनीतिक संरचना विविध थी, लेकिन इस तरह से थी: रोम को दो कंसुलों द्वारा शासित किया जाता था। कंसुल शहर के मुख्य प्रशासक और सैन्य कमांडर के रूप में कार्य करते थे। कंसुल हर साल "सेंचुरिएट सभा" - रोमन सेना द्वारा निर्वाचित होते थे। बड़े खतरे के समय एक "डिक्टेटर" कंसुलों से नियुक्त किया जा सकता था जो पूर्ण शक्ति रखता था। रोमन सरकार में दूसरी शक्ति ब्लॉक सीनेट थी। सेनेट लगभग 300 "वर्चुअस" व्यक्तियों से बना था जो अग्रणी परिवारों से लिए जाते थे। सिद्धांत के अनुसार, सेनेट सिर्फ सलाहकार निकाय था, लेकिन वास्तव में यह बहुत बड़ी राजनीतिक ताकत रखता था (क्योंकि सदस्य सभी अमीर थे), और इसकी "सलाह" लगभग हमेशा अपनाई जाती थी। रोमन गणतंत्र अधिक और कम सभी गणतंत्रों के लिए बेहतर और खराब का मॉडल बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अपने इतिहास के अधिकांश समय में, रोमन गणराज्य अपने पड़ोसियों में से एक या अधिक के साथ युद्ध करता रहा, क्योंकि यह अन्य कम अधिक्षम राज्यों की चपेट में अपने क्षेत्र को बढ़ा रहा था। इनमें से अधिकांश लाभ 390 ईसा पूर्व में साफ हो गए थे, जब एक गैलिक जाति ने महान रोमन सेनाओं को हराया और शहर को लूट लिया ... यह ऐसी अंधविश्वासी बर्बरों की अंतिम बार नहीं थी जो अविद्यावंत के शहरों में घूमते थे। इस विफलता से रोम को लगभग आधा शताब्दी तक उबरने में लगा। तथापि, 200 ईसा पूर्व के मध्य तक, रोम मध्य इटली के स्वामी था, जिसमें लैटिन कॉलोनियों को उत्तर और दक्षिण तक फैलाया गया था। इसके अतिरिक्त, लगातार बढ़ते गणराज्य को जोड़ने वाले अपरिमित रोमन सड़क नेटवर्क पर काम शुरू हो गया था, और रोम पहली नौसेना का निर्माण कर रहा था ... जो महासागर के तल पर भेजा जाने वाला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जैसे रोम का क्षेत्रफल और प्रतिष्ठा बढ़ती गई, उसे अन्य क्षेत्रीय राज्यों के साथ भी संघर्ष का सामना करना पड़ा जो भी सबसे बड़े बुली के रूप में दिखना चाहते थे। इनमें से एक था कार्थेज, एक फोनीशियन कॉलोनी जो ट्यूनिशिया में उत्तर अफ्रीकी तट पर आधारित था। उस समय कार्थेज के पास एक शक्तिशाली समुद्री साम्राज्य था जो मिस्र के पश्चिमी तट के पश्चिम में उत्तर अफ्रीका, तटीय स्पेन और फ्रांस, और बड़े हिस्से में से सिसिली, सार्डिनिया और कोर्सिका को कवर करता था। रोम और कार्थेज ने पश्चिमी महासागर को नियंत्रित करने के लिए तीन "प्यूनिक युद्ध" लड़े (264-146 BC)। जब धूल बिखरी, तब भी हैनिबल की प्रतिभा, कार्थेजी नाविकों का साहस और उनके राजनीतिज्ञों का कुशलता के बावजूद, कार्थेज और उसके सभी संपत्तियां जल्द ही बनने वाले रोमी साम्राज्य के मुंह में गायब हो गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>यहाँ रोम अधिकांश मध्य सागर के पार से युद्ध लड़ते रहे, लेकिन बीसवीं शताब्दी में लाखों सैनिक विदेशी देशों से नागरिकों के रूप में लौटे। पूर्व सैनिकों के लिए पर्याप्त काम नहीं था, खासकर जब समुद्री संपदाओं से रोम को आबाद किया जा रहा था। कंसुल चुने जाने के लिए, रोमन राजनीतिज्ञों को इन पूर्व सैनिकों को संतुष्ट करना था, और रोमन राजनीति जनवादी होती गई, जिसमें राजनीतिक झगड़े अधिकतर होते गए। स्पष्ट था कि नाराज सेना की वफादारी खरीदने वाले किसी भी व्यक्ति को रोम का नियंत्रण हो जाएगा। 62 ईसा पूर्व में तीन लोगों ने एक-दूसरे के साथ शक्ति बाटने का समझौता किया; इस "पहले त्रिवेंट" में महान ग्नेयस पोम्पी, सीनेटर मार्कस क्रासस, और एक धनवान परिवार से एक अज्ञात सामान्य सैन्य अधिकारी जूलियस सीज़र शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>सीज़र की मौत के बाद, उनके उपनिर्देशक मार्क एंटोनी, मार्कस लेपिडस और सीज़र के भतीजे गईअस ऑक्टेवियन के साथ सहयोग करते हुए सीज़र के गणतंत्रवादी हत्यारों को पराजित करने में सफल हुए। लेकिन इस प्रक्रिया में एंथनी क्लियोपेट्रा के साथ जुड़ गए थे और उनके जुलाईस द्वारा बेटे के साथ, जो उसकी मदद से मिस्र के सामराज्य को पुनर्जीवित करने में लग गया था। इसके बाद इस "द्वितीय त्रिवंश" के सदस्य झगड़े करने लगे। उनके झगड़े से इस त्रिवंश के सदस्य क्लियोपेट्रा, सीज़र का बेटा, एंथनी और बहुत से लोगों की मौत हो गई थी और ऑक्टेवियन - अब "ऑगस्टस" के रूप में जाना जाने वाला - अविस्पष्ट पारम्परिक तंत्रकार बन गया, हालांकि रोम के लिए खतरा बहुत पहले ही समाप्त हो चुका था। जबकि रोमन गणतंत्र मर चुका था, रोमन साम्राज्य अभी शुरू हुआ था और पूरी दुनिया उसकी शक्ति और जय देखकर "कम्पित हो जाएगी।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अगले चार सदियों तक रोम के नेताओं ने सत्ता की जीत पायी, जो उनकी शक्ति का इतिहास याद रखने के लिए "सीज़र" का शीर्षक लिया। सम्राटों की लंबी सूची में कुछ कुशल (टिबेरियस, वेस्पेशियन, हेड्रियन), शानदार (ट्राजन, मार्कस ऑरेलियस, कंस्टंटाइन), कुछ नहीं (ओटो, पर्टिनैक्स, बाल्बीनस, और अन्य बहुत से), और कई नीच कैरेक्टर थे (कैलीगुला, नीरो, कॉमोडस, सूची आगे बढ़ती है)। कुछ के लंबे शासनकाल थे - थियोडोसियस II के 48 साल का रिकॉर्ड है - जबकि अन्य कुछ महीनों तक चले (कुछ केवल दिनों तक), बहुत से प्रेटोरियन गार्ड की तलवारों पर स्वयं की मृत्यु करते हुए गुंडागर्दी के सामने सीमाओं को रोकने की हमेशा मौजूद जंग में गुलाम हुए। पूरा झगड़ा बलिदान, बाग़वानियों, बलिदान, युद्धों और बार्बरिक होर्ड्स के साथ संतुलित था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>त्राजन के निर्देशन में इसकी संपत्ति की ऊंचाई पर इम्पीरियल स्कॉटलैंड के नीचे से मूरिश पर्वत तक और यूफ्रेटीज और राइन के बीच पहुँच गई थी। रोम खुद दुनिया का सबसे बड़ा महानगर था, जिसमें लगभग दो मिलियन निवासियों, नागरिकों और अन्य शामिल थे। व्यापार अफ्रीका, गॉल, स्कैंडिनेविया और दूर के भारत से रोमी भूमि में आता था, जिसे स्टैण्डर्ड वेट और माप के साथ केप्ट ट्रैक और रोमन एबेकस पर गिना जाता था, जो रोमन संख्या प्रणाली के लिए पूरी तरह से सुलभ था। वास्तव में, जैसे-जैसे इम्पीरियल आगे बढ़ता गया, रोमन संगठन के लिए रोमन के प्रवृत्ति के कारण, लगभग सब कुछ मानकीकृत हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>रोमन होना अच्छा समय था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>लेकिन तीसरे सदी ईसवी तक, चीजें गिरावट की ओर शुरू हो गई थीं। उस युग में संचार की स्थिति के मान लेते हुए प्रशासन ने इतनी असंगत रूप से बढ़ गया था कि यह संकटों का सामना नहीं कर पाया। 285 ई संपूर्ण विस्तार वाले क्षेत्र को पश्चिमी और पूर्वी भाग में विभाजित किया गया था, जिसे बिज़ंतियम से प्रशासित किया गया था, जहां "दूसरे" सम्राट को रोम में पहले सम्राट के नाम में कार्य करने के लिए स्थापित किया गया था। रोम का वास्तविक धर्म खड़े हुए ईसाई धर्म ने उसका प्रभाव डाला, जो हमेशा से विभिन्न धर्मों को स्वीकार करने वाला था; सम्राट थियोडोसियस पहला राजधानी का धर्म बना दिया, और असहिष्णुता सामाजिक संरचना में दरारें फैलाने लगी। बार्बर लोग तकनीकी दृष्टि से अधिक उन्नत हुए और रोमन भूमि के किनारों को चबाने लगे। फिर, हमेशा से वो आशंका थी कि रोमन वास्तुकार उस सुंदर नहरों के कारण लीड-असर जैसी बीमारी से पीड़ित हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>चाहे यह कारण कुछ भी हो, पश्चिमी साम्राज्य के अंतिम वर्षों में अनुभवहीन शासकों, अतिक्रमणों और रोमन भूमि के हृदय में बर्बर आक्रमणों के द्वारा चिह्नित थे। 410 ईस्वी में अलारिक, एक विसीगोथ राजा के बल द्वारा रोम खुद लुट लिया गया था। वैंडल अफ्रीका को अधिकार में लेते हुए, विभिन्न प्रांतीय रोमन गवर्नर अपने खुद के वंशवादी सपनों को पूरा करने के लिए तोड़ दिए गए। अंततः, जर्मन ओडोएसर, जो रोमन रोजगार में एक जनरल था, आक्रमण किया, रोमुलस आगस्तस को उतार दिया, अधिकार के उपचार को बाईजांटीयम को भेजा और अपने आप को नए इटली के राजा के रूप में स्थापित किया। "रोम की रोशनी" बुझा दी गई थी, हालांकि इसकी छाया अभी भी यूरोप और उससे आगे विस्तारित होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बोयार, कोसाक, प्याज के गुम्बद, बर्फ से ढ़की हुई दृश्य, साइबेरिया का "वेस्टलैंड", फुर्सत से भरी खुशी के सेवक, जोश भरी संगीत, अंटार्कटिका से भी ठंडा जमा हुआ वोडका। रूस की रोमांस आकर्षक हो सकती है, लेकिन इसका वास्तविक इतिहास कुछ कम आकर्षक है ... खासकर अगर कोई उन सेवकों की बात सुनता है। यूरोप में एक पैर और एशिया में दूसरा पैर रखकर, रूस ने दुनिया के सभी राष्ट्र-राज्यों की तुलना में विश्व सभ्यता के नायक कैसे बना दिया है। रूस की जड़ें नॉर्सों द्वारा नोव्गोरोड के पहले बसने में हैं और किएवन रुस साम्राज्य के स्थापना से जुड़ती हैं जो 882 ईस्वी में ओलेग द्वारा की गई थी, जिन्होंने क्षेत्र में निवास करने वाले इल्मेन स्लाव, फिन्नो-यूग्रिक्स, वेप्स और वोटस को जीत लिया था - लेकिन ये कहानियां मिथ और पौराणिक कहानियों से मिलीभगत हैं। इसलिए, आइए मस्कोवी दुच्य के उदय से शुरू करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>यह सब प्रिंस दानिल अलेकसांद्रोविच के साथ शुरू हुआ, जो प्रसिद्ध अलेक्सांदर नेवस्की के चौथे और सबसे छोटे बेटे थे; जब 1263 ई० में बुड़ा आदमी मर गया, तब दो साल के दानिल को सबसे कम मूल्यवान राज्य मोस्को मिला। उसने अगले दशकों में अपने लालची भाईयों और पश्चिमी गतिविधि के मोंगोलों से लड़ते हुए बिताए। इस सब बातचीत भाईचारे और मोंगोल हमलों के बावजूद, दानिल ने अपने राज्य को बड़े हिस्से में संघर्ष से बाहर रखने में सफल रहा (वास्तव में, उसे उसकी "नम्रता, विनम्रता और शांतता" की वजह से 1652 में अधिकृत रूप से ओर्थोडॉक्स चर्च द्वारा कैननाइज़ किया गया था)। उसने स्मार्ट मूव द्वारा सोने के होर्ड को शुल्क देकर अपनी भूमि के विभिन्न टुकड़ों को "शांतिपूर्वक" जोड़ा - उस समय जब सेंट दानिल ने 1303 में मरने के बाद मोस्को एक "महाराज्य राज्य" बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>डैनिल के बाद कई सक्षम - यदि भले ही इतने संतोषजनक नहीं - महाराज आए। लेकिन यह था महाराज इवान III (जो "महान" भी जाना जाता है) जिसने वास्तव में मस्कोवी को नक्शे पर डाल दिया। उनके 40 वर्षीय राज्यकाल (1462 से 1505 तक) में, उन्होंने नवगोरोड गणराज्य और ग्रैंड डची ऑफ टवर सहित कई राज्यों को जोड़कर मस्कोवी का आकार तीन गुना कर दिया, होर्ड को अंततः टूट कर दिया, एक निर्माणाधीन केंद्रीय प्रशासन बनाया, बोयारों की स्वतंत्रता को सीमित किया, क्रेम्लिन को नवीनीकृत किया (रूरीक वंश की सीट के रूप में उपयोग होने वाला गढ़गाह।) रूस के कोर को संयोजित करने के बाद, इवान ने अपने लिए त्सार और "सभी रूस के शासक" के खिताब अपने पास रख लिए। यद्यपि आईवैन IV (प्यार से "भयानक" के रूप में जाना जाता है) आधिकारिक रूप से "त्सार" के रूप में सिर से शासन किया गया था, लेकिन रूस का "संग्रह" इवान III द्वारा शुरू हुआ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>एक पीढ़ी बाद, रूरिक वंश को रोमानोव वंश द्वारा बदल दिया जायेगा। इवान चौथे के पुत्र फेडोर I की मृत्यु के बाद, रूस "समय के कठिन पल" में गिर गया, जो वंशानुगति में संकट था, क्योंकि फेडोर के पास कोई पुरुष वंशज नहीं थे। रूसी संसद ने आखिरकार बोरिस गोडुनोव को नए त्सार बनाने के लिए चुना; उन्होंने सात साल तक शासन किया, जो एक श्रृंखला के बाद तंग आ गया था जिसे "फॉल्स ड्मिट्रीज" नामक जालसाजों द्वारा प्रतारित किया गया था (प्रत्येक फेडोर के लंबे समय से मरे हुए छोटे भाई होने का दावा करते हुए)। विदेशी दावेदारों द्वारा दावों के साथ सब कुछ आखिरकार यह बताया जाता है जब बोयर्स ने 1613 ईसवी में ट्रच्ट के थ्रोन को लेने के लिए माइकल रोमनोव को चुना। रोमानोव एक अविराम लाइन में शासन करेंगे जब तक कि येकाटेरिनबर्ग में उनमें से अंतिम लोग बोल्शेविक द्वारा गोली मार दिए न जाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>तब महान लोग आए। पीटर दी ग्रेट, जो अपनी विजयदल द्वारा अंग्रेजो और स्वीडनीज़ों के खिलाफ अनेक सफल युद्ध लड़कर त्सारदोम के लिए गर्म पानी के बंदरगाह हासिल किए, जिससे यूरोप के साथ त्सारदोम का सीधा संपर्क हो गया। और इसी तरह वह रूस को रेनेसांस में ले आया। पीटर की मृत्यु के बाद चालीस साल बाद, कैथरीन दी ग्रेट - जो रूसी नहीं थीं - ने महासागर की घोर अवधि की शुरुआत की, रूस को एक मुख्य यूरोपीय शक्ति बनाया। और, कुछ अज्ञात कारणों के लिए, दूरस्थ अलास्का का उपनिवेश शुरु किया। "धन्य" के रूप में जाना जाने वाला, त्सार अलेक्जेंडर I ने नैपोलियनी युद्धों के उपद्रवों से रूस को निर्वात किया, जनता की विद्रोह के बाद बाल्कन की खाई में अपनी राष्ट्रीयता को मजबूत बना दिया। अगले तौर पर, अलेक्जेंडर "द लिबरेटर" ने, अपनी कई उपलब्धियों के बावजूद (विशेष रूप से कुली प्रतिष्ठापन की "मुक्ति"), खुद को हत्यारा के हवाले करवा लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>इन लंबे सालों में, रूस ने एक अद्वितीय संस्कृति, साहित्य, संगीत, नृत्य और वास्तुकला में उत्कृष्टता की एक परंपरा विकसित की। पीटर दी ग्रेट ने यूरोपीय प्रभाव के लिए दरवाजे खोलने से कई सदियों पहले से ही, रूसी लोककथा और लोक-कला विशिष्ट रूप से स्लाविक थे, ओर्थोडॉक्स च्रिस्तियानता के साथ भारी रूप से रंगा था। कांस्टंटिनोपल की पहली और सबसे बड़ी धर्म प्रचार कार्यक्रम में किए गए मिशनरी के नेतृत्व में कीवन रूस में प्रवेश किया था; 10वीं शताब्दी के बीच ग्रीक ओर्थोडॉक्स चर्च में बड़ी संख्या में रूसी सामान्य लोगों का नाम लिया गया था, और अभी तक उसने छोड़ नहीं दिया है। रुरिक और शुरुआती रोमानोव वंशों के तहत संस्कृतिक बर्तन में अन्य प्रभाव, विशेष रूप से स्कैंडिनेवियन और एशियाई, जोड़े गए थे। उपनिवेशियों ने फिर से रूसी संस्कृति को दुनिया भर में ले जाया है, और कुछ लोग इस दुनिया को बेहतर समझने में इतने महत्वपूर्ण नहीं हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>साहित्य में, स्लाविक बायलिनास ने गोगोल, दोस्तोएव्स्की और टोल्स्टोय जैसे विशालकाय उपन्यासों को जन्म दिया ... हालांकि, महान चेकोव ने अपने शब्द-गण को कम करने में सफल रहा। बलालाइका, गार्मन और जालेका जैसे उपकरणों पर खेले जाने वाले जातीय लोक संगीत की सरल सुरिलाओं ने गलिंका, मुस्सोर्ग्स्की, रिम्स्की-कोरसाकोव और रोमांटिक युग के सबसे बड़े संगीतकार त्चाइकोवस्की के समझदार और व्यापक संगीत रचनाओं में विकसित हुए। किसान खोरोवोड और बर्यन्या, रूस में अभी भी आनंदित जनजातीय नृत्यों ने बैलेट के लिए जगह बनाई - पहली बार स्टी. पीटर्सबर्ग में लाया गया - जो संस्कृतिक एलीट द्वारा बहुत प्रिय हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>रूसी संस्कृति के समझने वाले लोगों के लिए शायद सबसे पहचानी चीजों में से एक उसकी वास्तुकला होगी। ओर्थोडॉक्सी के साथ, बाइजंटाइन वास्तुकला फॉर्म आई, जो केवल पत्थर के इमारतों में दिखाई दिया: किलों और चर्चों में। पीटर द ग्रेट ने देश को पश्चिम के लिए खोला और कला में रीज़ॉनेंस का समर्थन किया, जिससे रोकोको का स्वाद रूसी वास्तुकलाकारों ने पकड़ा। कैथरीन और अलेक्जेंडर के अधीन, सेंट पीटर्सबर्ग कैपिटल को न्यो-क्लासिकल इमारतों के लिए एक संग्रहालय में बदल दिया गया (जब स्लैब-एंड-ड्रैब सोवियत स्टाइल अनुमति दी जाती थी)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>रूस ने पेंट या मूर्ति में कुछ महान या अभिनव कलाकार उत्पन्न किए हैं। लेकिन लगभग कोई भी उसकी लोक कला को पहचान सकता है। मैट्रोश्का गुड़िया, अंदर से बाहर तक चमकदार रंगों से भरी एक श्रृंखला, हर जगह प्रिय हैं और अब इन्हें विश्वव्यापी छुट्टी बेचने के लिए थोक में बनाया जाता है। रूसी आइकन, लकड़ी पर धार्मिक छवियों की चित्रकारी, ओर्थोडॉक्स च्रिस्तियनता के साथ स्लाव मनोवृत्ति में घुस गए; जटिल और अक्सर सुनहरे रंगों से भरे, ये खुद एक कला बन गए, और शुरुआती रूस के महान शिल्पियों ने इन पूज्य आइकनों को बनाने के लिए अपनी कला के दक्षता को प्रदर्शित किया। जबकि कुछ लोगों को "गजेल" शब्द को पहचान नहीं होगी, लेकिन ज्यादातर लोग उस संकेतक ढंग की मिट्टी की स्टाइल को पहचानेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>लिबरेटर के बेटे के अनुसार, जिसे अलेक्जेंडर "द पीसमेकर" कहा गया, आखिरी स्वीकृत रोमानोव रूस को शासित करने के लिए आया, परिवारिक लेकिन अयोग्य निकोलस II (स्पष्ट कारणों के लिए कोई उपनाम नहीं दिया गया।) निकोलस एक रूस की विभिन्न समस्याओं से घिरी विरासत में आया था, अंतर्निहित और बाहरी दोनों। वह एक "दयालु" स्वराज्यवादी शासन में मजबूत विश्वास रखता था, अपने लोगों के लिए ट्सार को "लिटिल फादर" के रूप में देखता था। उसने अपने पिता की पारंपरिक नीतियों और राजनीतिक नीतियों को बरकरार रखा, एक गलती जो उसकी एक अप्रिय जर्मन राजकुमारी से शादी करने से मदद नहीं मिली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>1900 तक, रूस सुधार और समकालीनीकरण की बेहद आवश्यकता थी; लेकिन जो मिला वह दमन और खूनखराबा था। चाटुकारों (उनमें से अधिकतर घृणित ग्रेगोरी रास्पुटिन भी शामिल थे) द्वारा वास्तविकता से अलग, निकोलस ने कृषि या औद्योगिक उत्पादन को आगे नहीं बढ़ाया, जिससे रूस यूरोपीय राष्ट्रों में सबसे पिछड़ा रह गया। बदतर यह कि उसमें राजनीतिक सुधार लाने की दृष्टि नहीं थी - जबकि वह ब्रिटिश लोकतंत्र के रूप में अधिक विस्मयादिक था - एक उन्माद युग में। उसने दुमा को अलग कर दिया, जो उसने खुद बनाई थी, एक सलाहकार परिषद्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>निकोलस II, जब वह राज्य को ठीक करने की कोशिश की, स्थिति को और बिगाड़ दिया। उन्हें खोडिंका त्रासदी, ब्लडी संडे, विरोधी यहूदी दंगों, 1905 की विफल क्रांति के दमन, और आवाज़दार विपक्षियों को फांसी देने की उनकी प्रवृत्ति के कारण अधिकतर उनके अनुयायियों द्वारा निंदित किया गया। इसके अलावा, वह रूस को विनाशकारी सैन्य अभियानों में फंसाने में सफल रहा, विशेष रूप से 1905 में इम्पीरियल जापान के हाथों हुए शर्मनाक पराजय। यह दर्शाता था कि रूसी सैन्य को सुधार और आधुनिकीकरण (टैक्टिक्स, प्रशिक्षण, उपकरण और अन्य सब कुछ) की बहुत जरूरत थी, लेकिन कुछ नहीं हुआ - जिससे पोटेमकिन बग़ावत जैसी घटनाएं हुईं। इसके साथ ही, विश्व युद्ध I की भंडार में रूस के प्रवेश ने उनकी गलतियों को पूरा किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>फ़रवरी 1917 में, जब सिटी में तेज भोजन की कमी थी और ठंडी जड़ से एक साथ एक गंभीर सर्दियाँ थीं, तब संयुक्त राज्य के नागरिकों पर पुलिस ने अंदाजा लगा कर गोली चलाई जिससे दंगे हुए और लोग युद्ध के अंत और राजा का अस्तित्वसमाप्ति की अपील करने लगे। नियंत्रण बनाए रखने के लिए प्रथम प्रयासों के बावजूद, जब सेना के वोलिंस्की सैनिक ने विद्रोह किया और आदेशों का पालन नहीं किया - जल्द ही अन्य इकाइयों के साथ शामिल हो गए - तब राजधानी में नियम बिल्कुल ही टूट गया। दुमा ने एक संक्षिप्त लोकतांत्रिक सरकार बनाई और निकोलस ने अस्तित्वसमाप्त कर दिया (जब दुमा ने इसे प्रस्तावित किया तो उनके भाई माइकल ने बुद्धिमानी से राजगद्दी को अस्वीकार कर दिया)। साम्राज्य की जगह जल्द ही यूनियन ऑफ़ सोवियत सोशलिस्ट रिपब्लिक्स ने ले ली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>स्कीथियन एक ढीला (बहुत ढीला) संघ थे जो लगभग एक हजार वर्षों तक केन्द्रीय एशिया की मैदानों में घूमते रहते थे। उनके बारे में ज्यादातर जानकारियां प्राचीन "इतिहासकारों" जैसे यूनानी हेरोडोटस और रोमन-यूनानी स्ट्राबो और कुछ हिंदू टेक्स्ट से आती हैं - और वो भी बहुत कम। उनकी चरम सीमाओं पर, स्कीथियन पॉनटिक-कैस्पियन स्टेप और उससे आगे के क्षेत्र में फैले हुए थे, जो आज यूक्रेन से मंचूरिया की सीमाओं तक है। वे सिल्क रोड पर बैठे थे, दास व्यापार से समृद्ध हुए, एक विशिष्ट कलात्मक शैली विकसित की और सभ्यता ने सेंटौर और अमेज़न की कहानियों को छोड़ दी... लेकिन कुछ अधिक नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>तब तक, एक समूह शामिल होता हुआ एक साइथियन जाति का नेता मौएस (अब इंडो-साइथियन के रूप में जाना जाता है) दक्षिण-पूर्व की ओर बाक्त्रिया, सोगदियाना और अरखोसिया में आवास करने लगे। वहाँ वे आजेस द्वितीय के समय तक पंजाब और कश्मीर क्षेत्रों में इंडो-ग्रीकों को बहुतायत से बदल चुके थे, लेकिन जितना निर्धारित किया जा सकता है, वह आखिरी इंडो-साइथियन राजा था, क्योंकि उसकी मृत्यु के बाद जल्द ही कुशान ने इंडो-साइथियनों को अधिकृत कर लिया था; और उसके बाद ही, पारथियों ने पश्चिम से आक्रमण किया और साइथियन भारतीय रिकॉर्ड से गायब हो गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>इस तरह से शाखावंशी इतिहास से गायब हो जाते हैं, जो अपने गुजरे हुए समय के निशान बनाने के लिए स्टेप पर बिखरे आवारागर्दों के ढेर से बाहर निकलते हैं। छोटे सैनिकों के लिए छोटे टीले से लेकर उन राजकुमारों और महान सैनिकों के रहस्यमय खुड़दार गुटों तक, ये ट्यूमूली सिर्फ धूल और कचरे के ढेर नहीं थे, बल्कि इनमें एक केन्द्रीय चैम्बर के ऊपर ढेरों के ताकतवर लेयर थे - जो सभी घोड़ों को साथ दफन किए जाने वालों के बाद विविधता प्रदान करने के लिए थे। एक ऐसे में, पुरातत्वविदों ने मरे गए राजकुमार के चार सौ से अधिक घोड़ों की हड्डियों को ज्यामितीय ढंग से लगाया। एक प्रसिद्ध शाखावंशी की मौत के समय केवल घोड़े ही नहीं कटे बल्कि पत्नियों और कर्मचारियों को भी उनके साथ जाने का किरदार मिलता था। इनमें से सबसे बड़ा कुरगान एक छह मंजिले वाले इमारत की ऊंचाई का है और आधार पर 90 मीटर से अधिक है। एक अनलेटर्ड बार्बेरियन घोड़ों के समूह के लिए इंजीनियरिंग की एक बड़ी उपलब्धि।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>हेरोडोटस बताते हैं कि अंतिम संस्कार एक दर्शनीय दृश्य था। शोक करनेवाले अपने बाएं हाथ को (वे निश्चित रूप से अपने धनुष हाथ को नहीं खंडित करना चाहते थे) तीर के साथ फोड़ते थे, अपने बाहूं और छाती को काट देते थे और कभी-कभी अपने कानों के टुकड़े भी काट देते थे। दफन के वर्षगांठ पर एक साल बाद, कुछ सरदारों के लिए, 50 घोड़े और 50 दासों को कटल से मार दिया जाता था फिर उन्हें कुरगन के चारों ओर खड़े खम्भों पर ठोंक दिया जाता था, मृत दासों को मृत घोड़ों पर सवार कर दिया जाता था। ऐसी भड़कीली प्रदर्शनियों का आधार - या कम से कम - अमेज़ॉन के यूनानी किस्सों के लिए भी हो सकता है। निचले डॉन और वोल्गा नदियों के साथ 20% तक के विस्तार में कई गुफाएं महिलाओं को धारण करती हैं, जो युद्ध वस्त्रों से लिप्त होती हैं और धनुष और तलवारों से सज्जित होती हैं "जैसे वे पुरुष हों"। वे वास्तव में अमेज़ॉन नहीं थीं, लेकिन स्काइथियन संस्कृति में महिला योद्धाओं के लिए एक स्थान हो सकता है, जैसा कि टोमीरिस की कहानियों से साबित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>साइथियन यूनानियों के बीच इतना भय उत्पन्न करते थे कि उन्हें चतुर्भुज जानवरों के मिथक के जन्म का श्रेय दिया जाता है, जो घातक धनुर्धारी थे। इतने प्रसिद्ध थे साइथियन हॉर्स-वारियर्स कि विद्वानों को यकीन है कि बाइबिलीय भविष्यवक्ता जेरेमाइअह उन्हें चेतावनी देते हुए बोले थे कि युद्धकर्ता उन पर आ जाएंगे, जो "क्रूर और निर्दय होंगे, उनकी आवाज समुद्र जैसी होगी और वे घोड़ों पर सवार होंगे।" जिसके बाद, साइथियनों के पास देवताओं का एक समूह था, लेकिन वे अत्यधिक धर्म-विश्वास में नहीं थे। उनकी देवताओं की निर्णय लगभग अस्थायी दिशानिर्देशों के रूप में थे, जो पत्थर में लिखे गए कानूनों से अधिक लचीले लगते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>बेशक, युद्ध के बाद सब कुछ स्कैल्प और खोपड़ियों से नहीं था; लुटेरा भी थे। स्काइथियन ने अपनी अक्सर पारसी और मैसेडोनियन पर हमलों से सोने और चांदी हासिल की, साथ ही दासों के विनिमय के लिए भी। स्काइथियन कलाकारों को डिजाइन के लिए नजर थी, विशेष रूप से जानवरों की - भेड़िया, हिरण, ग्रिफिन, तेंदुआ, चील, और बेशक घोड़ों - जो मृत्युलक्ष्य युद्ध में फंसे हुए होते हैं। उनकी सभी तरह की चीजों पर जानवरों की चित्रण दिखाई देती हैं, जैसे कि कलाकृति, मिट्टी के बर्तन, कांस्य के बर्तन, मूर्ति आदि, अक्सर आराम में (जब वे मृत्युलक्ष्य युद्ध में नहीं होते हैं)। इन बहुत सारे ब्रोच, बेल्ट, हेलमेट, ईयरिंग, हार, टॉर्क और अन्य टोंकटों की खोज में पाए जाने वाले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>स्काइथियन की क्षीणता और गायब होने के कारणों के बारे में कई सिद्धांत (विद्वानों का प्रमुख उत्पाद) हैं। कुछ विद्वान यह सुझाव देते हैं कि वे बढ़ती हुई तरक्की के कारण बैठ गए, नैबरहुड़ के लोगों से शादी करने लगे और पशुपालन और दस्तकदमांदी को छोड़ दिया। देर से 3 वीं सदी के कुछ कुर्गन, घर और अग्नि के प्रतीक होती हैं; असली स्काइथियन को उनके कब्र में घुमाने के लिए पर्याप्त होता है। अन्य सिद्धांतों में एक लंबी सूखे या घोड़े की बीमारी शामिल है जो उन्हें बैठने के लिए मजबूर करती थी। दूसरों का मत है कि शराब के प्रति स्काइथियन की प्रेम ने उनकी नाश की योगदान दिया, क्योंकि चराघर को अनाज उगाने के लिए बदल दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>चाहे सच्चाई जो भी हो, स्काइथियन स्टेप्स पर चीजों को ज़िंदा रखते थे, अश्लीलता और बलवाई के लिए एक मानक स्थापित करते थे जिसे वींटी जैसे देर से आने वाले जैसे सरमतियों, हुन्स, मंगोल, तीमुरियों और कॉसैक्स को मिलने के लिए आशा थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फेडेरिको लोर्का ने लिखा था, "स्पेन में मृतक दुनिया के किसी भी देश के मृतकों से ज्यादा जीवित होते हैं।" निश्चित रूप से स्पेन के इतिहास में कई लोग थे। रिकोंकिस्ता के अंत में जन्मे मिलाप के साथ जन्मे हुए स्पेन ने भयानक युद्धों और राजनीतिक अशांति के सदियों, समृद्ध युगों और धर्म आंदोलनों का सामना किया, साथ ही नयी दुनिया के खोज और कब्जे, विश्व-व्यापी साम्रज्य के उत्थान, संस्कृति और जीवन के रोमांस के योगदान, निरंतर युद्धों में संलग्न होने जैसी अनगिनत घटनाओं में शामिल रहा है। स्पेन वह कुछ ही राष्ट्रों में से एक है जो वैश्विक सभ्यता पर पूर्ण व्यापक प्रभाव का दावा कर सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>711 ईए में, इस्लामी उमय्यद वंश उत्तर अफ्रीका से समुद्री स्थल को पार करके इबेरिया पर सात साल में फैल गया, वहाँ के विसिगोथों को धर्मांतरित या मार डाला। एक साझा धर्म और उद्देश्य (लाभ) के बावजूद, आक्रमण करने वाले मौरों काफी एकजुट नहीं थे; 11वीं सदी के आरंभ तक कुछ मौर राज्य उत्पन्न हो गए, विशेषकर वेलेंसिया और ग्रनाडा के आधारित शक्तिशाली जनपदों पर। इस्लामी शासक अन्य धर्मों के प्रति काफी धीमी थे, उन्होंने अपनी जमीन में रहने वाले यहूदी और ईसाई धर्म के लोगों को उनके कुछ पगड़ी वाले तरीकों का नंबर देकर उनके धर्मानुयायियों बनने दिया, इसे करने के लिए वे विशेष कर देना था और कुछ भेदभावपूर्ण अभ्यासों को सहन करना था। इन छोटी-छोटी - उस समय के लिए - तकलीफों के बावजूद, कई स्थानीय लोगों ने इस्लाम में धर्मांतरित होना शुरू कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>स्पेन की नई संपत्तियां केवल अनमोल धातु, मसाले और कृषि उपहार प्रदान करने के साथ-साथ यूरोप को नई ज्ञान और संस्कृति भी लाई। इस स्पेनिश "स्वर्ण युग" ने मानवतावाद के उदय, प्रोटेस्टेंट पुनरुत्थान की शुरुआत (इन्क्विजिशन के सर्वोत्तम प्रयासों के बावजूद) और सलामानका विद्यालय की स्थापना जैसे बौद्धिक और आध्यात्मिक सुधारों की रचना भी देखी। लेकिन, संभवतः यह दीर्घकालिक दौरान इसकी साझेदारी को टिकाने के लिए स्पेन बहुत सारा धन और रक्त खर्च करेगा - शायद यह मूल्यवान ना हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>स्पेन जल्द ही स्वतंत्रता आंदोलनों के कारण स्वतंत्रता के कारण के विपरीत तरफ पर पहुंच गया, इसके अपने विदेशी कोलोनियों में कई स्वतंत्रता आंदोलन हुए। १८०८ से १८३३ तक स्पेनिश अमेरिका को "मुक्ति" के युद्धों से उखड़ा गया था (अधिकतर नए राष्ट्र फौजी और सैन्य जंटों के तहत आ गए थे)। मूल विद्रोहों की लंबी सूची में फिलीपींस, क्यूबा और अफ्रीका और एशिया में अन्य विद्रोह शामिल हो सकते थे। १९वीं सदी के अंत तक, अमेरिका का संयुक्त राज्य अपने लिए कुछ खंड टूटने वाले साम्राज्य से फाड़ने का फैसला किया; इसलिए स्पेन-अमेरिकी युद्ध हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>यद्यपि स्पेन में अल्पकालिक रूप से (1873-1874) एक स्पेनिश रिपब्लिक थी, लेकिन राजवंश को पुनर्स्थापित किया गया और "संवैधानिक" रूप से बूर्बन जाति के राजा तब तक गद्दी पर बैठते रहे जब तक कि 1931 में नहीं उतरे। इस अवधि के दौरान, अंग्रेजों के रबड़ गिरने के अलावा (या शायद इसलिए) स्पेनिश लोग अपने सांस्कृतिक महिमा के समयों की ख्वाइश की। एल ग्रेको और गोया जैसे कलाकार, सर्वास्वत, लोपे डे वेगा जैसे लेखक, डी सारासते और फर्नांडो सोर जैसे संगीतकारों का पुनर्खोज और लोकप्रियता का संगम हुआ। भाषा और भोजन में क्षेत्रीय विविधता का जश्न मनाया गया। लेकिन, दुर्भाग्य से, लोग राजनीति के प्रति अधिक उत्साही साबित हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अप्रैल 1931 के चुनावों के साथ, राजवादी और गणतांत्रिक दलों के बीच एक गहरा दरार मौजूद था जो स्पष्ट हो गया। जब भीड़ ने सड़कों पर इकट्ठा होकर अर्थव्यवस्था और कोर्टेस जनरलेस के जारी राजवादी नियंत्रण के विरोध में प्रदर्शन किया, तब राजा अल्फोंसो XIII (उपयुक्त रूप से अभागा) के दोस्तों ने उन्हें भागने की सलाह दी, जिसे उन्होंने तुरंत किया। दूसरी स्पेनिश रिपब्लिक ने महिलाओं को मतदान का अधिकार दिया और बास्क की अधिक स्वायत्तता की इच्छा को स्वीकार किया, लेकिन यह आर्थिक या सामाजिक मुसीबतों का समाधान नहीं कर सका और इसलिए केवल पांच साल तक चला। खून का एक उठता हुआ तूफान और हिंसा ने अंततः एक सैन्य कूद और एक कड़े तीन साल के लोकतंत्रपक्षीय गृहयुद्ध के लिए उत्पन्न किया ... जो देश को तबाह कर दिया, लगभग आधा मिलीयन घायलों की आंकड़ा थी, आपसी यूरोपीय शक्तियों को शामिल करने वाली थी और फासीवाद के रूप में, जनरल फ्रांसिस्को फ्रांको के तौर पर, अगले 36 सालों के लिए देश का नियम था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कभी भी एक साम्राज्य या साम्राज्य नहीं था, ज्यादातर शहर-राज्यों का एक संग्रह जो सामान्य रीति-रिवाजों वाला था और कभी-कभी एक केंद्रीय अधिकार था, उसे फिर भी दुनिया का पहला "सभ्यता" माना जाता है। राजत्व (या अधिक सटीकता से, हेगेमोनी) पदाधिकारियों से होने लगा, जो स्थापित और प्रभावशाली शहर-राज्यों के शासकों से लगातार छोटी-छोटी वंशावलियाँ बनाने की प्रवृत्ति रखते थे: किश, लागाश, उर, उरूक, आदब और ऐसे ही अन्य। 3000 ईसा पूर्व से पहले किसी बिंदु पर, सुमेरियनों ने एक लिखित भाषा (अच्छी तरह से, अपनी पूर्व-साक्षर अवधि में एक लॉगोग्राफिक) विकसित की थी, ताकि कम से कम इतिहासकारों को उनके काम के बारे में कुछ अंदाजा हो सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इन लेखों से और उपस्थिति से ऐतिहासिक साक्ष्य के आधार पर, ऐसा लगता है कि यूबैडियन खंड में सुमेर के नाम से जाने जाने वाले क्षेत्र में सबसे पहले सभ्यता का विकास हुआ था (सभ्यता के मापदंड उच्च नहीं थे)। वे यूफ्रेटीज नदी के किनारे जंगलों को सूखा देते थे, मिट्टी के घर बनाते थे, दीवारें बनाते थे, खेतों को सिंचाई करते थे, बुनाई, चमड़ा कारखाने, मैसनरी और मिट्टी के बर्तनों का विकास किया था और एक लिखित भाषा का उपयोग किया जाता था। समय के साथ, उन्होंने सभ्य समाजों की एक और विशेषता प्राप्त की - गुलामों का उपयोग, उत्तरी पहाड़ी इलाकों में गिरफ्तार किए गए। फिर वे कुछ शहर बनाए गए, सामान्यतया मंदिर-केंद्रित जिनके पास कुछ समाज संचालन (आमतौर पर कुछ बुजुर्ग सलाहकारों के साथ एक पुरोहित-राजा) होता था। इस सभी शहरीकरण के साथ, सुमेरी सभ्यता आखिरकार चौथी सहस्ताब्दी ईसा पूर्व के आसपास स्थापित हुई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>पुजारी-राजाओं के विकास में सिर्फ सामान्य स्वरूप के स्वामी राजाओं में लगभग 2900 ईसा पूर्व हुआ था और यह "सुमेर के शासकीय काल" की शुरुआत की थी, जो लम्बी सुमेरी राजा सूची में वर्णित है। कुछ वंशों ने सुमेर के राज्यपालता को कुछ सालों तक संभाला था, और अक्सर एकाधिक बार (उदाहरण के लिए उरुक के पांच वंश और किश के तीन)। निप्पुर के पवित्रता में पुजारी संघ के द्वारा नगर-राज्य संघ के उपराज्य दिया गया था। संभवतः सुमेरी राजा की अधिकारिता उसके शहर के अलावा सीमित थी, लेकिन उसे सुमेर में शांति बनाए रखने के लिए जिम्मेदार ठहराया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>ऐसा लगता है कि वे बहुत अच्छा काम नहीं कर पाए। लेखन और स्मारकों के विभिन्न बचे हुए टुकड़ों से पता चलता है कि अगले कुछ सौ वर्षों में हिंसा बढ़ी थी, जैसे कि उदाहरण के लिए उरुक नगर के लिए गिलगमेश ने किया था वैसे ही ऊपर बुलंद दीवारों का निर्माण हुआ था और दक्षिणी मेसोपोटामिया के छोटे गांवों का अदृश्य होना इस बात का सबूत है। धीरे-धीरे, अधिक प्रभावशाली शहर-राज्यों ने व्यापार और संरक्षण के उद्देश्यों के लिए एक साथ बंधन बनाया। इसके साथ ही, समय के साथ, यह अनिवार्य था कि कुछ शहर-राज्य हवाला रखने के लिए अन्यों पर हवाला करना चाहेगा ... हथियारों की शक्ति से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>पहले सफलता लगाश की वंश (सी. 2500-2270) की थी, जिसमें ईनानटम ने उम्मा को उपयुक्त ग्राहक के रूप में कम करते हुए सारे सुमेर - किश, उरुक, लार्सा और अन्य - का अधिग्रहण कर लिया था। लगाश के शत्रु उम्मा के सहमट रहने के लिए। लगाश के राजाओं ने राज्य नीति के रूप में आतंक का उपयोग करने की लगत लगाई थी; उचित रूप से नामित शिकंजा बज़ वाली इंडियन खड़ी के स्तंभ चित्रित करते हैं कि लगाश के शत्रुओं के साथ क्या हुआ (यह अच्छा नहीं था)। अंत में, उम्मा के राजाओं ने लगाश का तख्तापलट किया, उसे अपने स्वाधीनता का राजधानी बनाया और जिसमें वे बताते हैं कि वे फारसी खाड़ी से मेदितर्रेनियन तक पहुँचने वाले अपने साम्राज्य का शासन करते थे। अक्कडियन सरगन द महान आकर समपूर्ण गणराज्य के बाद अंतिम जाति सुमेरियों के शासक थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>इस बिंदु से, गैर-सेमिटिक सुमेरियन और सेमिटिक अक्कादी लोगों की भाग्यवानी एक साथ जुड़ गई है। अक्कादी साम्राज्य ने c. 2400 ईसा पूर्व अपनी शीर्ष शक्ति तक पहुंचाई जब सरगन की बेहतर सैनिक टीमों ने उन्हें अधिकतम शहर-राज्यों को तोड़ दिया। अनिवार्यता को स्वीकार करते हुए (और जब अक्कादी निप्पुर का कब्जा कर रही थी तो वह सावधान थे), पुरोहित समूह ने सुमेर पर अक्कादी शासन को स्वीकार किया। सेमिटिक अक्कादी भाषा मूल सुमेरियन की जगह ले ली, जो समय के साथ एक "साहित्य भाषा" बन गई। अक्कादी रीति-रिवाजों ने सुमेरियन रीति-रिवाजों को बदला और धर्मों ने एक पंथेवर्ती में मिलावट की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>सभी संबंधित लोगों के लिए (बल्कि शायद गुलाम और किसानों के लिए) सब कुछ सहज रहा, जब तक अक्कादी राज्य टूट नहीं गया, जो 2112 ई.पू. के आसपास तीसरी वंश के उदय के साथ आई एक क्षेत्रीय अंधेरे की शुरुआत करने के लिए हुआ। यह एक अराजकता का दौर था। सिंचाई व्यवस्थाएं टूट गईं; खेत बेकार पड़ गए थे; और जगरोस पहाड़ियों से बार्बर गुटी जनजातियां सुमेर पर हमला कर गईं। इन गुटियों को सभ्यता की शानदारता के लिए थोड़ा समझ नहीं था। अधिकतम शहर-राज्यों में अपने आप को शासक के रूप में स्थापित करने के बाद, उन्होंने कृषि, लिखित रिकॉर्ड या सार्वजनिक सुरक्षा के लिए कोई चिंता नहीं की। उन्होंने कहा जाता है कि सभी सुमेरी पशुपालन भेड़-बकरों को आजादी मिल गई थी; एक गंभीर दशकों तक दुर्यावधि और गेहूं की कीमतों के अभिवृद्धि के साथ, इससे क्षेत्र में अकाल हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>इस सब के बीच, अक्कड में स्थित राजधानी कई बार लूट ली गई थी (अश्लील लोग लूटने में सक्षम होते हैं), जिससे इसकी खंडहर अब तक खोज नहीं पाई गई हैं। इस समस्त हलचल का फायदा उठाकर, कुछ दक्षिणी सुमेरी शहर-राज्यों ने स्वतंत्र शासन को फिर से स्थापित करने में सफलता पाई। गुतियान, जो इस सभी घरेलू समस्या का सामना नहीं कर पा रहे थे, वापस लौट गए थे, जबकि लगाश वंश स्थानीय महत्व बढ़ा रहा था। लगाश वंश लगभग 2093 ईसा पूर्व या इससे थोड़े समय बाद - जो अब दैवी मूल से अवतार घोषित कर रहे थे - को निप्पुर के पुरोहितों द्वारा सभी अन्यों के मुकाबले प्रथमता घोषित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>हालांकि यह अधिक देर तक नहीं चला। 50 वर्षों के भीतर दूसरी लगाश राजवंश को उर तृतीय राजवंश ने बदल दिया, जिसमें उर-नम्मू और उनके बेटे शुल्गी शामिल थे। जब उरुक के उत्तराधिकारी उतु-हेंगल ने गुटियनों के अवशेषों को उनके अंतिम राजा तिरिगन के नीचे हरा दिया, तब सुमेर फिर से स्थापित हुआ था। लेकिन पांचवाँ उरुक राजवंश सुधार से बाद में सात वर्षों के अंतराल के बाद अचानक समाप्त हुआ (राजा सूची के अनुसार) जब उर-नम्मू उचित बन गया। परिस्थितियों को अस्पष्ट माना जाता है; कुछ इतिहासकार उर द्वारा विद्रोह की अनुमान लगाते हैं, दूसरे विश्वास करते हैं कि नम्मू किसी भी तरह से हेंगल से संबंधित थे और शांति से राजा बन गए थे। चाहे जैसा भी हो, नम्मू और उनके बेटे ने उत्तरी मेसोपोटामिया तक सभी नगर-राज्यों को जीता या बलपूर्वक शासन किया था ताकि "सुमेरियन रीनेसाँस" में भाग लें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>पुनर्जागरण में शोधित लौटती हुई, नए स्तंभ सभी जगह पर दिखाई देने लगे, गुटी ने चले जाने के बाद धर्म फिर से बढ़ता है, कृषि फिर से फलती है और सभ्यता का वह मूल आधार - कानून कोड - उर-नामू का रूप लेते हुए आता है जो एक लंबी अपराध सूची और दंड (ज्यादातर मौद्रिक, हालांकि कुछ फांसी और अंग अकड़ दिए गए थे) की निर्धारण करता है। नामू ने महान इंजीनियरिंग परियोजनाओं का भी आयोजन किया, और धनवान लोगों द्वारा कला और साहित्यिक कार्यों का प्रचार भी किया गया। वास्तुकला और मूर्तिकला में विकास विशेष रूप से उल्लेखनीय था (उर का जिगराट एक ऐसी उपलब्धि थी)। यह आयु इतनी आधुनिक थी कि इतिहासकारों द्वारा इसे न्यो-सुमेरिया के रूप में टर्मिनोलॉजी के लिए उठाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>शुल्गी अपने प्रख्यात पिता को भी पछाड़ गए। उन्होंने उर की राजधानी में अपने प्रशासन की प्रक्रियाओं को और तंत्रिक बनाने के लिए निर्णायक कदम उठाए। उन्हें ब्यूरोक्रेसी, आर्काइवल दस्तावेज़ीकरण, कर प्रणाली और कैलेंडर के मानकीकरण का श्रेय जाता है - जिसके लिए आधुनिक सभ्यता को उनका धन्यवाद देना चाहिए। उन्होंने अपने राज्य के लिए एक स्थायी सेना स्थापित की, जिसमें सभी विवरणों के टैक्स को काम में लिया गया। इतना प्रभावित हुआ था कि पुरोहितों ने शुल्गी की देवत्व घोषणा की, जो आज के युग से भिन्न होता है, बहुत ही रार अवसर था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>लेकिन जब उसके पोते इब्बी-सिन के समय आई, जो 1963 ईसा पूर्व में शासन पर आया, सुमेरिया के लिए हालात उतने अच्छे नहीं थे। उसके राज्य के पहले बीस सालों में, युद्धासक्त अमोराइट्स द्वारा बार-बार आक्रमण और घातक हमलों से उसके लोगों के बीच विश्वास की कमी हो गई। एलम ने अपनी स्वतंत्रता घोषित की और व्यापार कारवां और बेहद समरक्षित गांवों को लूटने में शामिल हो गया। स्थिति और खराब हुई। इब्बी-सिन ने उर और निप्पुर के आस-पास क्षेत्रों को मजबूत किया, लेकिन कुछ खास फर्क नहीं हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>क्योंकि राजा लगभग सुमेर की रक्षा करने में सक्षम नहीं था, इलाम के नेतृत्व में और अधिक सिटी-स्टेट्स टॉटरिंग हेजेमोनी से अलग होने लगे। अनाज की कीमत सामान्य से 60 गुना बढ़ गई; कई सिटी-स्टेट्स में महामारी फैल गई; सुमेरिया में चार घोड़े घूम रहे थे। सुमेरिया के अंतिम वर्षों में, इब्बी-सिन केवल उर अपने स्वयं के सिटी-स्टेट को शासन कर रहा था। 1940 ईसा पूर्व में, एक इलामी सेना ने जगरोस से "वनवासी" जनजातियों के साथ उर को लूटा और इब्बन-सिन को गिरफ्तार कर लिया। वह इलाम ले जाया गया और कुछ देर बाद मर गया (उसके असमय मरण का कारण दर्ज नहीं है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>सुमेर की महिमा चली गई थी। लेकिन उसकी उपलब्धियां - अधिकतर उनके कारण कि वे पहले थे - समय के परीक्षण के ख़ातिर खड़ी हैं। विद्वान सैमुअल नोअ क्रेमर ने अपने यशस्वी काम "हिस्ट्री बिगिन्स एट सुमेर" में 39 ऐसी उपलब्धियों की सूची बनाई हैं, जैसे ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>सुमेरियन, नदियों के साथ अर्ध-बाष्पीय भूमि में खेती करते हुए, सिंचाई नालियों, नहरों और अंततः रिजर्वोयर बनाने के लिए सबसे पहले थे। शायद लेखन को विकसित करने वाले सबसे पहले वे नहीं थे, लेकिन वास्तव में वे उसमें सबसे निपुण थे - बहुत सारे शताब्दियों तक, और वे हर चीज को इतिहास में याद रखने के लिए लिख देते थे। और उन्होंने इस सभी लिखावट को संग्रहालयों में संग्रहित करना शुरू किया (तो, पहले "लाइब्रेरीज")। इस प्रक्रिया में, उन्होंने सभी विभिन्न साहित्यिक रूपों को विकसित करने का भी पहला कदम उठाया: प्रेम कविता, शौर्य कथाएं, पशु की कहानियां, आत्मकथा, शोक-गीत आदि।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>इस सभी लेखन के साथ-साथ, सुमेरियन ने लिखित समझौते की अवधारणा भी विकसित की (बिना कहे साफ है कि ये डिपोजिटरी में संग्रहीत किए गए थे ताकि कोई भी एक समझौते से बाहर नहीं निकल सकता था), और वित्त के लिए "क्रेडिट"। यह विचार कि कोई केवल पहले से कुछ मांग की कीमत देना होगा और बाकी "बकाया" होगा, निश्चित रूप से सुमेरियन अर्थव्यवस्था को प्रोत्साहित करता था, यदि विक्रेताओं के लिए वह सभी इतना आकर्षक नहीं था। वे संख्याओं को मानकीकृत कर दिए थे ताकि सब कुछ ट्रैक किया जा सके। और इस प्रकार भुगतान किए जाते हैं, सुमेरियन पहले थे जो वर्ष को महीनों और दिन को मानक अंशों में बाँटते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>इसके अलावा, वे पहली सभ्यता थीं जिन्होंने पहिये का अच्छे ढंग से उपयोग किया था। गाड़ियों में पहिये थे; हल जैसे के खेती के उपकरणों में पहिये थे; रथ में पहिये थे। व्यापार, खेती और युद्ध अब इतने देर तक नहीं लेते थे। अगर सुमेरियन्स ने पहिया नहीं बनाया होता (और इतिहासकार इस बिंदु पर लम्बी बहस करते रहे हैं), तब भी वे इसे कई उपयोगों के लिए खोजने में सफल रहे। खेद है कि उनके पास बहुत सारे घोड़े नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>"पहलों" की सूची बढ़ती जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>अंततः, हालांकि, यह उनकी उचित इमारतीय सामग्री की कमी थी - मटके उत्तर, दक्षिण और पूर्व से आने वाले सभी उन बर्बरों को बाहर रखने के लिए बहुत ऊँची या मजबूत दीवार नहीं बनाते थे - जिससे उनकी पतन हुआ। समय के साथ, बैबलोनियन और अस्सीरियन साम्राज्यों का गठन सुमेर को होगा, वास्तविक "सभ्यता के जन्मस्थान"।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>