<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>एक जिले के बाद, इसे इमारतों से आवासीय बनाया जा सकता है। इमारतें “उत्पादन मेनू” के माध्यम से निर्मित की जा सकती हैं जहां जिले निर्माण किए जाते हैं। कुछ इमारतों के पूर्व-आवश्यकताएं होती हैं, जैसे कि अन्य इमारतें या प्रौद्योगिकी; इन इमारतों को आपके उत्पादन मेनू में दिखाई नहीं देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तकनीकी रूप से, कोई भी स्थान जहां हवाई जहाज, हेलीकॉप्टर, ब्लिम्प या अन्य विमान उड़ान भर सकते हैं वहां "एयरपोर्ट" होता है। हालांकि, सामान्य उपयोग में एक एयरपोर्ट एक व्यापक व्यवसायी यात्री विमान के लिए संरचना होता है, जिसमें रनवे, नियंत्रण टावर, हैंगर, टर्मिनल, आपातकालीन सुविधाएं और पार्किंग संरचनाएं शामिल होती हैं। मनुष्य को जल्दी में होने की आदत ने हवाई अड्डों को हर शहर के भाग का बना दिया है (हालांकि अधिकांश व्यापारिक हवाई अड्डे शोर और प्रदूषण के कारण शहर से दूर होते हैं)। 1930 से पहले, अधिकतर हवाई अड्डे 2000 फीट से कम लंबाई के रनवे वाले छोटे हवाई मैदान या एयरोड्रोम थे। 1939 में, न्यूयॉर्क सिटी के ला गार्डिया ने हर महीने लगभग इकट्ठे करीब एक चौथाई लाख यात्रियों को संभाला; हवाई यात्रियों की जनसंख्या के लिए सबसे हालिया आंकड़ों में, एटलांटा में हार्ट्सफील्ड-जैक्सन को दुनिया का सबसे व्यस्त माना जाता है, जिसमें 2011 में 92 मिलियन से अधिक लोगों ने इसका उपयोग किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब रोटी और सर्कस मासों को खुश नहीं रख पाए, तब उन्हें विचलित करने के लिए अगले हमारे पास हमेशा थिएटर था। एक एम्फीथिएटर एक बाहरी अरेना होती है (आधुनिक शब्द प्रयोग अधिक ढीला है) जो प्रदर्शनों, खेल के आयोजनों और जनता के भाषण के लिए एक स्थल के रूप में काम करती है। हालांकि, इससे पहले भी विभिन्न स्थानों पर सार्वजनिक दृश्य थे, लेकिन ये अध होते थे। लेकिन जब यूनानियों ने 532 ईसा पूर्व के आसपास नाटक लिखना शुरू किया, तो उन्होंने इन्हें प्रदर्शित करने के लिए छोटे खुले-आसमान ढंग के संरचनाओं (थिएट्रन) का निर्माण किया; रोमियों ने, हमेशा और बढ़िया बनाने की तलाश में, एम्फीथिएटर बनाया। रोमन ने उन्हें अपने जीते हुए भूमि पर सभी जगह बनाया, क्योंकि हर सीमा स्थान असंगत होता था। इस प्रथा अंग्रेजों और अन्य स्थानों तक फैल गई, क्योंकि एम्फीथिएटर नाटक, युद्धकारी और ओलंपिक खेल, धार्मिक दृश्यों, फांसी, राजनीतिक विवादों, संगीत वाद्य और हर प्रकार के विनोद के लिए बड़े स्थान थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक इंडोर एम्फीथिएटर ... एक "अरेना", लैटिन भाषा के "हरेना" से, एक फाइन सैंड है जो रोमन साम्राज्य के कोलोसियमों में रक्त को अवशोषित करने में बहुत अच्छा था। आज कल, खेल इवेंट्स, कॉन्सर्ट और अन्य प्रदर्शनों (जैसे राजनीतिक भाषण) देखने के लिए अरेनों में जाने वाले सभी लोगों द्वारा यह भूल जाता है। एक अरेना का सबसे विशेषता यह है कि प्रदर्शन क्षेत्र मुख्य स्थान का सबसे निचला हिस्सा होता है, जिसके चारों ओर दर्शकों के लिए सीटिंग बैंकिंग होती है। क्योंकि प्राचीनों को बड़े क्षेत्रों को छत से ढकने में कुछ मुश्किल थी, इसलिए सिविलाइजेशन की पहली इंडोर अरेना को क्या कहा जा सकता है, यह अज्ञात है, हालांकि प्रसिद्ध कोलोसीयम में दर्शकों के क्षेत्र को ढकने के लिए रिट्रैक्टेबल आवनियां थीं। वर्तमान में दुनिया की सबसे बड़ी अरेना फिलीपींस अरेना है, जो लगभग 55 हजार बैठक का स्थान है। लेकिन संभवतः सबसे अधिक जानी-मानी मैडिसन स्क्वायर गार्डन होगा, मेनहट्टन में चौथा नाम, पहला 1879 ईसी में पीटी बार्नम को किराए पर दिया गया था। वर्तमान गार्डन, जिसकी घटना के आधार पर 18 और 20 हजार के बीच सीट हैं, 1968 में खुला था और उससे अब तक दुख और इतिहास का घर रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक आर्मरी (या आर्सेनल, शब्दों को मिश्रित करने की अभिव्यक्ति होती है यहाँ कुछ महत्वपूर्ण अंतर होते हैं) हथियार और कवच बनाने, मरम्मत करने और / या संचय करने के स्थान होता है जब लोगों को मारने के लिए उपयोग नहीं करते हैं - यानी, शांतिकाल में। विरोधी से मुकाबला करने की योजना नहीं होने के बाद, सैनिक आमतौर पर अपने हथियार और कवच को साथ नहीं लेते हैं (खासकर अगर उनके हथियार भाले थे और उनके कवच थल थे)। पहले आर्मरी  सुमेर और अक्कड की पहली पेशेवर सेनाओं के साथ तिथि नक्शे में थे। उस समय से हर स्थायी सेना के पास आर्मरी होती रही है, शायद एक अच्छी तरह से चौकस किए गए (किसी भी हथियार को सामान्य लोगों को प्राप्त करने नहीं दिया जाना चाहिए) गोदाम या बंदूकों का निर्माण करने वाली एक उत्पादन सुविधा जैसा कुछ होता है। क्योंकि सैनिकों के पास शहर के दूसरी तरफ हथियार रखना समझदारी नहीं थी, आर्मरी आमतौर पर कैसरी या बरैक्स के पास होती थी। आर्मरी भी सभी कार्यक्रमों को आकार देती हैं, विभिन्न कारणों के लिए: टॉवर ऑफ लंदन, हार्पर के फेरी, क्रेम्लिन आर्मरी, स्प्रिंगफील्ड आर्मरी, जोगहाउस इन बर्लिन, और इत्यादि।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यद्यपि पैसों के ऋणदाता और खजाने पहले से थे (आखिरकार, सभ्यता की पहियों को चिकना करते हुए पैसा), बैंकिंग पुनरावृत्ति को शुरू करता है, प्रथम रीसेंस इटली में, उत्तरी शहरों जैसे जेनोआ, वेनिस, फ्लोरेंस, सिएना और लुक्का में। 14वीं सदी में, धनवान और लोभी परिवार - बार्डी, डी मेडिसी, पेरुज़ी, सेर्ची, गोंडी और अन्य - न केवल अपने घरेलू शहर-राज्यों में वाणिज्यिक बैंकिंग का शासन करते थे, बल्कि यूरोप में शाखाएं स्थापित करते थे। सीएना में अभी भी चल रहे सबसे पुराने बैंक मोंटे दे पास्की 1472 ई से लगातार काम कर रहा है। 1600 तक बैंकिंग प्रारंभी देशों में फैल गया, और यूरोपीय लोगों ने जब वे दुनिया को कलोनीकृत करने के लिए निकले तो इस अभ्यास को साथ ले गए। भले ही प्रौद्योगिकी के साथ विवरण बदल गए हों, बैंकिंग लाभों की मूल बातें वहीं हैं: जमा और बचत शुल्क, ऋण और क्रेडिट कार्ड, मुद्रा विनिमय, फंड प्रबंधन, और इसी तरह।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिलिशियाओं के पास घर, नौकरी और खाद्य-वस्त्र थे, वे सरकार द्वारा बुलाए जाने पर ही युद्ध करते थे; पेशेवर सैनिकों के पास कोई घर नहीं था, युद्ध उनका व्यवसाय था और वे सरकार से अपने खाद्य और स्पिफी वर्दी प्राप्त करते थे। लेखन के आविष्कार के बाद, पेशेवर सेनाएं संभव हुईं (राजाओं और सभी अन्य चीजों के साथ-साथ)। क्योंकि उनके पास घर नहीं थे, इन बैरेक्सों में उन्हें रखा गया था ... आम तौर पर शहर के केंद्र के पास ताकि सैनिक किसी भी खतरे, बाहरी या आंतरिक, का सामना कर सकें। प्रभावी रूप से, बैरेक्स हमेशा रहने वाले शिविर थे, जिनमें प्रशिक्षण मैदान, स्नानघर, चिकित्सा सुविधाएं, मेस हॉल और जिमनासिया जैसी सुविधाएं जोड़ी गई थीं। अक्सर इन बैरेक्स में कम से कम मजबूती से बनाए गए थे, बस जब किसी समस्या के मामले में सुरक्षा की आवश्यकता होती थी। चाहे वह जितना भी नीचा हो, घर जहाँ दिल होता है ... इस मामले में, युद्ध में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वाणिज्यिक रेडियो प्रसारण होने के कुछ समय बाद ही पहला "प्रसारण केंद्र" बनाया गया था: 1932 ई० में ब्रिटिश ब्रॉडकास्टिंग कॉर्पोरेशन (दुनिया का सबसे पुराना व बड़ा) का घर, ब्राडकास्टिंग हाउस। "प्रसारण केंद्र" घरेलू आपूर्तियों के लिए रेडियो और टेलीविजन तरंगों को भेजने के लिए एक जटिल (स्टूडियो, साउंड बूथ, एंटीना और कई विशेषताओं वाला विद्युत उपकरण) होता है, जो लोगों को बहुत समय तक उनके घर में उनके मनोरंजन के लिए प्रभावित रखता है। 1922 में बीबीसी को ब्रिटेन के लोगों को संबोधित मनोरंजन और सूचना उपलब्ध कराने के लिए सरकार समर्थित ऑपरेशन के रूप में चार्टर दिया गया था। जल्द ही इसके बाद, कुछ कमनवेल्थ देशों ने उसी तरीके से काम किया, जैसा कि कुछ अन्य देशों ने किया। अमेरिकी मॉडल में, निजी प्रसारण कंपनियां "प्रायोजकों" को विज्ञापन के समय की बिक्री से वित्तपोषित प्रतियोगितापूर्ण कार्यक्रम प्रदान करती थीं। 1928 में, संयुक्त राज्यों में तीन राष्ट्रीय नेटवर्क (जिनमें से दो NBC के मालिक थे) थे। इन प्रतिस्पर्धात्मक (जिससे एकूण दर्शक संख्या, जो विज्ञापन राजस्व के लिए अनुवादित होती है) नेटवर्क कुछ अपने ही प्रसारण केंद्र (केंद्रों) का निर्माण करते थे ताकि इलेक्ट्रॉनिक राष्ट्रीय सुखदधमाकों को खिलाते रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लैटिन कैस्टेलम से, एक किला महत्वपूर्ण लोगों (और शायद उन लोगों के सेवकों) को उनके दुश्मनों से बचाने के लिए डिज़ाइन किया गया है। अक्सर मोट और मोट्ट से घिरे, अक्सर पेलिसेड्स और बैलीज़ और एनसैंटे के साथ, आम तौर पर चीजों के वास्तविक खराब होने पर केंद्रीय कीप के साथ, महान किलों को मुसीबतों के समय अंतिम आश्रय थे। दीवारों और टावरों से समर्पित रक्षक मौत को आक्रमणकारियों पर गिरा सकते थे ... जो अगर वे स्मार्ट थे, तो सिर्फ तब तक ईमानदारी से अंदर खोज करते थे जब तक वे भीतर से भूखे न हो जाएँ। इतिहासकार निश्चित नहीं हैं (जो बेहद अच्छा है) जब किले के रूप में उत्पन्न हुए, लेकिन अधिकतर इस विकास को श्रीमान घरों के दीवारों के आसपास से जोखिमों से बचाने के लिए जो एडी में मैगार्स, मुसलमानों और वाइकिंग्स थे, के दौरान आश्रित हैं। सिद्ध रोमन इंजीनियरिंग तकनीकों को संशोधित किया गया था ताकि सिविलाइजेशन की इन बाहरी बस्तियों को जितनी संभव हो सके दुर्गम बनाया जा सके। और, समय के साथ, रॉयल्टी ने शहरों में भी कुछ इनकी जरूरत थी, जब किसान बागौंदों में आरंभ हो गए। काफी ठीक काम करता रहा, जब तक उन किसानों के पास गनपाउडर नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक समय इटली में हर चौराहे पर कैथोलिक चर्च थीं, कुछ बिशप ने फैसला किया कि प्रत्येक डायोसिस या ईपिस्कोपेट की सीट के रूप में कुछ अधिक आकर्षक चाहिए। इस प्रकार, कैथेड्रल - लैटिन शब्द cathedra जिसका अर्थ है "सीट" या "कुर्सी" से शुरू हुआ। कैथेड्रल की अवधारणा 313 ईसवी में शुरू हुई थी, जब सम्राट कॉन्स्टंटाइन ने ईसाई धर्म को अपनाया था; उसके साथ, ईसाई धर्म एक महत्वपूर्ण धर्म से रोम के धर्म के रूप में बदल गया था, और बिशप्स सहमति से या ज्यादा, सम्राट द्वारा नियुक्त, संसाधन और गौरव के कर्तव्यों को संभालने के लिए तैयार थे। पुराने रोमी कर्तव्यपाल एक अत्यंत अलंकृत हॉल (बेसिलिका) में स्थान करते थे, इसलिए बिशप (जो कभी अपनी भेड़ अधिकार का समापन करते समय बैठे नहीं थे) को शीघ्र ही कैथेड्रलों का निर्माण करना शुरू कर दिया गया था, जो भगवान की महिमा को गांव वालों के सामने प्रभावशाली बनाने के लिए डिज़ाइन किए गए थे। आम जनता द्वारा "दान" किए गए पैसे, सामग्री और श्रम के साथ, ये अक्सर दीर्घकालिक होते थे ... लेकिन सभी सभ्यता में कुछ सबसे प्रभावशाली संरचनाओं में से कुछ हैं। सबसे पहला कैथेड्रल अक्विलिया (सी. 319) था और अभी तक उन्होंने उन्हें बनाना बंद नहीं किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नौवीं शताब्दी ईसापूर्व में पहली बार देखे जाने वाले जरोस्त्रियन संरचनाएं 'दर-ए मेहर' को 'अटर' ("पवित्र अग्नि") की अवधारणा से जुड़ा है। दर-ए मेहर के केंद्र में आग और साफ पानी की पूजा नहीं की जाती, बल्कि इससे ऋतुअभिषेक की पवित्रता प्राप्त की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मंदिर का नाम उसमें रखे गए अग्नि के प्रकार के आधार पर रखा जाता है, सबसे पवित्र वाला "विजय की आग" या 'आतश बेहराम' होता है, जिसके लिए 32 पुरोहितों की आवश्यकता होती है और 16 पवित्र स्रोतों से आग जलाने की एक साल की अवधि तक बिना बाध्यता के जलाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>ये मंदिर, आमतौर पर पहाड़ या ऊंची जगह पर बनाए जाते हैं, जिनमें अटेशगाह नाम के एक कमरे में रस्मिक आग को संभालते हैं। हालांकि, अगर आप अविश्वासी हैं, तो आशा न करें कि आप अटेशगाह या आंगन में आग देखेंगे: परंपरा निर्धारित करती है कि केवल आस्थावानों को पवित्र आग का दर्शन करने की अनुमति दी जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उपभोक्ता इलेक्ट्रॉनिक्स के आगमन के साथ, मनोरंजन, संचार और समय व्यर्थ करने के लिए हर प्रकार के गिजमो और गैजेट के बाजार ने 20वीं सदी के अंत में विस्तार किया। उपभोक्ता इलेक्ट्रॉनिक्स एसोसिएशन ने अनुमान लगाया कि व्यक्तिगत उपयोग के लिए इलेक्ट्रॉनिक्स की बिक्री - कंप्यूटर से एमपी 3 प्लेयर्स तक, कैलकुलेटर से डिजिटल कैमरे तक, और इसी तरह के उपकरणों से अधिकतम 150 अरब डॉलर से अधिक हुई थी। इस पोस्टमॉडर्न लत को पूरा करने के लिए, फैक्ट्रियों में विस्तारण कर रहे अर्ध-कुशल श्रमिक एक स्थानीयकृत उपकरणों का एक लगातार बढ़ता संचार का निर्माण करते हैं। इस लहर में अग्रणी जापान है, जो दुनिया की सबसे बड़ी इलेक्ट्रॉनिक्स उद्योग के साथ साथ, दक्षिण कोरिया और चीन भी अधिक प्रतिस्पर्धात्मक हो रहे हैं। सोनी ने 1946 ईस्वी में स्थापित होने वाली पहली "आधुनिक" इलेक्ट्रॉनिक्स फैक्ट्री बनाई थी। 1950 के दशक में, जापानी अभियंता ट्रांजिस्टर के वाणिज्यिक अनुप्रयोगों की नई तकनीक की पहल की थी और 1970 और 1980 के दशकों में सेमी-कंडक्टर के लिए भी उनसे पहले का काम किया गया। जापान के मिनिएचराइजेशन में और इलेक्ट्रॉनिक्स निर्माण को मानकीकृत करने में जापानी नवाचारों ने उनकी फैक्ट्रियों को सबसे फायदेमंद स्थानों में रखा है, जो कि उपभोक्तावाद में अब तक देखे गए सबसे प्रतिस्पर्धात्मक क्षेत्र में सबसे अधिक लाभदायक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"ब्लैक मेरिया", न्यू जर्सी के वेस्ट ऑरेंज में थॉमस एडिसन द्वारा 1893 ईस्वी में बनाए गए एक तरपैपर से ढकी हुई शैक को दयानुसार पहले "मूवी स्टूडियो" कहा जा सकता है; वहां एडिसन ने फिल्म का उपयोग कर वोडविल और थिएटर कलाकारों के खिलौनों को सार्वजनिक में पेनी आर्केड, अप्रयुक्त थिएटर और मेले के तमाशों को दिखाने के लिए उपयोग किया। 1909 में, एडविन थैन्हाउजर ने एक पुराने स्केटिंग रिंक को किराये पर लिया और वाणिज्यिक फिल्म बनाए, 1910 से 1917 तक 1086 फिल्म। इस दौरान यूरोप में पाथे (फ्रांस), मुंचनर लाइट्स्पीलकुंस्ट एजी (बवारिया), मोसफिल्म (रूस) और ईलिंग स्टूडियोज (यूके) जैसे स्टूडियो का निर्माण हो रहा था। लेकिन अन्यायांग कारणों के लिए, लॉस एंजिल्स (उस समय के क्रूड मूवी कैमरों के लिए प्राकृतिक सूर्य प्रकाश सबसे अधिक था, यह सबसे अच्छा समझाया जा सकता है) और उसके आसपास कई स्टूडियो उठ गए, पहला नेस्टर स्टूडियो 1911 में। 1920 तक, हॉलीवुड के उपनगर में आठ से अधिक स्थानों पर प्रचालन में थे जो नागरिकता की नवीनतम मनोरंजन की भोजन कराने के लिए फिल्म उत्पादित करते थे। यद्यपि फिल्म स्टूडियो अधिकतर पुराने हो गए हैं (अधिकतर उत्पादन "स्थान" पर होता है), कुछ विशेष धुंधलाओं में अभी भी संचालित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक बार खेती वास्तव में शुरू हो गई तो एक जगह की आवश्यकता हुई जहां से संबंधित अधिक मात्रा में अनाज को सुरक्षित रखा जा सकता था, जिससे इसे चूहों, कीटों और अन्य मानवों से बचाया जा सकता था। सबसे पुराने खाद्यग्रंथालय अब तक खुदाई की गई हैं जोर्डन घाटी में पोतरी-नियोलिथिक युग से, लगभग 9500 ईसा पूर्व हैं। इंडस घाटी में सबसे पुराने यादृच्छिक रूप से 6000 ईसा पूर्व हैं, और इस समय तक मिस्र अधिक फसलों के खराब होने के बचाव के रूप में "साइलो" की गड्ढों में अधिक अनाज संचित कर रहे थे। ईस्ट एशिया में, यांगशाओ ने चीन में पीले नदी के आसपास ऊंचे खाद्यग्रंथालय बनाना शुरू किया था, लगभग 5000 ईसा पूर्व, और अंततः कोरियन (लगभग 1000 ईसा पूर्व) और जापानी (लगभग 800 ईसा पूर्व) भी इसका समाधान निकाल लिया था। आधुनिक समय में, खाद्यग्रंथालय - जैसे सब कुछ - बड़े, स्वचालित और अधिक जटिल हो गए हैं; अमेरिका और रूस की धनवान खेती के भूमि, विशेष रूप से, लगभग असीमित माटों से भरे हुए खाद्यग्रंथालयों और अनाज उठाने वालों से सजे हुए हैं जो सभी का भोजन तैयार करने में मदद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गुरुद्वारा (जिसका अर्थ होता है "गुरु के द्वार") एक सिख मंदिर होता है, हालांकि सभी धर्मों के लोग वहां अपने तरीके से पूजा करने के लिए स्वागत है। गुरुद्वारा परंपरागत रूप से एक महान हॉल (दरबार साहिब) होता है जहां गुरु ग्रंथ साहिब प्रदर्शित किया जाता है और लंगर होता है जहां सिख समुदाय द्वारा नि:शुल्क भोजन प्रस्तुत किया जाता है। समानाधिकारी संरचना में एक नर्सरी, लाइब्रेरी, अस्पताल और / या कक्षाएं भी होती हैं। बहुत पहले सिख गुरु, नानक देव जी, ने पंजाब के रावी नदी के किनारे 1521 ईसा पूर्व पहला गुरुद्वारा बनाया ... तो कहानी ऐसी है। पहले गुरुद्वारे विश्वासी लोगों के लिए एकत्र होने के लिए थे ताकि वे वर्तमान गुरु से बातचीत कर सकें और वाहेगुरु (स्वतंत्र रूप से "भगवान") के स्तोत्र गाएं। छठे सिख गुरु ने आखिरकार इस तरह की जगहों को "गुरुद्वारा" का नाम दिया। क्योंकि सिख धर्म में ध्यान और शास्त्रों के अध्ययन का केंद्रीय स्थान है, इसलिए गुरुद्वारा सिख की "उचित" नैतिक और आध्यात्मिक विकास के लिए महत्वपूर्ण होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहाजों को डॉक की आवश्यकता होती है; विमानों को हैंगर की जरूरत होती है। जल्द ही पता चला कि पहले भारी-भारी हवाई यानों को मौसम से संरक्षण, मरम्मत और निरंतर रखरखाव की आवश्यकता होती है, और इस सब को लकड़ी और कपड़े के भंडारगृह में किया जाता है (अब, लगभग सभी हैंगर मेटल और / या कंक्रीट से बनाए जाते हैं)। जहाज जितने बड़े होते हैं, उतने ही बड़े हैंगर की आवश्यकता होती है; एक्सएक्सएल हैंगर (120 मीटर से अधिक) दुनिया के सबसे बड़े विमानों: एयरबस ए380, अंटोनोव 225 और बोइंग 747 को आवास प्रदान करने के लिए उपयोग किए जाते हैं। लेकिन सभी सभ्यताओं के सबसे बड़े हैंगर वह थे जो जेपलिन्स और डिरिजिबल्स के लिए बनाए गए थे, जैसे कि यूएस नेवी का हैंगर 1 (हिंडेनबर्ग आपदा के स्थल पर)। एस से एक्सएक्सएल तक, हैंगर इस त्वरित-गति युग में सैन्य हवाईअड्डों और नागरिक एयरपोर्टों के संचालन के लिए आवश्यक होते हैं (इसलिए, हाल के युद्धों में ये मुख्य लक्ष्य होते हैं)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब सभ्यता पर साक्षरता ने कस्टी, तब यह अनिवार्य था कि पढ़ने की सामग्री (पुस्तकें, अवधिकालिक, मानचित्र, समाचार-पत्र, स्क्रोल, गोलियाँ, दस्तावेज़ आदि) एक ही स्थान पर इकट्ठा की जाए - एक लाइब्रेरी। पहली लाइब्रेरी, 2600 ईसा पूर्व के लगभग सुमेर की, क्यूनिफॉर्म स्क्रिप्ट से ढँके मिट्टी के गोलियाँों के संग्रह थे। निनेवह में अशुर्बनिपल की लाइब्रेरी में 30 हज़ार से अधिक मिट्टी के गोलियाँ खोदी गई हैं, जिसमें गिलगमेश का एपिक भी शामिल है। अलेक्जांद्रिया की लाइब्रेरी यूनानी दुनिया की सबसे बड़ी और महत्वपूर्ण लाइब्रेरी थी, लेकिन यह जल गई थी - जैसा कि लगता है, अधिकांश महान लाइब्रेरी का यही हाल होता है। जबकि यूरोप एक अंधेरे युग में खिसक गया, मुस्लिम अरबों के तहत संग्रहालय फलते रहे, जिनके पेपरमेकिंग के विकास ने उन्हें जाने वाली दुनिया से टेक्स्टों का अधिग्रहण करने में बहुत मदद की। हालांकि, इन इतिहासी लाइब्रेरी कई लोगों के लिए खुली थी, नि: शुल्क, सार्वजनिक लाइब्रेरी की स्थापना ब्रिटिश पब्लिक लाइब्रेरी एक्ट 1850 के साथ आई थी, जो साक्षर (1870 में लगभग 76%) के लिए एक बढ़ती हुई भाग्यशाली थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समुद्र एक खतरनाक जगह है, जिसमें खड़े जहाजों को खतरे में लाने के लिए शॉल, शैलों, रीफ और पत्थर होते हैं। और थके हारे नाविकों को सुरक्षित समुद्री नगर में जाने में कठिनाई हो सकती है। इसलिए, प्राचीन काल से ही, लोग अग्नि के संकेत बताने के लिए जलते हुए दीये जलाते थे जो खतरे से बचाकर नौकाओं को सुरक्षित तट तक पहुंचाने में मदद करते थे। उन्ची जातियों पर 'लाइटहाउस' बनाए जाने से ऐसे अंगरागों को और भी अधिक दिखाई देने लगे। समुद्र यातायात करने वाली पहली सभ्यताओं ने इन्हें बनाना शुरू किया था। सबसे प्रसिद्ध प्राचीन लाइटहाउस: बेशक अलेक्जांड्रिया में, जो दुनिया के सबसे व्यस्त समुद्री बंदरगाह में नौकाओं को मार्गदर्शन करता था। दो हजार साल से अधिक के बाद, जहाजों को डूबने से बचाने और माल नहीं खोने देने की आवश्यकता होने पर जहाजों के बलवा पर लाइटहाउस बनाए गए। पत्थर, लकड़ी और ईंट ने इसे स्टील और कंक्रीट निर्माण को सौंप दिया है, और आग ने आर्क लैंप को दे दिया है, लेकिन सिद्धांत अभी भी वही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मदरसा (अरबी में मदरसा या तुर्की में मेद्रेसे) एक धर्मात्मक अंग तो होता ही, लेकिन अक्सर धार्मिक विषयों को शामिल करता है। मदरसे चिकित्सा, कानून, विज्ञान, दर्शन, धर्म या महिलाओं की शिक्षा में विशेषज्ञ होते हैं। कुछ मदरसे तर्क विज्ञान, विश्व इतिहास, विदेशी भाषाएं, गणित, कला और तुलनात्मक साहित्य भी सिखाते थे। पहला मदरसा, गमा'त अल-कारवाईय्यन, 859 ईसवी में एक धनवान व्यापारी की बेटी फातिमा अल-फिहरी द्वारा स्थापित किया गया था। फातिमी, अय्यूबी और ममलूक राजवंशों के शासनकाल में, शासक धनवान अभिजात द्वारा मदरसों का प्रायोजन फैल गया। 1331 में दक्षिणी तुर्की में स्थापित हुए पहले ओटोमन मदरसा ने सूनी इस्लाम की परंपराओं का पालन किया था। जबकि यूरोप अंधेरे युग से गुजरते रहते थे, तुर्कों और अरबों के मदरसे क्लासिकल ज्ञान को सबसे अच्छी तरह से जिंदा रखते थे और इसे अपनी खुद की आविष्कारों से बढ़ाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चाहे उन्हें सूक (अरबी), बाजार (फारसी), मर्केडो (स्पेनिश) या पालेंग्के (फिलिपिनो) कहा जाए, बाजार तब से मौजूद हैं जब से किसानों के पास अधिशेष उत्पाद होते थे और व्यापारियों के पास नगरवासियों को बेचने के लिए वस्तुएं थीं। जबकि प्राचीन बाजार वस्तुओं के बदले में एक व्यवहार सिस्टम पर चलाया जाता था, लेखन और सिक्के के आने से बाजार लाभदायक और वास्तव में सभ्यता के लिए अनिवार्य हो गए। बाजार शहरों में स्थित थे, जहाँ परिवहन के केंद्र और सेवन के केंद्र होते थे, भले ही वे बीच से दूर हों। थिब्स, बाबीलन, एथेंस, रोम, बैंकॉक, मर्राकेश, लंदन, दिल्ली में बाजारों, सभी जगहों और सभी समयों में, अनोखे, नवाचारी और रोजमर्रा के लिए विक्रेता के लिए उपलब्ध थे। उनकी आकृति और शैली बहुत भिन्न हो सकती है - स्थानांतरित बाजार, इंडोर बाजार, सड़क बाजार, रैत बाजार, बाजार चौक, अनंत रूप से - लेकिन उद्देश्य समान है: विक्रेताओं के लिए लाभ कमाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैथोलिक चर्च के शानदार कैथेड्रल और चर्चों के विरोध में, प्रोटेस्टेंट धर्म मानते थे कि पूजा को कला से अलग रखना चाहिए। इसलिए कुछ कॉंग्रीगेशनलिस्ट मीटिंग हाउस में पूजा करते थे - स्थानीय संसाधनों से बनी सामान्य, अलंकृत इमारतें (आमतौर पर लकड़ी और पत्थर से बनी)। न्यू वर्ल्ड में, प्रोटेस्टेंट कॉलोनियों के अधिकांश सामाजिक और सांस्कृतिक केंद्र मीटिंग हाउस थे, जो उनके बसने वालों के लिए उपासना और सार्वजनिक विचार के स्थान के रूप में भी काम करते थे। शुरुआती क्वेकर, मेनोनाइट, यूनिटेरियन, प्यूरिटेन, बैप्टिस्ट और अन्य पवित्र प्रकारों के लोगों के लिए, मीटिंग हाउस नागरिक विचार-विमर्श, वोट और निर्णयों के लिए भी नगर प्रशासन के रूप में काम करते थे। अटलांटिक कोस्ट के सभी कॉलोनियों में, सबसे पहले सार्वजनिक इमारत मीटिंग हाउस था। जब धर्म और राज्य के अलग होने ने नए संयुक्त राज्यों में व्यापक तत्व बन गया, तो वे सभी मीटिंग हाउस को टाउन हॉल में बदल दिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि कोई सभ्यता एक पेशेवर सेना रखना चाहती है, तो इसे उसके चलाने के लिए पेशेवरों की आवश्यकता होती है। (यह मदद करता है, लेकिन निश्चित नहीं करता कि वह महंगी सेना बर्बाद नहीं होगी।) एक सैन्य अकादमी युद्ध की "कला" में "उच्चतम" शिक्षा के संस्थान में से एक है, जो अधिकारियों की प्रशिक्षण के लिए समर्पित है। पहली सैन्य अकादमियों को यूरोप में शुरू किया गया था (सबसे पुराना, 1720 ईएडी में वूल्विच में रॉयल सैन्य अकादमी) इंजीनियर और हथियार की तकनीकी शाखाओं में अधिकारियों की प्रशिक्षण के लिए। फ्रांस में, एक आम सैन्य शिक्षा प्रदान करने वाली पहली एकैडेमी वर्ष 1751 में फ्रांस में स्थापित की गई थी। एक पीढ़ी के भीतर, प्रसिया, रूस, ऑस्ट्रिया, स्वीडन और अधिकांश छोटे यूरोपीय राज्यों में सैन्य अकादमियों की स्थापना हुई जो सेना अधिकारियों को निकालती थी। और लड़कों को भी युद्ध के तरीकों का सीखना शुरू करने के लिए क्यों न शुरू करें, तो यूनाइटेड किंगडम (जैसे Welbeck कॉलेज), फ्रांस (Saint-Cyr जैसे), अमेरिका (Valley Forge Military Academy और अन्य), रूस (Suvorov Military Schools) और अन्य देशों में पूर्व-कॉलेजिएट कैडेटों के लिए निजी बोर्डिंग स्कूल स्थापित किए गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चूंकि मानव भूलने वाली प्रजाति लगती है - या शायद सिर्फ अहंकारी - इसलिए वे हर तरह की यादगारी के लिए स्मारक बनाते हैं - "महत्वपूर्ण" लोग, घटनाएं, सैन्य विजय, देवताओं या फिर कल्पनात्मक पात्रों (जैसे कि केंसिंगटन गार्डन में पीटर पैन के लिए यादगार). वे खासकर शहरों के बीच में खड़े करना पसंद करते हैं, ताकि हर कोई उन्हें देख सके और उनके चारों ओर से चले या गाड़ी चलाए। स्मारकों के विभिन्न आकार, सुंदर और भयानक, त्रिजयी द्वार, स्तंभ, उबेलिस्क, स्मारक और सेनोटैफ लगभग हर बड़े शहर में मिल सकते हैं, जो नागरिक और राष्ट्रीय गर्व के साथ आवासियों में संचित होते हैं। या, जैसा कि आमतौर पर होता है, कबूतरों के लिए घोंसले के रूप में सेवा करते हुए पर्यटक स्नैपशॉट के लिए पहचाने जाने वाले पृष्ठभूमि के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस्लामिक फिक्ह में एक इमारत को मस्जिद बनाने के लिए सख्त आवश्यकताएं और मानक हैं, और वो कुछ ऐसी पूजा स्थल हैं जो उन्हें पूरा नहीं करते हैं वे बस मुसल्ला होते हैं। शरिया कानून के अनुसार, एक बार जब मस्जिद को संरचित रूप से एक पवित्र स्थान के रूप में निर्धारित किया जाता है, तो वह यौम अद-दीन तक ऐसा ही रहता है। दुनिया की सबसे पुरानी और सबसे बड़ी मस्जिद, मस्जिद अल-हराम, मक्का शहर में 638 ईसा पूर्व के आस-पास बनाई गई थी; इसमें इस्लाम में सबसे पवित्र स्थान का अंतिम स्थान, काबा, शामिल है। पैगंबर ने खुद अन्य मस्जिदों की स्थापना की, खासतौर पर मदीना में वह। वहाँ से, मस्जिद - उनके विशिष्ट गुंबदों, मीनारों और इमाम द्वारा निर्देशित पूजा हॉल के साथ - 7 वीं शताब्दी के दौरान वफ़ादारों की तलवारों द्वारा अरब, मध्य पूर्व और उत्तरी अफ्रीका में ले जाए गए। फ़र ईस्ट में बनाई गई पहली मस्जिद - जो शायद मध्य-8वीं शताब्दी के बीच से है - शायद ज़िआन में हुई थी। एक प्रार्थना, चैरिटी और उपलब्धियों की जगह, मस्जिद इस्लामी सभ्यता के शारीरिक हृदय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कला संग्रहालय (या कला दीर्घालय) सार्वजनिक स्थान होते हैं - जो आमतौर पर करों के रूप में जनता द्वारा भुगतान किए जाते हैं - जिनमें कलाकृतियां संगृहित होती हैं जो भारतीय जनता को शिक्षा देने और उन्हें उत्तेजित करने के लिए होती हैं। कला वस्तुएं कई रूपों में होती हैं: चित्रकारी, रेखाचित्र, मूर्तिकला, मृदाकला, मेटलवर्क, प्रिंट, और अब वीडियो भी। शायद सार्वजनिक कला को उच्च संस्कृति तक पहुंचाने का पहला प्रयास 1671 ई0 में बेसल (अब कुंस्तम्यूज़ियम) में अमेरबाक-कैबिनेट में हुआ था। लेकिन सार्वजनिक शिक्षा के लिए ऐसे संग्रहों की पूरी विचारधारा रेनेसांस के दौरान, कैपिटोलाइन, वेटिकन और उफ़िज़ी गैलरीज़ के साथ खुलने लगी। 1700 के दशक में आईकॉनिक संग्रहों की एक और लहर थी: हर्मितेज, प्राडो, लूव्र और 1773 में पहला अमेरिकी संग्रहालय, चार्लेस्टन संग्रहालय। लूव्र 1793 में स्थापित किया गया था, फ्रांसीसी क्रांति के तुरंत बाद जब राजकीय कला संग्रह को जनता की संपत्ति घोषित किया गया था, जिससे सम्पदा वालों के हाथ से कला को हटाने और सार्वजनिक के लिए उत्तम प्रदर्शन करने की रुझान शुरू हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मानव बहुत सारी बेकार चीजें बनाते हैं। वे पुरानी बेकार चीजों से भी विचित्रता महसूस करते हैं, और इसलिए संग्रहालय बनाते हैं। संग्रहालय एक भवन होता है जो सभी सबसे अमूल्य वस्तुओं को जनता के दर्शन के लिए रखा जाता है। कला के संग्रह और ऐसे संग्रहालय होते हैं जो अधिकृत दृष्टिकोण से जीवाश्मों, ऐतिहासिक रुचियों या पॉप कल्चर के अद्भुत चमत्कारों को प्रदर्शित करते हैं। वे संग्रहालय भी होते हैं जो कपड़ों, आभूषणों, हथियारों, गैजेटों या वास्तव में कुछ भी हो सकता है जो लोगों के द्वारा देखा जाना महत्वपूर्ण हो। सबसे पुराना ज्ञात चमत्कारों का संग्रह जो प्रदर्शित किया गया था, वह Ennigaldi-Nanna’s Museum था, c. 530 BC, जिसमें चीजों के लिए लेबल लगाने की आवश्यकता थी (जो खंडहर एक म्यूज़ियम था इस बात का हिंट था जो इतिहासविदों के लिए एक संकेत था)। लेकिन ऐसे संग्रहालयों के सारे विचार को सार्वजनिक शिक्षा के लिए उड़े बैठे थे, जैसे लंदन टॉवर में रॉयल आर्मोरिस, बेसानकॉन में म्यूज़ी डे ब्यू-आर्ट्स एट डी आर्किओलॉजी और सेंट पीटर्सबर्ग की कुंस्तकमेरा के साथ, इन सभी म्यूज़ियमों की स्थापना हुई। ये और अन्य संग्रहालय अब अपने प्रदर्शनी हॉल के साथ-साथ लगभग इतिहासी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तकनीकी रूप से, "पगोडा" एक भवन शैली है - एक टियर्ड टावर जिसमें ओवरहैंगिंग इव होती है - भवन से नहीं, लेकिन अज्ञानी लोगों के लिए यह दक्षिण पूर्व में धार्मिक संरचनाओं के जनेरिक शब्द के रूप में आया है, ज्यादातर बौद्ध लेकिन टाओइस्ट, शिंतो और कन्फ्यूशियन भी। पगोडा संरचना की उत्पत्ति 3 वीं शताब्दी ईसा पूर्व नेपाल के स्तूपों तक जाना जा सकता है। इसके बाद, वास्तुकला शैली चीन और पूर्वी एशिया में फैल गई, जहां बौद्ध लोगों ने इसे अपनी पवित्र अवशेषों और धार्मिक लेखों को रखने वाले उनके भवनों के लिए अपनाया। बौद्ध मिशनरियों, तीर्थयात्रियों और पुजारियों के लिए, इन पगोड़ों ने उनके धर्म के केंद्र बने, जहां गौतम बुद्ध की तस्वीरें प्रमुख और प्रचुर थीं। भवन सामग्री और सजावट, से सरल से अलंकृत तक, क्षेत्र से क्षेत्र और धर्म से धर्म तक विस्तृत रूप से भिन्न थे। लेकिन पगोड़ों में परंपरागत रूप से अजीब संख्या के स्तर होते हैं, जिसमें 163 फुट "पगोडा मूर्खता" शामिल है, जो सर विलियम चेम्बर्स द्वारा 1762 में लंदन के क्यू बाग में बनाया गया था और इसे अंग्रेजों द्वारा चतुर माना गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे ही कोई शहजादा शासक बनता है, उसे उसके विचार में महानभाव का आभास होने लगता है; सभी जैसे कुटी में रहना अब बहुत नहीं चलेगा। महल एक सभ्यता के शासक का निवास है। यह शब्द कुछ अवकाशी है, क्योंकि आजकल सभी तरह के चीजों को "महल" कहा जाता है, चाहे जुए कैसीनो हों। वर्तमान में अधिकतर शासक अलंकृत इमारतों में रहते हैं, जिन्हें "व्हाइट हाउस" या "गवर्नमेंट हाउस" जैसी कुछ नामों से बुलाया जाता है, लेकिन प्रभाव एक जैसा ही होता है। महल (और उनके आधुनिक समकक्ष) के तीन काम होते हैं: शासक को शासन करने के लिए लोगों और संचार का उपयोग करने के लिए पहुंच प्रदान करना, शासक को हमले से बचाना, और अधिकारियों और विदेशी आगंतुकों को शासक की महत्ताकता और असाधारण अहंकार को दर्शाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पावर प्लांट (या पावर स्टेशन, जनरेटिंग प्लांट, या पावर हाउस) का एकमात्र उद्देश्य - चाहे हाइड्रो, न्यूक्लियर, सोलर, फॉसिल फ्यूल-फायर्ड, टाइडल या कुछ और हो - बीसड़ों सालों में सभ्यता ने बिजली के लिए वोरेशस भूख को संतुष्ट करना है। जैसा कि रूप था, सिद्धांत एक ही है: एक तरह की ऊर्जा को दूसरे तरह में रूपांतरित करें ताकि मानव अपनी सुविधाओं का आनंद ले सकें। पहली पावर प्लांट बैरन विलियम आर्म्स्ट्रांग द्वारा 1868 ईस्वी में (जब वैज्ञानिक अभी भी इलेक्ट्रिसिटी से खेल रहे थे) क्रैगसाइड में डिजाइन और बनाई गई थी; झील से पानी का उपयोग डाइनामो को चलाने के लिए किया गया था, और इससे उत्पन्न बिजली उसकी निकटतम संपत्तियों में प्रकाश, तापक, गर्म पानी का हीटर, एलिवेटर और अन्य अजीब यंत्रों को चलाती थी। जनवरी 1882 में लंदन में पहला सार्वजनिक पावर प्लांट ऑनलाइन आया, और सितंबर में पर्ल स्ट्रीट स्टेशन न्यूयॉर्क सिटी में संचालन शुरू किया गया, जो लोअर मैनहटन को बिजली प्रदान करता था। हालांकि, पर्ल स्ट्रीट स्टेशन 1890 में जलकर खाक हो गया था, इस समय बिल्कुल देर हो गई थी - लोग इलेक्ट्रिक लाइट्स पर हुक्के में आ गए थे, और अब अमेरिका में 7300 से अधिक पावर प्लांट संचालित हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक शोध प्रयोगशाला एक संस्थान होता है जो किसी विषय के उन्नत अध्ययन के लिए समर्पित होता है, जो चिकित्सा, भौतिकी, रसायन विज्ञान, रोबोटिक्स, स्वच्छ ऊर्जा या टीवी इंफोमर्शल के लिए नए उत्पादों हो सकते हैं। ऐसे प्रयोगशालाएं सार्वजनिक रूप से वित्तपोषित हो सकती हैं या लाभ के लिए धनवान कंपनियों द्वारा संचालित हो सकती हैं। शोध प्रयोगशालाओं को विश्वविद्यालयों से संलग्न किया जा सकता है या वे शैक्षणिक सीमाओं और नैतिकता से अलग हो सकते हैं। जैसे-जैसे मानव सभ्यता की ज्ञान की पहचान बढ़ी है, उस विश्व में एकल वैज्ञानिक अपने बेसमेंट में अकेले काम करते हुए "युरेका!" कहकर बढ़ता नहीं है। जो भी प्राकृतिक दुनिया की जानकारी हम प्राप्त करते हैं, जो भी नई टेक टॉय हमारी ध्यान आकर्षित करते हैं, जो भी हमारे दैनिक जीवन का सुधार हो सकता है, जो भयानक आविष्कार हो सकते हैं, यह संभवतः एक शोध प्रयोगशाला से निकलेंगे, चाहे वह बड़ा हो (CERN का लार्ज हैड्रॉन कॉलाइडर) या छोटा हो (कंप्यूटर सिमुलेशन मॉडलिंग)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन बंदरगाहों के स्थान उस से चयनित किए जाते थे ताकि भूमि या नदी मार्गों तक पहुंच ज्यादा सहुलियत हो, लंगर समेत लंगर लगान बढ़ाए जा सके और डॉक में जहाजों की सुरक्षा बढ़ाई जा सके। समुद्री बंदरगाह केवल एक बंदरगाह ही नहीं थे, वे समुद्र जाने वाली जहाजों और उनके कुल्हाड़ी वालों के लिए सभी आवश्यकताओं की पूर्ति करते थे: रस्सी और कारपेंटर वर्कशॉप, डॉक और स्लिप, बार और वेश्यालय, गोदाम आदि। यूरोप के समुद्री बंदरगाह विश्व के अन्वेषण और उपनिवेश के लिए शुरूआती बिंदु थे, साथ ही साथ वे महत्वपूर्ण तौर पर सैन्य इतिहास में उल्लेखनीय नौसेना आधार भी थे। वाणिज्यिक साम्राज्य समुद्री बंदरगाह के भाग्य से जुड़े उठते और उतरते थे: फोनेशिया, श्रीविजय, पुर्तगाल और अन्य। समुद्र तल से कम प्रचलित होने वाले अंतर्देशीय बंदरगाह जैसे न्यू ऑरलींस या कोलकाता ने उद्योग क्षेत्रों को विस्तृत कर महासागर से संबंधित व्यवसायों को बढ़ावा दिया। आज दुनिया के विशाल बंदरगाह - पोर्ट सेड, हैंबर्ग, शंघाई, मेलबर्न, संतोस, हांगकांग, लॉस एंजिल्स और वांकूवर, इनमें कुछ नाम हैं - क्रेन का जंगल, सड़कों और रेल लेनों का एक महाजाल, गोदामों और स्टोरेज टैंकों का एक शहर हैं, जो सभी निर्यात और आयात से लाभ कमाने के लिए समर्पित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक स्थान पर पर्यावरण और जानवरों की पर्याप्त मात्रा, सड़कों को पेवर करें, बारिश हो जाए ... और सीवेज प्रणाली की आवश्यकता साफ हो जाती है। कम से कम भारतीयों के लिए ऐसा हुआ; खुदाई द्वारा खोजे गए सबसे पुराने ढके गए सीवरों को इंडस घाटी सभ्यता के खंडहरों में पाया गया है। वेस्टवाटर और सीवेज से बहराव कहां रखा जाए; प्राचीन रोम में ग्रेट क्लोका मैक्सिमा, इंजीनियरिंग बौद्ध समझा जाता था, टाइबर नदी में खाली होता था (उम्मीद है कि शहर के पेयजल के अधिग्रहण के स्थान से नीचे)। कई जगहों पर, एक प्राकृतिक जलमार्ग ढका जाता था और सीवर प्रणाली के रूप में काम करता था; लंदन की रिवर फ्लीट उनमें से एक है। औद्योगिक क्रांति के साथ, और शहरों के विस्तार के साथ, 19 वीं सदी की शुरुआत में कई सिविल इंजीनियर एकीकृत, उद्देश्यशील जल और सीवर प्रणालियों के निर्माण की अपील की; लंदन में 1858 की "ग्रेट स्टिंक" ने संसद द्वारा अनुदानित पहली "आधुनिक" सीवर प्रणाली का निर्माण किया और फिर से सभी सीवेज नवाचारों के आधार बन गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे पहले जाने जाने वाले डॉकयार्ड - सी. 2400 ईसा पूर्व के डेटिंग - गुजरात राज्य के लोथल के रोंद में पाए गए हैं। नौपक्तोस यूनानी में "शिपयार्ड" का मतलब होता है; इसलिए यह आश्चर्य नहीं है कि ऐसे प्राचीन शहर के लोग युद्धपोत बनाने के लिए जाने जाते थे। साम्राज्य होने का दावा करने वाले हर राष्ट्र के पास उनके शिपयार्ड थे। जहाजों को संचालित करने की एक पहली वस्तु बनाई गई थी; उन्हें विस्मयादिबोधक औद्योगिक क्रांति से कई शताब्दियों पहले, वेनिस में अर्सेनल एक दिन में एक वाणिज्यिक या युद्धपोत बना सकता था, एक संयुक्त लाइन पर पूर्व-निर्मित और मानक भागों का उपयोग करते हुए। लोहे और इस्पातीय जहाजों के आगमन के साथ, शिपयार्ड अब तक कभी संशोधन नहीं किए गए थे, जिसमें उत्कृष्ट समुद्री जहाजों को बनाने के लिए विशाल सुखाने होते थे ... लेकिन इससे ज्यादा समय लगता था। बेलफास्ट में फैला हरलैंड एंड वोल्फ शिपयार्ड में, आरएमएस टाइटैनिक मार्च 1909 में डाल दिया गया था, लेकिन मई 1911 तक लॉन्च नहीं किया गया था, जबकि अब तक उसके पूर्णता और उसकी भाग्यशाली पहली यात्रा तक लगभग एक साल था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक देवता (या देवी) को संतुष्ट करने के लिए, एक मंदिर बनाएँ। चाहे यह साधारण हो - एक जंगल क्लियरिंग के पास एक नदी के किनारे एक बड़ा पत्थर - या फिर भव्य हो - ऊँची ध्वजाएं और खंभों वाले मार्बल भव्य इमारत - उद्देश्य एक ही है: आस्थावानों के लिए कुछ स्थान हो, जहाँ वे तीर्थयात्रा कर सकें और अर्पण कर सकें। अनिवार्य रूप से किसी भविष्यद्वक्ता (या शायद केवल एक संत) ने चमत्कार किया, एक दर्शन प्राप्त किया, भीड़ से बोला या किसी प्रकार के स्वर्ग में आरोहण किया था, सभ्यता की दृष्टि से मंदिरों से भरी जगह होती है। ये पवित्र स्थान सभी धर्मों की वस्तु हैं, लेकिन आम तौर पर जब किसी नए धर्म को स्थान ले लेता है, तो उन्हें उखाड़ दिया जाता है और एक नया देवता संतुष्ट किया जाना होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहां सैनिकों के लिए बैरेक्स होते थे, वहीं उनकी सवारी के लिए अश्वारोहण भी होता था। वास्तव में, सैन्य घोड़े और मुलाओं का सैन्य जनतंत्र में आम जनता से बेहतर होना था, जो उनकी देखभाल करती थी। अधिकांश स्थानों पर, अश्वारोहण इकाई की बैरेक्स के साथ साथ स्थानीय अश्वारोहण इकाई के बैरेक्स भी थे, इंपीरियल रोमन तुर्मा से लेकर ब्रिटेन के हाउसहोल्ड कैवलरी तक। बकायदा स्थानों पर, अश्वारोहण इकाई के बैरेक्स के अलावा, स्थान, भोजन भंडारण कमरे, घोड़ों के रखवालों के कक्ष (जब वे घोड़ों के साथ सोते नहीं थे), सैन्य अश्वाशाला में प्रशिक्षण और ड्रिल के लिए बड़े आवास भी थे और बेशक वेटेरिनेर के आवास भी थे। समय के साथ, कुछ स्थानों जैसे इंग्लैंड में, शब्द "stable" अक्सर एक अश्वारोहण प्रांत के मुख्यालय को संदर्भित करने लगा। देश के सैन्य अश्वाशालाओं के अलावा, अक्सर रॉयल स्टेबल और म्यूज होते थे, जहां राजा के व्यक्तिगत घोड़े और कैरिएज रखे जाते थे; इनमें से अधिकतर में कुछ तरह के माउंटेड रॉयल गार्ड भी थे। आज, अधिकांश अश्वारोहण अश्वाशालाओं को कम चमकदार "मोटर पूल" से बदल दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक स्टेडियम कोलोसियम का एक बेहतर संस्करण है, जिसमें स्नैक्स का एक विस्तृत चयन और अधिक शौचालय होते हैं। पश्चिमी पेलोपोनीस में एक खुले आसमान वाले स्थान की सबसे पुरानी जानी मानी स्टेडियम थी, जो खेल प्रतियोगिताओं की उपासना के लिए समर्पित थी, और जिसमें प्राचीन ओलंपिक खेलों का स्थान था, जो पहली बार सी. 776 ईस्वी में हुए थे। यूनानी और रोमन स्टेडियमों को बहुत से शहरों की रुइनों में पाया गया है, जो उनकी प्रतियोगिता की संस्कृति का एक साक्ष्य है। शायदी और आर्थिक संवृद्धि के साथ, विक्टोरियन युग में आयोजित संगठित खेलों के लोकप्रिय होने के साथ-साथ, दुनिया भर में स्टेडियम बना रहे थे। उस समय के अधिकतर प्रयोगशालाएं लकड़ी से बनाई गई थीं, जैसे डबलिन में लैंसडाउन रोड (1872-2006) या बोस्टन में साउथ एंड ग्राउंड (1871-1914)। आजकल, आधुनिक कंक्रीट और स्टील स्टेडियम स्पोर्टिंग मैच, रॉक कॉन्सर्ट या राजनीतिक रैली के लिए 100 हजार से अधिक चीखते, असहिष्णु प्रशंसकों को रोक सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैनन जब युद्ध के लिए आया तो उन पुराने, ऊंचे और सीधे शहरी दीवारों को ठीक से खड़े नहीं रहने दिया। रीनेसांस के दौरान इटली में निरंतर युद्ध के कारण, वहां सैन्य अभियंता ने 15वीं सदी के मध्य में “स्टार फोर्ट” (अधिक ठीक से, ट्रेस इटालिएन) के निर्माण की योजना बनाई। स्टार फोर्ट्रेस की योजना के बारे में कोई छायांक से स्पष्ट होता है: बहुत से त्रिकोणीय बैस्टियनों से बना एक समतल, कम और मोटा और ढलवाला संरचना जो एक दूसरे के लिए आग से आवरण प्रदान करने के लिए स्थानांतरित किए गए हैं, सभी तरफ से एक ग्लेसिस जो कैननगोलों को टालते हैं और एक खाई जो कवलरी को रोकता है। माइकल एंजेलो ने फ्लोरेंस के लिए अपने रक्षात्मक योजनाओं में स्टार फोर्ट का उपयोग किया, और बाद में इंजीनियर पेरुज्जी (शिएना के लिए) और लेखक स्कमोज़ी द्वारा परिष्कृत किए गए थे। अक्सर आक्रमण करने वाले फ्रांसीसी और हैप्सबुर्गों के खिलाफ, इटली के शहरों ने जल्द ही पारंपरिक किलेबंदियों को छोड़ दिया और उनके शहरों के आसपास स्टार फोर्ट के साथ घेरे बिछा दिया। अधिक सक्षम डिजाइन इटली से 1530 और 1540 में फैल गया और महान सैन्य अभियंता वॉबैन के समय यूरोप में मानक बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब वाइकिंग ने ईसाई धर्म अपनाया तब पगन तरीकों से गुजरने के बाद, स्टेव चर्चें के रूप में मध्यकालीन दक्षिणी स्कैंडिनेविया में लकड़ी, स्तंभ-और-रखने के ढांचे से बनाई गई। सिर्फ स्वीडन में एक हजार से अधिक स्टेव चर्चे थे, जिनमें से सबसे पुरानी दो से मध्य 1100 के दशक में बनाई गई थी। इनके धार्मिक कार्य के अलावा, ये अक्सर मीटिंग हॉल, सांस्कृतिक केंद्र, कोर्टहाउस और बाजार के रूप में भी सेवा करते थे। प्रारंभिक स्टेव चर्चों में खाई निर्माण थे, भारी बर्फों को फेंकने के लिए ढाल स्थित थी। चर्चों में जटिल लकड़ी की नक्काशियां थीं, आमतौर पर ईसाई डिजाइन के साथ-साथ पूर्व-ईसाई नायकों और मिथकों का चित्रण भी किया जाता था। बाद में, केवल कॉर्नर पोस्ट धरती में रखे गए थे, जिसके ऊपर फ्रेम की लकड़ी थी। वर्तमान में 30 स्टेव चर्चें मौजूद हैं, जिनमें से केवल दो नॉर्वे में नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शेयर बाजार उन लोगों के लिए मौजूद हैं जो एक उत्तम तरीके से जुआ खेलना पसंद करते हैं, जो कि "स्टॉक" के मूल्य के उतार-चढ़ाव पर भविष्यवाणी करके उसमें निवेश करते हैं - "सार्वजनिक रूप से ट्रेड" कंपनियों में स्वामित्व के शेयर। स्टॉक ब्रोकरों की सलाह के साथ, जो हमेशा एक शुल्क प्राप्त करते हैं, कोई भी शेयर, बंध या अन्य प्रतिस्पर्धात्मक सुरक्षा में जाने के लिए व्हील एंड डील कर सकता है। इस अभ्यास की उत्पत्ति रेनेसाँस में इटालियन बैंकों द्वारा ट्रेडेबल बॉन्डों के निर्माण में हुई, एक कंपनी या उद्यम (जैसे ट्रेडिंग वॉयेज) में एक क्रेडिटर स्टेक। 1602 ईएडी में बनी डच ईस्ट इंडीज कंपनी, निवेश करने में सक्षम किसी भी व्यक्ति के लिए अनुवंशिक भुगतान (इसके वार्षिक लाभों का एक हिस्सा) के लिए विलम्बित भुगतान पेश करते हुए शेयर बेचने के लिए पहली कॉर्पोरेशन थी। सभी नए मध्यवर्ग वाले इंसान इससे खोज नहीं सकते थे, और जल्द ही अन्य कंपनियां भी इसी तरह से करने लगीं। समय के साथ, एक डूबियस रिप्यूट के अंग्रेजी नाम वाले जॉन कास्टिंग, जोनाथन कॉफ़ी हाउस से संचालित, नियमित रूप से स्टॉक और कमोडिटी मूल्यों की सूची पोस्ट करना शुरू किया और इनके लिए एक ब्रोकर के रूप में सेवा करना; यह लंदन स्टॉक एक्सचेंज की शुरुआत का निश्चय है। इस अभ्यास का समय, दक्षिणी सागर की बबल और ट्यूलिप मेनिया और सभी अन्य धोखाधड़ी और स्कैंडल के बावजूद, उस समय से आगे बढ़ता रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि आप स्वात घाटी के लिए अपना रास्ता बनाते हुए शिंगारदार गाँव में पहुँचते हैं, तो आप छोटे शहर से ऊपर उठते एक विशाल पत्थर का गुम्बद देखेंगे, जो पीछे की पहाड़ों से भी छोटा है। यह संरचना स्वात के बौद्ध राजा द्वारा दूसरी और तीसरी सदी ईसी के बीच निर्मित की गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बौद्ध राजाओं को सिर्फ इसलिए बहुत बड़े गुंबद बनाने में रुचि थी कि उन्हें पसंद थे - एशिया भर में बनाए गए स्तूप प्रथम चौथी शताब्दी ईसा पूर्व में भारत में उपस्थित हुए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बहुत सारे स्तूप अक्सर बुद्ध, उनके जीवन और उनके शिष्यों से जुड़े अवशेषों को शामिल करते हैं। दूसरे, जैसे कि चीन के निंगशिया के 108 स्तूप, कुछ थियोलॉजिकल महत्व या उनके अधिक संभवित आध्यात्मिक लाभों के लिए बनाए गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>जबकि कई लोग सहने के बाद भी, अफ्रीका के स्तूपों पर इतिहास के लिए कुछ कठिन रहा है: कई संघर्ष और आपदा के परिणामस्वरूप उनके गुम्बदों में क्षति हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>म्बन्जा कोंगोलीज़ में "शहर" का मतलब होता है, या कुछ मामलों में बस "बस्ती"। पुर्तगाली मध्य अफ्रीका में पहुंचे तब तक म'बान्जा कोंगो एक बड़ा शहर था, व्यापार और कारीगरी से धनी, लेकिन ज्यादातर आबादी उससे घिरे घाटियों में आवासीय मोहल्लों में रहती थी - शायद 100 हजार लोग। जबकि इन छोटे शहरों में एक मार्केट और एक कारखाना हो सकता था, महत्वपूर्ण चीजें - चर्च, महल, स्कूल, क्लिनिक, कर दफ़्तर - पहाड़ी की राजधानी में स्थित थीं। इन्हें पहाड़ के कई मार्गों से म'बान्जा कोंगो से जुड़ा गया था, और ये बार-बार भीड़ में थे जैसे कि त्योहार और कर दिवस। सभी यह 1648 ईस्वी ईस्वी यात्री फ्रांसिस्को दा रोमा के अनुसार। इसलिए कोंगोलीज़ ने सभ्यता को उपनगरीकरण ही नहीं दिया बल्कि "रश हाउर" भी दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पारंपरिक रूप से, शुल (ग्रीक शब्द "सभा" के लिए) सभी यहूदी मंदिरों को वर्णित करने के लिए इस्तेमाल किया जाता है और यह एक उपासना और अध्ययन के स्थान दोनों होता है। पूजा और प्रार्थना मुख्य कमरे, संगति के लिए स्थान में होती है। प्रार्थना रब्बी ("शिक्षक") द्वारा नेतृत्व की जा सकती है - लेकिन जरूरी नहीं है, और कई सिनेगोग में रब्बी नहीं होता है। सामूहिक उपासना कभी भी एक 'मिनयन' (दस यहूदी) आवंटित होने पर हो सकती है। 70 ईसा पूर्व यरुशलेम में द्वितीय भवन के नाश से पहले, एक रब्बी योहानान बेन जकाई ने विचार प्रचार किया कि जहां भटकते हुए यहूदी मिलते हों, वहां वहां विशिष्ट उपासना के घर स्थापित करने की विचारधारा को बढ़ावा देना चाहिए। इसपर आधारित है कि फिर से, कोई भी व्यक्तिगत यहूदी (राजा, धनवान प्रतिनिधि, विद्वान, आदि) या एक समूह यहूदी (सेफार्डी, हासिडी, करैटी, आधुनिक, आदि) एक शुल की स्थापना कर सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मंदिर आध्यात्मिक गतिविधियों - पूजा, सामूहिक ध्यान, बलिदान आदि - के लिए रखी गई एक संरचना होती है, जो एक देवता के लिए समर्पित होती है। लगभग हर आयोजित धर्म के पास कुछ ना कुछ मंदिर होते हैं; श्राइन के विपरीत, ये योजनाबद्ध धर्म होते हैं, भगवान की शक्ति का प्रगटन। मंदिर भी व्यवसाय के बचत जैसे अनेक मुद्दे होते हैं, तथा इस प्रकार पुजारियों, अशिष्टियों, वेस्टल वर्जिन्स, संन्यासी, रब्बी आदि को खाने पीने और सहायता प्रदान करने के लिए सेवा भी करते हैं। मेसोपोटेमिया में पाए गए सबसे पुराने मंदिर, 10वीं सदी ईसा पूर्व से हैं और ये सरल प्रकार के होते हैं। लेकिन समय के साथ मंदिर और अधिक विस्तृत और शानदार बनते गए, और सभ्यता पर प्रभाव डालने लगे - जैसे थिब्स में कर्णक मंदिर, एथेंस में पार्थेनोन, बिहार में महाबोधि मंदिर या सॉल्ट लेक में जीजुस क्राइस्ट ऑफ लैटर-डे सेंट्स के मंदिर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहले से ही उच्च शिक्षा संस्थान के रूप में 1100 ई. से, आधुनिक विश्वविद्यालय की जड़ें 6 वीं शताब्दी से लेकर कैथोलिक कैथेड्रल और मॉनास्टिक स्कूलों में होती हैं। पेरिस विश्वविद्यालय (सी. 1150 के आसपास स्थापित) के अलावा, अधिकांश प्रारंभिक विश्वविद्यालयों की स्थापना भूमिपुत्रों और भूमिपतियों द्वारा की गई थी - बोलोनिया (1088), ऑक्सफोर्ड (1167), मोडेना (1175), कैम्ब्रिज (1209) पादुआ (1222), क्राको (1364) और कई अन्य - कैथोलिक स्कूलों का एक विकल्प (और नियंत्रण)। कैथोलिक चर्च से विपरीत (और त्रासदी में), ये सार्वजनिक विश्वविद्यालय अकादमिक स्वतंत्रता का विज्ञान थे; पहला ऐसा विश्वविद्यालय बोलोनिया विश्वविद्यालय का 1155 में घोषित किया गया था, जो शैक्षणिक स्थान पर अध्ययन करने वाले विद्वानों को होने वाली अधिकार और संरक्षण देता था, जैसा कि पवित्र रोमन सम्राट फ़्रेडरिक बार्बरॉसा द्वारा गारंटी किया गया था। ये विश्वविद्यालय कानून, चिकित्सा, तर्कशास्त्र, दर्शन विज्ञान और क्लासिक अध्ययन में अध्ययन प्रदान करते थे; अब युवा विद्वान बौद्ध साहित्य, जैव इंजीनियरिंग, और खेल डिजाइन में डिग्री प्राप्त कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब तक गनपाउडर, बॉम्बर हवाई जहाज और परमाणु मिसाइल जैसी वस्तुएं नहीं आ गईं थीं, तब शहर की दीवारें यदि शहर अदला बदली नहीं करना चाहता था तो बहुत महत्वपूर्ण थीं। अगर एक गाँव ने अपने नागरिकों को निर्वासित रखना चाहा और अपनी वस्तुओं को दरवाजों पर अस्थायी रूप से सुरक्षित रखना चाहा तो उसे इसके आसपास एक ताकतवर दीवार की आवश्यकता थी। सुमेरी शहर ऊरूक एक ऐसा पहला जाना जाने वाला निवास स्थान है जो पूरी तरह से एक दीवार द्वारा घिरा था, इस मामले में भगवान-राजा गिलगमेश द्वारा निर्मित होने की मान्यता है। भारतीय उपमहाद्वीप में कुछ प्रारंभिक आवासों सुविधा के लिए विशाल पत्थर और ईंट की दीवारें थीं, जैसे कोट डीजी। दूसरी ओर, यदि शहर में खूबसूरत सैनिक रहते थे, तब वह आमतौर पर दीवारों के बिना भी जीवित रह सकता था - स्पार्टा और रोम के दीवार बनाए जाने से कुछ शताब्दियों तक जीवित रहे। आज के दिन में, शहर की दीवारों के केवल भाग बचे हुए हैं, जो ध्यान नहीं दिया जाता है या "स्थानीय रंग" का हिस्सा माना जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कंबोडिया, थाईलैंड और लाओस में बौद्ध मठों को "वात" (संस्कृत के लिए "घेरा") कहा जाता है। वात अक्सर एक स्कूल को आवरण करता है, और इसलिए इन्हें पवित्र और शैक्षिक दोनों बनाया जाता है। एक वात आमतौर पर बुद्ध मूर्तियों से भरे मंदिर, प्रार्थना कक्ष, धार्मिक ग्रंथों के लिए एक कमरा, आराम करने के लिए एक पविलियन, एक लाइब्रेरी, अध्ययन हॉल, घंटा टॉवर, ढोल टॉवर और निवासी कक्ष से मिलता है। वात दो तरह की होती हैं: जिन्हें विसुंखमसीमा (राजकीय पात्रता) दी जाती है और जो नहीं होती है (सम्नाक सोंग)। वे दक्षिण पूर्व एशिया में दृष्टिगोचर होते हैं, और वास्तुकला लोगों के रूप में अलग-अलग होती है - हालांकि भिखारियों और नौजवानों के लिए रहने के कमरे पवित्र संरचनाओं से अलग होते हैं। अक्सर सजावटी और सोने की धातु से सजाया गया, वात क्षेत्र में कुछ अनुपम और ऐतिहासिक संरचनाओं में से एक है, जिसमें अंगकोर का प्रसिद्ध एक है, जो 12 वीं सदी के आरंभ में राजा सूर्यवर्मन II के पात्रता के तहत निर्मित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक जल चक्की एक जल चक्की का उपयोग बंद जल को घुमाने के लिए किया जाता है जो एक जल चक्की को घुमाने के लिए गियर लगाया जाता है जो पीसने, ढालने, चक्की करने या बारिक पदार्थों को पीसने के लिए उपयोग किए जाते हैं: अनाज, लकड़ी, वस्त्र, अयस्क, धातु, कागज और इसी तरह की चीजें। अधिकांश लोग जल चक्कियों को फ्लोर से अनाज उत्पादित करने के लिए अनुकूलित चक्कियों के रूप में समझते हैं ... और वह निस्संदेह सबसे पहले पाये जाने वाले प्रकार है। यूनानी इंजीनियर फिलो ऑफ बीजांती (सी 280 से 220 ई0 के बीच) ने एक जल चक्की के काम के बारे में एक विवरण छोड़ा; रोमन वित्रुवियस ने इसे बनाने के तकनीकी विवरण का पहला वर्णन पेश किया, उनकी कम रोटी वाली चक्की एक गियरिंग डिवाइस के साथ थी। जल चक्की इतनी उपयोगी थी कि काले युग के समय तक, हर बस्ती के पास उन्हें पाया जा सकता था, और (जो बहुत सारी जानकारी खो गई) यूरोपियों को पीसने योग्य अनाज और गेहूं को पिसने वाली जल-चलित चक्कियों को बनाने और चलाने के मूल तत्व रखने में कामयाब रहा। बाद में, भाप ऊर्जा और बिजली की ऊर्जा जल चक्कियों को बदल दी गई, जो अधिक दक्ष और आर्थिक होने के कारण थे; आज, केवल बर्बर लोग अपनी मक्का और गेहूं को पीसने के लिए वास्तविक जल चक्कियों का उपयोग करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक कार्यशाला काम के लिए होती है... यानी, लकड़ी, धातु, काँच, मिट्टी और अन्य कुछ उपकरणों को काम में लाने के लिए। यहां साधारण उपकरण तथा सरल मशीनरी होती है, और शताब्दियों से यहां के महारतों की उपयोग करके विभिन्न वस्तुएं बनाई जाती हैं। दरवाजों से डोरनॉब तक, ग्लासवेयर से हॉर्सशूज़ तक (ब्लैकस्मिथ की दुकान भी एक प्रकार की कार्यशाला होती है)। प्राचीन कार्यशालाओं की शुरुआत सभी सभ्यताओं के प्रारंभिक विकास से शुरू हुई थी जो मानव को "होमो फैबर" के नाम से जाना जाता है। मध्ययुग में, कार्यशाला "अर्थव्यवस्था" पर नियंत्रण था, जिसके साथ ही अभ्यास विधि के सिस्टम के रूप में कदम धीरे-धीरे मजबूत होते गए - एक उदाहरण के रूप में शिष्यवृत्ति प्रणाली, जिसमें युवा लड़के महारतों से बंधे रहते थे जो उन्हें उनके कुशल काम के जटिलताओं को समझाते थे। अनुशिक्षण कुल मिलाकर सात साल तक रहता था, जिसके उपरान्त शिष्य स्वयं महारत बनता था और अपनी खुद की कार्यशाला बना सकता था (जो नहीं बनते थे वे जर्नीमैन होते थे)। हालांकि, औद्योगिक क्रांति ने पूरे सिस्टम को एक तरफ ढक दिया, क्योंकि कारखानों में सामान कम कीमत पर उत्पादित किया जा सकता था (यद्यपि कम गुणवत्ता वाला)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे पुराने ज्ञात मेनेजरी (या "जू," अर्थात चिड़ियाघर) का उन्नयन हिएराकोन्पोलिस में किया गया है और इसकी तारीख सी. 3500 ईसा है; चिड़ियाघर के अनुसार, इसमें हिप्पो, हाथी, हार्टबीस्ट, बेबून और जंगली बिल्लियां थीं। 12वीं शताब्दी ईसा में चीनी रानी टांकी के पास एक "हरिण का घर" था, और बाद में ज़ोऊ के वेन ने 1500 एकड़ में मेनेजरी स्थापित की। अलेक्जेंडर द ग्रेट ने विभिन्न जानवरों के जीवंत नमूने यूनान भेजे थे जो प्रदर्शित किए जाने के लिए थे, और अधिकतर रोमन शासकों के पास नागरिकों को देखने के लिए जानवरों का विस्तृत संग्रह था। मनुष्यों को केज में बंद जानवरों को देखकर हमेशा से उत्साहित रहते हैं, लेकिन कोई नहीं जानता कि जानवर उन मनुष्यों को क्या सोच रहे हैं; शायद अच्छा नहीं होगा। सबसे पुराना मौजूदा चिड़ियाघर, वियना में टियरगार्टन शॉनब्रुन है, जो हाब्सबर्ग वंश द्वारा बनाए रखे विदेशी जानवरों का संग्रह था और जनता के लिए 1765 ईसवी में खोला गया था। व्हिप्सनेड वाइल्ड एनिमल पार्क इंग्लैंड में 1931 में पहली बार ड्राइव-से-सफारी "पार्क" के रूप में खुला था ... एक माना जाता है कि खंडहर भरे पारंपरिक चिड़ियाघर से आगे।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>