<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>चमत्कार वे शानदार इमारतें, आविष्कार और विचार हैं जो समय का परीक्षण दे चुके हैं और दुनिया को हमेशा के लिए बदल गए हैं। चमत्कार को पूरा करने के लिए समय, ऊर्जा और प्रयास की आवश्यकता होती है, लेकिन एक बार निर्मित हो जाने के बाद, वे आपकी सभ्यता को कई लाभ प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>ऐतिहासिक पृष्ठभूमि</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलहंब्रा एक छोटा किला था, जो अंडलुशिया (स्पेन) के ग्रनाडा के मूरों द्वारा 889 ई॰ में निर्मित किया गया था; फिर इसे 11वीं शताब्दी में अमीर मोहम्मद बेन अल-अहमर ने फिर से बनवाया और विस्तार किया और अंत में सुल्तान यूसुफ इब्न नसर ने 1333 ई॰ में राजमहल में बदला। अल-हमरा (शब्दांश के अनुसार "लाल रंग का") के लाल मिट्टी के किले की दीवारों के कारण नामकरण किया गया था, यह यूरोपीय मानकों के समय के कम से कम अतिथियों के साथ आलिशान था - इसमें इंडोर प्लंबिंग समेत सभी सुविधाएं थीं। इसने क्षेत्र के सर्वश्रेष्ठ मुस्लिम, यहूदी और चैस्टियन कारीगरों द्वारा डिजाइन और आउटफिट किए गए संरचनाओं और बागों के साथ स्थान की प्राकृतिक सुंदरता को एकीकृत किया। अंतर्भागों में से कई दीवारों और स्तंभों पर आरबी के शायरी और कुरान के वाक्य लिखे गए थे। नासरीद वंश के आखिरी सुल्तान मुहम्मद XII ने 1492 ई॰ में अलहंब्रा के साथ ग्रनाडा को स्पेनिश को समर्पित कर दिया, यूद्धकर्ताओं द्वारा हमला नहीं किया गया था - अन्यथा यह केवल ढेर और शानदारी की यादों की एक ढेर होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विशाल घंटी, बिग बेन, एलिजाबेथन टावर में स्थित है - जो क्वीन एलिजाबेथ II की डायमंड जुबली का उत्सव मनाने के लिए नामित है (इससे पहले बस "क्लॉक टावर" था) - जहां संसद के सदन बैठते हैं, वेस्टमिनस्टर के महल के उत्तरी भाग में। बोलचाल की भाषा में, अधिकांश ब्रिटिश और पर्यटक इसे "बिग बेन" के नाम से संपूर्ण चीज के लिए ही संदर्भित होते हैं। ख़ासकर यह घंटी अगस्त 1856 में स्टॉकटन-ऑन-टीज़ की फाउंड्री में बनाई गई थी और लंदन ले जाते समय इसमें एक दरार आ गई थी, जो अप्रैल 1858 में व्हाइटचैपल बेल फाउंड्री में पुनर्निर्माण हुई। पेंडुलम क्लॉकवर्क अंतरिक्षविद रॉयल द्वारा डिजाइन किया गया था और घड़ी बनाने वाले एडवर्ड डेंट और उनके स्टेपसन फ्रेडरिक ने बनाया था; यह 1854 में तैयार था। इतनी बढ़िया यह सटीकता है कि पेंडुलम में एक पैसे (अंग्रेज़ी, बेशक) जोड़ने या हटाने से प्रतिदिन चार दशमलव का गति में बदलाव होगा। लेकिन क्लॉक टावर के सम्पूर्ण होने की पूर्णता का इंतजार करना पड़ा, जो 1859 तक नहीं हुआ था। युद्ध के दौरान और कुछ हादसों के दौरान भी चुपचाप रहने के बावजूद, बिग बेन उस समय से घंटी बजाता रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मॉस्को का इम्पीरियल बोल्शोई थिएटर - जो रूसी शब्द "विशाल" का अर्थ होता है - बोल्शोई बैलेट और बोल्शोई ऑपेरा कंपनियों का घर है, जो दुनिया में सबसे पुराने और बड़े कंपनियों में से एक हैं (बैलेट में कुछ 200 नृत्यकार हैं)। बैलेट कंपनी का उद्घाटन मार्च 1776 में प्रिंस यूरुसोव और माइकल मैडॉक्स, एक ब्रिटिश थिएटर मैनेजर द्वारा किया गया था; कुछ वर्षों तक निजी घरों में प्रदर्शन करने के बाद, कंपनी पर्याप्त लाभदायक हो गई थी ताकि पेट्रोव्का थिएटर को खरीदा जा सके और दिसंबर 1780 में वहां पहली बार खुला। दुख की बात है कि, पेट्रोव्का 1805 में जल गया, उसे नया अरबत थिएटर बदल दिया गया, जो शहर के नेपोलियन के कब्जे में आने के दौरान 1812 में जल गया। वर्तमान बोल्शोई थिएटर 1821 से 1824 तक बनाया गया था, और यह जल नहीं गया - हालांकि इसे 1843, 1856, 1921, 2002 और 2011 में मरम्मत किया गया था। अंतिम मरम्मत के दौरान थिएटर की ध्वनि को मूल उच्च गुणवत्ता पर लौटाना (जिसे सोवियत लोगों द्वारा बिगाड़ दिया गया था) और मूल इम्पीरियल डेकोर (जो उन्हीं सोवियत लोगों द्वारा फाड़ दिए गए थे) को बहाल करना शामिल था। कीमतों के बावजूद 5000 रूबल तक पहुंचने वाले बैलेट और ऑपेरा प्रदर्शन आगे भी भर्ती हैं - अधिकतर पर्यटकों के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ब्रॉडवे एक 15 मील लंबी विस्तार द्वारा मैनहटन और ब्रॉंक्स के हृदय से गुजरती है, जो कार्यालयों, दुकानों और अपार्टमेंटों से भरी हुई है...लेकिन कोई इन बातों पर ध्यान नहीं देता। बल्कि, ब्रॉडवे 42वें और 53वें स्ट्रीट के बीच के मध्य भाग को "ग्रेट वाइट वे" के रूप में जानते हैं - थिएटर जगह। 1800 के मध्य से, कुछ थिएटर ब्रॉडवे पर खुले थे। 1880 ईसवी में मैडिसन और यूनियन स्क्वायर के बीच एक फील्ड हाउस लाइट से जलाये जाने से यह अमेरिका में पहली बिजली से रौशनी पाने वाली सड़कों में से एक हो गयी (घरों, अस्पतालों और स्कूलों से पहले थिएटरों को जलाने के लिए न्यूयॉर्क वालों को छोड़ दिया गया)। अमेरिकी समृद्धि और सांस्कृतिक आकांक्षाओं के बढ़ते प्रचोदित के कारण, थिएटरों ने इसे लोकप्रिय मनोरंजन का मका बना दिया। 1900 ईसवी तक, इस स्ट्रेच पर 20 थिएटर खुल चुके थे और उनके बिजली से रौशन बिलबोर्ड इतने उज्ज्वल थे कि इसे ग्रेट वाइट वे बताया जाता था। 1925 में जब इसका रोचकता का शीर्ष था, तो ब्रॉडवे पर 80 थिएटर थे, जो फस्टीवल और म्यूजिकल प्रमुख रूप से उत्पादन करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>माया ने युकाटान में एक जंगल के बीच अपने महान शहर का निर्माण करने का निर्णय बीच पर सुंदर समुद्र तट पर नहीं लिया। ऐसी जगह का चयन करने के अन्य तर्कों के अलावा, चिचेन इत्सा असाधारण कलात्मकता के घर, मंदिर, महल, आंगन और गेंदबाजी के मैदान थे; कुछ सुशोभित संरचनाओं की तारीख 1500 साल पुरानी है। गेंदबाजी खेलने का वक्त शहर में एक विशेष समय था, क्योंकि खेल के अंत में जीतने वाले कप्तान को देवताओं के बलिदान के रूप में कटा दिया जाता था (ऐसा लगता है कि खेल को "फेंकने" का एक पूर्ण कारण था), संभवतः कुकुलकन मंदिर के भारी चढ़ते-उतरते पिरामिड पर। चिचेन इत्सा 13वीं शताब्दी तक उन समय तक फलदार था, जब माया लोगों में विद्रोह और सिविल वार तूफ़ान आ गया, जिसके बाद शहर गिरते त्वरण से कमजोर हुआ, जिससे वह कभी वापस नहीं आया। जनता में जो युद्ध नहीं कर पाया था, उनमें बीमारी और अकाल ने अपनी जगह ले ली। इस्पानियों के विजय के समय शहर का केंद्र बड़े हिस्से में छोड़ दिया गया था और उसके खंडहर बन गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्लेविएन एम्फिथिएटर, जिसे "कोलोसियम" के नाम से जाना जाता है, रोम के केंद्र में स्थित है। इम्पीरियल वेस्पेशियन के शासनकाल के दौरान, सी. 72 एडी में निर्माण शुरू हुआ, जूड़ों के दूसरे मंदिर से हुए लूट के धन से वित्तपोषित हुआ जब यह पहली यहूदी-रोमन युद्ध के दौरान यरूशलम का गिरना हुआ। कंक्रीट और पत्थर का निर्माण किया गया था, यह सबसे बड़ा एम्फिथिएटर था, और प्राचीन वास्तुकला और इंजीनियरिंग के बड़े चमत्कारों में से एक था। यह ग्लेडिएटोरियल मैच, जानवर की शिकार, बड़े प्रजनन और अधिक देखने के लिए 50 से 80 हजार दर्शकों को होल्ड कर सकता था। मध्ययुगीन ईसाईती ने जड़ ली थी, जब यह कम किराए के अपार्टमेंटों, कार्यशालाओं, धार्मिक आदेश के लिए बसे शरणों, एक क्वारी और एक ईसाई मंदिर के लिए उपयोग में लाया गया था। भूकंप द्वारा तबाह किया गया और पत्थर चोरों द्वारा लुटे जाने के बाद भी, कोलोसियम उत्कृष्ट होने के साथ-साथ दो हजार वर्षों के बाद भी अद्भुत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गिरी हुई एक आक्रमण के छोड़े गए हथियारों और उपकरणों के स्मेल्ट किए गए पीतल और लोहे से बना रोड्स का कोलोसस हेलिओस का 98 फुट का चित्रण था जो जीत की खुशी में निर्मित किया गया था। चारेस ऑफ लिंडोस के निर्देशन में निर्माण 292 ईसा पूर्व से शुरू हुआ और 280 ईसा पूर्व तक पूरा हो गया था, जो सबके आश्चर्य को देखते हुए हुआ। हालांकि विवरण थोड़े से अस्पष्ट हैं - प्राचीन इतिहास वह हैं जो हैं - ऊंची मूर्ति मंद्राकी बंदरगाह के प्रवेश पर नजर रखती थी जो 49 फीट ऊंची संगमरमर की उत्तरोत्तर पर बनाई गई थी। लेकिन इसकी केवल 56 साल तक ही खड़ी रही जब एक भूकंप ने इसे गिरा दिया। मिस्र के प्तोलेमी तीसरे ने इसके पुनर्निर्माण के लिए भुगतान करने का प्रस्ताव दिया, लेकिन रोडियाई इसे अस्थि के लिए बेच दिया क्योंकि देल्फी का उपदेश उन्हें बताता था कि देवताओं को इससे अपमान हुआ था। हालांकि देवताओं को अपमान हुआ हो सकता है, लेकिन लगभग 900 साल तक मूर्ति के जंगल में रस्सी की खाक एक पर्यटकों के "देखने वाले की सूची" थी। 653 ईसा पूर्व मुस्लिम कलीफा मुअवियाह पहले ढेर हो गए, और नए मालिक ने तत्काल इसे एक धातु विक्रेताओं को बेच दिया, जो कहते हैं कि 900 ऊंटों का उपयोग किया गया था। धातु से धातु तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दुनिया की सबसे बड़ी आर्ट डेको मूर्ति, क्रिस्टो रेडेंटोर ("ख़ुदा का रक्षक") कोर्कोवाडो पर्वत पर 2300 फीट ऊपर रियो डी जेनेरो के ऊपर खड़ी है, जो उस शहर के पापियों को नज़र रखती है। शहर को गलत ढंग से फैला हुआ देखते हुए इस खुदा की मूर्ति की ऊंचाई 98 फीट है, हाथ दोनों ओर फैले हुए हैं और उनकी लंबाई उंगलियों से उंगलियों तक 92 फीट है। यह फ्रांसीसी पॉल लैंडोवस्की द्वारा बनाई गई थी और इसे रीइंफोर्स्ड कंक्रीट और सोपस्टोन से बनाया गया था। शहर के ऊपर खुदा की एक विशाल मूर्ति रखने की विचारधारा को पहली बार कैथोलिक पादरी पेड्रो बॉस ने दिया था; 1920 में रियो के "कैथोलिक सर्कल" द्वारा फिर से प्रस्ताव दिया गया था, जिसने भक्त ब्राजीली कैथोलिकों (बेशक) से अधिकतम राशि के दानों से आवश्यक धनराशि जुटाई। निर्माण 1922 में शुरू हुआ और स्मारक अक्टूबर 1931 में जनता के लिए खुला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलेक्सांद्र गुस्ताव आइफल के नाम पर रखी गई, जिनकी कंपनी ने 1889 एक्सपोजिशन यूनिवर्सेल (विश्व का मेला) के लिए मुख्य प्रवेश द्वार के रूप में विशाल इस्पात टावर बनाई थी, आइफल टावर अब "प्रकाश का शहर" का प्रतीक बन गया है। (और जैसा कि रात में इस टावर को चमकाया जाता है, इससे यह सुनिश्चित लगता है।) जब यह आश्चर्यजनक भीड़ के सामने खुला था, तो यह दुनिया में सबसे ऊँचा स्तरीय संरचना थी, लेकिन संस्कृति के आत्मनिर्धारित विवेचकों से यह काफी विवादों और आलोचना का विषय भी बन गया था। इसे बनाने से पहले ही कुछ सबसे प्रख्यात फ्रेंच इंजीनियर और कलाकारों की 300 सदस्यों की समिति ने फ़्रांस के काम मंत्री को एक याचिका भेजी जिसमें खोला गया था: "हम लेखक, चित्रकार, मूर्तिकार, वास्तुकार और पेरिस की अभी तक अपहरण नहीं की गई सौंदर्यता के उत्साही भक्त अपनी सभी शक्ति के साथ, अपने सभी आवेगों के साथ, फ़्रांसीसी स्वाद के अवमान के नाम पर इस अनुपयोगी और विशाल आइफल टावर के निर्माण के खिलाफ विरोध करते हैं।" बहुत से लोग भी इस बात से नाराज थे कि उस समय फ्रांस के करदाताओं को एक मिलियन डॉलर का भुगतान करना पड़ता था - उस समय एक अनदेखी राशि। भाग्यवश पेरिस टूरिज्म बोर्ड के लिए, विरोधों को अनदेखा कर दिया गया और ऊपर आइफल टावर गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बेजिंग के केंद्र में लेटा हुआ, गु गोंग (चीन के शाही महल) की यात्रा सामान्य जनता के लिए समर्थन छूट के बिना सम्भव नहीं थी; इसलिए संरचना को पूरे देश में "फ़ोर्बिडन सिटी" के रूप में जाना जाता था (जैसे कि आजकल अधिकतर राष्ट्रपति आवास।) 1408 ईस्वी में मिंग वंश के तीसरे योंगलू शासक के मार्गदर्शन में दीवारों से घिरी "शहर" का निर्माण शुरू हुआ - जो ओर्नामेंटल बगीचों, सुखद टेरेस, आरामदायक फ़ॉउंटेन और कई उपयोगी प्रशासनिक कार्यालयों से लगातार सुसज्जित था -। संरचना सदियों से बढ़ती रही, मिंग और क्यूइंग के 24 शासकों के घर के रूप में सेवा करते हुए। यह 9,999 कमरों से फैला था जो 178 वर्ग एकड़ में फैला था, एक 170 फीट चौड़ा पानी का खाई और 32 फीट ऊँची दीवारों से घिरा था (बस यह सुनिश्चित करने के लिए कि कोई भी उन साधारण लोगों को जाँच के बिना नहीं आता था)। अपने शीर्ष पर, फ़ोर्बिडन सिटी एक बार एक शासक की आवश्यकताओं की सेवा करने के लिए दस हजार लोगों के घर थे। अब केवल कुछ सैकड़ों आलीशान भूमि में निवास करते हैं, जो मार्गदर्शक और जैनिटर के रूप में सेवा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सामान्य रूप से माना जाता है कि अलेक्जेंड्रिया की रॉयल लाइब्रेरी की स्थापना प्तोलेमी II की शासनकाल की शुरुआत में हुई थी, जब उनके पिता ने स्थान पर म्यूज़ का मंदिर बनवाया था। मौलिक संग्रह अरस्तू के छात्र देमेत्रियस फेलेरुस को अर्पित किया जाता है (कथित रूप से प्रसिद्ध दार्शनिक के अपने स्क्रोल बीज के रूप में सेवा की गई); प्तोलेमी के उत्तराधिकारियों के उपकार से, संग्रह अंततः 400 से 700 हजार पापीरस स्क्रोल और विभिन्न वेलम कोडेस तक पहुँच गया। संग्रह का विस्तार कुछ शासकों के लिए एक दीवानगी बन गया था; प्तोलेमी III के आदेशानुसार, शहर में आने वाले सभी यात्रियों को अपने पास लिखित कोई भी वस्तु समर्पित करनी पड़ती थी, जिसे लाइब्रेरी के लिए प्रतिलिपि बनाई जाती थी। पाठों के महान लाइब्रेरी के भड़काऊ नष्ट के जिम्मेदार के बारे में स्रोत विभिन्न हैं; सामान्य आरोप लगाए जाते हैं, जूलियस सीजर की सेनाएं 48 ईसा पूर्व, रोमन सम्राट औरेलियन सी 270 ईसा पूर्व, और दूसरों। लेकिन यह लगता है कि आखिरकार 391 में महान लाइब्रेरी के अंतिम अवशेषों को फैलाया गया था, फिर कि पत्रियार्क थियोफीलस के आदेशों के तहत मसीही अपनावों को मिटाने के लिए मिटाया गया था - यह मसीही लोगों द्वारा पुस्तकों को जलाने की अंतिम बार नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एलेक्जांड्रिया की महान लाइटहाउस (उन सत्रह शहरों में से एक जिन्हें आत्मविश्वासी युवा जनरल ने अपने नाम पर रखा था), जिसे पुरातनकाल में फारोस के नाम से जाना जाता था, के बारे में कहा जाता है कि यह 393 से 450 फीट ऊँचा था - इससे बहुत से सदियों तक सभ्यता में सबसे ऊँचे संरचनों में से एक था। एक सुपरिस्तित महत्त्वपूर्ण शहर के हार्बर में ट्रेड जहाजों का मार्गदर्शन करने के लिए प्तोलेमी सोटर द्वारा 280 ईसा पूर्व में एक छोटी द्वीप पर शुरू की गई एलान में, लाइटहाउस को अद्भुत खर्च के साथ 247 में पूरा नहीं किया गया था। इस भारी टॉवर के ऊपर की रोशनी को एक सोलिड ब्लॉक ऑफ लाइमस्टोन से बनाई गई भट्टी द्वारा उत्पन्न किया गया था और यह सौ मील तक दिखाई देता था। 956 से 1323 तक तीन भूकंपों से बुरी तरह से नुकसान उठाने के बावजूद, यह नहीं गिरा - जो इसे प्राचीन अजूबों में तीसरे सबसे लंबे समय तक जीता रहने वाला बनाता है। अंततः, मिस्र के सुल्तान ने शेष पत्थरों की खदान की थी (कुछ हार्बर में गिर गया था) जिससे 1480 में क़ैतबाय के किले का निर्माण किया गया था जो ओटोमन टर्कों के खिलाफ एलेक्जांड्रिया की रक्षा के लिए था (काम नहीं किया)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक समूह के अनुसार, ग्रेट जिम्बाब्वे शेबा की रानी का महल था। दूसरे समूह के अनुसार, यह वह स्थान था जहाँ सुलेमान के खदानों के श्रमिक - जिन्हें एक पीढ़ी के धोखे में फंसाने वाले खजाने के खोजकर्ता समझते थे - अपने अवकाश के दौरान आराम करते थे। ऊंटगिरी तथ्य के लिए, यह 1220 ईस्वी में उत्पन्न हुए जिम्बाब्वे के राज्य की राजधानी थी, जो 1450 ईस्वी तक मिट गया था। जंगल में पूरी तरह से पत्थर से बना (काफी उपलब्धि थी), ग्रेट जिम्बाब्वे तुरंत छोड़ा गया था और खंडहर में गिर गया था। खंडहरों का सबसे पहला ज्ञात रिकॉर्ड 1531 में लिखे गए पुर्तगाली अधिकारी विसेंटे पेगाडो द्वारा है। उन्होंने चिसली पत्थर से बनी महान दीवारों का उल्लेख किया जो मोर्टार के बिना फिट कराई गई थी। खंडहर तीन समूहों में बंटे हुए हैं: हिल कंप्लेक्स, वैली कंप्लेक्स और ग्रेट एन्क्लोजर, जहां अधिकांश तथार्थ संग्रह मिले हैं: सोपस्टोन मूर्तियां, सोने के मनके, तांबे के इंगोट, ब्रॉन्ज स्पीअरहेड, ज्वेल्ड पेंडेंट और कंगन, और बहुत कुछ। तो, शायद वे खजाने के खोजकर्ते इतने भ्रमित नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इस्तांबुल (या जैसा पसंद हो, कंस्टंटिनोपल या बिजांतियम) का शहर अनेक लोगों के लिए घर रहा है, हालांकि ब्यजान्टीन और फिर उसके बाद उत्तरी प्रभाती इस्लाम की राजधानी के रूप में उसकी सबसे अधिक जानी जाती है। और यह अनेक धर्मों के लिए घर रहा है, सबसे अधिक पूर्वी ओर्थोडॉक्स च्रिस्तियता और उसके बाद इस्लाम होती है। "पवित्र बुद्धि" के रूप में सुंदर हगिया सोफिया (शब्द से शब्द में लगभग "पवित्र बुद्धि") उस व्यक्तित्व विकार को एक घुंटी में काफी अच्छी तरह से दर्शाती है। लगभग 532 एडी के आसपास बनाई गई यूनानी ओर्थोडॉक्स पैट्रियार्कल बेसिलिका के रूप में, यह लगभग 1500 सालों से पूजारी सेवा कर रही है। 1453 में जब तुर्कों ने कंस्टंटिनोपल को जीता और नाम बदला, हगिया सोफिया को एक मस्जिद में बदल दिया गया। अलंकारी और भव्य, संरचना पत्थर और संगमरमर से बनी है, जिसे एक स्वर्णिम गुमटी के साथ ऊपर ढका हुआ है, जिसका व्यास 102 फीट है, जब मुस्लिम शासकों ने चार मीनार जोड़ दिए थे। संरचना ने कई भूकंप, आग, दंगे, लूट (जैसे चौथी जंग के दौरान) और एक नरसंहार (जब बुजुर्ग और अस्थिर लोगों ने जो उस जगह पर शरण ली थी, उसे ऑटोमान विजेताओं ने कट्टरता से कत्ल कर दिया था) से बचाया है। आज हगिया सोफिया संग्रहालय के रूप में सेवा करती है, और फिर भी सभ्यता की सबसे अच्छी इमारतों में से एक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हैंगिंग गार्डन अस्तित्व में न हो सकते हैं, बबलोनियन स्रोतों में उनका उल्लेख नहीं है, और उनके बारे में कोई अर्थार्थी साक्ष्य नहीं है (प्राचीन विश्व के अन्य आश्चर्यों की तुलना में)। गार्डन के लिए प्राथमिक साक्ष्य कुछ यूनानी और रोमन लेखों से आते हैं - वे कैसे बनाए गए थे, वे क्यों बनाए गए थे, उनका आकार और विविधता, वे कैसे पानी दिए जाते थे। इनके अनुसार, नैबुखद्नेज़र द्वितीय ने सी. 600 ईसा पूर्व अपनी (स्पष्ट है कि जिद्दी) घरवापस मेडियन पत्नी अमितिस के लिए बाग बनवाया था, जो अपने जन्म स्थल की हरी पहाड़ियों की याद में बेहद यातनाग्रस्त थी। "ऐतिहासिक" स्रोतों में यह भी बताया जाता है कि बाग एक टेरेसिंग पृष्ठभूमि की तरह थे (जैसे जिग्गुरात), जिन्हें मिट्टी के ईंटों से बनाया गया था और जिसमें हर प्रकार के पौधे थे। माना जाता है कि बेस 400 फीट वर्ग था, और पूरा बाग 75 फीट ऊंचा था; अनुमान है कि बागों को बाबिल में पौधे जीवित रखने के लिए रोजाना 8200 गैलन पानी की आवश्यकता थी। अगर बाग वास्तव में मौजूद थे, तो समझा जाता है कि वे पहले सदी ईसा पूर्व के किसी समय नष्ट हो गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो संग्रहालय आज सेंट पीटर्सबर्ग में प्रसिद्ध है, उसका मूल भाग महान विंटर पैलेस है, जो 1764 ईस्वी में कैथरीन दी ग्रेट द्वारा इम्पीरियल रूस की शक्ति और ताकत को दर्शाते हुए उसकी भव्यता के संरूप पर निर्मित किया गया था। कैथरीन ने इसे अपनी "खजानी" घोषित किया और तत्कालीन कलाकृतियों, गहनों, फेबर्जे अंडों जैसे सजावटी और सोने-चांदी के वस्तुओं, मुकुटों और अन्य छोटी-बड़ी चीजों से उसे भर दिया। पैलेस के कई भागों को जोड़ने और कुछ बदलाव करने के बाद, 1852 में निकोलस प्रथम ने इसे जनता के लिए खोल दिया। और राजाओं ने संग्रह को जारी रखा। 1917 के फरवरी की क्रांति के साथ, इमारत का कुछ समय के लिए प्रारंभिक सरकार को आश्रय दिया गया, जब तक बोल्शेविक अक्टूबर में शक्ति को हासिल नहीं कर लिया और इसे प्रोलेटेरियत को उपहार घोषित कर दिया। अब पांच भवनों में फैला हुआ, हर्मिटेज दुनिया के सबसे बड़े संग्रहालयों में से एक है, जिसमें उसके संग्रह में तीन मिलियन से अधिक कला और ऐतिहासिक वस्तुएँ हैं, जिसमें दुनिया की सबसे बड़ी चित्रकारी का समूह शामिल है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बोधगया में महाबोधि मंदिर (या "महान जागरण" मंदिर) भगवान बुद्ध (सिद्धार्थ गौतम) के चार पवित्र स्थलों में से एक है, और वहीं स्थान है जहां उन्होंने बोध प्राप्त किया था। मंदिर के पश्चिमी भाग में पवित्र बोधि वृक्ष है, जिसके नीचे बुद्ध बैठा था जब उन्होंने यह किया था। चूँकि पहला महाबोधि मंदिर (कुछ मंदिर बनाए गए हैं) सम्राट अशोक द्वारा करीब 260 ई.पू. में बनाया गया था। वर्तमान मंदिर संरचना - विशेषतः महान टॉवर, भारत में पहले ईंट के संरचनाओं में से एक - पांचवीं और छठवीं शताब्दी ई॰ तक दूरान्त है। बाद में, एक अनुपयोगी तिथि पर मंदिर के आस-पास एक उच्च दीवार जोड़ा गया था; दीवार बोधि ट्री और बुद्ध के बोध के छह अन्य पवित्र स्थलों को समेत लेकर है, क्योंकि उन्होंने अपनी खुद की खोजों पर मेडिटेट करने के लिए सात हफ्तों में सात अलग-अलग स्थानों में समय बिताया था, अलावा कई वोटिव स्तूप भी हैं। 1880 के दशक में ब्रिटिश राज ने एक पुनर्स्थापना योजना शुरू की; 1949 में यहां का नियंत्रण बिहार राज्य सरकार के हाथों में आ गया। आज, दुनिया भर के बौद्ध धर्म वाले लोग अपने धर्म के सबसे पवित्र स्थान के रूप में बोधगया में तीर्थयात्रा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नार्मैंडी और ब्रिटेन के बीच एक चट्टानी द्वीप पर स्थित मोंट सेंट माइकल समुद्र तट के बाढ़ से धुला रेत से घिरा गोथिक शैली का एक बेनेडिक्टिन अब्बे है, जिसे 11वीं और 16वीं सदी के बीच श्रद्धालु माइकल के लिए बनाया गया था। सेंट ऑबर्ट की खोपड़ी के अलावा, मोंट ने एसटी पेट्रोक और एसटी ओलाफ और अन्य पवित्र अवशेषों को भी संग्रहीत किया। इस जगह का एक व्यावहारिक उद्देश्य था; इसकी उच्च दीवारें, बुर्ज और स्थिति ने इसे रणनीतिक मूल्यवान बनाया था ... और कई फ्रांसीसी राजाओं ने वहां छोटी सी सेना (जो ज़रूरत थी) का कुछ समय रखा था। नीचे तल एक प्रवीरों को आशीर्वाद देने के लिए उत्सुक तीर्थयात्रियों के लिए आसानी से पहुंचना था; ऊपर तटबंध में आने वाली समुद्रिक जलवायु किसी भी हमलावर बल को फंसा देती थी या डूबा देती थी। सैकड़ों वर्षों के युद्ध और उससे परे तक, मोंट अजेय रहा। इसकी स्थिति अपराधियों और अन्य पापियों को कैद करने के लिए भी आदर्श थी; लुई एक्सआई ने मोंट को एक कारागार में बदल दिया, जिस भूमिका में वह अंतिम राज्य के बाकी रहा। अब, दुर्भाग्य से, यह बस एक पर्यटक आकर्षण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन यूनान में पूजारियों द्वारा भविष्यवाणियाँ कहने के लिए सभी स्थानों में, सबसे अधिक प्रसिद्ध (और गूढ़) हिटा था डेल्फी में ओराकल, पार्नासस पहाड़ी के ढलानों पर अपोलो के इष्टदेव के लिए एक मंदिर। वहाँ एक पूजारी जिसे "पिथिया" के नाम से जाना जाता था - उपयुक्त मुआवजे के लिए - सपने का व्याख्यान करती थी, उन्हें तंत्र में देवताओं से संवाद करती थी, और बलिदान किए गए जानवरों के अंगों में संकेतों को पढ़ती थी (सस्ते के लिए मुर्गों या पैसे देने के लिए बकरों के लिए)। ओराकल 1400 ईसा पूर्व से ही ऑपरेशन में आया, और रोमनों के साथ ईसाई धर्म आने तक एक फलतः व्यवसाय का आनंद लिया। सबसे बड़ी संरचना अपोलो (अवश्य ही) के लिए महिमान्वित मंदिर था, और यह थी जो 390 ईसवी में थेडोशियस I के आदेश पर गिरा दिया गया था। तथापि, स्थान चौथी शताब्दी के दौरान एक सक्रिय "अधर्मी" केंद्र रहा, और पिथियान खेल (आज के ओलंपिक के एक पूर्ववर्ती) कम से कम 424 ईसवी तक जारी रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंग्रेज़ी भाषा की सबसे पुरानी विश्वविद्यालय (और, इसलिए, Merry Ol 'England का), ऑक्सफ़ोर्ड विश्वविद्यालय में सी. 1096 ई. से शिक्षा दी जा रही है। यह शुरुआत में एक छोटी संस्था से बढ़ी जब, 1148 में, हेनरी द्वितीय ने इसे एक शाही चार्टर दिया था और फिर, 1167 में, ब्रिटिश छात्रों को पेरिस विश्वविद्यालय से नहीं जाने दिया गया था। यह अंग्रेजी नागरिक युद्ध के दौरान एक रॉयलिस्ट केंद्र था, लेकिन उस गलती को बचा कर विश्वविद्यालय ने उसके बाद राजनीति में थोड़ा सा हिस्सा लिया है। मध्य 1800 के दशक में, जब स्कॉलर जैसे प्यूसी, जोवेट और मुलर के आगमन के साथ जर्मन उच्च शिक्षा के सुधारित मॉडल से ऑक्सफ़ोर्ड पाठ्यक्रम को अधिक प्रभावित किया गया। 1878 में ऑक्सफ़ोर्ड विश्वविद्यालय के पहले महिला कॉलेज (लेडी मार्गरेट हॉल) की स्थापना की गई थी। और 1974 में, पहले से ही सभी पुरुष कॉलेजों में से पांच वहाँ महिलाओं को पहली बार प्रवेश दिया गया था। तब से चीजें वही नहीं रही हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लाल सागर और मृत सागर के बीच स्थित, पेट्रा वादी मूसा (जोर्डन का एक हिस्सा है) के चारों ओर से लाल रंग के सैंडस्टोन से कटी एक शहर है, जिसे 400 ईसा पूर्व नबताओं ने बनाया था। मिस्री, ग्रीक और बाइबलीय संसाधनों में उल्लेख किया गया शहर एक महत्वपूर्ण कारवां केंद्र बन गया था, अरब, मिस्र और उत्तर की ओर से सीरिया के बीच महत्वपूर्ण चौराहे के मध्य। घाटियों और कैनयन पासेजों से भरे पहाड़ों से घिरा हुआ, इसे लड़ सकता था; लेकिन एक रेगिस्तान में बीच में एक चतुर और व्यापक सिस्टम की खुदाई और संग्रहालयों के साथ इसे एक व्यापार केंद्र बनाता था। अपने शीर्ष पर, पेट्रा शायद 20 हजार निवासियों के घर था, और नबताओं के राज्य की राजधानी के रूप में काम किया। वहाँ, जब तक रोमन नहीं आ गए और 106 एडी में उसे जोड़ लिया। एक श्रृंखला के भूकंप के बाद, अब तक रोमन कर और अधिकतम कर दिया गया था, लगभग 200 साल बाद त्याग दिया गया था - 1812 में स्विस खोजी जोहान बर्कहार्ट द्वारा "खोजा" नहीं जाना जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तिब्बत में बहुत समतल जमीन नहीं थी, इसलिए लाल पहाड़ के दक्षिणी ढलान पर अपनी आधार तय करते हुए, पोटाला पैलेस - जिसमें दलाई लामा का घर है (1959 में चौदहवां दलाई लामा ने एक बागावत से भागने के बाद) - धीरे-धीरे पहाड़ के ऊपर बढ़ता गया। पैलेस का नाम पोटालाका पर्वत के बाद रखा गया है, जो ग्यारह सिरों वाले बोधिसत्त्व अवलोकितेश्वर का आवास है। आज, इसकी लाल और सफेद दीवारें और सोने की छत "महिमा में चमकती हैं" ... भुगतान करने वाले पर्यटकों के लिए। लोज़ांग ग्यात्सो, पांचवां दलाई लामा, ने 1645 ईस्वी में ल्हासा के ऊपर "आधुनिक" पैलेस का निर्माण शुरू किया, और चार साल बाद वहां रहने लगे। तब से इस विशाल भवन में अधिक टुकड़े जोड़े गए हैं, खासकर पोतरांग मार्पो ("लाल महल") और 1694 में पूरा हुआ पवित्र स्तूप। हालांकि, यह ध्यान देना चाहिए कि पोटाला पैलेस में केवल एक बाथरूम है, जो सफेद पैलेस स्क्वेयर के दाहिने तरफ स्थित है ... हालांकि कहा जाता है कि यह पृथ्वी का सबसे सुंदर शौचालय है, जो सूर्यप्रकाश और अच्छे विचारों से भरा हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरानी राजवंश से प्तोलेमाई राजवंश के समापन तक पिरामिडों का निर्माण किया गया था, लेकिन नील के किनारे बड़े चट्टानों के ढेर तीसरे राजवंश के अंतिम दौर से शुरू हुए थे और छठे राजवंश तक जारी रहे (लगभग 500 साल तक)। गिजा की महान पिरामिड, जो प्राचीन ईजिप्ट की "महिमा" के लिए लगभग समानार्थक है, लगभग 2560 ईसा पूर्व में फिरांग खूफू के तख्ते के लिए बनाई गई थी (जो कुछ और नहीं हैं, बस उनके शासन की अवधि में लंबाई के लिए असाधारण हैं)। यह प्राचीन दुनिया के सात अजूबों में से एक माना जाता है। लाखों मजदूरों और मजदूरों के बीच शामिल कुशल मसौंनों के द्वारा बनाई गई और "केसिंग पत्थरों" (चमकदार चूना के झेल) से ढकी हुई, गिजा की पिरामिडें ईजिप्ट की शक्ति और निवास के बाद के ऐसे विश्वास के एक साक्षी थीं - कम से कम अभिजात लोगों के लिए। अब तक, दुनिया के सबसे बड़े साम्राज्य थे जिनमें से कुछ 135 पिरामिडों को खोजा गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1700 के दशक से रुहरपॉट (रुहर घाटी) खोदी जा रही है - वहाँ कोयले और लोहे के खदान दुनिया के सबसे उत्पादक हैं। पहले उत्पाद खुले खदानों से आसानी से उपलब्ध था; उसके बाद, जर्मन माइनर्स ने गहराई में खोदा। 1850 तक, रुहरपॉट में और उसके आसपास करीब 300 खदान ऑपरेशन में थे। और, इसे कहीं और शिप करना मुश्किल था, इसलिए कोलियरी, ब्लास्ट फर्नेस, रोलिंग मिल और औद्योगिक क्रांति के उच्च चिमनी आकार का स्काईलाइन बना दिया गया। और, कोयला और स्टील ही रुहर से बहने वाली वस्तुएं नहीं थीं; 1820 तक सैकड़ों वाटर-पावर्ड मिल टेक्सटाइल, लंबर और लोहे के बार उत्पादित कर रहे थे। उर्बन सेंटर मजदूरों से भरे थे ... जब तक आज बोचुम, डॉर्टमुंड, ड्यूस्बर्ग और एसेन एक एक संचालित मेट्रोपोलिटन नहीं बन गए। कोयले और लोहे के उद्योगों के हाल के पतन के साथ, रुहरपॉट एक सांस्कृतिक परिवर्तन से गुजर रहा है, और जैसे कि Zeche Zollverein कोयला खान कॉम्प्लेक्स और Gasometer Oberhausen ऐतिहासिक चिह्न फिर से जन्म दिया गया है, यूनेस्को द्वारा भी दुनिया के विरासत स्थलों के रूप में लिस्ट किया गया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पचास टन की चट्टानों की एक वृत्त, तारों और सूर्य के साथ अभिवेदन करने के लिए एक ओबर्सवेटरी और मंदिर है, स्टोनहेंज। पांच हजार साल पहले दक्षिणी इंग्लैंड में शुरू किया गया, स्टोनहेंज के चक्रवाती वृत्त चट्टानों से घिरा हुआ एक मोट के साथ (या "हेंज") था। हेंज तैयार होने के बाद, लगभग एक हजार साल बाद एक "ब्लूस्टोन" की एक आंतरिक रिंग निश्चित की गई, जिसके बाद उससे 500 साल बाद बड़ी, खड़ी "सारसेन" पत्थरों की एक बाहरी रिंग लगाई गई। चाहे जैसे भी किया गया हो, चाहे जो उद्देश्य भी हो, स्टोनहेंज कुछ हजार सालों के बाद भी एक "अद्भुत" उपलब्धि बनी हुई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सिडनी के लिए एक विशाल कला केंद्र के निर्माण पर 1940 के दशक से विचार-विमर्श हो रहा था; 1956 AD में न्यू साउथ वेल्स की सरकार ने दुनिया को दिखाने के लिए कुछ महत्वपूर्ण चीजों का डिजाइन करने के लिए खुला महत्वहीन प्रतियोगिता शुरू की। एक डेनमार्की वास्तुकार, जोर्न उत्जोन ने अपनी अनूठी एक्सप्रेशनिस्ट डिजाइन के साथ जीत हासिल की, जो पूर्व निर्मित कंक्रीट "शैल्स" की एक श्रृंखला थी, जिन्हें 10 लाख सफेद या क्रीम रंग के टाइल के साथ अंदर का ग्लास पर्दे सजाया गया था। इतना अनूठा था यह समस्याओं भरा डिजाइन (उत्जोन को संरचनात्मक इंजीनियरिंग का कोई ध्यान नहीं दिया था) कि इसे अनुमान से दस गुना अधिक खर्च और 16 साल में बनाने में लग गया। लेकिन, एक बार पूरा होने के बाद और अक्टूबर 1973 में क्वीन एलिजाबेथ द्वितीय द्वारा आधिकारिक रूप से समर्पित किए जाने के बाद, यह एक दंगल मुकुट के समान हो गया है। अपनी 2,679 सीटों वाली ग्रैंड कॉन्सर्ट हॉल से लेकर आंतरिक 210 सीटों वाले उत्जोन रूम तक, ओपेरा हाउस नीचे सभी प्रकार की प्रस्तुतियों को लेकर आता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अमृतत्व के प्रयास सफल नहीं हुए थे, इसलिए कईन शी हुआंग, कईन का पहला सम्राट, के अंतिम संस्कार के समय, उनकी महिमा के लिए उचित ढंग से किया गया था। स्वाभिमान कम नहीं था, सम्राट ने 246 ईसा पूर्व में अपनी ताजमहल पर काम शुरू करने के आदेश दिए थे, जब उनकी उम्र सिर्फ 13 वर्ष थी और वह राजगद्दी पर अभिषिक्त हुए थे। चीनी भूगोलविद ली दाओयुआन के अनुसार, ली पर्वत का चयन उसकी शुभ भूगोल विज्ञान के कारण किया गया था, जिसका दक्षिणी भाग मंदाकिनी में समृद्ध है और उसके उत्तरी ढलानों में सोना है। 'ग्रैंड हिस्टोरियन' के अनुसार (एक सिमा कियान द्वारा), यह दावा किया जाता है कि खुदाई के लिए 700 हजार मजदूरों का इस्तेमाल किया जाएगा और यह टम्ब क्ले-आधारित मिट्टी से बनी 8,000 सैनिकों, 130 घोड़े सहित गाड़ियों और 150 तुला हुए सेना - सभी कार्यकारी हथियारों से बनाए गए होंगे। सैनिक व्यवस्था में व्यवस्थित। इस प्रकार, 'टेराकोटा सेना'। 1974 में खोदने का प्रयास करते हुए किसानों द्वारा खोजा जाने तक अस्पष्ट। इसी तरह पुरजोर स्वाभिमान की बात है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वेनिस का आर्सेनल, लगभग 1104 ई0 में शुरू हुआ, अंततः जहां जहां जहाज़यार्द, हथियारखाने और हथियार की दुकानों का जटिल जाल बन गया। वेनिस के नौसेना की जरूरतों की सेवा करने के लिए बनाया गया था, जिस पर रिपब्लिक अपनी स्वतंत्रता और उसकी लाभदायक समुद्र व्यापार रूटों के लिए निर्भर थी। इसे "प्री-इंडस्ट्रियल" सभ्यता के सेंट्रलाइज्ड स्ट्रक्चर वाले एक बड़े उत्पादन समूह का सबसे महत्वपूर्ण उदाहरण कहा गया था। आर्सेनल के विभिन्न क्षेत्रों में एक पूर्व निर्मित जहाज के हिस्से, हथियार, रस्सी, जहाज के परिणामी भाग और हर चीज उत्पादित की गई थी, अगर आवश्यकता होती तो एक दिन में एक युद्धपोत बनाने के लिए। मोंटेलो पहाड़ियों में एक राज्य स्वामित्व वाला जंगल लकड़ी और तार प्रदान करता था। आर्सेनल के पोर्टो माग्ना ("ग्रेट गेट") को 1460 के आसपास जैकोपो बेलिनी कलाकार के डिजाइन से जोड़ा गया, वेनिस में बनाई गई पहली क्लासिकल रिवाइवल स्ट्रक्चर थी; 1687 में प्रवेशद्वार में दो पत्थर के शेर जोड़े गए थे ताकि दर्शकों को आश्चर्यचकित कर सकें। जब वेनिस के मध्यवर्ती को दबाने के लिए युद्धपोत शुरू नहीं होते तो आर्सेनल ने अधिकतर वेनिसीय व्यापारी जहाज बनाए जो शहर राज्य में धन कमाने के लिए लौटे ... और अधिक जहाज बनाने के लिए।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>