<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>आपके धार्मिक चुनाव आपकी सभ्यता पर बड़ा प्रभाव डालेंगे। नई धार्मिक विजय और धार्मिक संघर्ष की जानकारी देने के साथ, आपके पास अन्य शहरों और सिविलाइजेशन के बीच अपनी विश्वासों को फैलाने के लिए नए और रोमांचक उपकरण हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>और चक्र घूमता है ... यानी धर्म का चक्र, निर्वाण के मार्ग के बारे में बुद्ध के उपदेशों का चक्र घूमता है। आज दुनिया भर में 350 मिलियन से अधिक लोगों द्वारा अनुसरण किया जाने वाला बौद्ध आदर्श श्रद्धानुसार है, जो महान आध्यात्मिक नेता सिद्धार्थ गौतम, जिन्हें "उच्चतम बुद्ध, प्रबोधित एक" के रूप में जाना जाता है, के उपदेशों पर आधारित है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बौद्ध धर्म के केंद्रीय फिगर के रूप में, बुद्ध को ईश्वर का स्वरूप माना नहीं जाता था, न ही उन्होंने ईश्वर से कुछ संबंध होने का दावा किया। बल्कि, बुद्ध अपने जीवन के अनुभव पर आधारित प्रबोधन की एक मार्गदर्शन दिया था, जो बौद्ध धर्म को दुनिया के कई अन्य प्रमुख धर्मों से भिन्न बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सिद्धार्थ उम्र 29 तक एक छोटे भारतीय राज्य में एक समय के राजकुमार थे, लेकिन महल की सीमाओं से बाहर निकलने के बाद उन्होंने अस्सी संयमी जीवन की ओर मुड़ लिया। उन्होंने कुछ साल भारत में घूमते हुए अंत में ध्यान करने के लिए अक्सर बरगद के वृक्ष के नीचे बैठे थे; कुछ दिनों बाद उन्हें बोध हुआ और उन्होंने अहंकार छोड़ दिया, संसारी दुख से बाहर निकलकर बुद्ध बन गए। यह बोध आध्यात्मिक ज्ञान (जैसे कि अपने पिछले जन्मों की जानकारी), तात्त्विक ज्ञान (कर्म के कामकाज की जानकारी) और दार्शनिक ज्ञान (चार आर्य सत्यों की समझ) दोनों को शामिल करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>बौद्ध धर्म के प्राथमिक सिद्धांत, चार आर्य सत्य और अष्टांगिक मार्ग, उन माध्यमों को बताते हैं जिससे निर्वाण प्राप्त किया जा सकता है, यानी अनंत दुख से छुटकारा। सरलतम रूप में, चार आर्य सत्य हमें बताते हैं कि जीवन दुःख है, दुःख हमारी इच्छाओं के आसक्ति से उत्पन्न होता है, जब वह आसक्ति खत्म होती है तो दुःख भी खत्म होता है, और अष्टांगिक मार्ग का अभ्यास करने से ही दुःख से मुक्ति होती है। इच्छाएं छोड़कर, व्यक्ति दुनिया को जैसा है, उसे स्वीकार करता है, और वह अब दुनियावी इच्छा से नहीं बंधा हुआ होता है - वह स्वतंत्र होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>बौद्ध धर्म के तीन प्रमुख शाखाएं हैं: थेरवाद, महायान और वज्रयान, जो मुख्य रूप से दक्षिण-पूर्व एशिया, पूर्व एशिया और तिब्बत में पाई जाती हैं। ये कुछ मौलिक सिद्धांतों पर भिन्न होते हैं - थेरवाद अनुयायी सिद्धार्थ को केवल बुद्ध के रूप में देखते हैं, और बुद्ध को दुनिया से मूल रूप से अलग मानते हैं: अनुयायी उनके मार्ग पर अनुसरण करते हैं, लेकिन उनसे संपर्क नहीं कर सकते। महायान अनुयायी एक बड़े संख्यावार बोधिसत्त्वों को देखते हैं जो अपनी पूर्ण रूप से प्रबुद्धता हासिल कर चुके हैं और अनुयायियों के संचालन में उनकी मदद करने के लिए पिछड़े रहते हैं। वज्रयान अनुयायी तांत्रिक अभ्यासों के माध्यम से मनुष्य में दिव्य गुणों को सुधारने पर ध्यान केंद्रित करते हैं। आज, दुनिया में लगभग 6% लोग बौद्ध हैं, जो अधिकतर धर्मनिरपेक्ष पूर्व एशियाई आबादियों को नहीं दर्शाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमन कैथोलिसिज़म ईसाई धर्मशास्त्र और सिद्धांत का होता है, जिसे रोम में आधारित पापी तकत के प्रभाव के तहत चलाई जाने वाली ईसाई चर्च का वर्णन करता है। ईसाई स्कॉलरों के अनुसार, कैथोलिसिज़म चर्च की परंपराओं, संस्कारों और अपने पुजारियों के बाइबिल के व्याख्याकर्ताओं के प्रति अपने प्रतिबद्धता के द्वारा अन्य ईसाई धर्म के शाखाओं से भिन्न होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"कैथोलिक चर्च" शब्द का सबसे पहले उपयोग 107 ई से थोड़े पहले ईग्नेशियस ऑफ़ अंटिओक द्वारा किया गया था। प्राचीन चर्च के नियमों के आधार पर तीन पैत्रिकों के रूप में संगठित थी, रोम, एलेक्जांड्रिया और अंटिओच - जिनमें बाद में कंस्टंटिनोपल और यरूशलम के पैत्रिक भी शामिल हुए। लेकिन अधिक पैत्रिकों से पावन जल का गंदा हो जाने का खतरा होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जल्द ही, रोम के पित्रपुरुष ने संबंध के आधार पर स्पेशल अधिकार का दावा किया कि संत पीटर और वह शहर। 1000 वर्षों तक, रोमन कैथोलिसिस्म यूरोप को शासित करता रहा, जब तक 1054 ई0 का महान विभाजन पूर्वी ओर्थोडॉक्सी का उदय नहीं हुआ, जो कि कॉन्स्टेंटिनोपल और नवनिर्मित होने वाले होली रोमन साम्राज्य के बीच राजनीतिक संघर्षों से संबंधित था, साथ ही एक यूनानी भाषा वाली धार्मिक दुनिया और एक लैटिन-भाषी दुनिया के बीच सांस्कृतिक विभाजन। कुछ 500 वर्षों बाद, एक और मुख्य विभाजन जिसे प्रोटेस्टेंट धर्म ने उत्पन्न किया, जो यूरोप में कई लोगों ने कैथोलिस्म के शिक्षण और अभ्यासों को व्यक्तिगत विश्वास के अधिक अभिव्यक्ति के पक्ष में खारिज किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>वर्तमान में, रोमन कैथोलिक चर्च वह व्यक्ति जो वेटिकन के साथ सम्मेलन में नहीं हैं को "गैर-कैथोलिक" मानती है, लेकिन बाइबल के भिन्न व्याख्यानों को सहन करती है। ये वो दिन नहीं हैं जब ये हरेकटिक को जला देती थी और जो कोई कैथोलिक डॉग्मा से भिन्न था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कंफ़्यूशियनवाद एक धर्म से कम और ज्यादा चीनी दार्शनिक कंफ़्यूशियस (551-479 ईसा पूर्व) के उपदेशों पर आधारित राजनीतिक दर्शन है। प्रारंभ में उच्च वर्ग के लिए एक नैतिक और सामाजिक दर्शन के रूप में पेश किया गया था, कंफ़्यूशियनवाद वर्तमान दिन में कई लाख अनुयायियों का अनुसरण करता है, जो मुख्य रूप से पूर्वी एशिया के क्षेत्रों में समेटे गए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अपने जीवन के दौरान, कंफूशियस ने व्यक्तिगत नैतिकता, सामाजिक ज़िम्मेदारी और परिवार के प्रति वफादारी के मजबूत विश्वास को उत्पन्न करने का प्रयास किया, क्योंकि प्रत्येक व्यक्ति समाज में अपनी "उचित" भूमिका निभाता है। उन्होंने इसे "पाँच शास्त्र" के नाम से अपनी सोच दर्ज की। एक मानववादी दर्शन के रूप में, कॉन्फ्यूशियनिज़म हर व्यक्ति की क्षमता पर ध्यान केंद्रित करता है जिससे वह नैतिक व्यवहार और दूसरों के प्रति सोच के माध्यम से सीख सकता है, और सब का सामाजिक रोल जोर देता है - शासक समेत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कंफ़्यूशियस की मृत्यु के बाद, उनकी शिक्षाएं लगभग 200 वर्षों तक फैली रहीं जब चीन के क्यूइन राजवंश ने इस दर्शन को दमन करने का प्रयास किया। क्यूइन के शासकों को यह मान्यता थी कि कंफ़्यूशियनिज़्म उनकी अधिकार पर सीधा खतरा था और इसलिए उन्होंने कंफ़्यूशियन पुस्तकों को जला दिया, जिसमें कंफ़्यूशियस की कई मूल रचनाएं शामिल थीं। देश भर में मंदिरों को नष्ट कर दिया गया और कुछ कंफ़्यूशियन अनुयायी जिंदा दफ़नाए गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कौशल की शिक्षाओं को मिटाने के इन प्रयासों के बावजूद, एक विद्वान के घर की दीवारों में छिपा हुआ कौशल लेखों का खजाना बाद में खोजा गया था, और परिणामस्वरूप क्यूँ के चीन में शंकुवाद के गिरने के बाद धर्म को नई जिंदगी मिली। आजकल, कौशलवाद के काम दुनिया भर के लोगों द्वारा अध्ययन किए जाते हैं, अक्सर एक राजनीतिक और नैतिक दर्शन के रूप में बल्कि धर्म के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यापक रूप से आज भी अमल में होने वाला सबसे पुराना धर्म माना जाने वाला हिंदू धर्म - या सनातन धर्म (अनन्त कानून) - वेदों के एक सिरीज से अधिष्ठित है। यह संस्कृत लेखों का एक संग्रह है, जिसमें चार मुख्य धार्मिक काम हैं, जिसे 3500 साल पहले लिखा गया माना जाता है। आज दुनिया भर में एक अरब (और निरंतर बढ़ता हुआ) अनुयायियों के साथ (ज्यादातर भारत और दक्षिण पूर्व एशिया में संकेत्रीय होते हुए) हिंदू धर्म विभिन्न संस्कृतियों और परंपराओं का मिश्रण है, जो कोई एक संस्थापक या मौलिक धर्म नहीं है, और एक धर्म के रूप में ज्यादा जीवन शैली है। कुछ लोगों के लिए, बौद्ध और जैन धर्म खुद एक व्यापक, विविध हिंदू अभ्यास का हिस्सा हैं। हिंदू धर्म का दिल भारत होता है, लेकिन धर्म दक्षिण पूर्व एशिया में भी फैल गया है, और इंडोनेशिया के बाली, दुनिया भर की प्रवासी समुदायों की तरह स्थानीय हिंदू अभ्यास को संबोधित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हिंदू धर्म कई जगहों पर बहुदेवतावाद के साथ समानार्थी हो गया है (और वास्तव में, यूरोपीय बहुदेवतावादी परंपराओं के साथ एक संबंध साझा करता है।) अधिकतर परंपराएं दुनिया में तीन महत्वपूर्ण शक्तियों को जोर देती हैं: सृष्टि (देवता ब्रह्मा के अधीन), पोषण (देवता विष्णु के अधीन), और विनाश (देवता शिव के अधीन)। अन्य परंपराएं एकल, समन्वित शक्ति की प्रतिपादन करती हैं जो हमारे अस्तित्व के सभी पहलुओं को नियंत्रित करती है। हिंदू धर्म के साथ ही बौद्ध धर्म में धर्म, या "अंतिम वास्तविकता," सभी वस्तुओं के बंधने वाली वैश्विक शक्ति या कानून है, और कर्म की धारणा: एक कारण-परिणाम संबंध वाले अच्छे और बुरे कर्मों के रजिस्टर हैं, जो हमारे जीवन की आगे की प्रगति पर प्रभाव डालते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"हिंदू धर्म" एक शब्द ब्रिटिश शासनकाल में व्यापक रूप से प्रचलित हुआ था जो उन लोगों को संदर्भित करने के लिए उपयोग किया जाता था जो न तो ईसाई थे और न ही मुसलमान। समय के साथ-साथ, जैन और बौद्ध भक्तों ने अपनी खुद की पहचान बनाई, लेकिन हिंदू धर्म ने इस विविधता और विविधता का यह भाव रखा। दुनिया की लगभग 15% आबादी हिंदू हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दुनिया में दूसरी सबसे बड़ी धर्म इस्लाम के आधार पर विश्वास है कि केवल एक सच्चा परमेश्वर है, जिसने धरती पर कुछ नबीओं के माध्यम से अपनी इच्छा को स्पष्ट कर दिया है। इनमें सबसे महत्वपूर्ण नबी मोहम्मद (570-632 ईसा पूर्व), ने ख्वाबों के एक दौर के बाद मुस्लिम पवित्र ग्रंथ, कुरान में परमेश्वर के वचन दर्ज किए। इस बाद से, मुहम्मद ने संपूर्ण तत्परता से प्रभु के साथ अपना समर्पण करके मुक्ति का केवल मार्ग प्रचार किया, और उस द्वारा निर्धारित नियमों का कड़ा सम्मान किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इस्लाम के पाँच स्तंभ, जिनके माध्यम से मुक्ति हासिल की जा सकती है, उनके सबसे सामान्य रूप में बताया गया है कि केवल एक ही ईश्वर है और मुहम्मद उनके पैगंबर हैं; रोजाना पांच स्थापित समयों में ईश्वर को पूजना चाहिए; गरीबों की सहायता के लिए दान देना चाहिए; रमजान के महीने में सूर्योदय से सूर्यास्त तक उपवास करना चाहिए; और धूल-हिज्जा के पवित्र महीने में कम से कम एक बार मक्का की हज करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जैसा कि अधिकांश धर्मों की स्थापना के साथ साधारण था, मुहम्मद और उनके अनुयायी अन्य धर्मों से कट्टर विरोध से भी मुकाबला करना पड़ा। इस बावजूद, उनके मृत्यु के बाद संदेश मध्य पूर्व में फैला। मध्यकालीन काल में, इस्लाम तुष्टिकरण के बीच सिल्क रोड (जिसमें दक्षिण पूर्व एशियाई जल मार्ग सहित है) पर व्यापारियों के बीच लोकप्रिय हुआ, और व्यापार के रूप में फैला। उस समय से, इस्लाम एक कुछ प्रतिस्पर्धी शाखाओं में टूट गया है, जिनमें सबसे बड़ी सूनी और शिया मतवाले विभाजन हैं, जो यह निर्धारित करते हैं कि क्या मुहम्मद के नियुक्त अनुयायी या उनके वंशजों का पालन करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रब्बिनिक यहूदी धर्म के अनुसार, पुरुषप्रधान भगवान ने कैद से बचकर फिरअवारा होते हुए "चयनित लोगों" के द्वारा विलक्षण बनाने के बाद उनके पास आकर मौसे द्वारा अपने नियम और आज्ञाओं का प्रकटीकरण साईनाई पर्वत पर किया गया। और यह सब तोराह में लिख दिया गया है (जिसमें कुछ भाग ईसाई पुराना निर्मित हुआ), जो तनाख के आधार का रूप लेता है। एक साधारण तथ्य के अनुसार, विद्वानों द्वारा आमतौर पर विश्वास किया जाता है कि यहूदी धर्म का उदय लगभग 3500 साल पहले हुआ था, जो कि 6वीं शताब्दी ईसा पूर्व बाबिलोनी धर्मों के कुछ विकासकारी नतीजों के रूप में था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हालांकि, रब्बी द्वारा दशकों से मन्त्र के मूल सिद्धांतों पर विवाद किया गया है, लेकिन यहूदी इस विश्वास में हैं कि ईश्वर ने उन्हें अपने साथ संधि में रखा है और ईश्वर एक मसीहा भेजेगा जो सभी चुने हुए को इजराइल में वापस लाएगा। जबकि कई ऐसे लोग उभरकर आये हैं जो इस मसीहा को होने का दावा करते हैं, आधुनिक दिनों में यहूदी इस वास्तविक मसीहा का आगमन अभी नहीं हुआ है। हालांकि यहूदी इतिहास में अत्याचार का सामना करना पड़ा है और दुनिया भर में फैले हुए हैं, लेकिन धर्म के रूप में यहूदी जाति सफलता हासिल की है। यहूदी जाति की जनसंख्या लगभग 14 मिलियन है, अर्थात दुनिया की आबादी का लगभग 0.2% है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अपनी आवासीय अंतर्त्वताओं के बावजूद, यहूदी धर्म के कई पहलू ईसाई और इस्लाम धर्म से गहरे रूप से जुड़े हुए हैं, क्योंकि वे सभी "इब्राहिमिक" धर्म माने जाते हैं, जो इब्राहिम से उत्पन्न हुए हैं, जो इसहाक के पिता (इस्राएलियों के पूर्वज) और इशमाएल के पिता (मुहम्मद के पूर्वज) दोनों हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अनुमानित 300 मिलियन ओर्थोडॉक्स क्रिश्चियन का लक्ष्य उनके जीवन के दौरान देवता के निकटतम बनना है जो थियोसिस है, जो "ख्रिस्तोपदेशी" बनने के लिए एक आध्यात्मिक तीर्थयात्रा है। ईसाई धर्म से संबंधित "ओर्थोडॉक्स" शब्द का सबसे पहला रिकॉर्ड कोडेक्स जस्टिनियानस (ई.स. 530) में था जहां इसका अर्थ था "प्राचीन चर्च के मूल विश्वासों के अनुरूप बनाए हुए"।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ओर्थोडॉक्स चर्च की जड़ें महाविभिन्नता से जुड़ी है। 9वीं और 10वीं शताब्दी में पैत्रियार्क ऑफ कॉन्स्टेंटिनोपल के तहत ईसाई चर्च ने पूर्वी यूरोप जैसे कीवन रूस और बाल्कन के लोगों में महत्वपूर्ण प्रवर्तन देखे। फिलिओक के तर्क और धर्मिक मामलों में पैत्रियार्क पर पोप की अधिकारप्राप्ति, रोम और कॉन्स्टेंटिनोपल की राजनीतिक और आर्थिक टकराव से गंभीर बहस शुरू कर दी। ओर्थोडॉक्स चर्च का मानना है कि केवल वह ईसा मसीह द्वारा स्थापित और प्रेरित द्वारा निरंतर बढ़ाया गया मूल और सही धर्म अपनाती हुई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इसके अलावा, 1453 में अटोमें से कंस्टेन्टिनोपल का गिरने के बाद, तुर्कों के उदार शासन के तहत पूर्वी चर्च रोम से और भी अधिक अलग हो गई। दूसरी ओर रूसी ताजों के तहत ओथडॉक्स चर्च फल रही थी, जिसमें स्लाव लोगों के बीच कई धर्मान्तरण हुए। हालांकि, कम्युनिस्ट शासन और धर्मनिरपेक्षता की आधिकारिक नीतियों से कुछ कम हुई, पूर्वी ओथडॉक्सी अपरिहार्य रूप से पुराने ईसाई धर्म में पाप, मुक्ति और आत्मा के अवतार पर खड़ी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रोटेस्टेंट धर्मांतरण, जो अंततः ईसाई यूरोप को विभाजित कर देगा, कैथोलिक विधि और अभ्यासों, विशेष रूप से उद्धार, न्यायाधीश और बाइबिल के व्याख्यान से संबंधित समस्याओं के खिलाफ जर्मनी में एक विरोध के रूप में शुरू हुआ। हालांकि कुछ अंतर होते हुए, सभी प्रोटेस्टेंट आंदोलन दो मूल सिद्धांतों का पालन करते थे: यह "अच्छी किताब", धर्मपति व्याख्या के बजाय, ईसाई लोगों के लिए प्राधिकरण का एकमात्र स्रोत था; और मुक्ति केवल चर्च द्वारा नियुक्त बीचक नहीं, बल्कि ईसा मसीह के साथ व्यक्तिगत जुड़ाव के माध्यम से होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ह्यूमेनिस्ट विद्वानों के अध्ययन के आधार पर, 1517 ईस्वी में विटेंबर्ग शहर के एक जर्मन पादरी मार्टिन लूथर ने कैथोलिक चर्च की कुछ व्यवहारों की आलोचना करते हुए अपने 95 निबंध प्रकाशित किए। उनका उदाहरण दूसरे उदार धार्मिक विचारकों ने भी चर्च की आलोचना को आगे बढ़ाया; जल्द ही जर्मनी और स्कैंडिनेविया में "यशस्वी" लुथराई धर्मों का उदय हुआ और स्विट्जरलैंड में जॉन कैल्विन के तहत "सुधारित" मतवाद उत्पन्न हुए। इसी बीच धर्म इंग्लैंड और अन्य जगहों में राजनीति से मिल गया, जिससे अधिक से अधिक प्रोटेस्टेंट चर्चों का निर्माण हुआ (हालांकि हेनरी की एन बोलिन के प्रति उसकी उत्सुकता अंग्रेजी विखंडन से अधिक धर्म विश्वास से थी)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कैथोलिक धर्म में विभाजन के बाद धार्मिक युद्धों की एक श्रृंखला शुरू हुई, जिसमें ईसाई एक दूसरे को मार रहे थे... जिसकी गूंज अभी भी ध्वनित होती है। प्रोटेस्टेंटिस्म के भीतर कई आंदोलनों और विभाजनों के बावजूद, इसके कई-कई (गिनती से ज्यादा) सम्प्रदायों की संख्या 670 मिलियन सदस्यों के आसपास है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>किसी संस्थापक आदमी और केंद्रीय सिद्धांत के बिना, शिंतो जापानी लोगों की थोड़ी अस्पष्ट आध्यात्मिक धारणा है जो एक व्यक्ति के शारीरिक जगत के संबंधों और जापान के साथ भी आधारित है। शिंतो का रिकॉर्डेड इतिहास ओ नो यासुमारो द्वारा लिखी गई दो महान रचनाओं तक जाता है जो आदेश देने पर इम्प्रेस गेमेई द्वारा लिखी गई थीं: कोजीकी (सी 712 ई.) और निहोन शोकी (सी 720 ई.)। मौखिक परंपराओं पर आधारित, पहला राजवंश को जापानी संस्कृति का आत्मा स्थापित करता है, जबकि दूसरा सामाजिक वर्गव्यवस्था और व्यवस्थित जीवन की "सहीता" पर ध्यान केंद्रित करता है। यदि हिन्दू धर्म एक बहुदेवीय धर्म दुनियाभर में बदल गया है, तो शिंतो जनवाद से राजधर्म बन गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शिंटोइस्म का एक मुख्य दृष्टिकोण अवतारों की पूजा है, जिन्हें कामी के रूप में जाना जाता है, जो मंदिरों के दौरे के माध्यम से स्वीकार किए जाते हैं। हालांकि, कामी को ईश्वर नहीं माना जाता है, वे आत्माएं या सत्ताएं हैं जो मनुष्यों से नाते रखते हैं और वे किसी व्यक्ति के जीवन के पथ पर एक लाभकारी प्रभाव डाल सकते हैं। हालांकि, शिंटो कामी पर ध्यान नहीं, पूजा के अनुष्ठान पर होता है। कामी को मंदिरों में श्रद्धा से समर्पित करके, एक व्यक्ति दिखाता है और इस तरह कामी सकारात्मक लाभ लाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>यद्यपि शिंटो कई शताब्दियों से जापानी जीवन के केंद्र में रहा है, जिसमें आज जापान में 100 मिलियन समर्थक हैं, लेकिन शिंटो धर्म की पारंपरिक अर्थ में एक धर्म नहीं है, बल्कि यह जापान की विशिष्ट धार्मिक आस्था है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गुरु नानक देव द्वारा 15 वीं शताब्दी में स्थापित, सिख धर्म सफलता से अपने अनुयायियों के जीवन पर प्रभाव डालते रहे हैं जो शांति, समानता और निःस्वार्थ सेवा के गुणों को अपनाते रहे हैं। सिख धर्म में वर्तमान में 20 मिलियन से अधिक अनुयायी हैं, जो भारत के पंजाब क्षेत्र के मूल रूप से आधारित हैं। सिख धर्म एक ही ईश्वर में विश्वास रखता है, जो किसी भौतिक रूप में नहीं है, लेकिन प्रत्येक सिख के पास ईश्वर से बात करने की क्षमता होती है, और सभी ईश्वर की नजर में समान होते हैं - एक बहुत ही समानात्मक धर्म।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सिख अपनी दयालुता के लिए जाने जाते हैं, क्योंकि उनके धर्म के मुख्य सिद्धांतों में से एक है कि सभी लोग धर्म, जाति या लिंग के अनुसार बराबर बनाए गए हैं। अन्य प्रमुख धर्मों से अलग होने के बीच, सिख धर्म सेवा के लिए अच्छे कार्यों का समर्थन करता है, जो किसी भी पूजा या रीति से अधिक महत्वपूर्ण होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सिख अन्याय के खिलाफ रक्षा करने और सभी का समर्थन करने में बंधे हुए हैं, क्योंकि सत्य और शांति सबसे ऊपर होनी चाहिए। सिख विश्वास करते हैं कि मोक्ष प्राप्त करने के लिए हर सिख को अनुशासित ध्यान का अभ्यास करना चाहिए, क्योंकि केवल व्यक्तिगत अनुशासन और प्रभु के ध्यान में फोकस करने से मोक्ष प्राप्त हो सकता है। इस प्रकार, सिख धर्म के अनुयायियों पर कुछ प्रतिबंध लगाए गए हैं, जिसमें शामिल हैं उनके बाल काटने की अनुमति न देना, किसी भी मादक पदार्थ का सेवन नहीं करना, और विशेष रूप से किसी भी रीति-रिवाज, अंधविश्वास या तीर्थयात्रा का अभ्यास नहीं करना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ताओवाद एक अनोखा धर्म है, जो चीन के राज्यों के प्राचीन विश्वासों और दर्शनों के आधार पर स्थापित किया गया है। हालांकि ज्यादातर धर्मों की तरह एकल संस्थापक को सीधे श्रेय नहीं दिया जाता है, ताओवाद लाओ-सू द्वारा लिखित ताओ टे चिंग के दर्शनों पर आधारित होता है। जांग दाओलिंग, पहले "स्वर्गीय गुरु", ने लाओ-सू के कामों पर आधारित पहली ताओ की स्कूल की स्थापना की। दूसरे ने अनुसरण किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>विश्वासों की अधिकतर मध्यमवर्ती धर्मों के विपरीत, दाओवाद किसी मिथकी, सर्वशक्तिमान, मानव रूपांतरित "भगवान" के अस्तित्व पर निर्भर नहीं है। बल्कि, यह जीवन के एक दार्शनिक दृष्टिकोण है। धर्म की सबसे जानी-मानी सिद्धि, यिन और यांग, समता और संतुलन में पूरे विश्व को दर्शाते हैं, जैसे प्रकाश और अंधकार का एक सामान्य उदाहरण। दाओवाद के अनुयायी दुनिया में इस संतुलन को बनाए रखने के लिए अपने दैनिक जीवन में विनम्रता, दया और करुणा का अभ्यास करने के लिए प्रोत्साहित किए जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अपने इतिहास के दौरान, ताओवाद ने मूल विद्यालय से अनेक संप्रदाय और शाखाएँ अलग की हैं, क्योंकि चीनी परंपरा के अन्य तत्व दर्शन में घुस गए। जादू, रसायन विज्ञान और अन्य रहस्यमय शक्तियों ने ताओवाद की कुछ रूपों में उनके प्रारंभिक दिनों से शामिल हो लिया है। यद्यपि अनुयायियों की कुल संख्या के अनुमान विस्तार से भिन्न होते हैं, फिर भी चीन और आसपास के कुछ क्षेत्रों में अब भी कुछ मिलियन "वास्तविक" विश्वासी माने जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ज़ोरोएस्ट्रियनिज़्म, प्रवचनकार ज़ोरोएस्टर के शिक्षाओं पर आधारित एक प्राचीन धर्म है जिसे लगभग 3500 वर्ष पहले परसी क्षेत्र के आसपास स्थापित किया गया था। दुनिया के सबसे बड़े धर्मों में से एक था, ज़ोरोएस्ट्रियन आज केवल लगभग 200 हज़ार अनुयायियों द्वारा अनुसरित होता है, जो अधिकतर भारत, पाकिस्तान और ईरान में रहते हैं। सामान्य रूप से, 7वीं शताब्दी के बाद Sassanid साम्राज्य के अपवाद के बाद इसे इस्लाम से बाहरी बनाया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जोरोएस्ट्रियनवाद संसार में सबसे पुराने एकेश्वरवादी धर्म के रूप में माना जाता है, हालांकि विद्वानों के बीच यह एक विवादास्पद मुद्दा है। जोरोएस्ट्रियनवाद के विश्वासों में सृष्टिकर्ता देवता अहुरा मजदा के बारे में है, जो सभी जोरोएस्ट्रियन परंपरा और पूजा का केंद्र है। यह कहा जाता है कि अहुरा मजदा ने अपनी ज्ञानवाणी को जोरोस्टर को उजागर किया, जो फिर क्षेत्र में शिक्षाओं को फैलाने के लिए घूमता रहा। जोरोएस्ट्रियनवाद के पवित्र ग्रंथ, जो कुल मिलाकर आवेस्ता के नाम से जाने जाते हैं, जोरोस्टर द्वारा लिखे गए गाथाओं को शामिल हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जैसा कि अधिकांश धर्मों में होता है, जरोएस्टियानिज्म मनुष्यों के तरीके को निर्देशित करता है जिससे वे संतुलित जीवन जी सकते हैं, इस मामले में "अच्छे विचार और अच्छे कार्य" के माध्यम से। अक्सर जरोएस्टियानियों को अग्नि पूजक के तौर पर गलत तरीके से चित्रित किया जाता है, इसलिए कि जरोएस्ट्रियन अनुष्ठानों में अग्नि का प्रचलन होता है। जरोएस्टियानियों के लिए, अग्नि आहुरा माझदा की रौशनी को दर्शाती है और विश्वासियों की प्रार्थनाएं दिशा में होती हैं, अग्नि के विरुद्ध।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>