<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>सिविलाइजेशन वीआई में, इमारतें अब आपके शहर केंद्र में फंसी नहीं हैं, बल्कि विभागों के रूप में आपके क्षेत्र के ऊपर फैल सकती हैं। महत्वपूर्ण रणनीतिक स्थान निर्धारित करने के साथ-साथ मानचित्र अधिक महत्वपूर्ण होता है। पहाड़ों के पास स्थान निर्धारित करने से कैंपस और होली साइट्स दोनों विशेष बूस्ट प्राप्त करते हैं, लेकिन केवल पहले के पास रेनफॉरेस्ट का निकटतम स्रोत भी फायदेमंद होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ईश्वर-प्रेरित सभ्यताओं में, कुछ शहरों में धार्मिक "ज़िले" के विकास के लिए अज्ञात नहीं होता है, जहां सभी मंदिर, मठ, वेदी, चर्च एक साथ रहते हैं। अक्सर, ये एक पवित्र स्थल, किसी चमत्कार, दृष्टि या विस्मय के स्थान पर उत्पन्न होते हैं। ईस्लाम में सबसे पवित्र स्थान, काबा के केंद्र में है। येरुशलेम पवित्र स्थलों का एक केंद्र है। फिर रोमन कैथोलिक वेटिकन है, जो रोम के बीच एक पवित्र शहर है। और लोग आज भी ऐसे स्थानों के तीर्थयात्रा करते हैं, जैसे मक्का में हज या सिखों की दैनिक प्रार्थना अमृतसर के स्वर्ण मंदिर की यात्रा या चुने हुए लोगों द्वारा तंबू के पहाड़ को देखने की उत्सुकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"कैंपस" शब्द लैटिन शब्द है जो "खेत" के लिए उपयोग किया जाता है, और 1746 ईसा पूर्व में स्थापित प्रिंसटन विश्वविद्यालय के भूमि के लिए पहली बार लागू किया गया था; उस शब्द का उपयोग उस समय से होता आ रहा है जब सभी उच्चतर शिक्षा संस्थानों के सामान्यतः बगीचे में कर दिया गया है (और कभी-कभी दिखावा करने वाले कॉर्पोरेट कार्यालय के लिए भी किया जाता है)। शिक्षा के लिए एक विशेष जिले के रूप में कैंपस की परंपरा 12 वीं सदी के यूरोपीय स्कूलों में उत्पन्न हुई थी जहां अध्यापक और छात्र एक साथ रहते थे और एक स्वरविहित, तालाबंद आबादी में रहते थे। उन पहले कैंपस में उनके संगठित अधिकार और कानूनी विशेषाधिकारों को अक्सर राजाओं या पूर्वाधिकारियों से अधिकृत किया जाता था, जिनकी जमीन उन्हें दिए गए शहर से "दान" की गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब एक प्राचीन शासक ने फैसला किया कि उसे एक पेशेवर सेना की आवश्यकता है - बेहतर होता है एक तलवारों से सजे किसानों की एक समूह की जगह - तब उसे सेना को कुछ ऐसी जगह मिलने की आवश्यकता थी जहां यह मौजूद न होती जब यह मौत और हावोला के साथ संघर्ष कर रही थी। क्योंकि सामान्य लोगों के साथ सैनिकों को मिलना बेहद उचित नहीं था, इसलिए सैनिकों को ठहराने और प्रशिक्षण देने के लिए छावनी स्थापित की गईं। अक्सर संरक्षित होती हुई, सेना के कल्याण के लिए सभी चीजों के साथ - बैरेक, अश्वाश्रय, स्टोर, प्रशिक्षण भूमि आदि - ये छावनियां बहुत अद्भुत होती थीं; रोमन साम्राज्य के शीर्ष पर, एक मानकीकृत सैन्य छावनी पूरी एक लेजियन का ठिकाना और देखभाल कर सकती थी। वास्तव में, रोमन कानून और परंपरा ने इशारों को शहर में डालने से मना किया - 87 ईसा पूर्व में लुसियस सुल्ला ने अपनी लेजियनों को मार्च कराया और अपने आप को एक तानाशाह घोषित किया तब नहीं, तो बहुत अच्छा विचार न था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Safe haven, shelter from storms, place to rest and refit, harbor. As soon as men went sailing, the need for harbors became evident. Early civilizations sought out natural harbors, and history has been often defined by where these maritime settlements sat. In time, breakwaters, jetties, seawalls, lighthouses, and drydocks were added, and the seabed was dredged if necessary to keep the harbor open. The harbors were the centers of trade and naval war, the launch point for exploration and end point for immigration. As technology developed, “artificial” harbors could now be built to handle modern merchant ships – such as Long Beach Harbor, created from salt marshes and tidal flats – using concrete, steel, dredge barges, and pumping stations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वायुधाम एक ऐसी जगह होती है जहाँ विमान उड़ान भरते हैं और उतरते हैं। तकनीकी रूप से, अंतर्राष्ट्रीय नागरिक उड़ान संगठन के अनुसार, एक "वायुधाम" एक "निर्धारित क्षेत्र होता है जो जमीन या जल पर होता है ... विमानों के आगमन, विदा और सतह गतिविधियों के लिए पूरी तरह से इस्तेमाल होने के लिए निर्मित हुआ होता है।" ऐसी पहली सीमाओं वाली क्षेत्र पेरिस के एक उपनगरीय इलाके के वीरी-शैटीयों में थी। उस समय के उड़ान के शुरुआती दिनों में, कोई भी खुली, थोड़ी सी ऊँचाई वाली हरी घास की मैदान सेवा करेगा ... और करता था। इसका मतलब था, वर्तमान के विपरीत, कि विमान किसी भी दिशा में उतर सकते थे और उड़ सकते थे, हवा की दिशा और मौसम की स्थिति के अनुरूप समायोजन करते हुए, जो केवल एक हवा-झंडे या झंडे की आवश्यकता के अलावा कुछ नहीं था। फिर किसी को फर्स्ट विमान पथों को जोड़ने के उत्तम विचार का आविष्कार हुआ और सभी उतर-चढ़ाव और लैंडिंग और बहुत ज्यादा जटिल हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शहर का "वाणिज्यिक केंद्र" आमतौर पर डाउनटाउन बिजनेस जगह को संदर्भित करता है, जहाँ धनवान लोगों को धनवान बनाने वाले बाजार, बैंक और अदलाबदल के समूह होते हैं जो शहर की आर्थिक वृद्धि को बढ़ाते हैं। समय के साथ, स्थानीय वित्तिय वितरकों और कॉर्पोरेट कार्यालयों के साधारण संग्रह से विकसित होने से, एक वाणिज्यिक केंद्र अक्सर "वैश्विक वित्तीय केंद्र" में बदल जाता है। ऐसे वैश्विक केंद्रों को रैंकिंग करने के लिए एक प्रणाली भी होती है; 2013 तक लंदन ग्लोबल फाइनेंशियल सेंटर्स इंडेक्स पर शीर्ष स्थान पर था, जब न्यूयॉर्क सिटी ने इसे ठीक किया, जिसे हांगकांग, सिंगापुर और टोक्यो ने करीब से फ़ॉलो किया। लाभ के लिए खोज सभी सभ्यताओं की एक सामान्य विशेषता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"मनोरंजन" जिला शहरी वातावरण में रहने के बोझ से मुक्ति प्रदान करता है। कुछ शहरों में, मनोरंजन संयोजन म्यूजियम और चिड़ियाघर और अन्य शिक्षाप्रद दृश्यों से भरा होता है ; कुछ में यह थिएटर, पब, संगीत स्थलों और ऐसे जगहों का जिला होता है; और कुछ शहरों में यह खेल के केंद्र होता है जैसे कि स्टेडियम और इंडोर एरीना। जो भी रूप हो - चाहे मोंट्रियल में क्वार्टिए डेस स्पेक्टेकल्स हो, या वेलिंगटन में टी एरो जिला, या हांबर्ग में सेंट पॉली - हर सभ्य शहर के नागरिकों में खुशी और गर्व उत्पन्न करने के लिए एक होता है, जो देश की तुलना में सामाजिक पहचान की भावना प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब शहरी मध्यमवर्ग लेट 19वीं सदी में "संस्कृत" होने के दृष्टिकोण अपनाने लगे, तब उन्हें बेयर-बेटिंग और बेयर-नक्कल बॉक्सिंग से अधिक सुधार इंटरटेनमेंटों की मांग हुई। थिएटर जगहों ने उत्तरदायित्व लिया, आमतौर पर ऊपरी श्रेणी द्वारा संरक्षित थिएटर और संग्रहलयों के आसपास तालाबंदी बनाते हुए। इस प्रकार, न्यूयॉर्क सिटी का ब्रॉडवे जिला 1883 में मेट्रोपोलिटन ऑपेरा हाउस पश्चिम 39 वें और ब्रॉडवे में स्थानांतरित होने के तत्काल बाद कई नए संगीत हॉल और रेस्तरां देखा गया। पहले 1800 में, लंदन का वेस्ट एंड थिएटर जिला कोवेंट गार्डन में रॉयल ऑपेरा हाउस से बाहर फैल गया। समय के साथ, थिएटरीय प्रतिभा से भोजन करने वाले सभी लोग थिएटर जिलों में मिले: रिकॉर्डिंग स्टूडियो, रेडियो स्टूडियो, एजेंट, निर्माता आदि।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक औद्योगिक क्षेत्र (कभी-कभी औद्योगिक 'पार्क' के रूप में उपमार्गीय रूप से बताया जाता है) वहाँ होता है जहाँ आधुनिक सभ्यता में "भारी वजन" वाले उत्पादन और शिपिंग होती है। औद्योगिक क्रांति से बहुत पहले, शोरगुल वाले, बदबूदार और खतरनाक कारखानों - चमड़े वालों, स्मेल्टरों, कसाईखानों आदि - शहर की दीवारों के बाहर रखना सामान्य था। कोई भी उन कर्खानों के पास रहना नहीं चाहता था। अनिवार्य रूप से, भारी वाहन उन क्षेत्रों में कच्चे माल को और समाप्त उत्पादों को लाने के लिए विकसित हुए; आज औद्योगिक क्षेत्र सड़कों, रेलवे, हवाई अड्डे और समुद्री बंदरगाहों के लिए गोत्र होते हैं। क्षेत्रों के साथ बुनियादी ढांचे बढ़ते गए: गोदाम, बिजली का प्लांट, वॉटर टॉवर, पाइपलाइन और संचार नेटवर्क। और उद्योग बढ़ते हुए औद्योगिक क्षेत्र बढ़ते रहे; उदाहरण के लिए एडमंटन के बाहर अपग्रेडर एली कुल 318 वर्ग किलोमीटर (कुछ 123 वर्ग मील) का कवर करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिस्टर रॉजर्स एक आदर्शवादी निवासी थे, ठीक वैसे ही जैसे बिग बर्ड और कूकी मॉन्स्टर। सच में, आस-पास के मोहल्लों में मित्रता के मूल्यों, लक्ष्यों और संस्कृति के साथ इतनी कार्यक्षम सामाजिक नेटवर्क कम होते हैं। औद्योगिक क्रांति के आगमन के साथ, पहली बार ग्रामीण क्षेत्रों से अधिक लोग शहरों में रहने लगे; जिसके कारण परिवहन सीमित और धीमा था, अत: भीड़ भरी और अस्वच्छ आवासों ने जैसे लंदन, न्यूयॉर्क और बर्लिन में उत्पन्न होते थे ताकि कारखाने और कार्यालय कर्मचारी अपनी नौकरी के नज़दीक हों। फिर फोन और ऑटोमोबाइल आये; अचानक वह मध्यवर्ग के वेतन गुलाम महलों और घेटों से बच सकते थे और उपनगरों में जा सकते थे। 1880 के दशक में, लंदन जैसे प्लेन किए गए "एस्टेट" जैसे वेम्बली पार्क और किंग्सबरी गार्डन विलेज के आस-पास था ... और जल्द ही अधिकांश अन्य औद्योगिक शहरों के भी हो गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मानव निर्मित जलमार्ग - एक्वेडक्ट के शेष दुनिया भर के पुराने निवासी क्षेत्रों में फैले हुए पाए गए हैं ... मिस्र, भारत, पर्सिया, यूनान, अज़्टेका और खासकर एक बार-रोमन भू-भाग में। 415 किलोमीटर (लगभग 258 मील) के एक्वेडक्ट ने रोम के बड़े शहर को पीने और स्नान के लिए ताजगी वाला पानी लाया। इन रोमन एक्वेडक्टों ने अभियांत्रिकी के आश्चर्य (उस समय को ध्यान में रखते हुए) किए थे और अक्सर छत भी थी, इसलिए वे रवानियों और जल पथों को पार करते हुए भी पुल के रूप में काम करते थे। एक्वेडक्ट के डिजाइन में कुछ स्वास्थ्य मुद्दों शामिल थे (विशेष रूप से उनके लाइनिंग के लिए समय-समय पर लीड का उपयोग किया जाना), लेकिन सामान्य रूप से एक रिसाव तकनीक पूरे शहर में उगम करने की इच्छा रखने वाले किसी भी शहर के लिए एक वरदान था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक अंतरिक्ष पोर्ट (या कॉस्मोड्रोम) की छवि सितारों के लिए एक गेटवे के रूप में प्रेरक है, खोज और खुशी के लिए, सभ्यता के अगले "महान सीमा" के रूप में। वास्तविकता बहुत अधिक साधारण है: एक जहाजों के लिए समुद्री पोर्ट या विमानों के लिए हवाई अड्डे की तरह रॉकेटों को लॉन्च (और शायद अंततः लैंडिंग को) करने के लिए एक स्थान। उन शामिल हैं: डेरिक, क्रेन, प्रशासनिक भवन, नियंत्रण केंद्र, ईंधन टैंक और काम का भौगोलिक ढांचा। दुनिया का पहला निरंतर उपग्रह, मैन्ड लॉन्च के लिए स्थायी सुविधा 1955 ईस्वी में बाइकोनूर था - जो एक सोवियत सैन्य परीक्षण सीमा के रूप में शुरू हुआ था। उसे प्रेरित करते हुए अमेरिका ने जल्द ही केप कैनवेरल में एयर फोर्स मिसाइल टेस्ट सेंटर को सब-ऑर्बिटल और फिर ऑर्बिटल रॉकेट टेस्ट उड़ानों को लॉन्च करने के लिए रूपांतरित किया ... और अंतरिक्ष दौड़ शुरू हो गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन ग्रीस में, अक्रोपोलिस शब्द का अर्थ लगभग "ऊपरी शहर" था। और यूनान के एथेंस, कॉरिंथ, आर्गोस, थीबस और अन्य शहरों में, वहीं इसका एक भाग था - एक ऊंची जगह पर बना हुआ शहरी क्षेत्र, जो अक्सर एक पहाड़ी थी, जिसमें ढलवटी होती थी और जो बहुत ही आराध्य थी। यदि शहर के बाहरी दीवार आक्रमणकारियों के हाथों गिर जाएं, तो अक्रोपोलिस में एक अंतिम संघर्ष किया जा सकता था। समय के साथ, कई स्थानों पर, पुरानी अक्रोपोलिस एक फैलाव वाले नए शहर के केंद्र बन गई। यूनान के आर्चेक पीरियड में, जब शहरों का विस्तार हुआ और बर्बरों के खतरे कम हुए, ये पुराने ऊपरी इलाके शहरी नवीनीकरण का सामना करने लगे, मंदिर, थिएटर, फोरम, महल, सरकारी भवन और इस तरह की चीजें उन अपने जगह से हटाई गई जो पहले शिखर पर थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरानी रोम में, थर्म बड़े स्नान गृह थे; जबकि कई रोमन विला और महलों में निजी, गरम स्नान थे, थर्म सार्वजनिक थे, जिनका उपयोग थके हुए, गंदे नागरिकों के लिए राहत और स्वच्छता के लिए किया जाता था। यद्यपि रोमन शहर से रोमन शहर तक बहुत अलग-अलग थे, लेकिन सामान्य रूप से हर शहर में आराम और व्यायाम के लिए एक एट्रियम होता था, एक काल्डारियम (गरम स्नान), एक टेपिडारियम (गुनगुना स्नान), एक फ्रिजिडारियम (ठंडा स्नान), साथ ही एपोडिटेरियम (ड्रेसिंग रूम) आदि थे। बहुत ही अच्छे थर्मों में सुदाटोरियम (नम स्टीम स्नान) और लाकोनियम (सूखी स्टीम स्नान) भी थे। महिलाओं के स्नान भी लगभग इतने ही विस्तृत थे, और मूरल और मोजेक के साथ अधिक आभूषित थे। कोलोसियम में लंबे दिनों के बाद हत्या देखने के बाद, स्थानीय थर्मों की यात्रा करने की तुलना में कुछ भी नहीं हो सकता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरानी फ़्रेंच से उत्पन्न "व्यापारियों की कम्पनी" का अर्थ हांसे था, जो वस्तु और परिवहन के सुरक्षा और सुविधाओं के लिए एक नगर में संगठित व्यापारियों और व्यापारियों की एक स्वेच्छिक संघ था। बाल्टिक और नॉर्थ सी के वाणिज्यिक बंदरगाहों में इन विनिर्माण और व्यापार गिल्ड्स 13 वीं सदी में काफी शक्तिशाली और प्रभावशाली बन गए थे, जिनका मुख्यालय भी hansa के रूप में जाना जाता था। सबसे बड़े हांसा जिलों में केवल प्रतिस्पर्धी गिल्ड के प्रशासनिक कार्यालय ही नहीं थे, बल्कि भंडार, कारखाने, बाजार, बैंक और कुछ और भी था जो कि लाभ दे सकता था। पहला ऐसा निर्मित होने लगता है जो पश्चिमी यूरोप और उत्तरी रूस के तर्कसंगत क्षेत्रों के बीच व्यापार को सुविधाजनक बनाने के लिए Lubeck में c. 1159 ईस्वी में बनाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पूर्वी ओर्थोडॉक्स परंपरा में, लाव्रा (जैसे ग्रीस में माउंट एथोस या रोमानिया में नेमट) एक सेंट्रल चर्च और / या रेक्टरी के साथ आखरी हेरमिट्स के लिए कक्षों का एक कलिस्त आश्रम होता है। शायद सबसे प्रसिद्ध अलेक्जेंडर नेव्स्की लाव्रा (पवित्र स्थान के नाम को एक योद्धा के नाम पर रखने के लिए रूसियों पर भरोसा किया जाता है) सेंट पीटर्सबर्ग में है, जहां कई प्रख्यात लेकिन मृत रूसी मौजूद हैं - नेव्स्की के अलावा, यूलर, सुवारोव, मुसोर्ग्स्की, चायकोव्स्की, दोस्तोएव्स्की और अन्य हैं। शायद श्रद्धालु कुछ भी बचाने के लिए कुछ लोगों द्वारा हासिल करने के लिए लंबाई के प्रमाण का सबूत। जाने माने अभ्यास के अंतर्गत, प्रथम लाव्रा का 4वीं सदी ईसा पूर्व में नित्रिया के आस-पास कुछ 600 हेरमिट्स के एक बसे के रूप में निर्माण किया गया था। इन हेरमिट-मोन्क्सों ने संकुचित जीवन जीता था जो ध्यान केंद्रित था, अक्सर चुप्पी, ब्रह्मचर्य, ध्यान और / या उपवास के वचनों के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मबन्जा कोंगोलीज़ शब्द है जो "शहर" का अर्थ होता है, या कुछ मामलों में सिर्फ "बसेरा"। जब पुर्तगाली मध्य अफ्रीका में पहुँचे तब, एमबांजा कोंगो पहले से ही एक बड़ा शहर था, व्यापार और शिल्प विनिर्माण से समृद्ध, लेकिन ज्यादातर जनसंख्या इसके आसपास के घाटियों में आवासीय मोहल्लों में रहते थे - शायद 100 हजार लोग। भले ही इन छोटे शहरों में एक बाजार और एक कारखाना हो सकता है, लेकिन महत्वपूर्ण चीजें - चर्च, महल, स्कूल, दवाखाने और कर कार्यालय - पहाड़ की राजधानी में स्थित थे। इन्हें कुछ सड़कों से एम'बांजा कोंगो से जोड़ा गया था, और ये जश्न और कर दिवस जैसे समयों पर काफी भीड़ भी थे। 1648 ईसवी में पर्यटक फ्रांसेस्को डा रोमा के अनुसार सभी यह हुआ था। इसलिए कोंगोलीज़ ने न केवल शहरीकरण को देंा बल्कि "रश हाउअर" भी दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कई शहरों में सड़क मेले होते हैं - विशेष रूप से लेंट के इसाई मौसम के दौरान - लेकिन केवल ब्राजीलियों को ऐसे त्योहारों के दौरान हवा में उछालने का पता होता है। परेड, कंसर्ट, प्रदर्शन, मास्क, और सार्वजनिक भोजन (शराब की अधिक मात्रा के साथ) उत्सव को जलाते हैं। थकाऊ पोस्टमॉडर्न समाजशास्त्रियों के अनुसार, सामाजिक संस्था के रूप में कार्निवल शहरी जीवन की गंभीरता से बचाने के अलावा, सामाजिक व्यवस्था को धमकाने वाली प्राकृतिक इच्छाओं के लिए एक छूट देता है और अलगाववादी समूहों को "निरर्थक" गतिविधियों में उन्हें अभिव्यक्त करने की अनुमति देता है। चाहे इस व्याख्या की सच्चाई कुछ भी हो, रियो डे जेनेरो दुनिया का सबसे बड़ा सड़क कार्निवल है, जो हाल के वर्षों में दिन में दो मिलियन से अधिक भाग लेता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>