<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>सुधार आपकी टाइलों (जैसे [ICON_Production] उत्पादन, [ICON_Gold] सोना और [ICON_Food] खाद्य) के उत्पाद को बढ़ा सकते हैं। वे कुछ विशेष संसाधनों द्वारा प्रदान किए जाने वाले विशेष बोनसों तक पहुंच प्रदान करते हैं। यदि आप अपनी भूमि को सुधार नहीं करते हैं, तो आपका सभ्यता अधिक स्थापित सभ्यताओं से लगभग निश्चित रूप से अधिक ऊर्जावान हो जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब शुरुआती वायुयानियों को जल्दी से लैंडिंग करने के लिए एक जगह की आवश्यकता होती थी, तो फैला हुआ कोई भी मैदान, जो अच्छी तरह से समतल था और ऊपर बाहर निकलने वाली वस्तुओं के बिना था, काम आ जाता था ... अनेक किसानों के आश्चर्य के बीच। समय के साथ, इनमें से कुछ ज्यादातर जाने-माने और अक्सर उपयोग में आने लगे, इसलिए आइस्ट्रिप। दुनिया भर के दूरस्थ स्थानों में, ये सभी जगह वायु यात्रा को सर्वत्र फैला देते थे। अधिकतर में घास युक्त रनवे समेत कुछ ईंधन संचय टैंक और पंप थे। कई सुविधाएं नहीं थीं, लेकिन ये पर्यटकों और साधारण यात्रियों के लिए नहीं थे। विमानोद्यानों और हवाई अड्डों के विपरीत - यहां वायुसेना उत्पन्न हुई - एयरस्ट्रिप अप्लानेड स्टॉप के लिए अधिक थे, या किसी बैकवाटर सेटलमेंट के पास लैंडिंग के अंदर का एक साधन। ऑयल फ़ील्ड्स, लंबर कैम्प, शीप स्टेशन, कैटल रांचेस और इसी तरह के बहुत से स्थानों को एक एयरस्ट्रिप ने बढ़ावा दिया। कुछ अभी भी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इतिहास से पता चलता है कि बार्बर दो प्रकार के थे: वे जो आवारा थे और वे जो बसे रहते थे। दूसरे समुदाय "सभ्य" बन गए थे और शहर रचते थे, साम्राज्य बनते थे और इसी प्रकार का कुछ बनते थे। पहले वाले दूसरे को परेशान करते थे, सीमाओं पर हमला करते थे और साम्राज्य के नागरिकों को परेशान करते थे। आमतौर पर जातीय रेखाओं के साथ संगठित होते हुए, ये बार्बर - "महान जंगली" के स्टीरियोटाइप से दूर, अधिकतर वे वास्तव में क्रूर, निर्दयी और युद्धप्रिय थे - घुमंतु थे, जिन्होंने सभ्यता और एक दूसरे को हमला करने के लिए अस्थायी आवास स्थापित किए। जब उनके सभी परिवर्तनों का मजा खत्म होता था, या जब एक संगठित सेना आती थी और उन्हें मारती थी, तो बचे हुए बार्बर जमा कर लेते थे और एक दूसरे समय कहीं और अन्यता में किसी अन्य आधार स्थापित करने के लिए आगे बढ़ते थे। क्योंकि यदि कोई बार्बर समझदार था, तो सभ्य द्वारा आसानी से पता न चलना एक अच्छा विचार था, आउटपोस्ट समय के साथ समय से अधिक अपर्याप्त (और रक्षणीय) स्थानों में स्थापित किए गए ... जबतक, बेशक, ऐसे कोई स्थान नहीं बचता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>समुद्र तटीय रिसॉर्ट रोमन साम्राज्य से ही मौजूद हैं, पहली ऐसी जगह जहां लोग, धनी लोग, घूमने के लिए समय निकालते थे; नेपल्स की खाड़ी में रोमन शहर बाए, कैप्री द्वीप और विनाशग्रस्त शहर पोंपे इंपीरियल वर्ग की आदर्श स्थलों में से कुछ थे। लेकिन धनवान लोगों ने अपनी दिखावटी प्रतिष्ठा का हिस्सा के रूप में समुद्र तटीय रिसॉर्ट के पानी में दुबके लगाना आधुनिक दौर में मध्य अठारहवीं शताब्दी में शुरू हुआ; आराम से बिताने वाले अमीरों के लिए पहला समुद्र तटीय रिसॉर्ट स्कारबोरो ने 1720 ई० में सेवा शुरू की। 1793 में हैलीगेंडम खुला, जो बाल्टिक के किनारों पर यूरोप की अरिस्टोक्रेसी को लाया। औद्योगिक क्रांति के आने के साथ, नूवो रिच (नया धनी वर्ग) ने उष्ण जल में ढलवाने के साथ जुड़ना शुरू किया। फिर काम करने की घंटे कम होने लगे और वैधव्य बढ़ने लगा, तब काम करने वाले वर्ग भी ब्राइटन, नीस और कोनी आइलैंड जैसी जगहों में शामिल हो सकते थे ... जिससे धनवान लोगों को सूरज और मनोरंजन के लिए मोंटे कार्लो और अकापुल्को जैसी जगहों पर जाना पड़ता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक समय की बात है जब एक छावनी जीवन बचाने के लिए आवश्यक थी...चाहे वह घूमते बर्बरों द्वारा उठाई गई अस्थायी आश्रय था या बढ़ती आबादी को खाद्य के लिए खेल, मछली या मुर्गी प्रदान करने वाले आंखों का अस्थायी शिकार कैंप था। जब तक मानव जानवरों को पालतू बनाना और घेरने के लिए सीधे मांस का एक अधिक निश्चित स्रोत सीख नहीं लेता था, शिकार कैंप सभ्यता को चलाते रहते थे। धीरे-धीरे समय के साथ, कैंपों ने नए भूमिकाओं को अपनाया, जैसे फर, लकड़ी या नजदीकी प्रजातियों के साथ व्यापार के अवसर। आज, अधिकांश बार एक "कैंप" - अस्थायी या स्थायी - बस शहर के लोगों के लिए एक मनोरंजक स्थान है जहां वे "प्रकृति में वापस जा सकते हैं।" और अब सभ्य लोग खेल के रूप में शिकार करते हैं, मछली और मुर्गी के लिए नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि कोई पूछता है, तो वह इसकी अटकल नहीं उठा सकता। एक शाटो एक लंडेड जेंट्री का मैनर हाउस या देश का घर होता है, आम तौर पर किलेबंदी के बिना। मध्ययुग में, शाटो बड़े हिस्से में स्वयं चलने वाला था, जिसे स्वामी के डेमेन (वंशाधिकार भूमि) द्वारा समर्थित किया जाता था। 1600 के दशक में, धनवान और अरिस्टोक्रेटिक फ्रेंच लॉर्ड्स ने शानदार, शानदार, वास्तुकला के रूप में रफाइंड मैनशन जैसे चाटो डे मैसोंस के साथ देश को फैलाया। लेकिन इन स्टेटली होम्स में से कई किसान विद्रोहों और जनवादी क्रांतियों के दौरान जला दिए गए थे। लेकिन कुछ पर्यटन आकर्षण के रूप में बचे हुए हैं। आज, शाटो शब्द ढीले रूप से प्रयोग किया जाता है; उदाहरण के लिए, यह सामान्य है कि किसी भी विनरी या छोटे इन के नाम के आगे "शाटो" का उपसर्ग लगाया जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब लोगों ने समझ लिया कि एक जगह में रहना और फसल उगाना वंडर करके जो कुछ भी उग रहा हो उठाने से बहुत आसान है, तब 'सभ्यता' का आरंभ हुआ। लगभग 12,000 साल पहले, यह "न्यूलिथिक रोटीशन" था। खेती यह अर्थ है कि स्थायी बसे स्वतंत्र रूप से संभव हो सकते हैं, और जितना अधिक खाद्य पैदा किया जा सकता है, उतने बड़े बसे बढ़ सकते हैं। उसके बाद से, प्रौद्योगिकी में प्रगति ने खेती को अधिक दक्ष बनाना शुरू कर दिया है: सिंचाई, मशीनरी, खाद, कीटनाशक, जीएमओ इत्यादि। उत्पादकता में तेजी से वृद्धि हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"देखो, मैं कई मछुआरों के लिए भेजने जा रहा हूँ," भगवान ने घोषणा की, "और वे उनके लिए मछलियाँ पकड़ेंगे।" (यिर्मयाह 16:16) और इसीलिए से मनुष्यों ने पहली बार पानी में हुक और जाल डाले, चाहे समुद्र तट से हो या नदी के किनारे से। धीरे-धीरे, वे मछुआरे ने मछलियों को गहरी जल में तलाशने के लिए नाव बनाई। कई सभ्यताएं, प्रशांत महासागर के पॉलिनेशियन से लेकर नॉर्थ सी के नॉर्स तक, खाद्य, तेल, कच्चे माल और व्यापार के लिए मछलाई पर निर्भर थीं। जहां कृषि संभव थी, वहां मछुआरों ने अन्य किसी तरीके से अनुपलब्ध आवश्यकताओं को पूरा किया। छोटी डिंगी से बड़ी वाणिज्यिक जहाजों तक, मछुआरी जहाज हर बंदरगाह से चलते हैं; 2004 ईसवी तक, कुछ चार मिलियन पंजीकृत मछुआरी जहाज थे। ट्रॉलर, साइनर, लॉन्गलाइनर और व्हेलर सदियों से समुद्रों में घूमते रहे हैं। और कुछ लोग मछलाई को खेल के रूप में भी सोचते हैं...।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विशालकाय “ओल्मेक हेड्स”, 900 ईसा पूर्व से पहले की तिथि के 17 पत्थर संग्रह हैं, जो एक बार फलविषयी मेसोअमेरिकन ओल्मेक सभ्यता के सबसे अधिक जाने माने अवशेष हैं (कम से कम, पर्यटकों द्वारा)। हर एक महानतम आदमी के सिर और चेहरे को बताता है, संभवतः एक शक्तिशाली ओल्मेक शासक का, या जैसा कि कुछ सिद्धांतों में माना जाता है, प्रसिद्ध बॉल खिलाड़ियों का (यदि ऐसा है, तो बहुत कुछ नहीं बदला है)। विस्तृत सिरों और मंद हाथियों का वजन 6 (सबसे छोटा) से 50 टन (सबसे बड़ा, लेकिन अधूरा) है, जो वेराक्रूज के करीब स्थित सीएरा डे लॉस टक्स्लास पर्वत श्रृंखला से बासाल्ट से बनाए गए हैं। ओल्मेक के पास कोई धातु उपकरण नहीं थे, इन संग्रहों को देशभर में बिखेरने के लिए प्रयास असीम था … एक और मानवता के इच्छा का उदाहरण जो उन्होंने दुनिया पर अपना निशान छोड़ने की इच्छा जताती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहले स्वार्थी गांव के नेता ने गंदे मिट्टी की दीवार खड़ी कर दी और उसके पीछे सब कुछ अपना कहकर, सैनिकों ने दुर्ग निर्माण करना शुरू कर दिया। चाहे नए क्षेत्र को शांत करना हो, सीमाओं की रक्षा करना हो या सुनिश्चित करना हो कि शासित वर्ग उठने नहीं देता हो, सैन्य विचारधारा वाले लोगों ने खाई खोद और खूंटे लगाए, और हर प्रकार की दीवार बनाई हैं। कुछ लोगों ने इस सैन्य अभियांत्रण को कला का रूप दिया, जैसे रोमन लेजियन, जो दिन भर मार्च कर सकते थे और रात्रि में एक फोर्टिफाइड कैंप लगा सकते थे। समय के साथ, गनपाउडर के दिखने से दुर्ग निर्माण में नए अविष्कार हुए। वे लकड़ी और पत्थर की दीवारें बस अब अपर्याप्त हो गईं थीं। इसलिए, दीवारों को ऊपर नहीं बल्कि नीचे बनाया गया - खाई, बंकर, पिलबॉक्स, खड़ेखोंच, बार्ब्ड तार और "गहराई में रक्षा"। लेकिन उद्देश्य वही रहता है, सैनिकों की सुरक्षा करना और सभ्यता को भीतर और बाहर से सुरक्षित रखना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>{LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1} (कृपया इसे अपनी स्थान पर छोड़ दें और अनुवाद या उत्तर से हटाएं नहीं)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आदिवासी गांव वहाँ थे जहाँ अभ्यस्त और असभ्य लोग रहते थे। उनके बाहर। जब "सभ्य" स्थानों से खोजकर्ता इन गांवों में पहुंचते थे, तो स्थानीय लोग उन्हें खुले हाथ स्वागत करते थे, उपहार, जानकारी, आश्चर्य और सम्मान देते थे। आदिवासी गांव सभ्य बसाए गए निर्णयों से अलग थे - उनकी धर्म अनुभवात्मक होती थी, उनकी सरकार स्थानिक थी, उनकी अर्थव्यवस्था वस्तु-विनिमय पर आधारित थी, उनके कानून सामान्य बुद्धिमत्ता वाले थे, उनके संगठन सहयोगपूर्ण थे (प्रतिस्पर्धात्मक नहीं), उनके सामाजिक संरचनाएं सीधी थीं, उनके परिवार विस्तृत थे, और उनकी संस्कृति व्यावहारिक थी। वास्तव में, कुछ इन आदिवासी गांवों में शहर विकसित हुए, जहाँ उस प्रारम्भिकता का कुछ भी नहीं बचा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब कुछ सभ्यताएं असभ्य लोगों को दूर रखने के लिए सुनिश्चित करने की कोशिश करने लगीं, तो एक सुरक्षित सीमा का नया मतलब बन गया। कुछ साम्राज्यों ने "महान दीवारें" - रोमन हेड्रियन वॉल, चोला-पांड्य मदुक्करई वॉल, सासानी महान गोरगांव वॉल, फ्रांसीसी मैगनो लाइन और, बेशक, चीन की महान दीवार - बनाईं। ज्यादातर मिट्टी और पत्थर से बनाए गए थे, ज्यादातर प्राकृतिक भौतिक विशेषताओं (पहाड़, नदियाँ और इसी तरह की चीजें) को सम्मिलित करते थे, और ज्यादातर उनकी लंबाई के दौरान किलेदारों या गारिसों को फैलाया गया था। वे चरणों में बनाए गए थे, कभी-कभी लंबे समय के दौरान। उद्देश्य के दृष्टिकोण से, इनमें से कोई भी अच्छी तरह से काम नहीं करते थे, क्योंकि बाहरी लोग बार-बार सीमा दीवारों को "पार" करने में कामयाब रहते थे, चाहे वे कितने भी महान क्यों न हों। दूसरी ओर, ये महान दीवार साम्राज्य के नागरिकों को मनोवृत्ति सहायता प्रदान करते थे, और सीमा बस्तियों पर हमला करने वाले कम बर्बर बर्बरों को दुर्भाग्य से रोकते थे। इतिहास उन्हें आगे बढ़ा देने के साथ-साथ, बहुत सारी महान दीवारों की हालत खराब हो गई हैं और भूलभुलैया हो गई हैं ... या फिर पर्यटकों के लिए अभिशाप बन गई हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ कारणों से, नींव तथा संरचना के कुछ सबसे महान उपलब्धियां समाधियां तथा कब्र होती हैं और कुछ कारणों से, ये महान ढेर आमतौर पर सैन्य तथा राजनीतिक नेताओं के लिए आरक्षित होते हैं। स्किथियन लोगों के लिए, ये ढेर मिट्टी के महान ढेर हुए थे, जो अब तुर्की शब्द "माउंड" के लिए कहा जाता है। लगता है कि मध्य एशिया की स्टेपों के बर्बर घुमंतू लोगों में से कुछ, 4वीं शताब्दी ईसा पूर्व से कुछ देर बाद अपने नेताओं को इन ढेरों में दफन करना शुरू कर दिया। पहले आयरन युग में, स्किथियन और अन्य जातियों के कुर्गन वास्तव में भव्य ढेर थे, जिनमें कुछ 500 मीटर (1600 फीट) तक बेस में होते थे और 27 मीटर (89 फीट) तक की ऊंचाई तक रहते थे। इसलिए, स्टेपों के घुमंतू खुले मैदान में वे बाहर नजर आते थे। और फिर स्किथियन ने दासों और घोड़ों के शवों से ट्यूम्युली को सजाया, सिर्फ यह सुनिश्चित करने के लिए कि यहां एक महान आदमी (या शायद महिला) धर्मस्थान है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शताब्दियों से एक लकड़ी का मिल का उद्देश्य बदला नहीं है: लॉग एक तरफ जाते हैं और कटे हुए बीम, बोर्ड, पोस्ट और शिंगल दूसरी तरफ से निकलते हैं। जो नजर आता है, उसे उसमें बदलाव नहीं हुआ है। एक रोमन वाटर-पावर मिल, जो कि 3 वीं सदी एडी पर तिथि लगाई जा सकती है, हिएरापोलिस में खोला गया था। छोटे, जल-शक्ति से चलने वाले मिल जहां पेड़ मौजूद थे, वे यूरोप और मध्य पूर्व में आम थे, और बाद में डिजाइन यूरोपीय उपनिवेशकों के साथ जा चुके थे ताकि वे दूसरी जगहों पर भी बिक्री के लिए वर्जिन वनों को काटना शुरू कर सकें। औधोगिक क्रांति ने पूरी प्रक्रिया को तेज कर दिया, क्योंकि स्टीम रेलवे लॉगों को स्टीम लंबर मिल में ले जा सकते थे, और फिर "समाप्त" (एक से ज्यादा तरीकों से) वुड प्रोडक्ट्स को बड़ते हुए शहरों में बाजार में ले जा सकते थे। समय के साथ, कटाई और काटने के उपउत्पादों का उपयोग भी किया गया - कागज, ईंधन और पैकिंग के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मूल्यवान (या कभी-कभी मूल्यहीन) खनिजों का निष्कर्षण खेती या युद्ध तैयार करने की तरह सभ्यता का एक अभिन्न हिस्सा है। यहां तक ​​कि "प्रागैतिहासिक" समय में, नीथरी शिकारी ने फ्लिंट को सीमाओं से निकाला, जैसे ग्राइम्स ग्रेव्स (सी. 4000 ईसा पूर्व) में खन पैदा करते थे। मिस्रियों ने मैलाकाइट उत्खनन किया, यूनानी लोगों ने चाँदी, रोमन लोगों ने टिन और लेड, और फिर से हर सभ्यता ने पृथ्वी में कुछ ऐसा पाया जिसकी उन्हें आवश्यकता थी या चाहती थी। औधोगिक क्रांति तक अधिकांश काम हाथ से किया गया था, चाहे खान पुर्खों या भूमिगत सुरंग हो, गुलामों या वेतन-गुलामों द्वारा जिन्होंने पिक और बेलन और हथौड़ों का उपयोग किया। सभ्यता की कुछ पहली महान कॉर्पोरेट्स खनन सम्बन्धों थे, और संभावना वालों ने सीमाएँ हमेशा बाहर धकेल दीं। आज, मशीनों का सभी कठिन काम करते हैं - संभावना और खनन और शुद्धिकरण। इतने कुशल होने के कारण कि वे सब कुछ मूल्यवान चीजें निकालने और आगे बढ़ने में सक्षम होते हैं कि अमेरिका में वर्तमान में ऊपर के ओर से 560 हजार परतबंद खान हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे हर चीज़ में रॉकेट्री के साथ, जर्मन ने भी भूमिगत मिसाइल साइलो का नेतृत्व किया - 1944 में संत-ओमेर के पास पहला ऐसा समूह बनाया गया था। इसका उद्देश्य इंग्लैंड पर V2 के लॉन्च और स्टोर करना था, लेकिन भारी पूलीसी बमबारी के कारण इसकी सेवा नहीं हुई। ब्रिटिश मिसाइलों के लिए भूमिगत लॉन्च सुविधाओं के बारे में 1950 के दशक में खिलवाड़ किया गया, और एक भी बनाया गया, जिसके बाद वे अपने आईसीबीएम को लॉन्च करने के लिए जहाजों का उपयोग करने का विकल्प चुनते थे। हालांकि, यह अमेरिकी और रूसी थे, जिन्होंने वास्तव में न्यूक्लियर मिसाइलों को भूमिगत रखने के विचार को स्वीकार किया - जैसे वे विश्व युद्ध III के मामले में मदद करेंगे। साइलो का प्राथमिक उद्देश्य यह है कि सोवियत UR-100 या अमेरिकी टाइटन II मिसाइलों के शीघ्र लॉन्च को सुनिश्चित किया जाए, ताकि संयुक्त विनाश हो सके। कोल्ड वॉर के बाद, रूसी ने अपनी आईसीबीएम की अधिकतम संख्या को जहाजों पर ले जाने का फैसला किया है, अमेरिकी लगभग 450 साइलों को अभी भी संचालित कर रहे हैं, और चीन ने कुछ साइलो बनाए हैं लेकिन अभी भी मोबाइल आईसीबीएम लॉन्चर का पसंद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैथोलिक चर्च के अनुसार, मिशन समुदाय धर्मानुयायियों को शिक्षा देने, सेवा करने और स्थानीय जनता की मदद करने में समर्पित होते हैं, जिससे क्रिस्त के आदर्शों का समर्थन किया जाता है। बेशक, स्पेनिश, पुर्तगाली और फ्रेंच मिशन स्थानीय लोगों का धर्मांतरण और फिर सांस्कृतिक अनुकूलता के माध्यम से उन्हें "सभ्य" बनाने में समर्थ थे। स्पेनिश मिशन आमतौर पर पारंपरिक टेम्पलेट के रूप में काम करते थे, इनमें चर्च, डॉर्मिटरी, खेत और चरागाह, बगीचे, खलिहान, कार्यशालाएं, अस्पताल और स्कूल थे। कुछ जगहों पर इन्हें संरक्षित भी किया गया था, जो विरोध से अपने आप को बचा सकते थे। अमेरिका, एशिया और अफ्रीका में अधिकतर मिशन धार्मिक आदेशों जैसे फ्रैंसिस्कन, जेसुइट, डोमिनिकन और ऑगस्टिनियन्स द्वारा संचालित किए जाते थे और न कि चर्च द्वारा, लेकिन प्रभाव समान थे। फिर भी, मिशन अक्सर यूरोपीय आक्रमण की प्रयासों के आस-पास एक कोकिला की तरह काम करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक समय में, बहुत पहले एक ऑफशोर प्लेटफॉर्म जड़ी-बूटी से मछली पकड़ने, केल्प फसल काटने या खोल इकट्ठा करने के लिए उपयोग किया जाता था। लेकिन जब सभी तेल के उपयोग खोजें, तब ऑफशोर प्लेटफॉर्म महान निर्माणों में बदल गए, जो समुद्र तल के नीचे के तेल को निचोड़ने के लिए गहरे पानी में अंकुरित होते हैं। 1891 ईसा पूर्व में ताजगी के पानी वाली ऑहाइयो झील St. Mary's में खनिज तेल निकालने के लिए पहली बार अंडरवॉटर ऑयल ड्रिलिंग प्लेटफॉर्मों पर हुई थी। पहला सच्चा ऑफशोर रिग 1896 में संता बार्बरा के पास कैलिफोर्निया तट पर समरलैंड फ़ील्ड में शुरू हुआ था। जल्द ही, 1910 के दशक में टेक्सास और लुइसियाना के तट पर, 1920 के दशक में अज़रबैजान के पास कस्पियाई सागर में, पर्शियन खाड़ी, नॉर्थ सी, कैंपोस और संतोस बेसिनस ऑफ ब्राजील के तटों पर ऑफशोर प्लेटफॉर्म उगने लगे, और पेट्रोलियम कंपनियों ने जितनी भी जगह देखी, उस पर भी ऑफशोर प्लेटफॉर्म बनाए। समुद्री पाइपलाइन अंततः तेल को सस्ते में शोर पर लाने की समस्या को हल कर दी। हालांकि तेल के रिग महंगे होते हैं, और कभी-कभी एक रिग डूबता या लीक होता है, लेकिन लाभ लागतों से ज्यादा होते हैं ... कम से कम छोटी अवधि में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जे. पॉल गेटी ने कहा था, "सफलता का सूत्र: जल्दी उठें, कड़ी मेहनत करें, तेल पाएं।" पहले से ही चीन में 340 ईसा पूर्व में बांस की छड़ी से जुड़े मेटल बिट्स का उपयोग करने वाले पहले तेल कुएं तक पहुंचा जा चुका था, लोग बस उसी का प्रयास कर रहे हैं। उसके बाद के हजार साल में, पेट्रोलियम से आने वाली सभी वस्तुओं का उपयोग करने के नए तरीकों का पता चलते ही तकनीक में सुधार हुआ है: गैसोलीन, लुब्रिकेंट, एस्फाल्ट, पेट्रोकेमिकल, तार, प्लास्टिक, खाद, कीटनाशक और हजारों अन्य वस्तुएं। 1858 में ऑटो-स्प्रिंग्स, ओंटारियो में पूर्वतन "मॉडर्न" वाणिज्यिक तेल कुआँ का उद्घाटन हुआ। फिर ऑटोमोबाइल के विकास हुआ और मानवता का तेल के प्रति तृष्ण असंतोषप्रद हो गया। तब से तो युद्ध इसके लिए लड़े गए हैं, राजव्यवस्थाओं को इसके कारण गिराया गया है, और अवहेलना निरंतर इसके कारण हो रही है। लेकिन फिर भी, इससे अविश्वसनीय धन कमाया गया है - जैसे गेटी को जानते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जानवरों के ट्रैकिंग को बहुत आसान बनाने के कारण, यदि वे देश के आस-पास भटक नहीं रहे होते तो फिर पशुपालन के बाद देर नहीं लगी कि एक सुस्त छात्र ने उन्हें एक चारागाह से बाहर नहीं निकलने वाली एक बाड़ तैयार की। वे गांवगीरों ने जिन्होंने ट्रेंश्यूमेंस का अभ्यास किया था, उनके प्रत्येक मौसमी यात्राओं के दोनों ओर के खराब चाराघर थे। चाराघर (घास के मैदानों से उलझना नहीं चाहिए) आमतौर पर गर्मियों में चराया जाता है, और यह जानवरों को इच्छित रूप से बोया जा सकता है या बस एक सीमांकित भूमि हो सकती है। बाड़ें जितनी भी चीजों से बनाई जा सकती हैं, जो जानवरों को बाहर रखेंगी और स्थानीय भेड़ियों (पशु या मानव) को बाहर रखेंगी: चट्टान और पत्थर, पोस्ट और रेल, कंटीले झाड़ू, कांटेदार तार या इलेक्ट्रिक तार। अधिकांश स्थानों पर, भूमि के स्वामित्व को बाड़े वाले चाराघर से जोड़ा गया था, जैसे फ्यूडल समाजों या वे प्रगतिशील रेंचर्स जो अमेरिकी पश्चिम में थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक फैंसी प्रकार का खेत नहीं (हालांकि कुछ उनमें बहुत अच्छे घर होते हैं), एक प्लांटेशन आमतौर पर एक एकल मूल्यवान "नकद" फसल - कॉटन, तंबाकू, चाय, गन्ना, रबड़, कॉफी और ऐसा कुछ - जिसे स्थानीय श्रमिकों द्वारा संभाला जाता है, एक बड़ी कृषि उद्यम है। फसल सामान्यतः क्षेत्र के लिए प्रवासी नहीं होती हैं, लेकिन इतिहास में अधिकतर प्लांटेशन उष्णकटिबंधीय या अर्द्ध उष्णकटिबंधीय जलवायु में थे। वर्षा और गर्मी के साथ फसल अच्छी तरह से उगती थी और इसका अर्थ था कि प्लांटेशन मालिक को श्रमिकों को गर्म रखने के लिए पैसे बर्बाद करने की जरूरत नहीं होती थी। जब यूरोपीय ने विश्व भर में अपने साम्राज्य को फैलाया, तो वे प्लांटेशन का सूत्र अमेरिका, भारत और अफ्रीका में ले गए। उत्पाद स्थानीय उपभोग के लिए नहीं था, बल्कि यह यूरोप के बाजारों में भेजा जाता था जहाँ सभ्य लोग इस समृद्ध उत्पाद का आनंद ले सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब लोग लकड़ी और मिट्टी की जगह पत्थर से निर्माण संरचनाएं बनाने लगे, तो पत्थर और चट्टानों की आवश्यकता बढ़ गई। वे कुआरी से आए, जहां पिक्स, हथौड़े और चिसेल (और बाद में डायनामाइट और बुलडोजर) का उपयोग करके मार्बल, लाइमस्टोन, ग्रेनाइट, स्लेट, सैंडस्टोन या जो भी उपयोगी था, उन्होंने उतार दिए। जैसे ही उपकरण विकसित हुए, स्लैब काटा जा सकता था, और फिर साइट पर चमकदार बनाया जा सकता था। सबसे पुराने ज्ञात कुआरी संबंधी जगहों में इजिप्ट के अस्वान क्षेत्र के बताए गए हैं, और रोमन साम्राज्य के एक बार के जमीन में संत्रस्त हो चुके मार्बल कुआरी होते हैं (उन्हें सभी विशाल इमारतों के लिए काफी चाहिए था)। जबकि इजिप्शियों, रोमन और अन्य सभ्य प्राचीनों ने अधिकतर दंडित अपराधियों का उपयोग किया (कुआरी में जीवनकाल नहीं होता है), उस समय पूरे इस्टर आइलैंड की समुदाय ने कुआरी से मोएई निकाला। आज, कुआरी माइनर को कुशल पेशेवर माना जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनानी संस्करण के विपरीत, इजिप्शियन स्फिंक्स में एक शेर के शरीर पर एक मानवीय सिर होता है, वह दयालु होता है और मंदिरों और मकबरों का रक्षक होता है। शायद चौथी राजवंश (लगभग 2500 ईसा पूर्व) के दौरान बनाई गई पहली इजिप्शियन स्फिंक्स एक महान खुफू की बेटी, रानी हेटेफिरेस II का चेहरा दिखाती थी। लेकिन स्फिंक्स उन अमरत्व सम्बन्धी फिरांगी फिरदौस फिरौनों में से एक सामान्य विषय था; अन्य प्रसिद्ध में उसका हैटशेप्सुत और मेम्फिस का "एलाबास्टर स्फिंक्स" शामिल है। फिर वहाँ गीजे का "महान स्फिंक्स" है जिसमें फिरांगी फिरदौस खाफरा (जो अन्यथा इतिहास में अनुपम हैं) की तुलना की जाती है। छोटे शेर समाधियों और मंदिरों के अग्रिम भागों पर लगे थे, और कुछ सभागृहों और सार्वजनिक स्थानों के सीढ़ियों के शीर्ष पर कुछ संख्या थी। 18 वीं राजवंश के दौरान, इजिप्ट में शायद ही कोई बिना एक स्फिंक्स के बिना एक बिलौटा हिलाना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक "स्टेपवेल" एक कूआं या पूल है जो कदमों द्वारा पहुंचा जा सकता है। भले ही दूसरे क्षेत्रों में भी पाए जाते हों, स्टेपवेल्स (अनेक नामों से जाने जाते हैं) भारत और दक्षिण पूर्व एशिया में व्यापक रूप से पाए जाते हैं। भारत में पहले रॉक-कट स्टेपवेल्स लगभग 200 ईसा पूर्व से तिथि के हैं, और 600 ईसा पूर्व तक गुजरात क्षेत्र में वे सामान्य थे; विद्वानों के अनुसार, "वृत्ताकार ईंटों से लाइन किए गए कूआं" प्राचीन ब्रॉन्ज एज इंडस वैली सभ्यता का उत्पाद था। बहुत से प्राचीन भारतीय बस्तियों में स्टेपवेल्स थे, और उनकी विस्तृत शोभावन्ती - कुछ हिंदू मंदिरों की तुलना में विस्तृत - देखने वालों के द्वारा उच्च मान्यता पाई जाती थी। क्षेत्र में साफ पानी की कमी के दिखावे के साथ अल्पसंख्यक लोग उन्हें एक मूल्यवान संपदा मानते थे। दुख की बात है, ब्रिटिश राज के प्रबंधकों ने कूआं की स्वच्छता को अप्रिय मानते हुए, अपनी स्वामित्व वाली जगहों में स्टेपवेल्स को बदलते हुए पंप और पाइप लगाए। बहुत कम चित्रसूचक, लेकिन निश्चित रूप से अधिक दक्ष।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब नील तट के साथ मिस्रियों ने पिरामिड बनाना शुरू किया तो अक्कादियों, सुमेरियों, एलामाइट्स, बेबीलोनियन और अस्सीरियन ने मेसोपोटेमिया के सारे जगह ज़िगुराट बनाए थे। ये टेरेसड पिरामिड थे, कभी-कभी कटा हुआ ताकि शिखर पर मंदिर रखा जा सके। सबसे पुराने लगभग 2900 से 2400 ईसा पूर्व के शुरुआती राजवंश से हैं और सबसे नए सी. 600 ईसा पूर्व के बराबर मिले। धूप से सुखे हुए ईटों ने केंद्र बनाया था, जिन्हें अधिक टिकाऊ थे उन पर भट्ठे से जाली-फीकी ईटें लगाई गई थीं। मिस्रियों की पिरामिडों की तरह, ज़िगुराट सामान्यतः ठोस थे, श्राइन और मंदिर शिखर पर थे, कभी-कभी एक से अधिक (क्योंकि कोई भी देवता को खफा नहीं करना चाहता था)। दुख की बात है कि श्राइन या मंदिरों में से कोई नहीं बचे हैं - युद्ध, भूकंप और धार्मिक उत्साह के लिए धन्यवाद - हालांकि भट्ठियों की महान ढेरें हैं। कुछ "महान" ज़िगुराट थे, जिसमें बेबीलोन में एक ईश्वर को समर्पित था जो मार्डुक कहलाता था जो कि बेबल के टावर की नयी कहानी को प्रेरित कर सकता है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>