<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>सरकारें आपको अपने खेल शैली से मेल खाने के लिए अपनी सभ्यता को अनुकूलित करने की अनुमति देती हैं। वे विभिन्न स्लॉट के अलग-अलग संयोजन प्रदान करते हैं जो विभिन्न प्रकार की सामाजिक नीतियों को निर्वाचित करते हैं, अलावा विभिन्न लाभ भी प्रदान करते हैं। सामाजिक नीतियां आपके लोगों को शासन करने के तरीके को दर्शाती हैं। क्या आप एक अधिकारवादी शासक बनेंगे, जो अनुशासन और वृद्धि उत्पादकता के लिए थोड़ी सी आज़ादी का त्याग करेगा? क्या आप अपनी सभ्यता को एक मजबूत सैन्य के पास संगठित करेंगे या आप [ICON_Culture] संस्कृति और सीमाओं का विस्तार करने पर अपने प्रयासों को समर्थन देंगे? नीतियों के कई प्रकार होते हैं, जिन्हें किसी भी सरकार में एक संबंधित स्लॉट में स्लॉट किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पिछले सदी में, मानवविज्ञानी रोबर्ट कार्नियर ने उपनिवेशों को "एक स्वायत्त राजनीतिक इकाई, जिसमें कुछ गांवों का समूह होता है ... सदरमुक्त शासक के नियंत्रण में होता है।" बंटवारे से दूर होते हुए, उपनिवेश बुद्धिमान संस्था के रूप में जा सकते थे, जो एक प्रबल कुल के व्यक्ति या एक पुरानी वंश के व्यक्ति के द्वारा संचालित होती थी। यह स्थानीय राजनीतिक संगठन इस बात पर निर्भर करता था कि समाज उस समय क्या कर रहा था (जैसे युद्ध नहीं करना या शांत रहना)। अत्यधिक छोटे स्तर के राजनीतिक रूपों की विविधता के कारण, इस शब्द का उपयोग कुछ अपनी उपयोगिता खो चुकी है, लेकिन फिर भी इसका उपयोग किया जा सकता है जैसे कि 19 वीं सदी के न्यूअर (पूर्वी अफ्रीका में), जिनमें कुछ अभिजात राजकुमार शाखाओं थीं, या 17 वीं सदी के पावहाटन संघ (वर्जीनिया में) के समूहों का वर्णन करने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मुखियालयों का फायदा था कि इसकी मदद से जनसंख्या से संबंधित मुद्दों का समाधान किया जा सकता था। यदि संरचना में एक हाइअरार्की का प्रणाली होती थी, तो हर व्यक्ति को अपने आप को नहीं जानने की आवश्यकता होती थी - आप अपने आप को एक शाही, योद्धा या आम नहीं बता सकते थे। इससे, शहरों या "सभ्यताओं" जैसे बड़े स्तर के संगठन बनाने के लिए अनुमति मिलती है। बेशक, जेम्स सी स्कॉट के अनुसार, प्राचीन समाजों में बड़े हिसाब से आजीविका के दरकार थे, क्योंकि विशेष प्रकार की श्रम डिमांड करता था - नामक अनुयायी या उसके सबसे खराब रूप में गुलामी। जब जनसंख्या बढ़ती गई और यह बढ़ते अनुकूल होता था, तो मुखियालय विशेष रूप से निम्नलिखित रूपों में बढ़ते गए: राजकुमारी वंश शासन, करिश्माई व्यक्तित्वों ने राजतंत्र बनाया और बड़े संसद में बुद्धिजीवियों ने ओलिगार्की बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक के फैसले द्वारा शासन के अर्थ होते हैं कि महल अधिकृत के विचाराधीन होते हुए जहाँ-जहाँ आवश्यकता होती है वहाँ-वहाँ संसाधनों - भिक्षुक या सैनिकों - को उपलब्ध करा सकता है। सभी महान सभ्यताओं के कुछ चमत्कार - स्फिंक्स, महान दीवार, ताजमहल, हर्मिटेज इत्यादि - संस्कृति के अधिकृतों की फरमाइश थी। सभी सभ्यता की सर्वश्रेष्ठ सेनाएं - अपने लोगों पर नज़र रखने और आसपास के पड़ोसियों पर हमला करने के लिए उपयोगी - अधिकृतों की थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>क्लेस्थेनीज का एथेंस, कैसर रोम से पूर्व, कार्थेज, साथ ही कई कम प्रसिद्ध सभ्यताएं गणतंत्र मॉडल का अनुसरण करती थीं। गणतंत्र में, शक्ति चयनित व्यक्तियों के साथ होती है जो नागरिकता का प्रतिनिधित्व करते हैं (आमतौर पर कुछ सीमित नागरिकों का) और कुछ समझौते पर शासन करते हैं। एक सामान्य "गणतंत्र" जैसे आइसलैंड के "अल्थिंग" - एक मध्ययुगीन संसद, या तलकस्का नाहुआ राज्य - मेक्सिको में एक पूर्व-कोलंबियन मुक्त राज्य जो निदेशक मण्डल के साथ था, समाविष्ट हो सकता है (शोकजनक रूप से, यूनानी सांस्कृतिक मनोवृत्ति के लिए) आम लोगों के प्रतिनिधित्व। लेकिन शब्द "गणतंत्र" सबसे स्पष्ट रूप से मध्यवर्ती सागर को और विशेष रूप से रोमन गणराज्य (509 ईसा पूर्व - 27 ईसा पूर्व), जिसमें सभी सभाओं और महानिदेशकों का एक जटिल प्रणाली होती है, सब कुछ एक "नागरिक" क्षेत्र की विशेष जनसंख्या का प्रतिनिधित्व करते हैं, साथ ही कुछ अतिरिक्त नागरिकों के उठान के खिलाफ नियंत्रण का कुछ डिग्री। बेशक, इसका अंत रोम के लिए काम नहीं किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सिविक गर्व और सिविल सोसाइटी के ये धारणाएं रीनेसाँस के दौरान फिर से सामने आईं जो आधुनिक यूरोपीय राजनीति सिद्धांतों पर प्रभाव डालीं। यहाँ, जबकि यूरोप गुनाओं से विचारों को शामिल करता था और मुस्लिम दुनिया से जुड़ता था, संतानों के दिव्य अधिकार के विकल्प नज़र आए। इटली में सिटी-स्टेट्स, विशेष रूप से, गणतांत्रिक विचारों को अपनाया, और राजनीतिक सिद्धांतकार निकोलो मैकियावेली जैसे लेखकों ने एक अपडेटेड ब्लूप्रिंट प्रदान किया। लेकिन इस प्रक्रिया में, सिविक गुणवत्ता की धारणाएं और क्लासिकल रिपब्लिक के संस्थानों ने बदल जाना था, कुछ नए से आगे बढ़ते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शुरुआती प्रजातंत्र सामान्यतः "प्रत्यक्ष" प्रजातंत्र थे, इस भाव में कि नामांकित (अर्थात वोट देने वाले - आम तौर पर महिलाओं, गुलामों, संपत्ति विहीनों आदि को छोड़ कर) सभी महत्वपूर्ण मुद्दों पर सभा में वोट करते थे। लेकिन जैसे जैसे जनसंख्या बढ़ती गई, यह असंभव साबित होता था। इसलिए, अधिकांश प्रजातंत्र यहाँ तक ​​कि रोमन गणराज्य जैसे विकसित हुए, जहां नागरिकों (चाहे वे जो भी हों) अपने समूह के विचारों को अभिव्यक्त करने वाले प्रतिनिधि चुनते थे और अपने समूह के हितों की रक्षा करते थे। प्रजातंत्रों की विभिन्न श्रृंखला हैं, जहां सामाजिक न्याय को पालन करने वाली जनता (अर्थात सरकार) बड़ी मात्रा में प्रबंधन करती है, संविधान से निषिद्ध होने के करीब पहुंचने वाले ओलिगार्की के लिए संविधान तक मटकता है। लेकिन हर प्रजातंत्र के साझा विचार है कि व्यक्तिगत इच्छा का समूहिक अभिव्यक्ति एक बड़ी उपयोगिता तक पहुंचती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सैन्यवाद, राष्ट्रवाद, आधुनिकता, दबाव और कम्युनिस्ट विरोध के साथ चिह्नित, फास्सवादी सरकार टोटलिटेरियनिज्म को फिराती हैं, जिसमें राज्य प्रचार या सीधे दमन के माध्यम से अपने नागरिकों के दिल और दिमाग को नियंत्रित करने का प्रयास करता है। आर्थिक दृष्टिकोण से, फास्सवादी प्रणालियों में कैपिटलिस्ट और सोशलिस्ट प्रणालियों के तत्व शामिल होते हैं, क्योंकि वे राज्य (मिलिट्री) की ताकत के लिए निजी उद्योग को सक्रिय करते हैं। द्वितीय विश्वयुद्ध में एक्सिस की हार के साथ, फास्सवाद दुनिया के व्यवस्था के लिए एक मौजूदा खतरा बंद हो गया, लेकिन फासीवादी शासन और प्रवृत्तियाँ कहीं और भी जारी रहती थीं (और आज भी ऐसे स्थान होते हैं जहां मजबूत नेता और सैन्य शक्ति को जोर दिया जाता है), और जातीय विषयक घमंड, राजवाद या उग्र राष्ट्रीय गौरव के झंडे को लहराते हुए फासीवादी राजनीतिक आंदोलनों को लगभग हर जगह मिला जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रारंभिक रैसेनेंस में इटली और बाल्टिक देशों के कुछ छोटे, धनवान व्यापार पर आधारित राज्यों ने गणतंत्र आदर्शों को अपनाया। इन "वाणिज्यिक गणराज्यों" में, नेताओं - आमतौर पर व्यापारियों की एक परिषद होती है जिसका अध्यक्ष एक डोज या मेयर होता है - नागरिकों द्वारा चुने जाते थे और उनका प्राथमिक कर्तव्य शहर-राज्य की समूहिक धन को बढ़ाना था। इस प्रकार, युद्ध के मामलों का महत्व था, लेकिन ये आमतौर पर व्यापार मार्गों को खोलने या संरक्षित करने पर ध्यान केंद्रित किए जाते थे। और विदेश नीति टैरिफ, कस्टम ड्यूटी और वित्तीय मामलों जैसे मुद्दों पर केंद्रित थी। संक्षेप में, वाणिज्यिक गणराज्यों ने पूंजी अग्रणी बनाया था और शासन के प्रति व्यावहारिक दृष्टिकोण रखा था, हालांकि कभी-कभी वे बहुतायत में गलत दृष्टिकोण को अनुभव करते थे, जैसे जब बुढ़ापे में डोज डैंडोलो ने चौथी क्रुसेड को शामिल होकर कॉन्स्टेंटिनोपल का शहर लूटा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सामान्यतः, ये व्यापारी गणराज्य यूरोप के उन क्षेत्रों में उत्पन्न हुए थे, जहां सम्पूर्णता से एक स्वराज्यप्रतिष्ठापक सम्पूर्णता कम थी या पूरी तरह से नहीं थी। पवित्र रोमन साम्राज्य में, 51 "स्वतंत्र राजधानी", जो बाद में हॅन्साटिक लीग के भाग बने, चार्टर व्यापारी गणराज्य स्थापित किए गए थे। पूर्व में, दो रूसी शहर - नोवगोरोड और प्स्कोव - 15वीं शताब्दी तक गणतंत्र को अनुसरण किया, जब तक मस्कोवी किसी भी स्वतंत्रता के दावों को खत्म नहीं कर देते। लेकिन इटली में व्यापारी गणराज्य के आशाएं उनके उच्चतम स्तर पर पहुंची थीं, जहां शक्तिशाली नगर-राज्य जैसे वेनिस, जेनोआ, पीजा, फ्लोरेंस और अन्य ने दावा किया कि नापोलियनी युद्ध उनकी भूख को मिटा देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पूर्ण राजतंत्र कम से कम उस राजा और ब्यूरोक्रेसी के साथ काम करता है, जो उससे भी बेहतर हो। जैसे-जैसे राजा कमजोर होता जाता है, राष्ट्र अवसाद की ओर उखड़ता है। अनुभवहीन राजा के लिए क्रांति आधे-अधूरे होती हैं: जैसे कि चार्ल्स प्रथम, लुई सोलहवीं, त्सार निकोलस दूसरा और बहुत से अन्य। राजनीतिक रूप से सरल राजतन्त्र अधिक स्थायी और सफल होते हैं, जो कई निर्वाचन राजतन्त्रों के रूप में शुरू हुए। दुनिया के अधिकांश राज्यों के वर्तमान राजतंत्र वैधानिक हैं, जहां राजा पारंपरिक भूमिका में सेवारत हैं। इससे यह नहीं कहा जा सकता कि उनकी भूमिका प्रभावशाली या महत्वपूर्ण नहीं होती है... बस इंग्लैंड की रानी या जापान के सम्राट को देखें। कुछ अन्य राज्यवर्त्तक (थाईलैंड, स्वाजीलैंड, भूटान) अधिक नियंत्रण अभियान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनानियों ने “ओलिगार्की” शब्द का उपयोग “कुछ ही लोगों द्वारा शासन" के अर्थ में किया। परिवार के बंधनों, धार्मिक या सैन्य प्रतिष्ठा, व्यक्तिगत उपलब्धियों या अन्य गुणों से hoi polloi से अलग करते हुए - अरिस्टोटल ने धनवानों द्वारा शासन के लिए शब्द का उपयोग किया, और प्लेटो ने गणराज्य में शिक्षित अभिजात वर्ग द्वारा शासन की मांग की। ओलिगार्क्स राजनीतिक मुद्दों को किस पर चर्चा करनी चाहिए और फिर "लोगों के भलाई के लिए" फैसला करते हैं। ओलिगार्क बनने के लिए अधिकृतता प्रभावित करने पर निर्भर करता है, ओलिगार्की कुशल हो सकती है, या यह फिरंगी की एक बिच्छु फेंक सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ओलिगार्की के शास्त्रीय उदाहरण प्राचीन यूनान में मिलते हैं - कोरिंथ, स्पार्टा, थीबेस, वास्तव में सभी प्रमुख शहर-राज्यों में ... केवल लोकतांत्रिक अथेनीयों में नहीं। हालांकि, जर्मन समाजशास्त्री रोबर्ट मिशेल्स जैसे राजनीतिक विद्वानों द्वारा हाल ही में काम किया जा रहा है कि ओलिगार्की का एक "तांबे का कानून" है, जिसके अनुसार सभी सरकार के रूप अंततः ओलिगार्की की ओर जाने के लिए निश्चित रूप से प्रवृत होते हैं। प्रतिनिधि लोकतंत्रों में भी, शासन की व्यावहारिक मांगों के कारण राजनीतिक शक्ति की एक छोटी समूह में एकत्रीकरण, एक एकमात्र ब्यूरोक्रेसी में और विभिन्नता को नियंत्रित करने के कठोर साधनों में परिणामस्वरूप होता है। जो शायद एक अच्छी बात हो सकती है, क्योंकि इतिहासकार स्पेंसर वेयर्ट दावा करते हैं कि शास्त्रीय संरचनाओं के बीच शायद ही कभी युद्ध होता हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>प्राचीन मिस्र में, फिरांग एक अर्ध-दैव थे, जैसे कि आज़्टेक का सम्राट भी था। दूसरे मामलों में, शासक का दैवी संबंध थोड़ा बहुत कड़ा था ... लेकिन अधिकार को धर्मविषयक वफादारी सुनिश्चित करने के लिए कारगर था। अपने स्वभाव के कारण, धर्मराज्यों में राष्ट्रभक्ति का एक उच्च स्तर होता है (इसलिए, युद्ध के लिए बुलावा धर्म के साथ ही नागरिक कर्तव्य का एक मुद्दा है), मंदिर के रूप में अच्छी तरह से संगठित होने के लिए और उच्चतर उत्पादकता का आनंद उठाने के लिए (फिर से, धर्म के एक मामले के रूप में)। नुकसान यह है कि वे कड़ी में बंधे होते हैं और धीमे प्रतिक्रियाशील होते हैं, और इसलिए संकटों के सामने टूटने के लिए प्रवृत होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सौंदर्यशास्त्र, कला और अच्छे स्वाद के प्रकृति पर ध्यान केंद्रित करने वाला, सुंदरता के सृजन और समझ के लिए चिंतित प्राचीन दार्शनिकों का उत्पाद था (उत्पादन और समझ के "देखने वाले के आँखों" के बारे में वह मूर्खता भूल जाएं)। मध्य युग के अंत तक, सौंदर्यशास्त्र उस की उपयोगिता या उपयोजन को नहीं शामिल करता था, बल्कि केवल उसकी रूप, रंग, विरोधवार्ता और अन्य पहलुओं की सुंदरता ही थी। इसलिए, वे उड़ान भरने वाले गोथिक कैथेड्रल थे। रेनैसेंस शुरू होने से पहले - और सभी प्रकार के लोग सौंदर्यशास्त्रीय आकर्षण का मूल्यांकन करने में शामिल हुए - मध्यकालीन विचारधारा अनेक कलाओं के लिए सामान्य समानांतर, दृष्टिकोण और समानता के संगठन के लिए विशाल सिद्धांत विकसित कर रहे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एटिक ग्रीक में, "अगोगे" का अर्थ "पालन-पोषण" था - सभी स्पार्टन पुरुषों के लिए निर्धारित कठोर शिक्षा और प्रशिक्षण। स्पार्टा के प्रति वफादारी को अभिवृद्धि करने के अलावा, राज्य के स्कूलों में सैन्य कला, दर्द सहने की क्षमता, शिकार, नृत्य, गायन, सार्वजनिक भाषण और एक योद्धा के लिए सभी तरह की चीजों का अध्ययन शामिल था। स्पार्टन लड़कियों के लिए भी एक फॉर्म था, हालांकि पाठ्यक्रम कुछ अलग था (उन्हें योद्धाओं को जन्म देने के लिए तैयार करने के लिए होता था)। अगोगे का अभ्यास 3 वीं शताब्दी ईसा पूर्व यूनान में कम हो गया था, लेकिन अचैन युद्ध में रोमन जीत के बाद कुछ जगहों पर इसे पुनर्जीवित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पर्ल हार्बर से एक साल पहले, अक्टूबर 1940 ई० में, राष्ट्रपति रूजवेल्ट ने रेडियो प्रसारण के माध्यम से अमेरिकी जनता को बचावहीन ब्रिटेन के लिए सैन्य सप्लाई का वादा किया ... जबकि सच्ची लड़ाई से अलग रहते हुए संयुक्त राज्य नाजी जर्मनी के खिलाफ कुछ नहीं किया। उस प्रसारण में रूजवेल्ट ने अमेरिका को “लोकतंत्र का शस्त्रागार” कहकर भारतीय विचारधारा के विरोध में देश के पहले से बलिदानी पूर्ववर्तियों द्वारा अपनाई गई अलगाववादी और निष्क्रिय नीति के खिलाफ विवाद किया। वास्तव में, अक्षरशः एक्सिस से सीधे सामना न करते हुए, रूजवेल्ट ने संयुक्त युद्ध में शामिल होने वाले सहयोगी के लिए मुख्य हथियार आपूर्ति के रूप में अमेरिकी सहायता का वादा किया। हालांकि, रूजवेल्ट ने इसे करने के लिए कुछ अंतरराष्ट्रीय और अमेरिकी कानूनों का उल्लंघन किया था, लेकिन यह एक प्रतिज्ञा थी जिसे उन्होंने पूरा किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दुर्गमी दीवार से बाहर बाहर निकलती एक त्रिकोणाकार दीवार होती है, आम तौर पर दो मुखों और दो पक्षों के साथ; पक्षों से मिसाइल अग्नि दीवार के साथ दुश्मनों के खिलाफ निर्देशित की जा सकती है, जो ऊपर से स्क्रीन किए जाने वाले होते हैं। मध्यकाल में अधिक सामान्य होता है, लेकिन रोमन साम्राज्य के दौरान निर्मित कुछ उदाहरण मिलते हैं। रोमन ने अपने शहरों को बड़ी मात्रा में मोर्टार-बांध रेतीली दीवारों से सुरक्षित बनाया था, और बाद में - जब उन तंग बर्बरों ने सीमाओं को पार करना शुरू कर दिया - कुछ इनमें बसटियों को भी जोड़ दिया गया था (जैसे रोम की औरेलियन दीवारें और कॉन्स्टंटिनोपल की थीडोशियन दीवारें)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब मध्य पूर्व, मध्य एशिया और उत्तर अफ्रीका में कारवां मार्ग बढ़े, तब पैक जानवरों और मानव हैंडलर्स के लिए ठहरने के लिए जगह की आवश्यकता से बढ़ गई, जहां वे आराम, आवास, वितरण और सुरक्षा के लिए रुक सकते थे। सार्वजनिक कारवांसराई शहरों और नगरों की दीवारों के बाहर बने संयोजन थे; निजी वालों के रूप में आम तौर पर खाली जगहों के मध्य दीवारों वाले आवास, गोदाम और रसोई होते थे। सबसे बड़े सैकड़ों उत्तेजक, खच्चरों या घोड़ों के लिए ठहराव प्रदान कर सकते थे। सबसे पुराने दर्जन कारवांसराई पर्शियन इम्पायर के रॉयल रोड के साथ मिले थे, जो सर्दिस से सुसा तक करीब 1600 किलोमीटर (1000 मील) फैलता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जर्मन समाजशास्त्री मैक्स वेबर ने चरितावलम्बी प्राधिकरण को "असाधारण पवित्रता, वीरता या उदाहरणात्मक चरित्र की उपासना पर आधारित होने वाला प्राधिकरण तथा उसी व्यक्ति द्वारा प्रकट या आदेशित नियमित पैटर्न या व्यवस्था के द्वारा।" यह बहुत अच्छी तरह से सार्थक है, क्योंकि चरितावलंबी नेताओं के जीवन को आकार देते हैं, अच्छे या बुरे दोनों के लिए, या कभी-कभी दोनों के साथ साथ। "चरिस्मा" दो प्रकार का होता है: 1) वशीकरण करने वाली एक आकर्षक चमक जो आदेश का प्रेरणा देती है, 2) ईश्वरीय रूप से प्रदान की गई शक्ति या नेतृत्व के लिए एक दिव्य अद्भुत योग्यता। प्राचीन काल में इसका अर्थ ज्यादातर दैवीय था (कम से कम, वे अल्प सभ्यता वाले लोगों को ऐसा लगता था); हाल के दिनों में, इसमें मीडिया को मोहित करना सब कुछ हो गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब चरित्रवाद द्वारा उसे आकार दिया जाने से पहले, विवाहित नैतिकता के हमारे रोमांटिक विचारों को स्पष्ट रूप से मधुर बनाया गया था जब मूरों ने इबेरिया के माध्यम से रिश्तेदार साहसिक कहानियों के जरिए उन्होंने यूरोप में पेश किया; एक हजार एक रातों ने 12 वीं शताब्दी में फ्रेंच में अनुवाद किया गया था, फिर बोतल में जिन को वापस नहीं डाल सकते थे। ज्यादातर आदर्शीत से अधिक अभ्यास किया जाने वाला, चार्लेमेन की चेवालेरी ("घोड़ा सैनिकता") ने चिवल्री को एक आचार संहिता मानी जिसने सभी अन्य राजकीय गुणों (जैसे नास्तिकों को कुचलना) के ऊपर वफादारी, सम्मान, सहिष्णुता, साहसता और उदारता को उच्चतम नाइटली गुणों में उठाया; वे सभी चीजें थीं जिन पर दिमाग ख़राब डॉन क्विकशोट बकवास कर रहा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि आर्थिक दृष्टिकोण से लिबरल अर्थशास्त्रियों ने यह विचार पेश किया कि लोग अपने व्यक्तिगत हित में काम करते समय सबसे ताकतवर होते हैं, समाजशास्त्री एक सामान्य विचार, एक सामान्य अच्छे के आसपास रैली करने की शक्ति को दिखाते थे। बीसवीं सदी के बाद कुछ गतिविधि नेताओं ने गैरहिंसक सामूहिक कार्रवाइयों को शुरू करने के लिए आह्वान किया - बॉयकॉट, रैलियों, हड़ताल, सिट-इन, मार्च, याचिकाएं, शैक्षणिक कार्यक्रम आदि - सामाजिक, आर्थिक, राजनीतिक और पर्यावरणीय परिवर्तनों को प्रभावित करने के लिए। असंगठित देशों में इन्हें सेमी-लोकतांत्रिक सरकारों के साथ कारगर साबित हुए हैं (कभी-कभी)। सामूहिक गतिविधि अब वायरल हो गई है, सोशल मीडिया और इंटरनेट से अब इन आंदोलनों के लिए सार्वजनिक समर्थन (वित्तीय अगर कुछ नहीं) को प्रोत्साहित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1928 ईसवी में भीषण अकाल और अनाज में 20 लाख टन की कमी के परिणामस्वरूप, स्टालिन ने दावा किया कि अनाज कुलाकों द्वारा संचित किया जा रहा है। नवंबर 1929 में केंद्रीय समिति की एक पूर्ण अधिवेशन में, पोलिटबुरो ने सोवियत संघ की कृषि उत्पादन का एक संग्रहीतीकरण कार्यक्रम शुरू किया ... जो बलपूर्वक किया गया था। 1929 से 1940 के बीच, समस्त कृषि उत्पादन का अधिकतम 91% कोल्लेक्टिव फार्मों (कोल्खोज़ी) में "रूपांतरित" किया गया था; ग्रामीण किसानों की स्वामित्व वाली खेती को औद्योगिककरण और बढ़ती शहरी आबादी को खाने और नकद निर्यात को आपूर्ति करने के लिए मास्स प्रोडक्शन का सामना करना पड़ा (क्योंकि अधिकतर कैपिटलिस्ट देश रूस से कुछ और नहीं व्यापार करने को तैयार थे)। हालांकि, अधिक दक्ष और नियंत्रण योग्य होने के बावजूद, संग्रहीतीकरण सोवियत कृषि को विद्रोह से पहले उत्पादन स्तर तक नहीं पहुंचा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब राष्ट्रीय सरकारें व्यापार कंपनियों, सैन्य प्रवर्तनकर्ताओं और धार्मिक उत्साहितों द्वारा स्थापित विदेशी कलोनियों में हस्तक्षेप करने लगीं, ऐसे दूरस्थ आश्रयों के असाधारण प्रशासन को एक मजबूत हाथ की आवश्यकता हुई। इस प्रकार, स्पेनिश ने कालोनीय दफ्तर बनाए और जल्द ही अन्य कालोनीय शक्तियों ने उनके अनुगामी किया। लेट-1500 ईए में स्पेनिश राजवंश ने इंडीज की सलाह शीष्टाचार की (हालांकि एक सदी बीतने के बाद उसने अपनी अंतिम रूप नहीं लिया था), कालोनियों पर शासन करने के लिए एक वर्गीकृत संगठन, क्योंकि राजा को इस से उत्सुकता नहीं थी। शुरूआत में दो न्यायाधीशतापीय नियुक्तियाँ की गईं (बाद में और दो); स्पेनिश वाइसरायों के पास उनके क्षेत्र के न्यायिक और विधायिक नियंत्रण के अलावा - और अधिक महत्वपूर्ण रूप से - कॉलोनियल खजाने का सीधा देखभाल होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यापारवाद यह मानता था कि महान शक्तियों को स्वस्थ घरेलू अर्थव्यवस्था बनाए रखने के लिए कोलोनियों की जरूरत होती है; सब कुछ टैक्स के माध्यम से निकालने के लिए क्या बेहतर तरीका हो सकता है, जो उनके देश के नागरिकों को आमतौर पर भुगतने की आवश्यकता नहीं होती है। जबकि पुर्तगाल, स्पेन, फ्रांस (थोड़ी सी मात्रा में) और अन्य अधिकांश कोलोनियों पर टैक्स लगाते थे, ब्रिटिश उनके असभ्य कॉलोनियों के विरुद्ध खड़े हो गए थे। शुगर एक्ट, स्टैंप एक्ट, टाउनसेंड रेवेन्यू एक्ट और अंततः चाय एक्ट ने उत्पादित क्रांति में योगदान दिया ... तो शायद कोलोनियल टैक्स सबसे अच्छी नीति नहीं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रजनन की इच्छा मूल रूप से मानवीय गुण है, जो सभी सभ्यताओं और व्यक्तियों के लिए सत्य है। प्राचीन काल में, ये सामुदायिक शहर-राज्य जलीय शोरों पर स्थापित किए जाते थे; यूनानियों और फोनीशियनों ने मध्य सागर तटों के आसपास उन्हें फैलाया था जो उन्हें विरासत में मिली। रोमन ने पश्चिम यूरोप, उत्तर अफ्रीका और पश्चिम एशिया के उनके साम्राज्य के किनारों पर कोलोनियल शहर बनाए। शुरुआती चीनी राजवंशों ने एक ही नीति अपनाई। उलझन भरे मध्ययुग में, बड़ी स्थापना करने वाले लोग फुटलूस वाइकिंग थे, लेकिन जैसे ही अन्य यूरोपीय समुद्र पार करने लगे, वे सभी दुनिया भर में कोलोनियों को बोना शुरू कर दिया ... और कौन क्या प्राप्त करता है, उस पर झगड़ा करने लगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब कोल्ड वार शुरू हुआ, तब संयुक्त राज्य ने सोवियत संघ को रोकने के लिए "धारण" नीति का चयन किया, जो सम्पूर्ण विश्व के विरोधी व अंतर्राष्ट्रीय समुदायों ने बाद में पुष्टि की। जॉर्ज केनेन, एक करियर फोरेन सर्विस अधिकारी, नीति का प्रारूप बनाया जो ट्रूमैन प्रशासन के उत्तरदायित्व के आधार के रूप में बन गया। यह विवादास्पद था, कम से कम इतना तो निश्चित है। आइजनहावर 1956 में हंगेरी उपराज्य में हस्तक्षेप करने से इंकार करते हुए, लेकिन जॉनसन ने इसे वियतनाम में अमेरिकी शामिली का दलील बनाया। निक्सन और किसिंगर ने रूस और चीन के साथ डीटॉंट की ओर काम करने के लिए इसे पूरी तरह से अस्वीकार किया। रेगन ने विभिन्न विरोधी समुदायों, विशेष रूप से अफगानिस्तान में मदद भेजकर नीति में लौट आए। जिसने सोवियत संघ को अंततः अपवादित कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यह शब्द मध्ययुगीन अपने करों को अधिकृत श्रम के माध्यम से भुगतान करने की प्रथा से संबंधित है - आमतौर पर हर साल कुछ निश्चित दिनों के लिए - “कोर्वी” बहुत पहले से मौजूद है। लगभग 2600 ईसा पूर्व से पुराने राज्य ने ऐसे "कर" का उपयोग करके पिरामिड, मंदिर और स्मारक बनाने के लिए किया। साम्राज्यिक चीन में भी इसी तरह की व्यवस्था थी; किन शी हुआंग और उसके बाद के सम्राटों ने महान दीवार और ग्रांड कैनाल जैसे सार्वजनिक कार्यों के लिए इसे लागू किया। मध्ययुग में, कोर्वी मुद्रास्पद व्यवस्था में समाहित थी, जहां किरायेदारों को अपने स्वामियों की निजी भूमि पर निर्माण कार्य करने की आवश्यकता थी। इस प्रकार, इतिहास के दौरान ज़मींदार अच्छे घरों और कब्रों के साथ-साथ दूसरों के पास कच्चे घर थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मध्ययुग के कारीगर संघ न केवल कारीगरों का संरक्षण करते थे (और उनके ग्राहकों को कमजोर काम से बचाते थे), बल्कि उन्होंने यह भी सुनिश्चित किया कि कारीगर और बढ़ती हुई संख्या में रहेंगे। एक उम्मीदवार को कुशल कारीगर के रूप में उनके शिल्प में उन्नति के विभिन्न स्तरों से गुजरना होता था - शिष्य से जर्नीमैन तक। यदि वह स्वीकार्य था, तो उम्मीदवार एक मास्टर कारीगर बन जाता था, जो अपने शिल्प में सर्वश्रेष्ठ काम करने के लिए सक्षम था, चाहे वह आभूषण हो या बढ़ई। मध्ययुगीन यूरोप में नए कारीगर उभरते हुए नए शिल्प उत्पन्न हुए: जूते बनाने वाले, नाई, ब्रयूअर, करियर, फारियर, औषधि निर्माता ... एक अंतहीन मध्यवर्ग की सूची।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आधुनिक युग से पहले, गुप्तसंदेश निर्माण में एक बड़ा सवाल था, जिसमें अक्सर सरल स्थानांतरण या प्रतिस्थापन साइफर, जिससे बिना कुंजी के संदेश बेकार बन जाते थे, इसे उच्च बुद्धिमान बच्चों के लिए एक खेल जैसा समझा जाता था। लेकिन दूसरी तरफ दूसरी दुनिया युद्ध से पहले, गुप्तसंदेश एक गणितीय सिद्धांत और कंप्यूटर विज्ञान का मुद्दा था... जो बच्चों के खेल से कई गुना अधिक था। गुप्तसंदेश एल्गोरिथ्म गणितीय मानक और पूर्णांक विभाजन के चारों ओर बने थे। दूसरी विश्वयुद्ध के समय, इंग्लैंड के ब्लेचली पार्क सुविधा में शोध ने कोलोसस की समाप्ति हुई - विश्व के पहले इलेक्ट्रॉनिक, डिजिटल, प्रोग्रामेबल कंप्यूटर - जिसे लोरेंज साइफर को डिक्रिप्ट करने के लिए बनाया गया था। अब राष्ट्र, कॉर्पोरेशन और हैकर्स ने बड़े बड़े कंप्यूटर टाइम और विश्लेषण के ब्लॉकों को गुप्तसंदेश-प्रणालियों के लिए समर्पित किया है... उन्हें बनाने और तोड़ने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यद्यपि "मातृभूमि" शब्द कई समूहों द्वारा उनकी मूलभूमि से संबंधित होने के लिए अपनाया गया है, लेकिन यह सोवियत रूस और विशेष रूप से द्वितीय विश्वयुद्ध के दौरान नाजी जर्मनी की आक्रमण से रूबरू होता है। इस संघर्ष के दौरान, रूस को 26.6 मिलियन लोगों की हानि हुई, जिसमें से 16 मिलियन नागरिक थे - लगभग इसकी 1940 आबादी का 13.7%। विदेशी आक्रमण के खिलाफ सामान्य लोगों द्वारा असंभव नुकसान के विरोध और उत्कृष्ट बलिदान की भावना को जीत का श्रेय दिया जाता है। आजकल, रूस में 23 फरवरी को "मातृभूमि की रक्षा दिवस" के रूप में निर्धारित किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन यूनानियों को राजनैतिक लीग के लिए उत्सुकता थी - शहर-राज्यों के बीच ढीली और सीमित संधियों के बीच, जो विभिन्न उद्देश्यों के लिए जुटाए जाते थे। प्राचीनकाल में, अम्फिक्ट्योनिक लीग एक धार्मिक जाति संघ था। 7 वीं शताब्दी के अंत तक, पेलोपोनेस का शक्तिशाली शहर-राज्य स्पार्टा था; इसके प्रभाव का समान करने के लिए 150 से अधिक शहरों ने अथेन्स की नेतृत्व में 477 ईसा पूर्व देलियन लीग बनाई। इसे अधिकांश अपने अस्तित्व के समय पर्सियन आक्रमणों से लड़ते रहे। 338 ईसा पूर्व के आसपास, मैसिडोनिया के फिलिप II ने हेलेनिक लीग बनाई ... और अलेक्जेंडर ने इसके साथ (अल्पकालिक रूप से) जाने-माने दुनिया को जीत लिया। अखैन लीग 280 से 146 ईसा पूर्व तक मौजूद थी, जो रोमनों से लड़ने के लिए बनाई गई थी। मदद नहीं की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सीज़र के गैलिक युद्धों में, उन्होंने बताया कि गॉल सैनिकों ने कैसे लड़ाई लड़ी - हर व्यक्ति दुश्मन पर तूफ़ानी आक्रमण किया और अपनी ताकत और मूल्य साबित करने की चाहत जताई। और गॉल सैनिक खतरनाक लड़ाकू थे: भारी, मुस्कुराते हुए मर्द, कुछ पूरी तरह से नंगे थे। लेकिन रोमन, यदि वे तैयार (और अविश्वसनीय नहीं थे) थे, तो उन्होंने उन्हें मार डाला, क्योंकि प्रत्येक सैनिक ने खुद को किसी पोटेंशियल हीरो के रूप में नहीं देखा, बल्कि एक इकाई का हिस्सा माना। पेशेवर सेनाओं के उदय के साथ, सैन्य कानून को संहिताबद्ध और अधिक उलझन में डाला गया, हालांकि सजा बहुत बदली नहीं - 1942 से 1961 ई० एडी के बीच, विभिन्न अपराधों के लिए डिजर्शन, बगावत और हत्या सहित अमेरिकी सैन्य सदस्यों के 160 फांसी चढ़ाई गई थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1979 में, माइकल अलड्रिच ने पहली ऑनलाइन खरीदारी प्रणाली का प्रदर्शन किया, यह इलेक्ट्रॉनिक वाणिज्य (या ई-कॉमर्स) का आरंभ था। उस प्रारंभिक लॉन्च से, ई-कॉमर्स अब कंप्यूटर नेटवर्क (विशेषतः इंटरनेट) का उपयोग करता है जैसे इलेक्ट्रॉनिक फंड ट्रांसफर, ऑनलाइन विपणन और बिक्री, वर्चुअल शॉपिंग, सप्लाई चेन मैनेजमेंट, इलेक्ट्रॉनिक डेटा एक्सचेंज, इन्वेंटरी मैनेजमेंट। ई-कॉमर्स उपभोक्ताओं को समय या दूरी की कोई बाधा नहीं होती है, वे इलेक्ट्रॉनिक रूप से माल और सेवाएं आपस में विनिमय कर सकते हैं। 2012 में, ई-कॉमर्स की बिक्री पहली बार एक अरब डॉलर से ऊपर हो गई, और तब से काफी विस्तार हुआ है जो पारंपरिक और इलेक्ट्रॉनिक वाणिज्य के बीच सीमाओं को अधिक अस्पष्ट बना देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वैश्वीकरण के उत्साह के तहत, छोटे राष्ट्रों को पूंजी, श्रम, उत्पादन और कच्चे माल के मामले में बड़े राज्यों के साथ मुकाबला करने में असमर्थ महसूस करने लगे हैं। इसके लिए, एक समान बाजार और कस्टम्स यूनियन से बने ट्रेड ब्लॉक कई दशकों से एकत्रित होने लगे हैं, जिसमें कुछ समूचे मुद्रा के साथ होते हैं। सदस्य देशों ने सामान्य उत्पाद और व्यवसाय कानूनों, मुक्त सीमांत वस्तुओं और सेवाओं के संचार, संयुक्त बाहरी व्यापार विनियमों आदि पर सहमति जताई है। कुछ बनाए गए हैं: कैरिकॉम, युरेशियन इकॉनॉमिक यूनियन, मर्सोसर, लेकिन बेशक सबसे बड़ा और प्रभावशालीतम यूरोपीय संघ है, जिसे 1992 ईस्वी में मास्ट्रिख्ट संधि द्वारा बनाया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हिटाइट और अस्सिरियन राजाओं ने महल के रक्षकों को बनाया था, इसलिए हर पेशेवर सेना में एलीट बल के साथ विशेषज्ञ सैन्य इकाइयां शामिल हैं, जो असामान्य, उच्च-जोखिम वाली लड़ाई के कामों को करने के लिए प्रशिक्षित होती हैं। और उनके पास आमतौर पर बहुत अच्छी वर्दी होती है। द्वितीय विश्व युद्ध में एलीट इकाइयों की खासियत आई, खासकर टोटलिटेरियन राष्ट्रों में; जर्मनी ब्रांडेनबर्गर रेजिमेंट और स्कोर्जेनी के एसएस जागर बटालियन जैसे बलों का दुर्घटनापूर्ण प्रभाव डालती थी, जबकि फैशिस्ट इटली के पास कई विशेष नौसेना इकाइयां थीं। युद्ध के बाद से, रूसी स्पेट्सनाज़ और अमेरिकी ग्रीन बेरेट जैसी इकाइयां क्रूरतापूर्ण दक्षता (और अलग-अलग वर्दियों) की वह परंपरा जारी रखती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अधिग्रहण - जो आमतौर पर कुछ प्रकार के मुआवजे के साथ विरासत में मिली जमीन होता है, उसके विपरीत, यह सरकार द्वारा एक "सार्वजनिक हित" में माना जाने वाले उद्देश्य के लिए निजी सम्पत्ति को लेना होता है। अक्सर यह भूमि होती है, लेकिन 20 वीं सदी में यह राष्ट्रीयकरण का एक प्रमुख तत्व बन गया, क्योंकि सरकारें मानी गई गलतियों को सुधारने, अपनी अर्थव्यवस्था को स्थिर करने या विदेशी प्रभाव को कम करने की कोशिश करती थीं (या सभी तीन, जैसे मार्च 1938 में मेक्सिकन अधिग्रहण के मामले में अमेरिकी तेल कंपनी के होल्डिंग्स का)। 1920 के दशक में और दूसरे विश्व युद्ध के बाद पूरे पूर्वी यूरोप में कम्युनिस्ट नीतियों ने उन देशों में तथाकथित सभी विदेशी होल्डिंग का अधिग्रहण किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सामान्य लोग दासों या इंडेंचर्ड सर्वेंट नहीं, विलेन्स के लिए – जो "विलेंस" से भिन्न होते हैं, भले ही वह सिर्फ शब्दावली हो – मैनर लॉर्ड के साथ एक सामंतवदी अनुबंध का आनंद लेने वाले विसांदों थे। वे कानूनी रूप से स्वतंत्र थे लेकिन शासक के अधीन थे। सामंतवादी अनुबंध के तहत, मालिक का कर्तव्य अपने विलेन के लिए एक फीफ उपलब्ध कराना, उसे सुरक्षा प्रदान करना और उसके लिए राजा के न्यायालय में न्याय प्रदान करना था। उत्तरदायी रूप से, मालिक फीलता और अनुबंध से जुड़ी सेवाओं का हक़ दावा करता था (सैन्य, श्रम, कर आदि)। फीलते के शपथ को अतिशयोक्ति के समान एक अपराध माना जाता था, जैसे अनुबंध का उल्लंघन लेकिन अधिक कठोर दंडों के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18 जून 1940 को, प्रधानमंत्री चर्चिल परलियामें नाजी जर्मनी के खिलाफ युद्ध की स्थिति पर भाषण दिया, जिसमें रॉयल एयर फोर्स की लुफ्तवाफा के खिलाफ लड़ाई की तारीफ में बहुमूल्य सहयोग दिया गया था। यद्यपि शब्द "उनकी सबसे अच्छी घड़ी" विशिष्ट रूप से आरएफ से संबंधित नहीं था, लेकिन इससे अधिकतर उसके पायलटों से ज्यादा संबंधित है। चर्चिल ने ध्यान दिया, "यह बहुत बड़ी दुख है कि हमारे पास अभी तक उन शक्तिशाली दुश्मन के समान एक एयर फोर्स नहीं है, जो हमारी तटों के पास से लगातार हमला करता है।" चर्चिल ने अधिक निवेश की मांग नहीं की थी, लेकिन इस भाषण से ब्रिटिश सरकार ने एक वर्ष के लिए अपनी उत्पादन और प्रशिक्षण संसाधनों का अधिकांश हिस्सा विमान और पायलटों के लिए समर्पित करने का प्रेरणा मिला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सोवियत रूस के पाँच वर्षीय योजनाएं एक राज्य योजनानिर्धारण समिति द्वारा बनाए गए आर्थिक विकास दिशानिर्देश थे जिन्हें कम्युनिस्ट पार्टी द्वारा नियुक्त की गई थी। पहली योजना 1928 ई० में शुरू की गई थी और आखिरी योजना सोवियत संघ विघटन होने पर लागू थी। योजना को पूरा करना सोवियत ब्यूरोक्रेसी के लिए प्राथमिक प्रेरणास्रोत था, जो इसे संभव न होने वाला बनाने के लिए असंगठित हो गया था। हालांकि, प्रारंभिक योजनाओं की सफलता ने अन्य कम्युनिस्ट राष्ट्रों, जैसे माओ का चीन और कास्ट्रो का क्यूबा, और कुछ कैपिटलिस्ट राज्यों को आर्थिक विकास को बढ़ावा देने वाली इस विधि को अपनाने के लिए प्रेरित किया। ज्यादातर लोग इस प्रतिबंधक और अक्सर अवास्तविक दृष्टिकोण को छोड़ दिया हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक "स्वतंत्र बाजार" प्रणाली में, वस्तुओं और सेवाओं के लिए मूल्य आपूर्ति और मांग के बल पर बेचने वाले और खरीदने वाले के सहमति द्वारा सेट किए जाते हैं, सरकार, मोनोपोली या अन्य नियंत्रण करने वाले प्राधिकरण के बजाय। एक निःशुल्क बाजार के दो स्तंभ हैं: स्वैच्छिक विनिमय और निजी संपत्ति। छठी शताब्दी में जॉन लॉक ने सभी वस्तुओं के निजी स्वामित्व के लिए विचारों का समर्थन करने के लिए बलवान बौद्धिक तर्क पेश किये जाने तक, नहीं होते थे। एक शताब्दी बाद, आदम स्मिथ ने एक लेसे-फेयर अर्थव्यवस्था के लिए सबसे संक्षिप्त तर्क पेश किया (वह सामान्य रूप से उदार अर्थशास्त्रियों द्वारा "स्वतंत्र बाजार अर्थव्यवस्था" के "पिता" के रूप में जाना जाता है), जो वह सभी के लिए उपयुक्त मानता था (लालच अच्छी बात होती है) एक सभ्यता में बराबरी से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शब्द फ्रेस्को इतालवी में "ताजा" का अर्थ होता है और इटली की पुनर्जागरण काल में चंद्रमा चढ़ने से पहले एक चित्रकला की शैली का वर्णन करता है। एक दीवार के ऊपर चित्र बनाने से अधिक, फ्रेस्को भीगे चूने और रंग को लागू करके बनाए गए होते हैं, जो रंग को चूने में अवशोषित करने देते हैं और अपने आप में सूखने देते हैं। हालांकि सिस्टीन चैपल छत, जिसे माइकल एंजेलो द्वारा बनाया गया है, संभवतः सबसे प्रसिद्ध फ्रेस्को होता है, लेकिन यह तकनीक इतिहास भर में पाई जा सकती है। फ़्रेस्को के सबसे पुराने उदाहरणों में से एक 2000 ईसापूर्व के लगभग मिनोआन द्वारा दिनांकित किया जा सकता है। हालाँकि यह आम फैशन से बाहर गिर चुका है, फ़्रेस्को के एक समान शैली, मेक्सिकन मुरलिस्म, 20वीं सदी में पुनः जलाया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ शासक वंशों को सिर्फ राजाओं होने से खुश नहीं था, वे आज्ञा, मर्यादा और अपवित्रता सुनिश्चित करने के लिए दैवी शीर्षक अपनाते थे। मिस्र के फिरांगी आमतौर पर देवता होरस के अवतार माने जाते थे। इम्पीरियल चीन में कभी-कभी सम्राट को "सन ऑफ हैवन" माना जाता था, जिसे "हैवन का आदेश" के तहत शासन करने का माना जाता था और उनकी आज्ञाएं पवित्र लेख मानी जाती थीं। कुछ रोमन सम्राटों को सीनेट द्वारा देवता घोषित किया गया था, लेकिन अधिकांश मृत्यु के बाद होता था, इसलिए देवत्व उनके कर्तव्यों में बाधा नहीं डालता था। हालांकि, इस सभी दैवीत्व को अंत में राजाओं के दैवी अधिकार से बदल दिया गया, यह सभ्यता के कोर्स में गूंजता रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलंकृत वॉल्ट, उड़ते बटरफ्लाई, तीक्षण वृत्ताकार गुम्बद, ओवरलेड ट्रेसरी सहित ... और गार्गोयल, बहुत सारे गार्गोयल से अलग-अलग। गोथिक वास्तुकला मध्य-12 वीं से 16 वीं शताब्दी तक महान यूरोपीय भवनों का निर्माण निर्देशित करती थी। रोमानेस्क शैलियों से उत्पन्न होते हुए, यह कैथेड्रल, अबाइयों, किले, महल, शिल्पकार संघ का भवन, और सभी तरह के भवनों के लिए चुनी गई वास्तुकला थी, जो आम लोगों को प्रभावित और आश्चर्यचकित करने के लिए थी। बेड़ेल और उच्च छतों वाले ये राजा और बिशप जो इतने प्यार करते थे, उनके लिए पूर्ण थे। दुखदर्द तौर पर, मध्य-18 वीं से शुरू होकर शुरू हुए गोथिक पुनरुत्थानों का एक बड़ा समूह है, ज्यादातर असुंदर विश्वविद्यालय संरचनाओं के लिए, जिनमें गार्गॉयल भी थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रूस आक्रमण से पहले अपने शीर्ष पर, नेपोलियन की ग्रांड आर्मी कुल 680 हजार से ज्यादा सैनिकों से बनी थी, जो मुख्य रूप से फ्रांस से थे, लेकिन 11 अन्य देशों से भी सैनिकों की एक समूह शामिल था (केवल पोलैंड से 95 हजार). सैन्य इतिहासकारों द्वारा इसे सबसे महान लड़ाई ताकतों में से एक माना जाता है, और नेपोलियन और उनके सामने आने वाली किसी भी ताकत से युद्ध रणनीतिक रूप से उत्कृष्ट थी। ग्रांड आर्मी वास्तव में नेपोलियन द्वारा इंग्लैंड आक्रमण के लिए बनाई गई थी, लेकिन 1805 ईएडी में नाम बदल दिया गया और अन्य उपयोगों के लिए इस्तेमाल किया गया - जैसे कि अधिकांश महाशक्ति देशों ने एक बड़ी, राष्ट्रीय सेना की आवश्यकता महसूस की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे कि ऑपेरा पर्याप्त नहीं है (और यह निश्चित रूप से कई लोगों के लिए है), ध्यान दें कि देर से 1820 के दशक से 1850 के दशक तक फ्रांस में "ग्रैंड ऑपेरा" महत्वपूर्ण थी। इस शैली का विशेषता चार या पांच क्रियाओं, बड़ी कास्ट और ऑर्केस्ट्रा, लविश कॉस्ट्यूम और स्टेज प्रभावों से चिह्नित था, जिसमें अतीत के इतिहास से आधारित रोमांचक कहानियाँ थीं। इन भव्य उत्पादों में से सबसे पहला उत्पाद डेनियल ऑबर द्वारा लिखित 'ला मुएट डे पोर्टिसी' था; 1647 की क्रांतिकारी नेपल्स में सेट, इसका अंत वेसुवियस पर्वत के फूटने और नायिका अपने आप को उसमें फेंकने से समाप्त होता है। इसके प्रीमियर के बाद थिएटर में किसी के आंसू नहीं रुके थे, और लगभग दो पीढ़ियों के लिए यूरोपीय दर्शक ग्रैंड ऑपेरा में भाग लेते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बंदूकदल राजनीति - या टेडी के शब्दों में, "बड़ी लाठी" नीति - विदेश नीति के उद्देश्यों को भारी सैन्य बल के स्पष्ट प्रदर्शनों के माध्यम से प्राप्त करना होता है, जिसमें अधिक शक्तिशाली देश द्वारा प्रदर्शन के नीचे खुले युद्ध के खतरे का भी धमकी दिखाई देती है। रूजवेल्ट ने इसे खुद "समझदार पूर्वविचार और किसी भी संभावित संकट से पहले पर्याप्त निर्णयक एक्शन का अभ्यास" वर्णन किया था। यह शब्द यूरोपीय साम्राज्यवाद की अवधि में लोकप्रिय उपयोग में आया, जब उपनिवेशी शक्तियों ने समझौते करवाने के लिए युद्धपोतों की उपस्थिति का उपयोग किया। (जैसे पेरी की काली जहाज, पकनाम घटना, इत्यादि)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विरासत पर्यटन, जिसे राष्ट्रीय ट्रस्ट के द्वारा "यात्रा करना होता है ताकि वे स्थानों, सामग्री और गतिविधियों का अनुभव करें जो असल में इतिहास और लोगों की कहानियों को प्रतिनिधित्व करते हैं।" ठीक है, अधिक या कम-से-कम असली, क्योंकि इसमें पूर्व के खराब खाने, पेचिश, कीड़े मकोड़ों, स्वच्छता की कमी और उस समय के अन्य खतरों को शामिल नहीं किया जाता। आज की कोलोनियल विलियम्सबर्ग के बारे में सोचें, न कि प्रथम क्रांति के अमेरिका में। विरासत पर्यटन चरम पर है, विशेष रूप से संयुक्त राज्य अमेरिका में जहां लोग अपनी "जड़ें" खोजने और अपनी वर्तमान को वैध करने की तलाश में हैं। म्यूज़ियम की बजाय, ये पर्यटक संचालित रेलवे, इंटरैक्टिव बैटलफील्ड, काम करने वाली खेतियाँ और रणछट्टों, देशी गांव ... सभी उन दौर में इमुलेटिंग हैं जिनके लिए वे हंकर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भर्ती पहली बार हम्मुराबी के शासनकाल में (लगभग 1750 ई. पू.) लागू किया गया था। इस ilkum प्रणाली के अंतर्गत, बाबिलोनियन साम्राज्य युद्ध के समय किसी भी व्यक्ति को सेना में सेवा के लिए बुला सकता था। शांति के समयों में, उसके अधीनस्थ लोगों को अन्य महत्वपूर्ण गतिविधियों के लिए अनुपलब्ध काम करने की आवश्यकता थी - इमारती विकास, फसल कटाई, व्यापारिक माल उत्पादन, और कुछ भी जो "राज्य की सर्वोत्तम हित" की आवश्यकता हो सकती है। (बदले में, भर्तियों को भूमि का हक प्राप्त होता था।) आगे के शताब्दियों में, अन्य विभिन्न साम्राज्यों ने इसी तरह की प्रणाली लागू की, जो अंततः मध्यकालीन यूरोप के किसानों के बीच लोकप्रिय फ्यूडल प्रणाली में विकसित हुई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>द्वितीय विश्व युद्ध के दौरान, नाजी आक्रमण के बाद सोवियत संघ द्वारा उद्योग के सबसे बड़े स्थानांतरण का काम किया गया था; सिर्फ नवंबर 1941 ई० में ही, 1503 उद्योग इकाइयां, बड़ी और छोटी, पूर्व की ओर ले जाई गईं थीं। युद्ध के बाद के दौर में, जर्मनी और जापान दोनों ने भी उद्योग के स्थानांतरण का काम किया, लेकिन इतने बड़े स्तर पर नहीं। विकसित देश के लिए कुछ लाभ होते हैं - कर राजस्व, प्रौद्योगिकी बदलाव, बढ़ती रोजगार आदि - लेकिन कुछ अलग-थलग, आसानी से सोच जा सकने वाले नुकसान भी होते हैं - जैसे कि 2013 में राना प्लाजा के अनियमित बुनाई कारखाने के दुर्घटना से साबित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ नए विचार प्रयोग और त्रुटि से आते हैं; कुछ दूसरे कल्पनाशील या शायद ईश्वरीय उत्साह से। जो भी स्रोत हो, उनमें से कुछ नए विज्ञान ज्ञान और प्रौद्योगिकी में अग्रणी उन्नतियों को लाया है। 'यूरेका' के रूप में सामान्यतया जाना जाने वाला (कोई भी पागल वैज्ञानिक जानता है), यह शब्द एक कहानी से आता है जो ग्रीक पॉलीमैथ आर्किमीडीज़ की है जिनकी एक अचानक उद्घोष के बारे में सोचा c. 250 BC के बारे में है जिससे साबित किया जा सकता था कि ताज साफ है या नहीं। उत्साह को मंगवाया नहीं जा सकता है; वास्तव में, Mareike Wieth और Rose Zacks द्वारा हाल ही में एक अध्ययन ने सुझाव और नवाचार का श्रेष्ठतम होने का सुझाव दिया है जब एक व्यक्ति अपनी सर्वश्रेष्ठ नहीं होता है। तो हमारे लिए आशा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब लोग रोम के सभी रास्तों पर बह गए, तो उन्हें नगर के विस्तार में कुछ जगह पर रहना था; इस प्रकार, 'इंसुलाये', पत्थर और कंक्रीट से बनी एक प्रकार का अपार्टमेंट बिल्डिंग (जिसे रोमन ने आविष्कार किया था), निम्न और मध्यम श्रेणी की जनता के लिए आवास के रूप में विकसित हुआ। पांच या छह मंजिले ऊंची (हालांकि कुछ अधिक थे), भूमि विवरण का उपयोग दुकानों द्वारा किया गया था जो उपर के आवासों के साथ ... सबसे अच्छा वह जो पृथ्वी के सबसे पास होता था। लेकिन इंसुलाओं के गिरने का खतरा था, और आग निरंतर खतरे में रहती थी। ऑगस्टस और बाद में नीरो ने निर्माण मानकों को संचालित किया; फिर भी, 4 वीं शताब्दी तक अनुमान लगाया जाता है कि शहर में लगभग 42,000 से 46,000 इंसुलाये थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चीन द्वारा 2007 में किए गए एंटी-सैटेलाइट टेस्ट में, जिसमें यह अपने एक पुराने मौसमी उपग्रह को मार गिराया था, ने भारतीय सरकार में झटके भेज दिए। यद्यपि संयुक्त राज्य अमेरिका और रूस दोनों के पास ऑर्बिट में सैटेलाइट को मारने की क्षमता थी, फिर भी भारत के सामने एक दूमस्त दिन का समाचार था, क्योंकि यह सैन्य, वाणिज्यिक और सार्वजनिक सेवाओं के लिए अपनी उपग्रह प्रणालियों पर अधिक निर्भर था। इससे भारत ने जून 2010 में एकीकृत अंतरिक्ष सेल को सक्रिय घोषित किया (हालांकि यह पहले से ही मौजूद हो सकता है), एक "रक्षा वार्ता" के लिए दूरस्थ अनुसंधान उपग्रहों की सबसे बड़ी समूहणी - अब तक 11 सक्रिय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक "अंतर्राष्ट्रीय अंतरिक्ष एजेंसी" अभी तक मौजूद नहीं है ... लेकिन यह बस समय की बात है। विश्व स्थायी आकाशीय कार्यालय के संचालन के लिए स्थापित किए गए, जो अंतर्राष्ट्रीय सहयोग को बढ़ावा देने (और शायद अनुच्छेदन) के लिए स्थापित किए गए हैं। अंतरिक्ष के अन्वेषण और शायद उपयोग के शांतिपूर्ण अंतर्राष्ट्रीय सहयोग को बढ़ावा देते हुए, साथ ही अपने सदस्य राज्यों के लिए "अर्थव्यवस्था और सामाजिक विकास के लिए अंतरिक्ष विज्ञान और प्रौद्योगिकी का उपयोग"। इस तरह की किसी भविष्य की एजेंसी का महत्वपूर्ण घटक के रूप में यूएन के अधीन होना संभव है। ESA (यूरोपीय अंतरिक्ष एजेंसी, 1975 में स्थापित) जैसे बहुराष्ट्रीय अंतरिक्ष संगठन भी निश्चित रूप से इस भविष्य की एजेंसी का एक महत्वपूर्ण घटक होंगे। और बेशक, पहला प्रोजेक्ट अंतर्राष्ट्रीय अंतरिक्ष स्टेशन को प्रबंधित करने का अभिगम होगा, जो वर्तमान में पांच सहभागी राष्ट्रीय अंतरिक्ष एजेंसियों का एक संयुक्त परियोजना है और अंतर-सरकारी संधियों और समझौतों की एक वेब द्वारा संरक्षित है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"अंतर्राष्ट्रीय जल" एक शब्द है जो यह मानता है कि कुछ जलभूमि राष्ट्रीय सीमाओं से अधिक होती है और सभी के द्वारा यात्रा के लिए नि:शुल्क होती है; यह कुछ झीलों, नदियों और झीलों के लिए लागू किया जा सकता है, लेकिन सामान्य रूप से यह समुद्रों और सागरों से संबंधित है। जबकि सभी राष्ट्र अपनी जलीय सीमाओं पर संप्रभुता का दावा कर सकते हैं जो 12 समुद्री मील (22.2 किलोमीटर) तक बढ़ती है, उनकी उस सीमा से परे कोई कानूनी अधिकार नहीं होता है। "समुद्र की स्वतंत्रता" की अवधि 17 वीं शताब्दी से शुरू होती है, लेकिन यह कोडिफाई नहीं हुआ था जब तक कि 1960 के दशक में कुछ संयुक्त राष्ट्र सम्मेलनों को पारित नहीं किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोम की गिरती हुई से यूरोप में कुछ भी बदलाव नहीं हुआ था - यहाँ तक ​​कि पूर्व के ज्ञान और प्रौद्योगिकी ने यूरोपीय दुनिया को परिभाषित किया था। लेकिन रिनेसाँस के साथ, जब चर्च की जिज्ञासा पर नियमों में ढील हुई, तब लियोनार्डो दा विंची और जोहानेस गुटेनबर्ग जैसे सभी प्रकार के टिंकर्स "नए" चीज़ों का आविष्कार करने लगे। इसके अलावा, क्रैंक-कनेक्टिंग रॉड से गिटार तक और टूथब्रश से वर्टिकल-एक्सल विंडमिल तक जैसे कई इस्लामिक आविष्कार मोरों के रास्ते से यूरोप में घुस गए। इस सब आविष्कार से आगे भी आने वाली वैज्ञानिक क्रांति के लिए नींव रखी जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लेसे-फेयर अर्थव्यवस्था कैपिटलिस्ट का सबसे महत्वपूर्ण मंत्र है, क्योंकि सभी निजी लेनदेन सरकार के किसी भी प्रकार के सहयोग या निगरानी से पूरी तरह से मुक्त होते हैं - जिसमें टैरिफ, सब्सिडी, व्यापार विनियमों, मोनोपोलियों पर सीमाएं, मूल्य नियंत्रण, श्रम संबंधी मामले या किसी भी ऐसी बकवास शामिल हो सकती हैं। लेसे-फेयर अर्थव्यवस्था पर बहस चीन की हान, तंग, सोंग और मिंग राजवंशों तक जाती है जब अधिकारी और व्यापारी दशकों से सरकार के कितने साथ सहयोग की जरूरत थी या इसे औचित्य था पर विचार करते थे। आधुनिक युग में, जबकि बहुराष्ट्रीय कारपोरेशन अधिक प्रभावशाली होते गए, बहस तेज हुई, जिसमें एडम स्मिथ ने गहरी नैतिक अस्पष्टताओं को स्वीकार किया और जॉन मेनार्ड केन्स ने लेसे-फेयर अर्थव्यवस्था को सीधे नकारा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब भूमि के स्वामित्व की विचारधारा मानवता में समाहित हो गई, तो सीमाओं की निर्धारण के लिए उपाय आवश्यक हो गए। प्राचीन मिस्र में, नाड़ियों के वार्षिक बाढ़ के बाद सरल ज्यामिति के साथ गुच्छे वाली रस्सी का उपयोग सीमाओं को पुनर्स्थापित करने के लिए किया जा सकता था। यहां उन पुराने स्मारकों के आस-पास भूमि सर्वेक्षक भी काम कर रहे थे; स्टोनहेंज को सर्वेक्षकों द्वारा पेग और रस्सी का उपयोग करके बनाया गया था, जैसा कि ग्रेट पिरामिड ऑफ गिज़ा के साथ था। चीनी लियू हुई ने सर्वेक्षण के तरीकों का वर्णन किया था, जो सन् 263 ई. के आसपास प्रकाशित किए गए। लेकिन रोमन ही लोग थे जो पहली बार सर्वेक्षण को एक पेशा के रूप में स्वीकार किया; वहाँ, सर्वेक्षकों को ग्रोमैटिकी के नाम से जाना जाता था, जो प्राचीन मेसोपोटामिया से लौटी ग्रोमा उपकरण के नाम पर रखा गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहली कोयलीशन के हाथों हुए पलटवार के जवाब में, फ्रांस की क्रांतिकारी नेशनल कन्वेंशन ने अगस्त 1793 ईसापूर्व में "लेवी एन मास" घोषित की, 18 से 25 वर्ष के सभी स्वस्थ अविवाहित पुरुषों के "अनिवार्य" संग्रहण की मांग की। जैसा कि कई देशों में पहले से ही सैन्य भर्ती हुई थी, लेकिन फ्रांस का तरीका असाधारण बड़ी सेनाएं बनाने और मैदान में लगाने की अनुमति देता था ... जिससे फ्रांसीसी सेनानियों को अपने कई शत्रुओं को हराने के लिए संख्यागत फायदे को मिल गया। संकट के समय लेवी मॉडर्न युद्ध के इतिहास में एक बड़ी उन्नति थी, जो हर अगली युद्ध के साथ बढ़ती हुई बड़ी सेनाओं के नेतृत्व में समाप्त हुई जिससे पहले विश्व युद्धों की विशाल सेनाओं तक पहुंच गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"लाइटनिंग" युद्ध, जिसे जर्मन शब्द ब्लिट्जक्रिग से अधिक जाना जाता है, एक रणनीति है जो मोटराइज्ड बलों को समेटती है ताकि शत्रु की रेखाओं की उच्च गति भंग की जाए। तैयारी आर्म्स और टैक्टिकल एयर पावर का उपयोग करके, यह शत्रु को बिना बालेंस रखने का प्रयास करती है, अंतरिक्ष में गहराई से घुसते हुए और ब्रेकथ्रू से परे एकाग्र हमलों करती है। प्रभाव भयानक हो सकते हैं, विशेष रूप से मनोदशा के लिए (सैनिकों को घेरे रहना पसंद नहीं होता है)। हाइंज गुडेरियन द्वारा प्रथम उद्घाटित और एरिक वन मानस्टाइन और एर्विन रोमेल द्वारा पूर्ण की गई ब्लिट्जक्रिग इतनी प्रभावी थी कि सोवियत संघ और पश्चिमी सहयोगी नाजी जर्मनी को अंततः हराने के लिए इसका अनुसरण करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लाइम्स के सीमाओं से चारों तरफ सुरक्षित शहरों और सैन्य आवासों के द्वारा रोमन साम्राज्य की बलवाड़ी सीमाएं प्रतिनिधित्व करती थीं। हैड्रियन की दीवार अक्सर लाइम्स ब्रिटानिकस के रूप में संदर्भित की जाती थी; जो सड़क से दूर पूर्वी किनारे पर था, उसे लाइम्स अरबिकस कहा जाता था ... लाइम्स जर्मेनिकस, लाइम्स अलुतानस आदि। लिमिटेस के सैन्य आधार को कास्ट्रा (लीगनों के किले) और कास्टेला (आमतौर पर स्थानीय जनता के पैदल सैनिकों द्वारा रक्षित आधार) के रूप में नामित किया गया था। हालांकि, इस समय रोमन साम्राज्य हमेशा अपनी रक्षा को देखता रहा, 40 से 280 ईस्वी तक का अवधि लाइम्स निर्माण का उच्चारण करता था। वास्तव में, उस समय के रोमन लेखकों ने लिमिटेस को कुछ ऐसे पवित्र सीमा के रूप में पेश किया जिससे सभ्य लोग पार नहीं करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रत्येक भाषाई समूह ने एक साहित्यिक परंपरा विकसित की है; इसमें एक भाग में एक सभ्यता को दूसरी से अलग बनाने में मदद मिलती है - मानव अनुभव को अर्थ देने वाली कहानियों को आगे बढ़ाना। प्राचीन साहित्यिक परंपराएं मौखिक थीं (जैसे होमर की कहानियां), लेकिन एक बार जब लेखन दीवारों पर चित्रों को डालने से परे बढ़ गया, तब विभिन्न साहित्यिक रूपों को अमर कर दिया गया और आगे बढ़ाने के लिए याद करने की आवश्यकता नहीं रही। प्राचीन चीन में, शिजिंग और चु के गानों जैसी उसकी मौखिक कविताएं एकत्रित की गई थीं। और पश्चिमी साहित्यिक परंपराएं अधिकतर प्रारंभिक यूनानी और रोमन लेखकों और बाइबिल द्वारा निर्धारित थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>16वीं सदी के अंत में, यूरोप में सैन्य बलों का आकार काफी तेज़ी से बढ़ा और 100 हजार के फोर्सेज़ को असाधारण नहीं माना गया (हालांकि रिपोर्टेड नंबर्स में कैम्प फॉलोअर्स की सेना भी शामिल हो सकती हैं)। रेनेसांस में परिवहन और सड़कों की स्थिति को देखते हुए, सामने दुश्मन के क्षेत्र में सैन्य बल खाने के लिए लूट करना ज़रूरी था। लेकिन इससे बहुत कुछ प्रदान नहीं किया गया था - बम, सीज़ गन्स, वर्दी, मेडिकल सप्लाई, शराब और सैनिकों को खुश रखने वाली सभी अन्य चीजें। इस प्रकार, सैनिकों के साथ बैगेज ट्रेन भी बढ़ गए; तीस साल की जंग में कुछ भतीजे सेनाओं के लिए इसकी मात्रा हर 15 व्यक्तियों के लिए एक वैगन के बराबर थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>परिभाषा के अनुसार "मैचियवेलियनिज्म" राजनीतिक नीतिशास्त्र में चालाकी और दोहरापन का उपयोग करने का एक तरीका होता है (मनोविज्ञान में यह अंधेरी त्रिविंशी व्यक्तित्वों में से एक के रूप में परिभाषित होता है, लेकिन वह अलग मुद्दा है।) उनकी रचनाओं में युद्ध कला (1521 ईस्वी) और द प्रिंस (1532) में, मैचियवेली ने सलाह दी कि प्रभावी शासक नियमित रूप से जासूसी, धोखाधड़ी और हत्या का उपयोग करें ताकि वे अपने हितों को सुनिश्चित कर सकें ... जो उनकी राज्य की हितों थीं, बेशक। कुछ राजाओं ने उनकी सलाह को दिल पर लिया, लेकिन यह रानी एलिजाबेथ के "जासूसी अधिकारी" (वास्तव में वह सचिव था) थे जो अब तक के सबसे अच्छे रीनेसांस जासूस नेटवर्क को विकसित किया, जिसमें भाषाविदों, विद्वानों, लेखकों, इंजीनियरों, सैनिकों और राजनयिकों का उपयोग सीक्रेट्स (आंतरिक और बाहरी दोनों) को खोजने और विश्लेषण करने के लिए किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब युद्ध के चरण छोटे से सेनाओं के लोगों के बीच मुकाबले में होते थे, तब युद्ध मार्ग योजनाएँ युद्ध में अधिक चुस्त सैनिकों के लिए फायदेमंद थीं। दुश्मन को घाटे में रखने के लिए त्वरित गति से चलने का अवधारणा युद्ध के विचार के साथ ही तैयार हुआ था। युद्ध के क्षेत्र में तय किए गए युद्ध मार्ग उपयोग के लिए होते हैं, जबकि "युद्ध मार्ग" उस सभी की ओर ले जाता है जो शत्रु को उन जगहों पर करवा देता है जहां उसे लड़ना नहीं होता। दोनों प्रकार की योजनाएँ रथयात्रा और सवारी के आगमन के साथ महत्वपूर्ण हुए थे ... और उनका महत्त्व तब से कम नहीं हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ प्राचीन स्थानों में, लोग समुद्रों की ओर जाने लगे, खोज करने, मछली पकड़ने, व्यापार और लड़ाई करने वाले। और उन स्थानों में से कुछ में, समुद्री उद्योग - जहाजों के निर्माण और तैयारी - लापरवाही से उत्पन्न हुआ, जिससे इन लोगों को इस खोज करने, मछली पकड़ने, व्यापार और लड़ाई में कुछ बेहतर बनाया गया। हालांकि मिस्री ने पहली समुद्री जहाजों का निर्माण किया था, मिनोआंस इतिहास के पहले महान समुद्री यात्रियों थे, जो सिसिली तक व्यापार करते थे जबकि उनका राजा माइनोस अन्य एजियन द्वीपों को जीत लेता था। फोनीशियन स्वच्छता से जुड़े शहरों के एक समुद्री "साम्राज्य" का निर्माण करते थे। दूर के भारत में, मौर्य साम्राज्य (4 वीं शताब्दी ईसापूर्व) ने जहाज निर्माण के लिए अब तक का पहला राज्य संगठन विकसित किया, और नेविगेशन का विज्ञान "आविष्कार" किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ शताब्दियों तक लेसेज़-फेयर अर्थव्यवस्था कार्यान्वय की गई, लेकिन आधुनिक शताब्दी के मध्य से ऐसे खुले बाजारों का सामना करना पड़ा जो कि विभिन्न कारणों से विरोध करते थे; उद्योगीकरण के दौरान देशों की सरकारें कामगारों और आम जनता के हित में हस्तशिल्प मानक और उपभोक्ता संरक्षण कानूनों को लागू करती थीं और मोनोपोलियों को तोड़ती थीं। "बाजार अर्थव्यवस्थाएं" उत्पादों का खरीद और उत्पादन आपूर्ति और मांग के सिद्धांतों पर आधारित होती हैं। बाजार अर्थव्यवस्थाओं की प्रणालियां विभिन्न रूपों में रखी जा सकती हैं जैसे विनियमित बाजार से लेकर विभिन्न प्रकार के राज्य विनिर्देशित मॉडल तक। वास्तव में, वास्तविक रूप से, बाजार अर्थव्यवस्थाएं भी ना ही "शुद्ध" रूप में मौजूद हैं और ना ही स्वतंत्र बाजार, क्योंकि 20वीं शताब्दी के दौरान, अधिकांश व्यवसायों को सरकारों ने विभिन्न आयामों में विनियमित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विवरण: मार्शल लॉ एक वैधानिक तंत्र है जिसमें सैन्य कानून "अस्थायी रूप से" नागरिक कानून को उपेक्षा करता है, जिसे सरकार द्वारा घोषित किया जाता है जहां सिविल अधिकारों, हेबियस कोर्पस, सिविल कोर्ट (मार्शल लॉ को उल्लंघन करने वाले नागरिकों को सैन्य अदालतों में सुनाया जा सकता है), और कर्फ्यू, यात्रा प्रतिबंध, राशन आदि को आज्ञाकारी रूप से लागू किया जा सकता है। प्रभाव में, सभी शक्ति सैन्य को स्थानांतरित की जाती है, और पूर्व प्रकरणी, विधायिक और न्यायिक प्राधिकरणों से हटा दी जाती है (जिनमें से कुछ लोग खुद भी कैद किए जा सकते हैं)। आदेश को बहाल करने के लिए आमतौर पर कई संभावित कारण होते हैं: एक कूड़े के बादशाह के बाद (थाईलैंड में 2006 में), या एक प्राकृतिक आपदा के बाद (सैन फ्रांसिस्को भूकंप), शायद ही किसी श्रम विवाद के दौरान (कोलोराडो कोलफील्ड्स वॉर) या युद्ध के दौरान (हवाई 1941 से 1944 तक)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सभी अरब शहर जिनमें कुछ इतिहास बचा हुआ है, उनके पास एक मेडिना होता है - एक नगरीय आवासीय क्षेत्र जो आमतौर पर दीवारों से घिरा होता है, संकीर्ण और मेज-जैसे सड़कों के साथ, कुछ स्थानों पर एक मीटर (39 इंच) से कम। इस्लाम के अनुयायी के लिए, पैगंबर ने न्यायपूर्ण और व्यवस्थित शहर को अनिवार्य घोषित किया था, इसलिए मेडिना के डिज़ाइन में सामुदायिक मूल्यों को दर्शाया गया है, जो अक्सर उनके दिल में फव्वारे, मस्जिदों और बाजारों को शामिल करते हैं। उनकी संकीर्ण, पतली सड़कें आक्रमणकारियों के खिलाफ रक्षा के रूप में भी काम करती हैं ... और वे ऑटो ट्रैफिक, मोटरसाइकिल और बाइक तक मुक्त होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अधिक आमतौर पर एक वाणिज्य यूनियन के रूप में जाना जाने वाला, एक व्यापारी संघ नगरों और राज्यों के व्यापार मार्गों के साथ व्यापारियों के आर्थिक हितों और राजनैतिक विशेषाधिकारों को संरक्षित करने के लिए बनाया गया था। यद्यपि ऐसी संघों के पास अधिकारिक स्थान बहुत कम थे, कुछ - जैसे कि लंदन के व्यापारी साहसी कंपनी (1407 ईस्वी में स्थापित) और और भी शक्तिशाली हानसाटिक लीग (सी. 1356 में गठित) - बहुत बड़ी प्रभाव रखते थे। ये तथा अन्य, एक विशिष्ट कमोडिटी या क्षेत्र पर व्यापार को लंबे समय तक अधिकतम कर सकते थे। ये व्यापार संघ अपने उच्चतम स्तर पर 15 वीं और 16 वीं शताब्दी में पहुंचते थे, लेकिन उसके बाद त्वरित गिरावट हो जाती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्लेटो, अन्यों के बीच, सार्वजनिक प्रशासन के सबसे संवेदनशील रूप के रूप में योग्यता वृद्धि को प्रशंसा करते थे ... उनके मामले में शासक दरबार में उनकी बुद्धि और दृष्टिकोण से आता है जो दावा करते हैं कि शासन करने का अधिकार उनका होता है। सरल भाषा में, योग्यता वृद्धि उस प्रणाली को कहते हैं जिसमें सरकारी ब्यूरोक्रेसी में सबसे प्रतिभाशाली और योग्य पुरुषों को उनके प्रगति के लिए चयन किया जाता है, बल्कि उन लोगों से, जो वर्तमान शासक (या सांसद) के करीबी व्यक्तिगत मित्र होते हैं, या जो एक विशेष जाति या धर्म से होते हैं। अधिकांश सभ्यताएं कुछ योग्यता वृद्धि के रूप में और कुछ कम संवेदनशील तरीके से उन लोगों का चयन करती हैं जो चलाते होते हैं। यह पैटर्न सूर्य विस्फोट होने तक अपने आप को दोहराता है और सभी जीवन मुख्य से साफ हो जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब संयुक्त राज्य द्वितीय विश्व युद्ध में शामिल हुआ तो वह भयानक तरीके से अपूर्व था, और अमेरिका को युद्ध के लिए तैयार करने में महीनों का समय लग गया। शीत युद्ध के परिणामस्वरूप, प्रशासन ने खर्च और अनुसंधान के लिए "सैन्य पहले" की अस्पष्ट रणनीति अपनाई, जिससे सैन्य और निजी हितों के बीच एक अनौपचारिक गठबंधन उत्पन्न हुआ जो सार्वजनिक नीति पर प्रभाव डालने में विशेष हुआ। जनवरी 1961 में अपने विदाई भाषण में, राष्ट्रपति आइजेनहावर ने पहली बार "सैन्य-औद्योगिक जटिलता" का उल्लेख किया। वर्तमान में, अमेरिकी सैन्य खर्च दुनिया के कुल हथियार उत्पादन का लगभग 47% अंश में से होता है, और 2011 में संयुक्त राज्य ने अपनी सेना पर अगली 13 राष्ट्रों से अधिक खर्च किया। "सैन्य पहले" बिल्कुल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक उच्च रूप से कट्टर, श्रेणीबद्ध सैन्य संगठन पहली बार रोमन सेना के साथ व्यापक उपयोग में आया था। लेकिन सो-कहलाते हुए तर्क की युग से लेकर मध्यकाल और उन दौरों तक, अधिकतर सैन्य संगठन बहुत ही अविन्यस्त थे। ज्यादातर पेशेवर, राष्ट्रीय सेनाएँ उसे बदल दिया। और पेशेवर सेनाएँ केवल संबंधों या धन के कारण नहीं नियुक्त किए गए नेताओं की जरूरत थी। पहले राष्ट्रीय एकेडमियां मिलीं जिन्होंने सैन्य श्रेणी भरने के लिए प्रशिक्षण प्रदान किया - सबसे पुरानी वूलविच की शाही सैन्य एकेडमी 1720 ई से - उम्मीदवार अधिकारियों के लिए प्रशिक्षण प्रदान करते हुए। एक स्थापित सैन्य संगठन उन उत्कृष्ट स्नातकों के लिए अवसर प्रदान करता था ताकि वे शीघ्र श्रृंखला के माध्यम से उठ सकें ... और शानदार होने का मौका हो सकता है। कभी-कभी, वह भी होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि कुछ सरकारी सैन्य अनुसंधान के मामले थे, लेकिन सैन्य अनुप्रयोगों के साथ विज्ञान के वित्तपोषण ने 20 वीं सदी के उद्घाटन दशक से अनुसंधान पर एक परिवर्तनात्मक प्रभाव डाला है। विश्व युद्ध I को "रसायनविदों का युद्ध" कहा गया था क्योंकि अपनी सरकारों द्वारा वित्तपोषित वैज्ञानिक नवीनतम गैस के खिलाफ और उत्तराधिकारियों के खिलाफ अधिक और अधिक घातक रसायनों के विकास के लिए तत्पर थे; इसी बीच भौतिकविद बड़े और बेहतर बंदूक, बम और मशीन बना रहे थे। दूसरी विश्व युद्ध में सैन्य नवाचारों में और अधिक निवेश किया गया था, जिसका परिणाम वह हिरोशिमा के उपर के उन धुएँ के है। तब से सैन्य अनुसंधान वित्तपोषण का पूर्ण मात्रा ने सभ्यता पर गहरा प्रभाव डाला है ... ख़ासकर जबकि कुछ (लेकिन नहीं सभी) नई खोजों के नागरिक अनुप्रयोग भी हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"सार्वजनिक क्षेत्र" और विभिन्न 18वीं-शताब्दी यूरोपीय सभ्यताओं में एक एकीकृत राष्ट्रीय अर्थव्यवस्था के साथ, लोग अपने रहने वाले छोटे शहर या प्रांत से ज्यादा अपने देश से जुड़ने लगे। राष्ट्रीय प्रतीक, राष्ट्रगान, झंडे, काल्पनिक कथाएं और परंपराएं नागरिकों की समूहिक मनोवृत्ति में महत्वपूर्ण माने जाने लगे। अमेरिकी और फ्रांसीसी क्रांतियों की उलझनों ने देशभक्तिपूर्ण राष्ट्रवाद के विस्तार को बढ़ाया। प्रूस से जन्मे जोहान हेर्डर इस नए धर्म के मुख़रता थे और "राष्ट्रवाद" शब्द का उपयोग अपने मूलों, भाषा और संस्कृति पर गर्व करने के लिए किया था। फिर राष्ट्रवाद के कई युद्ध आए और एक नई स्तर का अभिमान जुड़ गया।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूरोपीय उपनिवेश की प्रथम लहर 15वीं सदी ईस्वी में शुरू हुई जब पुर्तगाली लोग फार ईस्ट की यात्रा के दौरान अफ्रीका के तटों पर व्यापारिक पोस्ट स्थापित करने लगे। लेकिन जब स्पेन के लोग अमेरिका की खोज की तो जल्द ही उन्हें पुर्तगाली, अंग्रेज़ी, फ्रेंच, डच, स्वीडिश और हर कोई जो समुन्द्र यात्रा कर सकता था, नए स्थानों के बसाने का एक अन्य तरीका अपनाया गया। क्योंकि ये जगह खाली नहीं थीं, बल्कि हजारों सालों से वहां रहने वाले स्थानीय लोगों से भरी थीं। जब नए आगंतुकों ने स्थानीय लोगों से टकराया, तो यूरोपीय बंदूकों, तोपों, घोड़ों और बीमारियों के कारण स्थानीय निवासियों के लिए यह बुरा साबित हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अरस्तू के दिनों से प्राकृतिक दर्शन भौतिक विश्व का अध्ययन था, पहला व्यवस्थित "विज्ञान"। हर दूसरे विज्ञान - जैविक विज्ञान, भौतिकी, रसायनशास्त्र, खगोलशास्त्र, गणित और सभी - प्राकृतिक दर्शन की जड़ों में हैं, और अरस्तू के अधिकांश पूर्वजों जैसे पारमेनिडीज, हेराक्लिटस और देमोक्रिटस ने प्राकृतिक व्यवस्था पर अपने विश्वास केंद्रित किए। अरस्तू के वास्तविक विश्व को नियंत्रित करने वाले नियमों के धारणाएं, कोर्पस एरिस्टोटेलिकम (वे भाग जो बचे हुए थे) में निर्धारित हुए थे जो मध्ययुग तक रहते थे। यद्यपि सब कुछ के एम्पेरिकल अध्ययन और समझ को विभिन्न वैज्ञानिक विषयों में अलग कर दिया जाएगा, लेकिन यह प्राकृतिक दर्शन के साथ ही शुरू होता है। और अब फिर से विषयों के बीच सीमाएं ब्लर हो रही हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि कोई सभ्यता समुद्री और व्यापार फ्लीट रखने की योजना बनाने वाली होती तो उसे बहुत सी अन्य चीजें भी जरूरी होतीं - डॉक, स्लिप, व्हार्फ, गोदाम, ब्रेकवाटर, लाइटहाउस, उसके अलावा सभी वे स्टीवेडोर्स, शिपराइट्स, हार्बर पायलट्स और अन्य लोग - जो जहाजों को तैराकर और उन्हें तैराकर रखने के लिए जरूरी होते हैं। इस समुद्री ढांचे के बिना, नौसेना देर तक नहीं टिकती। मध्ययुग में, कुछ राज्यों ने पहली बार अपनी समुद्री संरचनाओं पर बहुत कुछ योजनाबद्धता और धन लगाया। उदाहरण के लिए, अफगानिस्तान विस्तार का खतरा वेनिशियन गणराज्य को विस्तृत शिपयार्ड तैयार करने के लिए मजबूर कर दिया, जबकि फातिमी खलिफागत और बिजंती इम्पायर को एक दूसरे के लिए दो सदियों तक मारते रहने के लिए कुशल समुद्री ढांचा चाहिए था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"शुरुआती 'नेविगेटर' तारों के द्वारा अपना मार्ग तय करते थे; हालांकि एक सटीक विज्ञान नहीं था, यूरोपीय मध्ययुगीन युग तक नेविगेशन को 'सात मैकेनिकल आर्ट्स' में से एक के रूप में उठाया गया था। इसमें कुछ आविष्कारों का भी हिस्सा था जो मारीनर्स को गुमराह होने से रोकने में मदद करते थे (हालांकि वे भूमि के दृश्य से बाहर नहीं जाने के चलते थे)। क्योंकि समुद्री किनारे से जाने वाली समुद्री ग्रास के द्वारा गति और दिशा का अनुमान लगाना बहुत असटीक था, इसलिए हन चाइनीज ने 206 ईसा पूर्व में मारीनर कंपास का निर्माण किया। मध्ययुग में अरबी नाविकों ने अंतरिक्ष नेविगेशन के लिए उपयोग किए जाने वाले कमाल को एस्ट्रोलेब में बदल दिया। जब मारीनर्स विस्तृत रूप से रिकॉर्ड रखने लगे, पहले समुद्री चार्ट - पोर्टोलान चार्ट्स - बनाए गए ... और घर ढूंढना और अधिक सुनिश्चित हो गया।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>महामंदी ने दुनिया को तबाह कर दिया। कुछ देशों में तो इससे एकाधिकारी शासनों (उदाहरण के लिए मुसोलिनी के इटली) की उभरती देखी गयी; कुछ अन्यों में राजनीतिक फिरवकत (ब्रिटेन) या कम्युनिस्ट पार्टियों (फ्रांस) की उभरती देखी गयी। अमेरिका में महामंदी ने न्यू डील की उत्पत्ति की, जो तब के राष्ट्रपति फ्रैंकलिन रूसेवेल्ट द्वारा प्रोत्साहित की गयी एक सूची घरेलू कार्यक्रमों थी। ये कानून, कार्यक्रम और राष्ट्रपति के आदेश निराश्रय और गरीबों के लिए राहत, अमेरिकी उद्योग के लिए बचाव और आर्थिक निगरानी में सुधार का लक्ष्य रखते थे। हालाँकि, न्यू डील के अधिकांश कार्यक्रम कम हो चुके हैं, लेकिन कुछ अक्षरीय सूप अभी भी मौजूद हैं: एफडीआईसी, एफसीआईसी, एफएचए, टीवीए, एसईसी और सबसे व्यापक सामाजिक सुरक्षा प्रणाली भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ़्रांसीसी अख़बार ने उन्हें "मौत के व्यापारी" के रूप में उल्लेख करते हुए इतिहास में जाने से बचने की इच्छा नहीं रखते हुए, अल्फ्रेड नोबेल ने अपने वस्तु के लगभग 94% को पांच अवार्ड प्रति वर्ष देने के लिए निधि स्थापित करने के लिए दिया। ये पुरस्कार - भौतिकी, रसायन विज्ञान, चिकित्सा, साहित्य और शांति में - "उन लोगों को दिए जाएंगे जिन्होंने पिछले वर्ष मानवता पर सबसे बड़ा लाभ प्रदान किया हो।" नोबेल की मृत्यु के पाँचवें वर्षागार पर, दिसंबर 1901 में पहला पुरस्कार प्रदान किया गया। उसके बाद से, पुरस्कार एक वैज्ञानिक को प्राप्त होने वाले सबसे उच्च सम्मान बन गया है, जो पहचान, एकेडमिक उन्नयन और नई शोध अवसर लाता है। अब तक (और हर साल बढ़ते हुए), कुछ 870 व्यक्ति और 23 संगठन नोबेल पुरस्कार जीत चुके हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>परमाणु हथियार उन देशों के लाभ में शक्ति का ताप बहुत बदलते हैं जो उनकी पोसेशन में होते हैं। परमाणु गुप्तचर तब होता है जब कोई भी गोपनीय सूचना का अनधिकृत व्यापार करता है जो परमाणु हथियार से संबंधित होता है - जैसे डिजाइन और उत्पादन विधियों। जब अमेरिका द्वारा पहला परमाणु हथियार विकसित किया जा रहा था, तब भी इस तरह का गुप्तचर मौजूद था। क्लाउस फुक्स, जो मैनहट्टन प्रोजेक्ट के दौरान लॉस एलामोस में काम करने वाले एक थ्योरेटिकल भौतिक विज्ञानी थे, को सोवियत संघ को परमाणु रहस्यों का व्यवसाय करते हुए पकड़ लिया गया था। ये हथियारों के वितरण प्रणालियाँ आगे बढ़ी और इन उन्नतियों को सुरक्षित करने के तरीके भी बढ़ गए - फिर भी परमाणु रहस्यों की बिक्री जारी है, जो छोटे राष्ट्रों को अपनी शक्ति के बैलेंस में गुप्त रूप से प्रभावित करने की अनुमति देती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहां पहले "समुदाय" स्थान द्वारा परिभाषित था, वहां अब यह सामान्य हितों, समान चिंताओं या बिल्ली वीडियो द्वारा परिभाषित होता है। वर्चुअल समुदाय इंटरनेट के विस्तार से तेजी से फैल रहे हैं, विशेषकर पोर्टेबल उपकरणों के माध्यम से। चैट रूम, फोरम, ईमेल सूची और सोशल नेटवर्किंग सेवाओं के माध्यम से, अब कई लोगों के पास हजारों "अदृश्य मित्र" हैं ... अपने पड़ोसी के साथ या उनके स्थान पर होने वाले मित्रों के स्थान पर। ऑनलाइन समुदाय में शामिल होने की यह धारणा फैल रही है; 2013 ईस्वी में, इसमें 20 महत्वपूर्ण वर्चुअल समुदाय थे जिनमें हर एक के 100 मिलियन सदस्य थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लोगों द्वारा लड़ी गई हर युद्ध, एक तरह से, एक "देशभक्ति युद्ध" है (इसके अलावा धर्म के अलावा, यह लोगों को एक दूसरे को मारने के लिए राजनीतिक तौर पर सबसे प्रभावी तरीका है)। लेकिन बीसवीं सदी में, देशभक्ति युद्ध उन संघर्षों को दर्शाता है जहां, कम्युनिस्ट सिद्धांत के अनुसार, प्रोलेटेरिएट एक विदेशी खतरे के खिलाफ खड़ा हो जाती है। अधिक सामान्य रूप से, यह देश की रक्षा के लिए युद्ध है, या इस मामले में, "मातृभूमि" की रक्षा के लिए। 1812 में नेपोलियन के आक्रमण के खिलाफ रूसी किसानों द्वारा सामान्य रूप से लागू किया गया, इसे दूसरे विश्व युद्ध में जर्मनी के खिलाफ रूस की महंगी रक्षा के लिए अधिक सामान्य रूप से उपयोग किया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विभिन्न देशों में 18वीं और 19वीं शताब्दियों में उत्पन्न हुए पारंपरिक पुलिस राज्य अधिकृत सुधार, पारदर्शी उपकार और ज़बरदस्ती का मिश्रण था ... रोकथाम के लिए आवश्यक नहीं होता था, जो राष्ट्रीय सुरक्षा और प्रगति पर ध्यान केंद्रित करता था। लेकिन आधुनिक पुलिस राज्य 20वीं शताब्दी में उत्पन्न हुआ था और इसमें एक अधिकृत शासनतंत्र होता है, जो फिर अपनी कानूनी एजेंसियों को व्यापक शक्तियां प्रदान करता है। इसके निवासियों को अपनी हरकतों में रोक, राजनीतिक या सामाजिक दृष्टिकोण व्यक्त करने से रोक, और उच्च स्तर की निगरानी ( "गुप्त पुलिस" का प्राथमिक उद्देश्य) का सामना करना पड़ता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इम्प्रेसमेंट एक ऐसी प्रथा थी जिसमें नौसेना में लोगों को बलपूर्वक भर्ती किया जाता था (या आमतौर पर नोटिस के बिना।) कुछ सभ्यताओं की नौसेनाएं प्रेस गैंग (हथियारों से लैस एक समूह जो घूमता फिरता था और भर्ती करता था) का उपयोग करती थीं, लेकिन सबसे ज्यादा जानी जाने वाली रॉयल ब्रिटिश नेवी थी, जिन्होंने 1664 ईस्वी में युद्ध के दौरान इसका उपयोग करना शुरू किया था और नापोलियनी युद्धों तक जारी रहा। हालांकि, 1814 के बाद इस अभ्यास का प्रयोग बंद हो गया था (इम्प्रेस्ड सेलर्स आमतौर पर अच्छे सेलर्स नहीं थे), लेकिन यह ब्रिटेन में 1835 तक नहीं अवैध था। भयंकर किस्सों के बावजूद, प्रेस गैंग अक्सर बंदरगाहों के बाहर नहीं ऑपरेट करते थे और धारीदारों, लोंगशोरमेन और मछुआरों के अलावा किसी को नहीं लेते थे - समुद्र के परिचय से वंचित कोई भी बहुत जल्द मर जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मध्यकालीन काल में, सर्फ और विलासी सेनाओं का बड़ा हिस्सा बनते थे; उन्हें बहुत कम और बेहतरीन तरीके से तैनात किया जाता था, केवल अंत में उनकी संख्या होती थी, वे लड़ाई में काफी असहाय थे। एक राज्य द्वारा रखी जाने वाली "व्यावसायिक" सेना की विचारधारा - जैसा कि रोमन साम्राज्य के साथ (हालांकि चीन के पास अभी भी एक है) - कम हो गई थी। लेकिन जब विभिन्न राष्ट्र खंडित हुए, राजाओं ने शासनकालीन उपादेय शासकों से लिए गए उनके भीड़ से भुगतान करने वाले व्यावसायिकों के साथ उनका समर्थन करना शुरू किया। इन सैनिकों को आम जनता से अलग रखा जाता था ताकि टकराव कम हो, और राजा उनका भोजन, हथियार, कपड़े और प्रशिक्षण प्रदान करता था। वे (लगभग) हमेशा अनुभवहीनों से अधिक प्रभावी थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सामाजिक मनोविज्ञानियों ने प्रोपेगैंडा का अध्ययन किया है, और यह विश्वास या अपनी धारणाओं को बदल नहीं सकता है, लेकिन यह उन्हें मजबूत कर सकता है या दूसरे विश्वासों के बारे में संदेह पैदा कर सकता है। प्रोपेगैंडा दो अन्य सार्वजनिक मीडिया घटनाओं, विज्ञापन और सार्वजनिक संबंधों के साथ कुछ तकनीकों का साझा करता है ... और वास्तव में कभी-कभी इन तीनों के बीच भेद नहीं किया जा सकता है। यद्यपि मुद्रण प्रेस के आविष्कार के बाद से प्रोपेगैंडा के कुछ मामले हुए हैं, लेकिन फिल्म और प्रसारण के आने से पहले प्रोपेगैंडा पहले दो विश्व युद्धों के दौरान और उनके बाद के ठंडे युद्ध के दौरान मुख्य रूप से आगे आया। इतना जबरदस्त हो गया कि संयुक्त राष्ट्र ने 1966 में आईसीसीपीआर के अंतर्राष्ट्रीय संविधान के अनुच्छेद 20 को जोड़ दिया जिसने युद्ध के लिए किसी भी प्रोपेगैंडा या हिंसा की कोई सलाह नहीं दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक परिवहन - एशिया में लाभकारी, निजी स्वामित्व वाली उद्यमों के रूप में चलती है; अमेरिकों में, आमतौर पर सरकारी कार्यों के रूप में; यूरोप में, राज्य-स्वामित्व और निजी कंपनियों का मिश्रण होता है - सामान्य जनता के लिए सस्ती यात्रा सेवाएं प्रदान करते हुए ... बसें, सबवे, ट्रैम, कम्यूटर ट्रेन, फेरी और इस तरह की चीजें। पहली संगठित सिस्टम ऐसा लगता है कि पैरिस में 1662 में चलने वाली ऑम्निबस सेवा थी, लेकिन यह लंबे समय तक नहीं चली। ऑमनीबस 1826 में नांट में फिर से शुरू हुए थे, और 1829 में लंदन में। थोड़ी देर बाद, जैसे ही लंदन ज्यादा भीड़भाड़ और अस्वच्छ होता गया, अच्छे लोग शहर के आस-पास "उपनगरों" में बसने लगे, एक विकास जिसे मेट्रोपोलिटन रेलवे की सृष्टि ने 1860 के दशक में सस्ती किराए की पेशकश की। जल्द ही, हर उद्योग शहर भी एक सार्वजनिक परिवहन प्रणाली चाहती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सार्वजनिक कार्य सार्वजनिक इमारतें (स्कूल, अस्पताल, संग्रहालय और इसी तरह की इमारतें), सार्वजनिक परिवहन सुविधाएं (सड़कों से एयरपोर्ट तक सब कुछ), सार्वजनिक स्थान (उन सभी पार्क और चौकों में), सार्वजनिक सेवाएं (नाले, बांध, बिजली ग्रिड) और कुछ भी (अक्सर प्रकार के पर्क बैरल प्रोजेक्टों को शामिल करते हुए) जो सरकार लोगों के "बढ़ते" अच्छे के लिए वित्तपोषित और निर्माण करने के लिए तैयार हो सकती है। दुर्भाग्य से पाकिस्तान में इस पर ध्यान नहीं दिया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक दुश्मन को लूटना, विक्षुब्ध करना और आम तौर पर उन्हें दुखी करना - रेड के जैसा कुछ नहीं है। बारबर लोग यूनानियों, फारसियों, रोमनों, चीनी और अन्य सभ्य लोगों की सेनाओं के सामने खुद को खड़ा करने में असमर्थ थे (आमतौर पर), इसलिए उनके आक्रमण आर्यों के विस्तारित रेड के रूप में होते थे। समय के साथ, ये और अन्य साम्राज्य बारबरों के खिलाफ भी रेड का उपयोग करते थे, अक्सर अपनी सेनाओं के साथ मदद के लिए भेजते थे ताकि उनके भूमि को नष्ट कर सकें ... उनके पशुओं को उठा दें, उनके कैम्प जला दें और उससे भी बदतर। इस युद्ध रणनीति ने इतनी अच्छी तरह से काम किया कि कुछ "युद्ध" केवल खूनी रेडों के एक श्रृंखला थे, और यह अभ्यास आज भी रक्षा विज्ञान का एक हिस्सा बना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब ब्रिटिश ईस्ट इंडिया कंपनी ने भयंकर तरीके से ग़लती की और ब्रिटिश रॉयल आर्मी को सेपाए म्यूटिनी को दबाने के लिए हस्तक्षेप करना पड़ा, तब सब-कंटिनेंट का शासन राजध्वनी में स्थानांतरित कर दिया गया, जिसे जून 1858 में इम्प्रेस ऑफ इंडिया के रूप में घोषित किया गया । ब्रिटिश राज को दो तत्वों में विभाजित किया गया: सीधे ब्रिटिश नियंत्रण में आनेवाले क्षेत्र और उन प्रांतों को जो भारतीय राजाओं द्वारा शासित थे (ब्रिटिश "पालन" के तहत ज़रूर ) ... 1947 में ब्रिटिश शासन समाप्त हुआ जब ये 565 राज्य थे। इन राज्यों में से अधिकतर, यथार्थ रूप से स्वतंत्र होने के बावजूद, उनकी रक्षा, बाहरी मामलों, संचार, परिवहन और व्यापार के संबंध में ब्रिटिश नियंत्रण में थे (वास्तव में, इनकी अधिकतर निर्यात इस अन्य सभी चीजों के भुगतान के लिए अंग्रेज़ी में चले गए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तर्कवाद एक दृष्टिकोण है जो विश्व की व्याख्या करने के लिए तर्क (अंध विश्वास या जादू की तरह) की तलाश करता है। इस दर्शन में, तर्क सभी अन्य ज्ञान-प्राप्ति के तरीकों से ऊपर होता है, जिसमें एक व्यक्ति के पांच अनुभव से जुटी कोई भी जानकारी शामिल है। इसकी जड़ें महान सोक्रेटीज़ तक जा सकती हैं, लेकिन वैज्ञानिक क्रांति के दौरान 16वीं और 17वीं शताब्दी में हुए इस्लामी दबाव के बाद इसे नया जीवन मिला। वैज्ञानिक-दार्शनिक जैसे रेने डेकार्ट, "आधुनिक दर्शन के पिता" कहे जाने वाले स्पिनोजा, लाइबनिज़ और कांत ने मानवों के दुनिया को गहराई से देखा और तर्कवाद को नया धर्म बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यद्यपि बौद्ध धर्मी (जेन, शाओलिन) और मुसलमान (विभिन्न सूफी तारीक़ा) के धार्मिक आदेश होते हैं, लेकिन कैथोलिक धर्म ही सबसे प्रसिद्ध धार्मिक आदेश को उत्पन्न करता है। कैथोलिक चर्च में, धार्मिक आदेश की स्थापना को पोप द्वारा अनुग्रहित किया जाना चाहिए ... यह इच्छापूर्वक नहीं किया जा सकता। सबसे पहले जो आज भी पहचाना जा सकता था, वह सन् 1244 ई. के आसपास एस्टी. अगस्तीन के आदेश की स्थापना थी, जो कुछ पूर्वी मेंडिकैंट ऑर्डर ऑफ फ्रायर से जुटाई गई थी। रीनेसांस के समय तक, सभी प्रकार के पवित्र आदेश से लगभग बन रहे थे: बेनेडिक्टीन, कारमेलाइट्स, डोमिनिकन्स, फ्रांसिसकन, जेसुइट, और आगे भी इसी तरह। और कुछ धार्मिक आदेश जिन्हें आतंकवादियों को हटाने से ज्यादा आत्मों को बचाने से ज्यादा चिंता थी, जैसे टेम्पलर नाइट्स और नाइट्स हॉस्पिटलर के दौरान कुछ उठ खड़े हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब किसी संगठन के संसाधन उनकी जरूरत पड़ने पर प्रभावी और अधिकारी रूप से विकसित होते हैं तब उन्हें संसाधन प्रबंधन कहा जाता है। कुछ वर्षों के बाद जब कॉर्पोरेशन बड़े होते गए और बहु-राष्ट्रीय संघटन बन गए तो उन्हें अपने संसाधनों को प्रोजेक्ट्स में अधिक आवंटित नहीं करने के लिए सुनिश्चित करना अति आवश्यक हो गया। शायद इसका सबसे अच्छा तरीका "संसाधनों को लेवल करना" है - वित्तीय, इन्वेंटरी, मानव, उत्पादकता और सूचना तक - अतिरिक्त इन्वेंटरी और अचानक कमी से बचते हुए। तर्क यह है कि संसाधनों में "संग्रहित क्षमताओं" में निवेश करें और फिर उन्हें जब आवश्यक और व्यावहारिक हो तो "उन्मुक्त" करें। संसाधन प्रबंधन के सिद्धांतों का प्रसार करने से कॉर्पोरेशन को 1950 के दशक से बड़े, आकार और अवधि दोनों में, लाभदायक परियोजनाओं में शामिल होने में सक्षम हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वस्तुनिष्ठ महामध्यकाल में प्रचलित नकली फ्यूडलवाद में, व्यक्तिगत सेवा की रेखाओं पर संगठित समाज "रिटेनर" होना सबसे अच्छा तरीका था उस बात को प्राप्त करने के लिए कि ऊपरी श्रेणी के लोगों से दया मिले, जैसे कि अधिक नैसर्गिकता। उत्तर में, समान्य लोग अपने सामंत के युद्धों के लिए लड़ने में मदद की। जो लोग युद्ध के लिए लड़ने के लिए होते हैं, उन्हें राजा के लिए नहीं लड़ना होता है, लेकिन उन्हें ठीक से समझाया जाता है कि वे कितने कम नैसर्गिक नोबल और नाइट्स की आवश्यकता होती है। ये व्यक्तिगत रिटेनर उनके स्वामी की "अफीनिटी" के रूप में जाने जाते थे, आज के मशहूर "पॉस" की तरह ... लेकिन अधिक विश्वसनीय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>धार्मिक रूप से, प्रकटन देवता या अन्य अलौकिक प्रभाव से सीधे संचार के माध्यम से कुछ सत्य या ज्ञान का पता लगाना है - जलते हुए झाड़ियों, खुदरा लेखों, मूर्तियों से आवाज़, नशे के नींद से सपने आदि के माध्यम से। हर कोई मूसा से मोहम्मद तक दैवी लेखों की व्यक्तिगत प्रकटन का दावा करता है। चाहे यह समझौता हो या वास्तविकता, उन दिव्य प्रकटनों का संसार को शापित किया है जो हजारों सालों से होते आये हैं। स्टेनली कोरेन द्वारा हाल ही में वैज्ञानिक अध्ययनों ने "ईश्वर हेलमेट" का उपयोग करके इस प्रक्रिया को समझने का प्रयास किया है, जो समयात्मक लोब उत्तेजक उपकरण है ... शायद जल्द ही सभी को प्रकटन हो सकता हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ज्यादातर सैनिक (और नहीं होते हैं) अच्छे वेतन नहीं पाते थे, लूट उनकी आय का प्रमुख स्रोत था ... जो युद्ध, महामारी और सज़ा से बच गए थे। देश की लूट करने से अलग होकर, एक बना हुआ स्थान लूटने का मौका सिर्फ़ रोज़ीरोटी से ज्यादा प्रदान करता था। मध्ययुग में, एक स्वामी का समर्थन एक शहर, शहर या जिले को लूटने का मुख्य तरीका था, जो वफादारी और लड़ने के लिए उत्साह पैदा करने का मुख्य तरीका था। आम लोग भी मज़े में शामिल हो जाते थे, अक्सर सबसे मूल्यवान टुकड़ों और रंजन के लिए सबसे अच्छे लोगों का दावा करते थे। शहर जितना बड़ा और अमीर होता था, उतना ही अधिक था; इसलिए, कुछ जगह जैसे रोम लूट के लिए प्रवृत्त होते थे (410, 455, 546, 1084 और 1527 ईस्वी).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1958 AD में पहला सैटेलाइट "परियोजना SCORE" था, जो राष्ट्रपति आइजेनहॉवर का एक ग्रीटिंग प्रसारित करके दुनिया का ध्यान आकर्षित कर लिया। फिर 1960 (और फिर 1964 में) "परियोजना एको" ने एक पैशनिव रिफ्लेक्टर बैलून को निम्न उपग्रह में रखा ताकि एक स्थान से दूसरे स्थान पर रेडियो संचार को बाउंस कर सके। इसी बीच संचार निगम AT&amp;T ने दो बहुराष्ट्रीय (अमेरिकी, ब्रिटिश और फ्रेंच) टेलस्टार सैटेलाइट लांच किए, जो प्रशांत महासागर के अन्यतम स्थानों पर प्रसारण को बाउंस कर सकते थे। ये सभी वर्तमान सैटेलाइट नेटवर्क के लिए आधार रखते हैं जो विश्व के किसी भी स्थान पर वीडियो और ऑडियो और कंप्यूटर सिग्नल भेजने में सक्षम होते हैं - जो अंतहीन घंटों का विलय होने के लिए ले जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अब तक मिले सबसे पुराने धार्मिक लेख 2600 ईसा पूर्व में पाए गए प्राचीन सुमेर में तिथि रखते हैं। यह पहला scripture का उदाहरण था, जो किसी धर्म परंपरा के लिए पवित्र या महत्वपूर्ण माना जाता है। अभी तक मौजूद धर्मों में सबसे पुराना विशालकाय हिंदू धर्म का Rigveda हो सकता है, जो 1700 ईसा पूर्व से 1100 ईसा पूर्व के बीच लिखा गया था। भगवान (जो भी हो) के शब्द "प्रकट होना" एक अविरोधी बिक्री बिंदु है जो अनुयायियों के लिए होता है; यह नहीं है आश्चर्य की बात कि पांच सबसे बड़े मौजूदा धर्मों में सभी के पास प्राथमिक scripture है: बौद्ध धर्म (Tripitaka), हिंदू धर्म (वेद और उपनिषद), इस्लाम (कुरान), यहूदी धर्म (तनाख), और ईसाई धर्म (बाइबल)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यहां तक ​​कि सभ्यता में पहले से ही भूमि के बंधक रहने के विभिन्न रूप मौजूद थे (जैसे रोमन कोलोनेट सिस्टम), मध्ययुगीन दासत्व वास्तव में 10 वीं सदी ईसवी में कैरोलिंगियन साम्राज्य के गिरते हुए समय से शुरू हुआ। उसके बाद की अवधि में, स्थानीय स्वामियों को उनके मैनरों के लिए एक तत्काल कृषि श्रमिकों की आपूर्ति की आवश्यकता थी, और किसी भी व्यक्ति के खिलाफ संरक्षण की आवश्यकता थी ... इसलिए अलग-अलग जगहों पर दासत्व की अभिव्यक्ति स्वतः ही हो गई। 12 वीं और 13 वीं शताब्दी में, दासत्व को कड़ा कानूनी स्थान मिल गया था, क्योंकि दास गुलाम नहीं थे और उनके पास अधिकार (जितने भी न्यूनतम हों) थे। शक्तिशाली राजाओं और केंद्रीय सरकारों के उदय के साथ, दासत्व का उपयोग कम हो गया था, और 1400 तक सच्चा दासत्व अत्यधिक दुर्लभ हो गया था ... केवल रूस में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रोटेस्टेंट रिफॉर्मेशन के बाद, और जर्मनी में विभिन्न धर्मों के मिशमाश के साथ, 'सिमल्टनियम मिक्स्टम' (या सिमल्टैंकिर्च) का उदय हुआ, एक चर्च जिसमें दो या अधिक भिन्न समूह (लुथरन, कांग्रेगेशनल, कैल्विनिस्ट, और इसी तरह के) सेवाओं का अभ्यास करते हैं। प्रत्येक धर्मावलम्बी अलग-अलग समय पर और अलग-अलग पादरी के साथ पूजा करते थे, और दूसरे धर्मों के साझा स्थान को सहन करते थे। हालांकि, अपने सिद्धांतों के आधार पर "सच्ची चर्च" (और धर्मयुद्धों के सारे खून) दिये जाने के कारण, रोमन कैथोलिसिम आमतौर पर सिमल्टैंनियम में शामिल नहीं हुआ ... हालांकि एक कैथोलिक और ईवैंगेलिकल सिमल्टैंनियम 1850 ईसवी तक गोल्डेन्स्टेड में कार्यरत था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>औधोगिक क्रांति तक, छह मंजिल से ऊपर कोई भी संरचना बहुत ही दुर्लभ थी और संभवतः "चमत्कार" मानी जाती थी। "बिल्डिंग के महादेवता" के रूप में जाना जाने वाला, 1797 ईस्वी में श्रूसबेरी में बना फ्लैक्समिल, पांच मंजिली ईंट का निर्माण सहित कास्ट आयरन कॉलम और बीम का समर्थन करता था। साठ साल बाद एलिशा ओटिस ने "सुरक्षा" लिफ्ट का आविष्कार किया, और वास्तुकार बड़ा सोचने लगे। 1885 में शिकागो में दस मंजिली होम इंश्योरेंस बिल्डिंग का उद्घाटन किया गया, जिसमें इस्पात का ढाँचा, अग्निरोधक, लिफ्ट और विद्युत तार शामिल थे ... सभी मॉडर्न स्काइस्क्रेपर में अनिवार्य माने जाते हैं। यद्यपि वे वास्तव में आसमान को नहीं छूते हैं, लेकिन कुछ लोग उन्हें बहुत ऊँचा मानते हैं, जैसे दुबई में बुर्ज खलीफा, 2,722 फीट (829.8 मीटर) की ऊँचाई पर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>व्यवसायिक और कॉलेज स्पोर्ट्स सभ्यता की शुद्ध ऊब हटाने के लिए बन गए हैं (अब जब अधिकांश लोग भूखमरी, बीमारी और युद्ध की चिंता नहीं करने के बारे में ज्यादा चिंतित नहीं हैं)। उत्साह के लिए उन खेलों का इंतजार किया जाता है, खेल पत्रकारिता अखबारों में आगे बढ़ी; ट्रेसी एवरबैच के अनुसार, "पीली पत्रकारिता के युग में शोरगुली खेल लेखन लाखों से भी अधिक अखबार पाठकों को आकर्षित करता था।" 1920 के दशक में दैनिक खेल पेज शुरू हुए, जिन्हें शवों के अलावा सबसे पहले देखा गया, अन्य अनुभागों के अलावा। जल्द ही संयुक्त प्रेस ने खेल विभाग को जोड़ा। 1930 के दशक में, खेल मीडिया रेडियो को निर्वहन करता था, फिर टेलीविजन पर शिफ्ट हुआ - जहां नेटवर्क लाइव घटनाओं के प्रसार करने के लिए हर बार अधिक भयानक राशि भुगतान करते हैं। और अब, खेल कवरेज इंटरनेट को बाढ़ रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अमेरिका और उसके सहयोगियों को "लाल खतरे" से बचाने के लिए मार्च 1946 ईएडी में कुछ आर्मी एयर फोर्स को एकीकृत करके स्ट्रेटेजिक एयर कमांड के रूप में गठित किया गया। ऑफट एयर फोर्स बेस (ओमाहा के पास, जहां से सोवियत बमरों तक की निकटता से दूरतम) पर अपना मुख्यालय स्थापित करने से SAC जवाबदेह था लैंड-बेस्ड स्ट्रेटेजिक बम्बर्स के लिए जो महाप्रलय को बरसाते थे। SAC ने शुरूआत में 37 हजार सैन्य कर्मचारियों को शामिल किया था, लेकिन ठण्ड युद्ध के दौरान उसके सोवियत समकक्ष के समान बढ़ता रहा। और जिस तरह सोवियत समकक्ष था, उसी तरह SAC को भी ICBM आर्सेनल का प्रबंध करने के लिए दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हेलेनिक विश्व में, एक स्ट्रेटेगोस शब्द का अर्थ था, शासन करने वाले अधिकारी ... यद्यपि समय के साथ यह एक "महान सामन्य" का अर्थ लेने लगा। जब मैसेडोनियाई लोग यूनान पर छाई तो फिलिप II और उनके पुत्र अलेक्जेंडर ने इसका उपयोग राजा के मुख्य प्रतिनिधि के रूप में विभिन्न कार्यों के लिए कर्मचारियों के लिए किया। बाद में, दियाडोकी राज्यों के दौरान, इसे एक राज्यपालीय अधिकार के साथ साम्प्रदायिक और सैन्य कर्तव्यों का मेल था। ग्रीक-बोलने वाले बिजंतीम में, एक स्ट्रेटेगोस एक फ़ील्ड सेना के उच्च सैन्य अधिकारी था, जो सामान्यतया जन्म से ही इस संभावित विरासत में होने के लिए तैयार होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राकृतिक कभी कभी "छापों" थे, जो बेहद साहसिक लोग थे जो बेहतर गुफाएं, शिकार करने के ठिकाने और जल स्रोतों की तलाश में निकल जाते थे। जब लोग गांवों और शहरों में रहने लगे तो, पहाड़ों पर चलने और जंगलों में ट्रैकलेस चलने के लिए तैयार लोगों की आवश्यकता रही, क्योंकि जो सभ्यता आस-पास क्या हो रहा है उसे मौकों और खतरों से अंधा बना देता है। जब वे आसपास की जांच करते थे और कहानियां लाते थे, तो छापों ने संभावनाएं ही नहीं बढ़ाई, बल्कि मानवता की कल्पनाओं को भी विस्तार दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हालांकि पहले सिमफ़ोनियां - बड़े ऑर्केस्ट्रा के लिए तीन या चार गतियों में संगठित वाद्य कार्य होते थे - शुरूआती 1600 के दशक में आई थी, लेकिन 18वीं सदी में उन्होंने आज जानी जाने वाली रूप में लिया। अरिस्टोक्रेसी, जिसे ऊंची आमदनी वाली मध्यवर्ग की उभरती हुई जनता ने वियना, मिलान और पेरिस जैसे सांस्कृतिक केंद्रों में इन विस्तृत संगीत के प्रशंसक बने, 100-प्रतिलिपि संगठनों में वायलिन, तांत्रिक, वुडवाइंड और तबला संगीत उपकरणों के साथ प्रस्तुत किए गए। प्रायोजक अभियुक्तों ने संभवतः संगीतकारों की मदद करने के लिए धन की भरपाई की और सिमफ़ोनियां यूरोप में सार्वजनिक जीवन में एक उच्च दृश्यभाग निभाने लगीं। 19वीं सदी की शुरुआत में, बीथोवन - अन्यों में - सिमफ़ोनी को और भी उच्च स्तर पर उठाया, जो एक लोकप्रिय लेकिन सामान्य जानकारी से लेकर सर्वोच्च संगीत कला तक पहुँची। यह आज भी ऐसा ही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>तीसरा विकल्प (या तृतीय स्थान) एक राष्टवादी राजनीतिक दर्शन है जो धनवाद और सम्यवाद दोनों के खिलाफ उत्पादक समाज के "उत्पादक सदस्यों" को वस्तुओं और सेवाओं का वितरण करने वाले राज्य के स्वामित्व को अधिकतम महत्व देता है, इसके बजाय दोनों से रूबरू उत्पादक समाज से उत्प्रेरणात्मक विचारों को मिश्रित करता है। इस दृष्टिकोण का अनुयायी राष्ट्रीय उत्पादन के राज्य स्वामित्व का विरोध करते हैं और राज्य में जातीय और रासायनिक समूहों के शांतिपूर्ण अलगाव का समर्थन करते हैं और हाल ही में उत्पादक वातावरणवाद को समर्थन करते हैं। इस दर्शन के प्रमुख उदाहरणों में सुकर्नो, नेहरू और नसर शामिल हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन युद्ध आमतौर पर "कुल युद्ध" था, जब तक नैतिकता और नियम विकसित नहीं हुए। कुल युद्ध को पूरी एक सभ्यता की शक्ति का संचालन और उस शक्ति का एक पूरे दुश्मन सभ्यता के खिलाफ उपयोग करने के रूप में परिभाषित किया गया है - न केवल उसकी सैन्य बल का निशाना बल्कि नागरिक जनता और बुनियादी संरचनाओं, औद्योगिक और कृषि संसाधनों और इसकी लड़ाई आगे बढ़ाने की इच्छा। शताब्दियों से पेशेवर सेनाएं और नौसेनाएं रंगीन संघर्षों में "सीमित" युद्ध आयोजित करती थीं (और वह न केवल वे सुंदर वर्दी हैं), और शूरवीरता और सम्मान (माना जाता है) युद्ध क्षेत्र को चिह्नित करते थे। लेकिन औद्योगीकरण, अमेरिकी गृहयुद्ध और और भी दिलचस्प पहली विश्व युद्ध, अपने दुश्मन को नष्ट करने के लिए हर माध्यम का उपयोग करना पसंदीदा रणनीति बन गया। दूसरी विश्व युद्ध लगभग सर्वसाधारण कुल युद्ध था (अब तक)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पारंपरिक रूप से, एक नगर चार्टर का प्रदान उसे और उसके निवासियों को सामंती व्यवस्था में कुछ विशेषाधिकार देता था। नगरवासी सर्फ नहीं, बल्कि बुर्गर थे, और उन्हें "स्वतंत्र" इस अर्थ में था कि वे राजा द्वारा संरक्षित थे (और केवल स्थानीय मंडल स्वामी के बजाय)। चार्टर ने बुर्गरों को स्वायत्तता की कुछ सीमा भी दी, इस अर्थ में कि अमीर व्यापारियों को महापौर चुनने और अपने अध्यक्षता में एक मार्केट या मेले का आयोजन करने की अनुमति दी गई थी ... जब तक राजा द्वारा स्वीकृत हो, बेशक। 10 वीं शताब्दी ईसा पूर्व से ही, जर्मन नगरों को नगर चार्टर प्रदान किए जा रहे थे, जिसमें उनकी अपनी सेना, न्यायालय, और कर थे ... जो बाद में सभी के लिए मॉडल बना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमन साम्राज्य के गिरने के बाद अंतर्राष्ट्रीय व्यापार को फिर से बढ़ावा मिला, कुछ व्यापारियों ने यह जानकर पाया कि संसाधनों को जोड़कर अपने खुद के आर्थिक ढांचे की स्थापना करना बेहतर है अकेले चलने से या सरकार पर भरोसा करने से (यह जो अस्थिर रूप से होता था।) संक्षेप में, एक शहर या क्षेत्र के व्यापारियों ने संचित व्यापार मार्ग स्थापित करने का प्रयास किया, या कुछ विशेष वस्तुओं में एकाधिकार की स्थापना की, या दोनों। इनमें से कई अधिक सक्रिय व्यापारी संघों के लिए नींव थीं, जो कई शहरों को आंकड़े में लाने के लिए सक्रिय थे। इसके अलावा, व्यापार संघों की उम्र थोड़ी कम रहती थी, क्योंकि एक व्यापारी या व्यापार परिवार की मृत्यु आमतौर पर असंगठित संघटन के अंत को ले जाती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>त्रिकोणीय व्यापार मार्ग वे होते हैं जो तीन स्थानों को जोड़ते हैं, प्रत्येक में एक अलग सामान होता है जो दो अन्य स्थानों में चाहिए, व्‍यापारी यात्राओं के लाभप्रद चक्र में। जैसे कि उपनिवेशी साम्राज्य बढ़ते गए, शिपिंग कैप्टन ने अधिक संचालनीय बनाने के लिए अपनी यात्राओं को अधिक संचालनीय बनाने का प्रयास किया। ऐसा एक ब्रिटिश उपनिवेशी मार्ग भी था: न्यू इंग्लैंड से नमकीन मछली और लकड़ी ब्रिटिश उपनिवेशों को पश्चिमी इंडीज में, द्वीप से शक्कर और शहद ब्रिटेन को, और ब्रिटेन से न्यू इंग्लैंड को निर्मित वस्तुएँ। लेकिन सबसे लाभदायक और भयानक तो निश्चित रूप से दसवीं से बारहवीं शताब्दी के बीच अबोल बंदी के लिए समुद्र तटों के बीच का व्यापार था; अलग-अलग राष्ट्रों द्वारा किया जाने वाला, दक्षिण पश्चिम अफ्रीकी बंदी को कैरेबियन और अमेरिकी उपनिवेशों में, वहाँ से कैश क्रॉप और कच्चे माल यूरोप में, और वस्तुएँ अफ्रीका में। और इसे दोहराएं </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरातत्वविदों के अनुसार, मेसोपोटेमिया, मिस्र और सिंधु घाटी में पाए गए कुछ प्राचीन शहरों में शहरी नियोजन - या कम से कम कुछ ऐसा जो अनियमित भवन निर्माण से अधिक हो - के सबूत हैं। उन्होंने ग्रिड पैटर्न में लगी पेव्ड सड़कों का पता लगाया है, और 8वीं सदी ईसा के बाद से अधिकतर यूनानी शहरों को ओर्थोगोनल ग्रिड योजनाओं पर बैठाया गया था। लेकिन यह रोमन लोग थे जो अन्य सभी सभ्यताओं से बेहतर शहरी नियोजन के बादशाह थे। रोमन शहर नियोजन ने सैन्य सुरक्षा, सार्वजनिक सुविधा और सड़कों से परिवहन की सुविधा पर ध्यान केंद्रित किया (उन सुंदर सड़कों से जुड़ने वाले)। जब रोम अवनति की ओर बढ़ा, तो इन अद्भुत विचारों में से अधिकतम विचारों का समय के लिए लोप हो गया, हालांकि महान यूरोपीय शहर अभी भी एक रोमी शहर केंद्र के चारों ओर घिरे हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"वेटरन" शब्द लैटिन वेटस से आता है, जो "पुराना" का अर्थ होता है (बस आप ऐसे किसी का उल्लेख न करें)। हालांकि, सैन्य सेवा से पहले जीतने भाग्यशाली लोग थे, लेकिन रोमन लोगों ने जीवित बचाव करने वालों को सौगंध और इनामों से सम्मानित करने की प्रथा स्थापित की थी। किसी भी गैर-रोमन सैनिक को अभिमान से डिस्चार्ज किया गया तो उसे रोमन नागरिकता दी जाती थी (गंभीरता से न लें)। नियमित रूप से भर्ती की अवधि 25 वर्ष थी, और डिस्चार्ज के बाद, रोमन और गैर-रोमन दोनों वेटरनों को पेंशन (एम्परर ऑगस्टस द्वारा स्थापित प्रमिया) और भूमि अनुदान दिया जाता था, आमतौर पर सीमाओं पर। क्योंकि रोमन वेटरनों को फिर से बुलाया जाता था, इसलिए अंतिम बात यह थी कि जब जंगली आक्रमणकारियों ने आक्रमण किया तो पुनर्मिलाप कभी दूर नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वफादारों के बारे में एक बात तय है: उनकी ईमानदारी के लिए मरने या मारने को तैयार होना। मुस्तैद मेसोपोटेमियन शहर-राज्य एक दूसरे को मारने लगे जब से धर्म ने अनेकों "पवित्र" युद्धों की शुरुआत की है - कैनान शहर-राज्यों के इसराएली आक्रमण, मुस्लिम विस्तार और बाद में क्रुसेडेस। लेकिन लूथर ने अपने 95 थीसिस चढ़ाने पर उत्पन्न धर्म युद्धों से कोई नहीं मिलता। 16वीं और 17वीं शताब्दी के बहुत से समय तक, प्रोटेस्टेंट और कैथोलिक एक दूसरे से तीव्रता से लड़ते रहे, मध्य यूरोप को नष्ट करते रहे और खाकी की भारी नुकसान करते रहे - तीस वर्षों के युद्ध में लगभग 11.5 मिलियन और फ्रांसीसी धर्म युद्धों में और चार मिलियन अन्यायपूर्ण नुकसान हुए।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>