<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- CivRoyale Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE">
      <Text>रेड डेथ (बैटल रॉयल) खेलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]रेड डेथ से जुड़ें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation] रेड डेथ से शामिल हों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_TT">
      <Text>एक रेड डेथ गेम खोजें और स्वचालित रूप से शामिल हों। [NEWLINE] [NEWLINE] रेड डेथ सिविलाइजेशन VI के एक बैटल रॉयल मोड पर है। मरते दुनिया से बचने के लिए एकमात्र टिकट के लिए दावेदारों के रूप में खेलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>स्टीम ऑफ़लाइन होने पर रेड डेथ गेम्स उपलब्ध नहीं होते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE">
      <Text>रेड डेथ खेलने का तरीका क्या है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE_TT">
      <Text>लाल मौत पर एक त्वरित ट्यूटोरियल देखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_CIVROYALE_NEW_MODE_TT">
      <Text>नया रेड डेथ (बैटल रॉयल) मोड उपलब्ध है!</Text>
    </Row>
    <!-- CivRoyale How to Play -->
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_NEXT">
      <Text>text का अनुवाद करें। कृपया प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद से जवाब दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Previous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PLAY">
      <Text>लाल मौत (युद्ध शतरंज) खेलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_BODY">
      <Text>दुनिया के अंत में आपका स्वागत है! रेड डेथ एक ऐसा मुकाबला है जिसमें एक नाशित ग्रह पर सभी दलों के बीच आखिरी युद्ध होता है। लक्ष्य अंततः विजयी दल बनकर नाशित प्लेनेट से उतरने वाले आखिरी ड्रॉप-शिप में सफलतापूर्वक सवार होना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_DETAILS">
      <Text>कोई शहर नहीं है। कोई कूटनीति नहीं है। आप हारते हैं जब आपकी आखिरी सिविलियन इकाई कैप्चर या किल कर दी जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_BODY">
      <Text>लाल मौत रेडियोएक्टिविटी का एक बढ़ता हुआ तूफान है। समय के साथ, लाल मौत दुनिया को अपने अंदर समेत करते हुए सुरक्षित क्षेत्रों का आकार कम होता जाता है। नक्शे पर सुरक्षित क्षेत्रों और लाल मौत से प्रभावित क्षेत्रों की जानकारी दी गई है। ध्यान रखें कि लाल मौत आपको न बहुत पास आने दें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_DETAILS">
      <Text>लाल मौत में इकाई हर बार होते हुए नुकसान उठाती हैं। जल में इकाई भी हर बार नुकसान उठाती हैं। आप इस ग्रह से निकलने की कोशिश कर रहे हैं उसका कारण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_BODY">
      <Text>नए यूनिट्स खोजें और रुईन सिटीज का अन्वेषण करके अनुभव प्राप्त करें, रेडर आउटपोस्ट को साफ करें और सप्लाई ड्रॉप्स प्राप्त करें। ये ही आपको नए यूनिट्स प्राप्त करने के लिए एकमात्र तरीके हैं, इसलिए अपने हमलों को सावधानीपूर्वक विचार करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_DETAILS">
      <Text>याद रखें कि आप अपने नागरिकों को सहायता के लिए इकाइयों के साथ संबंधित कर सकते हैं, जो उन्हें पकड़ना या मारना मुश्किल बनाते हैं। इस स्थिति में इकाइयों को नई पदोन्नतियों के लिए उपलब्ध कराया जा सकता है, जो आपको इस अराजक ग्रह पर जीवित रहने में मदद करेंगी।</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>