<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI Kudos -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_ANY_ANY">
      <Text>कृपया अगला टेक्स्ट हिंदी में अनुवाद करें। केवल प्राकृतिक ध्वनि वाले अनुवाद से उत्तर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि आप राजनीति की अधिक सूक्ष्म कलाओं में भी निपुण हैं। मैं खुद जासूसी का काफी आनंद लेता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मैं सिर्फ मेरे समय के लायक लोगों से इंटरेस्टेड हूँ। आप निश्चित रूप से उनमें से एक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>मैं आपकी सावधानी की सराहना करता हूँ। उस नगर-राज्य की मदद करना मौत को बुलाना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>डरावने में कोई शर्म नहीं है। एक हथियार होना इसे वास्तव में उपयोग करने से बहुत अलग है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>तुम एक अच्छे दोस्त और सहयोगी हो। गिलगमेश इसे याद रखेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>तुम एक अच्छा स्पार्टन होते।... टिकाऊ, मजबूत, बहादुर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>एक मजबूत नौसेना... वह एक सुंदर दृश्य होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>आप उभरते सूर्य की तरह अपने साम्राज्य का निर्माण करते हैं: शक्तिशाली और उज्ज्वल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>मैं आपके प्रवचनकारों और पुजारियों के वचनों का स्वागत करता हूँ। हम उनके अच्छे कामों से बहुत कुछ सीखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>मेरी राष्ट्र के उत्कृष्ट बुद्धिमानों द्वारा किये जाने वाले सभी अद्भुत कामों का कल्पना करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>आप हमारे नजदीकी शहर-राज्य को हमें छोड़ने के लिए बुद्धिमान हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>तुम्हारी समाज को अनुकरणीय बनाने के लिए है। कला, विज्ञान ... जो कुछ नहीं है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मैं राहत महसूस कर रहा हूं कि आप समझते हैं कि हम कट्टरवादियों को सहन नहीं कर सकते। यह भगवान के विरुद्ध है, बेशक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>अच्छा है कि आप Qin के महान साम्राज्य के साथ प्रतिस्पर्धा करने की कोशिश नहीं करते। हमारे अद्भुत चमत्कार अनुकरणीय हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>आप पर आशीर्वाद हो। आप महान और पूर्ण परमेश्वर के नाम में अपने कर्मों के माध्यम से सत्य और दया को फैलाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>आपके द्वारा महाद्वीप पर शांति बनाए रखने के लिए धन्यवाद। बढ़िया!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>हमारे दो राष्ट्रों का कभी इतना मजबूत रिश्ता नहीं था। आशा है कि शांति के समय आपके पास अनेक जीत होंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>तुम्हारे साम्राज्य का प्रभाव आकाश में बृहस्पति के समान है। शाबाश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>कृपया मेरी गर्म धन्यवाद स्वीकार करें आपके सौजन्य और प्रयासों के लिए जो हम साझा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_REASON_ANY">
      <Text>आप राजनयिक दृष्टिकोण और जासूसों में मजबूत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_ANY">
      <Text>आपके पास एक मजबूत सैन्य है। (Aapke paas ek majboot sainya hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_ANY">
      <Text>आप नगर-राज्यों पर हमला नहीं कर रहे हैं और न ही उनसे सहमति बना रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GANDHI_REASON_ANY">
      <Text>तुम शांति बनाए रख रहे हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GILGAMESH_REASON_ANY">
      <Text>तुम मेरे दोस्तों में से एक हो। (Tum mere doston mein se ek ho.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GORGO_REASON_ANY">
      <Text>आपने शानदार तरीके से लड़ाई लड़ी और शांति समझौते में असमर्थ नहीं हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_ANY">
      <Text>आपके पास एक मजबूत नौसेना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_ANY">
      <Text>आप सेना में ताकतवर हैं और धर्म और संस्कृति में भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_ANY">
      <Text>आपने एक धर्म स्थापित किया और उसे कोंगो लाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_ANY">
      <Text>आप अधिक महान लोग प्राप्त करने की धमकी नहीं दे रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_ANY">
      <Text>आप शहर राज्यों पर प्रतिस्पर्धा नहीं कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PETER_GREAT_REASON_ANY">
      <Text>आप विज्ञान और संस्कृति में मजबूत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PHILIP_II_REASON_ANY">
      <Text>आप उसके धर्म को साझा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_ANY">
      <Text>आप और अधिक अद्भुत चमत्कार बनाने की धमकी नहीं दे रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_SALADIN_REASON_ANY">
      <Text>आपके साम्राज्य में उसका धार्मिक भवन है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_ANY">
      <Text>आपने उसके घर के महाद्वीप पर शांति बनाए रखी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_TOMYRIS_REASON_ANY">
      <Text>आप उसके दोस्तों में से एक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_TRAJAN_REASON_ANY">
      <Text>(आपका साम्राज्य बड़ा है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_VICTORIA_REASON_ANY">
      <Text>आप एक ही गृह महाद्वीप साझा करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Generic kudos for random agendas -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_ANY">
      <Text>Kudos - कारण अज्ञात</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_CULTURE">
      <Text>मुझे आपके लोगों द्वारा विकसित अनूठी संस्कृति से प्रभावित हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_HAPPINESS">
      <Text>मैं सुन रहा हूँ कि आपके लोग आपकी शासनकाल की जश्न मनाना चाहते हैं। उन्हें खुश रखने के लिए बहुत अच्छा काम किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_INCOME">
      <Text>आपका खजाना बहुत अच्छी तरह से भर रहा है। ऐसी मजबूत आय होना हमेशा अच्छा लगता है, क्या नहीं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_INDUSTRY">
      <Text>मैं आपकी लोगों की उत्पादकता पर अपनी सभी शुभकामनाएं देता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_NOT_COMPETING_MINORS">
      <Text>हम छोटी सभ्यताओं के साथ सच्चे मित्र हैं। हमें आपका यह तथ्य स्वीकार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_POPULATION">
      <Text>आपके साम्राज्य में रहने वाले लोगों की संख्या वास्तव में भव्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_SCIENCE">
      <Text>मैं आपके वैज्ञानिक अनुसंधान की गहराई से प्रभावित हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_STANDING_ARMY">
      <Text>मुझे एक नेता पसंद है जो एक प्रभावशाली सैन्य द्वारा घिरा हुआ हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENJOYS_WAR">
      <Text>लड़ाई में एक सभ्यता की वास्तविक आत्मा प्रकट होती है। सबसे अच्छा व्यक्ति जीते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_GREAT_PERSON_ADVOCATE_LAG">
      <Text>मुझे खुशी होती है कि दुनिया के महान बुद्धिमान लोग हमारे साम्राज्य को आपके से ज्यादा पसंद करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_WONDER_ADVOCATE_LAG">
      <Text>मुझे खुशी होती है कि आप हमें विचित्र इमारत छोड़ देते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PROTECT_CITY_STATES">
      <Text>आपकी एक नगर-राज्य के अस्तित्व के संरक्षण से दुनिया को अनुगामी करने के लिए एक उदाहरण सेट करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MED_PROTECT_CITY_STATES">
      <Text>मजबूत लोग कमजोरों की सुरक्षा करना चाहिए। आपको सहमत होते हुए अच्छा लगता है।</Text>
    </Row>
    <!--Kudos for future random agendas (not yet implemented)-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_AIRPOWER">
      <Text>मुझे कहना होगा, आपकी वायुसेना की ताकत के साथ खिलवाड़ नहीं करना चाहिए। बहुत अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PROTECTS_CITY_STATES">
      <Text>वह बहुत सम्मान जताता है जो वह लोगों की देखभाल करता है जो अपनी देखभाल नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_CLEARS_BARBARIAN_CAMPS">
      <Text>ये बर्बर हम सबके लिए एक तंगी थे। आपकी मदद के लिए धन्यवाद!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENVIRONMENT">
      <Text>हमें सिर्फ एक ही पृथ्वी मिली है, और मुझे खुशी है कि मैं इसे सम्मान देने में अकेला नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPLOITATION">
      <Text>दुनिया हमारी है लेने के लिए! और तुमने इसे ले लिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_SAME_GOVERNMENT">
      <Text>मुझे लगता है कि आप एक समझदार व्यक्ति हैं और मैं आपकी सरकार की अभ्यास प्रथाओं की सराहना करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_NUKE_LOVE">
      <Text>महान मस्तिष्क समान विचार करते हैं, मैं देखता हूं। उस प्रौद्योगिकी के लिए बहुत से उपयोग हैं ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAITH">
      <Text>शांति आपके और आपके परिवार के लिए हो। मेरे जैसे एक और सच्चाई से संतुष्ट होना दिल को भावुक बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_EXPLORATION">
      <Text>हाँ, बहुत अच्छा। खोज मैं ही करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PARANOID">
      <Text>मुझे राहत हुई है कि आपका साम्राज्य हमारे के लिए कोई खतरा नहीं है। (Mujhe raahat hui hai ki aapka saamraajya hamare ke liye koi khatra nahi hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_AGENDA_EXPLANATION">
      <Text>[NEWLINE] (आपने {Name} की एजेंडा, {Agenda} को पूरा कर लिया है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>हमने जो कुछ भी किया है, उसके बाद भी मुझे चिंता है कि कुछ आत्माएं बचाई जाने की इच्छा नहीं रखतीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>यह अच्छी बात है कि आपने सही धर्म का चयन किया है। आपने शायद मुझसे प्रशंसा करते हुए ऐसा किया होगा। यह समझने में सुविधाजनक है।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Warnings-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_ANY_ANY">
      <Text>कृपया अगला टेक्स्ट हिंदी में अनुवाद करें। केवल प्राकृतिक ध्वनियों वाले अनुवाद से उत्तर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>तुम्हें वाकई ध्यान देना चाहिए कि तुम्हारे आस-पास क्या हो रहा है। यहां बहुत से स्तरों पर खेल खेले जा रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>तुम हमारे सामने झुकने के लायक नहीं हो। तुम्हारी शक्ति तुम्हारी सेना से भी कमजोर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>मैं अपने दुश्मनों को नष्ट कर दूंगा, और अगर आप उन्हें मदद करना जारी रखते हैं, तो मैं आपको भी नष्ट कर दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>अगर आप इतने रक्तपाती हो, तो शायद अपने नेतृत्व का अंत करना बेहतर होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>अगर तुम मेरे दोस्तों को नुकसान पहुँचाते हो, तो तुम ऊरूक की ताकत से निपटने का सामना करोगे। यह मैं तुमसे वादा करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>क्या तुम इतने कायर हो, रक्तस्पष्टता से बचने के लिए? इतनी आसानी से मान जाना? तुम्हारा गौरव कहाँ है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>आपके सागर असंरक्षित हैं, दोस्त। लूटने बहुत आसान है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>बुशिडो का अनुसरण करना शरीर, मन और आत्मा को ताकतवर बनाना है... लेकिन आपके लोग इसे कहां से कर सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>मुझे लगता है कि आप अपने धर्म को फैलाने में असंख्य तंगी से दूर रहने का कारण आपके विश्वास की कमी से हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>आपके सबसे बेहतरीन इंजीनियर और वास्तुकार एक ऐसी जगह में जो उनके विकास के लिए उपयुक्त हो, उन्हें खुश रखेंगे। जैसे कि ब्राजील में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>वह शहर हमारा है। मैं आपको यह सुझाव दूंगा कि आप हस्तक्षेप न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>आपके लोग ज्ञान और सौंदर्य के लिए भूखे हैं, लेकिन फिर भी आप विज्ञान और कला को नजरअंदाज करते हैं। क्यों?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>खेदी होने की बजाय, आप अपवादी हैं। भगवान का प्रतिशोध आपके सर पर होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>जब आप मध्य किंगडम के कामों पर नज़र डाल सकते हैं तो आश्चर्य के लिए आपको क्या आवश्यकता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>मैं धर्मघात को सहन नहीं करूंगा। तुम उस परम तत्त्व के विरुद्ध अपवित्रता के लिए दंड भुगतोगे, जो कोई दोष नहीं जानता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>कोई भी व्यक्ति कानून से ऊपर नहीं होता। आपको याद रखना चाहिए कि यह आपके लिए उचित होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>निष्ठा उसका अपना इनाम होता है। क्या आप नहीं जानते इसे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>आपने अपने दुश्मनों के लिए भूमि के सबसे समृद्ध भागों को छोड़ दिया है। क्या आप विस्तार से इतने डरे हुए हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>तुम अंग्रेज़ और उनके वफादार कालोनियों के सामने खतरनाक पानी पर चल रहे हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_REASON_ANY">
      <Text>आप राजनयिक दृष्टिकोण और जासूसों में कमजोर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_ANY">
      <Text>आपकी सेना कमजोर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_ANY">
      <Text>आप शहर-राज्यों को जीत रहे हैं या उनसे मैत्री कर रहे हैं।  (Aap shahar-raajyo ko jeet rahe hain ya unse mitrata kar rahe hain.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GANDHI_REASON_ANY">
      <Text>(आप युद्धकर्ताओं के पक्षधर हैं।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GILGAMESH_REASON_ANY">
      <Text>(आपने मेरे एक दोस्त को दोषी ठहराया है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GORGO_REASON_ANY">
      <Text>आप कभी युद्ध में नहीं गए हैं या शांति समझौते में हार मानी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_ANY">
      <Text>आपकी नौसेना कमजोर है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_ANY">
      <Text>आप सैन्य में मजबूत हों परंतु धर्म और संस्कृति में नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_ANY">
      <Text>आपने एक धर्म स्थापित किया है लेकिन इसे कोंगो तक नहीं लाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_ANY">
      <Text>आपने अधिक महान लोग भर्ती किए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_ANY">
      <Text>तुम शहर-राज्यों पर प्रतिस्पर्धा कर रहे हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PETER_GREAT_REASON_ANY">
      <Text>आप विज्ञान और संस्कृति में कमजोर हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PHILIP_II_REASON_ANY">
      <Text>आप उनके शहरों में अपने धर्म को फैला रहे हैं। (Aap unke shahron mein apne dharm ko phaila rahe hain.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_ANY">
      <Text>आपने और बहुत से आश्चर्य से भरे काम किए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_SALADIN_REASON_ANY">
      <Text>आपने एक प्रतिद्वंद्वी धर्म शुरू किया है, खासकर यदि आप उस धर्म का अनुसरण करने वाली सभ्यता से युद्ध कर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_ANY">
      <Text>आपने किसी को उसके घरेलू महाद्वीप पर हमला किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_TOMYRIS_REASON_ANY">
      <Text>तुमने अपने दोस्त के पीछे से काट दिया या अचानक युद्ध घोषित किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_TRAJAN_REASON_ANY">
      <Text>(आपका साम्राज्य छोटा है।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_VICTORIA_REASON_ANY">
      <Text>आपका मौजूदा अधिकार उस महिला के बसे रहने के इच्छुक उस महाद्वीप पर है।</Text>
    </Row>
    <!-- Generic warnings for random agendas -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_ANY">
      <Text>चेतावनी - कारण अज्ञात</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_CULTURE">
      <Text>आप एक मजबूत संस्कृति विकसित करने के लिए ज्यादा कुछ नहीं कर रहे हैं। आपके लोगों के बारे में हमें क्या याद रखना होगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_HAPPINESS">
      <Text>आपको अपने नागरिकों के लिए कुछ अधिक सुविधाओं की जांच करनी चाहिए। मुझे लगता है कि वे आपके शासन से खुश नहीं हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_INCOME">
      <Text>तुम्हारा साम्राज्य दिवालिया की ओर बढ़ रहा है। कर्ज बढ़ते जा रहे हैं, तो तुम कैसे बच सकते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_COMPETING_MINORS">
      <Text>शहर राज्यों के साथ सामान्य कारण बनाकर आप खतरे के प्रदेश में चल रहे हैं। उन्हें हमारे पास छोड़ दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_INDUSTRY">
      <Text>आपके लोग सुस्त और अयोग्य हैं। अगर आप कुछ नहीं उत्पादित कर सकते, तो आपकी सभ्यता जल्द ही भुला दी जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_POPULATION">
      <Text>तुम्हारे साम्राज्य में इतने कम लोग रहते हैं। कुछ भी करवाना मुश्किल होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_SCIENCE">
      <Text>आप अनुसंधान पर अधिक समय नहीं खर्च कर रहे हैं। आपके लोग कैसे कदम से कदम मिलाकर चलेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_STANDING_ARMY">
      <Text>तुम्हारे पास इतने कम सेना हैं। क्या तुम्हें अपनी जान का डर नहीं होता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PARANOID">
      <Text>आपके शहर इतने करीब हैं। आपकी सेना इतनी मजबूत है। आप मुझे घबरा रहे हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_GREAT_PERSON_ADVOCATE_LEAD">
      <Text>आपके महान लोगों की भर्ती हम लोगों के लिए एक वास्तविक समस्या बन रही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_WONDER_ADVOCATE_LEAD">
      <Text>क्या आप नहीं समझते कि हमें अद्भुत निर्माणकर्ता होना चाहिए?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_ATTACK_CITY_STATES">
      <Text>केवल कायर ही दुनिया की छोटी शक्तियों पर हमला करते हैं। तुम हमारे लिए निरर्थक हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MED_ATACK_CITY_STATES">
      <Text>इसे एक चेतावनी के रूप में ध्यान में रखें। छोटे शक्तियों पर फिर से हमला न करें।</Text>
    </Row>
    <!--Warnings for future random agendas (not yet implemented)-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_AIRPOWER">
      <Text>जमीन पर अपने पैर रखने में कोई महिमा नहीं है। आपको वाकई एक वायुसेना बनाने की कोशिश करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ATTACKS_CITY_STATES">
      <Text>कमजोरों की धमकी देना एक दुखद बात है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_IGNORES_BARBARIAN_CAMPS">
      <Text>आप उन बर्बरों को अपने घर के इतने क़रीब रौंदने कैसे दे सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENVIRONMENT">
      <Text>मुझे आपको बताना होगा कि आपकी पृथ्वी के विनाश से सिर्फ आप ही प्रभावित नहीं हो रहे हैं, बल्कि आपके पड़ोसियों को भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPLOITATION">
      <Text>तुम्हारे आस-पास अमूल्य भूमि हैं! तुम उन्हें अनदेखा कैसे कर सकते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_DIFFERENT_GOVERNMENT">
      <Text>हमारे विचारधारा में अंतर केवल शुरुआत है। मैं आपके द्वारा अपने लोगों के शासन के तरीके को स्वीकार नहीं कर सकता...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_NUKE_LOVE">
      <Text>परमाणु हथियार भविष्य हैं! आप उसे कैसे नहीं देख सकते?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAITH">
      <Text>तुम्हें क्या मार्गदर्शन देता है? निश्चित रूप से, तुम कुछ नहीं मानते होगे। आओ, अपने लोगों को प्रकाश दिखाओ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_EXPLORATION">
      <Text>केवल इतना ही खोजना है, और मुझे डर है कि मेरे खोजकर्ताओं से पहले किसी को बर्दाश्त नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_AGENDA_EXPLANATION">
      <Text>[NEWLINE](आपने {Name} की पहली सुविधा, {Agenda} का उल्लंघन किया है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>मैं तुम्हें अपने धर्म का उपहार दे रहा हूं! तुम क्यों स्वीकार नहीं करते? तुम खुद को शर्मसार करोगे और आखिरी जीवन में विनाश का सामना करना पड़ेगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>मैं आपकी आत्मा की मुक्ति को देखने का इरादा रखता हूं, चाहे आप चाहें या नहीं!</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>