<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>मेरे सबसे गहरे खेद हैं! मुझे नहीं पता था कि आपका शहर इतना करीब है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>मेरे लोगों को भूमि की ज़रूरत है। आप कौन हो जो कहते हो कि वे इसे नहीं पा सकते?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_ANY_ANY">
      <Text>आपके लोग बहुत पास बस जाते हैं! आपको कहीं और जमीन खोजने का विचार करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>यदि आप हमारी भूमि का सम्मान नहीं कर सकते, तो मैं आपका सम्मान नहीं करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>क्षमा करें, हम बस कुछ बार्बरों को परेशान करने की तलाश में थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>मुझे अपनी सैनिकों को चलाना पसंद है, यह दिखाता है कि मैं कितना शक्तिशाली हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>हाँ, आप सही कह रहे हैं। मुझे दुख है कि मुझे ऐसी तकनीकों का उपयोग करना पड़ा। यह फिर नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>हाहा! आपको क्या लगता है कि मैं उस तरह का वादा करूँगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>मैंने यह नहीं समझा था कि आप इन भूमि का दावा करते हैं। यह एक साधारण गलती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>भूतकाल के रहस्य हर किसी के लिए मुफ्त हैं। आप उन्हें दावा नहीं कर सकते!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>हालांकि मैं आपकी इच्छाओं का सम्मान करूंगा, मैं निराश हूँ कि आप अपनी गलतियों की गलती नहीं देख सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>नहीं, नहीं। यह सबसे अच्छे के लिए है। तुम देखोगे, मैं आपकी गारंटी देता हूं।</Text>
    </Row>
    <!-- AI warns player -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_ANY_ANY">
      <Text>आपकी सेना मेरी सीमाओं के बहुत करीब घुम रही है। मुझे उम्मीद है कि यह केवल हमारे चित्रसूत्री देश को देखने के लिए है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>आपकी सेना हमारी दहलीज पर है। क्या आपको लगता है कि हम अंधे हैं? उन्हें हटाएं, या हमें कार्रवाई करने के लिए मजबूर कर दिया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>क्या आप हमें अपनी ताकत से धमकाकर डराने का सोच रहे हैं? यह बिल्कुल आपके लिए अच्छा नहीं होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>रा की आँख की तरह, मैं सब कुछ देखता हूँ। क्या आपने सोचा था कि मेरी सीमाओं पर आपकी सेना को मैं नहीं देखूँगा? मैं आपको सलाह दूंगा कि आप उन्हें हटा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>यदि आप सोचते हैं कि हम आपकी सेना से अंधे हैं, तो आप भोले हैं। उन्हें जर्मनी से दूर ले जाएं या परिणामों का सामना करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>कृपया, दोस्त, आप मेरी सीमाओं से अपने सैनिकों को हटा दें। वे मुझ जैसे शांतिप्रिय आदमी को घबराहट महसूस कराते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>यदि आप उन्हें हटाने नहीं करते हैं, तो गिलगमेश अपने हाथों से आपकी सेना को फाड़ देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>हमारी सीमाओं से अपनी सेना को हटाओ अन्यथा हम आपकी सेना को हटाने के लिए करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>मुझे याद नहीं है कि मैंने आपकी सेना को देखने के लिए कहा था, क्या आप इतने युद्ध के लिए भूखे हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>अपनी तलवार दिखाएं नहीं जब तक आप मारने का इरादा नहीं रखते। हमारी जमीन से अपने सैनिक हटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>आपकी सेना मेरी सीमाओं के कफी करीब चल रही है। मुझे उम्मीद है कि यह सिर्फ हमारी चित्रस्क देश का दृश्य देखने के लिए ही है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>यदि आप हमें अपनी सेना से धमका रहे हैं तो यह काम नहीं कर रहा है। उन्हें हटाएं या परिणामों का सामना करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>आपकी सेना मेरी सीमाओं को खतरे में डालती है... क्या आप चाहते हैं कि मैं यहां बैठकर कुछ नहीं करूँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>अपने सैनिकों को मेरी सीमाओं पर रखने के बिना किसी प्रतिक्रिया के बिना मैं उन्हें समझें मत। तुरंत उन्हें हटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>आपकी सेना ने सरप्राइज के किसी भी लाभ से इनकार कर दिया है। अपनी फोर्सेज़ को वापस लें और अपनी रणनीति को फिर सोचें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>मैं अंधा हो जाऊंगा अगर मैं आपकी सेना को मेरे सामने नहीं देखता। कृपया हमारी सीमाओं से उन्हें हटा दें, जब तक... आप युद्ध की अपेक्षा नहीं करते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>तुम अपनी सेना को हमारी सीमाओं के इतने करीब मार्च करते हो कि मैं अपनी ईमानदारी पर सवाल उठाने लगा हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>आपकी सेनाएँ मेरी सीमाओं के बहुत करीब रहती हैं। मुझे उम्मीद है कि यह सिर्फ हमारी चित्रस्वरूपी देश की दृश्यमयी खेती-बाड़ी देखने के लिए हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>तुम्हारे सैनिक हमारी सीमाओं से इतने ही कदम दूर हैं कि वे आक्रमणकारी बन जाएँगे। तुरंत हमारी सीमाओं से उन्हें हटा दो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>आपकी सेना हमारी सीमाओं पर स्वागत नहीं है। उन्हें तुरंत हटा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>मुझे पता होना चाहिए था कि आप मेरे खिलाफ जासूसी का इस्तेमाल करने के लिए इतना नीच गिरेंगे। अपने जासूस तुरंत हटाओ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>मैं इस अपमान को याद रखूंगा। आप इस पर भरोसा कर सकते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>हमारा संस्कृति इस तरह से लूटने के लिए नहीं है। आपको हमारे देश से चले जाने का समय हो गया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>यदि आप हमारी भूमि का सम्मान नहीं कर सकते हैं, तो मैं आपका सम्मान नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>आपके धर्मप्रचारक मेरे लोगों के बीच स्वागत नहीं है। मैं आपसे अनुरोध करता हूं कि आप उन्हें तुरंत हटा दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>मैं आपको आश्वस्त करता हूँ कि इसके लिए परिणाम होंगे - अगर अभी नहीं तो बाद में।</Text>
    </Row>
    <!-- Human Choices -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>मेरे लोग जहां चाहें वहां बसेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>क्षमा करें, मैं भविष्य में कहीं और देखूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>तुम्हारी चिंता सही थी (युद्ध घोषणा करो)!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>मेरी सैनिक बस गुजर रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>मैं वादा नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>मैं माफ़ी चाहता हूँ, मैं तुरंत इन ऑपरेशन को बंद कर दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>आप इतिहास का दावा नहीं कर सकते। मैं जहाँ चाहूँ खोदूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>क्षमा करें, मैं अपने पुरातत्वविदों को कहीं और ले जाऊँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>अगर यह ईश्वर की इच्छा है कि आपके लोग हमारे तरीकों में विश्वास करें, तो मैं रोकने वाला कौन हूँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>माफ़ कीजिए, मैं सोचता था कि मेरे लोग स्वागत होंगे। मैं गलत था।</Text>
    </Row>
    <!-- Confirmation of War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_INFO">
      <Text>यह कदम उस {1_CivName} के साथ एक युद्ध शुरू कर देगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_INFO_MULTIPLE">
      <Text>यह कदम लेना एक युद्ध शुरू कर देगा:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STRIKE_OWN_TERRITORY">
      <Text>यह कदम आपकी खुद की क्षेत्र को प्रभावित करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STRIKE_AFFECTS_ALLY">
      <Text>इस हमले से आपके एक साथी के साथ परिणाम होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_BLIND_ATTACK">
      <Text>इस अंधाधुंध हमले से अनचाहे परिणाम हो सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_CONFIRMATION">
      <Text>क्या आप इसे करना चाहते हैं?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>