<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI Accepts -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>हमें आपकी श्रृंखला का हमारी राजधानी में स्वागत होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>आपका व्यापार प्रतिनिधि दल मेरी राजधानी पर पहुँचा, जहाँ हमने उनका स्वागत खुले दिल से किया। और आपके उपहार के लिए धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>हमने आपकी प्रतिनिधि दल को महल में स्वागत किया। धन्यवाद। उपहार संग्रहीत किए जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मैंने आपके व्यापार डिलीगेशन से नई ईसिस के लिए आपकी भेंटें प्राप्त की हैं। मैं आपकी दया को याद रखूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>आपका अभियान आ गया था और मैंने उन्हें निजी तौर पर स्वागत किया। हमारे साम्राज्य को राजनीति से फायदा हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>तुम बहुत दयालु हो, मेरे दोस्त। तुम्हारे उपहार तुम्हारे व्यापार निर्वाहक समूह के साथ आए थे, और मैंने उन्हें व्यक्तिगत रूप से धन्यवाद दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>गिलगमेश ने आपकी उपहार और आपके अभियानकर्ता को प्राप्त कर लिया है। वह उन्हें उरुक में प्रवेश करने देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>स्पार्टन्स सामग्री से नहीं जुड़े हुए हैं, लेकिन आपकी श्रृंखला ने मुझे दिए गए उपहार के लिए मैं धन्यवाद देता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>आपकी अधिकारी टीम पहुँच गई है। हमने उनका स्वागत लॉन्गहाउस में खाने की पार्टी के साथ किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि दल पहुँच गयी और हम आपकी उदारता से विनम्र हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>हम अपनी राजधानी में आपकी श्रृंखला का स्वागत करने के लिए खुश हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>लोग आपकी प्रतिनिधि दल और उपहारों का स्वागत खुशी से किया। धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>आपकी व्यापार प्रतिनिधि दल पहुँच गया है, और मैं हमेशा विदेश से आने वाले अतिथियों का स्वागत करता हूँ, खासकर जब वे उपहार भी लाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>हमें आपके व्यापार अधिकारी टीम का स्वागत हुआ। मैं उन्हें हमारे तरीकों में सिखाने के लिए निश्चित होऊँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>हम आपके व्यापार श्रृंखला का स्वागत करते हैं। वे उनके हक़ के अनुरूप सम्मान से व्यवहार किया जाएँगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>आपके उपहारों के लिए हजारों धन्यवाद। आपकी प्रतिनिधि समूह का उत्तम सम्मान किया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>मैं आपके श्रेणी का स्वागत करता हूँ महान संयुक्त राज्य अमेरिका में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>आपकी अधिकारिक दल ने रानी को आपकी श्रद्धापूर्ण भेंट पेश की है। इसका बहुत आभार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>आपका व्यापार निर्देशिका आया, देखा और अपनी मेहरबानी से हम पर विजय प्राप्त की। उपहारों के लिए धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>हमें आपकी व्यापार निष्पादन टीम मिल गई है और आप आश्वस्त रहें कि हम उन्हें उनके हक के साथ व्यवहार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Rejects -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>हम आपकी प्रतिनिधि दल को विनम्रता से अस्वीकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>मैं हाँ नहीं कह सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>कर्षक लेकिन नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>कोई दूसरी बार?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>नहीं, बिल्कुल नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>दुखद, नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मुझे लगता नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>इस बार नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>नहीं। मैं स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>नहीं, धन्यवाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>हम आपकी प्रतिनिधि टीम को शिष्टतापूर्वक अस्वीकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>एथेंस कमजोरी दिखाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>मैं स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मैं स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>हम आपकी पेशकश को अस्वीकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>नहीं, हम स्वीकार नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>हमें इनकार करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>मैं स्वीकार नहीं करूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>एक अच्छा प्रस्ताव है, लेकिन मैं स्वीकार नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>मेरी संसद अनुमोदन नहीं करती।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Requests -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>क्या आप हमारी राजनयिक प्रतिनिधि दल को अपनी राजधानी में स्वीकार करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>मेरी व्यापार दल जल्द ही फुफु के साथ आने वाला है। भोजन का आनंद लीजिए!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मैंने आपको एक व्यापार श्रृंखला भेजी है जिसमें सभी पारंपरिक उपहार हैं: जड़ी-बूटियाँ, जैतून, विभिन्न पनीर, और बैगेट्स इनके साथ खाने के लिए, बेशक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मेरी राजनयिक प्रतिनिधि दल आपको न्यू इसिस से पेपायरस का छोटा सा उपहार लाया है। उन्हें जैसे आप मुझे स्वागत करते हैं, वैसे ही स्वागत करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>हमने आपके पास एक राजनयिक दूत भेजा है। उन्हें मुझ जैसे ही व्यवहार करें, स्वाबिया के ड्यूक, बर्गंडी के राजा, जर्मनी के राजा, रोमन साम्राज्य के राजा, इटली के राजा और होली रोमन इम्पीर के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>मैंने आपके पास एक व्यापार अभियान भेजा है जिसमें हमारी धरती से उपहार: चाय, साड़ियाँ और संगीत वाद्ययंत्र सितार शामिल हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>गिलगामेश की प्रतिनिधि दल आपको सुमेरी आभूषण और ऊर से तारों की उपहार लेकर आते हैं। क्या आप उन्हें अपने शहर में स्वीकार करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>एक स्पार्टन अधिकारी समूह आपको जैतून के तेल और काली दाल के उपहारों से सम्मानित करता है। उन्हें सम्मानपूर्वक स्वीकार करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>मैंने रून पत्थरों की भेंट के साथ आपको व्यापारियों को भेजा है। वे शक्तिशाली हैं - पत्थरों में, व्यापारियों में नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>हमने आपको योसेगी-जुकुरी की एक दलेश भेजी है, हमारे सबसे बड़े कामों में से कुछ उपहारों के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>क्या आप अपनी राजधानी में हमारे राजनयिक श्रेणी के प्रतिनिधि का स्वागत करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>हमने आपको उपहारों के साथ एक प्रतिनिधि दल भेजा है। घबराइए नहीं, कोई बड़ा लकड़ी का घोड़ा शामिल नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>मैंने आपको एक व्यापार श्रृंखला भेजी है जिसमें सबसे अच्छी केवियार के उपहार हैं। कृपया आनंद लें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मैंने आपके शहर में एक प्रतिनिधि दल भेजा है। कृपया, चुर्रोस का आनंद लें और उनका स्वागत दयालुता से करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>हमारी व्यापार अधिकारी दल जल्द ही मध्य प्रदेश से सबसे बेहतरीन मसालों, चाय और सिल्क के उपहारों के साथ आ रहा होगा। कृपया आनंद लें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>मैंने अपने साम्राज्य से उपहारों सहित एक प्रतिनिधि दल आपके पास भेजा है। वे सबसे मीठे फल, गर्मी के सबसे गर्म दिनों में ठंडक प्रदान करने वाले दुर्लभ बर्फ़ और सबसे उत्कृष्ट घोड़ों को लेकर आए हैं। कृपया उन्हें हमारी मेहमान नवाज़ी के रूप में स्वीकार करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>तुम्हें देख कर अच्छा लगा। मेरी राजनयिक प्रतिनिधि दल जल्द ही कुछ ताजा-पका एपल पाईज के साथ आ जाएगा। मुझे यकीन है कि तुम उनका गर्म स्वागत करोगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>मैंने आपको एक व्यापार श्रृंखला भेजी है जो आपके लिए एक सजावटी गोरीटोस सहित है। क्या आपके पास एक धनुष है, हां?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>मैंने आपके पास एक व्यापार शोधार्थी भेजा है। पेकोरिनो रोमानो का आनंद लें: यह दुनिया का सबसे अच्छा नमकीन, भेड़ का दूध वाला पनीर है जो आपको कभी नहीं मिला होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>नमस्ते। हमने यूनाइटेड किंगडम की ओर से एक शाही दूत भेजा है। हम उम्मीद करते हैं कि वे अच्छी तरह से स्वागत किए जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>वर्तमान में हमारी राजधानी पर्यटकों के लिए खुली नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>आपके प्रतिनिधि का स्वागत है। (Aapke pratinidhi ka swagat hai.)</Text>
    </Row>
    <!-- Human Accepts -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा!</Text>
    </Row>
    <!-- Human Rejects -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>यह बहुत खराब है, शायद बाद में।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>