<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI is Defeated -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>मैं कभी नहीं सोचता था कि अंत इतनी जल्दी आ जाएगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>तुम कुछ नहीं हो सिवाए एक महिमामय बर्बर के। क्रूर और निर्दयी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मैं इतने समय से जीवित हूं कि अब मैं जानता हूं कि मैं हार गया हूं। जारी रखो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मिस्र खो चुका है। अगर मैं अपने प्यार को नहीं गले लगा सकता तो मैं सर्पों को गले लगा लूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>हम तो शानदार तथा महिमामय थे... लेकिन नहीं, इस बात को नजरअंदाज करें। तुम विजयी हो। आशा है कि तुम्हारी शासनकाल मेरे से कई शांतिपूर्ण हो.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>तुम मुझे जंजीर लगा सकते हो, मुझे पीड़ित कर सकते हो, इस शरीर को भी नष्ट कर सकते हो, लेकिन मेरे मन को कभी नहीं बंद कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मेरे साथ क्या धोखाधड़ी हुई थी? नहीं, कौन सा बुरा काम?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>एरिस ने हमें छोड़ दिया है। स्पार्टा हार गयी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>तो, मैं वाल्हला में ऐनहेर्जर के साथ शाम करूँगा, जबकि तुम यहां मेहनत करते रहोगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>कृपया मेरे परिवार और मेरे लोगों के लिए इस अपमान को समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>भगवान ब्राजील के लिए शांति और समृद्धि की प्रार्थना करे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>शायद आपने हमें हरा दिया हो, लेकिन जो कुछ हम छोड़ते हैं, वह दूसरों के जीवन में बुना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>मैं हार गया। अपनी जिंदगी जीना खेत पार करने की तरह नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मेरी भूमि ... मेरे राज्य ... क्यों, भगवान? आपने मुझे क्यों त्याग दिया है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>मैं कभी नहीं सोचा था कि यह हो सकता है ... ऐसे नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>यह विजय नहीं है। "विजय" अपने विरोधियों के दिलों को बदलना है; कोमलता, उन्मुखता के माध्यम से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>बधाई हो। अमेरिका की जगह, आपका देश बहुत आगे जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>इंप्रेस गिरती है, लेकिन मैं याद रखा जाऊंगा। क्या आप भी?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>हारे हुए की कल्याण सबसे ज्यादा कल्याण की उम्मीद न करना होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>यह गंभीर और पीड़ादायक हानि सहन नहीं की जाएगी, और भाग्यशाली होकर इंग्लैंड फिर से उठेगा।</Text>
    </Row>
    <!-- Human is Defeated (will see this in hotseat) -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>मैं कभी सोचता नहीं था कि जल्द ही समाप्ति का अंत देखने को मिलेगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>आप कुछ नहीं हो सिवाय एक महिमामय अश्लील व्यवहारी होने के। क्रूर और निर्दयी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मैं इतने लंबे समय तक जीवित रहा हूँ कि जब मैं हार गया हूँ तो जानता हूँ। जारी रखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मिस्र खो चुका है। अगर मैं अपने प्यार को नहीं गले लगा सकता, तो मैं सांपों को गले लगाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>हम सभी शानदार थे ... लेकिन नहीं, इसे छोड़ दो। तुम विजयी हो। आशा है कि तुम्हारी शासनकाल मेरे से कहीं अधिक शांतिपूर्ण हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>आप मुझे जंजीर में बंध सकते हैं, मुझे पीड़ा दे सकते हैं, आप इस शरीर को तबाह भी कर सकते हैं, लेकिन आप मेरे मन को कभी नहीं बंद कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मुझे ये धोखा किसने दिया? नहीं, ये कैसी बुराई है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>एरेस ने हमें छोड़ दिया है। स्पार्टा हार गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>तो, मैं वालहल्ला में ऐनहेर्जार के साथ शाम करूंगा, जबकि तुम यहाँ मेहनत करते रहोगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>कृपया मेरे परिवार और मेरे लोगों के लिए इस अपमान को समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>ह्वीट्ज़िलोपोच्त्ली हमारी कमजोरी क्षमा करें... मेरी कमजोरी। मैं आपकी सेवा करने के लिए पर्याप्त ताकतवर नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>भगवान ब्राजील के लिए शांति और समृद्धि की प्रार्थना करे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>तुमने हमें हरा दिया हो सकता है, लेकिन जो हमने पीछे छोड़ा है उसे दूसरों के जीवन में बुना दिया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>मैं हार गया हूँ। अपनी जिंदगी जीना खेत पार करने जैसा नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मेरी भूमि... मेरे राज्य... भगवान, क्यों? तुमने मुझे क्यों छोड़ दिया है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>मैं कभी नहीं सोचा था कि ऐसा हो सकता है... नहीं इस तरह से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>यह विजय नहीं है। "विजय" अपने विरोधियों के दिलों को बदलना है; कोमलता, दयालुता के माध्यम से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>बधाई हो। संयुक्त राज्य अमेरिका के बजाय, आपका देश बहुत आगे जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>अम्प्रेस गिरती है, लेकिन मैं याद रखा जाऊंगा। क्या आप करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>हारे हुए का स्वास्थ्य अधिक अच्छे स्वास्थ्य की उम्मीद न करना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>यह गंभीर और पीड़ादायक हानि बनी नहीं रहेगी और भाग्यशाली होकर इंग्लैंड फिर से उठेगा।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>