<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>मैं म्वेम्बा एक एन्जिंगा हूँ और मैं आपको एक मित्र की तरह नमस्कार करता हूँ। मैं देख सकता हूँ कि आप भगवान की कृपा से आशीर्वादित हैं। क्या आप अपने ज्ञान को साझा करने के लिए यहाँ हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मैं कैथरीन हूँ, फ्रांस की रानी माँ, और मैं आपका स्वागत करती हूँ। मुझे आपके बारे में सबकुछ जानने का बहुत बेसब्री से इंतजार है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मैं इसिस का पुनर्जन्म हूँ, मैं जीवित नील हूँ। मैं क्लियोपेट्रा हूँ और एक सहायक हूँ, यदि आप योग्य हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>नमस्कार। मैं पवित्र रोमन सम्राट फ्रेडरिक, जर्मनी, इटली, बर्गंडी और कई अन्य देशों के राजा हूँ। मैं आशा करता हूँ कि आप भी मेरी तरह अपने देशों का शासन ताकत से करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>नमस्ते, मैं मोहनदास गांधी हूँ। मेरे लोग मुझे बापू कहते हैं, लेकिन कृपया, मुझे दोस्त कहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मैं सुमेरिया का गिलगमेश और उरुक का राजा हूँ। मत डरिए... मैं अपने दोस्तों के लिए अच्छा हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>मैं स्पार्टा की रानी और यूनानियों के नेता गोर्गो हूँ। आप कौन हैं? आप कौन सी विजयों के बारे में बोल सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>हराल्ड सिगुर्डसन आपके सामने खड़े हैं: एक वाइकिंग जो समुंदर और भूमि किसी भी तरह से जानता है। हाहा, क्या आप डर रहे हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>नमस्ते, मैं जापान का होजो टोकिमुने हूँ, बुशिदो के एक नम्र शिष्य हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>शुभ दिन। आपसे व्यक्तिगत मिलने का गौरव है। शायद सचमुच महान मनों के बीच आकर्षण होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>नमस्ते, मैं एथेंस का पेरीक्लीज हूं और मैं लोकतंत्र की तरफ से आपका स्वागत करता हूं। मैं आशा करता हूं कि आप मुझे इन न्यूट्रल पक्षों के साथ मेरे व्यवसाय को आगे बढ़ाने देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>नमस्ते, मैं त्सार पीटर हूँ। तो, आप जैसे सभ्य नेता को जीवन की अधिक उत्कृष्ट चीजों से आनंद लेना चाहिए। क्या आप भी कला के प्रति प्रेमी हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>मैं स्पेन, पुर्तगाल, सार्दिनिया और सिसिली, नेपल्स, मिलान का राजा हूँ, लेकिन सबसे महत्वपूर्ण बात यह है कि मैं एक सज्जन अनुयायी हूँ एक, सच्चे धर्म का। आशा करता हूँ कि आपके लिए भी ऐसा ही होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>तुम मृत्युरहित स्वर्ग के पुत्र और महान किन शी हुआंग के सामने क्यों आते हो?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>जिसकी शक्ति, विजय और शाश्वत राज्य का कोई अंत नहीं है, उस एकमात्र भगवान की कृपा से, मैं आपको नमस्कार करता हूँ, मेरे सच्चे मित्र!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>अमेरिका के संयुक्त राज्य में आपका स्वागत है। अगर आप अच्छी तरह व्यवहार करेंगे तो हमें दोस्त मान सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>हमारे बीच यह जान लें: छल के बदले में मैं खून से बदला लूंगा! लेकिन, अगर तुम सच्चे दोस्त हो, तो हमारी दोस्ती होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>नमस्ते, अज्ञात व्यक्ति। मैं दूर-दूर तक फैले रोम का इम्पेरेटर सीज़र त्राजन हूँ। आप कौन हैं और आप कौन से भूमि को अपना दावा कर सकते हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>नमस्ते। हम भगवान की कृपा से विक्टोरिया, ब्रिटेन और आयरलैंड के एकीकृत राज्य की रानी हैं। और जल्द ही, मुझे कहने की हिम्मत करते हुए, साम्राज्य।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_ANY_ANY">
      <Text>नमस्ते यात्री। आपको यह जान लेना चाहिए कि आप महानता के सामने खड़े हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_POSITIVE">
      <Text>आपसे मिलकर गर्व का अनुभव हो रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_BUSY">
      <Text>नमस्ते अजनबी, लेकिन मुझे डर है कि हम बातचीत के लिए बहुत व्यस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>जब तक हम आगे नहीं बढ़ते, हमारे पास के शहर में मेरे साथ पूजा करें। फिर हम चिकन मोंबे का भोजन आनंद ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>आप तब तक जीवन नहीं जीते हैं जब तक हमारे खाने और पेय की विशेषताओं का स्वाद नहीं चखा है। और अगर आप चाहें तो मैं आपको फोर्क का उपयोग करना सिखा सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>हमारे पास एक नजदीकी शहर है। क्या आप दौरा करना चाहेंगे? मैं आपको हमारे बोर्डगेम सेनेट का परिचय देना चाहूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>मैं धर्मशास्त्री सम्राट के रूप में आपका स्वागत करता हूँ। अगर आप चाहें, तो आप निकटतम शहर में उसकी महिमा कुछ देख सकते हैं। यहाँ तक ​​कि यदि वे फिर से विद्रोह कर रहे हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>हमारे नजदीकी शहर आइए। हम वैदिक कविता की बुद्धि सुन सकते हैं, और शायद कुछ सीख भी सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>अगर आप चाहें तो सुमेर की महिमा देख सकते हैं: कला और विज्ञान की प्राचीन परंपरा, जिगुरेट जो देखने के लायक होते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>हमारे पास एक नगर है। क्या आप उसे देखने और हमारी मजेदार काली सूप की नमकीन चटपटी रसायन चाखना चाहेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>क्या आप चाहेंगे, मित्र: क्या आप हमारे पास के शहर को देखना पसंद करेंगे? यह बिल्स्किर्निर नहीं है, लेकिन यह अच्छा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>मुझे गर्व होगा अगर आप मेरे साथ अपने नज़दीकी शहर में ओबन में शामिल हों। क्या आपको जेलीफ़िश ऐमोनो पसंद है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>ब्राज़ील आइए! क्या आप साम्बा नाचना जानते हैं? नहीं बताने की जरूरत नहीं है, आप कार्निवल का आनंद लेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>क्या आप हमारे पास के बड़े शहर का दौरा करना पसंद करेंगे? हम राजनीति पर विवाद कर सकते हैं और फिर थिएटर का आनंद ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>आइए, मैं आपको अपने पास के शहर का दौरा दिखाऊं। उसके बाद हम देखभाली से बनी एक सुंदर डाचा में गांव के बाहर की एक बॉल में भाग ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>क्या आप बुलूट लड़ाई देखना पसंद करेंगे? इससे बेहतर कोई दृश्य नहीं होता है। मेरे पास के शहर में आइए और खुद देखिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>हमारे पास एक नजदीकी शहर है। क्या आप जाना चाहेंगे? हमारे मूर्तिकार टेराकोटा में काम करने में काफी अच्छे हो रहे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>मुझे गर्व हो रहा है कि मैं आपको हमारे शहरों की आतिथ्यता प्रदान कर सकूँ: सबसे अच्छी कला, सबसे स्वादिष्ट खाने और पूरे शहर में सुनाई देने वाले सुरीले अजान। क्या आप आवंटित दौरे पर जाना पसंद करेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>हमारे पास एक नगर है। क्या आप जाना चाहेंगे? मैं आपको उन भरे हुए भालू दिखा सकती हूं, जो अब इतने लोकप्रिय हो गए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>हमारे पास नजदीकी एक शहर है। क्या आप इसे देखना चाहेंगे? हम आपके लिए हमारी एक तीखी टोपी के लिए फिट कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>बेशक, साम्राज्य के पास एक शहर है। क्या आप उसे देखने आएंगे और उसकी सुंदरता से मोहित हो जाएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>हमारा विशेष अधिकार है कि हम आपको राज्य के दौरे के लिए निमंत्रण दें, जो हमारी कई उपनिवेशों के कारण बहुत सरल होगा, बेशक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_ANY_ANY">
      <Text>हमारे पास नजदीकी एक शहर है। क्या आप जाना चाहेंगे? आप हमारे आगामी उत्सव में भाग ले सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_VISIT">
      <Text>हम आपकी मेहमान नवाजगी का नमूना लेना चाहेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_VISIT">
      <Text>क्षमा करें, लेकिन इस समय नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE">
      <Text>क्या आप हमारे पास के शहर को देखना चाहेंगे और हमारी मेहमाननवाज़ी का स्वाद लेना चाहेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_NO_HOSPITALITY">
      <Text>उपस्थिति के लिए धन्यवाद, लेकिन हमें और अधिक सुखद वार्ताओं के लिए समय नहीं है।</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>जरूर, आपके बढ़ते शहर को नजदीक से देखना एक खुशी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>हाँ, हाँ। यह हमारे लिए अच्छा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>जरूर, आपके बढ़ते शहर को नज़दीक से देखना एक खुशी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Very well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>धन्यवाद, दोस्त।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>धन्यवाद, दोस्त। (Dhanyavaad, dost.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>हां, हम स्वीकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Very well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>धन्यवाद, मेरे दोस्त। (Dhanyavaad, mere dost.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>धन्यवाद, मित्र। (Dhanyavaad, mitra.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>हाँ। आपके लिए मेरी कृतज्ञता है। (Haan. Aapke liye meri kritagyata hai.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>लोगों की तरफ से, हाँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>हाँ, अच्छा। (Haan, accha.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>भगवान आपको आशीर्वाद दे। (Bhagwan aapko ashirwad de.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>यह स्वीकार्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>एक फलदार पेशकश। अल्लाह आपको बरकत दे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>मैं उसे नहीं कह सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा। (Bahut acchaa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>यह स्वीकार्य है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>हमें यह सहमत है।</Text>
    </Row>
    <!-- Human responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_POSITIVE">
      <Text>आपसे मिलकर गर्व का अनुभव हो रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_NO_EXCHANGE">
      <Text>अच्छा मिलकर खुशी हुई, लेकिन मुझे डर है कि हम बातचीत के लिए बहुत व्यस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_ANY_ANY">
      <Text>हम दोनों पास से नहीं हैं, लेकिन क्या हम एक दूसरे के मानचित्र पर अपने घर देश के निशान लगाएँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>हम ज्ञान का आदान-प्रदान करते हुए सूचना भी आदान-प्रदान करें। मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताओ। क्या यह एक पवित्र शहर है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>मैं वास्तुकला से मोहित हूँ। बताइये, क्या आपकी राजधानी में कोई जीतयुक्त दरवाजे या बड़े धातु टावर हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>एलेक्जांड्रिया फ़िरौं का घर है, मेरा घर। अगर आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताएं तो मैं आपको और भी बता सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>अगर आप मुझे बताएंगे कि आपकी राजधानी जर्मनी की सत्ता के स्थान से कैसे तुलना कर सकती है, तो मैं आपको हमारी महान राजधानी दिखाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>मुझे यात्रा का आनंद है, शायद एक दिन मैं आपकी राजधानी का दौरा करूँगा। क्या वह दूर है? क्या आप मुझे उसके बारे में बताएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मेरी अनुमति के बिना, ऊरूक की दीवारों से कोई नहीं गुजर सकता, लेकिन अगर आप मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताएंगे तो मैं आपको उसके बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>तुम्हारी राजधानी कैसी है? मुझे बताओ, और मैं स्पार्टा के बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>मैं बहुत से जगह घूमा है, लेकिन मैं आपकी राजधानी कभी नहीं देखा। उसके बारे में मुझे बताएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>मैं हमारी राजधानियों के बारे में जानकारी आपस में आदान-प्रदान करना चाहूँगा। हमारी राजधानी शुद्ध भूमि की तरह है। आपकी राजधानी कैसी है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>हम कृतज्ञता के साथ व्यावहारिक संबंधों को विनिमय करें। मुझे अपनी राजधानी के बारे में बताओ, और मैं तुम्हें अपनी राजधानी के बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>एथेंस एक महान राजधानी है। आपकी राजधानी कैसी है? आओ, जानकारी आपस में विनिमय करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>क्या आप हमारी राजधानियों की जानकारी आपस में बदलना चाहेंगे? मेरी राजधानी प्रगति का एक बतखता है, लेकिन मुझे आपकी नहीं पता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>क्या आप मेरी राजधानी के बारे में सुनना चाहेंगे? मैड्रिड सबसे खूबसूरत शहर है। क्या आपकी राजधानी भी सुंदर है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>आपने हमारी कुछ महिमा देखी है। क्या आपकी राजधानी भी हमारी तुलना में अधिकतम सुंदर है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>आइए, हम अपनी राजधानियों के बारे में जानकारी आपस में बांटें। मैं आपसे अपने लोगों के बारे में बताने के लिए आमंत्रित हूँ, और मैं खुशी से आपको अपने लोगों के बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>मैं हमारी राजधानियों के बारे में जानकारी आपस में बाँटना चाहूँगा; हमारे देशों के बीच मुक्त व्यापार को बढ़ावा देना और ऐसा सब कुछ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>हां, मेरे लोग घुमंतू हैं, लेकिन हमारा शानदार राजधानी है। आप कैसे हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Tell me of your capital. Was it founded by lost Trojans? Or children raised by wolves?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>हमारे राजनीतिक संबंधों के हित में, हम आपकी राजधानी के बारे में और जानना चाहते हैं... हमारी जानकारी के बदले में, बेशक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_EXCHANGE_INFO">
      <Text>हमारी राजधानियों पर जानकारी विनिमय करना एक बहुत अच्छा विचार है। यह व्यापार को बढ़ावा देने में मदद करना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_INFO">
      <Text>क्षमा करें, हम अभी उस सूचना को नहीं दे सकते।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>