<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>तुम्हे कैसे हिम्मत हुई! तुम्हारी सबसे मूल्यवान चीजें राख हो जाएँगी!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>हम युद्ध से अनजान नहीं हैं। आप भगवान के मार्ग से भटक गए हैं और अब हम इसे सही करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>तुम मेरी राज्य संसार पर हमला करने को हिम्मत कैसे कर सकते हो? मुझे लगता है कि नोस्ट्रेडेमस भी इसका भविष्यवाणी नहीं कर सकते थे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>हाहा! ओशाइरिस मेरे दुश्मनों का स्वागत करने के लिए खुश होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>मैंने तुमसे दस गुना ताकतवर दुश्मनों को हराया है। तुम इतिहासकारों के लिए बस एक और होगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>मेरे हिंसा से बचने के प्रयास विफल रहे हैं। आँख के बदले आँख से दुनिया अंधी होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मैं आपकी आख़िरी साँस सुनकर आनंद लेंगा जब आप अपने लोगों के नाश को देखेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>तुम्हें नहीं पता होगा: स्पार्टन अपनी ढाल के साथ ही लौटते हैं, या उसी पर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>यह एक महान सागा बनाएगा! स्काल्ड्स मेरी वीरता के गाने गाएंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>दिव्य हवा हमें संरक्षित रखेगी और तुम भी दूसरों की तरह गिरोगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>क्या आप नहीं देख सकते कि यह आपके लिए बेकार होगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>सैनिक पेड़ों की तरह नहीं होते। जब वे नष्ट होते हैं, तब वे आसानी से पुनः स्थान नहीं पा सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>तुम्हारी युद्ध निराशाजनक है। आप इतिहास से नहीं सीखते। रूस को जीतना असंभव है। जो तलवार से जीतते हैं, वे तलवार से मरते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>क्या आपको लगता है कि आपकी सेना मेरी नौसेना के समान हो सकती है... मेरे साम्राज्य की शक्ति के साथ? आप भ्रमित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>आपने युद्ध के लिए माँग की है और मैं आपको उसे दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>मैं आपको रक्त बहाने की आदत डालने से चेतावनी देता हूँ। रक्त कभी नहीं सोता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>यदि मुझे धर्म और शांति में से एक का चयन करना पड़े, तो मैं धर्म का चयन करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>तुमने टोमाइरिस का भरोसा धोखा दिया है और अब तुम भुगतेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>तुम्हारी घमंड तुम्हारी नास्ति की वजह बनेगा। कोई शक्ति रोम को नहीं हरा सकती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>युद्ध? हमें मनोरंजन नहीं हो रहा है।</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>तुम्हारे पास वह है जो मुझे चाहिए, और मैं वही लेता हूं जो मुझे चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>क्या आप सचमुच हमारे ऊपर इतना आसानी से चल सकते हैं? मैं इसे होने नहीं दूंगा। कोंगो के लोगों के साथ नहीं - मेरे लोगों के साथ भी नहीं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>दोस्त बनकर मुखौटे लगाना कुछ मजेदार था, ना? दुर्भाग्य से अब यह धोखाधड़ी छोड़ने का समय है और काम करने का समय है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>मुझे तुमसे बहुत सारी परेशानियां हो गई हैं। अमुन-रे हमें मार्गदर्शन दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>यह जान लें: आप जर्मनी के एक शत्रु हैं और नष्ट किए जाने के लिए हैं। भगवान आप पर दया करें, क्योंकि मैं नहीं करूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>मैं इस युद्ध में नैतिकता को बलिदान किए बिना भाग ले सकता हूँ। तुम मुझसे कैसे पूछ सकते हो; तुम समझ नहीं पाओगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>मैं क्यों लड़ता हूँ? क्योंकि मैं कर सकता हूँ ... क्योंकि इनान्ना इसे मांगती है। अब आप सुमेर की शक्ति को जानेंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>अब, हम आपकी ताकत का परीक्षण करेंगे! खुद को तैयार करें!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>अब आती है एक तूफान जिससे आप बच नहीं सकते। आप केवल एक जल्दी मौत की उम्मीद कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>मैं स्वराज्य को आपके द्वारा और अधिक नुकसान नहीं पहुंचने दूंगा। इस ढोंग को खत्म करने का समय आ गया है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>मुझे इसे करना होगा, उनके प्रगति के लिए, अगर कुछ नहीं। आप विरोध करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>यह महान हित के लिए है। समय आने पर आप समझेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>मैं यहां तुम्हें रूस, हमारे साथियों और भगवान के दुश्मन घोषित करता हूं, उसकी आत्मा पर दया हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>तुमने मेरे राज्य और भगवान के राज्य के खिलाफ उल्लंघन किया है... तुम्हें अपने पापों के लिए जवाब देना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>तुम बुरे बीज हो। तुम्हें नष्ट कर देना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>हमें हिंसा का समुचित उपयोग करना अपमानजनक है, राजाओं का राजाओं को मारना उनकी रीति नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>मैं इससे बचना चाहता था, आप जानते हैं, लेकिन आपकी शांति की विचारधारा ने मुझे कोई विकल्प नहीं छोड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>इम्प्रेस आपके सिर के लिए बुलाती है। आप अपने खून में डूब जाओगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>युद्ध के लिए खुद को तैयार करें। हमारी सेनाएं किसी भी हद तक रुकेंगी नहीं; हमारी नौसेनाएं आपकी तटों पर स्वर्ण करेंगी, रोम की जय हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>जैसा कि हमारी विरोध प्रदर्शनों से कोई फायदा नहीं हो रहा है, इसलिए हम यहाँ से युद्ध घोषित करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>तुम समय में इसका भुगतान करोगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>यह बहुत बुरा है। मुझे लगा कि हम दोस्त हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Reasons - specialized per war type -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_SURPRISE_WAR">
      <Text>मैं तुम्हारे विरुद्ध एक अचानक युद्ध घोषित करता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_FORMAL_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ आधिकारिक युद्ध घोषित करता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_HOLY_WAR">
      <Text>तुम्हारे खिलाफ एक पवित्र युद्ध की घोषणा की जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_RECONQUEST_WAR">
      <Text>आपके विरुद्ध पुनर्विजय युद्ध घोषित किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_LIBERATION_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ आज़ादी युद्ध घोषित करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_PROTECTORATE_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ संरक्षा युद्ध की घोषणा करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_COLONIAL_WAR">
      <Text>मैं आपके विरुद्ध एक औपनिवेशिक युद्ध घोषित करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_TERRITORIAL_WAR">
      <Text>भूगोलीय विस्तार की एक युद्ध की घोषणा करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_FORMAL_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ संयुक्त औपचारिक युद्ध का घोषणा करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_HOLY_WAR">
      <Text>(तुम्हारे खिलाफ एक संयुक्त पवित्र युद्ध की घोषणा करता हूँ)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_RECONQUEST_WAR">
      <Text>(आपके खिलाफ संयुक्त पुनर्विजय युद्ध की घोषणा करता है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_LIBERATION_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ संयुक्त मुक्ति युद्ध का घोषणा करता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_PROTECTORATE_WAR">
      <Text>मैं आपके खिलाफ संयुक्त संरक्षक युद्ध की घोषणा करता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_COLONIAL_WAR">
      <Text>(तुम्हारे खिलाफ संयुक्त कोलोनियल युद्ध का ऐलान करता है)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ANY_JOINT_TERRITORIAL_WAR">
      <Text>(इलाके के विस्तार के लिए संयुक्त युद्ध की घोषणा करता है)</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>