<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>जब इपिक ऑफलाइन होता है तब लाल मौत गेम्स उपलब्ध नहीं होते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>एपिक ऑफ़लाइन होने पर मल्टीप्लेयर पाइरेट्स उपलब्ध नहीं होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PBC_OVERVIEW_DESC">
      <Text>प्ले बाय क्लाउड एक असमवर्ती बहु-खिलाड़ी प्रारूप है जहां सभी खिलाड़ी एक संयुक्त सेवेगेम पर अपने टर्न लेते हैं, जो एक होस्ट किए गए सर्वर पर संग्रहीत होता है। यह "सेवेगेम को पास करना" का एक और आधुनिक संस्करण है, जो मित्रों के बीच एक सामान्य सेव फ़ाइल के एक फ्लॉपी डिस्क को साझा करने की प्राचीन प्रथा थी (यदि आप एक "फ्लॉपी डिस्क" की अवधि से अनभिज्ञ हैं, तो कृपया विवेकपूर्ण आयु के किसी माननीय पूर्वज से पूछें)। [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] 

एक प्ले बाय क्लाउड खेल बहुत लंबे समय तक चल सकता है (दिनों या सप्ताहों के आदेश में), क्योंकि प्रत्येक खिलाड़ी अपनी सुविधानुसार अपनी बारी लेता है। जब आपकी बारी आती है तो आपको सूचनाएं मिलती हैं। यदि एपिक सक्रिय है तो आप एक इपिक सूचना देख सकते हैं, या फिर आप वेबहुक का उपयोग कर सकते हैं। वेबहुक एक सामान्य संदेश प्रारूप है जिसे तकनीकी रूचि रखने वाले अन्य संदेश सेवाओं, ईमेल या इंटरनेट ऑफ थिंग्स उपकरणों में समाहित कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] [NEWLINE] 

असमवर्ती बहु-खिलाड़ी में, खेल को आगे बढ़ाने के लिए अपनी सबसे जल्दी संभव सुविधा पर बारी लेना सभी के लिए उचित समझा जाता है। प्राचीन समय में, खिलाड़ी नैतिक रूप से फ्लॉपी डिस्क को भ्रष्ट होने से बचाने के लिए अधिकृत थे, अनैतिक खिलाड़ी नास्तिक अवस्था में "सेव गेम को खोने" का सहारा ले रहे थे। प्ले बाय क्लाउड ऐसे चतुर व्यवहार को समाप्त करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_INTERNET_GAME_OFFLINE_TT">
      <Text>जब ईपिक ऑफलाइन होता है तो इंटरनेट गेम उपलब्ध नहीं होते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_INVITE_BUTTON_TT">
      <Text>इस खेल में अपनी एपिक फ्रेंड्स सूची से दोस्तों को आमंत्रित करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_FRIEND_ACTION_PROFILE">
      <Text>एपिक प्रोफाइल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PRIVATE_GAME_DESC">
      <Text>प्राइवेट खेल मल्टीप्लेयर लॉबी में दिखाई नहीं देते हैं। प्राइवेट खेल सिर्फ एक गेम इनवाइट या इपिक फ्रेंड्स लिस्ट के माध्यम से उपलब्ध होते हैं। यह सेटिंग लोकल नेटवर्क खेलों के लिए लागू नहीं होती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="EPIC_PLAYERACTION_FRIENDREQUEST_TOOLTIP">
      <Text>इस खिलाड़ी को ईपिक पर दोस्त बनाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EPIC_MY2K_MODE_UNLINKED_TOOLTIP">
      <Text>स्काउट बिल्ली और जूलियस सीज़र रिवॉर्ड्स (गेम रीस्टार्ट की आवश्यकता होती है) अनलॉक करने और क्रॉस-प्लेटफ़ॉर्म क्लाउड सेव्स सक्षम करने के लिए 2K अकाउंट में साइन अप करें, ताकि आप एपिक पर अपना गेम शुरू करके दूसरे प्लेटफ़ॉर्मों पर जारी रख सकें। इसके अलावा, आपको नवीनतम सिड मीयर कीविलाइजेशन न्यूज़ भी मिलेगी!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>