<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TITLE">
      <Text>विस्तार: जमा तूफान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TEASER">
      <Text>विश्व विधान समिति, पर्यावरण प्रभाव और आपदाएं, ऊर्जा, नए सभ्यताओं और नेताओं के साथ एक विस्तार पैक!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>यह एक खेल है जो वर्ल्ड कांग्रेस, पर्यावरणीय प्रभाव और आपदाएं, ऊर्जा और अधिक समेत गैदरिंग स्टोर्म एक्सपैंशन का उपयोग करता है। क्या आप एक बदलते दुनिया की अनिश्चितता से निपट सकते हैं जिससे एक सभी परीक्षणों के लिए टिका हुआ सभ्यता बनाई जा सके?</Text>
    </Row>
    <!-- Black Death Scenario -->
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_MOD_TITLE">
      <Text>परिदृश्य: काला मौत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>क्या आप अपने देश को भयानक महामारी से गुज़ारा करने में मार्गदर्शन कर सकते हैं? 4 खिलाड़ी, 85 टर्न।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>इस परिदृश्य में आपको एक मध्यकालीन सभ्यता को काले मौत के अभिशाप से गुजरते हुए गाइड करना होगा, जबकि उनकी जनसंख्या घटती रहेगी और धर्म तोड़ ढेर हो जाएगा। तबाही लहरें भूमि को धूल में मिला देंगी, नागरिकों को मार डालने वाले इस संकट से बचाना होगा और टाइल को कामयोग्य नहीं रख पाएंगे। क्या आप प्रबुद्धता के बीज बोने के लिए पर्याप्त समय तक अपने संगठन को संभाल पाएंगे, या आपका राज्य अनुपातितता और निराशा में टूट जाएगा?</Text>
    </Row>
    <!-- War Machine Scenario -->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_MOD_TITLE">
      <Text>बहु-खिलाड़ी स्थिति: युद्ध मशीन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>एक प्रति-प्रति बहु-खिलाड़ी स्केनेरियो, जो पहली विश्व युद्ध के प्रकोप के दौरान जर्मनी की फ्रांस पर हमले पर आधारित है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>इस स्थिति में, आप पहले महीने में पहली विश्व युद्ध के दौरान फ्रांस या जर्मनी की सेनाओं का कमान लेंगे। आपके पास हमला करने के लिए एक विशाल सेना, इसे समर्थन देने के लिए एक औद्योगिक राष्ट्र है और केवल 40 टर्न हैं जो पेरिस को कैप्चर करने या बचाने के लिए हैं। क्या आप दुनिया ने कभी देखा है सबसे बड़े संघर्ष में विजय पा सकते हैं? या क्या इस मात्रा और गति के युद्ध से आप अधिक परेशान हो जाएंगे?</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>