<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by matthew beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_UI_FEATURE_NATURAL_WONDER_DISCOVERY">
      <Text>प्राकृतिक चमत्कार की खोज की गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_NATURAL_WONDER_DESCRIPTION">
      <Text>प्राकृतिक अद्भुत की खोज स्काउट्स को बोनस अनुभव प्रदान करती है। प्राकृतिक अद्भुतों संगठन क्षेत्रों को सहचरता बोनस भी प्रदान करते हैं। सभी आस-पास के टाइलों को +2 अपील मिलती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल का प्राकृतिक अद्भुत जो तटीय भूमि पर पाया जा सकता है और +3 [ICON_Food] खाद्य और +2 [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करता है। कैंपस जिले के लिए प्रमुख संलग्नता बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल का प्राकृतिक अद्भुत जो जल के संगम पर समीपवर्ती चट्टानों के साथ दिखता है और +3 [ICON_Culture] संस्कृति, +3 [ICON_Gold] सोना, +2 [ICON_Food] खाद्य प्रदान करता है। सुधार इस पर नहीं किए जा सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_DESCRIPTION">
      <Text>एक टाइल का प्राकृतिक चमत्कार। यह झील के रूप में प्रकट होता है और +5 [ICON_Faith] धर्म, +1 [ICON_Science] विज्ञान और ताजगी जल प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल का प्राकृतिक अद्भुत जो झील के रूप में प्रकट होता है और +2 [ICON_Faith] धर्म और +2 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करता है। युद्धकल में यदि इक टर्न के लिए मृत समुद्र के पास समीपता से उपचार होता है तो यूनिट पूरी तरह से ठीक होते हैं। ताजगी वाला पानी प्रदान नहीं करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_DESCRIPTION">
      <Text>तीन टाइल अजेय प्राकृतिक आश्चर्य। पड़ोसी टाइलों को +1 [ICON_Faith] धर्म का प्रदान करता है। धार्मिक इकाइयां जो सबसे अधिक पहाड़ों के लिए बाकी खेल के लिए इवरेस्ट पर आगे आती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल अग्रेषित नैसर्गिक अद्भुतता । यह तटीय भूमि पर दिखाई देता है और आस-पास के टाइलों को +2 [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_DESCRIPTION">
      <Text>एक टाइल अपार्थवीय अविश्वसनीय है। प्रतिकूल टाइलों को +2 [ICON_Food] खाद्य प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_DESCRIPTION">
      <Text>चार टाइल का प्राकृतिक अद्भुत प्रदान करता है। +2 [ICON_Food] खाद्य और +2 [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_DESCRIPTION">
      <Text>तीन टाइल अजेय प्राकृतिक आश्चर्य। आसपास के टाइलों को +1 [ICON_Culture] संस्कृति और +1 [ICON_Gold] सोना प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल अपारेशनेबल प्राकृतिक जादू। सभी पड़ोसी टाइलों के टेरेन यील्ड को दोगुना करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_DESCRIPTION">
      <Text>एक टाइल नापासंदीग्रस्त प्राकृतिक अद्भुत है। आसन्न टाइलों को +1 [ICON_Culture] संस्कृति और +1 [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_DESCRIPTION">
      <Text>दो टाइल अप्रवेश्य प्राकृतिक चमत्कार। आसन्न टाइलों को +1 [ICON_Gold] सोना और +1 [ICON_Science] विज्ञान प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>