<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by matthew beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!--Improvements Description-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_DESCRIPTION">
      <Text>अतिरिक्त बार्बरियन बनाता है। [ICON_Gold] अगर नष्ट होता है तो सोना पुरस्कार। -1 आकर्षण</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है ताकि समुद्र तटीय रिसॉर्ट का निर्माण किया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] टाइल के अपील के बराबर [ICON_Tourism] पर्यटन प्रदान करता है। केवल तटीय रेगिस्तान, तटीय मैदान, या तटीय घास के टाइल पर बनाया जा सकता है। न्यूनतम अपील शानदार होनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>बनाने वाली योग्यता को अनलॉक करता है जिससे खेत बनाए जा सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Food] खाद्य। केवल घास के मैदान या मैदान पर बनाया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] अन्य खेतों के समीप खेत बनाना हाउसिंग को बोनस प्रदान करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MINE_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को खुलादेता है खानों का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Production] उत्पादन। -1 आकर्षण। पहाड़ों या वैध संसाधनों पर बनाया जा सकता है। [NEWLINE][NEWLINE]यदि स्वीकृत वस्तुओं या रणनीतिक संसाधनों पर बनाया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_QUARRY_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को क्वारी का निर्माण करने के लिए अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] + 1 [ICON_Production] उत्पादन। -1 आकर्षण। केवल वैध संसाधनों पर निर्मित किया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि एक लक्जरी संसाधन पर निर्मित किया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_DESCRIPTION">
      <Text>नाव बनाने के लिए निर्माता क्षमता को आनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Food] खाद्य। केवल मान्य संसाधनों पर बनाया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि लग्ज़री संसाधनों पर बनाया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PASTURE_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को स्थानांतरित करने के लिए पशुधन निर्मिति। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Production] उत्पादन। केवल मान्य संसाधनों पर निर्मित किया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि रणनीतिक संसाधनों पर निर्मित किया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PLANTATION_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माणकर्ता क्षमता को खोलता है जो फसलीय भवन निर्मित करने की क्षमता होती है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Gold] सोने। केवल मान्य संसाधनों पर निर्मित किया जा सकता है। [NEWLINE] [NEWLINE] यदि विलासित संसाधनों पर निर्मित किया जाता है, तो शहर को उस संसाधन का उपयोग मिलेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CAMP_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता को छावनी बनाने की क्षमता मिलती है। [NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Gold] सोना। केवल मान्य संसाधनों पर बनाया जा सकता है। [NEWLINE][NEWLINE]यदि लक्जरी संसाधनों पर बनाया जाता है, तो शहर का उस संसाधन का उपयोग होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर को एक लंबर मिल का निर्माण करने की क्षमता मिलती है। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Production] उत्पादन। नदी के समीप होने पर +1 [ICON_Production] उत्पादन। केवल वुड्स पर बनाया जा सकता है। [ICON_Production] [ICON_Production]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OIL_WELL_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को अनलॉक करता है जिससे तेल की भंडारण को निर्मित किया जा सकता है। [NEWLINE][NEWLINE]-1 आकर्षण। [ICON_RESOURCE_OIL] तेल वाले जमीन टाइल पर ही बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है एक ऑफ़शोर ऑयल रिग का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] -1 आकर्षण। [ICON_RESOURCE_OIL] तेल के साथ उपयोग के किनारे या झील टाइल पर ही निर्मित किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>अधिकरण इकाई को +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त होती है और स्वचालित रूप से 2 टर्न गढ़वाला प्राप्त करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_DESCRIPTION">
      <Text>सैन्य अभियंता क्षमता को अनलॉक करता है एक एयरस्ट्रिप निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] 3 एयर इकाइयों का समर्थन कर सकता है। केवल समतल भूमि पर बनाया जा सकता है। -1 आकर्षण।</Text>
    </Row>
    <!--Unique Improvements Description-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CHATEAU_DESCRIPTION">
      <Text>फ़्रांस के लिए विशिष्ट एक शातो का निर्माण करने के लिए बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Culture] संस्कृति और +1 [ICON_Gold] गोल्ड। +1 आकर्षण। प्रत्येक आस-पास के आश्चर्य के लिए +1 [ICON_Culture] संस्कृति (उड़ान के बाद +2 हो जाता है)। एक नदी के किनारे एक टाइल पर होने पर +2 [ICON_Gold] गोल्ड। एक उस संस्धान के बाद [ICON_TOURISM] पर्यटन संबंधी [ICON_CULTURE] संस्कृति प्रदान करता है। एक बोनस या लक्जरी संसाधन के पास रखना चाहिए। दूसरे शातो के पास नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_DESCRIPTION">
      <Text>निर्माता क्षमता को खोलता है जो एक विशालकाय सिर निर्माण कर सकते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Faith] धर्म। प्रत्येक 2 आसपास के वर्षावन के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। प्रत्येक 2 आसपास के वुड्स के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म। बर्फ या बर्फीली पहाड़ों पर नहीं बनाया जा सकता। [ICON_Faith] [ICON_Faith] [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_DESCRIPTION">
      <Text>चीन के लिए विशिष्ट ग्रेट वॉल का निर्माण करने के लिए बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Strength] रक्षा में वृद्धि प्रदान करता है। अगर अन्य सेगमेंट के पास आसन्न हैं तो [ICON_Gold] सोने का बोनस प्रदान किया जाता है। आसन्न सेगमेंट के लिए अतिरिक्त [ICON_Culture] संस्कृति और [ICON_Tourism] पर्यटन के साथ आप प्रौद्योगिकी वृक्ष के माध्यम से आगे बढ़ते हैं। आपके साम्राज्य की सीमाओं के साथ एक रेखा में निर्मित किया जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_KURGAN_DESCRIPTION">
      <Text>Builder क्षमता को अनलॉक करता है जो स्काइथिया की विशिष्टता है कुर्गान का निर्माण करने के लिए। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Faith] धर्म और +3 [ICON_Gold] सोने। प्रत्येक आसपास के चरागाह के लिए +1 [ICON_Faith] धर्म (Stirrups के बाद +2 हो जाता है)। उड़ान की अनुसंधान करने के बाद [ICON_FAITH] धर्म से [ICON_TOURISM] पर्यटन प्रदान करता है। पहाड़ों पर नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MISSION_DESCRIPTION">
      <Text>स्पेन के लिए अद्वितीय मिशन का निर्माण करने की बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Faith] धर्म। सांस्कृतिक विरासत खोजने के बाद अतिरिक्त +2 [ICON_SCIENCE] विज्ञान। [ICON_Capital] राजधानी से अलग महाद्वीप पर होने पर +2 [ICON_Faith] धर्म, +1 [ICON_PRODUCTION] उत्पादन और +1 [ICON_FOod] खाद्य। प्रत्येक आस-पास कैंपस और होली साइट जिले के लिए +1 [ICON_Science] विज्ञान।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>रोम को रोमन फोर्ट का निर्माण करने की रोमन लीजन क्षमता का अनलॉक करता है।[NEWLINE][NEWLINE]अधिकार करने वाली यूनिट +4 [ICON_Strength] रक्षा शक्ति प्राप्त करती है, और स्वचालित रूप से दो टर्न की भर्ती प्राप्त करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SPHINX_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है ताकि एक स्फिंक्स, मिस्र के लिए अनुभवशाली बनाया जा सके। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Faith] धर्म और +1 [ICON_Culture] संस्कृति। +1 आकर्षण। यदि किसी आश्चर्य के पास हो तो +2 [ICON_Faith] धर्म। दूसरी स्फिंक्स के पास नहीं बनाया जा सकता। फ्लडप्लेन पर बनाया जा सकता है। [ICON_Faith] [ICON_Culture] [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_STEPWELL_DESCRIPTION">
      <Text>भारत के लिए अद्वितीय स्टेपवेल निर्माण करने के लिए निर्माता योग्यता को खोलता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Food] खाद्य और +1 [ICON_Housing] आवास। यदि एक पवित्र स्थल क्षेत्र के पास संबंधित है तो +1 [ICON_Faith] धर्म। यदि एक खेत के पास संबंधित है तो +1 [ICON_Food] खाद्य। प्रौद्योगिकी और सिविक्स ट्री के माध्यम से अतिरिक्त [ICON_Housing] आवास, [ICON_Faith] धर्म और [ICON_Food] खाद्य। पहाड़ों पर नहीं बनाया जा सकता है या दूसरे स्टेपवेल के पास नहीं बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_DESCRIPTION">
      <Text>बिल्डर क्षमता को अनलॉक करता है जो सुमेरिया के लिए अनूठा जिगुराट बनाने की क्षमता प्रदान करता है। [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Science] विज्ञान। नदी के पास होने पर +1 [ICON_Culture] संस्कृति। पहाड़ों पर नहीं बना सकते।</Text>
    </Row>
    <!--Goody Huts -->
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_CULTURE_RELIC_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_CULTURE]{1_Relic} अवार्ड दिया गया था[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_LARGE_GOLD_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_GOLD]+{1_Num} [ICON_Gold][ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MEDIUM_GOLD_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_GOLD]+{1_Num} [ICON_Gold][ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_SMALL_GOLD_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_GOLD]+{1_Num} [ICON_Gold][ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_LARGE_FAITH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Num} [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MEDIUM_FAITH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Num} [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_SMALL_FAITH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Num} [ICON_Faith]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_GRANT_UNIT_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]आपको एक रिकॉन इकाई दी जाती है।[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_GRANT_UPGRADE_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]आपकी यूनिट अपग्रेड की गई है।[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_GRANT_EXPERIENCE_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]आपकी यूनिट ने अनुभव कमाया है।[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_HEAL_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]आपकी यूनिट को ठीक कर दिया गया है।[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_SCIENCE_ONE_TECH_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_SCIENCE]एक मुफ्त तकनीक।[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_SURVIVORS_ADD_POP_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Num} नई जनसंख्या</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_SURVIVORS_GRANT_UNIT_DESCRIPTION">
      <Text>आपको {1_Num} {1_Num: plural 1?{2_Unit} यूनिट; other?{2_Unit} यूनिट;} दिए जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Barbarian Camps -->
    <Row Tag="LOC_BARB_CAMP_DISPERSAL_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_GOLD]+{1_Num} [ICON_Gold][ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BARB_CAMP_DISPERSAL_DESCRIPTION_FAITH">
      <Text>[COLOR_FLOAT_FAITH]+{1_Num} [ICON_Faith][ENDCOLOR] (इसमें कोई अनुवाद नहीं करना होगा)</Text>
    </Row>
    <!--Nuclear -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_DESCRIPTION">
      <Text>सैन्य अभियंता क्षमता को मिसाइल साइलो निर्माण करने के लिए अनलॉक करता है। [NEWLINE][NEWLINE] परमाणु और थर्मोन्यूक्लियर उपकरणों के लिए एक लॉन्च साइट के रूप में काम करता है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>