<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- Pirates Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES">
      <Text>कार्यक्रम पाइरेट्स चलाएं। (Karyakram Pirates chalayein.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]पायरेट्स खेलें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation] पायरेट्स खेलें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_TT">
      <Text>स्वचालित रूप से एक समुद्र डाकू खेल ढूंढें और शामिल हों। [NEWLINE][NEWLINE] डाकूपन करें सुनहरे युग में समुद्रों पर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>स्टीम ऑफ़लाइन होने पर मल्टीप्लेयर पाइरेट्स उपलब्ध नहीं होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_PIRATES">
      <Text>पाइरेट्स खेल कैसे खेलें</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_PIRATES_TT">
      <Text>कोर्स पर दस्तावेज़ देखें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_PIRATES_NEW_MODE_TT">
      <Text>नया पायरेट्स मोड उपलब्ध है!</Text>
    </Row>
    <!-- Pirates How to Play -->
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_NEXT">
      <Text>अगला</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>कृपया पिछला टेक्स्ट हिंदी में अनुवादित करें। प्राकृतिक ध्वनिसुद्ध अनुवाद के साथ ही उत्तर दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_PLAY">
      <Text>डकैत खेलें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_INTRO_BODY">
      <Text>पाइरेट्स 1-4 खिलाड़ियों के लिए जहाज़ी युग के बारे में तेज़ गति का 60 टर्न स्केनेरियो है। लक्ष्य टर्न सीमा तक सबसे अधिक बदनामी जमा करना है। खेल इतिहासिक कैरेबियन या यादृच्छिक तौर पर उत्पन्न पायरेट द्वीपों पर खेला जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_INTRO_DETAILS">
      <Text>कोई शहर जरूरत नहीं होती है किसी समुद्री डाकू के लिए। आप समुद्र योग्य फ्लैगशिप से शुरुआत करते हैं और समय-समय पर अतिरिक्त जहाज चुरा लेते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_CREW_BODY">
      <Text>जहां तक लूट का सवाल है, वह जहाज की बड़ी डब्बा, बड़ा लूट होता है। तोड़े हुए दुश्मन जहाजों को अपने क्रू के साथ जोड़कर अपने डगमगाते करोड़पति साम्राज्य में शामिल करने के लिए क्रू का उपयोग करें। क्रू का उपयोग भी शोर पार्टी को खोजने और छिपी खजाने को दफन करने के लिए किया जा सकता है। जब आपका जहाज किसी बंदरगाह के शहर केंद्र के पास होता है, तो खाने के तवरन के यूनिट एक्शन का उपयोग करके आप क्रू को भर्ती कर सकते हैं। तवर्न आपके हर दौरे पर एक ताजा खजाने का मानचित्र भी प्रदान करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_CREW_DETAILS">
      <Text>सावधान रहें! आपके साथी कोर्से लाभ और साहस की मांग करते हैं। आपकी फ्लीट में प्रति टर्न सोने का नुकसान होता है। अगर सोने का खजाना बहुत लंबे समय तक सूख जाता है तो आपकी जहाजों में बगावत हो सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_TREASURE_BODY">
      <Text>खजाना एक समुद्री डाकू के जीवन का मुख्य आधार होता है। खजाने को समुद्र पर तैरते हुए या भूमि पर दफ़नाया जा सकता है। आप अपने सोने को दफ़ना कर Infamy में बदल सकते हैं। खजाने में सोना और पाइरेट रेलिक होते हैं। अपने खजाने को अच्छी तरह से छिपाएं क्योंकि अन्य समुद्री डाकू आपके सोने और Infamy को चुराने का निशाना बनाते हैं। [NEWLINE] [NEWLINE]पाइरेट रेलिक शक्तिशाली वस्तुएं होती हैं जो विशेष गेमप्ले इफेक्ट्स और बोनस का संपदा प्राप्त करती हैं। रेलिक कभी-कभी खजाने में, खजाने वाले जहाजों में और टैवर्न यात्राओं के दौरान पाए जा सकते हैं। आप एक समय में तीन रेलिक लगा सकते हैं और उन्हें किसी भी समय बदल सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_TREASURE_DETAILS">
      <Text>खजाना फ्लीट कभी-कभी यूरोप के लिए अभियान निकालती है। खजाना फ्लीट सोने और पूज्य अवशेषों के साथ यात्रा करती है, लेकिन इसके साथ ही अच्छी तरह से संरक्षित होती है। [NEWLINE][NEWLINE] इतिहास के कुख्यात समुद्री डाकू भी अमित्र महासागर में तैराक होते हैं। आप उन्हें डूबा कर अपनी खलबली को बढ़ा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_SCORING_BODY">
      <Text>Infamy is scored by three categories:[NEWLINE]Treasure; Infamous Pirate; and Fightin'.[NEWLINE][NEWLINE]Treasure[NEWLINE][ICON_Bullet]+30 - Bury a treasure chest[NEWLINE][ICON_Bullet]+20 - Sink a treasure ship[NEWLINE][ICON_Bullet]+5 - Plunder a treasure chest[NEWLINE][ICON_Bullet]+2 - Plunder a building or district[NEWLINE][ICON_Bullet]+1 - Plunder a trade route[NEWLINE][ICON_Bullet]+1 - Plunder an improvement[NEWLINE][ICON_Bullet][NEWLINE][NEWLINE]Infamous Pirate[NEWLINE][ICON_Bullet]+15 - Sack a port[NEWLINE][ICON_Bullet]+20-50 - Sink an infamous pirate[NEWLINE][ICON_Bullet]+5 - Clear a buccaneer fort[NEWLINE][NEWLINE]Fightin'[NEWLINE][ICON_Bullet]+10 - Destroy or capture a pirate player's unit[NEWLINE][ICON_Bullet]+5 - Destroy or capture a colonial unit[NEWLINE][ICON_Bullet]+5 - Destroy or capture a buccaneer unit[NEWLINE][ICON_Bullet]+1 - Survive combat</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>