<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_REPAIR_OUTER_DEFENSES_DESCRIPTION">
      <Text>इस शहर की बाहरी रक्षाओं में हुए नुकसान को ठीक करें। यह संभव है केवल यदि इस शहर पर कम से कम 3 बार हमला नहीं हुआ हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_ENCAMPMENT_DESCRIPTION">
      <Text>जिला-आधारित परियोजना जो प्रत्येक टर्न [ICON_Gold] सोना और समाप्त होने पर [ICON_GreatGeneral] महान सेनापति अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_HARBOR_DESCRIPTION">
      <Text>जिला आधारित परियोजना, जो प्रत्येक बार [ICON_Gold] सोना और पूरा होने पर [ICON_GreatAdmiral] महान अधिकारी अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_DESCRIPTION">
      <Text>जिला-आधारित परियोजना जो प्रति टर्न [ICON_Gold] सोना और समाप्त होने पर [ICON_GreatEngineer] महान इंजीनियर बिंदु प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_DESCRIPTION">
      <Text>जिला आधारित परियोजना जो प्रत्येक टर्न पर एक बड़ी मात्रा में [ICON_Gold] सोना उपलब्ध कराती है और पूर्ण होने पर [ICON_GreatMerchant] महान व्यापारी अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_HOLY_SITE_DESCRIPTION">
      <Text>जिले के आधार पर परियोजना, जो हर टर्न [ICON_Faith] आस्था प्रदान करती है और समाप्त होने पर [ICON_GreatProphet] महान धर्मगुरु अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_CAMPUS_DESCRIPTION">
      <Text>जिला आधारित परियोजना जो हर बार [ICON_Science] विज्ञान और पूरा होने पर [ICON_GreatScientist] महान वैज्ञानिक अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_ENHANCE_DISTRICT_THEATER_DESCRIPTION">
      <Text>जिला आधारित परियोजना जो हर बार [ICON_Culture] संस्कृति प्रदान करती है और समाप्त होने पर थोड़ी सी मात्रा में [ICON_GreatWriter] महान लेखक, [ICON_GreatArtist] महान कलाकार और [ICON_GreatMusician] महान संगीतकार अंक प्रदान करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_CARNIVAL_DESCRIPTION">
      <Text>ब्राजीलीय अद्वितीय परियोजना, जो सक्रिय होने पर +1 [ICON_Amenities] सुविधा प्रदान करती है और [ICON_GreatEngineer] महान इंजीनियरों, [ICON_GreatMerchant] महान व्यापारियों, [ICON_GreatWriter] महान लेखकों, [ICON_GreatArtist] महान कलाकारों और [ICON_GreatMusician] महान संगीतकारों के लिए [ICON_GreatPerson] महान व्यक्तित्व अंक प्रदान करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_EARTH_SATELLITE_DESCRIPTION">
      <Text>स्पेस रेस प्रोजेक्ट जो एक छोटे से सैटेलाइट को कक्षा में उतारता है। यह दुनिया के किसी भी अनजान कोने की भूगोल दर्शाता है, और विज्ञान विजय की पहली कदम की ओर निशानबाजी करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MOON_LANDING_DESCRIPTION">
      <Text>स्पेस रेस प्रोजेक्ट जो पृथ्वी के चंद्रमा पर एक इंसान को उतारने के लिए एक बड़ा रॉकेट लांच करता है। यह एक बार का [ICON_Culture] संस्कृति बोनस प्रदान करता है जो आपके [ICON_Science] विज्ञान प्रति टर्न के 10 गुणा के बराबर होता है, और विज्ञान विजय के दूसरे चरण को निश्चित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_REACTOR_DESCRIPTION">
      <Text>अंतरिक्ष रेस परियोजना जो मंगल आवास मिशन के लिए ऑर्बिट में एक रिएक्टर मॉड्यूल को उत्पन्न करती है। सभी तीन मॉड्यूल उत्पन्न करना विज्ञान विजय को जीतता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_HABITATION_DESCRIPTION">
      <Text>स्पेस रेस परियोजना जो मंगल ग्रह के लिए निवास के मॉड्यूल को ओर्बिट में उतारती है। तीनों मॉड्यूल को उड़ान भरने से विज्ञान विजय प्राप्त होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_HYDROPONICS_DESCRIPTION">
      <Text>अंतरिक्ष रेस परियोजना जो मंगल कॉलोनी मिशन के लिए ऑर्बिट में हाइड्रोपोनिक्स मॉड्यूल को सफलतापूर्वक लांच करती है। तीनों मॉड्यूल को लॉन्च करने से विज्ञान विजय हासिल की जा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_MANHATTAN_PROJECT_DESCRIPTION">
      <Text>परमाणु उपकरणों के निर्माण की अनुमति देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OPERATION_IVY_DESCRIPTION">
      <Text>थर्मोन्यूक्लियर उपकरणों के निर्माण की अनुमति देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_BUILD_NUCLEAR_DEVICE_DESCRIPTION">
      <Text>आपके राष्ट्र के भंडार में एक न्यूक्लियर उपकरण जोड़ता है। [ICON_Resource_Uranium] यूरेनियम की आवश्यकता होती है। रखरखाव खर्च 14 [ICON_Gold] सोने का होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_BUILD_THERMONUCLEAR_DEVICE_DESCRIPTION">
      <Text>अपने राष्ट्र की इन्वेंट्री में थर्मोन्यूक्लियर उपकरण जोड़ता है। [ICON_Resource_Uranium] यूरेनियम की आवश्यकता होती है। रखरखाव 16 [ICON_Gold] सोने का होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_EARTH_SATELLITE_POPUP">
      <Text>आपने सफलतापूर्वक एक उपग्रह को अंतरिक्ष में लॉन्च किया है! यह दुनिया के किसी भी अन्वेषित कोने की भूगोल का पता लगाता है और विज्ञान विजय की दिशा में पहला कदम होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MOON_LANDING_POPUP">
      <Text>आप मंगल ग्रह पर एक व्यक्ति सफलतापूर्वक उतारते हैं! प्रति टर्न 10 गुणा आपके [ICON_Science] विज्ञान के बराबर [ICON_Culture] संस्कृति बोनस का एक बार अनुदान देता है, और विज्ञान विजय की दूसरी कदम के रूप में चिह्नित करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_REACTOR_POPUP">
      <Text>आपने अपने मंगल आवास जहाज के एक महत्वपूर्ण घटक रिएक्टर मॉड्यूल को सफलतापूर्वक लॉन्च कर दिया है। ओर्बिट में तीनों मॉड्यूल को लॉन्च करना, जहाज को पूरा कर देता है और विज्ञान जीत हासिल करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_HABITATION_POPUP">
      <Text>आपने अपने मंगल आवास यान के एक महत्वपूर्ण घटक को सफलतापूर्वक लॉन्च किया है। तीन मॉड्यूलों को ऑर्बिट में लॉन्च करने से यान पूरा हो गया है और विज्ञान विजय हासिल की गई है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_LAUNCH_MARS_HYDROPONICS_POPUP">
      <Text>आपने हाइड्रोपोनिक्स मॉड्यूल को सफलतापूर्वक लांच किया, जो आपके मार्स कॉलोनी अंतरिक्षवाहन में एक महत्वपूर्ण घटक है। तीन मॉड्यूलों को आकाशीय फरेब पर लॉन्च करने से अंत सफल होता है, और विज्ञान जीत करता है।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>