<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_QUOTE">
      <Text>"जीव जंतु CO2 को एक जहर नहीं मानते। पौधे और जीव जो खोल का निर्माण करते हैं, कोरल, वे इसे एक निर्माण तत्व के रूप में सोचते हैं।" - जनीन बेनोयस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_QUOTE">
      <Text>"सफेद पठार की बट्टलमेंटेड ताज के नीचे, शांति से अधिक गहराई में चुप है।" - विलियम वर्ड्सवर्थ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_QUOTE">
      <Text>"कभी फिर मैं धरती के सौंदर्य स्थानों पर नहीं टिक सकता और उन्हें स्वर्ग का समान नहीं मान सकता। क्रेटर झील सबसे ऊपर है।" - जैक लंडन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_QUOTE">
      <Text>"मृत सागर के किनारे के सेबों की तरह, सभी स्वाद में राख होते हैं।" - लॉर्ड बायरन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_QUOTE">
      <Text>“हम शिखर को नहीं जीतते हैं, बल्कि खुद को जीतते हैं।” [NEWLINE] - सर एडमंड हिलेरी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_QUOTE">
      <Text>इस द्वीप समूह का प्राकृतिक इतिहास बहुत अनोखा है: यह अपने आप में एक छोटा सा विश्व सा लगता है। - चार्ल्स डार्विन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_QUOTE">
      <Text>जैसा कि पता चलता है, माउंट किलिमंजारो वाई-फाई सक्षम नहीं है, इसलिए मुझे तंजानिया में अपनी यात्रा के लोगों से बात करने के लिए दो सप्ताह बिताने पड़े।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_QUOTE">
      <Text>"पंतानल धरती का सबसे जटिल अंतर-उष्णकटिबंधीय मैदान है और शायद दुनिया के सबसे कम जाने वाले क्षेत्रों में से एक है।" - आज़िज़ अब'साबर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_QUOTE">
      <Text>"लेकिन जैसे ही मैं न्यूजीलैंड के फियोर्डलैंड के दिल में जा रहा था, वही बचपन जैसा अनुभव, जो खो चुका था, उस पवित्र और निर्मल आश्चर्य की भावना वापस आ गई। मुझे पता था कि मिलफोर्ड साउंड का सड़क का स्थान अच्छा है - लेकिन इतना अच्छा?" - डैरोच डोनाल्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_QUOTE">
      <Text>"कुछ कदमों की दूरी पर स्थित ग्रेनाइट शिखर जो बाघ के दांत की तरह लगते हैं, उन्हें आकाश में लगभग एक किलोमीटर तक विस्फोटक ढंग से उठते हुए देखा जा सकता है" - हॉवर्ड हिलमैन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_QUOTE">
      <Text>"ट्सिंगी एक 250 वर्ग मील बड़े ओबेलिस्क से बना एक बाघ जाल है जिसमें उभरते खंडों से भरी हुई तीक्ष्ण बाण होते हैं। हाँ, वे आपके सुंदर चेहरे को काट सकते हैं।" - बुड एरिक्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_QUOTE">
      <Text>"योसेमाइट वैली, मेरे लिए, हमेशा एक सूर्योदय होता है, पत्थर और जगह के विशाल भवन में हरे और सुनहरी आश्चर्य की चमक।" - एंसेल एडम्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_1">
      <Text>"कभी कोई व्यक्ति मिट्टी को गीला न करे और उसे फिर छोड़ दे, जैसे कि क़िस्मत और भाग्य से इंट बन जाएंगे।" - प्लूटार्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_2">
      <Text>"मैं सोचता था कि मिट्टी अच्छे कुम्हार के हाथ में खुश होगी।" - जानेट फिच</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_1">
      <Text>अगर स्वर्ग में कुत्ते नहीं हैं तो जब मैं मरूंगा मैं उस जगह जाना चाहता हूं जहाँ वे चले गए। - विल रॉजर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_2">
      <Text>"मुझे सुअरों से प्यार है। कुत्ते हमारी ओर देखते हैं। बिल्लियाँ हमें नीचे देखती हैं। सुअर हमें समान मानते हैं।" - विंस्टन एस. चर्चिल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_1">
      <Text>"कोयले के खान मजदूर की पत्नी से ज्यादा कौन सम्मान प्राप्त करता है?" - मर्ल ट्रैविस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_2">
      <Text>जब आप खुद को एक गड्ढे में पाएं, तो छोड़ दो खोदना। - विल रोजर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_1">
      <Text>"बड़े जहाज ज्यादा आगे बढ़ सकते हैं, लेकिन छोटे नाविक किनारे के करीब ही रहें चाहिए।" - बेंजामिन फ्रैंकलिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_2">
      <Text>"यह नहीं है कि मुझे जमीन पर जीवन नापसंद है। लेकिन समुद्र पर जीवन बेहतर है।" - सर फ्रांसिस ड्रेक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"मैं ज्योतिष पर विश्वास नहीं करता; मैं स्यागिटेरियस हूँ और हम संदेहवादी होते हैं।" - आर्थर सी क्लार्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_2">
      <Text>ज्योतिष के बिना एक चिकित्सक को अपने आप को एक चिकित्सक कहने का कोई अधिकार नहीं है। - हिपोक्रेट्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"हजारों लोगों ने प्यार के बिना जीवन जिया है, पानी के बिना कोई नहीं जी सकता।" -डब्ल्यू. एच. ऑडेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"वह व्यक्ति जो किसी देश की वनीकरण या सिंचाई करने की पर्याप्त दृढ़ता रखता है, उसके वास्तविक सम्मान के लिए उस देश के विजेता से कम नहीं होता है।" - सर जॉन थॉमसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_1">
      <Text>"मैंने आसमान में तीर चलाया। वह धरती पर गिरा, मुझे पता नहीं था कि कहाँ।" - हेनरी वॉड्सवर्थ लांगफेलो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_2">
      <Text>आशा करता हूँ कि जब आपका तीर लक्ष्य की ओर जा रहा हो, तब दुष्ट शक्तियां उलझन में पड़ जाएँ। - जॉर्ज कार्लिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_1">
      <Text>"लेखन का अर्थ होता है साझा करना। विचार, विचार, राय - ये सब साझा करने की मांग हमारी मानवीय स्थिति का एक हिस्सा है।" - पाउलो कोएल्हो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_2">
      <Text>लेखन आसान है। आपको सिर्फ गलत शब्दों को काटना होता है। - मार्क ट्वेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_1">
      <Text>"हम सभी कुछ अपने आप से बड़े कुछ का निर्माण करते हुए एक पत्थर को कटते हुए, एक स्तंभ को कभा हुआ या एक रंगीन कांच का टुकड़ा बना रहे हैं।" - एड्रिएन क्लार्कसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_2">
      <Text>"जब व्यर्थ युद्ध स्तंभ उलट देंगे, और झगड़े निर्माण के काम को उखाड़ देंगे।" - विलियम शेक्सपियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"तांबा रूप का दर्पण है, दिमाग का शराब।" - ऐस्किलस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"मैं एक दीर्घकालिक विरासत बनाने में भी रुचि रखता हूँ ... क्योंकि पीतल हजारों साल तक टिका रहेगा।" - रिचर्ड मैकडोनाल्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_1">
      <Text>कभी-कभी पहिया धीमे से घूमता है, लेकिन यह घूमता ही है। - लोर्न माइकल्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_2">
      <Text>"पहिया फिर से न बनाएँ, बस उसे सही तरह से अनुकूलित करें।" - एंथनी डैंगेलो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"और मेरी मांग से बस एक लम्बी जहाज और एक तारा है जिससे मैं जहाज का राह दिखा सकूँ।" - जॉन मेसफ़ील्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"तारों की दिशा में अपना मार्ग निर्धारित करें, हर गुजरती नाव की रोशनी में नहीं।" - ओमार ब्राडली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_1">
      <Text>"धन बड़ी संपत्ति न होने में है, बल्कि कुछ ख्वाहिशों के ही होने में होता है।" - एपिक्टेटस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_2">
      <Text>"पैसा, यदि यह आपको खुशी नहीं देता है, तो कम से कम यह आपको सुखद दुखी बनाने में मदद करेगा।" - हेलेन गर्ली ब्राउन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_1">
      <Text>"जीवन का कोई भी समय व्यर्थ नहीं होता जो घुड़सवारी में बिताया जाता है।" - विंस्टन चर्चिल्‍ल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_2">
      <Text>"घोड़े पर बैठा एक व्यक्ति आध्यात्मिक तौर पर तथा शारीरिक रूप से एक पैदल व्यक्ति से बड़ा होता है।" [NEWLINE]- जॉन स्टाइनबेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>भगवान ने हम सबको लोहे से बनाया। फिर वो धीमी आग बढ़ाता है कुछ लोगों को इस्पत में बनाने के लिए। - मैरी ओसमोंड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"हर चीज़ की एक सीमा होती है - लोहे की कण्ठ सोने में शिक्षित नहीं किया जा सकता।" - मार्क ट्वेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_1">
      <Text>"मैं कोई ऐसी स्थिति की कल्पना नहीं कर सकता जो एक जहाज को डूबाने के लिए कारण बनाए ... आधुनिक जहाज निर्माण इससे आगे बढ़ गया है।" - कैप्टन ई.जे. स्मिथ, आरएमएस टाइटैनिक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_2">
      <Text>"नौकर और अनंतता के बीच केवल एक लकड़ी का टकटका होता है।"[NEWLINE] - थॉमस गिबन्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_1">
      <Text>"गणित के बिना, आप कुछ भी नहीं कर सकते। आपके चारों ओर सब कुछ गणित है। आपके चारों ओर सब कुछ नंबर्स है।" - शकुंतला देवी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_2">
      <Text>"अगर मैं फिर से अपने अध्ययन की शुरुआत कर रहा होता, तो मैं प्लेटो की सलाह का अनुसरण करता और गणित से शुरुआत करता।" - गैलिलीयो गैलिलेई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"दिल से बनाओ; दिमाग से निर्माण करो।" - क्रिस जामी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_2">
      <Text>ब्रह्माण्ड के चार निर्माण खंड हैं - आग, पानी, कंकड़ और विनाइल। - डेव बैरी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>एक व्यक्ति का 'जादू' दूसरे व्यक्ति की इंजीनियरिंग हो सकती है। - रोबर्ट हेनलाइन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"सामान्य लोग मानते हैं कि अगर कोई समस्या नहीं है तो उसे ठीक करने की जरूरत नहीं है। इंजीनियर्स को लगता है कि अगर कोई समस्या नहीं है, तो उसमें अभी और सुविधाएं नहीं हैं।" - स्कॉट एडम्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"तर्कसंगत काम वो है जो आपके पास होने वाली सामग्री से आप कर सकें।" - सॉल अलिंस्की</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"रणनीति में सोच की आवश्यकता होती है; तर्क अवलोकन की आवश्यकता होती है।" [NEWLINE] - मैक्स ईवे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_1">
      <Text>हम सभी एक कारगरी में शिष्य हैं जहाँ कोई भी कभी मास्टर नहीं बनता। [NEWLINE] - अर्नेस्ट हेमिंगवे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_2">
      <Text>"शिष्य को प्रशिक्षित करने का कोई आसान तरीका नहीं होता। मेरे दो उपकरण उदाहरण और चिड़चिड़ाव हैं।" - लेमोनी स्निकेट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_1">
      <Text>"कुछ आविष्कार जैसे स्टिरप इतने सरल नहीं होते हैं, लेकिन ऐतिहासिक रूप से ऐसे कुछ ऐसे नहीं होते हैं।" - लिन वाइट जूनियर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_2">
      <Text>"चौरस और धरती के बीच, कृपा मांगी थी, कृपा पाई थी।" - विलियम कैमडेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_1">
      <Text>"मैं दुनिया को एक बड़ी मशीन की तरह विचार करता हूँ। आप जानते हैं कि मशीनों के साथ कभी कोई स्पेयर पार्ट्स नहीं आते। वे हमेशा उन्हें जितनी संख्या की आवश्यकता होती है, उतने ही आते हैं।" - ह्यूगो कैब्रेट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_2">
      <Text>"याद रखें कि मशीनों के अलावा लोग भी टूट सकते हैं।" [NEWLINE] - ग्रेगोरी बेनफोर्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_1">
      <Text>शिक्षा का उद्देश्य एक खाली दिमाग को एक खुले दिमाग से बदलना है। - मैल्कम फोर्ब्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_2">
      <Text>"एक शिक्षित मन का निशान है कि वह किसी विचार को स्वीकार किए बिना उसके मनोरंजन कर सकता है।" - अरस्तू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"विस्फोट - निर्माण - युद्ध" [NEWLINE] - अमेरिकी 16वीं इंजीनियर ब्रिगेड का नारा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>ज्यादा विज्ञान सेना युद्ध में हस्तक्षेप करता है, उतनी ही ज्यादा आवश्यकता होगी कि मैदान सेना में इंजीनियर की। अंतिम युद्ध में कभी किसी भी समय कोई भी सैपर पर्याप्त नहीं थे। - बर्नार्ड मोंटगोमरी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_1">
      <Text>"मेरी राह में चट्टानें? मैं उन्हें सब रखता हूँ। उनके साथ मैं अपना महल बनाऊंगा।" - नेमो नोक्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_2">
      <Text>अगर आप कोहरे के नीचे एक किले को देखते हैं, तो आपको असाधारण सपनों से मिलने के लिए वहां चलना चाहिए। - मेहमेत मुरात इल्डान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CARTOGRAPHY_QUOTE_2">
      <Text>"भटकते हुए सभी लोग खोए नहीं होते।" - जे.आर.आर. टोल्किन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_1">
      <Text>लोग मॉडल टी को किसी भी रंग में ले सकते हैं - बस वो काला होना चाहिए। - हेनरी फोर्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"जो लेबल किया जा सकता है, पैकेजिंग की जा सकती है, और मास प्रोड्यूस हो सकता है, वो न तो सच है और न ही कला।" - मार्टी रूबिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_1">
      <Text>अगर आप बैंक को 100 डॉलर का ऋण देते हैं तो वह आपकी समस्या है। अगर आप बैंक को 100 मिलियन डॉलर का ऋण देते हैं, तब वह बैंक की समस्या होती है। - जे. पॉल गेटी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_2">
      <Text>"मैंने एक बैंक देखा जिसपे '24 घंटे बैंकिंग' लिखा था, लेकिन मेरे पास उतना समय नहीं था।" - स्टीवन व्राइट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_1">
      <Text>"गनपाउडर का असली उपयोग सभी लोगों को लम्बा करना है।" - थॉमस कार्लाइल [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_2">
      <Text>"इंसान एक सैन्य जानवर है, असली खुशी बरूद से होती है और परेडों से प्यार करता है।" - फिलिप बेली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_1">
      <Text>कलम तलवार से शक्तिशाली नहीं हो सकती है, लेकिन शायद प्रिंटिंग प्रेस चूर्ण विधवान से भी भारी होती है। कुछ शब्द सब कुछ बदल सकते हैं। - टेरी प्रैचेट्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_2">
      <Text>"जैसे युद्ध के लिए गनपाउडर का काम करता है, वैसे ही मन के लिए प्रिंटिंग प्रेस काम करती है।" - वेंडेल फिलिप्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_1">
      <Text>"प्रकृति में कुछ ऐसा है जिसे इंसान ने बनाया हो जो कुछ भी करीब नहीं आता, लेकिन एक पाल जहाज करता है।" - एलन विलियर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_2">
      <Text>"जहाज नहीं, बल्कि अदृश्य हवा ही उसे चलाती है।" [NEWLINE] - अंग्रेजी कहावत</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_1">
      <Text>"खगोल विज्ञान आत्मा को ऊपर की ओर देखने के लिए मजबूर करता है और हमें इस दुनिया से दूसरे जगत में ले जाता है।" - प्लेटो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_2">
      <Text>खगोल विज्ञान एक सीखने वाला विषय है जब आप इसमें विशेषज्ञ नहीं हों। - ब्रायन मे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_1">
      <Text>"और सबसे पहले हेफेस्टस एक महान और भारी ढाल बनाता है ... और उसने ढाल पर दो उत्कृष्ट शहर बनाए।" - होमर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_2">
      <Text>"किसी का मूल्यांकन करने से पहले उसके अँगठे चूमने के लिए खड़े हो जाओ और उसके हथौड़े के साथ काम करो।" - रिक रियोर्डन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"सबसे निम्न स्तर पर एक शहर को हमला करना है। एक शहर के घेराबंदी को केवल अंतिम उपाय के रूप में किया जाता है।" - सुन त्सू</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>“सभी सबसे अच्छे प्रेम कहानियां ठोस तौर पर एक अच्छी घेराबंदी के बीच उत्पन्न होती हैं।” [NEWLINE] - माइल्स कैमरॉन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"मुझे लगता है कि उद्योग क्रांति की शुरुआत में मानव जाति ने एक बड़ी गलती की, हम मैकेनिकल चीजों के लिए कूद पड़े। लोगों को रचनात्मक महसूस करने के लिए अपने हाथों की आवश्यकता होती है।" - एंड्रे नॉर्टन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>हिंसक अर्थशास्त्र के प्रमुख शब्द शहरीकरण, औद्योगीकरण, केंद्रीकरण, दक्षता, मात्रा, गति हैं। - ई.एफ. शुमाकर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_1">
      <Text>"दावे जिन्हें जाँचा नहीं जा सकता, नाकाम दिखाने से मुक्त बयान निष्पक्ष रूप से निष्पक्ष रूप से अमूल्य होते हैं, चाहे उनमें हमें प्रेरित करने या हमारी आश्चर्य भावना को उत्तेजित करने की कोई मूल्य हो।" - कार्ल सागन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_2">
      <Text>यदि तथ्य सिद्धांत से मेल नहीं खाते हैं तो तथ्यों को बदलें। [NEWLINE]- अल्बर्ट आइंस्टीन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"यह हुआ क्या उस पर अनुमान लगाना एक बात है, लेकिन हम उस तक इस बात की पुष्टि बॉलिस्टिक से नहीं करते ..." - जॉन हैंसेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"आओ हम अपने घुटनों पर बैठकर प्रार्थना करें। मुझे नहीं पता कि किसके सामने। क्या बैलिस्टिक के कोई पत्रों के संरक्षक होते हैं?" - एडम सेवेज</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_1">
      <Text>"चाहे जितनी भी खूबसूरत रणनीति हो, नतीजों को कभी-कभी देखना चाहिए।" - विंस्टन चर्चिल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_2">
      <Text>"कोई भी युद्ध शुरू नहीं करता - या अधिक सही तरीके से कोई भी ऐसा नहीं करना चाहिए - जब तक उसके दिमाग में स्पष्ट नहीं होता कि वह उस युद्ध से क्या प्राप्त करना चाहता है और वह उसे कैसे चलाना चाहता है।" - कार्ल वॉन क्लॉजविट्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_1">
      <Text>"क्या मानव जाति बैठकी इंजन से आगे विज्ञान के मार्च से लाभान्वित हुई है, इस बारे में विवाद हो सकता है।" - विंसटन चर्चिल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_2">
      <Text>"विज्ञान को भाप इंजन से अधिक उससे उपजाऊ जिसको भाप इंजन विज्ञान से उधार लिया है।" - लॉरेंस हेन्डरसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_1">
      <Text>"पिछले 200 वर्षों में कोई नई तकनीक जीवन बचाने और सेहत सुधारने में शौचालय के आविष्कार द्वारा शुरू हुई स्वच्छता क्रांति से अधिक योगदान नहीं दे सकती है।" - सिल्विया बरवेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_2">
      <Text>"स्वच्छता, दवाई, शिक्षा, शराब, सार्वजनिक आदेश, सड़कें, ताजगी वाली पानी की व्यवस्था और सार्वजनिक स्वास्थ्य के अलावा ... रोमन ने हमारे लिए कभी कुछ किया है क्या?" - जॉन क्लीज़।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_1">
      <Text>"अर्थशास्त्र एक विषय है जो बड़े अधिकार का सम्मान नहीं करता।" - निकिता ख्रुश्चेव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_2">
      <Text>आप और मैं सड़क या रेल से आते हैं, लेकिन अर्थशास्त्रियों का सफर इंफ्रास्ट्रक्चर पर होता है। - मार्ग्रेट थैचर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_1">
      <Text>"गोलियों वाली कार्रवाई शब्दों से ज़्यादा सख़्त होती है।" - क्रेग रोबर्ट्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_2">
      <Text>"कभी एक राइफलमैन की आलोचना न करें जब तक आप उसके जूते पहनकर एक मील नहीं चले हों। इस तरह उसके पैर नंगे होंगे और आप दूरी के बाहर होंगे।" - द्वितीय टारगेट कंपनी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"एक बार जब आपने उड़ान भरी होती है, तब आप पृथ्वी पर चलकर भी आकाश की ओर देखेंगे, क्योंकि वहाँ आप रह चुके होते हैं और वहाँ आप वापस जाना चाहते हैं।" - लियोनार्डो दा विंची</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>यदि आप उड़ान से दूर चले जा सकते हैं, तो यह एक अच्छी लैंडिंग है। यदि आप अगले दिन विमान का उपयोग करते हैं, तो यह एक उत्कृष्ट लैंडिंग है। - चक येगर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_1">
      <Text>"एक मशीन को सहजता और पूर्वानुमानित रूप से चलने के लिए, उसके अंग मानक होने चाहिए और इसलिए वे प्रतिस्थापित हो सकते हैं।" - चार्ल्स आइजेनस्टाइन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_2">
      <Text>"हम में से बहुत से लोग अपने शरीरों की देखभाल अपनी गाड़ियों से बेहतर करते हैं ... फिर भी ऑटोमोबाइल में बदलने योग्य भाग होते हैं।" - बी.जे. पाल्मर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_1">
      <Text>"सबसे अच्छा स्टील हमेशा सबसे चमक नहीं फैलाता।" - जो एबर्क्रोम्बी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_2">
      <Text>"तीन चीजें बहुत कठिन होती हैं: इस्पात, हीरा और अपने आप को जानना।" - बेंजामिन फ्रैंकलिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_1">
      <Text>अगर बिजली न होती तो हम सभी एक मोमबत्ती की रोशनी में टेलीविज़न देख रहे होते। - जॉर्ज गोबेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_2">
      <Text>"बेंजामिन फ़्रैंकलिन ने बिजली की खोज की हो सकती है, लेकिन मीटर का आविष्कार करने वाले ने पैसे बनाएं।" -अर्ल विल्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_1">
      <Text>"रेडियो के बिना दुनिया बहरी दुनिया है।" - अर्नेस्ट येबोआ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_2">
      <Text>"रेडियो मन के रंगमंच है; टेलीविजन मनहूस लोगों के रंगमंच है।" - स्टीव एलेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_1">
      <Text>"रसायन विज्ञान भौतिकी का गंदा हिस्सा होता है।" - पीटर राइस् [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_2">
      <Text>"रसायनविद आमतौर पर हकलाते नहीं हैं। अगर वे ऐसा करते तो यह बहुत असुविधाजनक होगा, क्योंकि कई बार उन्हें methylethylamylophenylium जैसे शब्द उतारने होते हैं।" - सर विलियम क्रूक्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_1">
      <Text>"जब हम बच्चे थे तब से कारों में इतनी तरक्की नहीं हुई है। जब आप इसे समझते हैं, तो यह अभी भी एक गैस संवहन इंजन ही है।" - डाना ब्रुनेट्टी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_2">
      <Text>"मैं हमेशा सोचता रहा हूँ कि घोड़े के स्थान पर इंटरनल कम्बस्टियन इंजन का उपयोग मानवता की प्रगति में एक बहुत उदास लंबा मील पत्थर है।" - विंस्टन चर्चिल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"जेट तो तेज और आर्थिकता संबंधी होते हैं, परंतु अरे वाह, हमने कितना मज़ा खोया है और कितने आराम को हमने कुर्बान किया है कुशलता के रेस के लिए।" - जिंजर रॉजर्स।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>अगर ईश्वर वाकई मनुष्यों को उड़ने के लिए चाहते थे, तो एयरपोर्ट पहुंचना आसान होता। - जॉर्ज विंटर्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_1">
      <Text>"रॉकेट विज्ञान की सच्ची मुश्किल से अधिक मिथक बना दिया गया है।" - जॉन कार्मैक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_2">
      <Text>"जब आप एक रॉकेट को लांच करते हैं, तब आप वास्तव में उस रॉकेट को उड़ा नहीं रहे हो। आप सिर्फ उस पर लटके हुए होते हो।" - माइकल पी. एंडरसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"एक अनुशिक्षित व्यक्ति के गोलियों के सामने अनुभवहीन साहस बेकार होता है।" - जॉर्ज पैटन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"चाँद की तरफ लक्ष्य बनाओ। अगर आप चूक जाओ तो आप नक्शे को छू जाओगे।" - डब्ल्यू. क्लेमेंट स्टोन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_1">
      <Text>"कुछ लड़ने के लिए बेहतर है तब कुछ नहीं जीने के लिए।" - जॉर्ज एस. पैटन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_2">
      <Text>युद्ध में मुख्य अगणित चीज है मानव की इच्छा। - बी.एच. लिडेल हार्ट। [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_1">
      <Text>"मुख्य कवितात्मक तत्वों के वर्गीकरण में, प्लास्टिक एक अपमानित सामग्री के रूप में परिभाषित होता है, जो रबड़ की रोमांचक उत्तेजना और धातु की स्पष्ट कठोरता के बीच खो जाता है।" - रोलैंड बार्थ्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_2">
      <Text>"धरती पर कुछ भी स्थायी नहीं रहता। सिवाय शायद प्लास्टिक के।" - पैट्रिशिया डन्‌न्‌।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_1">
      <Text>ग़लती करना मानव होता है, लेकिन वास्तव में बहुत सारी ग़लतियाँ करने के लिए आपको एक कंप्यूटर की ज़रूरत होती है। - पॉल आर. एह्र्लिक्स् |</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_2">
      <Text>कंप्यूटर के अच्छे होने की बात यह है कि वे वही करते हैं जो आप उन्हें करने के लिए कहते हैं। बुरी खबर यह है कि वे उसी को करते हैं जो आप उन्हें करने के लिए कहते हैं। - टेड नेल्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_1">
      <Text>यदि आप इस परमाणु हथियार दौड़ के साथ जारी रखते हैं, तो आप सिर्फ रख को उछालने के लिए ही करेंगे। - विंस्टन चर्चिल्।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_2">
      <Text>"एटम को अकेले छोड़ दो।" - ई. वाई. हारबर्ग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"इस संस्कृति में इतना प्लास्टिक है कि विनाइल तेंदुआ त्वचा एक लुप्तवर्ती संश्लेषित हो रहा है।" - लिली टॉमलिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_2">
      <Text>"पॉलिएस्टर के लिए क्षमा नहीं हो सकती। इस एक मुद्दे पर, शैतान और प्रभु सहमत हैं।" - जो हिल्‍ल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_1">
      <Text>"मिस्टर वाटसन... यहां आइए... मैं आपसे मिलना चाहता हूँ।" - अलेक्जेंडर ग्राहम बेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_2">
      <Text>संचार में सबसे बड़ी समस्या उस भ्रम की ख्याली पुलाव है कि वह हो गया है।[NEWLINE] - जॉर्ज बर्नार्ड शॉ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_1">
      <Text>"एक उपग्रह का कोई अन्तरमन नहीं होता।" - एडवर्ड आर. मरो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_2">
      <Text>"अभी दुनिया में तेज़ गति से 31 सैटेलाइट हमेशा आपकी मदद करने के लिए उपलब्ध हैं, जो आपको ग्रोसरी स्टोर तक पहुँचाने में आपकी मदद कर सकते हैं।" - एड बर्नेट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>यदि आप दिशा बदलने नहीं करते, तो शायद आप उसी तरफ जाने के लिए आखिरी रास्ता चुन लें। - लाओ त्से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_2">
      <Text>"मुझे अपनी माँ के साथ घर जाने के दौरान जीपीएस के साथ लड़ाई करते देखने में मज़ा आता है।" - इज़ाबेल फूर्मैन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_1">
      <Text>"जब ईश्वर ने कहा, 'प्रकाश हो', तो उन्होंने निश्चित रूप से पूर्ण अन्तर्दृष्टि वाला प्रकाश ही माना होगा।" - चार्ल्स टाउन्स्‌।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_2">
      <Text>"मैं एक बड़ा लेजर विश्वासी हूँ - मुझे लगता है कि वे भविष्य की लहर हैं।" - कोर्टनी कॉक्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_1">
      <Text>“सभी वस्तुएं कठोर और ठोस कणों से मिलकर बनी हुई लगती हैं...जो एक बुद्धिमान एजेंट की सलाह के अनुसार प्रथम सृजन से भिन्न-भिन्न रूप से जुड़े हुए हैं।” - आइज़क न्यूटन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_2">
      <Text>"यह स्पष्ट है कि जबकि विज्ञान स्वर्ग को पृथ्वी पर लाने के लिए संघर्ष कर रहा है, कुछ लोग नरक का निर्माण करने में इसके सामग्रियों का उपयोग कर रहे हैं।" - हरबर्ट हूवर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"मैं कहूँगा कि अदृश्यता पाने की शक्ति कुछ मज़ेदार होगी ताकि दुनिया में घूमने और देखा नहीं जाने के अनुभव को जाना जा सके।" - केविन बेकन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"कला और सपने में आप उद्यम के साथ आगे बढ़ें। जीवन में आप तंदुरुस्ती और चालकी के साथ आगे बढ़ें।" - पैटी स्मिथ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_1">
      <Text>"रोबोटिक्स बहुत समय से मौजूद है और यह हमेशा से अगली बड़ी चीज है, और यह इतना रोमांचक और आकर्षक है कि संभवतः इसमें खो जाना आसान है।" - कॉलिन एंगल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_2">
      <Text>मैं वापस आऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>यदि तकनीक परिवर्तन का इंजन है, तो नैनोटेक्नोलॉजी मानवता के भविष्य के लिए ईंधन है। - नताशा वीटा-मोरे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"नैनोटेक्नोलॉजी के हाथ में बहुत से नियमों को टांगने की शुरुआत हो गई थी ... इससे बहुत सारा अच्छा और बहुत सारा बुरा उत्पन्न हुआ।" - मैट स्पायर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_1">
      <Text>"भविष्य को बनाने के लिए सपनों की तुलना में कुछ नहीं होता." - विक्टर ह्यूगो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_2">
      <Text>"भले ही भविष्य दूर नज़र आए, लेकिन वास्तविकता में यह अभी प्रारंभ हो रहा है।" - मैटी स्टेपानेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_1">
      <Text>"मैं फ्यूजन की शक्ति को प्रयोग करने का एक बड़ा समर्थक हूँ - 93 मिलियन मील दूर से। फ्यूजन हमारे सूर्य द्वारा वास्तव में बहुत अच्छी तरह से और मुफ्त में किया जाता है। यहाँ पृथ्वी पर रिएक्टर में, इतना भी नहीं।" - जो रोम्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_2">
      <Text>"जब हम रात में ऊपर देखते हैं और सितारों को देखते हैं, तो हम देखते हैं कि सब कुछ दूर के परमाणु विफलन के कारण चमक रहा है।" - कार्ल सागन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_1">
      <Text>"कानून बनाने वाला बुद्धिमान नहीं बल्कि अधिकार होता है।" [NEWLINE] - थॉमस होब्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_2">
      <Text>"जब वह अपनी उत्कृष्टता पर होता है, तब मनुष्य सभी जानवरों में सबसे उदात्त होता है; कानून और न्याय से अलग होते हुए वह सबसे खराब होता है।" - अरिस्टोटल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_1">
      <Text>"कुशलता के बिना, प्रेरणा बस हवा में हिलता एक नर काम ही होती है।"[NEWLINE]- जोहानेस ब्राह्म्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_2">
      <Text>"कला बिना कल्पना के शिल्प होती है और हमें विकर की तह से छोटे-छोटे उपयोगी वस्तुओं को देती है।" - टॉम स्टोपर्ड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_1">
      <Text>"हर राष्ट्र विनिमय करके जीता है।" - एडम स्मिथ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_2">
      <Text>"मैं समझता हूँ कि व्यापार का यह एक सकारात्मक पहलू है। दुनिया एक साथ उत्तेजित हो जाती है।" - इज़ाबेल होविंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"साहस वह होता है जब सिर्फ आप ही जानते हैं कि आप डरे हुए हो।" [NEWLINE] - कर्नल डेविड हैकवर्थ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"मैं सैन्य ज्ञान के मूल्य का अवमूल्यन नहीं करता, लेकिन अगर लोग नियमों के गुलामी में युद्ध करेंगे, तो वे असफल हो जाएंगे।" - उलिसीज सी. ग्रांट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_1">
      <Text>"एक मजबूत अर्थव्यवस्था एक मजबूत और अच्छी शिक्षित कामगार बचाव द्वारा शुरू होती है।"[NEWLINE] - बिल ओवन्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_2">
      <Text>"एक खुश और सक्रिय कर्मचारी श्रृंखला के होना कमाई वाली निचली रेखा के होने जैसा ही महत्वपूर्ण है।" - वर्न डोश।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_1">
      <Text>"अपने बीते हुए काल पर नज़र डालें, जिसमें स्थापित और गिरे हुए राज्य थे, और आप भविष्य की भी भविष्यवाणी कर सकते हैं।" - मार्कस औरेलियस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_2">
      <Text>"एयर कंडीशनिंग जैसी आवश्यकताओं ने रोमन साम्राज्य को गिराया था। एयर कंडीशनिंग के साथ उनकी खिड़कियां बंद हो गई थीं; वे बार्बर आने की आवाज नहीं सुन सकते थे।" - गैरिसन केलर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_1">
      <Text>"मिस्टिसिज्म एक यादृच्छिक और व्यक्तिगत प्रतीक को एक सार्वभौमिक प्रतीक के लिए गलती समझना है।" - राल्फ वाल्डो एमरसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_2">
      <Text>"मैं कहना पसंद करता हूँ कि मैं संगठित आध्यात्मिकता का अभ्यास करता हूँ। मुझे कुछ चीजें बिल्कुल स्पष्ट हैं जो मैं ठीक से नहीं जानता।" - रोब बेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_1">
      <Text>अगर रोटी जीवन की पहली ज़रूरत है तो मनोरंजन उसके बाद की ज़रूरत है। - एडवर्ड बेलामी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_2">
      <Text>व्यक्ति जो मनोरंजन के लिए समय नहीं निकाल सकते वे जल्द ही बीमारी के लिए समय निकलने के लिए मजबूर हो जाते हैं। - जॉन वानामेकर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_1">
      <Text>"राजनीति संभव, प्राप्तयोग्य कला है - अगले सर्वश्रेष्ठ कला है।" [NEWLINE] - ओटो वान बिस्मार्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_2">
      <Text>"विभाजित करो और शासन करो, एक ठोस नारा। एकता करो और नेतृत्व करो, एक बेहतर नारा।" - जोहान वोल्फगैंग वॉन गोएथे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_1">
      <Text>"चीज़ के विषय पर कवियों ने रहस्यमय रूप से चुप्पी साधी हुई है।" - जी. के. चेस्टर्टन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_2">
      <Text>“संसार समस्त एक रंगमंच है, और सभी मर्द और महिलाएँ केवल अभिनेता हैं।” – विलियम शेक्सपियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_1">
      <Text>यदि हत्या करना प्राकृतिक होता है, तो फिर आदमी को कैसे सिखाया जाता है? [NEWLINE] - जोन बेज़्ज़</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_2">
      <Text>"वे जो झगड़ों में हस्तक्षेप करते हैं, अक्सर लाल होंठों को पोंछने को मजबूर होते हैं।" - जॉन गे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"अजेयता रक्षा में होती है; हमले में विजय की संभावना होती है।" [NEWLINE] - सुन त्सु</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"रक्षा सम्पदा से बेहतर है।" [NEWLINE] - एडम स्मिथ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"मैं अपने जीवन में कुछ भयावह घटनाओं से गुज़रा है, जिनमें से कुछ वास्तव में हुए।" - मार्क ट्वेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"इतिहास उन गुटबदले की एक संस्करण है जिन्होंने पूर्व घटनाओं को स्वीकार करने का निर्णय लिया है।" [NEWLINE] - नेपोलियन बोनापार्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>हम धर्म संबंधी विचारों को अधिक सटीक नहीं रख सकते बिना धर्मशास्त्र के, जिस तरह गणित के बिना सटीक मापन और खगोल विज्ञान और रसायन विज्ञान के बिना सटीक लोहा बनाने के संभव नहीं है। - जॉन हॉल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"मनुष्य केवल इसलिए दुखी होता है क्योंकि वह ईश्वरों द्वारा मनोरंजन के लिए बनाया गया कुछ भी गंभीरता से लेता है।" - एलन डब्ल्यू. वाट्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"एक अच्छी नौसेना युद्ध के उत्तेजना के लिए नहीं है। यह शांति की सबसे निश्चित गारंटी है।" - थेडोर रूजवेल्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"नौसेना के पास एक परंपरा और एक भविष्य दोनों हैं - और हम दोनों दिशाओं में गर्व और आत्मविश्वास के साथ देखते हैं।" - अर्ली बर्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_1">
      <Text>"लोकतंत्र में आपका वोट मायने रखता है; वहीं फ्यूडलवाद में आपके गिनती करने वाला वोट करता है।" [NEWLINE] - मोगेन्स जलबर्ग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_2">
      <Text>"फ्यूडलवाद के आगमन के साथ ही लोहे का आर्मर का विकास हुआ, जो आखिरकार एक लड़ाई-आदमी एक आर्माडिलो की तरह लगता था।" - जॉन बॉयल ओ'रीली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"यह सब कागजात और फॉर्म है, सिविल सेवा पूरी तरह से कागजों, फॉर्मों और लाल टेप से बनी एक किला है।" - अलेक्जेंडर ओस्ट्रोव्स्की</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"टैक्सपेयर - वह व्यक्ति होता है जो केंद्र सरकार के लिए काम करता है लेकिन सिविल सर्विस परीक्षा नहीं देना होता।" - रोनाल्ड रीगन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_1">
      <Text>"शांति में आप निजी सेनाओं के द्वारा ठगा जाता है; जंग में अपने दुश्मनों के द्वारा।" - निकोलो मैकियावेली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_2">
      <Text>"एक नाजुक व्यवसाय में होने के बावजूद ... हम बस पैसे और मुसीबत के मिश्रण के जहां भी जाते हैं।" - हावर्ड टेलर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_1">
      <Text>“सभी चमकने वाली चीजें सोने नहीं होतीं; आपने इसको बार-बार सुना होगा।” - विलियम शेक्सपियर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_2">
      <Text>"बहुत सारे ईमानदार लोग होते हैं जो सोचते नहीं कि वे उन्हें लूटा नहीं हैं जब तक कि वे किसी व्यापारी को धोखा न दे दें।" [NEWLINE] - एनाटोल फ्रांस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_1">
      <Text>"प्रत्येक व्यक्ति को अपने बेटे को कुछ उपयोगी ट्रेड या पेशे सीखने के लिए बनाना चाहिए, ताकि इन भरोसेमंद दिनों में ... उनके पास कुछ तगड़ा हो, जिस पर वे वापस जा सकें।" - फिनेयस टी. बार्नम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_2">
      <Text>"चोर संघ को गिरफ़्तार करने से आप घूमते नहीं हैं। मतलब, हम पूरा दिन उन्हें ढूंढते रहेंगे!" - टेरी प्रैचेट्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_1">
      <Text>मैं राजाओं की शक्ति के बारे में यह निष्कर्ष निकालता हूं कि दिव्यता का यह मूलमंत्र है, जैसे भगवान क्या कर सकते हैं उस पर विवाद करना अपवाद है ... ठीक उसी तरह यह दुर्भाग्यपूर्ण है कि राजा क्या कर सकता है उस पर विवाद करना। - राजा जेम्स I [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"सुनो, तालाब में लेटी हुई अजीब महिलाएँ तलवारें बाँटने का कोई शासन पद्धति का आधार नहीं है... आप किसी भी क्षेत्राधिकार को संचालित करने की उम्मीद नहीं कर सकते क्योंकि कुछ जलीय मिठाई ने आपको एक तलवार फेंक दी!" - मॉन्टी पाइथन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_1">
      <Text>"वह दिन जब हम खोजना बंद कर देते हैं, उस दिन हम खुद को उत्सुकता के बिना रहने वाले, सपनों से खाली एक स्थैतिक दुनियां में रहने के लिए समर्पित करते हैं।" - नील डेग्रास टाइसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_2">
      <Text>“हम अन्वेषण से नहीं रुकेंगे, और हमारे सभी अन्वेषणों का अंत वही होगा जहाँ हम शुरुआत में थे, फिर से पहली बार उस स्थान को जानना।” [NEWLINE]– टीएस एलियट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_1">
      <Text>मानववाद की चार विशेषताएं जिज्ञासा, एक स्वतंत्र मन, अच्छी स्वाद के विश्वास और मानव जाति के विश्वास हैं। - ईएम फोर्स्टर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_2">
      <Text>"आपको मानवता में विश्वास खोना नहीं चाहिए। मानवता समुद्र की तरह है; अगर कुछ समुद्र के बूंद गंदे होते हैं, तो समुद्र गंदा नहीं हो जाता।" - महात्मा गांधी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"राजनीति में दो तरह की समस्याएं होती हैं: छोटी समस्याएं और बड़ी समस्याएं। छोटी समस्याएं अपने आप हल हो जाएंगी और बड़ी समस्याओं पर आप कुछ भी कर नहीं सकते।" - पैट्रिक मैकगुइनेस्‌स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"एक कूटनीतिज्ञ वह व्यक्ति है जो हमेशा एक महिला के जन्मदिन को याद रखता है, लेकिन कभी उसकी उम्र को नहीं याद रखता।" - रॉबर्ट फ्रॉस्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_1">
      <Text>"मुझे स्वर्ग और नरक के बारे में अपना स्थायी रूप नहीं देना पसंद है, देखो, मेरे दोस्त दोनों जगह पर हैं।" - मार्क ट्वेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_2">
      <Text>“आधुनिक सभ्यता के तीन महान तत्व: गन पाउडर, प्रिंटिंग, और प्रोटेस्टेंट धर्म।” - थॉमस कार्लाइल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_1">
      <Text>"एक बाजार अर्थव्यवस्था में, हालाँकि, व्यक्ति को राज्य की शक्ति से बचने की कुछ संभावना होती है।" - पीटर बर्गर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_2">
      <Text>"एक गैर-मार्केट अर्थव्यवस्था देखकर, मैं अचानक बेहतर से समझ गई कि मुझे एक मार्केट अर्थव्यवस्था में क्या पसंद है।" - एस्तर डाइसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_1">
      <Text>"नई रायें हमेशा संदेहास्पद होती हैं और आमतौर पर इसलिए विरोध की जाती हैं क्योंकि वे पहले से ही सामान्य नहीं हैं।" - जॉन लॉक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_2">
      <Text>"जो कुछ प्रकृति के विपरीत होता है, वह तर्क के विपरीत होता है, और जो कुछ तर्क के विपरीत होता है, वह बेतुका होता है।" - बारूच स्पिनोज़ा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_1">
      <Text>"याद रखें कि राजनीति, औपनिवेशिक, साम्राज्यवाद और युद्ध भी मनुष्य के दिमाग से उत्पन्न हुए हैं।" - विलयनुर रामाचंद्रन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_2">
      <Text>"औपनिवेशिकवाद। तर्क के शासन का प्रयोग करके इसका फैलाव लागू होना। लेकिन उसे कौन उन स्थानों पर फैलाएगा जहाँ औपनिवेशक निवास करते हैं?" [NEWLINE] - एंथनी बर्जेस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"सुधार सीधे सड़कें बनाता है; लेकिन सुधार के बगैर टेढ़ी सड़कें उत्कृष्टता की सड़कें हैं।" - विलियम ब्लेक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"एक सामान्य गलती जो लोग करते हैं जब कुछ पूरी तरह से फूलप्रूफ डिजाइन करने की कोशिश करते हैं, पूर्ण मूर्खों की कुशलता का अंदाजा नहीं लगाना होता है।" - डगलस एडम्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_1">
      <Text>"राष्ट्रवाद ही उन राष्ट्रों को उत्पन्न करता है, और यह उलटा नहीं होता।" - अर्नेस्ट गेल्नर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_2">
      <Text>"मानव प्रकृति, जैसा कि जातिवाद और राष्ट्रवाद में दिखाई देता है, मानव विकास के यंत्र की गति प्रदान करती है।" - आर्थर कीथ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_1">
      <Text>"ऑपेरा उस समय होता है जब एक व्यक्ति के पीठ में छुरा घुस जाता है और ब्लड निकलने के बजाय वह गाता है।" - रॉबर्ट बेंचली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_2">
      <Text>"यह [बैलेट] एक नाजुक प्रकार की ताकत और कुछ अनलचीली निश्चयता को प्रदर्शित करता है।" - ऐन रैंड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"यदि मैं सृष्टि के समय मौजूद होता, तो मैं ब्रह्मांड को बेहतर ढंग से व्यवस्थित करने के लिए कुछ उपयोगी सुझाव देता।" - नेल्सन अलग्रेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"प्राकृतिक इतिहास पर सभी कामों में, हम जानवरों के आहार, उनकी आदतों और जहां वे पाए जाते हैं, उन जगहों के आश्चर्यजनक अनुकूलन के विस्तार के विवरण लगातार पाते हैं।" - अल्फ्रेड वालेस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_1">
      <Text>"युद्ध जहन्नम है।" [NEWLINE] - विलियम टेकमासह शर्मन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_2">
      <Text>"मैं केवल दोस्ती या जली हुई धरती समझता हूँ।" - रॉजर एल्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"यह औद्योगिक क्रांति और शहरी समूहों के विकास ने अज्ञातता का एक भाव पैदा किया।" - विंट सर्फ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"मुझे शहरों में जो अच्छा लगता है वह है कि सब कुछ राजा आकार का होता है, सुंदरता और बदसूरती दोनों।" - जोसेफ ब्रोडस्की</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_1">
      <Text>"कैपिटलिज्म की निहित दोष है कि उससे आशीर्वादों का असमान वितरण होता है; समाजवाद की निहित गुणवत्ता है कि उससे दु:ख का असमान वितरण नहीं होता।" - विंस्टन चर्चिल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_2">
      <Text>हमेशा पैसे के साथ रगड़ने की कोशिश करें, क्योंकि अगर आप पैसे के साथ लंबे समय तक रगड़ते रहें, तो कुछ पैसा आपके ऊपर भी रगड़ सकता है। - डेमन रनयन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_1">
      <Text>"जल और हवा, जिन पर जीवन निर्भर होता है, वे दो वैश्विक कचरे के ढेर बन गए हैं।" - जैक य्व कुस्तो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_2">
      <Text>"आर्थिक लाभ के लिए बरसात के जंगलों को नष्ट करना खाना पकाने के लिए रेनेसांस पेंटिंग जलाने के समान है।" - एडवर्ड विल्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>मास मीडिया का प्रभाव विश्वास जताने के लिए नहीं होता, बल्कि एक लत के उपकरण को बनाए रखने के लिए होता है। - क्रिस्टोफर लास्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"अगर आप अखबार नहीं पढ़ते हैं, तो आप अनुज्ञात हैं। अगर आप अखबार पढ़ते हैं, तो आप गलत जानकारी से भरे हो जाते हैं।" - मार्क ट्वेन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>जब वे युद्ध की तैयारी कर रहे होते हैं, तो वे जो बल पर शासन करते हैं वह शांति के बारे में सबसे अधिक बोलते हैं, जब तक कि वे अपनी सैन्य तैनाती पूरी नहीं कर लेते। - स्टेफन ज्वेग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_2">
      <Text>“लोगों को एकत्रित करने के लिए, सरकारों को दुश्मनों की आवश्यकता होती है ... अगर उनके पास एक वास्तविक दुश्मन नहीं होता है, तो वे हमें जुटाने के लिए एक आविष्कार करेंगे।” - न्हात हन्ह</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_1">
      <Text>परमाणु ऊर्जा के उद्गम ने सब कुछ बदल दिया है सिवाय हमारी सोच के तरीके के...इस समस्या का समाधान मानवता के हृदय में है। अगर मैं जानता कि यह सब होगा तो मैं घड़ी बनाने वाला होता। - अल्बर्ट आइंस्टीन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_2">
      <Text>"न्यूक्लियर युग के बच्चों की प्रेम क्षमता कमजोर हो गई थी, मुझे लगता है। हमले के लिए खुद को तैयार करने के दौरान प्रेम करना मुश्किल होता है." - मार्टिन ऐमिस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"यह साबित हो चुका है कि कोई भी प्रणाली, न केवल सबसे अमानवीय बल्कि कोई भी, एक विचारधारा के बिना अस्तित्व को जारी नहीं रख सकती।" - जो स्लोवो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>धीरे-धीरे, विचार विचारधारा तक, नीतियों तक पहुंचते हैं जो कार्रवाई तक ले जाती हैं। - नंदन नीलेकानी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_1">
      <Text>"एक महिला को अलग तरीके से क्यों व्यवहार किया जाना चाहिए? इस दुर्भाग्यपूर्ण गेरिला विरोध के बावजूद महिला सुफ़्रेज़ सफल होगा।" - विक्टोरिया वुडहल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_2">
      <Text>"पुरुष, उनका अधिकार और कुछ नहीं; महिलाएँ, उनका अधिकार और कुछ कम नहीं।" - सुजन बी. एंथनी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"केवल भीड़ और एलीट ही दर्शातंत्र के उत्साह के द्वारा आकर्षित हो सकते हैं। भारत मतों को प्रोपेगेंडा द्वारा जीता जाना चाहिए।" - हन्नाह आरेंट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_2">
      <Text>किसी भी विचारधारा का अंत टोटलिटेरियनवाद होता है। – टॉम रॉबिन्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_1">
      <Text>"ज़रूर है कि वर्ग युद्ध है, लेकिन यह मेरा वर्ग है, अमीर वर्ग है, जो युद्ध कर रहा है ... और हम जीत रहे हैं।" - वारेन बफेट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_2">
      <Text>वर्ग संघर्ष अनिवार्य रूप से प्रोलेटेरियट की डिक्टेटरशिप तक ले जाता है। - कार्ल मार्क्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_1">
      <Text>"बाल्टिक में स्टेटिन से एड्रिएटिक में ट्राईस्ट तक, एक लोहे की पर्दा यूरोप के ऊपर गिर गया है।" - विंस्टन चर्चिल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_2">
      <Text>"कोल्ड वॉर पिघलने की बजाय एक घातक गर्मी के साथ जल रहा है।" - रिचर्ड निक्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_1">
      <Text>"अगर जीत हर चीज़ से बड़ी नहीं है तो वे स्कोर क्यों रखते हैं?" - विन्स लोम्बार्डी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_2">
      <Text>"खेल व्यक्तित्व नहीं बनाते। वे इसे प्रकट करते हैं।" [NEWLINE]- हेवुड ब्राउन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_1">
      <Text>"जो लोग अपने भूतकाल, मूल और संस्कृति के ज्ञान से वंचित होते हैं, वे जड़ वृक्ष की तरह होते हैं।" [NEWLINE] - मार्कस गार्वे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_2">
      <Text>"आप अपने विरासत पर टकराते नहीं। वहाँ है, सिर्फ खोज और साझा किए जाने के लिए प्रतीक्षा कर रही है।" - रोबी रॉबर्टसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_1">
      <Text>"एक अच्छी योजना अभी हिंसक रूप से कार्यान्वित करना अगले हफ्ते कार्यान्वित किए जाने से कहीं बेहतर होता है।" - जॉर्ज एस. पैटन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_2">
      <Text>"चालाकियों की दिक्कत मत लो, बस सीधे उनकी ओर जाओ।" - होरेशियो नेल्सन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_1">
      <Text>हम इस दशक में चाँद पर जाने का चुनाव करते हैं और दूसरी चीजें करते हैं, न कि इसलिए कि वे आसान हैं, बल्कि इसलिए कि वे कठिन हैं। - जॉन एफ. केनेडी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_2">
      <Text>"NASA ने लाखों डॉलर खर्च करके बॉल-पोइंट पेन का आविष्कार किया ताकि वे अंतरिक्ष में लिख सकें। रूसी लोगों ने एक पेंसिल लिया।" - विल शाबोट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"कहा गया है कि वैश्वीकरण के खिलाफ बहस करना गुरुत्वाकर्षण के कानून के खिलाफ बहस करने जैसा है।" - कोफी अन्नान</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>एक दिन कोई सीमा, कोई सीमाएं, कोई झंडे और कोई देश नहीं होगा और एकमात्र पासपोर्ट दिल होगा। - कार्लोस संताना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"मेरी सभी महत्वपूर्ण बातों में से आपको पहले कौन सी बताऊं?" -जेन ऑस्टिन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"विलक्षणता से विलक्षणता को विलक्षणता से भटकाया गया!" - टी.एस. एलियट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_1">
      <Text>"भविष्य की योजना कभी भी अतीत से नहीं की जा सकती।" - एडमंड बर्क</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_2">
      <Text>"मैं कभी भी भविष्य के बारे में नहीं सोचता। वह बहुत जल्दी ही आ जाता है।" - अल्बर्ट आइंस्टीन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_1_QUOTE">
      <Text>वह शाही पर्वतों के लिए एक आसमानी बिजली की तरह है, [NEWLINE] सभी पक्षियों के लिए गरुड़ है, जंगली जानवरों के समूहों के लिए शेर है, [NEWLINE] मृत्यु, मानव रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_2_QUOTE">
      <Text>ओह, मेरे दिल, अपने संदेहों की सत्यता से संतुष्ट रहो। अब मेरे पिता की मृत्यु के बारे में जानो और एक क्षण के लिए शांत रहो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_1_QUOTE">
      <Text>तो मैं अब न अपमानजनक और संघर्ष के बिना मर जाऊँगा, बल्कि मैं पहले कुछ ऐसा महान करूँगा जो भविष्य में लोगों के बीच सुनाया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_2_QUOTE">
      <Text>दोस्त जिसके पास समझदार दिल हो, उसकी कीमत एक भाई से कम नहीं होती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_1_QUOTE">
      <Text>मैंने उसे एक मुट्ठी रेत दिखाई और उससे उस मुट्ठी में जितने साल होते हैं, उतने साल मांगे। मैं बेवकूफ था! मैं भूल गया कि मैं युवाओं के साल मांग रहा हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_2_QUOTE">
      <Text>अवसर सबसे शक्तिशाली होता है। हमेशा अपनी मछली पकड़ने की चाबी डालें; जहां आप सबसे कम उम्मीद करते हो, वहां आप मछली पाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_1_QUOTE">
      <Text>प्रकाश से प्रकाश आया और अंधेरे से अंधेरा, लेकिन वे कहां से आए? यिन और यांग सभी वस्तुओं को बनाने के लिए मिलते हैं, लेकिन कौन स्रोत है, और कौन उससे उत्पन्न हुआ था?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_2_QUOTE">
      <Text>समय बिना किसी रुकावट के हमेशा आगे बढ़ता है,[NEWLINE]मौसम बदलते हैं वसंत और शरद आते हैं।[NEWLINE]मैं जब हरीत के फीके पड़ते दृश्य को देखता हूँ,[NEWLINE]मुझे अपनी जवानी में सूरज का अस्त होते हुए डर लगता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_1_QUOTE">
      <Text>वहाँ एक राइट क्नाइट था, और वह एक योग्य व्यक्ति था, [NEWLINE] जो पहली बार घोड़ा चढ़ने की शुरुआत से,[NEWLINE] चिवल्री, सच्चाई और सम्मान, स्वतंत्रता और उदारता से प्यार करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_2_QUOTE">
      <Text>अगर मैं वह हूं जो तुम्हें आनंद दे सकती है,[NEWLINE]तो हर दुःख से तुम्हें खुशी मिलेगी;[NEWLINE]उसे आदमी की बाहों में लिए और उसे चुम्मा दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_1_QUOTE">
      <Text>फूल मेरे चारों ओर हैं, मैं अपने पेय के साथ अकेला हूँ,[NEWLINE]मैं अपने लिए डालता हूँ, कोई साथी मेरे साथ नहीं हैं।[NEWLINE]मैं अपनी ग्लास ऊपर उठाता हूँ और पूरे चाँद को टोस्ट करता हूँ,[NEWLINE]जो मेरी छाया के साथ हम तीन कर देगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_2_QUOTE">
      <Text>मैं इस बहुत ही सुस्त गर्मी में खुद को फैन करता हूँ,[NEWLINE]जंगल किसी एक के लिए सब कुछ उतारने के लिए आमंत्रित करता है।[NEWLINE]मैं एक चट्टानी चट्टान पर अपनी हुड़दी लटकाता हूँ,[NEWLINE]मेरा सिर निकला हुआ है, मुझे सुगंधित हवा में स्नान करने देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_1_QUOTE">
      <Text>जब मैं एक युवा लड़का था, तब मेरे भाई नोबुनोरी चीनी शास्त्रों की पढ़ाई करता था, और मैं बैठक देखता था और सुनता था। मैंने देखा कि जब उसे पाठ समझने या याद करने में जमीन फिसलती थी, तब मुझे यह बहुत आसान लगता था। मेरे पिता भी एक समझदार आदमी थे, और वे अक्सर इस बात पर दुख होते थे कि 'बहुत बुरी बात है, काश आप मर्द होते!'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_2_QUOTE">
      <Text>नई घास, तुम इसे कहां उगाना और बढ़ाना चाहती हो तुम्हें तो पता नहीं होगा। मैं, एक किरण तल, तुम्हें छोड़कर हवा में गायब कैसे हो सकता हूं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_1_QUOTE">
      <Text>इस कमरे से बाहर एक रास्ता था जो उपराजा के बेडरूम में जाता था, जिसकी दीवार जेट की थी और फर्श काले मार्बल का था; छत मोती की थी, जहां चांद और तारे सफेद हीरों द्वारा दर्शाए गए थे, और उनका बिस्तर हीरों और कार्बन्कल से बना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_2_QUOTE">
      <Text>जाना गया है कि मनुष्य के पांच बाहरी अनुभव होते हैं, और हर अनुभव एक दूसरे के विषय में अज्ञानी होता है; क्योंकि नाक नहीं जानती कि आंखें क्या देखती हैं, न आंखें जानती हैं कि कान क्या सुनते हैं, न ही कान जानते हैं कि जीभ क्या स्वाद लेती है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_1_QUOTE">
      <Text>अगर आपको सन्देह हो तो भी सत्य यह है कि जो मैंने बताया है, वह जहां सत्यता रखता है, वहां झूठ की तरह तेल की तरह अधिक होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_2_QUOTE">
      <Text>और, खुश और जवान होने के कारण, उन्हें शहर की सुंदर कन्याओं के बारे में सुनने के कोई भी मौके नहीं छूटते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_1_QUOTE">
      <Text>इसलिए नोट करना आवश्यक है कि पुरुषों को या तो लुभाया जाना चाहिए या मार देना चाहिए। हल्की अपराधों के लिए वे प्रतिशोध लेते हैं, गंभीर अपराधों के लिए वे नहीं कर सकते हैं; इसलिए एक आदमी को किया गया अपराध ऐसा होना चाहिए जो प्रतिशोध का कोई भय न बचाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_2_QUOTE">
      <Text>जो गणराज्य की स्थापना करता है और उसमें कानून बनाता है, उसे सभी लोगों को बुराई करने वाले मानना आवश्यक है, और हमेशा तैयार रहना होगा कि वे अपने आत्म में कुटिलता का उपयोग करना चाहेंगे, हर बार जब भी उनका मौका मिलता है...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_1_QUOTE">
      <Text>ओ, चाँद से कसम न खाओ, जो अस्थिर है,[NEWLINE]जो मासिक रूप से अपनी चक्रीय वृत्ति में बदलता है,[NEWLINE]नहीं तो तुम्हारा प्यार भी वैरीएबल साबित हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_2_QUOTE">
      <Text>होना या ना होना? यही सवाल है- [NEWLINE] मन में कष्ट सहने के लिए उत्तम होना, [NEWLINE] या तंगदस्तों और भारी किस्मत के बाणों का सामना करना, [NEWLINE] या मुश्किलों की बहुत सी लहरों के खिलाफ हथियार उठाना [NEWLINE] और उन्हें खत्म करके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_1_QUOTE">
      <Text>और क्योंकि वह इतनी सुंदर थी, उन्होंने उसे प्रिंसेस गोल्डिलॉक्स कहा; क्योंकि उसके बाल सोने से भी अधिक मुलायम थे, अद्भुत गोरे थे, और वह उसके पैरों तक घुंघराले बने हुए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_2_QUOTE">
      <Text>"यदि आप मेरे लिए इतने अच्छे और उदार हो तो कृपया मुझे छोड़ दें।" डॉल्फिन आगे बढ़ता हुआ कहता है, "मैं अपने जीवन के दौरान आपको ऐसी वास्तविक सेवाएं प्रदान करूंगा जिससे आप अपनी दया के पछताएँगे नहीं।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_1_QUOTE">
      <Text>ख्वाब, ख्वाब! तुम कहाँ चले गए? तुम कितने मीठे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_2_QUOTE">
      <Text>जैसे कोई अधिकारी जो अपनी उम्र में बूढ़ा हो गया हो,[NEWLINE]शांतिपूर्वक वह न्यायपालन करता है, सही और गलत के बारे में सोचता है,[NEWLINE]उत्तम और खराब को देखकर उसे उदासीनता होती है, न क्रोध होता है न ही दया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_1_QUOTE">
      <Text>"विलेन! मैं चीखती हूँ, और फ़रेब मत करो! मैंने वास्तव में यह काम किया है! - तलवारें उठा दो! यहाँ, यहाँ! - यह उसके खराब दिल की धड़कन है!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_2_QUOTE">
      <Text>जब मैं थोड़े समय के लिए सो रहा था, तभी कुछ ठोकरें आईं,[NEWLINE]स्पष्टतः किसी ने मेरे कमरे के दरवाजे पर हलके से दस्तक दी,[NEWLINE]मैंने कहा, "यह कोई आगंतुक है, जो मेरे कमरे के दरवाजे पर दस्तक दे रहा है।[NEWLINE]बस यही बात थी और कुछ नहीं।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_1_QUOTE">
      <Text>एक महिला की कल्पना बहुत तीव्र होती है; वह शीघ्रता से प्रशंसा से प्यार, प्यार से शादी की ओर कूद जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_2_QUOTE">
      <Text>अपनी खुशियों को जानिए। आपको कुछ नहीं चाहिए सिर्फ़ धैर्य- या उसे एक और आकर्षक नाम दें, उम्मीद कहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_1_QUOTE">
      <Text>जैसे ही आप अपने आप पर विश्वास करने लगेंगे, आप जीवन जीने की तकनीक जान जाएंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_2_QUOTE">
      <Text>मानव जाति एक उदासीन घटना है। अधिकांश लोग अपने जीवन जीने के लिए काम करते हुए अपने अधिकांश समय व्यतीत करते हैं, और जो कुछ भी स्वतंत्रता बचता है, वह उन्हें भय से भर देता है, इसलिए वे इससे छुटकारा पाने के लिए किसी भी और हर तरह की खोज करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_1_QUOTE">
      <Text>मैंने वह दरिद्र राक्षस देखा - जिसे मैंने उत्पन्न किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_2_QUOTE">
      <Text>यह बुद्धिमानी हमें एक लाख वर्ष बाद भी स्वर्ग के आश्वासन से वापस लाया, और वर्तमान में पृथ्वी पर मौजूद दुख और दुख को बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_1_QUOTE">
      <Text>हर जीवन कई दिन होते हैं, एक के बाद एक। हम अपने आप से गुजरते हुए चलते हैं, चोरों, भूतों, विशालकाय राक्षसों, बुजुर्ग आदमियों, युवा आदमियों, पत्नियों, विधवाओं, जीजा साहबों से मिलते हैं। लेकिन हमेशा अपने आप से मिलते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_2_QUOTE">
      <Text>एक-एक करके सभी वे छायाएं बन रहे थे। उन दूसरे दुनिया में खुले दिल से जाना बेहतर है, किसी उत्साह के पूर्ण महिमा में, उम्र से मुरझा कर निराशाजनक ढलते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_1_QUOTE">
      <Text>एक पक्षी वहाँ उड़ता हुआ आया—[NEWLINE]उसे नहीं पता था कि मैं देख रही हूँ—[NEWLINE]उसने एक एंगलवर्म दो टुकड़ों में काट डाला[NEWLINE]और उसे ताजा खा लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_2_QUOTE">
      <Text>सफलता वह खुशी होती है,[NEWLINE] जो कभी सफल नहीं हुए हों।[NEWLINE] एक रस को समझने के लिए[NEWLINE] सबसे ज्यादा आवश्यकता होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_1_QUOTE">
      <Text>"पिएर सही था जब उसने कहा कि खुशी की संभावना में विश्वास करना होगा, ताकि खुश रह सकें, और अब मैं उसमें विश्वास करता हूं। मरे हुए को मरने दो, लेकिन जब मैं जीता हूं, तो जीना और खुश रहना होगा।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_2_QUOTE">
      <Text>सारी दुनिया की सभी लड़कियों को दो वर्गों में विभाजित किया गया था: एक वर्ग में उससे बाहर सभी लड़कियां शामिल थीं जिन्हें सामान्य मानवीय भावनाएं थीं और वे बहुत सामान्य लड़कियां थीं; जबकि दूसरे वर्ग - वही खुद - कोई कमजोरी नहीं थी और सभी मानवता से उत्कृष्ट थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_1_QUOTE">
      <Text>"जिम ने कहा कि मधुमक्ख बेवकूफों को काटने नहीं जातीं, लेकिन मैं उस पर विश्वास नहीं करता था, क्योंकि मैंने उन्हें बहुत बार आजमाया और वे मुझे काटते नहीं थे।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_2_QUOTE">
      <Text>उसने बिना जाने मानव कार्य का एक महान नियम खोज लिया था - अर्थात एक मनुष्य या एक लड़के को किसी चीज की इच्छा कराने के लिए, उस चीज को हासिल करना मुश्किल होना आवश्यक होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_1_QUOTE">
      <Text>एमोरी ब्लेन अपनी माँ से हर गुणवत्ता का विरासत में लिया, कुछ अभिव्यक्ति जो उन्हें वास्तव में उत्कृष्ट बनाती हैं छोड़कर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_2_QUOTE">
      <Text>वह चमकीली थी - उज्ज्वल; एक नज़र में उसकी सुंदरता को समझना दुखद था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_1_QUOTE">
      <Text>कोई नहीं मानता था नौवीं सदी के अंतिम वर्षों में कि मानव की से अधिक बुद्धिमत्ता वाले और मानव से भी मानव इस दुनिया को तीव्रता से नजरअंदाज नहीं करते हैं।..</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_2_QUOTE">
      <Text>मेरी व्याख्या बहुत सरल थी और काफी विवेकपूर्ण थी - जैसा कि कई गलत सिद्धांत होते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_1_QUOTE">
      <Text>मैं अपने देश की सेवा करने को तैयार हूँ, लेकिन मेरी पूजा मैं अपने देश से भी बड़े सत्य के लिए सुरक्षित रखता हूँ। अपने देश को भगवान की तरह पूजना उस पर शाप लाने के समान होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_2_QUOTE">
      <Text>अगर कोई भटकता, घर छोड़कर रात देखने यहां आए और सिर झुका कर अंधेरे की बुराई को सुने, तो उसके कानों में जीवन के रहस्य की बात कौन करेगा अगर मैं, अपने दरवाजे बंद करके, इसांसे से मुक्त होने का प्रयास करूँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_1_QUOTE">
      <Text>मेरी प्यारी मिस ग्लोरी, रोबोट मानव नहीं होते। यानि तकनीकी रूप से, वे हमसे अधिक पूर्ण होते हैं, उनमें एक आश्चर्यजनक तर्कशक्ति होती है, लेकिन उनमें कोई आत्मा नहीं होती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_2_QUOTE">
      <Text>चींटियों के महान भगवान, तूने विजय को साधा है! मैं तुझे कर्नल का नाम देता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SUN_TZU_QUOTE">
      <Text>विजेता योद्धा पहले जीत हासिल करते हैं और फिर युद्ध करते हैं, जबकि हारे हुए योद्धा पहले युद्ध करते हैं और फिर जीत हासिल करने की कोशिश करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_QUOTE">
      <Text>"इन पिरामिडों की ऊँचाइयों से, चालीस सदियों से हम पर नज़र रखती हैं।" - नेपोलियन बोनापार्टे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_QUOTE">
      <Text>"पेट्रा मनुष्य की कलाकृति का एक उत्कृष्ट प्रदर्शन है, जो बंजर पत्थर को शानदार आश्चर्य में बदलने में सक्षम है।" - एडवर्ड डॉसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_QUOTE">
      <Text>"चर्च और राज्य, आत्मा और शरीर, भगवान और मन, सभी मॉन्ट सेंट माइकल में एक हैं, और सबका काम एक-दूसरे के लिए लड़ाई करना होता है।"[NEWLINE] - हेनरी एडम्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_QUOTE">
      <Text>ग्रेट बॉल कोर्ट भी बहुत प्रभावशाली है। मैं उन्हें खेलते हुए देखना चाहता था, हालांकि ऐसा लगता है कि अंत बहुत हिंसक था। मुझे लगता है कि दर्शक होना सुरक्षित था।[NEWLINE] - इसलाडेब</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_QUOTE">
      <Text>"क्या आपकल्पना कर सकते हैं कि आप छह सौ लोगों को बोलने की कोशिश कर रहे होते हैं जो आपकी मदद करते हुए पचास टन के पत्थर को प्रदेश में अठारह मील तक खींचकर उसे उठाकर खड़ा करने में मदद करें, और फिर कहते हैं, 'ठीक है, लड़कों! और तब अभी और बीस... फिर हम पार्टी कर सकते हैं!" - बिल ब्राइसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_QUOTE">
      <Text>"मैं एक सुतल उठा और एक स्विफ्ट जहाज में डॉल्फिन के रूप में उभरा, अपोलो डेलफिनियस के रूप में मुझे पूजिये; इसके अलावा मंदिर को भी डेल्फिनियस कहा जाएगा और यह सदैव नजरअंदाज किया जाएगा।" - होमर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>“दुनिया में सात अजूबे थे, और हम कह सकते हैं कि टेराकोटा सेना की खोज दुनिया का आठवां चमत्कार है।” - जैक शिराक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>"यहाँ सब कुछ सुंदर और नाजुक है, जो खुश और प्यारे भावों को उत्प्रेरित करने के लिए गणित है।" - वाशिंगटन आइर्विंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_QUOTE">
      <Text>इस प्रकार, मूर्ति लोगों को एक विचार देने के लिए सेवा करती है - 'सब कुछ भगवान के हाथ में है।' - सेर्गे सेमेनोव</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_QUOTE">
      <Text>"पहली बार जब मैं पोटाला पैलेस की छत पर कदम रखा, मुझे लगा, जैसे कभी नहीं था या आगे कभी नहीं होगा, जैसे मैं अपने होने की छत पर कदम रख रहा हूँ: कुछ ऐसी संज्ञानात्मक आयाम पर जहाँ मैं पहले कभी नहीं गया था।" - पिको आयर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_QUOTE">
      <Text>"सर्वोच्च कथन तक सीढ़ियों से उठाई जाती है, और उनके साथ जल इंजन होते हैं, जिनके द्वारा एक्सप्रेसली नियुक्त लोग लगातार यूफ्रेटीज से पानी उठाने में लगे रहते हैं।" - स्ट्रेबो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_QUOTE">
      <Text>"पूरे महल का समूह एक केंद्रीय धुरी पर बना हुआ है, जो दुनिया की धुरी होती है, चारों दिशाओं में सब कुछ इन महलों द्वारा प्रतिनिधित्व किए गए इस केंद्रीय बिंदु से लटकता है।" - जेफरी रीगल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_QUOTE">
      <Text>"संग्रहालय संस्कृति के लिए लड़ाई की लाइन के सामने हैं, अच्छे से बुरे के साथ - किसी भी मामले में, स्वाभाविकता और प्रारंभिकता के खिलाफ लड़ाई के साथ।" - मिखाइल पिएट्रोवस्की, राज्य हेर्मिटेज के निदेशक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_QUOTE">
      <Text>"मुझे खिड़की से अधिक फेमस होनी चाहिए। वह मुझसे ज्यादा प्रसिद्ध है।"[NEWLINE] - गुस्ताव आइफेल।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_QUOTE">
      <Text>"रोडेज़ में सूर्य का प्रतिमा सातीस हाथ ऊंची बनाई गई थी ... चारकों में कमी लाने के लिए कलाकार ने इस पर कई किलो तांबा खर्च किया था।" - फिलो ऑफ बिजांतीयम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_QUOTE">
      <Text>यह लाइटहाउस सबकी नजरों का केन्द्र था। - हेनरी डेविड थोरो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_QUOTE">
      <Text>"एक ऑपेरा पर्दे के ऊपर उठने से बहुत पहले शुरू होता है और पर्दे के नीचे उतरने के बाद भी बहुत देर तक जारी रहता है। यह मेरी कल्पना में शुरू होता है, यह मेरी जिंदगी बन जाता है, और यह मेरे ओपेरा घर छोड़ने के बाद भी मेरी जिंदगी का हिस्सा बना रहता है।" - मारिया कॅलास</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_QUOTE">
      <Text>"राजा सोलोमन ने शबा की रानी को उसकी सभी इच्छाओं और मांगों को पूरा कर दिया; इसके अलावा उसने उसे अपनी राजशाही के भंडार से दिया था। इसलिए वह अपने देश की ओर लौट गई, वह और उसके सेवक।" - 1 राजा, 10:13</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_QUOTE">
      <Text>"बड़े घड़ी को न देखें; वह जो करती है, वह करें। जारी रखें।"[NEWLINE] - सैम लेवेंसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_QUOTE">
      <Text>"जब तक कोलोसियम खड़ा है, रोम खड़ा रहेगा; जब कोलोसियम गिरेगा, रोम गिरेगा; जब रोम गिरेगा, तब दुनिया गिरेगी।" - संत बीडे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_QUOTE">
      <Text>"अपने इतिहास के रूप में, केवल तीन लोगों ने माराकाना को चुप करवाया है: पोप, फ़्रैंक सिनात्रा और मैं।" - अल्सीडेस गीगिया, उरुग्वे के फुटबॉल खिलाड़ी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_QUOTE">
      <Text>"व्यवस्थित हैं वेनिस की समूची जिसमें उन्होंने लिखा है: 'खुश वह शहर होता है जो शांति के समय युद्ध के बारे में सोचता है।'" - रॉबर्ट बर्टन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_QUOTE">
      <Text>"जर्मनी का औद्योगिक हृदय अधिकतर रुक गया। कोई काम नहीं कर रहा था; कुछ अनुभव नहीं हो रहा था। रुहर क्षेत्र के निवासियों को देश के बाकी हिस्से की मदद से सहारा मिलना पड़ा।" - एडम फर्गुसन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>बिहार राज्य के एक धूल-भरे और भीड़भाड़े वाले कोने में, एक जादुई जगह है जिसे बौद्ध धर्म का केंद्र माना जा सकता है। - यात्री गाइड, बोधगया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_QUOTE">
      <Text>"यह एक सुंदर और महत्वपूर्ण स्मारक है और एक अंतर्राष्ट्रीय, अंतर-सांस्कृतिक निधि है... जब तक यह दोनों धर्मों द्वारा समंजस में साझा नहीं किया जा सकता- जो एक महान विचार होगा- तब यह दोनों धर्मों का सम्मान करने वाला एक धर्मनिरपेक्ष भवन बना रहना चाहिए जिन्होंने इसे सुंदर बनाया है।" - ल्जुबो वूजोविक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_QUOTE">
      <Text>हम अलेक्जांड्रिया की पुस्तकालय के समुद्री स्तर का भ्रमण कर सकते हैं, जहां सभी कल्पनाओं और ज्ञान को इकट्ठा किया जाता है; हम उसके नष्ट होने में चेतावनी महसूस कर सकते हैं, कि हम जो कुछ भी इकट्ठा करते हैं वह हमसे हमेशा के लिए खो जाएगा। - अल्बर्टो मांगेल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_QUOTE">
      <Text>"ऑक्सफोर्ड के चतुर पुरुष...सब कुछ जानते हैं। पर उनमें से कोई भी एक अर्ध से ज्यादा नहीं जानता...बुद्धिमान मिस्टर टोड की तुलना में!" - केनेथ ग्राहाम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATER_QUOTE">
      <Text>“बोल्शोई बैलेट भावनाओं का ब्रह्माण्ड है, जादू और प्रलोभन का स्थान है, सौंदर्य और रोमांस से भरा हुआ। उसके कई दुनियां कैसे भी नृत्य करते हुए विभ्रमित होती हैं, समृद्ध संगीत और आलीशान कॉस्ट्यूम के साथ।” - ट्रूडी गारफंकल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>"शो व्यवसाय जैसा कोई व्यवसाय नहीं है।" - आईरविंग बर्लिन, 'ऐनी गेट योर गन'</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>