<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Liettualainen aatelismies ja vannoutunut kalvinisti Mikołaj Musta on aina tiennyt kunnianhimostaan. Hän hyödyntää serkkunsa Barbaran suhdetta Puolan kuningas Sigismund II:n kanssa kohottaakseen henkilökohtaisia ​​varallisuutensa. Liittoutuminen serkkunsa Mikołaj Punaisen kanssa on edelleen kasvattanut perheen vaikutusvaltaa Liettuan aatelistossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mikołajin näkemykset Puolasta ja sen suhteesta Liettuaan ovat monimutkaisia. Vaikka hän vahvasti kannattaa Liettuan suvereniteettia ja vastustaa formalisoitua puolalais-liettualaista liittoa, hän myös kehottaa kanssaliittolaisiaan liettualaisia aatelisia omaksumaan puolalaisen kulttuurin. Ehkä yhteinen kieli antaa heille enemmän voimaa vastustaa liittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Huolimatta hänen tunteistaan ​​Liettuan itsenäisyyttä kohtaan, ei ole epäilystäkään hänen päättäväisyydestään torjua monia uhkia, joita kohdistuu puolalaisiin ja liettualaisiin. Toimiessaan Liettuan suurkanslerina hän turvautuu kaikkiin käytettävissä oleviin keinoihin estääkseen kansansa vihollisia - oli kyse sitten kynän lyönnistä tai piikin pistosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ylpeä puolalainen poika Stanisław "Rewera" Potocki taisteli ensimmäisessä kahakassa 18-vuotiaana. Hän suoriutui tarpeeksi hyvin puolalaisia kapinallisia vastaan ​​saadakseen kiintymyksen taisteluun ja on viettänyt suurimman osan elämästään siitä lähtien taistelukentillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka Stanisław onkin saanut useita arvonimiä, ainoa joka todella merkitsee hänelle on suuri kruununhetmani, puolan voimien ylikomentaja. Itse asiassa hänen uransa on ollut sarja merkittäviä sotilaskokouksia puolan-liettuan yhteisön puolesta. Erityisesti Stanisław puolusti ruotsalaisten hyökkäykseltä, jossa ruotsalaiset ja venäläiset sotajoukot hyökkäsivät yhteisöä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten pian huomaa hänen seurassaan, Stanisławilla on taipumus pompöösiin käyttäytymiseen. Hän ansaitsi lempinimensä melko sietämättömän latinankielisen ilmaisun 're vera', joka tarkoittaa 'todellakin', käytöstään. Hän olisi ensimmäinen kertomaan, että hän todellakin arvostaa lempinimeään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ole parempaa sanaa, joka paljastaisi Konstanty Ostrogskin luonteen kuin omistautuminen. Puolalais-liettualaiselle unionille varmasti - hänen kyvykkään komentonsa ansiosta Puolan kuningas John I myönsi hänelle suuren hetmanin arvon, ensimmäisenä näin. Hänen kotimaalleen varmasti - Volhynian sukujuuristaan huolimatta hän ei ole koskaan unohtanut juuriaan, vaikka on saavuttanut paljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta ennen kaikkea hän uskoo voimakkaasti ortodoksisen kirkon oppiin. Hän käyttää henkilökohtaista omaisuuttaan ortodoksikirkkojen ja koulujen rakentamiseen ja on itse hyvin hurskas. Tämä on outoa hyvin katolisessa Puolassa ja Liettuassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Konstantyn omistautuminen määrittelee hänet niin vahvasti, että harva voi järkevästi kyseenalaistaa hänen uskollisuuttaan. Tatarstanin, Moskovan tai Osmanien taholta - Suurhetmani murskaa heidän hyökkäyksensä, piirittää heidän linnoituksensa ja tuhoaa heidän joukkonsa yksitellen. Hän on alasinkivi, joka murskaa vasaran.</Text>
    </Row>
    <!-- Civilizations-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Liettuanan aatelisto on ollut jo pitkään olennainen osa suurherttuakunnan kohtaloita. Voimme luottaa näiden ylpeiden jälkeläisten pitävän liettualaisia asioita sydämellään - joskus puolalaisten liittolaisten kustannuksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä ei tarkoita, että Liettuan aatelisto vain puhuu puolalais-liettualaisten etujen puolustamisesta - päinvastoin. He lähettävät merkittävän määrän sotilaita suurherttuakunnasta, ja ovat nopeita tekemään heidät saataville puolalaiselle kruunulle. Kuitenkin perheen ylpeys voi sekoittua kunnianhimoon, saaden heidät uskomaan, että heidän omat edut ja Liettuan edut ovat yksi ja sama asia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pitkäikäisellä Puolan aatelistolla on usein vaatimattomat alut, mutta Puolan tähtien nousu on antanut heille mahdollisuuden laajentaa omaisuuttaan ja osoittaa uskollisuutensa kruunulle kerta toisensa jälkeen. Heidän saadessaan arvostusta, myös perheet hankkivat vaurauttaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useampi kuin muutama puolalainen perhe on korotettu mahtava arvonimeen. Myönnetyt aatelisarvot voivat aiheuttaa närää, mutta kateellisista kuiskauksista huolimatta monet näistä perheistä ovat osoittaneet olevansa lujia kruunun puolustajia. Heidän lähestymistapansa oikeussaliin on paljon samanlainen kuin sodassa - katso vastustajasi silmiin, älä anna heille mahdollisuutta liikkua ja älä koskaan peräänny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Volynin perheet ovat mielenkiintoisia Puolan-Liettuan liitossa. He ovat varmasti uskollisia, mutta jotkut ovat kieltäytyneet luopumasta ortodoksisesta kirkostaan ​​katolisen uskon hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tällainen on Unionin voima ja sen koodattu näkemys uskonnollisesta suvaitsevaisuudesta. He saavat tehdä mitä haluavat, niin kauan kuin edistävät Unionin tavoitteita. Ja edistäneet he ovat, hyökänneet suoraan kaikkia vastaan, jotka meitä vastustavat, tarjonneet sotilaitaan, ruokaa ja aarteita kampanjoihin tarvittaessa. Heidän parhaat ja kirkkaimmat ovat johtaneet kymmeniätuhansia Unionin sotilaita suureen menestykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Antaa heidän palvoa tavalla, jota he haluavat. Jos se auttaa vahvistamaan heidän maallista uskoamme liittomme asiaan, se on enemmän kuin hyödyllistä Unionille.</Text>
    </Row>
    <!-- City-States-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gdańsk haluaa vain itsenäisyyttään hyvällä syyllä. 150 vuoden ei-toivotun hallinnan jälkeen Teutoniritarit (jotka vaativat kaupungin nimeä "Danzigiksi") Puolan kuningas Casimir IV:n kautta laajensi suuria etuoikeuksia Gdańskille, vahvistaen sen autonomiaa ja tarjoten suotuisat kauppasuhteet Puolan-Liettuan unioniin. Erinomaisia uutisia hansakaupunki Gdańskille, jolla oli nyt etuoikeutettu pääsy unionin markkinoille ja muihin ligalaisiin kaupunkeihin koko Itämeren alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaikki hyvät uutiset Gdańskille - paitsi, jos Teutoniritarit saavat tahtonsa läpi ja palauttavat kaupungin hallintansa alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Habsburgit ovat aiheuttaneet sotkua Wienissä. Ennen pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan tärkeintä kaupunkia, sarja tehottomia keisareita on vähentänyt tämän kerran kukoistavan kulttuurin ja kaupan keskuksen kärryksi hevosilla, jotka ovat kiinnitetty vastakkaisiin päihin. Viimeisimmät murhaavat poliittiset kostotoimenpiteet ovat jättäneet kaupungin ilman tehokasta hallitusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ottomaanien turkkilaiset tarkkailevat ja odottavat. He ovat jo liittäneet Unkarin ja perustaneet Transilvanian vasallivaltion. Heidän tilaisuutensa piirittää Wienin muurit voi tulla tarpeeksi pian. Jos Wien kaatuu, voiko seuraavana olla Puola-Liettuan unioni?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lyhyen ajan Rudolf II:n siirryttyä hovinsa kanssa kauppakaupunki Prahaan, eksentrinen Pyhä saksalais-roomalainen keisari on jo muuttanut kaupungin oppimisen ja kulttuurin pääkaupungiksi. Rudolf II on tyytyväinen rahoittaessaan kuuluisien henkilöiden, kuten alkemisti John Deen, tähtitieteilijöiden Johannes Keplerin ja Tycho Brahen sekä maalari Giuseppe Arcimboldon, työtä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ja silti Rudolf II:lla on outoja ideoita ristiretken aloittamisesta Osmanien valtakuntaa vastaan. Tällaisen vaatiminen Prahassa - Böömin uskonpuhdistuksen paikassa, kaksi vuosisataa aikaisemmin - voi vakavasti koetella Rudolf II:n kansalaisuuden ottaneiden kärsivällisyyttä.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ottomaanit ottavat valloittamiensa maiden lapset ja tekevät heistä sotilaita, joita he kutsuvat janitsaareiksi. He opettavat lapsille, miten puhua, ajatella ja taistella. Sitten he lähettävät heidät valloittamaan lisää maita - ottamaan enemmän lapsia. Janitsaarin pelottava maine tulee osittain musketeista, jotka ovat kuin kannettava tykistö. He ovat ottomaanien peitsen kärki, joka työntyy Itävallan pehmeään vatsaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Wien on portti Puolaan. Sen ei saa antautua. Emme voi sallia lastemme kärsivän samaa kohtaloa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rosvot ottavat monia muotoja - jotkut väijyvät varomattomia matkustajia teillä, toiset ryöstävät puolustamattomia kyliä. Kaikkein pahimmat pukeutuvat teräkseen ja väittävät, että heidän saaliinhimonsa ovat Jumalan nimeä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teutonic-ritarit ovat sellaisia miehiä. Kun puolalainen kuningas palkkasi heidän "ritarijärjestyksensä" vapauttamaan Gdańskin, he tekivät sen - ja sitten vapauttivat uskollisen puolalaisväestön elämästään. He ristiretkelivät Liettuaa vastaan, uutta kristillistä valtiota vastaan. Ainoa uskonkappale, jota he pitävät, on raha.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>He väittävät toimivansa Jumalan puolesta? Lähetetään heidät sitten Jumalan luo, jossa he voivat oikeuttaa väitteensä henkilökohtaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jatkamme ihmistemme menettämistä tatarien käsiin. He ottavat niin monia orjiksi - kymmeniä tuhansia - ikään kuin joka vuosi he kuorivat kokonaisia kaupunkeja kartalta. Heidän ratsupyssyjen ampumatarinansa tekevät salamaryösteitä sivukylillemme ja palaavat elävien saaliidensa kanssa. Lähes satulassa kasvaneina nämä tatarien katsotaan seuraajiksi Ghengis Khanille itselleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hevoskaartilaiset virtaavat rajamme läpi, häiritsevät partiointiamme ja täyttävät militsiamme nuolilla ennen kuin vetäytyvät khaaninsa luo. Ainoat muurit, joita he pelkäävät, ovat niitä, jotka on tehty piikeistä.</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puolalainen munkki, joka maalaa renessanssin tyylillä, Stanisław Samostrzelnik, on tunnettu rikkaista kuvituksestaan ja värikkäistä freskoistaan. Hänen 'Piispa Piotr Tomickin muotokuva' on loistava kontrasti kultaisen ja vihreän välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ei huono saavutus joltakin, joka on värisokea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARTIN_KOBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Innovatiivinen taiteilija Martin Kober on toiminut hovimaalarina Puolan-Liettuan yhteisön Stephen Báthoryn ja Sigismund III:n sekä Pyhän saksalais-roomalaisen keisarin Rudolf II:n aikana. Hän on erikoistunut muotokuviin, tallentaen kuninkaallisten henkilöiden piirteet, jotta tulevat sukupolvet voivat tuntea kruunun loiston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BARTOLOMMEO_BERRECCI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Italialainen arkkitehti Bartolommeo Berrecci toi kulttuurin eturintamaan Puolassa. Jan Łaskin kutsusta Berrecci saapui maahamme. Hänen laajasta työstään Wawelin linnassa Sigismundin kappeli erottuu upeana esimerkkinä italialaisesta renessanssista - suoraan Krakovan keskustassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ADAM_KOCHANSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Adam Adamandy Kochańskille ei ole suurempaa rakkautta kuin matematiikka - tietysti Jumalan jälkeen, mutta tätä ei tarvitse sanoa jesuiittana. Hän ei ole laiska käytännön matematiikassa, vaan näyttää hallitsevansa sen mekaanisella taituruudellaan vallankumouksellisilla kellon suunnitelmillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAZIMIERZ_SIEMIENOWICZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puolan-Liettuan tykistön kenraali Kazimierz Siemienowiczille ei ole olemassa ongelmaa taistelukentällä, joka ei voisi ratkaista räjähteiden avulla. Hänen ajatuksensa rakettitieteestä ja pyrotekniikasta ovat eksoottisia, mutta muuttavia - mikä on monien kiltojen harmiksi, jotka eivät ole kovin myönteisiä Siemienowiczin "Artis Magnae Artilleriaen" suhteen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KRZYSZTOF_GRODZICKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puolan tykistön kenraali, joka kouluttautui hollantilaisten kanssa, Krzysztof Grodzicki on viettänyt suuren osan urastaan suuntaamalla tykistöään ruotsalaisia ja kasakoita vastaan. Hänen onnistunut puolustuksensa Lvivia vastaan Ruotsin Vedenpaisumuksen aikana esti kaupungin vallan ottamisen, yhtenä harvoista tuossa kalliissa sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SEBASTIANO_MONTELUPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Sebestiano Montelupi on syntynyt Italiassa, yli puolet hänen elämästään on kulunut Puolassa. Taitavana kauppiaana ja pankkiirina Montelupi nimettiin kuningas Stefan Báthoryn toimesta kuninkaalliseksi postimestariksi. Tässä roolissa hän valvoo toimituksia Puolan-Liettuan yhteisön suurimpien kaupunkien välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KONSTANTY_KORNIAKT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalainen Konstanty Korniakt saapui nuorena Puolaan ja on todistanut olevansa taitava ja kyvykäs kauppias. Hänen kauppansa on kansainvälinen luonteeltaan, ja hän on onnistunut saamaan reittejä Osmanien valtakunnan kanssa. Sigismund II luottaa Konstantyn kykyihin tarpeeksi kerätäkseen kuninkaalliset maksut kuninkaan puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_NICOLAUS_COPERNICUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Astronomi Nicolaus Copernicus ei ole tuntematon kiistanalaisuudelle. Hän väittää, että aurinko on universumin keskus maan sijaan! Hänen "heliokeskeiset" teoriansa vaikuttavat täysin hulluilta, ellei katolisen papiston joukossa olisi kiinnostuneita - paavi Clemens VII itse lukeutuu teorian kannattajiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SENDIVOGIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkemisti Sendivogius tuli äskettäin Rudolf II:n hovista Prahasta mukanaan joitakin erityisiä mutta lupaavia ajatuksia. Hän ehdottaa, että hengitämämme ilma on kuin kulho täynnä bigosia, jossa vain yhden ainesosan tarvitaan elämän ylläpitämiseksi. Tämä olisi naurettavaa ... ellei kuningas Sigismund III olisi niin kiinnostunut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PIOTR_SKARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jesuiitta Piotr Skarga ei ole koskaan arkaillut sanojaan. Hän on ilmaissut mielipiteensä Puolan-Liettuan kuningaskunnan politiikasta yhtä paljon kuin vastustanut protestanttien leviämistä vastaan suunnattua vastausreformaatiota. Riippumatta siitä, pidetäänkö häntä hunajapurkkinä vai lentävänä kärpäsenä, kukaan ei voi kyseenalaistaa hänen lahjakkuuttaan sanojen käytössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_JAN_KOCHANOWSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka renessanssin runoilija Jan Kochanowski vietti vuosia Sigismund II:n hovissa, hän tuli todella tunnetuksi, kun hän lähti pääkaupungista asumaan maatilalle. Äskettäinen tragedia – hänen nuoren tyttärensä Urszulan kuolema – inspiroi häntä säveltämään kammottavan sarjan elegioita hänen kunniakseen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>