<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CHATEAU_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner Builders muligheden for at bygge et Chateau, unikt for Frankrig.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Culture] Kultur. +1 Tiltrækning. +2 [ICON_Culture] Kultur hvis ved siden af et vidunder. +1 [ICON_Gold] Guld hvis ved siden af en luksus ressource. Kan kun bygges ved floder, inklusiv oversvømmelsesområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner for Bygger evnen til at konstruere en Ziggurat, unik for Sumerien.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Science] Videnskab. +1 [ICON_Culture] Kultur, hvis ved siden af en flod. Kan ikke bygges på bakker, men kan bygges på oversvømmelsesområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GEOTHERMAL_PLANT_NAME">
      <Text>Geotermisk kraftværk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_GEOTHERMAL_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner Builder-evnen til at konstruere et Geotermisk Kraftværk.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Science] Videnskab. +2 [ICON_Production] Produktion. Giver 4 [ICON_Power] Energi per tur. Skal bygges på en Geotermisk Sprække.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SOLAR_FARM_NAME">
      <Text>Solcelleanlæg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SOLAR_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner Builder-evnen til at konstruere et Solcelleanlæg. [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Gold] Guld. +1 [ICON_Production] Produktion. Giver 2 [ICON_Power] Energi pr. tur. Skal bygges på fladt terræn. Kan ikke bygges på sne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_WIND_FARM_NAME">
      <Text>Vindmøllepark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_WIND_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner Byggerens evne til at konstruere et vindmølleprojekt.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Gold] Guld. +1 [ICON_Production] Produktion. Giver 2 [ICON_Power] Energi pr. tur. Skal bygges på bakket terræn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OFFSHORE_WIND_FARM_NAME">
      <Text>Havvindmøllepark</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_OFFSHORE_WIND_FARM_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger evnen til at konstruere en Havvindmølle.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Production] Produktion. Giver 2 [ICON_Power] Energi pr. tur. Skal bygges på Kyst eller Sø terræn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SEASTEAD_NAME">
      <Text>Seastead</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SEASTEAD_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner muligheden for en Bygger til at konstruere en Havboplads.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_FOOD] Føde. +1 [ICON_Production] Produktion for hver tilstødende Fiskekutter. Fiskekutter modtager +1 [ICON_Production] Produktion for hver tilstødende Havboplads. +1 [ICON_Culture] Kultur og [ICON_Tourism] Turisme for hver tilstødende Reef. +2 [ICON_HOUSING] Boliger. Skal bygges på Kyst-, Sø- eller Ocean-terræn. Kan ikke placeres ved siden af en anden Havboplads</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOAI_DESCRIPTION">
      <Text>Unlocks the Builder ability to construct a Moai.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Culture] Culture. +1 [ICON_Culture] Culture for every 2 adjacent Moai. +2 [ICON_Culture] Culture if on or adjacent to a Volcanic Soil tile. +1 [ICON_Culture] Culture if adjacent to a Coast or Lake tile . Additional [ICON_Culture] Culture and [ICON_Tourism] Tourism as you advance through the Civics and Technology Tree. Can be built on Plains, Plains Hills, Grassland, Grassland Hills, or Volcanic Soil. Cannot be placed adjacent to a Woods or Rainforest tile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUND_NAME">
      <Text>Cahokia Mounds</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUND_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger-egenskaben til at konstruere en Cahokia Mounds.[NEWLINE][NEWLINE]+3 [ICON_GOLD] Guld. Byer modtager +1 [ICON_AMENITIES] Godgørelse fra deres første Cahokia Mound-forbedring. Når Naturhistorie opdages, modtager byer +1 [ICON_AMENITIES] Godgørelse fra deres anden Cahokia Mound-forbedring. +1 [ICON_FOOD] Fødevarer for hver 2 tilstødende distrikt, når Føydalisme opdages, eller for hver tilstødende distrikt, når Udskiftelige Dele er forsket i. Giver +1 [ICON_HOUSING] Boliger. Modtag en yderligere [ICON_HOUSING] Bolig, når Kulturelt Arv opdages. Kan ikke bygges ved siden af andre Cahokia Mounds.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_NAZCA_LINE_NAME">
      <Text>Nazca-linjerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_NAZCA_LINE_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner muligheden for, at Byggeren kan konstruere en Nazca-linje.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Faith] Tro til tilstødende fliser. +1 [ICON_Faith] Tro til tilstødende fliser med en ressource. +1 [ICON_FOOD] Mad til tilstødende ørken- og ørkenbakkefliser efter opdagelsen af Civil Service. +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion til tilstødende flade fliser efter forskning i Mass Production. +1 Tiltrækningskraft. Kan kun bygges på flad ørken. Denne flise kan ikke bearbejdes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOAI_NAME">
      <Text>Moai (a type of statue found on Easter Island)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SKI_RESORT_NAME">
      <Text>Skiområde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_SKI_RESORT_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Byggerens evne til at konstruere et Ski Resort.[NEWLINE][NEWLINE]Giver +4 [ICON_Tourism] Turisme. Giver en [ICON_AMENITIES] Fornøjelse. Kan kun bygges på et Bjerg. Kan ikke bygges ved siden af en anden Ski Resort. Kan ikke plyndres, udnyttes eller fjernes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUNTAIN_TUNNEL_NAME">
      <Text>Bjergtunnel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MOUNTAIN_TUNNEL_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner for Militær Ingeniør evnen til at bygge et Bjergtunnel.[NEWLINE][NEWLINE]Fungerer som en transportportal i et bjergområde, der tillader enheder at bevæge sig ind i den og komme ud fra en anden portal til en pris af 2 [ICON_Movement] Bevægelse. [ICON_TradeRoute] Handelsruter, der passerer igennem portalen, kan multiplicere [ICON_Gold] Guld de modtager fra distrikterne på deres destination. Kan kun bygges på en tilstødende Bjergflise. Kan ikke plyndres eller fjernes.</Text>
    </Row>
    <!--Goody Huts -->
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_GOVERNOR_TITLE_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+1 [ICON_Governor] Guvernør Titel[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_ENVOY_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+{1_Num} [ICON_Envoy] Udsending[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_DIPLOMACY_FAVOR_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_DIPLOMATIC]+{1_Num} [ICON_FAVOR] Diplomatisk fordel[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOODYHUT_MILITARY_RESOURCES_DESCRIPTION">
      <Text>[COLOR_FLOAT_MILITARY]+{1_Num} [ICON_{2_Icon}] {3_Resources}[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
    <!-- Updates-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ALCAZAR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger evnen til at konstruere en Alcázar.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Culture] Kultur. Giver [ICON_SCIENCE] Videnskab svarende til 50% af flisens Appel. Besættelsesenhed modtager +4 [ICON_Strength] Forsvarsstyrke og får automatisk 2 ture af befæstelse. Giver [ICON_TOURISM] Turisme efter forskning i Flyvning. Kan ikke bygges ved siden af en anden Alcázar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_CAMP_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner byggemuligheden "Lejr" for Byggeren.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Gold] Guld. Kan kun bygges på gyldige ressourcer.[NEWLINE][NEWLINE]Hvis den bygges på luksusressourcer, vil byen få adgang til den pågældende ressource.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger evnen til at konstruere et Kæmpehoved.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Faith] Tro. +1 [ICON_Faith] Tro for hver 2 tilstødende Regnskov eller for hver tilstødende Regnskov, når Humanisme er opdaget. +1 [ICON_Faith] Tro for hver 2 tilstødende Skov eller for hver tilstødende Skov, når Humanisme er opdaget. [ICON_TOURISM] Turisme fra [ICON_FAITH] Tro, når Flyvning er forsket. Kan ikke bygges på Sne eller Snebakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_MONASTERY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger evnen til at opføre et Kloster. [NEWLINE] [NEWLINE] +2 [ICON_Faith] Tro. +15 HP helbredelse for venligt religiøst enhed på denne flise, som ikke har angrebet denne tur. +1 [ICON_FAITH] Tro for hver 2 tilstødende distrikter. Giver +1 [ICON_HOUSING] Bolig. Modtager en yderligere [ICON_HOUSING] Bolig, når Kolonialismen opdages. Kan ikke bygges ved siden af et andet Kloster.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger-egenskaben til at bygge en Saveværk.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Production] Produktion. Kan kun bygges på Skov. Når Mercantilism er låst op, kan det også bygges på Regnskov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BARB_CAMP_DISPERSAL_DESCRIPTION_HEALING">
      <Text>[COLOR_FLOAT_FAITH]+{1_Num} HK[ENDCOLOR]</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>