<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_NAME">
      <Text>Skirmisher (Note: "Skirmisher" is a noun and cannot be translated into Danish as it is a specific term used in English to describe a type of soldier.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SKIRMISHER_DESCRIPTION">
      <Text>Rekon enhed fra middelalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_NAME">
      <Text>Kursus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_COURSER_DESCRIPTION">
      <Text>Lette ryttere enhed fra middelalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_NAME">
      <Text>Cuirassier (this is a proper noun and does not require translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CUIRASSIER_DESCRIPTION">
      <Text>Industriel æra tung kavaleri enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_NAME">
      <Text>Kæmpe Dødsrobot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GIANT_DEATH_ROBOT_DESCRIPTION">
      <Text>Information Era Super-Enhed. Kan bevæge sig og kæmpe i vandet. Modstandsdygtig overfor masseødelæggelsesvåben. Kamp-evner kan opgraderes ved at forske i fremtidsteknologier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_DESCRIPTION">
      <Text>Støtteenhed fra middelalderen. Kræver et Våbenhus at producere. Kan konstruere Veje, Jernbaner, Fæstninger, Flyvepladser, Missil Siloer og Bjergtunnel-forbedringer. En af deres byggeopladninger kan også bruges til at fuldføre 20% af et Kanal- eller Dæmdistrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>En støtteenhed fra middelalderen. Kræver et arsenal for at blive produceret. Kan bygge veje, jernbaner, fæstninger, flyvepladser, missil-siloer og forbedringer til bjergtunneler. En af deres bygningsopladninger kan også bruges til at fuldføre 20% af en kanal, dæmning eller akvædukt-kvarter eller en oversvømmelsesbarriere-bygning.</Text>
    </Row>
    <!--Rock Band Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_NAME">
      <Text>Rockband</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ROCK_BAND_DESCRIPTION">
      <Text>Kan udføre en rockkoncert på en gyldig spillested, inklusive på Wonders, i et distrikt med en af de påkrævede bygninger, eller på et særligt mål tilladt af et af bandets promoveringer. Deres Album Salgsstat er den forventede [ICON_TOURISM] turismestyrke ved deres næste koncert. Efter at have udført koncerter kan deres Album Salg og Rock Band Niveau øges. Skal købes med [ICON_Faith] Tro. Kan ikke udføre på den samme flise to gange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_LEGENDS_OF_ROCK_NAME">
      <Text>Rockens legender</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_HEADLINERS_NAME">
      <Text>Hovednavne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_RISING_STARS_NAME">
      <Text>Stigende stjerner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_OPENING_ACT_NAME">
      <Text>Åbningsnummer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_CREATIVE_DIFFERENCES_NAME">
      <Text>Kreative forskelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_RESULT_AGING_ROCKERS_NAME">
      <Text>Aldrende rockere</Text>
    </Row>
    <!--Updated Text-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_INQUISITOR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Kan reducere tilstedeværelsen af andre religioner på deres territorium med 75% og indlede teologisk kamp med enheder af andre religioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BATTERING_RAM_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Støtteenhed fra oldtiden. Når den er ved siden af en by, så gør angribende mellem- og anti-kavalerienheder fuld skade på byens mure. Virker ikke på byer med middelalderlige eller renæssancemure. Ineffektiv mod byforsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_SIEGE_TOWER_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>En støtteenhed fra middelalderen. Når enheden er ved siden af en by, ignorere angribende melee- og anti-kavallerienheder murene og angriber øjeblikkeligt byen. Påvirker ikke byer med renæssance-mure. Ineffektiv mod byforsvar.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>