<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Human Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Krig? Er du en tåbe? Dine byer vil lide samme skæbne som Epirus og Saguntum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg beklager, at vi nu er nødt til at gå i krig med hinanden - men jeg beklager kun en smule.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg beklager, at vi nu er nødt til at gå i krig mod hinanden - men jeg beklager det kun lidt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Sverige vil irettesætte dem, der truer verden. Forbered dig på krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Se på den store civ-leder derovre med krigserklæringen! Godt gået, makker. Viser virkelig, hvor hård du er.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Da vi ikke kan nå en fredelig løsning med jer, må Canada desværre ty til krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Nok! Min tålmodighed ender her! Vi må have krig mellem os, i stedet for en falsk fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Du må have vidst, at der på et tidspunkt ville være krig mellem os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Nu er tiden inde for krig. Hør stampen af vores krigere - krigere med hjerte som pumaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Godt. Verden skal være vidne til min hærs uovervindelige styrke og Imperiets herlighed.</Text>
    </Row>
    <!-- AI Declares War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Nu har vi krig imellem os. Kig ud til havet - allerede er horisonten fyldt med sejlene fra mine flåder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg ser svage lande, ledet af en svag hersker. Du ser mine hære samles for at vælte dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg ser svage lande, ledet af en svag hersker. Du ser mine hære samle sig for at vælte dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Sverige vil gøre sin del for at bekæmpe ondskaben i verden. Kunst er en måde at gøre det på - krig med dig er en anden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Du vælger døden! Dit folk jamrer og stønner! Søjlerne i dine huse ryster, alle dine landområder ryster!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Da din ubøjelige ondskab definerer dit forhold til Canada, har vi ingen anden mulighed end krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Dine overtrædelser er lige så dybe som oceaner. Åh Gud, giv mig mulighed for at skærpe denne person!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Din insolens har provokeret denne krig, og jeg vil være glad for at føre den sorte hær til sejr over dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Lad der være krig mellem os! Jeg vil tage dine lande fra dig og herske over dine undersåtter med styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Din fortsatte insolens og manglende anerkendelse af min overlegenhed fører os til krig.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>