<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Dido Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Når to store folkeslag som vores deler en sådan enighed, er det rigtigt at kalde dem venner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Du smigrer dig selv. Phoenicia anerkender eksistensen af dit land - men vi anerkender ikke et gensidigt venskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Kom, nådig en, og erklær for verden at du står som Phoenicias ven!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ja. Det lover jeg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg samtykker ikke til dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Din delegation er velkommen, og vil finde hvile hos os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Phoenicia har ikke brug for din delegation, da vi allerede kender din befolknings måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Accepter disse gaver af murex lilla, Libanon cedertræ og oliven - blot en smag på rigdommen i Phoenicia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Dine senatorer kalder efter vores ødelæggelse og du tør beundre dem som talere? Du går blindt ind i din ødelæggelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg beder om, at du bliver sendt ind i ilden til Moloch! Jeg beder om, at du bliver gjort til et offer for Mot! Jeg beder om, at Yam rejser sig og fortærer dig! (Forkynder dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Du er vendt tilbage. Velkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Du har været retfærdig og retfærdig over for Fønikien. Vil du tage det næste skridt og erklære, at vi er allierede?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Du har gjort dit punkt klart. Lad os have fred, før vi ødelægger verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Nej. Du spørger forgæves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg tilbyder dig fred - et gladere valg end ødelagte mure og klagesange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Ja. At krydse frit gennem vores lande vil berige både vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg ser lille gevinst i at tillade jeres enheder at trampe på vores landområder. Kryds ikke grænserne af Fønikien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>En tankeløs insisteren på fiktionen om grænser er for mindre herskere. Lad os åbne vores grænser for hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Hvilken forræderi har du til hensigt? Flyt straks dine hære væk fra vores grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Glor dig ikke over din erobring. En dag kan du se din hovedstad badet i flammer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg giver ikke samtykke til dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Et behageligt tilbud.</Text>
    </Row>
    <!--Eleanor England Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Ja, du er virkelig en god ven for mig, og jeg er glad for at anerkende dig som sådan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Din beundring er smigrende, men jeg afviser den</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Så få forstår monarkens kunst, som vi gør. Skulle vi ikke fortælle verden, at vi står som venner?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Hvordan kunne jeg afvise et så charmerende tilbud?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Nej, Gud bless dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Din delegation er blevet velkommen som gæster til min domstol. Jeg vil sende dig en kopi af de digte, der er skrevet for at markere lejligheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Smålige retter, tilbudt dårligt, har ingen plads i min domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Vær venlig at acceptere mine gaver: en krystalvase, vin, trøfler og en dusin troubadours til at opmuntre dit hof.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Der vil komme en tid, hvor du betaler for dine misgerninger. Og derefter en tid, hvor dit navn kun vil leve som skurken i komiske vers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Fordi dine handlinger kun fremmer mørke og bedrag, vil jeg stå imod dig - og stå for kærlighed og latter! (Forkaster dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Åh! Vi talte lige om dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Har vi ikke længe fundet enighed i vores anliggender? Lad os formalisere dette med en alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>At forlænge denne krig ville gå fra prisværdig tapperhed til beklagelig massakre. Slut dig til mig i fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Sikkert ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Tillykke - din kampdygtighed er bevist. Har du et hjerte for fred, eller er dette omfanget af din karakter?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Lad vores grænser være åbne så!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Åbn mine lande for dine spioner og vagabonder? Bestemt ikke. Vær tilfreds med dine egne grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg åbner mine lande for de enheder af jeres, der vil krydse dem, men jeg beder også om tilladelse fra jer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>At fremvise dine styrker på en sådan måde taler om en desperat svaghed, og ikke styrke. Flyt dem fra mine grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Hvis din lyst til magt driver dig til at ødelægge min regel, så vær det sådan! Jeg vil stadig herske over kærlighedens domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Hvor kedeligt! Nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Dine betingelser er gode. Lad vores kansellierer arbejde ud detaljerne.</Text>
    </Row>
    <!--Eleanor France Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Ja, du er virkelig en god ven for mig, og jeg er glad for at anerkende dig som sådan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Din beundring er smigrende, men jeg afviser den</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Så få forstår kunsten at være monark, som vi gør. Bør vi ikke fortælle verden, at vi står som venner?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Hvordan kunne jeg takke nej til et så charmerende tilbud?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Nej, Gud bevare dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeres delegation er blevet modtaget som gæster ved min hof. Jeg vil sende jer en kopi af de digte, der er skrevet til lejligheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Lavværdigt mad, serveret dårligt, har ingen plads i min domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Vær venlig at tage imod mine gaver: en krystalvase, vin, trøfler, og en dusin troubadours til at opmuntre din hof.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Der vil komme en tid, hvor du betaler for dine fejltrin. Og derefter kommer en tid, hvor dit navn kun vil leve som skurken i komisk poesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Fordi dine handlinger kun fremmer mørke og bedrag, vil jeg stille mig imod dig - og stå for kærlighed og latter! (Forkaster dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Åh! Vi talte lige om dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Har vi ikke længe fundet enighed i vores anliggender? Lad os formalisere dette med en alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>At forlænge denne krig ville gå fra rosværdig tapperhed til beklagelig massakre. Slut dig til mig i fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Bestemt ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Tillykke - din martial kunstfærdighed er bevist. Har du et hjerte for fred, eller er det her det eneste omfang af din karakter?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Lad vores grænser være åbne, så!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Åbne mine lande for jeres spioner og vagabonder? Bestemt ikke. Vær tilfredse med jeres egne grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg åbner mine lande for de enheder af jer, der ville krydse dem, men jeg beder også om tilladelse fra jer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>At paradere dine styrker på denne måde vidner om en desperat svaghed, og ikke styrke. Flyt dem fra mine grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Hvis din lyst til magt driver dig til at ødelægge min regel, så vær det! Jeg vil stadig herske i kærlighedens hof.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Hvor kedeligt! Nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Dine vilkår er gode. Lad vores kanslier arbejde på detaljerne.</Text>
    </Row>
    <!--Kristina Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg betragter dig som en ven! Jeg ville være glad for at dele dette med verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg tror du forveksler din beundring af mig med venskab. Vi er endnu ikke venner. Måske en dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Vil du slutte dig til mig, mens vi fortæller verden, at vores nationer er venner med hinanden? Vi vil helt sikkert inspirere dem alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg er enig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Dette kan ikke være.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg vil acceptere din delegation, og de vil forblive mine ærede gæster. Min dramaturg har en ny forestilling at dele med dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Sverige har ikke brug for disse smålig trivielle ting.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg sender dig en gave af bandy kæppe, syltede sild, lingonsylt og knäckebröd. Spis ikke bandy kæppene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg vil fortælle hele verden om din skurkagtighed, din grovhed og din troløshed!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>I Sverige har vi mange underholdende folkesange, der skildrer dig som en skurk. Selv de mest enkle kunstarter imiterer sandheder i livet. (Anklager dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg er glad for at se dig igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg tror, det er på tide, at vi viser verden harmonien i vores forhold og offentligt erklærer en alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Da ingen af os betvivler den andens mod, lad os nu indgå en værdig fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Nej, jeg vil ikke tillade dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Kræver lidelserne for vores folk ikke, at vi skaber fred nu?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Dine enheder kan passere gennem Sverige uden hindring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Nej, det er ikke i Sveriges interesse. Respekter vores grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Der er meget vi kan vinde ved fri adgang på tværs af hinandens grænser, er du ikke enig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Flyt ikke dine enheder op og ned langs vores grænse som et barn, der leger med legetøjssoldater. Flyt dem nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg har aldrig elsket magt, og nu er jeg tilbage uden kunst. Kun fortrydelse og tab er tilbage for mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg kan ikke acceptere dette tilbud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Dette er en retfærdig udveksling.</Text>
    </Row>
    <!-- Kupe Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ja, du har ret. Vi Maori er glade for at være dine venner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ja nej, maorierne er bare ikke klar til offentligt venskab endnu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Der er værre mennesker end dig i verden, helt sikkert. Gør det noget, hvis jeg fortæller de andre, at du ikke er en komplet idiot?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Sure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Nej, det tror jeg ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>I ærer os med disse fine gaver, tegnet på jeres mana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Nej. Send os ikke dine gaver. Vi ønsker ingen forpligtelser overfor dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Her er gaver af pounamu, korowai kapper og huhu larver. Kom nu, jeg vil gerne se dig spise huhu larverne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Din dårlige opførsel har defineret vores historie, og derfor er jeg faktisk glad for, at jeg kan erklære dette til verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Verden ser dine handlinger, og de tror på det vi har vidst i lang tid - at af alle ledere er du den mest ondskabsfulde. (Anklager dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Hej!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Du er ikke halvt dårlig. Hvordan har du det med en alliance?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Så det viser sig, at begge vores folk er modige og hårdføre. Lad os prøve fred og se, hvordan det går.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Det vil ikke ske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Har du modet til fred, ligesom du har modet til krig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Det er fint. Vi har masser af verden at udforske på den anden side af jeres lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Grænser eksisterer af en grund. Venligst hold dig til din side af dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Jeg tilbyder åbne grænser med Māori-folket, i bytte for retten til at krydse dit land uden trusler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Måske vil du flytte alle de hære nær Māori-land? Før noget forfærdeligt sker? Bare en tanke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Jeg har gjort mit yderste, men din styrke var større. Mit hjerte vil i det mindste slå uovervindeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Dette er en forfærdelig aftale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ja, det vil virke.</Text>
    </Row>
    <!-- Laurier Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg slutter mig til folket i Canada i deres ønske om at acceptere jeres venskab. Lad os erklære det for verden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Mens du har min respekt og respekten fra folkene i Canada, er det endnu ikke tid til at erklære en varig venskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Du har bevist at være en fast og loyal ven af Canada. Vil du lade os erklære vores gensidige enighed for verden?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Ja, helt sikkert!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg beklager, nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Tak for venligheden fra jeres delegation. Vi er glade for at modtage dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Canada har ingen brug for ligegyldige gaver. Venligst træk din delegation tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Folkene i Canada giver gaver af ahornsirup, uldtæpper og vores ærede, traditionelle hovedbeklædning: Toquen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>At forhandle med dig afprøver grænserne for menneskelig tålmodighed, og jeg vil ikke længere give efter for din opførsel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg ville ønske, at du havde vist dig som en klogere og mere behagelig hersker, men dine handlinger efterlader mig lidt håb for en fredelig fremtid. (Forkaster dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg er glad for at se dig igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Vi har mange fælles interesser - ville de ikke blive godt betjent af en alliance?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Hvorfor skal vi forlænge lidelse og opflamme had? Lad os afslutte denne krig og have fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg beklager, nej.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Der er mere at vinde ved at appellere til hjertet og sjælen end ved våbensmagt. Lad os have fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg er glad for at acceptere din aftale og byde dine enheder velkommen til at krydse canadisk territorie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg kan ikke acceptere dette forslag, da det ikke er i Canadas interesse at lade dine enheder komme ind på vores land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg vil gerne foreslå en gensidig aftale om åbne grænser mellem vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Coureurs de Bois bringer mig foruroligende nyheder om mange tropper langs vores grænser. Måske kan du trække dem tilbage?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Så ender vores drøm om et Canada, der kunne have været. Vores folk er godhjertede. Hersk med barmhjertighed og lær af dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Dette forslag ville ikke gavne os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Jeg accepterer dit forslag med tak.</Text>
    </Row>
    <!-- Mansa Musa Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Jeg er glad for, at du kalder mig "ven", for jeg betragter dig som en ven af ​​mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Dit entusiasme overstiger virkeligheden af vores situation. Jeg kan endnu ikke kalde dig en ven af Mali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Får vi ikke begge meget ud af vores bånd? Skal vi ikke fortælle verden, at vi står som venner?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ja! Lov være Gud!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Det kan ikke være sådan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Selvom jeg ikke ønsker mig noget, er ærligheden i din gave en velsignelse i sig selv. Jeg vil acceptere din delegering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Solomon, i al hans pragt, afslog gaver fra Dronningen af Sheba, og derfor bør jeg ikke acceptere dine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Venligst accepter disse enkle gaver af indigo stof, Kikeliba te og hundrede bærere, der bærer sække med guld støv</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Slange! Frister! Skarn! Se frem til timen for din afstraffelse, for den kommer snart!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Åh Gud, hvorfor tillader du denne mørkhjertede at besidde kongemagt? Lad din vrede falde ned over ham, o himmel! (Fordømmer dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Vær venlig at tale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Skal vi blive allierede? Hvis Gud vil, vil du sige ja, og vi vil proklamere det for verden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Tiden er kommet til at lægge denne tåbelige, ødsle krig til side og have fred mellem vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Nej, det er ikke acceptabelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Denne krig er spildfuld og resultatløs. Er Gud ikke mere tilfreds med fred mellem os?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ja, fri rejse kan kun føre til velsignelser for os begge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Ah, selvom velgørenhed ville få mig til at tillade det, dikterer visdom, at jeg forbyder det for nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Det er mit store ønske, at mine enheder kan passere uhindret over dine grænser. Venligst giv tilladelse til, at dette kan ske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Jeg ser ingen grund til, at du skal paraderer dine store hære ved grænsen til Mali. Fjern dem venligst nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Rigdom er flygtig; læring er tomhed. Alt hvad jeg har gjort, O Gud, gjorde jeg i dit navn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Dette er et uværdigt tilbud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Loven være Gud, dette vil jeg acceptere.</Text>
    </Row>
    <!-- Matthias Corvinus Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ja! Der er få herskere, der forstår byrden af konger så godt som dig. Jeg er glad for at kalde dig ven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>En konge må vælge sine venner med stor forsigtighed. Det er ikke tid til at kalde dig det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Regner vi ikke begge med anerkendelse fra vores folk og Guds vilje? Skulle dette ikke binde os som sande venner foran verden?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ja, tak være Gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Dette er ikke muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Tak for gaverne fra jeres delegation, og må jeres generøsitet velsignes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Vi har ikke brug for gaver eller deres underforståede forpligtelser. Ungarn er rig nok.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Jeg sender dig gaver værdige en prins: Fin blonde, en armbrøst med dit våbenskjold og paprikash lavet efter min families opskrift.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Du er en lovløs slange, en grådig grib, som ville se verden bøje sig for dig. Vid, at jeg aldrig vil frygte dig!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Du søger magt - altid og kun magt - men Ungarn vil modstå dig til det bitre slutning. (Forkaster dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Dit tilbagevendende besøg ærer mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Du respekterer Ungarns rettigheder og autoritet og har bevist at være en værdig ven. Lad os befæste vores bånd med en alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Okay, jeg tror vi begge har bevist vores punkter. Lad os nu gå videre til barmhjertighed og fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Aldrig, aldrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Der er hverken barmhjertighed i at forlænge denne krig eller retfærdighed i at forfølge årsagerne. Lad os lave fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ja, lad det være sådan. Tak for retten til fri passage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Dette ville være en byrde og en uacceptabel en af slagsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Giv os retten til at bevæge os frit over dine grænser, og jeg vil forlænge den samme ret til dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Mine hærspejdere har brugt dage på at følge jeres hærs fremskridt nær grænsen. Flyt dem væk fra Ungarn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>I dag bærer du sejrherrens laurbærkrans, men kan du bevare det, du har taget?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Det ville være under en prinses værdighed at acceptere dette tilbud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Et generøst tilbud! Jeg accepterer med en taknemmelig hjerte.</Text>
    </Row>
    <!-- Pachacuti Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ja, vi er så tætte som søskende, og verden skal høre om det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jeg ved, du søger at virke glorværdig overfor verden, men du må ikke påstå at have venskab med mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Vi er som solen og månen, der giver lys til verden. Skal vi erklære venskab?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Dette er meget godt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jeg accepterer ikke dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Din delegation og dens gaver er velkomne. I ærer mig med jeres velvilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Tag din delegation væk og antag ikke at vise velgørenhed til mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Modtag disse gaver af alpaca-uld og turkis. Jeg sender også nogle cuy til dig - spis det mens det er varmt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Småkravlende, blødhjertet tåbe! Spørg dine venner, hvem der kan beskytte dig, for du mangler styrken til at beskytte dig selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Din autoritet er tom, dine lande foragtelige, dit folk fordærvet. Din ødelæggelses dag kommer snart. (Fordømmer dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Velkommen. Du må gerne nærme dig mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Du har vist dig ærefuldt og sandt til dit ord. Lad os styrke vores forpligtelser over for hinanden og sværge alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Vores undersåtter har lidt meget i denne krig. Lad os have fred nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Dette vil ikke ske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Det virker som om du har nogle færdigheder indenfor krig. Har du også hjerte for fred?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jeg giver dine enheder tilladelse til at træde ind på Inka-lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Du har ikke tilladelse til at krydse vores grænser. Lad være med at fortsætte sagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jeg har brug for at sende enheder over dine grænser. Giv mig tilladelse til det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Dine hære cirkulerer som hunde ved vores grænser. Hvad mener du med det? Fjern dem straks.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Hvordan formåede du at formørke solen? Jeg herskede med flid og barmhjertighed - sørg for at gøre det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Jeg er generøs, men ikke i den grad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ja, Inkaen vil give dig dette.</Text>
    </Row>
    <!-- Suleiman Diplo Text -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Gud har givet dig visdom til at se samstemmigheden af vores interesser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hvem er du til at påstå venskab med mig? Du er ikke min lige, blot en ivrig beundrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Da din opførsel overfor mig altid er passende, giver jeg dig tilladelse til offentligt at påberåbe dig mit venskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg giver dig dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hvad? Nej, helt sikkert ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg har modtaget jeres delegation. Deres gaver er blevet placeret i skatkammeret sammen med de andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hvis du sender en delegation, vil de blive vendt tilbage ved porten. Spar dem — og dig selv — denne skam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg sender dig gaver af rubiner, smaragder, guldarbejde og mange delikatesser, samt en chesnidjibashi, der vil smage dem for gift på dine vegne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Du er herskeren over huggormen, sjakalen, gribben, hyænen, rotten - alle hadske og ondskabsfulde ting betragter dig som deres hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Din frækhed og uanstændighed tillades kun i det omfang, det er en lektion til verden i, hvordan man ikke skal behandle mig. (Forkaster dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Du må gerne tale nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Din prestige i verden ville stige markant, hvis du accepterer en alliance med mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Du skal afslutte denne krig mellem os, for at forlænge sagen inviterer til ødelæggelse og Guds mishag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg bliver træt af dette spil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Medfølelse kræver, at krigen mellem os øjeblikkeligt bringes til en afslutning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg accepterer din anerkendelse af min ret til at krydse dine landområder. Og jeg giver dig tilladelse til at passere gennem osmanniske landområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg er den eneste suveræn med krav på mit land, og du må ikke passere mine grænser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Du skal åbne dine grænser for mig, og ved at gøre det vil jeg give dig en tilsvarende privilegium på mine egne lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Lav ikke martialdisplays på min grænse, for det risikerer at gøre mig vred. Allerede er mange inden for mit rige krænket på mine vegne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Ruin! Ruin! Istanbul bliver til Iram of the Pillars, kun husket af de melankolske digtere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Impossible.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg antager, at jeg kunne gøre dette i ånden af almisse.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>