<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAURIER">
      <Text>Du valgte de solrige veje, Wilfrid Laurier, og gjorde glæde og høflighed til karaktertræk for det canadiske folk. Hvor andre søger at dele og så tvivl, inspirerer du samarbejde og forståelse. Vis verden, at et forenet folk kan bestå tidens prøve for evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_FRANCE">
      <Text>Hertuginde af Aquitaine, regent af to lande, beskytter af troubadourer og dommer af kærlighedens domstol, stig op på din trone igen. Inspirer hjertene af dine undersåtter, så de vil juble og strømme til dine bannere, for alle, der kender dit styre, kender din medfølelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ELEANOR_ENGLAND">
      <Text>Hertuginde af Aquitaine, regent af to lande, beskytter af troubadours og dommer i kærlighedens ret, stig op på din trone igen. Inspirer hjerterne af dine undersåtter, så de vil juble for dig og strømme til dine bannere, for alle der kender din regering, kender din medfølelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS">
      <Text>Mægtige Matthias, dine bedrifter på slagmarken matches kun af dybden af din viden. Lad din mægtige Sorte Hær tjene som din stærke hånd på slagmarken, både som sværd mod dine fjender og som skjold, der beskytter dit trofaste folk, og generationer fremover vil udtale dit navn i ærefrygt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_PACHACUTI">
      <Text>Pachacuti, Søn af Solen, far til et velstående folk, der lever blandt høje tinder. Lad bjergene være veje for dig og mægtige mure for dine fjender, for du vokser i styrke, hvor andre ville sulte ihjel. O, Sapa Inca, der ryster jorden, vis styrke og flid, og dit navn vil skinne gennem hele historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MANSA_MUSA">
      <Text>Mansa Musa, den store konge af Mali, du er velsignet med rigdom ud over forståelse, men du forbliver ukorrumperet. Løft dine øjne fra markedspladsen til himlen og tilfredsstil dit hjertes store længsel efter fred. Beskyt velstanden for dit folk, og historien vil skrive dit navn med gyldne bogstaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUPE">
      <Text>Kupe Navigator, du navngav landet med den lange hvide sky og nu kaldes du til at bosætte nye lande. Beskyt og ær jorden og havet, præcis som dine toas beskytter dit folk. Maori vil vogte verdens naturskønhed for alle aldre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SULEIMAN">
      <Text>Al ros til dig, Suleiman lovgiveren, retteligt kaldet den Prægtige! Mester af den sublime Osman-familie, dine loyale tjenere står klar til at udføre dine ordrer til den fjerneste krog af dit mægtige land, mens dine fjender bæver ved synet af dine hære. Sultan af sultaner og Khan af khans, før dit folk til storhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_DIDO">
      <Text>Dronning Dido, moder til Karthago, hele dit liv har du stået over for store trusler og overvundet dem gennem klogskab og snedighed. Hvor end bølger bryder på kysten, vil dine byer rejse sig. Havene er dine veje, den fjerne horisont er din skæbne og dit tilflugtssted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KRISTINA">
      <Text>Minerva i Nord, uovertruffen i læring og visdom, du valgte et liv med kultur frem for magt. Oplys dit kongerige med kunst og musik. Lad Sverige være den ledende stjerne, som andre civilisationer kan følge. Endnu engang har verden brug for store velgørere af kunst og kultur - og den ser hen mod dig.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>