<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_CULTURE] Kultur fra den tilstødende naturvidunder Pamukkale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_FAITH] Tro fra den tilstødende naturvidunder Pamukkale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_GOLD] Guld fra den tilstødende naturlige vidunder Pamukkale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PAMUKKALE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_SCIENCE] Videnskab fra den tilstødende naturperle Pamukkale.</Text>
    </Row>
    <!-- Floodplains -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_NAME">
      <Text>Ørken oversvømmelsesområder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_NAME">
      <Text>Græsarealer på oversvømmelsesarealer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_NAME">
      <Text>Sletter Oversvømmelsesområder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_DESERT_DESCRIPTION">
      <Text>Dette lavtliggende område ved en flod har tidligere været oversvømmet, hvilket giver mere [ICON_Food] fødevareproduktion end et typisk ørkenfelt. Hvis floden oversvømmer igen, kan strukturer bygget på dette felt blive beskadiget eller ødelagt, men feltet vil sandsynligvis også give ekstra udbytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_GRASSLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Dette lavtliggende område ved siden af en flod er endnu ikke oversvømmet, så det starter spillet med de samme udbytter som en flad græslandstegning. Hvis floden oversvømmer igen, kan strukturer bygget på denne flise blive beskadiget eller ødelagt, men flisen vil også sandsynligvis få yderligere udbytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_FLOODPLAINS_PLAINS_DESCRIPTION">
      <Text>Dette lavtliggende område ved siden af ​​en flod er endnu ikke oversvømmet, så det starter spillet med samme udbytte som en flad sletteflise. Hvis floden oversvømmer igen, kan strukturer bygget på denne flise blive beskadiget eller ødelagt, men flisen vil også sandsynligvis opnå yderligere udbytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FLOOD_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Dette sted er udsat for oversvømmelse.</Text>
    </Row>
    <!--Volcanoes/Geothermal-->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_NAME">
      <Text>Vulkan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANO_DESCRIPTION">
      <Text>Denne bjergflise, der sandsynligvis er beliggende nær en grænse mellem to kontinenter, starter spillet som et inaktivt vulkansk område, men kan blive aktiv, når spillet skrider frem. Når den er aktiv, pas på - der kan ske et udbrud når som helst. Vulkanudbrud beskadiger funktioner og strukturer i tilstødende fliser, men kan også efterlade vulkansk jord, der øger udbyttet fra dette sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_NAME">
      <Text>Geotermisk sprække</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GEOTHERMAL_FISSURE_DESCRIPTION">
      <Text>Grunden i dette område, som sandsynligvis ligger nær grænsen mellem to kontinenter, er blevet brudt op af underjordisk geotermisk aktivitet. Opvarmet vand og damp slipper ud af jorden her, hvilket gør det ideelt at placere strukturer som Akvædukter, Romerske Bade og Ungarske Termiske Bade i nærheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_NAME">
      <Text>Vulkanisk jord</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VOLCANIC_SOIL_DESCRIPTION">
      <Text>Dette land ved siden af en vulkan har lidt under en tidligere udbrud. Selvom mennesker og strukturer kan have lidt skade, har de rige mineralforekomster, som vulkanen har bragt frem, sandsynligvis øget udbyttet her. Genopbygning i dette område kan derfor være værd at overveje, især hvis vulkanen går i dvale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_VOLCANO_WARNING_ICON_TOOLTIP">
      <Text>Denne placering kan lide under udbruddet af en nærliggende vulkan.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>