<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Jo mere vores borgerlige viden vokser, desto mere udvikler vi vores styringsmetoder. At forfølge dette vil tillade os at udpege en guvernør til at styrke vores magt i vores byer.[NEWLINE][NEWLINE]Guvernører vil væsentligt forbedre loyaliteten i byen, de befinder sig i, og give den bonusser baseret på, hvilke forfremmelser, du vælger for dem. For at udpege nye guvernører - eller forfremme eksisterende - har vi brug for guvernørtitler. Vores primære kilde til guvernørtitler er at fuldføre bestemte borgerlige opgaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Vi har nu muligheden for at udnævne en guvernør til vores civilisation. Denne guvernør vil være en stærk og produktiv aktiv, når han/hun er tildelt en af vores byer. Jeg foreslår, at vi vælger en kandidat så hurtigt som muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Endnu en gang har vi muligheden for at styrke vores evner til regering. Vi kan bruge det til at fremme en af vores nuværende guvernører eller vi kan udpege en ny guvernør til vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Vores guvernør er nu på vej til deres tildelte by. Det vil tage noget tid for dem at etablere sig der. Når de er etableret, vil deres talenter træde i kraft og styrke vores herredømme der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Vi mister loyaliteten i en af vores byer. Hvis dette fortsætter, er vi i fare for at miste kontrollen over byen. At sende en af vores guvernører derhen vil styrke vores regel og få borgerne til at være loyale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Vi har fuldstændig mistet loyaliteten fra en af vores byer, og den har i stedet allieret sig med en fremmed magt. For at genvinde den, må vi enten tage loyaliteten tilbage fra dens nye ejer eller bruge militær magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Vi har fuldstændig mistet loyaliteten fra en af vores byer, og den har erklæret sin uafhængighed fra os. For at genvinde den skal vi vinde dens loyalitet tilbage eller bringe militær styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Efter tab af loyalitet har en nærliggende udenlandsk by erklæret sig uafhængig af sin tidligere civilisation og er blevet en fri by. Hvis vi vinder dens loyalitet eller bringer militær magt, kan vi bringe den ind i vores egen civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>En fremmed by er ikke længere loyal overfor sin tidligere ejer og har i stedet lovet sin loyalitet til os og har bedt om at slutte sig til vores store civilisation!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>En uafhængig by har svoret sin loyalitet til os og har bedt om at blive en del af vores store civilisation!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Vi har taget en ny by ind i vores civilisation. For at beholde den, er det nødvendigt at opretholde borgernes loyalitet. At sende en guvernør vil hjælpe med dette.[NEWLINE][NEWLINE]Hvis den besatte by stadig har problemer med loyalitet, kan vi placere en militær enhed i byen for at forbedre loyaliteten yderligere. Hold øje med loyaliteten i vores nye besatte by, ellers kan den gøre oprør og blive en fri by, der skal erobres igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>Nu hvor vi har venlige relationer med en naboland civilisation, kan det være fordelagtigt for os at stabilisere vores forhold ved at indgå en alliance. Ikke kun vil det cementere vores status, men det vil også give fordele for begge vores civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Vores allianceer er kortsigtede erklæringer. For at opretholde dem skal vi forny vores erklæring om venskab og foreslå en ny alliance. Ved at blive i allianceer bliver de mere magtfulde og giver endnu større fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>Vi har muligheden for at slutte os til andre civilisationer mod en større trussel, men vi må overveje det nøje. Hvis vi slutter os til og lykkes, vil vi blive belønnet. Men hvis vi slutter os til og mislykkes med vores mission, vil fjenden blive stærkere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Vi har succesfuldt fuldført vores mission og har modtaget vores belønninger. For nu bør det holde aggressoren tilbage, men hvis de fortsætter med sådanne handlinger, er vi nu bedre forberedt til at stoppe dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Vi har fejlet vores mission, og næste gang vi står overfor denne fjende, vil det være endnu sværere. Måske skulle vi overveje at gå den anden vej næste gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Vores handlinger har foruroliget verden som helhed, og andre civilisationer har sluttet sig sammen for at stoppe os. Vi kender deres mål og må forsvare os selv, hvis vi ønsker at forblive stærke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Vi har succesfuldt forsvaret os selv i denne tid med krise, og er nu stærkere for det. De vil tænke sig to gange før de krydser os igen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Vi har fejlet i at forsvare os selv i denne kriseperiode. Nu er vores fjender i stand til og modige nok til at besejre os!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Civilisationer har opdaget nye teknologier og samfundsfag, og snart vil verden selv nå daggryet af en ny æra. Vores handlinger i denne æra kan føre os ind i en gylden tidsalder for vores civilisation. Eller måske ligger der mørkere dage forude.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Historien går fremad, og verden er trådt ind i en ny æra. Vi kan se en Gylden Alder eller en Mørk Alder i vores civilisations fremtid, udsprunget af handlingerne i vores seneste fortid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Fantastiske nyheder! Vores bedrifter har skudt vores civilisation ind i en Gylden Tidsalder. I løbet af denne tid vil vores civilisation være stærkere og mere loyal end nogensinde tidligere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Vi er faldet ind i en mørk tidsalder. Selvom vores byer vil stå over for udfordringer med loyalitet, bør vi med tilstrækkelig indsats være i stand til at komme ud af denne mørke tidsalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Glæd dig! Vores Mørke Tidsalder er slut, og vores civilisation er på vej mod en endnu lysere fremtid. Vores næste Gyldne Tidsalder vil være ganske storartet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>Desværre er det ikke lykkedes os at komme ud af denne mørke tidsalder. Vi må styrke vores beslutning og rejse os over denne tilbageslag, hvis vores civilisation skal overleve i denne verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>Tiden er kommet til at vælge, hvilke af vores præstationer skal mindes i vores historie. Dette vil inspirere vores folk til at fortsætte med at presse fremad mod en sti efter dit valg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Vores civilisation har opnået noget historisk, som er værd at fejre og huske i generationer fremover. Disse bedrifter hjælper vores civilisation med at nå en Gylden Tidsalder - og undgå en Mørk Tidsalder.[NEWLINE][NEWLINE]Hver af disse historiske øjeblikke vil øge vores Tidsalder-score. Vores Tidsalder-score afgør, hvilken tidalder vi vil opnå i den næste spiltid, så vi bør søge disse historiske øjeblikke, når det er muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Vi er nu klar til at bygge en national distrikt! Kun én kan bygges i vores imperium, så sørg for at vælge placeringen omhyggeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Vi er nu klar til at vælge, hvor vi skal bygge vores regeringsbygninger. Vi kan kun zonere en af disse i vores imperium, så vælg omhyggeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Bygningerne i dit nye distrikt mindes din nuværende regering på tidspunktet for byggeriet og tilbyder en politik, der komplementerer regeringens virkninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Må jeg foreslå, at vi bygger en regeringsbygning til at mindes og styrke vores nuværende regering? [NEWLINE][NEWLINE] Hver gang vi bygger en ny regeringsbygning, låser vi en Legacy-politik op, baseret på vores nuværende valgte regering. Disse Legacy-politikker er kraftfulde påmindelser om vores borgerlige fortid, som vi kan føre videre til fremtidige regeringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Dit nationale bureau har låst op for en ny politik. Overvej at indsætte den næste gang politikkerne bliver låst op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Dit nationale retsvæsen har låst op for en ny politik. Overvej at indsætte den næste gang politikker bliver låst op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Færdiggørelsen af vores regeringsbygning har låst op for en ny politik. Hvis vi inkluderer den i vores regering, kan den i høj grad hjælpe vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Færdiggørelsen af denne bygning har inspireret vores beslutningstagere! Hvis vi vælger at indføre denne nye politik i vores regering, kan det i høj grad hjælpe vores befolkning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>At bosætte sig i en ny by har udvidet vores civilisation! Med et imperium større end en by, er det vigtigt at holde øje med vores borgeres loyalitet. Hvis loyaliteten falder, er byen ikke lige så effektiv. Hvis loyaliteten falder til 0, vil byen erklære sin uafhængighed og blive en fri by. Det samme kan ske for andre civilisationer, så hold øje med muligheder for at destabilisere andre, og måske endda tage en fri by ind i dit eget imperium![NEWLINE][NEWLINE]Loyalitet påvirkes hovedsageligt af antallet og nationaliteten af borgere i og nær byen. At have mange af din egen befolkning inden for 9 fliser vil forbedre din loyalitet hver tur. Befolkninger tilhørende andre civilisationer inden for 9 fliser vil mindske den. Jo tættere byer er sammen, jo større er effekten. Derudover styrkes effekten markant for civilisationer i Gyldne Tidsaldre og svækkes af Mørke Tidsalder.[NEWLINE][NEWLINE]At tildele en guvernør til en by og sikre, at den har tilstrækkeligt med fornøjelser, er andre måder at sikre loyaliteten af dine egne byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>FOR AT FORBEDRE LOYALITET:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Hold en militær enhed her for at modvirke besættelsesstraffen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Etablér en [ICON_Governor] Guvernør her</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Etablér en promoveret Diplomat [ICON_Governor] Guvernør i en by inden for 9 felter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Undgå at få en mørk tidsalder i den næste spilæra for at få dine [ICON_Citizen] Borgere til at give mere loyalitet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tjen en Gylden Tidsalder i næste spilæra, så dine [ICON_Citizen] Borgere yder mere loyalitet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Maximer dine byer og [ICON_Citizen] Borgere inden for 9 fliser, og minimer udenlandske byer og [ICON_Citizen] Borgere inden for 9 fliser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Gør dine borgere mere glade ved at øge [ICON_Amenities] faciliteterne i denne by</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Giv mere [ICON_Food] for at forhindre, at dine mennesker sulter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Få en nærliggende by til at producere Brød og Cirkus-projektet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Dann en kulturel alliance med en nabo for at forhindre deres [ICON_Citizen] Borgere i at have en negativ effekt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Få [ICON_Citizen] borgerne i byen til at følge din religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Selvom vores eget folk er ret dygtige, kan vi altid få gavn af at lære fra andre. Måske skulle vi overveje at starte en forskningsalliance med en af vores naboer.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>