<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- Leader Text-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Må velstand komme til dine byer - dem væk fra kysten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Vi har ingen interesse i landet - det er op til dig at hævde - men havene og kysterne tilhører Fønikisk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg får at vide, at du har placeret store byer nær vores fælles grænse, ligesom en have af pragtfulde roser. Dejligt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Hvis du har tænkt dig at anstrenge dig for at skabe byer nær vores grænse, så sørg i det mindste for at de er smukke og velstående, så jeg kan nyde udsigten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg får at vide, at du har placeret store byer nær vores fælles grænse, som en have af pragtfulde roser. Dejligt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Hvis du har tænkt dig at besværlige dig selv med at lave byer nær vores grænse, så sørg i det mindste for, at de er smukke og velstående byer, så jeg kan nyde udsigten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg har lige fået et nyt arbejde og vil snart afholde en visning. Dine emissærer er inviteret til at deltage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg antager, at du mener, at kunst er fantastisk, når den binder et rum sammen, din filister.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Dit land forbliver grønt, og dine farvande er rene og klare. Valg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Du hober skidt op på land og smider det i havet! Du spilder og ødelægger verden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Du har bevist at være en pålidelig partner i at løse internationale konflikter, Canada roser dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Hvorfor hjælper du ikke med at løse kriserne, der påvirker verden? Er du uanfægtet af andres lidelser?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Glæd dig med mig, ven, for vi er frie fra enhver mangel og kan hellige vores tid til Guds vilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Hvad har du gjort, at Gud har trukket sin velsignelse tilbage fra dig? Sørg for at vende tilbage til retfærdigheden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Den hurtigste vej til succes er at udnytte styrkerne hos dine små allierede, er du ikke enig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>De siger, at du betaler dine hjælpere med patriotism. Det og to ører kan købe dem en øl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Du anerkender, at Inkaerne er herrer over højderne. Dette viser visdom fra din side.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Inkaerne er mesterne af bjergene. Udfordr mig ikke på dette område. Vær tilfreds med lavlandet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Du skal også besidde Salomons visdom, for dit folk er sammensat af mange mennesker, som lever i harmoni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hvis du skulle være herre over verden, skal du først være herre over dit folk - og du viser ingen tegn på herredømme i denne sag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>Det er bedre, hvis du mangler ambitioner til at hævde land, fordi jeg tror, at du mangler evnen til at styre det, du ville tage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPANSIONIST">
      <Text>Hvordan kan du turde at kræve sådanne landområder til dig selv, når dit folk er svagt og så dårligt ledet?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Jeg er glad for, at I har valgt at forblive et barbarisk folk, hvis kongerige blot understreger min herlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_EXPANSIONIST">
      <Text>Jeg er kejseren af alt under himlen. Det betyder, at alle lande, herunder dem du søger at besidde for dig selv, retmæssigt tilhører mig. Stræb ikke efter at være lig med mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Jeg er enig med dig - Der er alt for mange presserende problemer på jorden til at sætte vores håb på rummet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Hvordan kan du tænke på en fremtid i rummet, når den nuværende situation på jorden burde have din fulde opmærksomhed!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Velsignet er den, der forlader himlen til guderne og ikke stræber efter at gå blandt dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_AGENDA_FLAT_EARTHER">
      <Text>Gå ikke nær solguden Amun-Ra eller himmelgudinden Nut! Din ugudelighed fornærmer dem! Du vil bringe ødelæggelse over verden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Dem af os, der har store flåder, kan få vores vilje følt over hele verden, og vi er de sande herskere over havene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Du skal gøre en indsats for at bygge skibe og projicere din magt ud over havene, ellers vil ingen nation respektere dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Så I søger at udfordre vores herredømme til søs? Godt! Jeg nyder konkurrencen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_AGENDA_GREAT_WHITE_FLEET">
      <Text>Anerkender du så let konkurrence på havene? Hvorfor bevidst begrænse din suverænitet? Er du bange?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Jeg er glad for, at du er klar til at acceptere mig som den øverste leder af denne planet. Allerede hvisker andre, at min tid er ved at komme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Jeg ser igennem dine honning-søde ord og dine krydrede tjenester. Du søger ultimativ magt til dig selv, og du ville have nationerne til at give det til dig af deres egen fri vilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_LOW_FAVOR">
      <Text>Du vil aldrig kende glæden ved en responsiv folkemængde til en god tale, fordi du aldrig øver dig i kunsten at politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_AGENDA_HIGH_FAVOR">
      <Text>Jeg vil udstøde dig for det, du gør! At spille på følelserne hos mængden er min vej til magt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Vi har startet en rejsepakke til dine borgere, som ønsker en verdensklasse ferie. Tilsyneladende findes der intet lignende i jeres civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Jeg ved, at verden strømmer til dine turiststeder, men vær advaret! Vores folk besidder cowboybukser og rockmusik og er ikke bange for at bruge dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_LOW_TOURISM">
      <Text>Dit folk har en simpel kultur. Det er underholdende og lidt tragisk. Du kunne lære af resten af verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_AGENDA_HIGH_TOURISM">
      <Text>Livlige og unikke kulturer trues af den stigende bølge af jeres populærkultur</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Hvor lykkelig er landet, hvis regent følger den eneste sande religion og beskytter sjælene af sit folk!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Blasfemi og kætteri flyder ud af dine undersåtters læber! Du må genoprette dine folks sjæle ved at genoprette den sande religion!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_SAME_RELIGION">
      <Text>Du ved, at en god leder fører sjælene af sit folk på den rette vej og på den måde bringer himlens velsignelser til dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_AGENDA_INTOLERANT_ENCROACHING_RELIGION">
      <Text>Jeg frygter, at du har taget fejl og forveksler spredning af religiøs utroskab med en livlig karneval af ideer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Maksimal frihed kan kun komme fra civilisationer, der forfølger deres egne interesser, ville du ikke sige?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Med hvilken ret pålægger du din politiske dagsorden på min suveræne civilisation? Jeg giver ikke samtykke til at blive regeret imod min vilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_LOW_DIPLOVP">
      <Text>Jeg er glad for, at du anerkender, at disse politiske gestus er bare spil, uden reel magt og uden respekt for retten til at regere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_AGENDA_HIGH_DIPLOVP">
      <Text>Dine forsøg på at skabe denne større politiske union kommer tæt på at stjæle autoriteten fra min krone. Jeg tager ikke pænt imod dem, der ikke respekterer denne krone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Dine fjender kender dig ved flammer og frygt. De beder om at blive frelst fra din vrede, men himlen er tavs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Dine fjender fører krig imod dig, men du plyndrer ikke deres landområder som hævn. Er det af frygt? Eller en overflod af høflighed?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_HIGH_PILLAGE">
      <Text>Godt! Du straffer dine fjender med ild og sværd, indtil de skælver ved lyden af dit navn. Synd du ikke blev født som viking.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_AGENDA_LOW_PILLAGE">
      <Text>Du mangler modet til at straffe dine fjender, og du mangler styrken til at gøre deres lande til askeødemarker. Pinligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Gode hegn skaber gode naboer, og gode forsvar et fredeligt kongerige. Jeg er tilfreds med, at du er tilfreds med at beskytte dine landområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>I din hast for krig og erobring sætter du begivenheder i gang, hvis forløb du ikke kan forudse. Bedre at blive hjemme og beskytte end at tage til udlandet og erobre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Ambition for territorium er frøet, der ødelægger dynastier. Jeg er tilfreds med, at du kun søger at forsvare dine lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_AGENDA_TURTLER">
      <Text>Jeg opfatter dine erobringer med bekymring, men ikke med frygt. Vid, at hvis du invaderer Japan, vil selve vindene og havene komme til vores hjælp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Dit klenodie bliver fyldt op ganske godt. Det er altid rart at have en så stærk indkomst, ikke sandt?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MONEY_GRUBBER">
      <Text>Dit imperium er på vej mod konkurs. Hvordan kan du overleve med gæld, der hober sig op?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>