<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTRO_TO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>Vi er blevet inviteret til at deltage i Verdenskongressen. På denne internationale scene vil vi beslutte vigtige emner, der skal tackles af verden som helhed, ved at stemme om resolutioner og aftaler mellem verdensledere. [NEWLINE] [NEWLINE] Verdenskongressen mødes hvert 30. tur (Standard hastighed). Under kongressen stemmer spillere om resolutioner og diskussioner ved at bruge deres akkumulerede [ICON_Favor] Diplomatiske Favor til at påvirke, hvordan spilreglerne vil ændre sig, indtil næste gang kongressen mødes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_2">
      <Text>Vi er blevet kaldt til denne Særlige Session af Verdenskongressen. En nødsituation kræver verdens opmærksomhed. [NEWLINE] [NEWLINE] Særlige Sessioner kan indkaldes hvert 15. tur (Standardhastighed) af spillere, der er blevet negativt påvirket af forhold, der ville give anledning til en nødsituation. Dette kan være en anden spiller (såsom i en militær nødsituation) eller miljøet (såsom i en anmodning om hjælp). Under denne fase skal spillere, der måske er involveret i nødsituationen, stemme om den tilhørende diskussion. Hvis diskussionen godkendes, vil de spillere, der stemte for det, deltage i nødsituationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_STAGE_OVER">
      <Text>Verdenskongressen er overstået. Den vil samles igen snart, men i mellemtiden kan du drage fordel af de nye spilregler, der er trådt i kraft! Du kan se dem ved at gå ind i Diplomati og klikke på det øverste ikon til venstre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FLOODPLAIN_REVEAL">
      <Text>Denne flod har oversvømmelsesområder, hvilket betyder, at den er oversvømmet før og muligvis vil bryde sine bredder igen. En oversvømmelse langs denne flod kan ske når som helst i fremtiden. Dette præsenterer os for risici, men også potentielle fordele.[NEWLINE][NEWLINE]En oversvømmelse kan påvirke enhver flise langs floden. En oversvømmet flise vil plyndre eller ødelægge forbedringer og plyndre distrikter på flisen, men det kan også øge udbyttet for flisen som et resultat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_VOLCANO_REVEAL">
      <Text>Denne vulkan er rolig nu, men den kan bryde ud igen på et tidspunkt i fremtiden. Det kan udgøre en fare for vores folk - eller en uventet velsignelse. [NEWLINE] [NEWLINE] En udbrud kan påvirke enhver flise ved siden af vulkanen. Udbruddet vil plyndre eller ødelægge forbedringer og plyndre distrikter på flisen, men det kan også øge udbyttet på flisen som følge heraf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GEOTHERMAL_REVEAL">
      <Text>Damp siver op fra jorden her og stiger op i hvirvlende skyer. Dette er en geotermisk sprække - et sted hvor planetens varme slipper ud gennem naturlige åbninger.[NEWLINE][NEWLINE] Med tiden kan du forske i teknologier, der tillader dig at udnytte disse naturlige funktioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_CLIMATE_CHANGE">
      <Text>Verden bliver varmere, og der kan komme alvorlige konsekvenser. Noget polaris er smeltet, og lavtliggende bosættelser kan være i risiko i fremtiden. Hvis temperaturen stiger yderligere, kan yderligere kystnære lavland oversvømmes og til sidst synke under bølgerne. Vi kan overveje at bygge en oversvømmelsesbarriere i vores udsatte byer. Klimaændringer vil også føre til værre og hyppigere storme og tørke, som kan fratage jorden tidligere frugtbarhedsgevinster. Du kan til enhver tid se information om verdens klima på Klimaskærmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONSUME_POWER_RESOURCE">
      <Text>Vores folk har skabt en ny kilde til energi. Selvom de glæder sig, stiger røgskyer op i himlen. Ved at brænde brændstof tilføjer vi CO2 til atmosfæren. Hvis vi fortsætter med det, vil det på sigt varme planeten op.[NEWLINE][NEWLINE]En varmere planet vil få havniveauerne til at stige og oversvømme kystområder. Mens denne trussel måske først vil ske i fremtiden, kan du overveje, hvordan kystoversvømmelser ville påvirke dine byer og civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STORM_REVEAL">
      <Text>Vinden hyle og regnen pisker - En kraftig storm raser hen over landet! Der er fare her, men også muligheder.[NEWLINE][NEWLINE] Stormen vil passere adskillige felter, før den aftager. Den vil plyndre eller ødelægge forbedringer og plyndre distrikter på ethvert felt, den krydser, men det kan også øge afkastet på feltet som følge deraf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DAM_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Vores folks opdagelse betyder, at vi kan regulere strømmen af floder og forhindre endda i en alvorlig oversvømmelse. Du har nu mulighed for at opføre Dæmning distriktet. [NEWLINE][NEWLINE]Du kan bygge en Dæmning per flod, hvilket vil forhindre oversvømmelser langs denne flod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CANAL_TECHNOLOGY_UNLOCK">
      <Text>Vores folk forestiller sig en vandvej, hvor der endnu ikke eksisterer en, og denne nye opdagelse kan tillade dem at bygge den. Du har nu evnen til at konstruere kanaler. [NEWLINE][NEWLINE]Disse tillader søenheder og handelskaravaner at passere gennem landet. En kanal vil forbedre udbyttet fra enhver handelsrute, der passerer igennem den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_WORLD_CONGRESS_CONVENE">
      <Text>Vise sind i mange lande foreslår at løse uoverensstemmelser mellem civilisationer gennem fredelig rådgivning. Skal vi slutte os til opfordringen til en World Congress? [NEWLINE][NEWLINE] World Congress er en organisation af alle verdens civilisationer. At bruge denne organisation med succes er en væsentlig del af den diplomatiske sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_ACCEPT">
      <Text>Vores veltalende argumenter har overbevist de andre civilisationer i verden, og vores diskussion er accepteret!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DISCUSSION_FAIL">
      <Text>Trods vores bønner var vi ikke i stand til at overbevise de andre verdens civilisationer om vores sag. Vores diskussion blev afvist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_AVAILABLE">
      <Text>Vi har muligheden for at anmode spillere om at samarbejde for at håndtere en nødsituation. Skal vi foreslå dette til Verdenskongressen? [NEWLINE][NEWLINE] Når betingelserne er opfyldt for at udløse en nødsituation, kan berørte spillere bruge [ICON_Favor] Diplomatisk Favor til at anmode om et Specialsession i Verdenskongressen, hvor spillere vil stemme om, hvorvidt en scoret konkurrence skal starte for at bekæmpe situationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PROPOSED_AND_WE_CAN_ADD">
      <Text>En anden civilisation har anmodet om en Særsession i Verdenskongressen for at tackle en nødsituation. Vi har vores egen nødsituation at diskutere: skal vi tilføje den til dagsordenen? [NEWLINE][NEWLINE]I en enkelt Særsession kan der diskuteres flere nødsituationer på én gang. Når en Særsession er afsluttet, kan en anden ikke kaldes, før der er gået et vis antal runder: hvis du vil foreslå en diskussion, er det nu du skal gøre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_INTERVENTION_PASS">
      <Text>Verdenskongressen har accepteret, at civilisationer bør slå sig sammen i en fælles sag. Vi kan arbejde sammen med andre civilisationer for at opnå deres godkendelse, eller vi kan vælge ikke at deltage i denne intervention.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1_XP2">
      <Text>Vi har slået os sammen med andre civilisationer mod en større trussel. Hvis vi lykkes, vil vi blive belønnet. Men hvis vi mislykkes i vores mission, vil fjenden blive stærkere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SCORED_COMPETITION_BEGUN">
      <Text>Vi står nu overfor andre civilisationer i en fredelig konkurrence. Hvem vil bevise sig som den mest dygtige i denne aktivitet? Hvis vi klarer os godt, vil vi gå væk med stærke bonusser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_DENOUNCED">
      <Text>Enten af frustration eller ondskab er en anden civilisation i verden vred over vores handlinger. De har fordømt os for verden at vise deres utilfredshed. De kan retfærdiggøre en fremtidig krig mod os. Vi skal være forsigtige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>Vi har gjort modstand mod en anden civilisations vilje og har gjort dem vrede. De har en klage imod os, som måske vil gøre det sværere at arbejde sammen med dem i fremtiden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_AI_GENERATES_GRIEVANCE">
      <Text>En anden civilisations handlinger er en krænkelse af vores værdighed. Vi har en klage imod dem, som måske kan retfærdiggøre vores handlinger imod dem overfor de andre civilisationer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_GAINS_FAVOR">
      <Text>Verdenskongressen godkender vores handlinger vedrørende denne resolution. Vi har vundet en diplomatisk fordel med de andre civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Vi mister loyalitet i en af vores byer. Hvis dette fortsætter, er vi i fare for at miste kontrollen over byen. Ved at sende en af vores guvernører derhen, vil vi styrke vores styre og vinde borgernes loyalitet. Så lad os få sendt en guvernør afsted og vise dem, hvem der er chefen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIV_MAKES_REQUEST">
      <Text>En anden civilisation i verden har formelt anmodet dig om noget. Dit svar på denne diplomatisk gestus på dette afgørende tidspunkt vil afgøre fremtiden for dit forhold til denne civilisation.[NEWLINE][NEWLINE]Afhængig af hvordan du reagerer på anmodningen og opfører dig derefter, kan der være andre muligheder tilgængelige for denne civilisation - herunder at Casus Belli bliver tilgængelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PLAYER_ABLE_REQUEST">
      <Text>Der er opstået en vigtig politisk situation, der involverer en anden civilisation i verden. Du kan anmode en anden civilisation om noget. Disse anmodninger repræsenterer afgørende øjeblikke i din relation til de andre civilisationer. [NEWLINE] [NEWLINE] Afhængigt af hvordan den anden civilisation reagerer, kan andre diplomatiske muligheder blive tilgængelige for dig - herunder Casus Belli til at retfærdiggøre en krig med den civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_STRATEGIC_RESOURCE_AVAILABLE">
      <Text>Vi er begyndt at samle en strategisk ressource! Vores folk ved, at denne nye ressource kan være essentiel for at bygge visse militære enheder, og de vil opbevare den til fremtidig brug. Vi bør håndtere vores brug af denne ressource for at få mest muligt ud af den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_UNIT_REQUIRES_FUEL_BUILT">
      <Text>Vi er nu i stand til at træne en militære enhed, der kræver en strategisk ressource. Hvis vi ikke opretholder en tilstrækkelig forsyning af ressourcen i vores beholdning, vil det være meget mindre effektivt i kamp. [NEWLINE][NEWLINE] Disse enheder vil kræve en konstant forsyning af ressourcer. Vi bør sikre os, at vi har forsyninger af disse ressourcer ved hånden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_POWER_REQUIRED_BUILDABLE">
      <Text>Vores klogeste sind har udviklet planer om at bygge en ny enhed, men det kræver en regelmæssig kilde til strøm, der er større end menneskelig indsats. Vi må udvikle en måde at give vores byer strøm på, hvis vi skal bruge det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DIRTY_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Vi har lært om en metode til at forsyne vores by med strøm, men det vil kræve, at vi brænder brændstof. Denne kilde vil producere røg og forurening, så vi må veje omkostningerne og fordelene omhyggeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CLEAN_POWER_AVAILABLE">
      <Text>Fantastiske nyheder! Vi har en ny metode til at producere energi - en metode som ikke vil forurene verden ved at brænde brændstof. Dette vil tillade os at levere energi til vores byer uden at risikere skade på miljøet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_POWER_SHORTAGE">
      <Text>Arbejdet i denne by går langsomt fremad, da byen mangler strøm. Hvis vi ikke har tilstrækkelige ressourcer lagret, vil vores enheder, byer og civilisation ikke opnå deres største potentiale. [NEWLINE] [NEWLINE] Vi bør bygge en bygning, der leverer strøm til denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_NEGATIVE_RESOURCE_RATE">
      <Text>Der er nu større efterspørgsel efter vores ressourcer, og vores lagre er i fare for at blive tømt. Hvis dette sker, vil vores enheder blive meget mindre effektive.[NEWLINE][NEWLINE]Hvis vi løber tør for ressourcer, vil enhver enhed, der kræver disse ressourcer, være meget mindre effektiv i kamp. Vi bør måske overveje at bygge færre enheder eller finde måder at få bedre brug af de ressourcer, vi har.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Vores videnskabsfolk og ingeniører tror, at de kan konstruere et skib, der er i stand til at transportere kolonister til en ny hjem på en fjern verden. At opnå denne bedrift ville være den største teknologiske præstation i menneskets historie og ville sikre vores civilisations plads i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EXOPLANET_SUPPORT_PROJECT_AVAILABLE">
      <Text>Vores rumskib til at bosætte en fjern verden er afgået på sin rejse, men der er stadig flere muligheder for at hjælpe det på vej. Vi kan konstruere yderligere projekter, der vil fremskynde rejsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FUTURE_ERA_IMMINENT">
      <Text>Mysterierne inden for videnskab og spørgsmålene om kultur er stadig åbne for os, men nu er forbindelserne mellem opdagelserne fristende uklare. Mens vores undersøgelser fortsætter, vil forholdet mellem teknologier og samfund blive afsløret med tiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROUTE_MOUNTAIN_AVAILABLE">
      <Text>Bjerge, der børster himlen, kan skræmme andre, men vores folk har viden om måder at krydse dem på. At krydse bjerge vil gøre rejsen lettere for vores enheder - såvel som dem af vores fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_RAILROAD_AVAILABLE">
      <Text>Et jernbanesystem er en dyr investering, men det vil øge vores handelsmagt og hastigheden for vores enheder langs linjen. Vi bør overveje, hvor vi skal bygge dem. Militære ingeniører vil være nødvendige for opgaven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_ROCKBAND_AVAILABLE">
      <Text>Vores civilisation har evnen til at rekruttere Rock Bands! Disse verdensklasse-performere kan købes med Tro i en by. Send dem på turné til fjerne lande for at give koncerter og generere Turisme for vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_BUILD_COASTAL_LOWLANDS">
      <Text>Vores folk har valgt at skabe en by langs den lave kyst, inden for lyden af ​​oceanets bølger. Men dette er lavtliggende land og vil oversvømmes, hvis havniveauet stiger.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WELCOME">
      <Text>Velkommen til Civilization VI: Gathering Storm! Denne guide vil introducere dig for nye funktioner i denne udvidelse. Yderligere information kan findes i Civilopedia og Advisor tips.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS">
      <Text>Verdenskongressen er stedet, hvor du kan få din stemme hørt blandt de andre civilisationer i verden. Det er også en vigtig del af den nye diplomatiske sejr. Forslag sendes før Verdenskongressen til afstemning og kommer i to typer: Beslutninger og Diskussioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_1">
      <Text>Beslutninger påvirker alle civilisationer, såsom at forbyde en luksus ressource eller få ekstra [ICON_Amenities] velvære fra hver kopi af ressourcen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_2">
      <Text>Diskussioner er potentielle scorede konkurrencer eller nødsituationer, som medlemmer af Verdenskongressen kan deltage i, ligesom verdensspil eller en religiøs nødsituation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_WORLD_CONGRESS_DETAILS_3">
      <Text>Medlemmer kan indkalde til en speciel session, hvis de har en nødsituation, som de ønsker at få løst, f.eks. en anmodning om hjælp efter en naturkatastrofe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR">
      <Text>[ICON_Favor] Diplomatisk Favor er en ny form for valuta i spillet. Dine diplomatiske handlinger vil tjene dig [ICON_Favor] Diplomatisk Favor, som kan bruges i Verdenskongressen til at hjælpe dig selv eller skade andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Favor] Diplomatisk favor kan optjenes gennem alliancer, bystater, hvor du er suzeræn, succes i scorede konkurrencer og mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_2">
      <Text>Der er store og små måder at opnå [ICON_Favor] Diplomatisk Favor på i spillet. Nogle handlinger vil give en stor udbetaling af Favor på én gang, og nogle vil give det langsomt over tid. Prøv at handle med andre spilleres Favor for at styrke din position i World Congress.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_FAVOR_DETAILS_3">
      <Text>Du kan bruge dine [ICON_Favor] Diplomatisk Gunst til at tvinge løfter ud af andre spillere, indkalde særlige sessioner i Kongressen og købe stemmer i Verdenskongressen. Eller spar Diplomatisk Gunst op i løbet af spillet for at opnå Diplomatisk Sejrpoint i de senere æraer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY">
      <Text>Saml Diplomatisk Sejrpoint for at forfølge den nye Diplomatiske Sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3}

(DANISH TRANSLATION NOT PROVIDED, AS THE TEXT IS ALREADY IN ENGLISH)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_1">
      <Text>Når Verdenskongressen mødes, vil der være et antal beslutninger til rådighed for afgørelse. Når afstemningen er overstået, vil alle spillere modtage et diplomatiske sejrpoint for hver beslutning, hvor de valgte den vindende mål og mulighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_2">
      <Text>Fra starten af den moderne æra vil spillere være i stand til at bruge deres [ICON_Favor] diplomatiske favor i World Congress for at konkurrere om diplomatiske sejrpoint. Vind resolutionen for at bringe dig selv tættere på sejr eller for at forhindre andre spillere i at nå deres egne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_DIPLO_VICTORY_DETAILS_3">
      <Text>Nødsituationer såsom anmodninger om hjælp og Verdensspil vil give diplomatiske sejrpoint til spillerne, der opnår den højeste score.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES">
      <Text>Det tidligere Warmongering system er blevet erstattet med en ny repræsentation af, hvordan andre spillere ser dine krigslignende handlinger: [ICON_STAT_GRIEVANCE] Grievances.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_1">
      <Text>Nu, når andre spillere gør dig uret ved at anmelde dig, erklære krig, eller ved at erobre eller ødelægge en af dine byer, får du [ICON_STAT_GRIEVANCE] Grievers mod dem og kan gengælde med verdens godkendelse. Du vil ikke længere blive anmeldt for en fair, straffende by erobring efter en uberettiget krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_2">
      <Text>Du kan også bruge [ICON_STAT_GRIEVANCE] Klager til at anmode om Løfter fra andre spillere. Hvis den anden spiller fortsætter med at gå imod dine ønsker, som du angiver på denne måde, vil de fortsat generere [ICON_STAT_GRIEVANCE] Klager, som du kan bruge til at retfærdiggøre en krig imod dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GRIEVANCES_DETAILS_3">
      <Text>Men verden i almindelighed lægger stadig mærke til de samlede [ICON_STAT_GRIEVANCE] Klager, som andre spillere har mod dig. Hvis du har klaget over andre mere end de har klaget over dig, vil tredjeparter lægge mærke til det, og det vil påvirke deres mening om dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT">
      <Text>I Civilization VI: Gathering Storm er miljøet omkring dig mere levende end nogensinde før. Naturkatastrofer som oversvømmelser, storme og vulkaner kan plyndre eller ødelægge dine forbedringer og distrikter, men de kan også genopfriske og berige landene efter de passerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2} 

(I CANNOT PROVIDE A TRANSLATION WITHOUT KNOWING THE CONTEXT OR THE MEANING OF THE SPECIFIC PHRASES.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_1">
      <Text>Fra Blizzard til Støvstorme, fra Tornadoer til Orkaner, er storme en anden udfordring, der skal overvindes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_ENVIRONMENT_DETAIL_2">
      <Text>Oversvømmede floder kan beskadige dine forbedringer, men de kan også forbedre [ICON_Food] madudbyttet på en flise.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_VOLCANOES">
      <Text>Vulkaner er højrisiko, men høj belønning, bosættelsessteder. Vulkanudbrud kan plyndre eller ødelægge forbedringer, distrikter og bygninger og endda dræbe eller beskadige enheder. Men vulkansk jord er meget værdifuld og meget frugtbar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_GEOTHERMAL">
      <Text>Geotermiske sprækker er nye funktioner, der giver fordele til nærliggende bygninger eller kvarterer som ekstra [ICON_Amenities] faciliteter eller [ICON_Tourism] turisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES">
      <Text>Strategiske ressourcer er blevet opdelt i to typer: Brændstof og Materiale. Brændstofressourcer anvendes til at opfylde [ICON_Power] energibehovene i dine byer, mens Materiale ressourcer er nødvendige for at producere ressource-afhængige enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Administrer [ICON_Power] energien i din by for at gøre bygninger i slutspillet mere effektive.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_STRATEGIC_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Handl Materialressourcer og Brændstof med andre civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES">
      <Text>Dine valg om ressourceforbrug vil direkte påvirke verdens temperaturen og kan forårsage stigende havniveauer. Nogle kystnære fliser vil være i fare for at blive oversvømmet eller helt oversvømmet. Når du bosætter byer, skal du overveje risikoen for disse kystnære lavlandstil, men husk, at i atomepoken kan flodbarrer bruges til at beskytte disse fliser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3}

(DANISH TRANSLATION NOT PROVIDED AS THE TEXT IS IN ENGLISH)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_1">
      <Text>Forbrænding af brændstof opvarmer atmosfæren, hvilket leder til smeltede iskapper og stigende havniveauer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_2">
      <Text>Din bosætter vil nu fortælle dig, hvis du bygger en by i et lavt område nær kysten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_RESOURCES_DETAIL_3">
      <Text>Flodbarricaden vil hjælpe med at beskytte din by mod stigende havvand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_MORE">
      <Text>Der er masser mere at udforske i Civilization VI: Gathering Storm, herunder nye tidsaldre inden for teknologi og civilisationer, nye historiske øjeblikke, nye globale enheder, herunder den gigantiske dødsrobot, ledere og civilisationer, der samarbejder med nye systemer og meget mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END">
      <Text>Vil jeres civilisation overleve den kommende storm? Hvordan vil I herske i Sid Meier's Civilization VI?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP2_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Du kan altid gennemgå disse oplysninger ved at konsultere rådgiveren, tjekke Civilopediaen eller genåbne denne tutorial i pausemenuen</Text>
    </Row>
    <!--City Panel Advisor-->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_INTRO">
      <Text>AT GENERERE ENERGI:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_POWER_PLANTS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Byg en kraftværk i denne by eller en nærliggende by, og sørg for at have en lagerbeholdning af den ressource, den bruger ([ICON_RESOURCE_COAL] Kul, [ICON_RESOURCE_OIL] Olie eller [ICON_RESOURCE_URANIUM] Uran)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HYDROELECTRIC_DAM">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Byg en Dæmning-kvarter og en Bygning af Vandkraftværk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RENEWABLE_ENERGY">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Forskning i avancerede teknologier og bygning af flise-forbedringer som solfarmen, vindfarmen, offshore vindfarmen eller geotermisk kraftværk</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>