<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New for XP2-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_NAME">
      <Text>Flodbølgebarriere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_DESCRIPTION">
      <Text>Beskytter kystnære lavlandsfliser i denne by mod oversvømmelse. Den initiale byggeomkostning og vedligeholdelsesomkostning pr. tur varierer baseret på antallet af kystnære lavlandsfliser i denne by og det nuværende havniveau. Hvis den bygges efter at nogle af en bys fliser er blevet oversvømmet, kan de fliser repareres fuldt ud. Nedsænkede fliser kan dog aldrig gendannes.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges i en by med en eller flere kystnære lavlandsfliser. Vil ikke blive plyndret, hvis byen er erobret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FLOOD_BARRIER_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Beskytter kystnære lavlandstegler i denne by fra oversvømmelser. Den oprindelige bygningspris og vedligeholdelsesomkostninger per tur er variable baseret på antallet af kystnære lavlandstegler i denne by og det nuværende havniveau. Hvis den bygges efter at nogle af en bys fliser er oversvømmet, kan disse fliser repareres fuldt ud. Sunkne fliser er dog aldrig genoprettelige. [NEWLINE] [NEWLINE] Skal bygges i en by med en eller flere kystnære lavlandstegler. Vil ikke blive plyndret, hvis byen er erobret. Militære ingeniører kan bruge en opladning til at fuldføre 20% af produktionen af en oversvømmelsesbarriere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HYDROELECTRIC_DAM_NAME">
      <Text>Vandkraftdæmning</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HYDROELECTRIC_DAM_DESCRIPTION">
      <Text>Giver byen +6 [ICON_Power] Kraft fra bæredygtige vandkilder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COAL_POWER_PLANT_NAME">
      <Text>Kul-kraftværk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COAL_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Konverterer automatisk enhver mængde [ICON_RESOURCE_COAL] Kul til [ICON_Power] Energi til byer inden for 6 felter, der har brug for det hver tur, til en sats af:[NEWLINE][ICON_Bullet]1 [ICON_RESOURCE_COAL] Kul [ICON_PowerRight] 4 [ICON_Power] Energi[NEWLINE][ICON_Bullet]Høj CO2 i atmosfæren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FOSSIL_FUEL_POWER_PLANT_NAME">
      <Text>Oliekraftværk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FOSSIL_FUEL_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Automatisk omdanner enhver mængde [ICON_RESOURCE_OIL] olie til [ICON_Power] energi for byer inden for 6 felter, der har brug for det hver tur, til en sats af: [NEWLINE] [ICON_Bullet] 1 [ICON_RESOURCE_OIL] Olie [ICON_PowerRight] 4 [ICON_Power] Energi [NEWLINE] [ICON_Bullet] Moderat CO2 udledning i atmosfæren [NEWLINE] Dens [ICON_Production] Produktionsbonus udvides til alle Bycentre inden for 6 felter, der ikke allerede har en bonus fra en Kraftværksbygning.</Text>
    </Row>
    <!--Wonders-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_NAME">
      <Text>Stor badning</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_DESCRIPTION">
      <Text>Floodplains fliser langs floden, der indeholder Great Bath, er nu immune over for oversvømmelsesskader (selvom [ICON_FOOD] Fødevare- og [ICON_PRODUCTION] Produktionsbonusser fra oversvømmelser falder med 50%). Floodplains fliser tilhørende denne by får +1 [ICON_FAITH] Tro for hver gang oversvømmelsesskader mindskes. [NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en Floodplains flise.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_NAME">
      <Text>Meenakshi-templet</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Giver 2 Gurus. Gurus kan købes 30% billigere. Religiøse enheder ved siden af Gurus modtager +5 [ICON_Religion] Religiøs Styrke i Teologisk Kamp og +1 [ICON_Movement] Bevægelse. Skal bygges ved siden af et Helligt Sted og du skal have grundlagt en Religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_NAME">
      <Text>Universitetet i Sankore</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_DESCRIPTION">
      <Text>Andre civilisationers [ICON_TradeRoute] Handelsruter til denne by giver +1 [ICON_SCIENCE] Videnskab og +1 [ICON_GOLD] Guld for dem. +2 [ICON_SCIENCE] Videnskab for hver [ICON_TradeRoute] Handelsrute til denne by. Indenlandske [ICON_TradeRoute] Handelsruter giver yderligere +1 [ICON_FAITH] Tro til denne by. [NEWLINE] [NEWLINE] Skal bygges på ørkenen eller ørkenskråningerne og ved siden af en Campus-distrikt med et Universitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_NAME">
      <Text>Machu Picchu</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_DESCRIPTION">
      <Text>Bjergfliser giver en standard nabobonus til Handelscentrum, Teaterplads og Industrikvarter distrikter i alle byer.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en bjergflise, der ikke indeholder en vulkan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_NAME">
      <Text>Folketinget</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_DESCRIPTION">
      <Text>+100% [ICON_Favor] Diplomatisk Favor pr. tur ved start af tur som Suzerain for en Bystat.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges ved en flod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_NAME">
      <Text>Panamakanalen</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_DESCRIPTION">
      <Text>Efter gennemførelsen af ​​byggeriet vil 1 eller 2 tilstødende kanaldistrikter automatisk blive konstrueret. Kanalvidunderflisen kan nu krydses af søenheder. [ICON_TradeRoute] Handelsruter, der rejser igennem den, kan mangedoble det [ICON_Gold] Guld, de får fra distrikterne på deres destination.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en flad landflis, hvor der er to tilstødende fliser direkte over for hinanden, der opfylder følgende kriterier: Én tilstødende flise skal kunne rumme et kanaldistrikt, der forbinder til Panama Canal byggeflisen på lovlig vis; den anden skal enten være en by, en vandflise eller en anden flise, der kan rumme en tilsluttende kanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_NAME">
      <Text>Golden Gate-broen</Text>
      <Gender>Masculine:the</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_DESCRIPTION">
      <Text>Landenheder kan krydse over uden at skulle gå om bord. Fungerer som en moderne vej og skaber moderne veje (hvis de ikke allerede er til stede) på landfliser på begge ender. Byen får +3 [ICON_Amenities] Velvære. Alle fliser i denne by får +4 Appel. +100% [ICON_Tourism] Turisme fra forbedringer og nationalparker i denne by. [ICON_TradeRoute] Handelsruter, der rejser gennem byen, kan multiplicere [ICON_Gold] Guld, de får fra distrikterne på deres destination.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en kystflise. Broen skal løbe lige over hex mellem to landfliser direkte over for hinanden. Mindst én vandflise skal være til stede på både venstre og højre side af broen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Giver 6 [ICON_RESOURCE_IRON] jern per tur. Giver +4 [ICON_Faith] tro til alle dine byer, som er inden for 6 felter.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på ørken (bakke) terræn.</Text>
    </Row>
    <!-- Other balance changes -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Økonomisk politik slot. +50% [ICON_Gold] Guld. [NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges ved siden af en flod ved siden af en Commercial Hub district med en Bank.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+2 Diplomatiske Sejrspoint og giver 2 Apostler når den er bygget.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på skov ved siden af ​​en Hellig Sted-distrikt med et Tempel, og du skal have grundlagt en Religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+4 Diplomatiske Sejrpoint når den er bygget. Alle dine byer inden for 6 felter er altid 100% Loyal. [NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på Kysten, ved siden af land og en Havne-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Diplomatisk politikplads. +1 Diplomatisk sejrpoint.[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en bakke ved siden af et bjerg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+50% kamp-erfaring for luftenheder uddannet i denne by. +1 luftenhedsslots i Aerodrome-distriktet. Tillader evnen til at lufttransportere landenheder mellem Aerodrome-distrikter med lufthavne efter at Rapid Deployment-borgerretten er låst op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for luftenheder, der er trænet i denne by. +1 luftenhedsslots i Aerodrome-distriktet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_EXPANSION2_NAME">
      <Text>Kernekraftværk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Automatisk omdanner enhver mængde [ICON_RESOURCE_URANIUM] Uranium til [ICON_Power] energi for byer inden for 6 felter, der har brug for det hver tur, til en sats af:[NEWLINE][ICON_Bullet]1 [ICON_RESOURCE_URANIUM] Uranium [ICON_PowerRight] 16 [ICON_Power] Energi[NEWLINE][ICON_Bullet]Minut mængde CO2 ud i atmosfæren[NEWLINE]Når den er bygget, øges risikoen for en nuklear ulykke med alderen på et Atomkraftværk. Dets [ICON_Production] Produktion og [ICON_Science] Videnskabsbonus udvides til alle Bycentre inden for 6 felter, der ikke allerede har en bonus fra en Kraftværksbygning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Økonomisk politik slot[NEWLINE][NEWLINE]Umiddelbart efter konstruktion [ICON_GOLD] Guld i skatkammeret øges med 50%. Skal bygges ved siden af en flod ved siden af en Commercial Hub-distrikt med en Bank.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kamp erfaring for alle melee og ranged land enheder trænet i denne by.[NEWLINE]Strategisk resource beholdninger øget med +10 (på standard hastighed).[NEWLINE][NEWLINE]Kan ikke bygges i en lejr distrikt, der allerede har en Stald.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle kavaleri- og belejringsenheder trænet i denne by.[NEWLINE] Strategiske ressourcebeholdninger øget med +10 (på standardhastighed).[NEWLINE][NEWLINE] Må ikke opføres i en lejrby, der allerede har en kaserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kamp erfaring for alle land enheder trænet i denne by.[NEWLINE]Strategiske ressource lagre øget med +10 (på Standard hastighed).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle landenheder trænet i denne by.[NEWLINE]Strategiske ressourcebeholdninger øget med +10 (på standard hastighed).[NEWLINE]Tillader direkte træning af Korps og Hære. Træningsomkostninger for Korps og Hære reduceres med 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Dets [ICON_Production] produktionsbonus udvides til alle Bycentre inden for 6 felter, som ikke allerede har en bonus fra denne bygningstype.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Øger styrken af dine ydre forsvar. Leverer 2 [ICON_TOURISM] Turisme efter fremskridt til bevaringscivilisationen. Denne by påvirkes ikke af Battering Rams.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Øger styrken af dine ydre forsvar til det højeste niveau. Giver 3 [ICON_TOURISM] Turisme efter at have nået Bevaringspolitikken. Denne by påvirkes ikke af belejringsvogne eller stormrammer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kamp erfaring for alle søenheder uddannet i denne by. +1 [ICON_FOOD] Føde på alle kystfliser for denne by. +2 [ICON_HOUSING] Boliger, hvis denne by er ved siden af kysten. +1 [ICON_TradeRoute] Handelsrute kapacitet, hvis denne by endnu ikke har en marked bygning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle søenheder trænet i denne by. Bonus [ICON_Production] Produktion svarende til tilgrænsningsbonus for Havne-distriktet. +1 [ICON_PRODUCTION] Produktion på alle uforbedrede kyst- og søfliser for denne by</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PAGODA_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Favor] Diplomatisk Favor per omgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+1 yderligere [ICON_FAITH] Tro for hver tidsalder siden opførelsen eller sidste reparation. Kan ikke plyndres af naturkatastrofer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOV_CITYSTATES_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>+3 [ICON_Favor] Diplomatisk Favor. Udnyttelse af Bystats koster halvdelen af [ICON_Gold] Guld.[NEWLINE]Bystatsenheder får +4 [ICON_Strength] Kampsstyrke hvis du er Bystatens Suzerain (inklusive Udnyttede Enheder).[NEWLINE]Giver +1 [Icon_Governor] Guvernør Titel.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>