<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Jeg, Dido, dronning og mor til Carthage, hilser dig på vegne af fænicierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Velkommen til hoffet hos Eleanor, hertuginde af Aquitaine, dronninggemal af Frankrig og England, kærlighedens dommer. Hvad bringer I af nyheder?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Velkommen til hoffet hos Eleanor, hertuginde af Aquitaine, dronning af Frankrig og England, kærlighedens dommer. Hvad bringer I af nyheder?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg er Kristina, dronning af Sverige, protektor for kunst og bogstaver. Hilser jeg en medlidenhed for læring?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Jeg er Kupe navigator, og du nærmer dig stedet for Māori. Vil du fortælle mig om dig selv?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>På vegne af folket i Canada, velkommen. Jeg er premierminister Laurier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Jeg er Sultan Musa, herre over Mali, og - takket være Gud - en meget, meget rig mand. Jeg er glad for at møde dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Jeg er Matthias. Jeg er konge af Ungarn, mine fjenders plage og forsvare af de troende. Hilsner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Du står foran Pachacuti Inca Yupanqui. Jeg accepterer din hilsen og den service, du kan yde for Incaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Fra den storslåethed, som Topkapi udstråler, giver jeg, Suleiman, Kayser-I Rum, dig min velkomst.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Kom og se de store fønikiske byer. Tag ordet med tilbage til dit land og til resten af verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg har inviteret besøgende fra jeres lande til at komme og besøge min retfærdige domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg har inviteret besøgende fra jeres lande til at komme og besøge min retfærdige domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Dine repræsentanter er meget velkomne til at komme og se mine samlinger selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Jeg bragte dit folk til min marae, som ærer dem. Jeg håber, du også vil give dem respekt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Venligst kom og besøg Canadas hovedstad. Vores folk ville blive æret over jeres besøg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Kom venligst og besøg hovedstaden i Mali! Det er et sted med stor læring - og profit også.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Jeg vil personligt føre dine delegerede på en rundvisning i min hovedstad, således at de kan forstå Ungarns styrke mere fuldt ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Kom og se, hvad Inkaerne har gjort under min vejledning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Jeg vil byde dine repræsentanter velkommen til at se mit palads og min hovedstad, så de kan blive imponeret af dens majestæt.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Godt. Dette tilbud gavner både vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Dine vilkår er gode. Lad vores kanslier arbejde på detaljerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Dine betingelser er gode. Lad vores kanslier arbejde på detaljerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Sverige takker dig, ligesom jeg gør det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Ja. Men kun fordi jeg er så generøs en fyr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Canada takker dig for en retfærdig udveksling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Velstand velsigner os begge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Ja. Jeg accepterer dine betingelser på vegne af Ungarn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Ja, Inkaen vil give dig dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Stor er min velgørenhed! Det vil blive gjort.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_DIDO_ANY">
      <Text>Fortæl mig om placeringen af jeres hovedstad, så vores kort kan være fuldstændige. Jeg vil dele vores hovedstads placering i bytte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_ENGLAND_ANY">
      <Text>Jeg glæder mig over at høre om fjerne lande. Hvis du fortæller mig om din hovedstad, vil jeg dele placeringen af min.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_ELEANOR_FRANCE_ANY">
      <Text>Jeg elsker at høre om fjerne lande. Hvis du fortæller mig om din hovedstad, vil jeg dele placeringen af min.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KRISTINA_ANY">
      <Text>Jeg vil informere jeres delegerede om placeringen af vores hovedstad, men jeg forventer, at I vil give os samme tjeneste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_KUPE_ANY">
      <Text>Jeg ville byde gæster fra dig velkommen på min marae, men til gengæld bør du fortælle mig, hvor din hovedstad er.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_LAURIER_ANY">
      <Text>Vi ville være beærede over at byde repræsentanter velkommen til at lære om vores hovedstad. Giv os venligst den samme høflighed tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MANSA_MUSA_ANY">
      <Text>Skal vi udfylde de tomme steder på vores kort med placeringen af vores fælles hovedstæder?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MATTHIAS_CORVINUS_ANY">
      <Text>Jeg inviterer jeres folk til at lære om hovedstaden i Ungarn, men kun hvis I giver mig samme ret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PACHACUTI_ANY">
      <Text>Hvis dine spejdere kan klatre så højt som mit palads, kan de lære dets placering. Men jeg vil bede om placeringen af din hovedstad i bytte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SULEIMAN_ANY">
      <Text>Hvis du fortæller mig placeringen af din hovedstad, vil jeg give placeringen af min hovedstad som et tegn på min generøse hensigt.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>