<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CHOCOLATEHILLS_QUOTE">
      <Text>"Den onde konge forfulgte elskerne Juan og Maria på sin hurtigste hest. Da han indhentede dem, kastede Maria sin ring ned, og straks steg syv høje bakker op, og kongen blev langsommere." - Filippinsk folkefortælling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEVILSTOWER_QUOTE">
      <Text>"Syv piger blev jagtet af bjørne. Bjørnene var lige ved at fange dem, da pigerne hoppede op på en lav klippe. En af pigerne bad til klippen: "Klippe, hav nåde med os, klippe, red os!" Klippen hørte dem og begyndte at vokse opad, skubbede pigerne højere og højere op." - Kiowalegende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GOBUSTAN_QUOTE">
      <Text>"Så væv netop målingens mystik;[NEWLINE]Fra himlens dyb og jordens ender,[NEWLINE]Kom, hurtige ånder af styrke og fornøjelse,[NEWLINE]Fyld dansen og musikken med morskab." - Percy Bysshe Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_IKKIL_QUOTE">
      <Text>"Søn, har du set Guds regn? Det passerede og gik ind under Guds bjerge ... Der vil være en ring på himlen, hvor Guds vand har passeret." - Chilam Balam-bøgerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PAMUKKALE_QUOTE">
      <Text>"Tæt på Mesogis, overfor Laodicea, ligger Hierapolis, hvor der er varme kilder og Plutonium, begge med nogle særegne egenskaber. Vandet fra kilderne bliver så let til sten, at hvis det ledes gennem vandløb, dannes der dæmninger bestående af en enkelt sten." - Strabo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_VESUVIUS_QUOTE">
      <Text>"Havet syntes at rulle tilbage på sig selv og at blive drevet fra sine bredder af jordens kramper; det er i det mindste sikkert, at kysten blev betydeligt udvidet, og flere havdyr blev efterladt på den. På den anden side afslørede en sort og frygtelig sky, brudt med hurtige, zigzag-lyn, forskelligt formede flammemasser bag den ..." - Pliny den Yngre</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_WHITEDESERT_QUOTE">
      <Text>"Jeg har fyldt en vandpose fra mit folk og er gået ud i ørkenen,[NEWLINE] og har gået igennem tomme ødemarker, mens ulven hylede, som en gambler hvis familie sulter." - Imru-ul-Quais</Text>
    </Row>
    <!-- Technologies -->
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_1">
      <Text>"En arkitekt bør bo så lidt som en maler i byer. Send ham til vores bjerge, og lad ham studere hvad naturen forstår ved en støttepille, og hvad ved en kuppel." - John Ruskin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BUTTRESS_QUOTE_2">
      <Text>"Den, der overvinder, vil jeg gøre til en søjle i min Guds tempel, og han skal aldrig mere gå ud." - Åbenbaringen 3:12</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REFINING_QUOTE_1">
      <Text>"Ingeniørvidenskab er kunsten at styre de store kilder til energi i naturen til brug og bekvemmelighed for mennesket." - Thomas Tredgold</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg må ned til havet igen, til det omflakkende zigenertilværelse, til måderne for måger og hvaler hvor vinden er som en skarp kniv." - John Masefield</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SEASTEADS_QUOTE_2">
      <Text>"Så drager du ud, hvor stormskyerne sluger, Og lyden af dine årer, der falder hult, Er alt, vi har tilbage at følge i månederne, der kommer." - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_AI_QUOTE_1">
      <Text>"Vil ingen bønner få dig til at se med velvilje på din skabning, som bønfalder din godhed og medfølelse?" - Mary Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_POWER_CELLS_QUOTE_1">
      <Text>"Det ufuldstændige bliver fuldstændigt; det skæve bliver ret; det tomme bliver fuldt; det slidte bliver nyt." - Tao Te Ching, Lao Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CYBERNETICS_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis der er noget arbejde i efterlivet, skal du gøre det. Se mig når du bliver kaldt. Vær opmærksom på ethvert øjeblik for at arbejde der. Pløj mine marker, bær vand og sand til øst og vest. Se mig når du bliver kaldt." - Indskrift på en egyptisk Ushabti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SMART_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"Det stiger op fra jorden til himlen, og det stiger ned til jorden igen og modtager kraften fra både det overlegne og det underlegne." - Hermes Trismegistus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PREDICTIVE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis fjenden ikke ved, hvor han vil blive angrebet, må han forberede sig på alle fronter og vil dermed være svag overalt." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Nej, mine venner, vi er ikke faldet tilbage på jorden; nej, og vi er heller ikke nedsænket i Mexicanske Golf. Ja! Vi stiger op i rummet. Se de stjerner, der skinner om natten, og den ugennemtrængelige mørke, der er opstuvet mellem jorden og os!" - Jules Verne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_OFFWORLD_MISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Efter elleve dages rejse i denne voldsomme flugt, opdagede jeg, at vi begyndte at nærme os en anden jord (hvis jeg må kalde det det), nemlig globussen eller selve kroppen af den stjerne, som vi kalder Månen." - Francis Godwin</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIGITAL_DEMOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Mængder, mængder i dalen af beslutning: for Herrens dag er nær i dalen af beslutning." - Joel 3:14</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SYNTHETIC_TECHNOCRACY_QUOTE_1">
      <Text>"Vi finder overalt mænd med mekanisk geni, stor almene kvikhed og skarpsindighed, der ikke tøver med at erklære Automaten for en ren maskine, uden nogen forbindelse med menneskelig indgriben i dens bevægelser, og derfor, uden sammenligning, den mest forbløffende af opfindelserne fra menneskehånd." - Edgar Allen Poe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CORPORATE_LIBERTARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Over sig selv, over sin egen krop og sind, er individet suverænt." - John Stuart Mill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NEAR_FUTURE_GOVERNANCE_QUOTE_1">
      <Text>"Retfærdighed er det bånd, der binder mennesker sammen i samfundet, for administration af retfærdighed, som er afgørelsen af, hvad der er retfærdigt, er princippet om orden i politisk samfund." - Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXODUS_IMPERATIVE_QUOTE_1">
      <Text>"Dette, kære Bedste, er endnu en historie fra de høje og fjerne tider" - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HEGEMONY_QUOTE_1">
      <Text>"Åh, min elskede, fyld op med den kop, der renser[NEWLINE]Dagen i dag for tidligere anger og fremtidige frygt—[NEWLINE]I morgen?—Hvorfor, i morgen kan jeg være[NEWLINE]Mig selv med gårsdagens syv tusinde år." - Edward FitzGerald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_1">
      <Text>“Det er tidligere blevet sagt, at den, der kender begge sider, ikke har noget at frygte i hundrede kampe...” - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_INFORMATION_WARFARE_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis fjenden ikke ved, hvor han vil blive angrebet, må han forberede sig på alle områder og vil dermed være svag overalt." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBAL_WARMING_MITIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Bundt denne forbryder til de takkede klipper[NEWLINE]I uforgængelige adamantine bånd." - Aeschylus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SMART_POWER_DOCTRINE_QUOTE_1">
      <Text>"Tiden vil komme og er uundgåeligt på vej, hvor alle institutioner baseret på magt vil forsvinde gennem deres unyttighed, dumhed og endda besvær, som vil blive åbenlyst for alle." - Leo Tolstoy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_ENVIRONMENTALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg vil vende tilbage til solens lys igen, for at forberede et hjem til dine efterkommere." - Argonautica, Apollonius Rhodius</Text>
    </Row>
    <!-- World Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GOLDEN_GATE_BRIDGE_QUOTE">
      <Text>"De gyldne porte af Søvn låses op,[NEWLINE]Hvor Styrke og Skønhed, mødtes sammen,[NEWLINE]Tænder deres billede som en stjerne[NEWLINE]I et hav af glasheldert vejr!" - Percy Bysshe Shelley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_BATH_QUOTE">
      <Text>"Men selv i denne kritiske og uforståelige sive[NEWLINE] Hælder jeg stadig mine kærlighedsvande[NEWLINE] Og undlader ikke at miste stadig: således, Indisk-lignende,[NEWLINE] Religiøs i min fejltagelse, tilbeder jeg[NEWLINE] Solen, der ser på sin tilbeder,[NEWLINE] Men som ikke kender ham mere." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MACHU_PICCHU_QUOTE">
      <Text>"...Ørne flyver, Tårnene er runde og synes at flyve i himmelen;[NEWLINE]De kigger på de mure, der nu smuldrer i forfald,[NEWLINE]Og skræmmer deres skæbnebestemte bytte fra rolig hvile." - Samuel Prout Hill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MEENAKSHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"Vi hilser dig, Devi Meenakshi, hun som skinner som tusind-millioner soler, prydet med armbånd og blomsterkrans... Hun som er gunstig, hun som udtrykker eksistens. Jeg bøjer altid for dig, hvis medfølelse er som et ocean." - Adi Shankara</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORSZAGHAZ_QUOTE">
      <Text>"Med selvstyre følger frihed, og med frihed kommer retfærdighed og patriotism." - Lajos Kossuth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PANAMA_CANAL_QUOTE">
      <Text>"Derfor vil vi ikke frygte, selvom jorden skifter, og selvom bjergene bæres ind midt i havet; Selvom vandene bruser og er urolige, selvom bjergene ryster med deres vælde." - Salme 46:2-3</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_UNIVERSITY_SANKORE_QUOTE">
      <Text>"Skolenskaberne er arvingerne til profeterne, for profeterne efterlod sig ikke en arv af rigdom, men af viden." - Musnad al-Bazzar 10/68</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>