<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Режим Барбарських Кланів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Цей режим гри замінює стандартні племена варварів на різноманітний набір кланів, кожен з власними уподобаннями щодо територій та бойових дій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CLANS_NAME">
      <Text>Варварські клани</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Варварські клани</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>У налаштуваннях гри гравці можуть увімкнути режим гри з варварськими кланами, що додає більшої різноманітності варварам та нових взаємодій гравців з ними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_TITLE">
      <Text>Типи кланів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_1">
      <Text>Замінивши піхоту, кінноту і війська на морі в стандартних правилах, цей режим включає сім типів варварських кланів. Кожен тип клану має свій власний переважний діапазон одиниць для використання та вимагає різний набір умов на карті, щоб з'явитися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_2">
      <Text>Племена ближнього бою представлені лісовими кланами, які сприятливі дальнобійним військовим одиницям, кланами з пагорбів, які сприятливі ближньому бою та проти кавалерії, та рівнинним кланом з збалансованим підходом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_3">
      <Text>Кінні племена представлені кланами Роверів, які вважають різноманітність верхових одиниць важливою, кланами Колісниць, що підтримують транспортні засоби, а також верхові одиниці, і джунглевими кланами, які підтримують суміш кінних та піхотних військ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_4">
      <Text>Морські племена представлені кланом Мореплавців з збалансованим підходом до морських одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Клани та Унікальні Одиниці</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Крім звичайних одиниць, клани також можуть використовувати Унікальні Одиниці з усього світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>У будь-якій грі з режимом Кланів, Унікальні Одиниці, що пов'язані з цивілізаціями, яких немає в цій грі, стають доступними для кланів-варварів, щоб їх забрати та використовувати. Клани періодично забирають доступну унікальну одиницю з тих, що відповідають їхньому стилю гри та близькі за потужністю до найкращої одиниці клану. Як тільки будь-який клан забирає Унікальну Одиницю, він матиме виключний доступ до неї, поки клан існує. Якщо клан знищено, право на одиницю анулюється та інший клан може забрати її на наступному ході.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_TITLE">
      <Text>Конверсія кланів у міські держави</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_1">
      <Text>У цьому режимі клани, які успішно перебувають у грі достатньо довго, можуть перетворитися в міст-держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_2">
      <Text>Кожен клан здійснює прогрес у напрямку конвертації кожен хід на основі врожаю їжі на неволоділих тайлах навколо їхньої фортеці. Корисна активність гравця, така як найм або хабар, може прискорити їхній прогрес, тоді як насильницька діяльність, така як напад і збудження, може його сповільнити. Коли клан зробив достатньо прогресу, він стає кандидатом на конвертацію на цьому або будь-якому з наступних ходів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_3">
      <Text>Коли клан варварів перетворюється на місто-державу, їх аванпост негайно замінюється новим містом під своєю новою назвою, а всі наявні одиниці клану стають одиницями нової місто-держави. Також місто-держава негайно знайомиться з будь-якими цивілізаціями, які вже відкрили клан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_4">
      <Text>Залежно від налаштувань гри, може відбутися певна кількість конвертацій кланів. Якщо всі можливі конверсії вже відбулися, всі поточні та майбутні клани залишаться варварами на протязі гри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_TITLE">
      <Text>Рейдерські та розсіюючі клани</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_1">
      <Text>Бойові підрозділи, які ввійшли до варварської фортеці, не автоматично її руйнують. Замість цього, вони можуть вибрати з двох нових команд для роботи з кланом: Налагоджувальний та Роз'їзд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_2">
      <Text>Напад на форпост нагороджує гравця [ICON_GOLD] Золотом і зменшує прогрес клану щодо перетворення у міську державу, але не знищує форпост. Коли клан піддається нападу, він отримує імунітет до нападів на короткий період часу. Нападені клани також породжують захисну одиницю відповідної відповідальності у той же хід, виселивши будь-яку іноземну одиницю зі свого форпосту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_3">
      <Text>Розгром опорного пункту повністю знищить клан та заробить значну кількість балів досвіду для розгромлюючої одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_TITLE">
      <Text>Покращені взаємодії з кланами</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_1">
      <Text>Окрім варіантів бойової взаємодії з клановими військами та форпостами, гравці можуть вживати мирні або дипломатичні дії з кланами. Ці дії включають найм, хабарництво, збудження та викуп військ від клану. Щоб ініціювати одну з цих взаємодій, клікніть на банері карті над форпостом. Якщо місцезнаходження форпосту вам не відоме, ці взаємодії також будуть недоступні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_2">
      <Text>НАЙМ клану: витратити [ICON_GOLD] Золота, щоб придбати військову одиницю від клану. Надана одиниця буде найкращою, яку клан може навчати в даний момент - це навіть може бути Унікальна Одиниця! У відміну від найму Місто-держави, найняті одиниці залишаються під вашим контролем назавжди. Вони з'являються у той самий хід на ділянці неподалік вашого найближчого міста. Клани, які були найняті, не можуть бути найняті знову на короткий період. Найм клану збільшує прогрес конвертації їх Міст-держав.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_3">
      <Text>Хабарництво клану: витратити [ICON_GOLD] Золота, щоб вигнати одиниці клану з вашої території та запобігти їх нападу на ваші міста на визначену кількість ходів. Вартість хабара починається з невеликої суми, але зростає з кількістю міст, які ви маєте. Клани, які були хабаровані, не можуть бути знову хабаровані тим самим гравцем до закінчення терміну хабара, але їх можуть хабарувати декілька гравців одночасно. Хабарництво клану збільшує їх прогрес у конвертації до міст-держав.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_4">
      <Text>ЗАХИСТ КЛАНУ: витратити [ICON_GOLD] Золота, щоб збадьорити клан нападати на міста іншої цивілізації. Ви та клан повинні ділитися знанням принаймні однієї іншої цивілізації або Міського-держави, щоб мати можливість збадьорити їх. Витрати на збадьорення досить великі, але його можна проводити нескінченно. Однак клани можуть бути збадьорені проти однієї цивілізації лише в один час. Збадьорення клану зменшує його прогрес у перетворенні на Міську-державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_5">
      <Text>ВИКУП одиниці від клану: якщо клан захопив один з ваших цивільних підрозділів, ви можете витратити [ICON_GOLD] Золота, щоб відновити його. Вартість викупу одиниці завжди трохи менше вартості її нового придбання у вашому місті. Викуплені одиниці з'являються у той же хід у вашому найближчому Центрі Міста. Клани, які викуповують одиниці, втрачають прогрес у напрямі перетворення в Місто-Державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_6">
      <Text>Хабарництво клану та викуп од нього одиниці - це взаємовиключні дії: поки клан утримує одиницю в полоні, він не погодиться на ваші пропозиції хабарів! Вам потрібно звільнити або викупити всі одиниці від клану, перш ніж знову зможете їх хабарювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Слово "варвар" походить з грецької (із пов'язаним терміном "барбара" в санскриті), де воно вказувало на людей, які не могли говорити мовою (і звучали, мов вони казали "бар бар бар"). Таким чином, те, що мала спільне "варварів", не була іншою расою чи етнічністю, але бути за межами того, що люди вважали культурним центром. Чи йдеться про галив (варвари для греків), саків ("млечча" для давніх індійців) чи Сюньну (одній з "П'яти Ху", або П'яти Варварів, які турбували Китай під час династії Хан), імперії та держави мали спосіб визначати, хто був "в", а хто був "зовні"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але незважаючи на найкращі зусилля імперій у провадженні пропаганди, історичні "варвари" не були дикунами, які їх поселені суперники вважали. Вони не були назадачами, які ще не здійснили перехід до заселеного життя, і не були людьми, з якими національні держави не мали контакту. Натомість, недержавні народи існували поруч із націями. Як пише географ James C. Scott, ранні держави викладали величезні зусилля для контролю (часто примусового) населення, щоб вони жили в затісних та нездорових спільнотах, де їх надлишковий виробництво можна було контролювати та присвоювати. Варварське життя, з іншого боку, пропонувало варіант свободи, і варварські групи стали джерелом нападів та піратства на держави, а також засобом, через який держави могли розширювати торгові та дипломатичні мережі на території, яку їм не потрібно було контролювати безпосередньо. Варвари та цивілізовані - ці дві речі взаємопов'язані.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Flatland є типом клану, який присутній, коли ввімкнено режим "Barbarian Clans".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Клани плоскозему віддають перевагу розташування своїх форпостів на відкритих теренах далеко від лісів та пагорбів. Вони вважають за краще мати баланс між ближньою та дальньою бойовими одиницями для атаки та оборони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди Рівнини живуть на великих рівнинах та теплих саванах світу. Вони подорожують пішки (інакше вони були б під банером клану Рухомого табору або Колісниці), але, як і ті люди, рівнинні народи часто є пастухами. Цей термін означає людей, які живуть з худобою: овечками, кізками, худобою тощо на ґрунті, який не придатний для землеробства. Пастухи пересуваються по місцевості і, таким чином, часто уникнути (або намагаються уникнути) захопленням міст і держав. З них найбільш відомі східноафриканські групи: масаї, туркана, нуер та інші - люди, які проводять більшість свого життя на крові, молоці та м'ясі своєї худоби. Для багатьох з цих груп худоба стає важливою частиною їхнього життя - худоба свідчить про статус людини, доглянута корова стає предметом гордості та обсесії, а тварини обмінюються на весіллях. Але вони не є кочівниками. Наприклад, нуери Південного Судану жили у заселених громадах у минулому столітті. За словами антрополога Е. Еванс-Прічарда, вони були переважно класово-рівнісними та рівноправними, але з певним "голова з хутра леопарда", чий єдиний метою - посередництво в спорах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Відсутність внутрішньої ієрархії, однак, не означає пацифізм: багато груп в равнинних районах доповнювали своє забезпечення невеликими нападами - або збирали тривогу гроші як плату. Нуер і Дінка мають і продовжують мати гірку ворожнечу. А масаї Кенії були і залишаються відомими своїм озброєнням, особливо своїми меч-копьями "ол алем". Хоча без коней, воїни масаї славляться своєю швидкістю на ногах - як свідчить постійний успіх Кенії у встановленні рекордів марафону!</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Woodland-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Діброва є типом Клану, присутнім у режимі Барбарських Кланів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Лісові клани віддають перевагу розташуванню своїх Точок на передмісті лісу та тропічних лісів. Вони використовують більше дистанційних одиниць, ніж ближнього бою, і використовують їх як для атаки, так і для захисту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для тих, хто шукає незалежного життя, вільного від міст, держав та царів, і всіх неправд, що з ними пов'язані, ліси надають ідеальний прихисток. Вони не підходять для інтенсивного зернового сільського господарства, від якого залежать урбанізовані держави, і забезпечують багато місць для приховування від рабських рейдів автократичних держав або для проведення нападів. Тут термін "лісові клани" відноситься до груп, таких як тунгуси в сибірській тайзі, менших корінних груп у Північній Америці, таких як шоні, годеносоуні (ірокези) або повхатан, або різноманітних корінних груп дощового лісу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Життя в помірних лісах передбачає переміщення між розрідженими полювальними таборами взимку (коли полювання на оленів у лісі є більш життєздатним) та літніми зборами. В тропіках деякі групи можуть займатися "садівництвом швиденьких полів" - вирубуючи та палючи ділянки джунглів у ротаційному порядку, який з часом став стійким для життя села. Інші групи, такі як Ачуар Амазонки, не прямо культивують, а сіють певні ділянки лісу з рослинами, які з часом стануть своєрідним тіньовим сільським господарством. Хоча сьогодні багато з цих груп стикаються з зростаючим тиском від лісорозробних або гірничодобувних компаній, історично лісові народи торгували з міськими зонами, особливо у товарах, таких як хутро, ліки або спеції.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Hills-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Хіллів є одним з типів кланів, який присутній, коли активований режим "Варварські клани".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Клани виступів на пагорбах віддають перевагу розташуванню своїх форпостів на відкритому просторі з пагорбами. Вони надзвичайно віддають перевагу ближньому бою, навіть до такої міри, що повністю відкидають дальнобойні підрозділи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У хребта Хімалайських гір, що простягається в межах сучасної Бурми, Лаосу та сусідніх країн, місцеві королівства часто поділяли людей на дві категорії - гірські та долинні. Люди долини - Шан, Тай, Бірманці або Лаоські - вирощували рис, були буддистами та підпорядковувалися правлінню короля. Але гірські люди - Аха, Хмонг, М'єн або Качин - були анімістами, вирощували коренеплоди та існували під власним, переважно егалітарним законом. Ці поділі відзначали політичний, релігійний та економічний світи, але вони також були пористими. Мешканці низин, які втікали від репресивного короля, могли втечі в гори, тоді як гірські жителі, які були приваблені міським життям, могли спуститися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Часом ці взаємини були мирними, і ці групи відкрито торгували - сіллю та сріблом з гір; виготовленими товарами з низин. Але цей мир був крихким. Низинні штати нападатимуть на групи гірників (що свідчить про те, що лаоське слово для гірників - "ха" - було синонімом "раба"), або гірники можуть вирішити, що вони не хочуть торгувати низинними товарами і йти на набіги, щоб отримати те, що їм потрібно. Деякі з цих груп гірників набували страшної репутації. Наприклад, ва з Бірми тримали голови своїх ворогів за межами своїх сіл, не лише показуючи майстерність воїнів ва, але й залучаючи, як казали, духів мертвих у захисті села. З часом ці групи гірників стали політичними діячами на свій розсуд, оскільки їх звернули до відмінності, коли британські (в колоніальний період) і американські (за часів Холодної війни) сили намагалися знайти союзників проти низинних держав у своїх власних пошуках домінування.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Роувер є одним з типів кланів, який присутній у режимі Barbarian Clans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Клани Роверів потребують недалекого розташування ресурсів [ICON_RESOURCE_HORSES] коней і віддають перевагу розташуванню своїх форпостів на відкритих теренах, далеко від лісів. Вони використовують як легкі, так і важкі кавалерійські війська для атаки і захисту та намагаються мати якомога більше верхових одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли коні прибули на Великі равнини Північної Америки, вони все перетворили. Равнини раніше були складними місцями для життя - вони були багаті на бізонів, але полювання на великі зграї означало ловити їх на місцях, де ви могли їх відгнати зі скель або підступитись до них. Але мисливець на коні міг переслідувати зграї бізонів на свій розсуд, на протязі миль. За століття відбувається всіляке життя навколо коня та вершника, що призводить до спадщини великих корінних племен равнин: лакота (і інші групи "сіу"), апсалук (кроу), ціцістас (шейєни) та інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Аналогічно, але за більш тривалий період часу, на степах Азії кочівники-скотарі розвивали нові технології – найбільш значущою з яких була складна лук, яку можна було використовувати з силою довгого лука, але вона була меншого розміру і підходила для кінноти – що дозволяло їм проводити руйнівні набіги на осідлі землі. Крім монголів і скіфів, групи, такі як ксіонгну, саки, казахи та різні тюркомовні народи створили великі, дуже мобільні армії, які становили існуючу загрозу для (задоволених) міст. Майже кожна сільськогосподарська держава, що межує з степом, має легенди про конфлікти (і поразки від) цих груп: Великий Китайський мур був збудований для протидії набігам ксіонгну, корейська історія розповідає про боротьбу з журченами, а римляни мали свою гуннську загрозу. Усе це виникло з глибокого зв'язку між кіньми та людьми, зв'язок, який ми сьогодні в основному втратили, коли перейшли на двигуни згоряння, гусениці та шини.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Jungle-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Джунглів - це тип клану, присутній в режимі Варварських кланів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Джунглеві клани потребують недалекого джерела [ICON_RESOURCE_IVORY] слонової кістки та віддають перевагу розташуванню своїх Постів всередині дощових лісів. Вони віддають перевагу комбінації легкої та важкої кінноти, підтриманої піхотою та дальнобійними військами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тропічні ліси забезпечують інше притулок для тих, хто шукає втечі - або базу, з якої можуть діяти нападники. Амазонка, Центральноафриканський дощовий ліс та ліси Південно-Східної Азії (особливо Борнео / Калімантан) є домівками величезних різноманітних популяцій людей, які живуть в непростих умовах. Деякі з них здобули страхітливу репутацію, а також вміння керувати союзами та суперечками того часу - наприклад, народ Тамойо з Амазонки організувався в лузіанську конфедерацію та боровся проти португальської колоніальної влади (відновлюючи союзи з іншими європейськими державами), так само, як групи, наприклад, Карен з високогірної Бурми, союзництво з британцями проти плоскогірських бурманів. Деякі з цих груп збільшили свою репутацію, виставляючи голови своїх ворогів - Бугкалот на Філіппінах та Даяки в Індонезії обоє брали голови, а знамениті "зменшені голови" Амазонки насправді були головами, які були позбавлені кісток та замуміфіковані Ачуар та іншими групами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли ми думаємо про бойові можливості груп, які живуть в дощових лісах, ми можемо подумати про духовки (Амазонка), арбалети (Південна Азія) та копії (скрізь), а також про легкозброєних піхотинців. Але вони також мали танки: слонів. М'які ноги слонів майже не руйнують поверхню лісу, вони можуть рухатися через густе покриття відносно легко, а їх висота дозволяє їм переходити затоплені джунглі. У війні 20 століття Качини Бурми вдало використовували слонів проти бурмезької армії. Поки гусениці та шини бурмезьких військових машин затоплювалися в болоті, Качинські слони могли проходити відносно тихо, дозволяючи їм обходити та перехоплювати своїх передумовних, здається, краще озброєних супротивників.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Chariot-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Чаріот є одним з кланів, які присутні у режимі "Варварські клани".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Клани возницьких повозів потребують недалекого джерела [ICON_RESOURCE_HORSES] коней та віддають перевагу розташуванню своїх аванпостів у пустелі. Вони більш віддають перевагу верховим транспортним засобам та легкій кавалерії в усіх ролях, рідко використовуючи дальнобійні одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важливо пам'ятати, що протягом багатої історії більшість людей жила поза державами. Хоча Месопотамія була домом для Вавилону, Ассирії та Сумеру, а династія Шан створилася в давній Китаї, велика кількість людей жила поза цими царствами. Хоча скоро з'являться сили, засновані на високомобільних конних стрільцях - сили, такі як Партії, які загрожували Центральній Азії близько 250 року до нашої ери - першим таким мобільним, набіговим технологією був повіз. Для походження цього ми повинні піти тисячі років назад. Перші повозки з'явилися на археологічних сайтах в центральній Азії серед народів, таких як Сінташта або Майкоп. Після приручення коней також на цьому регіоні, спицеве колесо дозволило людям пересувати себе - та військові загони - через відкриту рівнину (хоча такі технології стали менш корисними в районах з мусонним кліматом, лісистих регіонах або в зруйнованому рельєфі).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Колісні вози були надзвичайно важливими для пересування ранніх людей. Коли єгиптяни були захоплені грабіжницькими Гіксосами близько 1600 р. до н.е., їх нападники прибули на спинах колісних возів. Для ведичних людей Індії - подібних мігрантів, що прикріплювалися до своїх коней - воза стала центральною частиною їх образності (як у її значенні в Рігведі). Китайська династія Шан сама використовувала колісні вози як поставки, але була викликана нападами ззовні, які адаптували їх для війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З плином часу з'являлися нові технології. В Близькому Сході групи, такі як партійці, прийняли складний лук, що дозволив кінному війську рухатися (і атакувати) набагато швидше, ніж візник. В Китаї поєднання нової технології арбалетів, кращого знаряддя проти кінноти та використання складного кінного луку призвело до занепаду візника, хоча візники залишалися у вжитку як красиві вагони ще століттями.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Naval-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Клан Мореплавців є типом клану, що присутній у режимі "Варварські клани".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Морські клани завжди розташовують свої Постові на узбережних ділянках. Вони захищають свої Постові земельними анти-кавалерійськими одиницями, але в іншому випадку вони виключно використовують морські ближні та дальні бойові одиниці для розвідки та атак.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розсічена банда номадів або здійснювачів нападів, які живуть на морі та здійснюють пограбування - це пірати! Слово "піратське королівство" може спричинити уявлення про крючкові ноги та папуг, сучасні фільми та мюзикли, але в історії піратські королівства (або республіки) утворювалися в беззаконних місцях на окраїнах імперії, особливо біля прибуткових торгових маршрутів, і де складні острівні системи означали, що ті, хто добре знали місцеве море, могли легко приховуватися. Республіка Піратів, можливо, найбільш відома серед них, була короткочасною конфедерацією піратів, що базувалася в теперішній Багамі, з такими відомими піратами, як Мері Рід, Енн Бонні, Каліко Джек, а також сам Блекбірд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але, значущо, губернатор піратської столиці Нью-Профайденс заявив, що зробить з неї "нову Мадагаскар". Іншими словами, піратські держави були відомим, поширеним та всесвітнім явищем. У Південно-Східній Азії з 1400-х до 1800-х років різні менші султанати (особливо султанат Сулу) заробляли собі на життя нападами на корабельні маршрути, що проходили через область східної Індонезії та Філіппін. У 1200-1500-х роках узбережжя Східної Азії терпіли від нападів "Вокоу", слова, що означають "японські пірати", але насправді відносилися до багатонаціональної банди морських розбійників, які базувалися в водах між Кореєю, Китаєм та Японією. І, звичайно, в Східній Африці, Мадагаскарі та на Сомалійському узбережжі піратство було поганою славою - і все ще таким є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Піратство, як і багато інших соціумів з набіговим способом життя, потребує торгівлі. Особливо в епоху європейських торгових компаній (1500-1700 рр.) або відправки дань до Мін Чжуана в Китаї (1300-1600 рр.), прибуткові судна, завантажені скарбами, переміщувалися на великі відстані через незахищені ділянки океану, і спокуса взяти ці скарби приваблювала людей з майже кожного континенту.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>