<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun maorit asettuivat isthmusille Pohjois-Uuteen-Seelantiin, he huomasivat ympäröivän maiseman olevan täynnä hedelmällistä maata, rehevää viidakkoa ja uinuvia tulivuoria. Suojatut luonnonsatamat isthmusin molemmin puolin tarjosivat runsaasti kalastusmahdollisuuksia ja tukikohdan sotakanootteja ('waka taua') varten. Asukkaat nimittivät sen 'Tamaki Makaurauksi' - karkeasti käännettynä "sadankaan kosijan etsimä neito"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1840, lähes 500 vuotta maorien saapumisen jälkeen, uusi brittiläinen kuvernööri William Hobson päätti, että Tamaki Makaurau olisi täydellinen uuden Uuden-Seelannin siirtokunnan pääkaupunki. Hän nimitti sen Aucklandiksi, mikä suunnilleen kääntyy "suojelijani on Aucklandin kreivi, ja haluan hänen ajattelevan minusta suotuisasti, kun pyydän lisää rahaa"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka pääkaupunki myöhemmin siirrettiin Wellingtoniin, Aucklandin menetys poliittisesta arvostuksesta korvattiin enemmän kuin hyvin sen eloisalla taloudella. Jopa sen rajoitetut sotilaalliset kahakat ratkaistiin rahallisesti: kun eräs maorien heimo yritti hyökätä kaupunkiin protestina heidän päällikkönsä pidätyksestä, aucklandilaiset ratkaisivat asian luovuttamalla huomattavan määrän tupakkaa. Panaman kanavan avaaminen 1900-luvun alussa laajensi Aucklandin roolia entisestään tärkeänä pysähdyspaikkana Etelä-Tyynellämerellä kulkeville laivareiteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Madagaskarin pääkaupunki alkoi uneliaana ylängönä Vazimba-kansan kaupunkina, kunnes Imerinan kuningas Andrianjaka otti sen omakseen 1600-luvun alussa. Hänen kuninkaallisesta asunnostaan käsin hän saattoi katsella laajenevia riisipeltoja, joiden avulla hän piti kansansa ravittuna. Laajenemisen ja järjestyksen ajanjakson jälkeen vuosikymmeniä kestänyt Imerinan sisällissota muutti Antananarivon yhdeksi neljästä pääkaupungista - mutta kun pöly laskeutui, se palautti asemansa kuningaskunnan poliittisena keskuksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1800-luvun alussa kuningas Radama I julisti kaupungin avoimeksi eurooppalaisille siirtolaisille. Kaupungin kukoistava talous houkutteli käsityöläisiä, valmistajia ja siirtolaisia. Tehdasliiketoiminta kukoisti, infrastruktuuri piti kaupungin kehityksen tahdissa ja kaupungin ulkonäkö muuttui erottuvilla arkkitehtonisilla tyyleillä. Radaman seuraajat jatkoivat kulttuuristen ja teknologisten edistysaskelien viljelemistä ja lopulta määräsivät pakollisen koulutuksen kaupungin kansalaisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sitten vuonna 1894 Ranska hyökkäsi. Madagaskar sai itsenäisyytensä takaisin siirtomaavaltaa vastaan vuonna 1960, ja sen myötä modernisoitui Antananarivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Irlantilainen kaupunki Armagh on pitkään tunnettu uskonnosta. Uskotaan, että se oli muinaisten pakanoiden palvontapaikka, mutta se nousi merkitykselliseksi 5. vuosisadalla, kun kristillinen lähetystyöntekijä Pyhä Patrick rakensi ja pyhitti kivikirkon kukkulan huipulle. Siitä kasvoi luostari ja sitten kaupunki, joka omistautui kristinuskon levittämiselle koko Irlannissa - teologian maihinnousu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä ei tarkoita, että Armagh olisi rannikkokaupunki. Sen sijainti Pohjois-Irlannissa on lyhyen 25 mailin päässä merestä. Siitä huolimatta sen maine Irlannin kirkon istuimena teki siitä houkuttelevan kohteen niille, jotka etsivät rikkauksia. Viikingit ryöstivät Armaghin luostarin kahdesti 9. vuosisadalla ja veivät mukanaan käsittämättömän määrän uskonnollisia aarteita. John de Courcy, hyökkäävä normanniritari, ajatteli toistavansa tradition, kun hän ryösti kaupungin myöhäisellä 12. vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>8. vuosisadalla umaijadien kalifaatti levittäytyi Iberian niemimaalle valloittaen nopeasti visigoottien Hispanian. Granada, linnoitettu asutusalue nykyisessä eteläisessä Espanjassa, joutui hyökkäyksen kohteeksi. Tulevaisuudessa (tarkalleen ottaen myöhäisellä 15. vuosisadalla) sen antautuminen katolisen kuninkaan ('Los Reyes Católicos') hallinnalle lopettaisi Andalusian Reconquistan - mutta kolmen vuosisadan ajan Granada kuului maurien hallintaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sijaitessaan Sierra Nevadan vuoriston juurella Granadalla oli ikävä kyllä melkein mahdotonta puolustautua sijaintinsa takia matalalla tasangolla. Sen maurilaiset hallitsijat huomasivat tämän nopeasti ja siirsivät valtaistuimensa kaupungin yläpuolella sijaitseville paremmin puolustettaville rinteille. Heidän suunnitelmiinsa kuului alcazarien rakentaminen, joista yksi myöhemmin kunnostettiin kauniiksi Alhambraksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Granadan maurien valtiaat vaihtuivat vuosisatojen saatossa. Almohadit korvasivat Almoravideja, jotka olivat puolestaan seuranneet Umayyadien jäänteitä. Kaupungin kohtalo muuttui jälleen 13. vuosisadalla Nasrid-dynastian myötä, jonka liitto Kastilian katolisen kuningaskunnan kanssa johti Granadan emiraattiin. Suora pääsy Saharan eteläpuolisten kauppakeskusten kauppaan antoi Granadalle vapauden Reconquista-sodasta - ainakin hetkellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaupankäynti Muscatin kautta on ollut sen elinehto jo vähintään kaksi vuosituhatta. Al Hajar -vuorten juurella sijaitsevaa kaupunkia kutsuttiin jo 1. vuosisadalla Ptolemaioksen toimesta Piilotetuksi satamaksi ('Cryptus Portus'). Valitettavasti kaupunki ei ollut tarpeeksi piilotettu - sen sijainti Persianlahden suulla on tehnyt siitä pitkään houkuttelevan valloituksen kohteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuosisatojen ajan Muscatin satama on liehunut monien lippujen alla: sassanidien, arabien (joiden alla se kääntyi islamiin 7. vuosisadalla), abbasidien, seljukien ja persialaisten, mainitakseni muutamia. 1500-luvun alussa portugalilainen amiraali pyrki avaamaan kauppasuhteita kanuunoilla, polttaen suurimman osan Muscatista maan tasalle. Se rakennettiin uudelleen ja pysyi portugalilaisen hallinnon alla vuoteen 1650 saakka, jolloin omanit ajettiin heidät pois ja valtasivat satamakaupungin takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muscat on jo pitkään ollut ristiriidoissa Omanin sisäisten heimojen kanssa, yleensä itsehallinnon vuoksi. Erään tällaisen levottoman ajanjakson aikana 18. vuosisadalla nousi Al Bu Sa'idin dynastia, joka on pysynyt katkeamattomana nykyaikaan asti. Nykyään laajasti modernisoitu Muscat toimii Omanin pääkaupunkina ja pysyy tärkeänä kauppasatamana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oaxacan laaksossa sijaitsevassa sydämessä, nykyisen Meksikon alueella, zapoteekit perustivat joukon kaupunkikeskuksia. Mitla oli yksi merkittävimmistä - metropoli, joka kun Espanjalaiset valloittivat sen 16. vuosisadalla, oli lähes puoli miljoonaa asukasta, aurinkokalenteri sekä erillinen kalenteri rituaalitarkoituksiin, oma kirjoitusjärjestelmä ja kukoistava maatalouden tuotanto, johon kuuluivat kurpitsa, chilipaprika, maissi ja pavut. Kuivassa Oaxacan laaksossa zapoteekit olivat järjestäneet kastelujärjestelmät, linnoitukset ja rakentaneet vaikuttavia uskonnollisia ja kulttuurisia rakennuksia, selviytyen naapurimaisten mesoamerikkalaisten ryhmien satunnaisista hyökkäyksistä huolimatta. He selvisivät myös Espanjan valloituksista: Meksikossa on edelleen lähes miljoona zapoteekkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nimi "Mitla" on espanjankielinen käännös nahuatl-kielen sanasta, joka tarkoittaa "kuolleiden paikkaa". Ja Mitlan kuolleet olivat onnekas ryhmä. Zapoteekkien uskonto jakoi elävät ja kuolleet kahteen erilliseen kategoriaan, joilla kummallakin on omat jumalansa; Mitlaan haudattuna kuolleet sulautuivat ei kuoleman jumalten, vaan elämän jumalten - salaman ja maanjäristyksen - kanssa. Nämä onnekkaat aateliset muuttuivat "pilvihenkilöiksi", jotka elivät taivaalla auttaakseen jälkeläisiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka espanjalaiset ryöstivät Mitlan ja pyrkivät poistamaan sen Zapotecin uskonnollisena ja kulttuurikeskuksena, ilmasto on säilyttänyt sen, mitä he jättivät. Merkittävin ovat Mitlan grecas - veistokset sen kivisillä aukioilla. Näissä on huimaavia geometrisia kuvioita, jotka viittaavat jättiläismatelin suomuihin (myyttinen olento mesoamerikkalaisessa legendaan), joka Mitlan huippukaudella olisi maalattu syvän punaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eyjafjallajökull on sekä islantilaisen tulivuoren että sen kraatterin tukkivan jäätikön nimi. Vaikka tulivuori on ollut aktiivinen yli vuosituhannen, se oli vähän tunnettu Islannin ulkopuolella ennen pientä purkausta vuonna 2010. Sen jälkeen muodostunut tuhkapilvi pysäytti lentoliikenteen Euroopassa lähes viikoksi ja synnytti tuhansia tunteja hengästyttäviä uutisraportteja. Eyjafjallajökullin purkaukset ovat perinteisesti ennustaneet vielä suurempia purkauksia läheisessä Katla-tulivuoreessa, joka on huomattavasti aktiivisempi alajäätikön alla – paljon Euroopan lennonjohtajien harmiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jääkauden aiheuttama jäätikön eroosio muodosti majesteettisen Lysefjordin, joka sijaitsee Etelä-Norjassa. Maratonin pituinen kylmä, musta vesi kiemurtelee kalpeiden graniittikallioiden välissä. Näiden kallioiden kirkkaampi väri on se, mikä antaa "valoisa fjordille" sen nimen, vaikka ne saavatkin alla olevan veden varjoon. Silmiinpistävä Pulpit Rock (tai "Preikestolen") on lähes 2000 jalkaa korkea kallion jyrkkä huippu Lysefjordin suulla, täydellinen paikka huutaa stentorisia kehotuksia alapuolella kulkeville veneille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Geometrisista pylväskimpuista koostuvia rykelmiä, jotka tunnetaan nimellä Giant's Causeway, löytyy Pohjois-Irlannin rannikolta. Pylväät vaihtelevat korkeudeltaan, kuten urkupilli, joka on karannut käsistä. Rannikkoa lähimmät pylväät katoavat North Channeliin, kun taas toiset kohoavat maasta kuin basalttipalissadimuuri. Tarut kertovat, että Causeway rakennettiin irlantilaisen jättiläisen Finn MacCoolin toimesta, jonka haastoi tappeluun skottilainen jättiläinen Benandonner. (Geologit ovat eri mieltä ja yhdistävät pylväsformaatiossa olevan vulkaanisen toiminnan 50 miljoonaa vuotta sitten.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alcázars (eräänlainen viimeinen pakopaikka) olivat linna-palatseja, jotka rakennettiin useisiin maurien kaupunkeihin al-Andalusissa, pääasiassa 800-1500-luvuilla. Monet niistä rakennettiin maurien kuvernöörien asunnoiksi ... ja ne olivat erittäin käteviä, eivät vain kapinallisia kilpailijoita vastaan, vaan myös myöhemmin hämmentävää kristittyjen Reconquistaa vastaan. Monet niistä ovat edelleen pystyssä ja ovat varsin kuuluisia: esimerkiksi Segoviassa, Toledossa, Córdobassa (kuuluisa Alcázar de los Reyes Cristianos), Burgosissa ja Sevillassa. Viimeksi mainittu esimerkiksi rakennettiin vuonna 913 Cordoban kuvernöörin linnakkeeksi; 11. vuosisadalla se laajennettiin al-Muwarakiksi ("Siunattu") tunnettuun palatsiin. Kristitty kuningas Fernando III teki siitä kuninkaallisen residenssinsä, kun hän valloitti Sevillan vuonna 1248. Nyt se on vain toinen pysäkki kaupungin bussireiteillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luostari, katolisen tradition mukaisesti, on rakennusten kompleksi, joka toimii munkkien (ja nykyaikana nunnien, joita kutsutaan "luostareiksi") yhteisenä kodina ja työpaikkana. Niihin kuuluu myös rukoukselle varattu paikka, kuten kappeli tai kirkko, ja monet niistä sisälsivät sairaaloita, kouluja, tislaamoita ja muuta. Legenda kertoo, että kristillinen munkkilaitos alkoi Egyptissä, vaikka ensimmäinen luostari Euroopassa perustettiin noin vuonna 344 Chirpanin lähellä Bulgariassa Pyhän Athanasiuksen toimesta. Muutaman vuosisadan kuluttua, vuonna 529, Pyhä Benedictus perusti luostarin Monte Cassinolla, luoden mallin katoliselle munkkilaitokselle. Luostareita alkoi pian ilmestyä ympäri Eurooppaa ja sen ulkopuolella.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>