<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_LOCATION">
      <Text>दक्षिण-पूर्व एशिया (Dakshin-Poorv Asia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_SIZE">
      <Text>735,358 वर्ग मील</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_POPULATION">
      <Text>2017 में 263.51 मिलियन की अनुमानित संख्या है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_CAPITAL">
      <Text>जकार्ता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपने शक्ति की शीर्ष पर, भूटान के बौद्ध हिंदू साम्राज्य मजापाहित (जो अब इंडोनेशिया में है) 98 क्षेत्रीय उपयुक्तियों पर अपनी शक्ति का विस्तार किया, जो एक महान राज्य था जो कभी शक्तिशाली मंगोल इम्पायर का सामना किया था। यहां, राजा न केवल इसका शासक था, बल्कि इसका रक्षक भी था, जो जनता द्वारा सशक्त किया गया था। लेकिन अगर लोगों को लगता है कि नेता का सत्ता में आने का कोई हक़ नहीं रहा है तो क्या होगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1293 से 1500 तक, दक्षिण-पूर्व एशियाई राज्य माजापाहिट ने आज के मॉडर्न-डे इंडोनेशिया के कुछ हिस्सों को शामिल किया, जिसका केंद्र नुसंतरा (मलुकु और सुमात्रा के अनुप्रयोगों के माध्यम से विभिन्न क्षेत्रों) में था। यह एक अद्भुत धनी राज्य था, जो बेशक उन्हें क्षेत्रीय दुश्मनों और आंतरिक प्रतिद्वंद्वियों से अर्जित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>हम जानते हैं कि माजापाहिट जावानीज-हिंदू सिंघासारी साम्राज्य (1222-1292) से उत्पन्न हुआ, जो अपने आप में केदिरी (1042-1222) से पूर्व थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>राज्य की उत्पत्ति के संबंध में, हम उनके कई मंदिरों से इतिहास रिकॉर्ड का उपयोग कर सकते हैं, वैवादिक विरोधियों के दस्तावेजों से भी। लेकिन माजापाहिट के बारे में कुछ सबसे महत्वपूर्ण प्राथमिक स्रोत हैं, जैसे महाकाव्य "नागरक्रेतागमा" के अनुवाद। (जिसे "राजाओं की किताब" भी जाना जाता है)। क्योंकि 'नागरक्रेतागमा' माजापाहिट कोर्ट के कवि द्वारा लिखा गया था, इसलिए कुछ विवरणों को एक महान कहानी के कारण थोड़ा सा सुधारा जाना चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>किस्से के अनुसार, माजापाहित शासक एक अनाथ केन अरोक से उत्पन्न हुए थे, जो एक मानव माता और देवता ब्रह्मा से जन्मे थे। केन अरोक ने केदीरी का शासन करते हुए अपना नाम बनाया - जब उन्हें हत्या कर दिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>और फिर भी उसकी वंश राधेन विजय के माध्यम से बच गई, जो 1293 में मजापाहिट के पहले राजा के रूप में मुकुट धारण कर लिया गया था (अपने राजकीय नाम कृतराजस जयवर्धना के ज्ञात हैं)। विजया अपने सामान्य स्थानीय कड़वे माजा फल के नाम से जाने वाले एक छोटे से गांव में अपने साम्राज्य की शुरुआत करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>गांव की जिंदगी में बसने की बजाय, विजया ने केर्तनेगरा, सिंघासारी के आखरी राजा की चार बेटियों से शादी की। सिंघासारी के सबसे करीबी सलाहकारों को एक अंतर्निहित व्यक्ति के आने, सभी पात्र राजकुमारियों से शादी करने और राज्य पर कब्ज़ा करने के लिए पसंद नहीं थी, और इसलिए रादेन विजया के शासन के बहुत सारे रोंधों से इस तरह का खाता रहा, जबकि युआन वंश के मंगोलों को भी रोकने के लिए मुंबई भेजा गया था, जिन्होंने उसके पूर्ववर्ती के विस्तार को रोकने के लिए लगभग 1,000 जहाजों पर 100,000 लोगों को भेजा था। इस सब कुछ करने का उद्देश्य था कि मजापाहिट का पहला और आखिरी राजा न हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>माजापाहिट अपने साम्राज्य का अनाज और मसाले के व्यापार से बनाते थे (कुछ शोधों के अनुसार तथा 80 प्रतिशत जनसँख्या अनाज उत्पादन में शामिल थी) और उनके जलमार्ग भारत और चीन के बीच संबंध स्थापित करते थे, और साम्राज्य अपने रास्ते से गुजरने वाले सामानों पर कर लेकर खजाने को भरे रखता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>और वे अपनी नौसेना की ताकत को दिखाने से नहीं डरते थे: उस समय की बास रिलीफ कार्विंग में, आस-पास के राज्यों के खिलाफ माजापाहिट नौसेना द्वारा हमले को दर्शाते हुए, अद्भुत अरमाडा का उपयोग करते हुए चित्रित होते हैं। अपनी भारी जोंग जहाजों का उपयोग करते हुए, माजापाहिट लोगों और उत्पादों को ले जाते थे, पूर्वी जावा से चावल को फैलाते हुए और मलय भाषा को फैलाते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>शासन के नेगारा या मंडल शैली के तहत, राजा से बहिर्गमन दिव्य शक्ति फैलती थी, जो सैन्य सुरक्षा के साथ-साथ राजधानी के धार्मिक जीवन में भागीदारी भी करती थी। ग्रामीणों और क्षेत्रीय महाराजों को माजापाहिट राजधानी, त्रोवुलान, में उपहार भेजने की प्रथा थी, जिसके प्रतिक्रिया में राजा मंदिरों को पुनर्स्थापित करता था, उपहार प्रदान करता था, और अपने परिवार के सदस्यों को दूरस्थ क्षेत्रों में शासन करने के लिए भेजता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>राज्य अपने समय के लिए जोहोर सल्तनत और सियाम (थाईलैंड) के क्षेत्रीय प्रतिद्वंद्विताओं से बचता रहा था, 15वीं शताब्दी में मलय सल्तनों पर अनेक हमलों का आयोजन करके। उनकी ऊंचाई पर, माजापाहिट की पहुंच इस क्षेत्र में सबसे बड़े पूर्व-आधुनिक राज्य बनाती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>उनकी मृत्यु के बाद, 1309 में, रादेन विजया का पुत्र जयनेगर उनके बाद था, जिसका अपना शासन 1309 से 1328 तक संक्षिप्त हुआ था। उसे उसकी हत्या की एक छोटी मामले की वजह से छोटा कर दिया गया था। उसके बाद उसकी अर्ध-बहन द्याह गितर्जा के द्वारा उसके बेटे हयम वुरूक को 1350 में राजघराने सौंपा गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>और यहाँ हम माजापाहिट राज्य के सुनहरे युग में प्रवेश करते हैं, जिसके बारे में बहुत सुना जाता है। हयम वुरुक (जिसे राजसनगर भी कहा जाता है) 16 साल की उम्र में अपनी राज्यकाल शुरू करेंगे और अपने 'पाति' (प्रधान मंत्री / महामंत्री) गजह माडा की मदद से, राजस वंश के प्रभाव को महाद्वीप भर में फैलायेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>एक कुशल तीरंदाज, जो अपनी माँ द्वारा राजा बनाया गया था (और बहुत खूबसूरत भी माना जाता था), हायम वुरुक अपने परिवार की ताकत का विस्तार करेंगे और माजापाहिट के मंडल का केंद्र बनेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>लेकिन लोगों और उनके राजा के बीच का प्यार उनके राज्य को एक रक्तसंबंधी (और महंगे) वंशावली से बचाने के लिए पर्याप्त नहीं था, जिसमें राजा के रंगरेलियों से युक्त पुत्र भ्रे विराबुमी 1404 से 1406 के वर्षों में हाल ही में ताजपोषित भाई-दामाद से राजसी ताज पर हमला करने की कोशिश करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>यदि यह पर्याप्त नहीं है, तो इसके व्यापार मार्ग - इसकी शक्ति का स्रोत - उसकी अंतिम नाश के लिए हो जाएगा। पूर्वी द्वीप संयुक्तों यूरोपीय व्यापारियों के लिए बंदरगाह बन गए थे, जो शक्ति की समेकन पर इस साम्राज्य से दूर जाने लगे थे। मलय प्रायद्वीप (जो अब मलय प्रायद्वीप है) के पोर्ट सिटी मेलका माजापाहित को बदलने के लिए उठ खड़ी होगी और दक्षिण-पूर्व एशिया में सबसे महत्वपूर्ण व्यापार केंद्र बन जाएगी, क्योंकि माजापाहित व्यापारी वर्ग मेलका की मुस्लिम बहुलता की वाणिज्यिक जिंदगी से बेहतर खुश करने के लिए इस्लाम की तरफ मुड़ गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>लोगों को ऐसा लग रहा था कि अब उन्हें उनके नेता की आवश्यकता नहीं होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>आगे के वर्षों में माजापाहिट के अनुशेषों को मिटाया जाएगा: सोलहवीं शताब्दी तक, हिंदू-बौद्ध राज्य को पूरी तरह से एक सुल्तानत द्वारा बदल दिया जाएगा, जो पश्चिमी द्वीपों जैसे अचेह और मलका से इस्लामी प्रभावों को आकर्षित करेगी। सुल्तानों को भी क्षेत्र के नियंत्रण में रहने के लिए संघर्ष करना पड़ता है। उनकी शासनकाल अंततः डच और पुर्तगाली कोलोनियलिस्टों की आक्रमण से कट जाएगी, जो दक्षिणपूर्व एशियाई मसालों के लिए निराश हो जाएंगे और सोलहवीं और सत्रहवीं शताब्दी में साम्राज्य के लिए प्रतिस्पर्धा करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_TITLE">
      <Text>Gitarja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_SUBTITLE">
      <Text>त्रिभुवननोतुंगदेवी जयविष्णुवर्धनी, जावानीज रानी प्रभारी, जिसे द्याह गितर्जा भी जाना जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_QUOTE">
      <Text>जब जमीन काफी नहीं होती तब जहाज ले जाओ। समुद्र और भी ज्यादा जमीन का पर्दाफाश करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक राजकुमारी जो एक टावर में बंद है से चौदहवीं सदी के मसाला साम्राज्य की राजसींहासन पर बैठी शूरवीर रानी प्रभुत्व तक कैसे पहुंचती है? सबसे पहले आप थोड़ी हत्या के साथ शुरुआत करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>गितार्जा के शासन के बारे में हमारी जानकारी बड़े हिस्से से महाकाव्य 'नगरक्रेतागमा' से होती है। दरअसल, यह इतिहास और पौराणिक कहानियों का मिश्रण है जिसे ठीक से समझना चाहिए। लेकिन 'नगरक्रेतागमा' हमें बताता है कि कहुरिपन की डचेस गितार्जा की कहानी उनके अधिभाई राजा जयनगर के हत्यारोपण से शुरू होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>रानी रिजेंट त्रिभुवन्नोत्तुंगदेवी जयविष्णुवर्धनी, जिसे उनके जानपहचानी नाम द्याह गितार्जा से भी जाना जाता है, 1309 से पहले के कुछ समय में जन्मी थीं। वे माजापाहित साम्राज्य के पिता राजा विजय और रानी सहवासी गायत्री राजपत्नी की बेटी थीं। वे 1329 से 1350 तक दक्षिणपूर्व एशियाई मसाले के साम्राज्य को शासन करती थीं, जब माजापाहित इंपायर के लिए खुले बाग़वान और अस्तव्यस्त समय में उनके हाफ-भाई जयनगर (जिसे कदिरी के प्रिंस के रूप में भी जाना जाता है) की जगह सफलतापूर्वक अधिकार कर लिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>दास्ताना के अनुसार, जयनगर के शत्रु इसे इतना परेशान करते थे कि वह अपनी बहनों को भी अपने राज-गद्दी के लिए खतरा महसूस करता था। उन्होंने उन्हें एक महल में बंद कर दिया, जिससे कोई भी राजकुमार उन्हें प्राप्त नहीं कर सकता था। लेकिन जो कुछ उन्होंने ध्यान नहीं दिया था उसे शौकीन महल चिकित्सक ने देखा था, जिसने जाना कि जयनगर ने उसकी पत्नी को फुसलाया था उसने 1328 में राजा को मार डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>क्योंकि जयानागरा अपनी राज्य की पत्नियों को फसाने में अधिक समय बिताता था और वंशवाद को कम ध्यान देता था, इसलिए रानी कंसॉर्ट ने अपनी बेटी, द्याह गितार्जा को 1329 में राज गद्दी पर नियुक्त करने में सक्षम बनाया। नयी ताज पहनने वाली रानी-प्रभारी, अब अपनी आधिकारिक उपाधि "त्रिभुवन्नोतुंगगदेवी जयविष्णुवर्धनी" के नाम से जानी जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>उसी साल, वह माजापाहिट साम्राज्य के 'पति' या प्रधान मंत्री के रूप में गजह मदा की नियुक्ति करेगी। इतिहास गजह मदा को माजापाहिट साम्राज्य के एक उत्साही विस्तारवादी, तीन राजाओं के राजसा वंश के प्रति वफादार और एक महल के षड्यंत्रकार के रूप में चित्रित करते हैं। क्या खुफिया में किंग जयनागर की हत्या में गजह मदा के कुछ हाथ होने की अफवाहें सच हैं, यह देखना बाकी है, और इतिहास यह नहीं बताता कि द्याह गितर्ज को उनके पति के कुछ राजहत के संदर्भ में कुछ पता था या नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>उसी साल, अकेलापन की उसकी बर्फीली टावर से मुक्त होकर, वह शानदार चक्रधर को अपने संगमें लेगी, और साथ ही, वे 1334 में एक पुत्र हयम वुरुक को जन्म देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>रानी प्रभाव की शासनकाल में सदेंग और केटा क्षेत्रों में विद्रोह को दबाने की गवाही दी गई है। उन्हें कहा जाता है कि उन्होंने अपने चचेरे भाई, मलयापुराण राजा अदित्यवर्मन के साथ युद्ध में घुसने की थानी बनाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>लेकिन इतिहास उसकी शासनकाल को उसके प्रधान मंत्री की सैन्य कौशल के तहत बाली द्वीप के मजापाहित अधीनता के लिए जाने जाएगा। गजह मदा ने स्थानीय बालीज नेतृत्व की लाइन खत्म कर दी, जिससे राज्य मजापाहित वश में आने लगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>गितार्जा के राज्य का अंत युद्ध या महल के षडयंत्रों के माध्यम से नहीं आया, बल्कि माजापाहित के विरोधाभासी उत्तराधिकार के एक दुर्भाग्यपूर्ण ताक में आया। उनकी माता, गायत्री, गितार्जा को रानी रेजेंट का शीर्षक प्रदान करने के लिए जिम्मेदार थीं, जिसका अर्थ था कि गितार्जा राजा दाई के खुशी के अनुसार शासन करती थीं। लेकिन जब 1350 में गायत्री एक मठ में मर गईं, तो गितार्जा अपने प्रतिनिधि से वंचित हो गईं और ताज त्यागने के लिए मजबूर हुईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>गितार्जा के बेटे हयम वुरुक उस महापहित साम्राज्य का अगला उत्तराधिकारी बनेंगे, जिसे कुछ इंडोनेशियाई महापहित साम्राज्य की स्वर्ण युग मानते हैं। इतिहासवेताओं के आधार पर, हयम वुरुक ने उस साम्राज्य को ले लिया जिसे उसकी मां ने सुरक्षित करने में सक्षम थी और उसकी सीमाएं आज के इंडोनेशिया से परे और कुछ अब मलेशिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>गद्दी के बाद द्याह गितार्जा के जीवन के बारे में? रिकॉर्ड उसके बाद के वर्षों के तथ्यों पर खामोश है, या यह भी नहीं बताता कि वह कब मरी। लेकिन उसे अपने साम्राज्य की सीमाओं का विस्तार करने और मजापाहित की महिमा को बढ़ाने के लिए याद किया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>गितार्जा सभी द्वीपों और तटों की रानी है, जहाँ शहरों का समुद्र पर फैला होता है और इंडोनेशियाई जोंग्स द्वारा संरक्षित होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>इंडोनेशिया तटीय किनारों को ढूंढना चाहती है जिसमें कई खाड़ियों और खाई हों। ऐसी भूमि ज्यादातर जिलों की वास्तुकला बढ़ाने के लिए स्थान पर आदर्श क्षेत्र होती है। जैसे ही जहाज निर्माण ऑनलाइन आता है, गितार्जा के निर्माता उन शहरों को ऑफ-शोर कंपंग स्टिल्ट हाउस के साथ बढ़ा सकते हैं, जिससे बड़े शहरों को बढ़ाने के लिए खेती की जरूरत कम होती है। इंडोनेशिया को [ICON_Faith] धर्म की उत्पादन का ज्यादा से ज्यादा प्रयास करना चाहिए जो एक विशाल जोंग-प्रभावित नौसेना को वित्तपोषित करने, आवश्यक [ICON_GreatPerson] महान लोगों को दावा करने या उनके पास जल-पार करते धार्मिक इकाइयों का उपयोग करके एक धार्मिक विजय की ओर बढ़ने के लिए उपयोग किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_LOCATION">
      <Text>दक्षिण पूर्व एशिया (Dakshin Purv Asia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_SIZE">
      <Text>460,000 वर्ग मील</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_POPULATION">
      <Text>11 सौ पचास के आकलन के अनुसार 20 लाख अनुमानित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_CAPITAL">
      <Text>विभिन्न, जिनमें महेंद्रपर्वत, हरिहरालय, कोह केर, यशोधरापुर शामिल हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नौवीं और पंद्रहवीं शताब्दी के बीच, ख्मेर साम्राज्य के देव-योद्धा-राजा से दक्षिण-पूर्व एशिया पर शासन किया। उनका एक भयानक कृषि-सैन्य राज्य था जिसकी धनवानी उत्तरी चीन को भी प्रभावित करती थी। दुर्भाग्य से, उनके क्षेत्रीय प्रतिद्वंद्वियों के लिए सभी वह सोने और चावल अत्यंत आकर्षक साबित हो गए, जो अंततः सुवर्णभूमि के विजेताओं को विजेता बना दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पुरातत्व और चीनी इतिहास के अनुसार, खमेर साम्राज्य का पता पहले सदी सीई में दक्षिण पूर्व एशिया के मेकांग क्षेत्र में लगाया जा सकता है। चीनी ने इस क्षेत्र और इसके विभिन्न लोगों को फुनान राज्य कहा (एक विविध, अक्सर लड़ाकू प्रधानताओं के समूह को एक छत के नीचे ठोस बनाते हुए)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>ख्मेर की कथा के अनुसार, ये लोग कंबोडिया के पहले राजा, भारतीय राजकुमार प्रेह टांग (चीनी रिकॉर्ड में हंतियान) और नियंग नाक, एक दिव्य सांप [नागा] की राजकुमारी से हुए थे। क्षेत्र कहा जाता है कि यह राजकुमारी के पिता ने शादी का तोहफा दिया था, जिसने ट्रोफी स्थान नोकोर कौक थ्लोर्क आईलैंड के आसपास के पानी को निकालकर खुश जोड़े और उनके वंशजों के लिए नवाब बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>पौराणिक कथाओं में बताया गया है कि क्षेत्र में हिंदू संस्कृति का बहुत बड़ा प्रभाव था। मेकांग नदी के किनारे वास करने वाले फुनान जनजाति भारतीय यात्रियों और व्यापारियों के लिए एक बहुत ही सही रास्ता था। भारतीय लोग यहां हिंदू धर्म, अपने कानून, वाणिज्य और संस्कृत लेकर आते थे, जो आखिरकार स्थानीय जनजाति की प्राचीन धार्मिक विचारधारा से मिलकर मिश्रित होते चले गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>फुनन के लोग अपने भारतीय प्रभावित मिनी-राज्यों के बीच शताब्दियों से लड़ते रहे, और हालांकि वे कुछ समय के लिए केंद्रीकृत सरकारों को बनाये रखते थे, लेकिन नवां सदी में जयवर्मन द्वितीय के सख्त हाथ ने केंद्रीकृत शासन के अंगकोर काल को शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>ख्मेर साम्राज्य के पहले विजेता राजा ने नौवीं शताब्दी में अपनी शुरुआत पाई। उस समय तक, जयवर्मन II जावानीज़ के अतिथि था या उनका कैदी था। जैसा भी हो, एक बार जब वह अपने देश में लौटा, उसे मेकांग में प्रतिस्पर्धा को कुचलने की गंभीरता दिखाई दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>उस गंदे काम को बाहर करने के बाद, एकमात्र चीज जो बची थी वो यह थी कि कुलेन पर्वतों के माउंट महेंद्रा पर एक समारोह के दौरान अपने आप को 'चक्रवर्ती' या 'विश्व शासक' घोषित कर देना था। और 802 ईस्वी में, जयवर्मन द्वितीय ने ठीक वहीं किया, जिससे उन्होंने अपने साम्राज्य की स्थापना करने के देवताओं के समर्थन को प्रदान किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>उसके दृष्टिकोण के लिए कुछ कहा जा सकता है: छह सदियों के उनके साम्राज्य के शिखर पर, खमेर अधिकतर थाईलैंड और वियतनाम के आधुनिक हिस्सों को नियंत्रित करते थे, जहां राजधानी में एक मिलियन से अधिक लोग रहते थे। दसवीं शताब्दी तक, साम्राज्य उत्तर में मंगोलियन और तंग साम्राज्य द्वारा पेनिंग के साथ दक्षिण चीन सागर से फैल जाता था। मेकोंग में व्यापार का नियंत्रण बनाए रखना चाहते थे तो एक खराब विस्तार नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>1296 और 1297 के बीच, चीनी अधिकारी जो डागुआन ख्मेर साम्राज्य की यात्रा पर जाएंगे। उनकी उस यात्रा के वर्णन में, 'कंबोडिया का एक रिकॉर्ड: एक देश और उसके लोग' में, उन्होंने कहा है कि: 'यह एक व्यापारिक देश रहा है।' जो डागुआन ने सोने और पत्थर के टॉवरों के एक देश का वर्णन किया है, जिसमें सियाम और चंपा से बहता कपड़ा होता है और चीन से स्थानीय अस्थिर छतरी के लिए रेशम।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>खमेर की विशाल सम्पदा इम्पायर के अंदर और बाहर से कच्चे माल के निरंतर प्रवाह से आती थी। इस इम्पायर से दक्षिण पूर्व एशिया की चावल की आवश्यकता को पूरा करने के लिए पर्याप्त मात्रा में अन्न उत्पादन या व्यापार में लगभग 80% खमेर जनसँख्या भाग लेती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>यह खमेर साम्राज्य की सोनी अवधि होगी, जब सूर्यवर्मन द्वितीय अंगकोर वाट मंदिर समूह के निर्माण पर शुरूआत करेंगे (उनकी मृत्यु के 27 वर्ष बाद इसे पूरा किया जाएगा)। अंगकोर वाट स्वर्गीय माउंट मेरु की आभासी आकृति को दर्शाता था जो भौतिक, अलौकिक और आध्यात्मिक दुनियों के संगठन को बताया गया था। इस तरह, खमेर राजाओं ने पृथ्वी पर स्वर्ग का आभास करने की कोशिश की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>यह साधारण धर्म नहीं था; ये हिंदू (और जयवर्मन VII के नवीनतम बौद्ध) राजवंश अपनी देवताओं का साथ रखने के लिए उत्सुक थे। एक राजा अपने आचरण को सर्वश्रेष्ठ ढंग से देवताओं को प्रतिबिंबित करने के लिए कहर बरतता था, और स्वर्ग के आकार को नकल करने वाले मंदिर बनाता था। खमेर के शासन के दौरान, जितना ज्यादा शक्तिशाली और आकर्षक राजा होता था, उतने ही अनुयायी और भूमि उसके पास होती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>बेशक, यह इसका मतलब होगा कि एक कमजोर राजा जिसका रवैया पर्याप्त रूप से दैवी नहीं होता है, उसे अब अपने राज्य के लायक नहीं माना जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>विडंबनापूर्ण रूप से, खमेर साम्राज्य की धन और महिमा ने उसकी गिरावट का सबूत दिया। बारहवीं और चौदहवीं शताब्दी के बीच, उत्तर में ताई लोग (अब आधुनिक थाई, लाओशियन, और शान) हमेशा बढ़ते हुए मंगोल साम्राज्य से संघर्ष में थे। इसलिए उन्होंने अपने जंगली, पहाड़ी जीवन से कुंजी निकाली और दक्षिण की ओर चल दिए, जहाँ से उन्होंने सुखोथाई, लन्ना, और आयुत्थया के छोटे राज्य बनाए, जो खमेर साम्राज्य के परिधि पर काट खाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>उत्तरी आक्रामकों के साथ संघर्ष करने में खमेर असमर्थ थे, साथ ही पूर्व में चम्पा के साथ दीर्घकालीन विरोध भी था। इसलिए 1431 तक, आयुत्थया के थाई राज्य ने अंगकोर ले लिया और खमेर राजाओं को फिर फनोम पेन्ह, खमेर की वर्तमान राजधानी में वापस जाना पड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>साम्राज्य तो खत्म हो गया हो सकता है, लेकिन उनके मंदिर अभी भी खड़े हैं। और आज भी, कम्बोडिया के लोग समुद्र से आने के बारे में बात करते हैं, अपने पूर्वजों की ब्राह्मण और नागा राजकुमारी की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_TITLE">
      <Text>जयवर्मन सातवां (Jayavarman VII)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_SUBTITLE">
      <Text>खमेर साम्राज्य का राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_QUOTE">
      <Text>अपने लोगों के लिए प्रदान करें। कम करना कम होना है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वह बहुत सींगद़ा ढंग से बहुत सारी बुनियादी ढांचे का निर्माण और विरोधी राज्यों को भी तोड़ने का प्रबंध किया। जिसे कई लोग खमेर की स्वर्ण युग मानते हैं, उस दौरान जयवर्मन सातवाँ को जनता का राजा कहा जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1123 ईसी में जन्मे और राजा धरनिन्द्रवर्मन II के पुत्र जयवर्मन VII के बारे में हमारी ज्यादातर जानकारी राजविहारा (अब ता प्रोम) और फिमेनकास पर मंदिर पर शिलालेखों से है। ये शिलालेख इस प्रिय राजा के बारे में एक समृद्ध लेकिन अधूरे इतिहास का प्रस्ताव करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>तथापि, हमें यह जानना है कि जब राजा जयवर्मन VII का शासन शुरू हुआ था, तो खमेर के लिए एक संकट के दौर में आता था। उत्तर में, दूरस्थ वसल राज्यों पर उनका नियंत्रण कम हो रहा था, जबकि मंगोल (और बाद में मिंग वंश) दक्षिण-पूर्व एशिया में अपने व्यापार हितों को बढ़ा रहे थे (खमेर के उत्पादों के व्यापार से वे अमीर रहते थे)। दक्षिण में, मलयांग में क्रांति का जन्म हो रहा था। और पूर्व की ओर देखते हुए, साम्राज्य चंपा (जो अब केंद्रीय वियतनाम है) के साथ उनकी युद्ध की 14 वीं सालगिरह में था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>जयवर्मन VII ने युद्ध में अपनी उम्र 20 और 30 के दशकों का समय बिताया, राजा यासोवर्मन II (अज्ञात मूल के एक रिश्तेदार) की सहायता करते हुए चम से युद्ध में। एक दिलचस्प बात यह है: कथा के अनुसार, राजा यासोवर्मन II को डरावने दैत्य राहू ने हमला किया था (एक फ्लोटिंग सिर जो ग्रहण के दौरान सूरज खाता था), जिसे जयवर्मन VII के एक बेटे ने बचाया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>1178 तक, राजा जय इंद्रवर्मन IV के नेतृत्व में चाम दो बार खमेर साम्राज्य पर आक्रमण करेंगे, दूसरी कोशिश पर यशोधरपुर की राजधानी नष्ट कर देंगे और अंगकोर वाट के मंदिर शहर की लूट मार करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अब यह स्पष्ट नहीं है कि क्यों, लेकिन इस समय के आसपास, जयवर्मन VII कहा जाता था कि वह विजया में रहता था, जो कि मध्य चम्पा में है (उस समय के इतिहास के दिए गए परिप्रेक्ष्य में, वह बस मेहमान ही था)। वह पश्चिम की ओर आगे बढ़ता हुआ खमेर के नियंत्रण को फिर से हासिल करेगा- चम्पा के साथी बलों के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>यह चम्पा अभिलेखों के अनुसार है, जो बिल्कुल स्पष्ट नहीं हैं कि चम बल एक विदेशी से सहयोग करेंगे क्यों। या यह क्यों, जब वह गदी पर बैठने के दस साल बाद, एक चम प्रिंस राजा जयवर्मन को विजया की राजधानी हथिया लेने और राजा इंद्रवर्मन की गिरफ्तार में मदद करेगा?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>1181 के साथ, थोड़ी राजनीति के साथ (और उनकी चैम मित्रों की मदद से), जयवर्मन 7 ने चैम आक्रमणकारियों का सामना कर लिया था। एक बार जंगलीता कम हो गई थी, तब उन्होंने खुद को राजा बनाया। वह निश्चित रूप से अंगकोर थोम में एक नई राजधानी स्थापित करके अपनी राजदण्ड शुरू करने का जश्न मनाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इस बिंदु पर, आप अपने नवनिर्मित राजा को भूमि कब्जे और विस्तार के अपने काल की शुरुआत करने की उम्मीद रखेंगे। और हालांकि राजा जयवर्मन चंपा के साथ संघर्ष जारी रखेगा, 1190 में एक पुतला राजा स्थापित करने तक जाएगा, उसकी शासनकाल अंदरूनी परिवर्तन के लिए उल्लंघनीय था, जिसने अविस्मरणीय निर्माण और बुनियादी ढांचे का एक अभूतपूर्व दौर शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>राजा जयवर्मन सातवाँ अपने लोगों के लिए एक योद्धा के रूप में खुद को देखते थे, और केवल विदेशी दुश्मनों से लड़ने के लिए नहीं (हालांकि उन्होंने उसमें थोड़ा भी किया था)। पूर्व हिंदू-खमेर राजाओं के ब्रेक के साथ, जो राज विषयों में गद्दी को केंद्र में रखते थे, राजा जयवर्मन ने एक बौद्ध विचार अपनाया, जो राज्य में जनता को केंद्र में रखता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>महायान बौद्ध धर्म में करुणा (जिसे बोधिसत्त्व लोकेश्वर द्वारा व्यक्त किया जाता है) और ज्ञान (प्रज्ञापारमिता) दोनों को मिलाने का विश्वास किया जाता है, और राजा जयवर्मन का उद्देश्य अपने अधीनस्थों के लिए एक सुरक्षित और स्वर्ग समान स्थान बनाना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>वह वास्तव में महायान बौध धर्म को राज्य धर्म बनाएगा, 400 वर्षों के खमेर हिंदू धर्म से अलग हो जाएगा। और इस अवसर को चिह्नित करने के लिए, वह कई मंदिरों, 102 अस्पतालों, बाढ़ के पानी से बाहर स्टोन-पेव्ड हाइवेज, बायोन के 54 टावर और विस्तृत सिंचाई परियोजनाओं का शुभारंभ करेगा। एक और दस्तावेजित परियोजना थी राज्य में हर 15 किलोमीटर पर आराम घरों का निर्माण।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>इसके अलावा, उसके लगभग 40 वर्षों के शासन को सहिष्णुता के लिए भी दर्जा मिलेगा; जबकि बौद्ध धर्म का समर्थन करते हुए, राजा जयवर्मन VII ने महल के भीतर ब्राह्मण पूजारियों के लिए एक भूमिका बनाई रखी, जो कंबोडियाई राजसत्ता में आज भी जारी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>हमें राजा जयवर्मन VII के अंतिम वर्षों के बारे में बहुत अधिक जानकारी नहीं है, या उस वर्ष के बारे में जिसमें उनकी मृत्यु हुई थी (लेकिन यह कहीं बीच 1215 और 1220 के बीच था)। हालांकि, उनकी मृत्यु के बाद, उन्हें महापरमसौगता के नाम से महानता का श्रद्धांजलि दी गई। जैसे ही खमेर साम्राज्य की बात आती है? वह एक भयानक उतार-चढ़ाव में गिर जाएगा। 1222 तक, छम उस भूमि को वापस ले लेंगे जो जयवर्मन VII के शासनकाल में उन्होंने जीता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>फिर भी, उस मंदिर निर्माण और अनुशासन-विस्तार को खत्म करना मुश्किल है। राजा जयवर्मन VII और उनके जन-चलित शासन को कंबोडिया में अभी भी उपलब्ध शिक्षा सामग्री में महत्वपूर्ण रूप से उल्लेख किया जाता है, जो बीसवीं सदी तक चलता रहा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>जयवर्मन के खमेर साम्राज्य में धार्मिक बौद्धों के बहुत से शहर होते हैं, खासकर उन नदियों के किनारों पर जहाँ उनकी सभी क्षमताएं काम में आ सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>जयवर्मन अपने नदी प्रारंभिक धर्मोपाधि का लाभ उठाना चाहता है और अपने पवित्र स्थलों को नदियों के साथ रखना चाहता है जहाँ वे नजदीकी भूमि को दावा करेंगे और [ICON_Food] खाद्य और [ICON_Housing] आवास प्रदान करेंगे। जब खमेर दोषी तंत्र और उनके विशिष्ट प्रासत मंदिर ऑनलाइन आएंगे तब ये शहर उस समय उद्भव होंगे जब वे दोषी तंत्र और उनके विशिष्ट प्रासत मंदिर ऑनलाइन आएंगे। अगर पड़ोसियों ने उन्हें घेर लिया हो तो वे अपनी विशिष्ट दोमरी इकाई का उपयोग करके कुछ निकटवर्ती शहरों को घेर सकते हैं, शायद नदियों के साथ अतिरिक्त स्थान प्राप्त करते हुए। बौद्ध धर्म के आधार पर जनसंख्या से भरा इस साम्राज्य के साथ, जयवर्मन हर जीत के प्रकार का पीछा कर सकते हैं आगे के खेल में।</Text>
    </Row>
    <!-- Rest -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि आप उच्च समुद्र पर शासन करना चाहते हैं, तो दुश्मन को अतिरिक्त शक्ति के साथ सामना करें। यह महान जॉंग जहाजों, माजापाहित के स्कूनर के तल में के विचार के पीछे है। इस जहाज ने साइज और शक्ति के संयोजन के माध्यम से साम्राज्य को जावानीज जलों को नियंत्रित करने की अनुमति दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मजापाहिट जहाजों में एक दूसरे रुद्धर के जोड़ने से चीनी जंक से अंतर किया जाता था, जिससे 600 टन वली जोंग त्वरित हो जाती थी और संभालने में आसान होती थी। जोंग के लिए यह एकमात्र अतिरिक्त मेनूवरेबिलिटी ऑप्शन नहीं था; अगर हवाएं कम थीं तो एक पंक्ति के चालकों के द्वारा जहाजों को दुश्मनी आग के दायरे से बाहर ले जाया जा सकता था या समुद्री बाधाओं के आस-पास घूमा जा सकता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जोंग मुख्य रूप से व्यापारी जहाजों के रूप में उपयोग किए जाते थे, लेकिन वे सैन्य परिवहन के रूप में भी काम आते थे। वह सभी भार केवल दिखावे के लिए नहीं था: चार-स्तरीय लकड़ी के मस्त आने वाले तोप आग से सुरक्षा प्रदान करते थे, और एक हमले के तहत भी जोंग अपनी विरोधी आयुधों से जवाब दे सकती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि आपकी सेना के लिए पर्याप्त घोड़े नहीं हैं, तो क्यों न शक्तिशाली हाथी का उपयोग करें और अपने शत्रुओं को पीटकर डराएँ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>खमेर ने अपनी सैन्य अभियानों में युद्ध हाथी इस्तेमाल करने की एक लंबी परंपरा में शामिल हुए। अनुसंधान सुझाव देता है कि भारतीयों ने पहली बार अपने सैन्य अभियानों में हाथियों का इस्तेमाल 1,100 ईसापूर्व के आसपास किया था, जो उस समय एक खेतीबाड़ी सहायक जानवर था और इसके 12,000 पाउंड की शक्ति को उनके विरोधियों के लिए ध्वनि और आतंक में बदल दिया (कम से कम तब तक जब तक गनपाउडर के आविष्कार ने योग्यता के स्तर को बराबर कर दिया नहीं कर दिया था)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>राजाओं और सेना के नेताओं की यात्रा गजों पर की जाती थी, जो उनके शंखन द्वारा दुश्मन की सेनाएं भगाने का काम करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>ख्मेर राइडर अपने हाथी की कड़ाई ताकत का सहारा लेने के लिए डबल क्रॉसबो की निश्चितता का उपयोग करेंगे। हालांकि, यह डोम्रे वैरिएंट एक बाउंटी लगाकर एक बड़ी ताकत जोड़ता है जो बोल्ड सैनिक को चुकाने के लिए पर्वतिय तोप के साथ पहुंचता है जो पर्याप्त समझदार नहीं होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दक्षिण-पूर्व एशिया के घने द्वीपों में, स्थानीय शासकों को अपने लोगों को सबसे अच्छी तरह से आवास प्रदान करने के साथ-साथ उन्हें बाढ़ और वन्यजीवों से सुरक्षित रखने की चुनौती का सामना करना पड़ता था। उनका जवाब - खम्बे पर टिकी घने-घने घरों की समुदायों, या कम्पंग है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जबकि इस शब्द का उपयोग एक महापद जिससे किसी एक क्षेत्र की संगठित जनसंख्या का उल्लेख किया जाता है, इंडोनेशियाई कैंपंग दुनिया के किसी भी टापू के रूप में उच्चतम जनसंख्या घनत्व की प्राप्ति में जावा की मदद के लिए प्रसिद्ध थे। वास्तव में, विदेशी यात्रियों को इंडोनेशियाई और मलय कैंपंग की कुशलता से इतना प्रभावित हुए थे कि वे इसे अंग्रेजी में 'कॉंपाउंड' के रूप में अपना लिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब मेकांग और दक्षिण-पूर्व एशिया के मुख्य भू-भाग को नहीं वश में करते थे, तो खमेर साम्राज्य के राजा अपने धर्म को ध्यान में रखने लगते थे। और ईश्वर की पूजा करने का बेहतर तरीका कौन सा हो सकता है, जब नामुमकिन मंदिरों को खड़ा करके?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>खमेर पूजा के केंद्र में इन पवित्र स्थलों का सेवन उनके योधा-राजाओं की धार्मिकता और उनके इंजीनियरों की उत्कृष्टता के प्रतीक के रूप में सेवा करेगा। पहली खमेर मंदिर जो प्रसिद्ध है वह Prasat Ak Yom (सी. 800) है, जिसकी डिजाइन 'रथ' शैली के मंदिरों की दक्षिण भारतीय परंपरा को दर्शाती है, जो स्तंभों के शिखर में एक मुकुट से समाप्त होते हैं। बेशक, खमेर अपना अंग जोड़ेंगे, संरचनाओं में प्रांग, यानी टॉवर जोड़कर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इन मंदिरों का निर्माण आगे के खमेर शासकों की एक स्थायी विशेषता बन गया था, पहले हिंदू देवता शिव के सम्मान में पूर्व की ओर मुख करते हुए, जबकि बाद में बारहवीं सदी में जयवर्मन सातवां ने साम्राज्य में महायान बौद्ध धर्म को पेश किया तब निर्माण पश्चिम की ओर मुड़ गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यह लगभग 1,000 सालों से खड़ा है, एक देवता के लिए एक स्मारक और संभवतः उसने इसे बनाया था जिस का अंतिम आरामस्थल शायद वो संभावित विजेता राजा हो सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>और फिर भी, अंग्कोर वाट मंदिर टहना है, जिसका केंद्रीय टॉवर आसपास के जंगल से 213 फीट ऊंचा है। जो अब उत्तरी कम्बोडिया में है, खमेर राजा सूर्यवर्मन II द्वारा बनाया गया था, यह दुनिया के सबसे ऊँचे धार्मिक स्मारकों में से एक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>हिंदू देवता विष्णु के शहर मंदिर के तीर्थयात्री को पहले संरचना के आसपास बने एक 650-फीट चौड़ा और 14-फीट गहरे खाई को पार करना होगा और फिर 'गोपुरा' के द्वार से प्रवेश करेगा, जो एक उठाया हुआ सारणी तक पहुँचने वाले तीन टॉवर वाला प्रवेश द्वार होगा। मंदिर संरचना के अंदर, वे एक केंद्रीय 213-फीट टॉवर के चार छोटे टॉवर देखेंगे जो पवित्र माउंट मेरू का उल्लेख करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>खमेर शैविस्ट मंदिरों का आमतौर पूर्व की ओर होता है, लेकिन क्योंकि अंगकोर वाट पश्चिम की ओर है, इसलिए सूर्यवर्मन के अंतिम आराम स्थल के रूप में विष्णु को समर्पित एक मंदिर होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ANGKOR_WAT_QUOTE">
      <Text>“मंदिर एक मोट द्वारा घिरा हुआ है, और पहुंच एक एकल पुल द्वारा होती है, जो दो पत्थर के बाघों द्वारा सुरक्षित होता है, जो इतने भयानक और भयंकर होते हैं कि आगंतुक को भय से भर देते हैं।” - दिओगो डो कूटो</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक देश के सृजन मिथक में कितने प्राकृतिक रचनाएं होती हैं? वियतनाम के पौराणिक कथा के अनुसार, यहाँ देवताओं ने हीरे और मणियों के उगलने वाले ड्रैगन्स भेजे थे जिन्होंने खड़ी बाई को डॉट करने वाले टंकटों को बनाया और प्रारंभिक चीनी आक्रमणकारियों के खिलाफ रक्षा बनाई। वास्तव में, इस नाम का कुछ रूप 'उतरते हुए ड्रैगन' या 'समुद्र में उतरते हुए ड्रैगन' का होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हा लॉंग बे एक कार्स्ट इसलेट का संग्रह है, जो कि लाखों साल की अपघात से बने प्राकृतिक चूना पत्थर के निर्माण को दर्शाता है, जिसमें मौजूद हैं ऊँचाईयाँ, टावर और गुफाएँ। आज इसे देखना और अन्वेषण करना, 120 किमी लंबी वर्तमान वियतनामी तटरेखा पर फैले लगभग 1600 चूना पत्थर के द्वीपों और गुफाओं के नेटवर्क का पता लगाने के समान है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>16000 ईसा पूर्व से, यह मछुआरों की प्राचीन जातियों का घर रहा है, जबकि इतिहास के दौरान यह आक्रमणकारियों के विरुद्ध एक प्राकृतिक बुलवार्क के रूप में खड़ा रहा है: 1288 में, यह मोंगोल दल के हार का स्थान बनेगा, जहां वियतनामी सेनानी त्रान हुंग दाओ ने मोंगोल जहाजों को स्टील टिपड़े स्पाइक पर भोंक दिया था, उनकी आगे बढ़त को रोक देता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>2000 से हालोंग बे को यूनेस्को विश्व धरोहर स्थल घोषित किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_HA_LONG_BAY_QUOTE">
      <Text>देखो आकाश और पृथ्वी के चमत्कार। साफ़ नीला एक दर्पण की तरह काम करता है, काले के साथ थोड़ी सी नीलम हरिणग के हजारों। - न्गुएन त्राई</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>