<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_LOCATION">
      <Text>Центральна Америка, включаючи частини сучасного Мексики, Гватемали, Гондурасу, Белізу та Сальвадору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_SIZE">
      <Text>На своєму піку площа становила 120 000 квадратних миль (близько 200 тисяч квадратних кілометрів). Для порівняння, це приблизно вдвічі більше, ніж середньовічна Англія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_POPULATION">
      <Text>Загалом прийнято вважати, що на одному з піку населення Майя було приблизно 5 мільйонів, проте нові археологічні відкриття свідчать про те, що реальна кількість може бути ближчою до 10 або 15 мільйонів. На сьогоднішній день у світі є близько 5 мільйонів носіїв мови майя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_CAPITAL">
      <Text>Ніколи не об'єднані в єдину імперію, Майя мали ряд важливих міст, серед яких були Тікаль, Караколь, Маяпан, Калакмуль і, пізніше, Чічен-Іца.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ранні Майя з'явилися на півострові Юкатан та заснували місто-держави між 2000 р. до н.е. та 250 р.н.е. Ці місто-держави були управляні благословенними божественними правителями та варіювалися від малих поселень до мегаполісів, таких як місто-держава, відома сьогодні як Ель-Мірадор. Місто-держави ніколи не були об'єднані політично так само, як інші мезоамериканські культури, але вони все ще ділили спільну мову та культуру. Вони змагалися один з одним, наскільки вони розраховували на один одного для зростання та проекції влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Майя обрали унікальне (і досить відважне) місце для поселення. Півострів Юкатан не був підходящим для землеробства, що практикували більшість інших цивілізацій. Замість того, щоб поселитися біля долин річок, майя збудували свої населені пункти в тропічних лісах на тонкому ґрунті, що лежить на вапняковому фундаменті. Відсутність річки означала, що транспортування було складним, а знаходження питної води проблематичним. Але біда часто спонукає до нововведень. Там, де вода була занадто солонівська, ранні майя навчилися фільтрувати її через вапняковий фундамент, щоб зробити її придатною для пиття, а там, де джунглі були занадто густі, вони створили підняті земляні вали для вирощування культур. Одним з найважливіших досягнень майя було створення писемної мови, яка складалася з гліфів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Єгипетські гліфи були розроблені таким чином, щоб вони вписувалися в окремі блоки і майже читалися як коміксні панелі, йдучи ліворуч, праворуч, потім вниз під першим лівим блоком і так далі. Ці гліфи були сумішшю піктографічних та фонетичних знаків, схожих на сучасну японську мову. Майя були запальними зберігачами записів, і їхній письмовий знак залишався у вжитку до приходу європейців в Месоамерику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Хоча більшість їх книг (кодекси, зроблені з кори дерев) були спалені під час іспанського завоювання, їх пам'ятники, або "стелі", збереглися. Оскільки Майя датували свої стелі за допомогою свого календаря довгого рахунку, ми можемо використовувати їх для визначення історичних дат з досить давньої історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>До 250 року н.е. Майя почали зміцнювати свою владу в великих містах, таких як Калакмуль, Паленке, Тікаль, Бонампак, Камінальхуйю і Копань. У цю еру було більше 40 міст Майя з населенням від 5 000 до 50 000 людей. Із зростанням цих міст Майя процвітали. Вони будували поля для популярних ігор, споруджували масивні піраміди (які ставали ще більшими завдяки шаровій будівельній техніці Майя) та навчали еліту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Майянські піраміди були створені інакше, ніж єгипетські. Замість використання лише цегли, вони починали з основи з вапняку та цементу. Потім вони покривали її штукатуркою, яку потім фарбували. Кожного разу, коли вони хотіли зробити покращення, їм просто потрібно було додати трохи вапняку, знову його покрити і забарвити. Не було потреби в довгих, складних реконструкціях, і їм не доводилося турбуватися про структурні проблеми. Ці піраміди зазвичай були місцями поклоніння. Ці храми, відомі як "к’ух нах", мали кілька кімнат, кожна з яких присвячена божеству.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Міста Майя були розкидані і складалися з храмів, палаців та майданчиків для гри в м'яч, які були розміщені навколо центральних майданів. Міста могли мати кілька майданів, а потім інші структури розросталися від них. У багатших районах були оздоблені мистецькими фресками та скульптурами. Мистецтво створювалось для королівського двору або, принаймні, про них. Мистецтво також використовувалося для вшанування важливих моментів їхньої історії. Останні досягнення у радіотехнологіях виявили розміри цих міст; раніше археологи вважали, що Майя були в основному роз’єднаним народом, який збирався лише в храмових комплексах, нові дослідження показали надзвичайно великі поселення, розкидані по джунглях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Життя Майя не було складними спорудами, математикою, спортом та наукою. Військові кампанії були частими, чи то для встановлення правління, взяття під контроль торгових шляхів або відправлення повідомлення до ворожого місто-держави. Бойові дії та наступні битви були настільки важливими, що їх увековічували та славили в мистецтві та ієрогліфічних гравіюрах. Щоб стати добрим правителем, Майя також повинен бути добрим воїном. Очікувалось, що вони будуть очолювати битви та бути добрими тактиками. Королі та соціальна еліта, яка була переможена, були захоплені та подальше пожертвування. Такі жертвоприношення були рідкісними, проте на більшість часу Майя зосереджувались на інших видів жертвоприношень: наприклад, краплі крові на папері, які підпалювали як жертву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>До 900-х років Майя знизили свою потужність та населення, і деякі міста були повністю залишені. Але цей занепад виявився ще однією революцією у циклі зростання та падіння, і до 1100-х років нові міста формувалися, зокрема вздовж Карибського і Мексиканського узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Одним із наймогутніших міст цих місцевостей була Маяпан. Коли іспанці прибули випадково (буквально - їх занесло на берег) у 1511 році, то воно перебувало у стані занепаду. Після першого контакту, іспанці відправили троє експедицій в Юкатан та захопили столицю Ацтеків в Теночтітлані в 1521 році. Звідти вони повернулися на південь до сучасної Гватемали та почали завойовувати Центральну Америку. До 1697 року, іспанці перемогли останнє місто Майя - Нойпете.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Хоча міста Майя зникли, а іспанці намагалися стерти елементи культури Майя, вони продовжували існувати в малих селах, де зберігали своє традиційне життя. Навіть після завоювання, деякі з цих практик продовжувалися, особливо культура їжі та ремесла. Сьогодні Майя все ще існують, а мова, ритуальний календар tzolk'in та інші елементи суспільства Майя процвітають.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_LOCATION">
      <Text>Південна та Центральна Америка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_SIZE">
      <Text>973 тисяч квадратних миль (2,5 мільйони квадратних кілометрів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_POPULATION">
      <Text>2,5 мільйона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_CAPITAL">
      <Text>Богота</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гранд Колумбія з'явилася як палаюча свічка на південному Центральній Америці та північній Південній Америці - горіла яскраво і швидко. Протягом дванадцяти років вона втілювала єдину націю, яка була заснована для оголошення незалежності від європейського правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Територія, яка мала стати Великою Колумбією, має свої коріння в добу завоювання Нового Світу Іспанією. До приходу іспанців цією місцевістю населяли різні народи: Кімбайа на південному заході, Араваки та Каріби на узбережжі Карибського моря, Чібча (зокрема Муїска з міста Хунса) на центральній саванні, а також багато інших народів. Іспанці, бажаючи золота, праці та конверсій, важко ударили по цих групах. Легенди про Ельдорадо підштовхували шпалерів Іспанії глибше в країну в пошуках золотого Муїска Конфедерації, яка намагалася приховати свої великі міста, але безрезультатно. Сьогодні Богота збудована на місці Муїської селища. Пізніше ця область стала центром віцероїства Нової Гранади, адміністративного округу іспанських колоній, багатого і могутнього. З просперитістю, проте, зросло незадоволення, оскільки місцева еліта намагалася підкреслити свою владу та здійснити зміну європейського контролю. З часом це невдоволення призвело до революції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після перемоги Сімона Болівара під час війн за незалежність Колумбії та Венесуели, переможці швидко працювали над створенням уряду. Але було багато розбіжностей - група Болівара підтримувала єдину Велику Колумбію, що правилася центральним урядом, тоді як інші шукали незалежність для Венесуели та Еквадору. Болівар також підтримував сильний авторитарний уряд з успадкованою Сенатом, тоді як інші (зокрема генерал Сантандер, прихильник правової держави) шукали право над особистістю. Велика Колумбія, принаймні на початку, слідувала Боліваровій візії, і в новій країні був централізований уряд з окремими судовими, законодавчими та виконавчими гілками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>17 грудня 1819 року була утворена Республіка Колумбія («Велика Колумбія» - це назва, яку використовують сучасні історики, щоб уникнути плутанини з нинішньою державою Колумбія). Проте іспанські війська все ще перебували на території, і Болівару знадобилося до 1822 року, щоб остаточно оголосити кінець війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але Республіка не спочивала спокійно. Крім ідеологічних відмінностей між Боліваром і Сантандером - що відображали більші напруження між управлінням, спрямованим на особисту харизму Визволителя, та управлінням за Конституцією, були регіональні поділі. У 1826 році Хосе Антоніо Паєс, знаменитий командир кавалерії, очолив повстання проти Болівара з вимогою вільної Венесуели. Спроби Болівара зм'якшити Паєса подальшим чином розлютили Сантандера та поглибили розколи в новій країні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Даліші напруження призвели до пропозиції Болівара про президентство на все життя в 1828 році, що змусило Сантандера ухвалити радикально федералістську Конституцію в опозиції. Це також призвело до спроби вбивства Болівара пізніше того року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Неможливість утриматися на політичному та регіональному рівнях призвело до падіння Гран-Колумбії. К 1830 році Болівар був змушений піти у відставку через зростання непопулярності та погіршення свого здоров'я, незважаючи на спроби генерала Рафаеля Урданети та інших прихильників Болівара переконати його повернутися. Гран-Колумбія розпалася в 1831 році, остаточно розпадаючись на незалежні держави. Між 1830 та 1831 роками три окремі президенти намагалися врятувати Гран-Колумбію від розпаду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Проте Іспанія так і не повернулася. Після Гран-Колумбії, держави, які були сформовані залишаються такими ж до сьогодні: Колумбія, Венесуела, Панама, Еквадор і Гаяна.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_TITLE">
      <Text>Леді Шість Небес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_QUOTE">
      <Text>Я - Леді Шість Небес, воїн, що стоїть над своїми переможеними ворогами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стародавні хронікери розповідають про жінку, яка правила як король у Дос-Пілас. Вона претендувала на титули чоловічих правителів і довела своє голосне та потужне керівництво. Навіть якщо хронікери свого часу не згадували її ім'я, репутація Леді Дос-Пілас все ж продовжувала жити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Леді Шість Небес, яка також відома як Вак Чан Ахау, слідувала стежками свого батька Б'алаж Чан К'авііля, щоб стати правителькою Дос-Пілас. Після перебування на троні в кінці 600-х років, Леді Шість Небес покинула свій дім у Дос-Пілас і подорожувала до Вак Каб'нал. Бути королевою (особливо як жінці) ніколи не було легко, і Леді Шість Небес потребувала додатково утвердити свою владу в регіоні та зокрема в Вак Каб'нал. Щоб довести свою владу як кровної правительки та через божественний вибір, вона виконала кілька обрядів незабаром після свого прибуття. Вона була, у більшості своєї поведінки, добре прийнята народом, та її влада в цілому була поважана, хоча вона ніколи не стала повноправною правителькою Наранхо. Тим не менш, її народ установив пам'ятники на її ім'я, щоб показати, що вони поважають її правління з чи без корони. Вона була зображена в одязі справжньої королівської особи (що, можливо, було трохи ненавмисним ударом у обличчя, але, припускається, вона прийняла цей подарунок з гідністю).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Син Леді Сікс Скай, К'ахк Тілів Чан Чаак (або Курча Димчастий, як його називали друзі), сів на трон у віці п'яти років, але Леді Сікс Скай продовжувала правити за нього (адже він був зайнятий дитинством). Як будь-яка добра мати, вона провела кілька успішних військових кампаній проти сусідніх політів, які ставили під сумнів правління її сина - а отже, її самих. Її пам'ятники змінилися, щоб зображувати її як воїна, що стоїть над ворогами, готовий і торжествуючий. До десяти років її сина вона вже провела кілька успішних кампаній в його ім'я.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Війна та завоювання не були єдиними речами, з якими стикалась Леді Сікс Скай під час свого правління як королева та регент. Вона також допомагала проводити релігійні церемонії, які очікувалися від особи її становища. Одна з них, середній катун, вона проводила у тому ж самому стилі, що і попередній король Вак Каб'нал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Леді Сікс Скай була вирішена заснувати нову династію з собою як матріархом. Це означало не тільки продовження зміцнення свого правління через війну та релігійний приклад, але і додаткове збільшення процвітання свого народу. Це було абсолютно необхідно, якщо Леді Сікс Скай хотіла зберегти свою владу як жінка та мати дуже молодого, та тому вразливого, короля. Вона планувала бути не тільки тут для доброго часу, але й для довгого часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Коли син Леді Шість Небес Шухаючий Білка нарешті став правитилем, він продовжив наслідок своєї матері та продовжував проводити військові кампанії проти інших, більших міст Майя, включаючи Тікаль. Леді Шість Небес залишалася поруч зі Шухаючим Білкою протягом цього часу та діяла як його співправитель. Народ та знать Вак Каб'налу поважали спільне правління Леді Шість Небес та Шухаючого Білка завдяки їх послідовних, єдиності дій та політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>До жалю Леді Шість Небес та її народу, Курячий Білок правив короткий час. Він помер рано, залишивши Леді Шість Небес знову очолювати до того часу, коли її онук стане досить старим або достатньо сильним, щоб піднятися на трон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Леді Шість Небес прожила на землі ще двадцять років і померла в 741 році. Її онук був переможений Тікалом, захоплений, і, на жаль, страчений, що припинило династію, на побудову якої вона працювала так багато.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Леді Шість Небес не покладається на традиційні джерела прісної води для встановлення своєї щільно зв'язаної імперії, вона замість цього використовує мережу ферм і плантацій, щоб досягти зірок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Майя планують свої поселення по-іншому, ніж інші цивілізації. Вони шукають житло біля ферм замість прісної води. Розташування недалеко від розкішей додає їм додаткових зручностей. Леді Шість Небес хоче, щоб її міста були близько до столиці. Тому розташуйте першу групу міст і міцно захищайте їх за допомогою ваших Хульче атлатистів. З правильно розташованими обсерваторіями, які отримують додаткову науку від прилеглих ферм та плантацій, ви можете почати випереджати інші цивілізації в технологіях, запускаючи в космос свій народ або надаючи значний поштовх до іншої перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_TITLE">
      <Text>Сімон Болівар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_QUOTE">
      <Text>Щедрі душі завжди цікавляться долею народу, який прагне відновити права, на які створитель і природа наділили його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сімон Болівар, який пізніше став відомим як Освободитель, народився в 1783 році в заможній, верхньому класі венесуельській родині. Незважаючи на те, що він мав більше ніж достатньо грошей, щоб забезпечити собі позитивну, яскраву дитинство, дитинство Болівара було далеким від ідеального. Його батько помер, коли йому було всього три роки. Шість років потому померла його мати, залишивши його на піклування дядька. Дядько Болівара став адміністратором його спадщини і забезпечив йому кількох добре освічених вчителів. Багато з цих вчителів мали довготривалий вплив на нього та філософії, які він несе протягом свого життя. Він отримав освіту в класичних школах думки і почав вивчати нові та швидко розвиваючіся. Один з його вчителів, Сімон Родрігес, відкрив для нього двері до руху Просвітництва і, зокрема, філософії Жана-Жака Русо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Дядько Болівара відправив його вивчати за кордон до Іспанії та Європи, коли йому було шістнадцять років. Як і більшість ідеальних європейських поїздок для вивчення, Болівар закохався в Іспанії. Через три роки після приїзду він одружився з Марією Терезою дель Торо і Алаїза, дочкою іспанської шляхти, та повернувся додому. Однак його короткий час щастя був короткочасним. Його дружина померла від жовтої лихоманки до першої річниці їхнього шлюбу. Незважаючи на те, що Болівар, на жаль, добре знайомий зі смертю, втрата все ж важко вразила його і залишила його зміненим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Він повернувся до Європи і спостерігав за підйомом Наполеона. Деякий час Болівар захоплювався ним. Однак, коли Болівар повернувся до Венесуели, він ефективно завершив своє дружбу з Наполеоном після того, як Наполеон зробив Жозефа Бонапарта королем Іспанії і, отже, її колоній. Це включало рідну Венесуелу Болівара і підштовхнуло його приєднатися до опору</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У 1810 році Каракаська хунта оголосила про свою незалежність, і Болівар знову був відправлений в Європу, як через свої дипломатичні вміння, так і через свою здатність легко подолувати великі відстані. Він прибув до Англії і залишався там протягом року, перш ніж знову здійснити довгу подорож назад до Венесуели. Його повернення було менш привітним, і почали розповідати чутки, що він та його співборець у боротьбі за незалежність, Франциско де Міранда, почали розходитися. Арешт Міранди та швидке втеча Болівара до Картагени де Індіас не допомогли уникнути цих обвинувачень. Незважаючи на чутки, Болівар скористався ситуацією. Протягом свого відсутності він написав "Маніфест Картагени". В ньому Болівар продовжив підтримувати ідею незалежності від Іспанії. Його репутація зростала протягом цього періоду, допомагаючи йому його філософія та відсутність Міранди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Після того, як новий іспанський король повалив нову венесуельську республіку, Болівар очолив військовість Нової Гранади і вторгнув до Венесуели. Він здобув свій титул "Ель Лібертадор" під час безлічі кампаній для звільнення свого рідного краю. Незважаючи на те, що Болівар і його війська не змогли довго утримати столицю Каракас, його війська були вигнані з міста. Замість того, щоб дозволити собі бути переможеним, Болівар зібрав своїх союзників з усього Південної Америки та навіть Великої Британії, щоб нарешті й остаточно вигнати іспанські і роялістські сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Після подальших визволень регіону Болівар та його союзники створили Республіку Великої Колумбії. Болівар став президентом, а Франциско де Паула Сантандер, його співвітчизник-військовий та політичний лідер, - віце-президентом. Його уряд та час президентства далекі від миру. Регіон роз'єднань, які виникли через тривалі битви, був повний незадоволення. Панування над великою Великою Колумбією було нелегким завданням, і це стало ще складнішим після того, як Перуанський конгрес назвав Болівара диктатором Перу. Влада перехідна, її важко утримувати, і ще складніше контролювати. Регіональні повстання та незгода поставили Болівара в напружену ситуацію. Щоб зміцнити свою мрію про об'єднану Велику Колумбію, Болівар закликав до проведення конституційної конвенції у 1828 році. Незважаючи на те, що він нарешті вірив в обмежену владу, Болівар турбувався про крихкість Великої Колумбії. Він відчув, що Велика Колумбія повинна рости, перш ніж він зможе застосувати свої справжні ідеали до неї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Щоб спробувати врятувати свою репутацію перед урядом та народом, Болівар оголосив себе диктатором - що, як він запевняв усіх, було тимчасовим заходом. Цей крок спричинив величезні протести серед його політичних опонентів і призвів до спроби замаху на його життя, від якої він з трудом врятувався.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Після ще двох років роботи на посаді "президента" Болівар підав у відставку. Він зібрав свої речі, сподіваючись знову вирушити до Європи. Однак, Болівар ніколи не сів на човен. Він заразився туберкульозом, що нарешті призвело до його смерті 17 грудня 1830 року. Перед своєю смертю Болівар попросив свого помічника-офіцера генерала Даніель Флоренсіо О'Лірі утилізувати всі свої письмові роботи. Так само, як його делегати під час конституційної конвенції, О'Лірі не погодився з цим наказом і не спалив значну частину праць Болівара. Понад десять років після його смерті Болівар був похований у своєму рідному місті Каракасі. Там було встановлено пам'ятник, щоб вшанувати його та його досягнення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Частини Сімона Болівара - це рухлива сила, з якою треба рахуватися, як на обороні, так і на нападі. З використанням своїх багатьох командувачів-генералів, його армія стає майже непереможною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Додатковий рух для військових підрозділів зробить довгі марші через рівнини або гори легким завданням для Великої Колумбії, чи то патрулюючи свої землі, чи звільняючи ворожі. Польові підвищення не закінчують хід підрозділу, дозволяючи їм відразу повернутися до бою. З додаванням генералів-командирів, які долучаються з кожною новою ерою, армія Сімона Болівара додатково підсилюється бойовою силою та рухомістю. Ллянерос є кращими біля цих генералів-командирів та інших ллянерос, і слугують потужним хребтом для військової сили в середині гри. Гасієнда забезпечить харчування та виробництво, щоб продовжувати військовий шлях. Сімон Болівар найкраще проводить Велику Колумбію до перемоги в Домінуванні, хоча така сила може відволікти ресурси на інші шляхи.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Майя, які одночасно були інтенсивними сільськогосподарськими працівниками та відомими математиками, виявляли глибокий інтерес до руху небесних тіл. У обсерваторіях міст Майя, таких як Паленке та Чічен Іця, майянські астрономи використовували штучний горизонт - плоску круглу платформу регулярного розміру, на якій вони уважно позначали точки, де зірки, планети, місяць та сонце сходили та заходили щороку. Майя використовували ці спостереження, щоб створити детальні календарі. Ми знайомі з сонячним календарем - наш 365-денний календар базується на часі, який потрібен сонцю, щоб завершити один цикл, але багато культур також використовують місячний календар (тобто час, який потрібен місяцю, щоб зрости та зменшитися 12 разів). Майя додавали до цього все більше і більше циклів. Наприклад, планеті Венера потрібно 584 дні, щоб повернутися на те саме місце на краю одного зі штучних горизонтів спостереження майянських обсерваторій. Зауваживши та записавши це, Майя також створили венерів календар. Нарешті, до цих астрономічних спостережень майя додали 260-денний календар, який відповідає середньому часу від зачаття до народження людини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Функція астрономії у майя була поєднанням астрології, релігії, сільського господарства та політики. Зірки та планети (як і майянські правителі) були богами майян. У залежності від того, як перепліталися календарі, різні діяльності - посіви, війни, свята, долі певних лідерів - ставали більш або менш благоприятними. Астрономія з використанням обсерваторіїв була для майян способом відстежувати, як природний світ, надприродний світ та політичний світ були пов'язані між собою. Сьогодні, астрономічні спостереження та календарні цикли все ще впливають на те, як сучасні майя практикують корінну релігію та дівинації.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мезоамериканська гра у м'яч, відома в Мексиці як "улама", є стародавньою. Хоча її, ймовірно, винайшли Ольмеки кілька тисяч років тому, вона стала популярною в першому тисячолітті н.е., розповсюдившись поза своїми мезоамериканськими корнями в Північну Америку та Карибський басейн. У її майянських версіях гравцям потрібно було пропустити гумовий м'яч через кам'яний кільце (можливо, що воно представляло сонце в його подорожах через підземний світ) без використання рук. Гравці часто були полоненими війни, а переможці могли бути пожертвовані богам. Зображення таких жертв чітко показані на стінах майянських м'ячових кортів у Чічен-Ітза</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Батеї в Кагуані на Пуерто-Рико не є такими великими спорудами. Тут вони приблизно прямокутні, з плоскими полями без кам'яних колець, що характеризують майанські корти. Тоді правила могли бути іншими, з прив'язкою до кидання м'яча між командами, але зв'язок між кортом та релігійним життям залишався - батеї Кагуани прикрашені петрогліфами (кам'яними вирізками) і розташовані навколо гірської вершини, яка була центром таїнського релігійного життя на Пуерто-Рико.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Слово "батей" таїнської мови має погану історію після колонізації. Хоча слово походить зі значенням "майданчик для гри у м'яча", зараз воно широко використовується для тимчасового житла для робітників на цукрових плантаціях, як на історичних плантаціях, де працювали раби, так і сучасних робітників, які багато з яких примушені працювати проти своєї волі. Невідомо, як таїнське слово для майданчика для гри у м'яча може посилатися на щось настільки різне; у цьому контексті "батей" відноситься до первісного значення слова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Десь між фермою та фабрикою, гасієнда в Латинській Америці була великим маєтком, що належав багатому патрону і став домінуючим способом володіння землею протягом 19 століття. Знаходячись далі від узбережжя, ніж плантація, і без можливості безпосереднього доступу до моря, гасієнди повинні були бути самодостатніми в аграрному відношенні, крім того, вони вирощували культури для експорту. У Гран-Колумбії цими культурами можуть бути кава, кока, цукор, тютюн та інші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Система гасієнд була в своїй суті експлуатаційною. Хоча рабство афроамериканців було більш домінуючим на прибережних плантаціях, гасієнди в глибинах країни полагоджувалися на позбавленні корінних народів. Ці люди часто працювали безоплатно і, в обмін на свою працю, "дозволяли" залишатися на землі гасієнди - землі, яка у багатьох випадках взагалі була відібрана у них або їх предків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Зі скасуванням рабства та соціальних та працівних реформ в більшості країн Латинської Америки система гасієнди закінчилася, хоча на підприємствах, які зберігли певну ностальгічну атмосферу, може використовуватися ця назва.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гульче, майянська зброя для кидання дротиків або стріл, на перший погляд здається досить простою. Це довга дерев'яна стріла з насічкою на кінці, де сидить стріла. Використовуючи досвідченого майстра, гульче значно збільшує силу кидка, кидання дротиком зі швидкістю понад триста миль на годину (150 метрів за секунду). Проти легко взброєних мезоамериканських солдатів гульче було б смертоносним. Його використовували в багатьох стародавніх суспільствах: ацтеки називали його атлатлем, австралійські аборигенні групи називали свої woomera, а археологічні докази існування подібних пристосувань є по всій Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як чоловіки, так і жінки Майя були навчені користуватися гульче. Битви Майя починалися обміном дартсами гульче, поранюючи супротивників, перш ніж вояки, які були готові до ближнього бою, кинулися у пошуках індивідуальної слави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Луносові степи простягаються через східну Колумбію та західну Венесуелу й є домівкою сміливих та міцних хазяїнів - ллянеросів обох країн. Відокремлені від багатих прибережних портів Карибського моря, ллянероси розвинули виражений індивідуалізм та винахідливість, що принесло їм славу, коли вони виступали як кавалерія на обох боках війн Латинської Америки за незалежність. Знаменито, що один з них, Хосе Антоніо Паес, створив з ллянеросів ефективну бойову силу, особливо коли стояли на захисті від схожо організованих королівських ллянеросів Хосе Томаса Бовеса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Культура льянеро з'явилася, коли іспанські поселенці жили поруч і змішувалися з корінними народами, створюючи нове, характерне суспільство з власною музикою, кухнею і, особливо, власною традицією конного мистецтва. Завдяки своєму несхваленню узбережних еліт, льянерос спочатку були переконані боротися за Корону, але під Паєзом льянерос стали потужною силою для незалежності, приводячи революціонерів до перемоги у боях Бойака і Карабобо. У одній запам'ятовуючій сцені Паєс провів своїх льянерос через горячий степ, застигаючи іспанців, які були збентежені вогнем і димом... і громом тисяч коней, що галопом направлялися прямо на них!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніханги - секта релігійних воїнів сікхів у XVII-ХІХ столітті на території теперішньої Північної Індії, Пакистану та Афганістану. Їхнє ім'я, що означає "крокодил" у перській мові, вказувало на їхню жорстокість у бою, але вони називали себе Акалі, буквально "безсмертні". Носивши культовий наряд електричного блакитного кольору і тюрбан заввишки від 30 см, ніханг були майстрами шастар відьї, сікхського бойового мистецтва. Поміж своїх військових навичок вони відомі своїми строгими кодексами моралі та релігійної дисципліни, відмовившись від алкоголю, тютюну та інших задоволень; ніханг, за словами сікхівського ученого того часу, це той, хто "охороняє сікхівські храми без бажання матеріальної вигоди, той, хто завжди бажає вести праведну війну". І вони воювали; як повідомив один посадовець, ніханги були "невразливі до болю або комфорту... де є місце бою, не маючи страху перед смертю, він ніколи не відступить"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Проте, хоча вони були неймовірною бійцівською елітою, це не була армія. Вони були воїнськими священиками, які блукали по селах, брали те, що потрібно, та захищали сікхівські спільноти й храми, як це вважалося за потрібне. Приїзд британців змусив їх стати резистансним рухом, який постійно загрожував виходом з-під контролю. Лідер скороченого сикхського імперії, Ранджіт Сінг, спробував контролювати їх жорстоку бойову силу, коли організовував кілька тисяч Ніхангів у своїй армії під час завоювання Лахору на початку 1800-х років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До середини XIX століття Ніханг та Сихська імперія зазнали поразки. Однак їх мистецтво все ще практикується в деяких сікських спільнотах в Індії та Великій Британії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія Великої Колумбії відзначена опором, який очолював ряд блискучих військових командувачів. Від Хосе де Сан-Мартін до Хосе Марії Кордови, від Франциско де Паули Сантандера до Хосе Антоніо Паеса та Сімона Болівара, "визволителя", латиноамериканські військові лідери визначили хід історії Південної Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як приклад їхньої сміливості, під час звільнення Нової Гранади, Болівар очолив своїх 3 000 військовослужбовців через набряклі річки в дощовий сезон і вздовж льодовикових Анд, рух, який був би майже самогубним для іншого генерала. Але Болівар спустився з висоти, вийшовши на обхід із зачіпленням Іспанців і перешкодивши їх підкріпленню. Богота - колоніальна столиця Іспанії - впала всього за кілька днів.</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MAIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кукурудза - те, що північноамериканці називають "кукурюзою" - є зерном, яке першим вирощували в Мезоамериці з трав'яного рослини теосинта. Усвідомлене вирощування та вибіркова селекція у центральноамериканських мільпасах (місцях, де кукурудзу вирощують методом відкосу та паління) або чінампасах (плавучих полях) перетворило дрібні зерна теосинти на великі початки, з якими ми знайомі сьогодні. Як основна культура, кукурудза дозволила розширення та панування великих міст Нового Світу - імперій Майя та Ацтеків, і залишається важливою для центральноамериканської кухні. Незабаром після контакту з європейцями кукурудза поширилася також на більшість Старого Світу, оскільки кукурудза використовувала різні види грунту та топографії від рису, пшениці чи ячменю. Зерно було відразу прийнято в Африці, де кукурудзу вперше ввів португальці, і де кукурудза перетворила сільськогосподарські практики та землекористування на континенті: кукурудзяне вирощування, з його швидшим сезоном зростання та інтенсивною обробкою, відкрило нові ролі для жіночої праці в багатьох африканських суспільствах, таким чином, що подальше змінювало соціальні розділи в суспільствах, де воно з'явилося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HONEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мед є природним солодильником, виготовленим із нектару квітів бджолами, який зберігається в улі для личинок - це буквально регургітація комах. Але він також є однією з найдавніших делікатесів у людській історії; на скелях у Валенсії, Іспанія, зображено людину, яка бере мед з дикого бджолячого гнізда. Для збирання меду майже кожне суспільство має однакову техніку: пасічники - або полювальники на бджіл - заспокоюють комах, наповнивши ул курінням, дозволяючи забрати медовий сот без страждання від болісних укусів бджіл. Мед має широкий спектр застосувань; хоча ми найчастіше пов'язуємо мед із солодильником, він також має потужні антимікробні властивості і використовується як засіб лікування ран та опіків. Крім того, найдавніший алкогольний напій - медовуха - виготовляється з меду, і цей «медовий вино» згадується в грецьких, індійських, китайських і скандинавських міфах.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сінгапур - держава-місто на острові на кінці малайського півострова, в Південно-Східній Азії. Тут, на протоці Джохор, острів розташований саме посеред важливого торгового шляху, що з'єднує Південну Азію та Індійський океан з Східною Азією та Тихим океаном. До епохи колонізації регіон був домом для кількох місцевих імперій, зокрема Шрівіджая на Суматрі, Маджапахіт на Яві та мережі малайських султанатів. Коли європейці прибули, іспанці та португальці намагалися (невдало) перетворити місцеве населення на католицизм, а англійці та голландці прагнули скористатися спайсовою торгівлею. Але до 1800 року острів Сінгапур залишався маленькою рибальською деревнею під контролем султанату Джохор, малайського королівства в малайській материковій частині неподалік від острова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але в 1819 році острів, завдяки своєму потенційно прибутковому розташуванню, потрапив у поле зору Британської імперії, яка бажала контролювати протоки, щоб гарантувати, що індійський опіум міг досягти китайських ринків на британських кораблях. Сер Стемфорд Раффлз, британський офіцер, організував переворот в Джохорі, а новообраний султан у відповідь надав британцям права на острів як нагороду - саме те, що планував Раффлз. Сінгапур став важливим центром британської колоніальної діяльності в регіоні: не лише торговою хабом, але і лабораторією для нових культур на продаж і розширенням британської присутності в Індії на схід. Британці привезли на острів ряд нових мігрантів: хоккієнських, кантонських та хакка зі південної Китаю; тамільських робітників з південної Індії та нових іммігрантів з інших частин Малайзії. Сінгапур став вирішальним серцем британських колоній в Малайзії: те, що мало стати відомо як Протоки, що об'єдналися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У 1900-х роках Сінгапур був призначений для іншого повороту долі. Імперська армія Японії взяла острів під час смертоносного штурму під час Другої світової війни. Хоча японці врешті-решт здалися, неуспіх Британії захистити острів означав, що населення протокових поселень неохоче поверталося до колоніального правління - ера європейського імперіалізму скінчилася. Через масові демонстрації та агітацію, вони врешті-решт здобули свою незалежність, але виникло наступне питання - який буде характер пост-британської Малайзії? Більшість мусульманської Малайзії вбачала малайців як природних спадкоємців колонії, а китайців - як забулений прошарок. В результаті кровавого етнічного насильства етнічні китайці великими числами втікали у більшість китайського Сінгапуру та лідера Сінгапуру, Лі Куан Ю. Після напружених переговорів Малайзія - тепер Малайзія - вигнала Сінгапур у 1965 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Лі був вирішеним, щоб Сінгапур не зазнав невдачі, і правив твердо, налагоджуючи баланс між етнічними та трудовими напругами зі зобов'язанням до економічного процвітання над усе. Можливо через визначеність Лі, або просто завдяки щасливій позиції Сінгапуру в протоці, він з'явився на початку 21 століття як економічний лідер. Сьогодні, з космополітичним населенням близько шести мільйонів і глобальною перспективою, Сінгапур залишається політично стабільною, але економічно динамічною силою в регіоні. Він несе з собою колоніальну спадщину залучення робітників та багатства в довкіллі, а також під керівництвом сина Лі Хсієн Лунга "м'який авторитарний" політичний орієнтир, але зберігає незалежну перспективу та, передусім, прагматичний підхід до політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли Колумб плавав до Карибського моря, першими людьми, яких він зустрів, були тайно, група сільськогосподарського населення, що живе на території Пуерто-Рико, Гіспаніоли та Куби. Тайно були матрілінійне суспільство – вони визнавали спадок від материнської лінії – і жінки та чоловіки жили в окремих спільнотах. Вони жили в постійній напрузі з більш воєнними карибами (від яких ми отримали слово "Кариби"), які час від часу нападали на тайноські поселення на каноє, але незважаючи на це, тайно вдалося побудувати процвітаюче суспільство з відмінним благородним класом, складною релігією та спортом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Археологи приблизно оцінюють, що на момент прибуття Колумба в районі мешкало близько двох мільйонів тайно. Але ця кількість стрімко зменшувалась через поєднання хвороб, рабства та війн, що руйнували народ тайно. Іспанський священик Бартоломео де лас Касас, який написав свій твір трохи більше десятиліття після прибуття Колумба, оцінив, що протягом цих років загинуло три мільйони людей. "Хто в майбутніх поколіннях повірить у це?" - здивувався він.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сайт Кагуани, важливий центр для тайно, знаходиться в центральній частині Пуерто-Рико. Він містить близько тридцяти майданчиків для гри в мезоамериканську гру в м'яча. Крім того, вирізані камені, покриті петрогліфами, свідчать про значущість сайту для тайно, які пов'язували навколишні гори зі своїми богами. У піковий період у 1200-х роках Кагуана була б місцем релігійних святкувань, астрономічних спостережень та спортивних змагань - діяльності, які, ймовірно, були пов'язані для тайно. Він залишається об'єктом культурної спадщини для Пуерто-Рико</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лахор сьогодні є великим світовим містом та комерційним та культурним центром на регіоні Пенджаб, який простягається на південь від Гімалаїв і поділений між Індією та Пакистаном. Місто відіграло важливу роль в імперії Мугалів, короткотривалій Сікхській імперії, британській Індії та на сьогодні є другим за величиною містом в Пакистані. Крім його важливості як перехрестя внутрішніх торгових маршрутів через Азію, Лахор залишається значимою культурною столицею для Пакистану та за його межами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли імперія Могулів зазнала занепаду, на теренах почали з'являтися нові сили, які боролися за Пенджаб. Першими, хто захопив Лахор, були гінду армії Маратхів, які відібрали місто у Могулів у 1758 році. Але Маратхі не жили так довго, як Могули, і Лахор знову змінив своїх володарів, впавши в руки сикхів та афганських сил. У 1799 році місто стало столицею імперії Сикхів під керівництвом Ранджіта Сінгха. Сінгх, "Лев Пенджабу", прагнув створити нову армію для нової імперії, і для цього він звернувся до міжнародних та місцевих джерел влади, привізши солдат з армії Наполеона, щоб навчати своїх військ, та залучивши до своїх сил жорстоких воїнів-жерців Ніханг. Але імперія Сикхів не могла існувати без Сінгха, і після його смерті регіон був повністю анексований британською імперією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Лахор під британським владою побачив розвиток зовсім нової частини міста, оскільки колоніальні посадовці покинули мугальський район для нових будівельних робіт. Пенджаб для британців становив деякі проблеми: він був близько до розбурханих кордонів та далеко від портів, де британці сконцентрувалися. І, насправді, Лахор став важливим центром індійського руху за незалежність, оскільки в 1929 році тут Пандіт Неру оголосив "повну незалежність" від Британії та підняв індійський триколірний прапор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але після отримання незалежності настав кровопролитний епізод розподілу. Коли Пакистан, проголосивши себе мусульманською нацією, розділився від Індії, спалахнули заворушення. Індуси та мусульмани вбивали один одного у божевіллі масового насильства. Лахор не був винятком і бачив широкомасштабний різаний м'ясо індусів. Індіра Кумар, індуський мешканець Лахора, замислювалася, коли вона, як дитина, втечею до гір від насильства: "Яка ціна свободи і до якого кінця?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Кінець поділу не означав кінець насильства. Лахор був пошкоджений під час ще одного приступу насильства, коли Індія та Пакистан знову змагалися в 1965 році. Сьогодні Лахор існує. Це столиця пакистанського Пенджабу, та налічує понад 10 мільйонів мешканців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ватикан - найменша суверенна держава у світі з площею менше 0,2 квадратних миль та населенням 1000 осіб. Його історія відноситься майже до двох тисячоліть як дому Святого Престолу, адміністративного центру Католицької Церкви та її понад мільярда привільництв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Названий за горою, на якій вона знаходиться, Ватикан розташований на іншому боці річки Тибр від історичного центру Риму. Для римлян пагорб Ватикану був місцем розташування гробниць та святинь для язичницьких божеств, і саме на тому місці римський імператор Нерон збудував свої сади та величезний розважальний комплекс. І саме на цьому комплексі, за католицькою традицією, він розп'яв Апостола Петра догори ногами. Але, хоча цирк Нерона не зберігся, у 300-х роках римський імператор Константин збудував базиліку святого Петра на місці смерті апостола. Константин також призначив місця для популярних паломництв по всьому імперії, і саме тому Ватикан став популярним місцем для подорожуючих. Це в свою чергу вимагало нових реставрацій - проживання, ринку (Борго) та вищих та більш складних стін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Можливо, як остаточне помста Нерону та його садам, Ватикан став місцем для ренесансного мистецтва, яке далеко перевершувало сумасшедшого імператора, найбільш відомим прикладом якого є каплиця Сикстинська, з її стелею 1508 року від Мікеланджело, замовленою Папою Юлієм II. Юлій також намагався перетворити тисячолітню вже церкву святого Петра, замовивши нову базиліку, завершену понад сто років пізніше, в 1626 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Як серце католицької Церкви, Ватикан був місцем, де було прийнято багато важливих рішень. Він протримався через падіння Західно-Римської імперії, розкол зі Східно-Православною Церквою і пережив середньовіччя. У 14 столітті папи на деякий час залишили Ватикан для Франції, але повернулися декілька десятиліть пізніше. Католицькі королі зверталися до Ватикану, шукаючи легітимації та підтримки, а коли цього не вистачало, підприємливі папи розширилися на територію Італії, створивши Папську державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але світські сили зростали, і в 1870 році об'єднана Італія захопила папські землі за межами Ватикану. Конфлікт залишався невирішеним до 1929 року, коли Беніто Муссоліні компенсував Святому Престолу втрати і надав Святому Престолу Ватикан як суверенну державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Сьогодні Папа все ще проживає у Ватикані, а Ватикан залишається важливим голосом - культурним, релігійним і політичним - у світових справах. Тут зберігається вражаюча колекція мистецтва, архітектурні шедеври та сади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таруга - назва археологічного майданчика в центральній Нігерії, значущого за свідченнями однієї з найранніших виробництв заліза в Західній Африці. Крім цього, на майданчику були знайдені глиняні фігури з складними зачісками і витягнутими обличчями, які є одними з перших художніх та наукових досягнень з тієї регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Те, які жили в Таруга, назву свого міста втратили в історії, так само, як і ім'я, яким вони називали себе. Археологи дали їм назву "культура Нок", за іншим культовим місцем. Археологи використовують термін "культура Нок", а не "народ Нок" або "імперія Нок", оскільки ми не знаємо, чи мали вони політичне єдність, чи були одним конкретним народом, чи групою, яка ділилася спільною культурою. Вони жили на території, що майже дорівнювала заразішній Португалії та включала більшу частину сучасної Нігерії, включаючи її столицю Абуджу. Культура Нок була на найбільшій території близько 500 р. до н. е., хоча вони можуть з'явитися практично за тисячу років до цього, за новішими археологічними дослідженнями. Вони мали систему соціальної організації, що виходила далеко за межі простих родинних відносин, включаючи елітарний правлячий клас. Скульптури Нок показують гарбузи, а сліди зерна сорго та пшениці знайдені на їхніх місцях. Із зростанням населення Нок контроль, торгівля та зберігання цих продуктів стали все важливішими та складнішими, що призвело до великих зернових складів та торговельних мереж.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Нок найбільш значущі в світовій історії за дві речі: їх раннє відкриття виробництва заліза та теракотові скульптури. Ковалі Нок виготовляли знаряддя для сільського господарства, а також знаряддя війни - хоча війна не мала значного впливу на Нок мистецтво, стріли та коп'я Нок розповідають іншу історію. Скульптури Нок - це злиття повсякденного та фантастичного. Багато з них зображують чоловіків, які несуть ритуальну зброю, з маленькими квадратними бородами та вусами, які вирісли довгими саме в кутках їхніх ротів. Інші - це гібриди людина-тварина: слон з людськими очима, чоловіки з дзьобами птахів тощо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Нок занепали близько 200 р. н.е. з невідомих причин. Але вони, безперечно, мали вплив на пізніші західноафриканські цивілізації та є прикладом інновацій та наукового виробництва на ранній стадії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли іспанці прибули до Південної Америки, їх збуджували історії про "Ель Дорадо", "золотого", місто золота. Хоча багато їх захоплення походило від простої жадібності, пізніші письменники зацікавилися тим, який вплив на уявлення дослідників мали міста з глиняних цегли на заході сонця. Такі фантазії були підпалені непересічною багатістю багатьох міст Південної Америки. Гунза, серце народу Муїска, була одним таким місцем, що було переповнене золотом. Коли іспанці знайшли його, воно було одним з найбагатших королівств Південної Америки, а після підкорення Муїска їх землі стали столичним регіоном іспанських поселень в тому, що мало стати Колумбією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Муїска, які говорили на чібча мові, на момент прибуття іспанців налічували близько 120 000-160 000 осіб. Вони були поділені на дві головні політики, одну керували королі, відомі як «ципа», а іншу керували королі, відомі як «заке». Ці королі були своєрідною конфедерацією: люди в напівавтономних спільнотах об'єднувалися капітаном, який з свого боку підпорядковувався керівному заке (або ципі). Села Муїска були сильно концентровані, з покритими очеретом дахами, храмами до складного пантеону божеств та палацами для правителів. Релігія та управління, як у багатьох суспільствах, були пов'язані, а ципа та заке розширювали свою легітимність, заявляючи про володіння джерелами езотеричного магічного знання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Землі Муїска були багатими, але сухими. Хоча вони вирощували кукурудзу, вони також нападали на своїх сусідів у болітних низовинах, викрадаючи зерно, а також рабів для поля та домашньої роботи... і для людських жертвопринесень. Воїни Муїски були жахливими; ці "геча воїни" іноді носили муміфіковані тіла на своїх спинах, щоб показати свою могутність - насправді, один з перекладів їхнього імені означає "чоловік, який приносить смерть". В більш мирний час Муїска торгував складними текстилями, а також трофеями з їхніх багатих родовищ з їхніми сусідами. Як і сьогодні, родовища в цьому регіоні Анд насичені скельними кришталевими емальдами та вугіллям (яке Муїска використовувала для домашніх вогнищ). І, звичайно ж, Муїска працювала з золотом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Муїски опинялися в золоті, іноді буквально. У своїй відданості богам на озері Гуатавіта, прихильники Муїски пофарбовували себе в золотий порошок і купалися у воді. Прикраси для зіпа та заке були з чистого золота (золото, отримане через торгівлю, а не з мін Муїски), і зустріч з такою постаттю мусила спонукати іспанські розуми думати про прибутки, які можна було здобути від завоювання - або про легендарне віддалене місто, зроблене повністю з металу. У 1537 році іспанський експедиційний загін, що шукав Ель-Дорадо, дістався на Боготську савану - доісторичне ложе озера, яке було серцем території Муїски.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Керуючий Муїсками Кемуенчаточа усвідомлював загрозу, яку становили для нього іспанці, тому намагався залишатися прихованим від них. Але це не могло тривати довго; коли іспанці виявили його прикрашеного золотом та емалью, його товариші втекли. Іспанці захопили його цінності - і його самого. На його землях - у Гунзі - було побудовано іспанське місто Тунха, а на родючих землях Муїсків була заснована майбутня столиця Богота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Сьогодні, за останнім переписом населення, в Колумбії залишилося трохи менше п'ятнадцяти тисяч муїска. Місцеві групи нещодавно створили ради, щоб протестувати проти екологічного знищення в Колумбії та зберегти своє культурне спадщину.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Антоніо Хосе де Сукре, який отримав прізвисько "Визволитель Еквадору та Перу", був головним лейтенантом Сімона Болівара під час війн за незалежність від Іспанії. Він почав свою військову кар'єру у віці 15 років і швидко зайнявся республіканською (на відміну від роялістської, проіспанської) справою. Його найвідоміша перемога відбулася в битві при Аякучо, де роялістські сили, очікуючи зіткнення з дезорганізованою та розрізаною на шматки республіканською армією, дурно розкидали свої сили та атакували Сукре. Солдати Сукре витримали атаку та знищили флангову маневрування роялістів, перш ніж воно потрапило в позицію. Битва забезпечила незалежність Перу та високогірної Південної Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сукре став першим обраним лідером Верхньої Перу - тепер Болівії, і переміг кілька спроб прихильників іспанців повернути багату на срібло область. Але після перемоги місцеві генерали почали боротися між собою. Особливо обурив консервативних елементів Південної Америки його спроби присвоїти католицькі землі для нової нації. Він був підступно нападений і вбитий в 1830 році, як частина плану його суперника створити незалежний Еквадор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Франциско де Паула Сантандер, довгий час партнер Сімона Болівара, був і союзником, і ворогом Визволителя, і до цього дня залишається одним з найвеличніших героїв Колумбії. Він служив одним з двох головних командувачів в рішучій Битві при Бояці, нападі на серце іспанської влади в Колумбії, після того, як очолив (разом з Боліваром) війська, які пройшли непростий марш через дощові ріки та замерзлі гірські перевали, щоб здивувати іспанців. Битва забезпечила перемогу Колумбії, а її успіх змусив Болівара оголосити визволення Великої Колумбії завершеним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але їхнє партнерство зазнало важких часів. Поки Болівар нахилявся до правління на все життя для лідерів і вирощував культ особистості для себе, Сантандер, згодом відомий як "Мислитель", віддавав перевагу конституційному правлінню. Його опозиція зростала ще сильніше, коли Болівар оголосив себе диктатором, щось, що Сантандер ніяк не міг підтримати. Його опозиція привела до ворожнечі багатьох прихильників Болівара, серед яких були багато його колег-генералів. Але, окрім прихильників Болівара, Сантандер також ставкомісником тих, хто хотів побачити Гран-Колумбію розділеною на менші, незалежні одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Замішаний в змові проти Болівара, Сантандер був засланий у вигнання. Однак Болівар змінив думку, і через кілька років, після розпаду Великої Колумбії на менші держави, Сантандеру дозволили повернутися. Він став президентом Нової Гранади і залишається центральною постаттю в Колумбії до сьогодні, особливо для тих, хто підтримує верховенство права і контроль над військовою владою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хосе Антоніо Паес, який отримав прізвисько "Кентавр з рівнин" за свої вміння верхи на коні, народився на лоносі, трав'яній рівнині в віддаленому південному регіоні Венесуели, і був, за словами історика Майка Дункана, "невисоким, кремезним, неписьменним ковбоєм". Перед своєю військовою кар'єрою, Паес був працівником ферми та хазяїном худоби. Але коли хвиля революції прокотилася по Південній Америці, Паес зібрав отряд льянерос - венесуельських ковбоїв - і створив дивовижно ефективну кінну кавалерію. У цьому він часто діяв незалежно від Болівара, відмовляючи у спробах приєднатися до Сантандера, генерала Болівара. Але коли Паес і Болівар урешті зустрілися, вони стали потужною силою. У одній битві Паес очолив 1100 чоловік проти 4000 королівських військ, досягнувши перемоги, постійно заплутуючи іспанців. Він ввійшов зі своїми наїзниками в їхній табір вночі, піднімаючи пил від сухої землі, а потім наступав на них. Потім, коли іспанці знову зібралися на полях сухої трави, Паес влаштував пожежу, знову наступаючи зі своїми людьми вогнем на іспанців</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після отримання незалежності Паєс залишався наполегливим захисником венесуельського суверенітету, очоливши повстання проти влади Великої Колумбії та уряду Сантандера (Паєс віддавав перевагу авторитарному та харизматичному Болівару ніж "людині законів" Сантандеру). Після того, як Венесуела стала незалежною, Паєс став її першим президентом. Але не надовго. Його суперники знесли його, і Кентавр рівнин знову знайшов себе в боротьбі за свою власну Венесуелу... знову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рафаель Урданета був генералом у "Чудовій кампанії" Болівара проти іспанського правління в Венесуелі та став високопоставленим державним діячем після незалежності. Невимовно вірний Болівару, який називав Урданету "Блискучим", Урданета намагався захистити його від внутрішніх та зовнішніх загроз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після отримання незалежності Урданета конфліктував з Франціско де Паула Сантандером, ще одним близьким довіреним Болівара, який підтримував конституційні правила (замість більш авторитарного, особистісно орієнтованого правління самим Боліваром). Сантандер намагався перемістити війська, що були вірні Болівару, з столиці, але це призвело до бійки між групами, що віддали свою вірність Сантандеру і тими, що були вірні Болівару. Після того, як Сантандер був звільнений, Урданета взяв під контроль Колумбію та намагався переконати старого та слабкого Болівара повернутися до влади. Коли Болівар відмовився, сили, що підтримували Сантандера, знімали Урданету з влади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гран-Колумбія мала конфлікти по всьому широкому регіону. Іноді Болівар безпосередньо здійснював військові кампанії в конфліктній зоні, як у "Дивовижній кампанії", щоб звільнити Венесуелу. Але іноді республіканські (антикоролівські) армії здавалися майже незалежними. Так сталося з Сантьяго Маріньйо. Оригінально з острова Маргарита, що в сучасній Венесуелі, Маріньйо намагався самостійно звільнити регіон від іспанців. Захоплюючи Венесуелу зі сходу, у той час, коли Болівар нападав з заходу. Кожен претендував на боротьбу за одну і ту саму справу, але жоден не визнав іншого як домінуючого. Історія розповідає про те, що Маріньйо, одягнений у повний військовий костюм, колись похвалився своєму помічнику: "Антоніо, я молодий, багатий, привабливий, Головнокомандуючий у віці 25 років! Чого мені бракує?" Його помічник просто відповів: "Розсудливості"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Маріньйо нарешті довелося відступити, і Болівар дав йому командування венесуельським фронтом. Обидва продовжували боротьбу разом і навіть були заарештовані разом - одним з їхніх власних генералів, Хосе Рібасом, який намагався правити західною половиною Великої Колумбії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на це, Маріно завжди мріяв про свій венесуельський штат. Після того, як Хосе Антоніо Паес оголосив незалежну Венесуелу, Маріно в свою чергу оголосив незалежний "Штат Сходу". Маріно був змушений тікати, оскільки його новостворений штат був розгромлений, але його переконання залишалося незмінним - він мав очолити спробу державного перевороту, а пізніше, коли супротивники Паеса прийшли до влади і знесли колишнього президента, це був Маріно, хто зустрів його - і переміг його - на полі бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історик Річард Слатта описує шотландського авантюриста як «незламного і можливо, не зовсім розумного». Ця мітка, здається, є відповідною. Грегор Макгрегор був молодим шотландським солдатом, який брав участь у війнах проти Наполеона, але його справжнім претензіям до слави було прийняття вигаданих лицарських та благородних титулів для себе та прогулянки в розкішній кареті по Единбурзі. Після того, як Макгрегор дізнався про боротьбу Латинської Америки проти іспанської домінації, він переїхав до Каракасу, щоб долучитися до подій і заявив про готовність підтримати революційну справу. Місцева військова влада, не звертаючи уваги на дивнощі Макгрегора, побачила перевагу в тому, щоб мати ветерана-солдата в своїй службі, і дала Макгрегору завдання навчання військових підрозділів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Він скоро знову опинився в бойовій дії, і його найвідоміша маневра полягала не в перемозі, а в відступі. Після поразки від іспанських сил Макгрегор переправив своїх війська через Венесуелу, тримаючись на крок попереду переслідувачів. Потім, знаходячись відрізаним від нової сили, він звів своїх ворогів у болото і приголомшив їх сальвами стріл зі своїх в основному корінних лучників. За це Болівар прозвав його "Ксенофоном Америк", назвавши його на честь грецького командира, який приголомшив переслідуючі перські сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Пізніше МакГрегор розпочав серію дивних (невдалі) пригод. Він придумав вторгнення в Флориду, думаючи, що ця територія, що на той час ще належала Іспанії, стане зручною базою для запуску більш антиколоніальних операцій в Карибському басейні. Однак спроба була зупинена Сполученими Штатами, які незабаром придбали Флориду від Іспанії для себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Потім він повернувся до Європи і стверджував, що є лідером (фіктивної) Південноамериканської країни. Він зібрав гроші від заможних інвесторів з Англії та Шотландії та зібрав невелике багатство, перш ніж бути викритим - коли інвестори прибули в "Пояйс", вони знайшли тільки джунглі. У пізнішому житті він повернувся до Венесуели, де успішно переконав своїх колишніх товаришів дозволити йому вийти на пенсію ветерана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В хаосі війн за незалежність в Латинській Америці, виникли нові бачення того, якою може бути майбутнє, які були обговорювані та, часом, вимирали: які нові держави можуть з'явитися? Як їх будуть управляти? Що станеться з людьми різної національності в цих державах? Мануель Піар втілив деяку утопічну надію, а також його крихкість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>П'яр був моріско, слово, яке в іспанських колоніях означало, що його мати мала змішане європейсько-африканське походження. Це в свою чергу означало, що він зіткнувся з певним рівнем дискримінації з боку своїх кріольських (європейського походження) товаришів, що, ймовірно, вплинуло на його мотивацію боротися та, в кінці кінців, на його долю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Піар боровся проти багатьох колоніальних режимів, починаючи з протистояння за вигнання британців з Кюрасао. Потім він перейшов до боротьби в революції на Гаїті, одній з перших справжніх антирабових революцій в Новому Світі. Після Гаїті Піар приєднався до Болівара в боротьбі за латиноамериканську незалежність, але продовжував піти далі - значно приєднавшись до Сантьяго Маріньо в спробі звільнити (і можливо захопити) Гаяну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Основною мотивацією Піара, незалежно від його власного досвіду або часу, проведеного серед гаїтянських повстанців, було боротьба за рівні права для метисів - латиноамериканців нечистого європейського походження. Його агітація проти післянезалежної боліварівської режиму призвела до того, що він був позбавлений звання та втік до Гуаяни. Там він об'єднався з Маріно, Хосе Феліксом Рібасом та іншими генералами, які не були задоволені тим, як укладалася Латинська Америка Болівара. Це повстання коштувало йому - і тільки йому - життя. Болівар наказав його заарештувати та виконати. Після чуток, що Болівар проголосив "Я пролив свою кров" почувши про смерть Піара, можна зробити висновок, що він почував скарбницю жалю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Війни за незалежність Латинської Америки виникли на хвилі Французької революції та були частково надихнуті ідеями цієї боротьби. Так сталося з Антоніо Наріньо, заможним торговцем з Боготи. Наріньо божевільно шанував лідерів Французької та Американської революцій (він повісив портрет Бенджаміна Франкліна на каміні в своєму домі). Наріньо переклав, надрукував та розповсюдив Французьку Декларацію прав людини серед народжуючихся революціонерів у Латинській Америці, що привело до проблем зі збройними силами Іспанії. Вимоги Декларації щодо свободи політичної асоціації, національного суверенітету та ідеї, що соціальні відмінності повинні існувати тільки для загального блага, були проти волі Іспанської монархії. Але Наріньо пішов далі, написавши віце-королю колонії, що "люди скрізь незадоволені" іспанським правлінням. За це Наріньо був названий "Передтечею" Революції. Його також затримали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але він повернувся. У 1811 році Наріньо був звільнений від своєї в'язниці повстанцями та очолив сили Нової Гранади, захопивши Попаян (в Колумбії) для повстанців. За його роль у революціях, ім'я Наріньо згадується в колумбійському національному гімні та визнається як герой сучасної республіки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Маріано Монтілья був серед перших прихильників незалежності і був присутній на проголошенні незалежності для держави Венесуела у 1810 році. Але ця революція та Перша Республіка Венесуели не протрималися довго. Після жахливого землетрусу 1812 року та серії військових поразок, Республіка зникла, і Монтілья втеча до Сполучених Штатів. Таким чином, він уник хвилі насильства, що настали після розпаду Республіки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але поки Монтілья перебував на екзилі, Болівар розпочав свою "Чудову кампанію" звільнення Венесуели з заходу, а Маріньо розпочав свою кампанію на сході. Монтілья повернувся і, незважаючи на те, що колись він боровся за незалежну Венесуелу (на відміну від об'єднаної Великої Колумбії), Монтілья приєднався до сил Болівара. Монтілья боровся за захист Сан-Матео, Окумаре та Карабобо. Він також очолив захист міста Картахени, але коли місто впало, Монтілья знову був змушений переховатися на півночі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Він повернувся знову, на цей раз, щоб очолити ірландський загін на острові Маргарита. Звідти він велів нападам на території, що належали роялістам, вздовж Карибського узбережжя, нарешті, брав участь в ще одній облозі Картагени - на боці облоги, і цього разу він переміг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Після отримання незалежності Монтілья підтримував Боліварівське крило політики Великої Колумбії. За це він знову був заслан і знову повернувся, на цей раз, щоб знову підтримати та нарешті бачити створення незалежної Венесуели. Його тіло зараз знаходиться на найвищому місці честі в Каракасі, у Національному Пантеоні Венесуели.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хосе Фелікс Рібас був лідером незалежності в Латинськоамериканських війнах проти іспанської корони. Народився в Венесуелі, Рібас не мав військового досвіду, але був активним у боротьбі проти іспанського правління. Він також був багатий і зміг забезпечити собі військову посаду, коли фінансував свій власний батальйон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найважливішою військовою перемогою Рібаса була битва при Ла Вікторії, коли роялісти облогали місто. Рібас, бракуючи людей, озброїв студентів з місцевих коледжів і семінарій та сказав їм: "Ми не можемо вибирати між перемогою та смертю; нам потрібна перемога!" І перемога на його боці - іспанські сили під Моралесом були поразжені. Рібас отримав титул "Переможець над тиранами", а дата битви тепер відзначається як День Молоді в Венесуелі, на знак пам'яті про те, як Рібас озброїв студентів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Кар'єра Рібаса не була сповнена тільки славою. Наприкінці одного з боїв, коли республіканські сили розбиті під Арагуа де Барселона, Рібас навіть арештував Болівара. Болівар втік на кораблі, взявши з собою срібло церкви міста на острів Маргариту. Побачивши втечу Болівара, Рібас вирішив скористатися можливістю та заявив його зрадником, щоб претендувати на Гран-Колумбію, але пізніше змінив своє рішення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У Битві при Уріка Рібас зустрів свій кінець. Під час жорстокого конфлікту загинув свавільний суперник Рібаса - Бовес, але сили Бовеса продовжили наступ і перемогли за допомогою іспанців. Рібас втік, але його знайшли свавільники та вбили. Однак, незважаючи на цю поразку, смерть Бовеса означала, що багато венесуельських льянерос (ковбої, які перетворилися на кінноту) дезертували зі сторони іспанців на бік харизматичного республіканського лідера Паєса. В результаті битви при Уріка і Ла-Вікторії Рібас залишається героєм боротьби за латиноамериканську незалежність.</Text>
    </Row>
    <!-- features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BERMUDA_TRIANGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Почалось з повідомлень про дивні світла. Еволюціонувало до оповідань про зниклі та фантомні екіпажі суден. З середини 19 століття (і, можливо, ще раніше, якщо вірити журналам Колумба), кораблі та літаки зникали в регіоні, відомому як Бермудський трикутник. Понад 50 суден та 20 літаків, за ствердженнями, зникли в трикутнику, і не були більше бачені. Хоча існують популярні теорії про інопланетян як масової зникнення транспорту та людей, є кілька більш простих гіпотез, що пояснюють трикутник. Деякі вчені вважають, що є "повітряні бомби" або мікроудари, які могли потопити судна. Інші вчені пропонують гігантські "поодинокі хвилі" або магнітні зміни, які ховаються за справжнім північним на компасі. Незважаючи на постійні легенди та чутки, загально прийнято, що частота зникнень та катастроф в Бермудському трикутнику не більша, ніж у будь-якому іншому добре проходженому океанському регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOUNTAIN_OF_YOUTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фонтан Молодості з легенди менше має вигляд цементового або кам'яного фонтану і більше нагадує джерело, яке, як кажуть, повертає молодість кожному, хто п'є чи купається в ньому. Надійний Геродот описав фонтан у V столітті до н.е., а сто років пізніше Александр Великий, за його словами, знайшов цілющу річку. На жаль, жоден з них не зберіг воду, щоб допомогти собі у майбутньому під час старості та поранень, які їх відправили до Аду. Протягом безлічі століть міф переживав і дослідники, такі як Хуан Понсе де Леон, проводили безліч років, шукаючи містичне джерело. Якщо хто-небудь знайшов його, він не поділився цією таємницею зі світом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PAITITI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди, завжди шукаючи "втрачені міста", особливо Втрачені Міста Золота, часто нахиляються до легенд про великий багатство і процвітання. Як і більшість містичних міст, загальним уявленням є те, що Пайтіті існує глибоко в невідомих диких місцях, що просто чекає на відкриття. Інки сприймали місто як останнє пристановище від Іспанської Конквісти. Однак інші (переважно неінкські дослідники з 1600-х років) сприймали місто як скарбницю, яка чекає на грабіж. Легенди про багатство Пайтіті утримувалися нападом Франциско Пісарро і його вбивством Атауальпи, останнього правителя Інки. Він шукав залишки золота, які, як вважалося, існують, але Пісарро ніколи не отримав усього золота, яке він так відчайдушно намагався отримати зі своєї завоювання. Незважаючи на декілька експедицій в "невідомі" джунглі Амазонки, жоден дослідник ще не відкрив місцезнаходження Пайтіті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_TITLE">
      <Text>Лісові пожежі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_1">
      <Text>Будь-яка плитка з лісом або тропічним лісом може запалитися. Вогонь горить гаряче протягом трьох ходів, знищуючи покращення на плитці, зменшуючи населення володіючого міста та завдаючи пошкоджень військам. На другому та третьому ходах цей вогонь може поширюватися на будь-які сусідні плитки з лісом або тропічним лісом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_2">
      <Text>Після того, як вогонь згас, Ліс або Тропічний ліс змінюється на Вигорілий варіант, підвищуючи врожайність [ICON_Food] їжі на плитці. Протягом наступних 3 ходів він відростає, поки не повернеться до свого звичайного стану, в якому він також підвищує врожайність [ICON_Production] виробництва на плитці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_TITLE">
      <Text>Метеорні дощі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_PARA_1">
      <Text>Метеорити можуть падати будь-де на землі в просторі між територіями гравців, і залишати за собою місце падіння метеориту. Будь-яка одиниця може зібрати це місце, збираючи легко доступні руди у впавших каміннях, що дає їм безкоштовну одиницю важкої кавалерії найближчого міста. Ця одиниця не має вартості обслуговування ресурсів.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_SUZERAIN_COMBAT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одним з перших елементів екіпіровки, який ніханг надіває, є кара - сталевий браслет. Надівати його на найсильнішу руку воїна, браслет забезпечував як фізичний захист під час мечових боїв, так і символ обітниць, які ніханг брав перед Богом. Його міць мала бути міццю зобов'язань воїна перед Богом, а нерозривне з'єднання сталі також символізувало вічний присутність Бога та непохитну віру носія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_MOVEMENT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніганг навчився боротися зі своїм мечем, гвинтівкою... та черевиками. "Джангі моджех" були обуті бойовими черевиками з лезами, що додавало додаткової смертельної сили до ударів солдата.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FLANKED_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тег, просто "меч", посилається на широкий, звивистий клинок "десять кулаків довжиною", зброю, крім традиційного кірпану, або кинджалу, який носять сіхі. Ці зброї символізують зобов'язання до незалежності, обіцянку покарати зло і захистити добро в світі. Використання тегу повинно бути останнім засобом, після того, як доброта та благодійність ("дег", або "чайник") виявились недостатніми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_NO_WOUNDED_PENALTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кольчуга - саньйо - має довгу історію в Пенджабі, що сягає до перських вторгнень у початку першого тисячоліття, а кольчужна сорочка була ключовою частиною екіпіровки Ніхангів. У війнах XVIII століття з'явилися мушкети, і, безумовно, Ніхангів навчали їх використовувати, але мушкети були повільними та ненадійними, і справжня битва завжди зводилася до мечів та броні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FAITH_FOR_VICTORIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для Ніханга, який довів свою відвагу в бою, найвищою честю було носити тризубець - Трехсул Мукх - у своєму тюрбані. Це свідчило про близькість воїна з Шивою - і забезпечувало дуже гостру, дуже близьку зброю останньої надії.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>