<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Апокаліпсис</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>У налаштуваннях гри гравці можуть активувати режим гри "Апокаліпсис", змінюючи суворість катастроф, вводячи нові змагання з балами та нові засоби, а в кінцевому рахунку бачити кінець світу, бо планету та її цивілізації знищують комети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_TITLE">
      <Text>Пророк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_1">
      <Text>Режим гри Апокаліпсис вводить нову одиницю - Пророк. Ця одиниця має унікальну здатність спричинювати природні катастрофи: перенесіть її на відповідне місце та використайте дію "Спричинити катастрофу", щоб викликати повінь, шторм, пожежу або вулканічну ерупцію на сусідніх клітинах. Це генерує невелику кількість CO2, що прискорює зміну клімату.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_2">
      <Text>Жонглери передбачень можуть бути куплені тільки за [ICON_Faith] Віру та можуть бути супроводжені. З кожним покращенням вони отримують більше зарядів для спричинення катастроф. Жонглери передбачень не заробляють досвід: замість цього вони розблоковують нові покращення через новий Збалансований Змагання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_TITLE">
      <Text>Заспокоєння богів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_PARA_1">
      <Text>Щоб заробити продвиження для своїх Пророків, вам потрібно брати участь в оціненому змаганні «Задовольнення Богів». Це буде з'являтися протягом гри, даючи вам можливість використовувати своїх Пророків, щоб жертвувати ваші бойові одиниці біля вулканів на рахунок. Гравці з високими балами отримують продвиження для всіх своїх поточних та майбутніх Пророків. Жертвування одиниць генерує невелику кількість CO2, що прискорює зміну клімату.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_TITLE">
      <Text>Нові катастрофи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_PARA_1">
      <Text>Дві нові катастрофи є ексклюзивними для режиму гри Апокаліпсис: [NEWLINE][ICON_BULLET] Сонячні спалахи: По всьому світу сонячне випромінювання бомбардує планету, пошкоджуючи будівлі та підвищення, розбираючи деякі райони та пошкоджуючи одиниці пізньої гри [NEWLINE][ICON_BULLET] Впадіння комети: Комета впадає на планету, знищуючи все на своєму шляху, навіть міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_TITLE">
      <Text>Кінець світу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_PARA_1">
      <Text>Жахливі катастрофи з високим рівнем пошкоджень, особливо удари комет, стають більш поширеними після досягнення максимального рівня зміни клімату. З цього моменту гравцям доведеться перемагати швидко, або кінець світу вирішить переможця за них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_TITLE">
      <Text>Сонячні вибухи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_PARA_1">
      <Text>Сонячні спалахи впливають на весь мапу. Під час ходу, коли вони спрацьовують, вони знищують будівлі електростанцій [ICON_POWER] та можуть завдати шкоди високорозвиненим одиницям та удосконаленням, будівлям, пов'язаним з енергетикою [ICON_POWER], районам "Кампус", "Промислова зона" та "Космопорт".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_TITLE">
      <Text>Комета вдаряє</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_PARA_1">
      <Text>Удар комети впливає на чотири прилеглі плитки або центри міст-цілей, знищуючи все на своєму шляху та роблячи плитку непрохідною.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У часи кризи люди вже давно зверталися до тих, хто обіцяв якусь форму порятунку. З крахом природного, політичного або економічного порядку з'являються пророки, які можуть знайти шляхи виживання, допомогти вижити, або завдати його ворогам. Хоча одиниця "Пророк" тут не має на меті відображати якусь конкретну культуру або історичний момент, подібні звернення до цих фігур ми можемо знайти по всьому світу і на протязі історії, від реакції месоамериканських народів на прибуття іспанців, до європейських міленаристських культів та нинішніх груп, таких як "Ворота Небес".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Наприклад, наприкінці 19-го століття почали з'являтися нові пророки, "святі чоловіки", у частині південно-східної Азії, де говорять на лаоській мові. Вони обіцяли людям Лаосу, які пережили поділ їхніх земель між французькими та сіамськими силами, нові системи оподаткування та знищення міста В'єньчане, що ще гірше попереднього. Корови та свині перетворяться на демонів. Гроші стануть безцінними, тоді як нині безцінний камінь стане золотом. Великий вітер пронесеться країною та забере з собою тих, хто не зможе утриматися за кусти лемонграссу. Багато вірили в цих провідників думок, збираючи каміння та вбиваючи своїх тварин, всі чекаючи на велику зміну, що мала настати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Предсказники рідко добре закінчують. Рух Лао був придушений сиамськими військами, ацтекські молитви не зупинили іспанського завоювання, і кінцеві часи, здається, ніколи не настануть.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пророки часто представляли себе, що перебувають у прямому зв'язку з божественним світом. Дехто був натхненний святими снами, як, наприклад, "святі люди" Лаосу; дехто твердив, що володіє божественними текстами, наданими їм богами, як у випадку з езотериком початку ХХ століття Елістером Кроулі; а дехто й навіть стверджував, що сам є родичем божественних постатей, як лідер повстання Тайпін Хун Сючжуань, який твердив, що є братом Ісуса Христа. Але всі вони отримали якусь повістку з-за меж божественного світу, яку вважали своєю місією передати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інквізитор - це просто той, хто ставить питання. Але з часів Іспанської інквізиції цей термін став пов'язаний з тими, хто намагається виявляти єретичні переконання та усувати їх. Якщо у когось є святе послання, то слід усунути протилежні повідомлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_ZEALOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одне з того, що об'єднує різні апокаліптичні рухи - це їх запальність. Щоб виконувати дії, які вимагають такі групи, і робити жертви, які роблять їх послідовники, прихильники апокаліптичних груп об'єднуються в своїй вірі. Це частково те, що робить їх такими переконливими ... і жахливими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INCANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Апокаліптичні групи часто мали таємну молитву, а пророки часто обіцяли, що її повторення забезпечить безпеку. Це можуть бути таємні імена Бога, повторюваний заклик до "чистої землі" або щось у мові, настільки таємничому, що й сам пророк не міг зрозуміти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_PLAGUE_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Групи, які передбачають кінець часів, іноді діють, щоб прискорити його надходження. У середні віки чуму використовували як біологічну зброю, найбільш помітно під час облоги Кафи, де облогаючі війська запустили заражені тіла в місто, що призвело до вибуху епідемії. Але нам не потрібно йти так далеко в минуле - ще в 1995 році культ «Аум Синрікьо» намагався створити нову еру, нападаючи на токійський метрополітен отруйним газом сарин</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_COMET_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1908 році С. Семенов сидів у Торговій Пості Ванавари, коли, за його словами, "небо поділилося надвоє, і вогонь виник високо і широко над лісом". Літній день став невитримано спекотним, а потім "небо замкнулося ... після цього такий шум прийшов, ніби камені падають або гармати вогню вогнюють ... гарячий вітер пронісся між будинками, як від гармат, які залишили сліди на землі, як стежки". Те, що відчув Семенов, було Тунгуським подією, вибухом, на тисячу разів потужнішим за атомну бомбу, спричиненим зіткненням фрагменту комети, кулі льоду приблизно 200 футів (65 м) у діаметрі, з сибірською тайгою. Хоча удари, подібні до Тунгуської події, можуть бути такими ж руйнівними, як ядерна зброя, більші удари комет - на відстань кілометрів, а не футів - матимуть експоненційно катастрофічний ефект, що вплине не тільки на регіон, але і на весь світ. Хоча ті, хто були близько до удару, спалювалися б, комета також проектувала пил у атмосферу, затемнюючи сонячне світло, охолоджуючи клімат і вбиваючи рослинність (створюючи при цьому запальні матеріали для масштабних лісових пожеж) по всьому світу.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>