<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_TIME_MEGADISASTERS">
      <Text>Наш світ звернувся проти нас! З увімкненим режимом Апокаліпсису посухи, бурі, повені та виверження вулканів стають більш частими та небезпечними. На щастя, ви можете навчити Спокушника, який може перетворити ці катастрофи на вашіх ворогів. Слідкуйте за кліматом; з кінцевим збільшенням температури, світ увійде в Апокаліпсис, і катастрофи вдарятимуть кожен хід!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FOREST_FIRES">
      <Text>Блискавка або людська помилка спричинила лісову пожежу! Вогонь поширюватиметься на будь-який прилеглий ліс або джунглі. Хоча дим створить для нас деякі труднощі, попіл надасть хорошого добрива. Після того, як полум'я згасне, звичайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_METEOR_SHOWERS">
      <Text>Метеорити впали з неба! Подивимось, що вони принесли з собою</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_COMET_IMPACT">
      <Text>На Землю впала комета! Удари комет знищують все, що потрапляє на їх шлях. [NEWLINE] "З самого початку ніщо не протрималось"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOLAR_FLARES">
      <Text>Світ переживає сонячний спалах, який пошкоджує всю нашу електричну техніку. Наші будівлі та удосконалення, що генерують електрику, а також пристрої, які використовують електрику, були пошкоджені!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOOTHSAYERS">
      <Text>Пророці доступні для нас за допомогою віри. Пророці можуть закликати катастрофи на ваших ворогів. Конкуруючи з іншими цивілізаціями, ви можете збільшити їх потужність, жертвуючи своїми бойовими одиницями вулканам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_APOCALYPSE">
      <Text>Світ кінчається! Катастрофи починаються на масштабах, які ми ніколи раніше не бачили! Поспішайте до перемоги, поки вас не знищено!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>