<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asuttu vuorollaan aboriginaalien, vankien, köyhien, etsijöiden ja bushrangerien toimesta, "maan alapuolella" asuvat ihmiset asettuivat ensin noin 45 000 vuotta sitten, kun jotkut onnistuivat muuttamaan Indonesian saarten kautta ja saavuttamaan mantereen pohjoisrannikon. Siellä nämä metsästäjä-keräilijät menestyivät eristyksissä, rikkaalla suullisella ja hengellisellä kulttuurilla, kunnes vuonna 1770 James Cook purjehti rannikkoa pitkin ja vaati koko paikan Iso-Britannialle. Kapteeni Cook ei ollut ensimmäinen, joka törmäsi Australiaan - hollantilainen Willem Janszoon ja englantilainen William Dampier olivat tehneet sen paljon aikaisemmin - mutta hän oli ensimmäinen, joka näki tilaisuuden kaukaisessa ja vaarallisessa maassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun vasta muodostunut Yhdysvaltain valtio kieltäytyi ottamasta vastaan alunperin rangaistussiirtolaksi tarkoitettuja englantilaisvankeja, englantilaiset viranomaiset muuttivat suunnitelmiaan. Ajateltiin, että "mikä olisi parempi paikka heittää ei-toivottua roskaväkeämme kuin maailman toiselle puolelle?" Kommodori Arthur Phillip lähti Englannista ensimmäisellä laivastolla, johon kuului 11 alusta (kaksi merivoimien saattajaa, kuusi vankikuljetusalusta ja kolme rahtialusta), ja oli matkalla Uuteen Etelä-Walesiin. Saavuttuaan Botany Bayhin tammikuussa 1788 Phillip päätti, että ympäröivä suoalue oli liian epäterveellinen siirtokunnalle, ja siirsi asukkaat pohjoisemmaksi Port Jacksonin luonnollisesti suojattuun satamaan, joka tunnetaan nykyisin paremmin nimellä Sydney Harbour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alkuvuodet olivat vaikeita Sydneyn pikkuruiselle rajakaupungille. Myöhäisellä 1700-luvulla ammattirikolliset (ja pikkurikolliset) eivät osoittautuneet päteviksi maanviljelijöiksi, ja huoltoalusvierailut olivat harvassa. Vuosien 1788 ja 1792 välillä saapui vielä 3,546 miestä ja 766 naista vankia, joista suurin osa oli liian sairaita tai kykenemättömiä raskaisiin töihin. Kun Toinen Laivasto saapui vuonna 1790, yli neljännes sen matkustajista oli kuollut matkalla, ja Kolmannen Laivaston uusien saapujien oloja pidettiin jopa ensimmäisten saapujienkin keskuudessa kammottavina. Mutta Phillip osoitti olevansa reilu huolehtiessaan siirtokunnan menestyksestä ja siirtolaisten hyvinvoinnista... vaikka suurin osa oli vankeja. Hän lähetti tutkimusryhmiä etsimään parempaa viljelymaata, toivotti tervetulleeksi kauppa-aluksia, edisti kansanterveysaloitteita, perusti useita pieniä satelliittiasutuksia helpottaakseen ylikuormitusta ja jätti huomiotta monia merkityksettömiä ja vanhentuneita määräyksiä Englannista. Kun kuvernööri Phillip palasi Englantiin vuoden 1792 lopussa, siirtokunta oli vihdoin tarpeeksi vakaa toivottaakseen tervetulleiksi itsenäisesti saapuneita siirtolaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siirtomaavallan hallitsijat eivät aluksi kiinnittäneet juurikaan huomiota alkuperäiskansaan, aboriginaaleihin, jotka elivät ajan ja taianomaisen Dreamtimen todellisuudessa. 1700-luvun lopussa aboriginaaleja oli noin miljoona, hajallaan 300 klaanissa ja puhuen 250 kieltä noin 700 murteen kanssa. Jokaisella klaanilla oli henkinen yhteys tiettyyn maapalanen, kuten autiomaa, trooppinen sademetsä tai vuori. Aboriginaalien mukaan totemistiset henki-isät loivat kaikki elämän näkökohdat maailman luomisen Dreamtimessa ja kutoivat menneisyyden, nykyhetken ja tulevaisuuden yhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikka hollantilaiset tekivät vaatimuksen mannerten läntiselle osalle, britit perustivat siirtokuntia Australian rannikoille koko kansakuntien välisen passiivis-aggressiivisen erimielisyyden muodossa. Van Diemenin maa (nykyisin tunnetaan nimellä Tasmania) asutettiin vuonna 1803, kapteeni Bremer perusti lyhytaikaisen siirtokunnan Fort Dundasin vuonna 1824, uusi vankilasiirtokunta perustettiin Brisbanen joen suulle vuonna 1824 ja majori Lockyer perusti siirtokunnan King George Soundiin vuonna 1826. Tämän seurauksena Iso-Britannia vaati samana vuonna koko mannerta omakseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Koloniaalisten väestöjen määrä kasvoi, kun ihmisiä saapui uutta elämää tai helppoa saalista etsien. Entiset sotilaat ja vangit syrjäyttivät Yuggera-heimon ja ottivat haltuunsa heidän maansa nykyisen Brisbanen lähellä. Perth perustettiin englantilaisen yläluokan toimesta vuonna 1829. Samaan aikaan lainsuojattomat valtasivat Port Phillip Bayn ja perustivat todennäköisesti Melbournen vuonna 1835. Samalla Etelä-Australian yhtiö, jolle oli myönnetty lisenssi Britannian kruunulta, perusti Adelaiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Historioitsija Lloyd Robsonin mukaan kahdeksassa vuosikymmenessä (1788-1868) noin 161 700 vankia lähetettiin eri Australian siirtokuntiin. Karkeasti kaksi kolmannesta heistä oli varkaita, jotka tulivat kasvavista, ylikansoitetuista teollisuuskaupungeista (erityisesti Midlandsista ja pohjoisesta). Tämän lisäksi yhä useammin saapui laivoja, jotka toivat käsityöläisiä ja koulutettuja henkilöitä, joilla oli taitoja (lääketieteellisiä, uskonnollisia, oikeudellisia, insinööri-) kasvavaan Jolly Ol 'Antipodean Englantiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Jo 1820-luvun alusta alkaen yhä useammat laittomat asukkaat lähtivät rohkeasti liikkeelle ja asettuivat asumaan vakiintuneiden asutusten ulkopuolelle. Siellä he rakensivat laajoja asemia, joilla he kasvattivat lampaita ja viljelivät vehnää ja kauraa. Pienellä kustannuksella he saattoivat tehdä huomattavia voittoja, mikä kannusti muita seuraamaan heidän esimerkkiään. Villan tuotanto nousi Australiassa suurimmaksi ja kannattavimmaksi vienniksi, josta suurin osa suuntautui englantilaisiin tehtaisiin. Vuoteen 1850 mennessä noin 200 laittomasti asettunutta omisti yli 115 830 neliömailia (300 000 neliökilometriä) ja muodosti voimakkaan ja "kunniallisen" yhteiskunnan osan mantereella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Samaan aikaan Britannian siirtomaaviranomainen julisti kuvernööri Burken julistuksessa Australian mantereen olevan "terra nullius" ("ei kenenkään maa"). Todetessaan, että mikään kansa tai kansa ei omistanut Australian maata, vaan kruunu, britit tukahduttivat mahdollisuuden sopimuksiin aboriginaaliklaanien kanssa. Eurooppalaisten tuomien sairauksien vuoksi tämä oli enemmänkin laillinen hienous, sillä isorokko, influenssa, tuhkarokko, hinkuyskä ja tuberkuloosi raivasivat alkuperäisasukkaita. Itse asiassa pian Sydneyn siirtokunnan perustamisen jälkeen isorokko tappoi puolet alueen aboriginaaleista. Tämä ei kuitenkaan tarkoita, etteivätkö siirtolaiset itsekin olisi ottaneet aktiivista kättä ensimmäisten asukkaiden tappamisessa - Hawkesburyn sota (1795-1816), Pemulwuyn sota (1795-1802), Tedburyn sota (1808-1809) ja Nepeanin sota (1814-1816) syvensivät entisestään eurooppalaisten ja aboriginaalien suhteiden sävyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1851 tapahtunut kultalöytö Uudessa Etelä-Walesissa ja Keski-Victoriassa toi massiivisen ihmismäärän, ylittäen lopulta Kalifornian vuoden 1848 kultakuumeen väestönpaljouden. Laivoittain nuoria miehiä (sekä muutama seikkailunhaluinen nainen) saapui Kiinasta, Kalifornian kultakaivoksilta, Irlannista, Britanniasta ja Intiasta - sekasortoinen karnevaali viihdyttäjiä, huijareita, kulkureita, höyryjä, rahapelaajia ja pubinpitäjiä sekoitettuna todellisiin etsijöihin. Victorian siirtokunta kasvoi uskomattomalla nopeudella, 76 000:sta vuonna 1850 yli 530 000:een vuonna 1859. Hallitus yritti säätää järjestystä lisenssien ja raskaskätisten sotilaiden kautta, mutta tämä johti nopeasti väkivaltaan, joka huipentui vuoden 1854 lopussa käytyyn taisteluun Ballaratissa, jossa kuoli vähintään 30 "kaivajaa" ja monet muut haavoittuivat. Muutaman kuukauden kuluttua kuninkaallinen komissio teki laajoja uudistuksia laajenevien kultakenttien hallinnassa, mukaan lukien lisenssien poistaminen, poliisin uudelleenorganisointi ja äänioikeudet kaivajille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vaikka verenvuodatusta tapahtui kultakaivoksilla ja australialaisilla aroilla, kulta ja villa toivat investointeja ja sivistystä kaupungeille kuten Melbourne, Victoria ja Sydney. 1880-luvulla nämä kaupungit olivat moderneja, sivistyneitä rajakaupunkeja, joissa kaduilla ammutuksi tuleminen oli harvinaista. Tähän aikaan suurin osa mantereella asuvista ihmisistä oli syntynyt Australiassa, ja he alkoivat ajatella itseään australialaisiksi. Erinomaisesti australialaiset tyylit kiinnittyivät kansallisiin kirjallisuus- ja taide-liikkeisiin. Kaiken tämän edistyksen ja kulttuurin kanssa oli väistämätöntä, että australialaiset siirtokuntalaiset aloittaisivat ajatella suurempaa autonomiaa etäisestä Englannista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Vuonna 1890 kuusi siirtokunnan edustajaa (ja aluksi muutama uusiseelantilainen) tapasi Melbourne'ssa. He vaativat eri siirtokuntien yhdistämistä ja edustajien valitsemista perustuslailliseen konventtiin. Seuraavana vuonna "National Australian Convention" kokoontui Sydneyssä ja pitkien debattien jälkeen luotiin perustuslakiluonnos. Vaikka valmisteluun kului aikaa, Australialaiset delegaatit matkasivat Lontooseen luonnoksen kanssa maaliskuussa 1900. Parlamentti hyväksyi sen heinäkuussa ja pian sen jälkeen myös kuningatar Victoria allekirjoitti sen. Brittilordi lähetettiin Australiaan luomaan väliaikainen hallitus, valvomaan yhteisön luomista ja pitämään ensimmäiset vaalit. Näin ollen Australian yhteisö syntyi 1. tammikuuta 1901.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vaikka tuhoisat kuivuudet ja jänisrutto hävittivät pysyvästi hyvän osan australialaisista maatalousmaista, uusi maa menestyi ja johti rauhallista elämää. Australian parlamentti säätänyt lakeja (joistain arveluttavan maineen omaavista, kuten maahanmuuttorajoituslaista vuodelta 1901), kansakunta kokosi yhteen kansallisen armeijan ja laivaston siirtomaa-asevoimien jäännöksistä ja itse Australia sukelsi vastakkaisen pallonpuoliskon varjoalueelle liiketoiminnan takia, kun Brittiläinen Uusi-Guinea muuttui Australian hallinnoimaksi Papua-territorioksi vuonna 1906. Kaikki näytti suhteellisen rauhalliselta - kunnes uusi kansakunta vedettiin maailmansotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Lähes kymmenesosa 4,9 miljoonan aussin väestöstä vapaaehtoistui sotilaspalvelukseen ensimmäisen maailmansodan aikana, jonka aikana yli 60 000 henkilöä kuoli Gallipolissa, Länsirintamalla ja Lähi-idässä. Vastineeksi kaikesta tästä verenvuodatuksesta Australian edustajat istuivat Versaillesin rauhankonferenssissa ja allekirjoittivat sen seurauksena syntyneen kansainvälisen sopimuksen, mikä oli ensimmäinen laatuaan Australialle. Maa sai myös paikan Kansainliitossa ja vaivan palkaksi muutaman saksalaisen siirtomaan - Saksan Uuden-Guinean, Bismarckin saariston ja pienen Naurun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>1920-luvulla koettiin työriitoja, laajamittaista modernisointia, Suuren laman aika ja erilaisia poliittisia kriisejä. Näihin kasvavaa kansainvälistä jännitystä, erityisesti Japanin laajentumista Etelä-Tyynellämerellä, lisättiin 1930-luvulla niin, että sekä Liberaali että Työväenpuolueet tekivät puolustusmenojen kasvattamisesta kampanja-aiheen vuoden 1937 vaaleissa. Hallituksen korostama yhteistyö Iso-Britannian kanssa "imperiaalisen puolustuspolitiikan" nimissä veti Australiassa väistämättä mukaan toiseen maailmansotaan syyskuussa 1939. Vaikka australialaiset yksiköt erottuivat taistellessaan Välimerellä ja merellä, he kohtasivat kahden vuoden kuluttua entistä välittömämmän uhan, kun Japani hyökkäsi Tyynellämerellä, Kaakkois-Aasiassa, Indonesiassa ja Filippiineillä. Helmikuussa 1942 Darwiniin tehtiin tuhoisa ilmapommitus, ensimmäinen yli 100:sta australialaisen mantereen pohjoispuolella tehdystä ilmahyökkäyksestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Innoittamana pääministeri Curtinista, Australia löysi itsensä mukana useilla rintamilla ... erityisesti Uuden-Guinean viidakoissa pohjoisessa, joka oli hyökkäyspolku japanilaisille. Kotirintamalla Curtinin hallitus laittoi kansakunnan täyteen sotajalkaan, aloitti säännöstelyn, otti vastaan pakolaisia, rakensi tuotantolaitoksia ja telakoita ja kannusti kaikkia "pysymään kurssissa". Kun taistelu päättyi, Australia menetti 27 000 sotilasta, ilmavoimien ja merimiestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Australia nautti jälleenrakennuksen jälkeisestä buumista, johon kuului vauras vientitalous, massiivinen hallituksen tukema eurooppalaisen maahanmuuton ohjelma, esikaupunkien räjähdys, "uusi nationalismi" taiteessa, siviilioikeuksien perustaminen aboriginaaleille ja välttäminen suurimmasta osasta kylmän sodan paranoidista uhittelua. 21. vuosisata lupaa vielä parempia asioita aussien kansalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
      <Text>Uskon, että Australiassa on tänään voimakas isänmaan rakkaus, suurempi ilmaisussaan kuin missään aiemmassa vaiheessa Australiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>John Joseph Curtinin elämää voitaisiin pitää tavallisuuden voittona - sillä edellytyksellä, että tavallisella henkilöllä tarkoitetaan poliittista aktivistia, puoluejohtajaa ja pääministeriä. Häntä pidettiin korkeassa arvossa poliittisten liittolaisten ja vastustajien keskuudessa. Tämä johtui suurelta osin hänen johdostaan ​​Australian ohjauksessa toisen maailmansodan kaaoksen läpi, nuoren maan kohdatessa suurimman uhan, mitä se on koskaan kohdannut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>John syntyi tammikuussa 1885 AD Creswickissä, Victorian alueella irlantilaisille maahanmuuttajille Johnille ja Catherineille. John (vanhempi) toimi vartijana Pentridge Gaolissa, sotilaana, poliisina Creswickissä ja sitten johtajana eri hotelleissa Melbournessa, Dromanassa, Macedonissa ja muualla. Perhe päättyi lopulta köyhään Brunswickiin. Kaiken liikkumisen keskellä John (nuorempi) sai epävakaan koulutuksen, lähinnä katolisissa kouluissa. Noin 13-vuotiaana hän jätti koulun auttaakseen perheen taloutta työskentelemällä kopiopoikana sanomalehti 'Agessa' Creswickissä, sitten toimistopojana 'Ramblerissa' ja työläisenä keramiikkatehtaassa. Lopulta syyskuussa 1903 nuori John sai työn Titan Manufacturing Companyssa, josta hän sai ylvään kahden punnan viikkopalkan. Tämä jätti hänelle jonkin verran aikaa viettää kansankirjastossa, jossa hän syventyi lukemaan "vakavia" kirjoja ja esseitä politiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuoteen 1911 mennessä, kun hän oli työskennellyt Timberworkersin liiton sihteerinä, John oli lukenut paljon, luopunut katolisesta uskostaan, liittynyt paikalliseen Political Labor Council -puolueeseen ja Victorian Socialist Party -puolueeseen, saanut maineen "Labour-boy oratorina", alkanut kirjoittaa radikaaleille ja sosialistisille lehdille ja pelannut Brunswick Football Clubissa. Vuonna 1917 hän meni naimisiin Labour-senaattori Ted Needhamin sisaren Elsie Needhamin kanssa ja muutti lähelle Perthiä tullakseen Westralian Workerin toimittajaksi. Länsi-Australia vaikutti sopivalta hänelle, sillä hän valittiin pian Australian Journalists 'Associationin puheenjohtajaksi. Mutta ei ennen kuin hänet syytettiin epäonnistumisesta liittyä ensimmäiseen maailmansotaan, tuomittiin poissaolevana kolmen kuukauden vankeuteen ja lopulta vangittiin kolmeksi päiväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuoden 1924 Genevessä järjestetyn Kansainvälisen työjärjestökonferenssin Australian valtuuskunnan jäsenenä toimittuaan "punainen liputtaja idästä" asettui ehdolle ja voitti Freemantlen parlamenttipaikan vuosina 1928 ja 1929. Harva jäsenistä on päässyt parlamenttiin yhtä paljon työväenluokan peruskokemusta omaavana, mutta Curtin oli närkästynyt, kun häntä ei nimitetty yhdeksi James Scullinin hallituksen ministereistä. Turhautuneena, synkänä, ulkopuolisena ja raskaasti juopuneena Curtin harkitsi vetäytymistä politiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sen sijaan, kun paljon kritisoitu Scullin erosi Työväenpuolueen johtajana vuonna 1935, Curtin päätti asettua ehdolle hänen korvaajakseen vaaleissa. Hänen vastustajanaan johtamaan puoluetta oli Frank Forde, joka oli ollut tiiviisti yhteydessä Scullinin hallinnon katastrofaalisiin talouspolitiikkoihin. Näin ollen vasemmistosiivet ja ammattiliitot tukivat testaamatonta ja kokematonta Curtinia - lupauksella, että hän pidättäytyisi alkoholista. Hän voitti Fordeen vain yhdellä äänellä tullakseen Työväenpuolueen ja (uskollisen) opposition johtajaksi Australiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tuoden mukanaan tavanomaisen energiansa hajonneeseen puolueeseen, Curtin kiersi jatkuvasti osavaltiota ja paikallisia puoluekeskuksia, ja hänen "hiljainen vakautensa ja terävät selkeytensä" osoittautuivat tehokkaiksi Laborin kohtalon kohottaessa. Vaikka työväenpuolue teki saavutuksia, sodan puhkeaminen sekoitti kaikkien suunnitelmat. Britannian julistettua sodan natsi-Saksalle, juhlistettu Australian pääministeri Robert Menzies ilmoitti välittömästi maansa tukevan Commonwealthin sotatoimia. Valitettavasti Menziesin oma puolue veti tukensa pois hänen ollessaan Englannissa. Menzies joutui eroamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Japanin kasvava sotaharjoitus on huolenaihe kaikille australialaisille, joten parlamentti tuki pääministeri Curtinia - hänet valittiin parhaaksi (vaikkakin kokeilemattomaksi) vaihtoehdoksi useiden epäonnistuneiden yritysten jälkeen. Curtin vannoitettiin virkaan lokakuussa 1941, 56-vuotiaana ... juuri ajoissa joulukuuhun, joka näki uusiutuneen japanilaisen merivoimien hyökkäyksen koko Tyynellämerellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Viimeisten kahden brittiläisen taistelulaivan tuho Etelä-Tyynellämerellä, Singaporen valtaus ja japanilaisten ilmaiskut Pohjois-Australiaan johtivat suureen pelkoon invaasion mahdollisuudesta. Tämän seurauksena Curtin uudelleen suuntas Australian intressit Yhdysvaltojen suuntaan, otatti käyttöön politiikan, joka salli pakollisten sotilaiden lähetettävän ulkomaille ja vahvisti Australian dominionin aseman, jotta saatua suurempaa itsenäisyyttä Iso-Britanniasta. Vaikka työväenpuolue vastusti monia hallituksen sotilaspolitiikkoja, Curtinin edistykselliset sosiaaliset uudistukset miellyttivät kaikkia paitsi kovasydämisiä - työpaikat kaikille, jotka halusivat niitä, eläkkeitä niille, jotka eivät voineet työskennellä, ja laajennettuja oikeuksia aboriginaaleille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Neljän vuoden sota-aikana Curtin navigoi julkisen moraalin, sotilaallisten tappioiden ja voittojen sekä kärsimättömien liittolaisten vaikeiden kysymysten välillä. Kaikkien tietojen mukaan hän onnistui siinä loistavasti - mutta se vaikutti hänen terveyteensä. Huhtikuun lopussa 1945, kun konflikti lähestyi veristä loppuaan, hänen keuhkonsa olivat tukkoiset. Useiden viikkojen sairaalahoidon jälkeen Curtin vaati paluutaan töihin. Hän kuoli heinäkuussa, kuusi viikkoa ennen toisen maailmansodan loppua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Australia näkee kartan ainutlaatuisella tavalla, etsien alueita, joilla on suuri vetovoima ja avointa maata karjalle. Asuttaminen alueille, joita muut eivät halua, mahdollistaa heidän rakentaa vahvan sivilisaation, joka on vieläkin vahvempi, kun John Curtin johtaa heitä puolustus- tai vapautussotiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Australia rakastaa rannikkoja. Asuttautuminen rannikolle tarjoaa heille paljon asumismahdollisuuksia ja korkean vetovoimakertoimen laattoja, joita he voivat muuntaa bonussaannoiksi kaupunginosilleen. He haluavat levitä sisämaahan rannikkokaupungeistaan, missä vain voivat löytää karjaa, käyttäen Pasture-kulttuuripommikykyään näiden resurssien saamiseksi ja tarvittavan tilan saamiseksi Outback Stationien vieressä. Diplomaattisella alalla John Curtinin kyvyt tekevät heistä täydellisen poliisivoiman. He eivät pidä agressiivisista sivilisaatioista ja lähettävät joukkonsa, erityisesti luotettavat Diggersit, torjumaan hyökkääjiä ja vapauttamaan kaupunkeja mahdollisuuksien mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan alussa Britannian armeijan tarve sotilaille johti Australian Imperial Forcen luomiseen. Burokraattisesta syystä nämä joukot yhdistettiin korpukseksi yhdessä Uuden-Seelannin sotilaiden kanssa. Uusi korpus sai kasteen viholliselta tulen alla Gallipolin taistelussa, joka alkoi (silloin) aikamme suurimmasta amfibiolaskusta. Heidät kutsuttiin "Diggersiksi" nopean kaivautumistekniikkansa takia - tai heidän brittiläisten tovereidensa mukaan, jotka luulivat kaikkien australialaisten työskentelevän kaivoksissa - he erottuivat rohkeuden ja ystävällisen maineen saavuttamalla, vaikka kohtasivat monia vaikeuksia sodan aikana. Sodan loputtua Diggers hajotettiin, mutta heidät on uudelleen muodostettu, kun Australian ja Uuden-Seelannin joukot ovat taistelleet yhdessä suuremmissa konflikteissa (kuten toisessa maailmansodassa ja Vietnamissa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Massiivinen hiekkakivimuodostelma Australiassa sijaitsevan maantieteellisen keskipisteen kohdalla on inselberg – "kallio saaren" tyyppinen muodostelma, joka nousee ympäröivien tasankojen keskeltä. Alueen aboriginaalit tuntevat sen nimellä Uluru, ja se on ollut merkittävä kulttuuri- ja henkisellä tasolla Anangu-kansalle monien sukupolvien ajan. Vuonna 1873 siitä tuli kolonialistisen tutkimusmatkailijan mukaan "Ayers Rock" kunniaksi koloniaalitoimihenkilö Henry Ayersille, jonka suurin saavutus oli antaa nimensä suurelle kivelle, jolla oli jo nimi. Ulurua tunnetaan sen luonnonkauneudesta ja vaihtuvista väreistä, erityisesti auringonnousun ja auringonlaskun aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Outback-asemat ovat tunnettuja laajoista maistaan, karjalaumoistaan ​​ja omavaraisuudestaan. Hieman verrattavissa olevat asemat ovat peräisin Australiasta, jota hoitavat karjankasvattajat kaukaisilla ja melko epäystävällisillä alueilla. Ne ovat usein valtavia, jotta ne korvaavat vähän tuottavan laidunmaan ja satunnaiset kuivuudet. Ennustettavasti karja-asemat varastoivat karjaa ja lammastilat varastoivat lampaita. Villit dingot pitävät lampaita herkullisena ja puolustuskyvyttömänä, joten karjankasvattajat dingo-tartunnoille alttiilla alueilla siirtävät perinteisesti karjansa (lähinnä) dingo-suojaavaan karjaan.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>