<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asutettu vuorotellen alkuperäiskansojen, rikollisten, köyhien, etsijöiden ja pensasrosvojen toimesta, "maan alla" oleva maa asutettiin ensimmäisen kerran noin 45 tuhatta vuotta sitten, kun jotkut onnistuivat muuttamaan Indonesian saarten läpi ja saavuttamaan mantereen pohjoisrannan. Näillä metsästäjä-keräilijöillä kukoisti eristäytyneisyydessä rikas suullinen ja henkinen kulttuuri, kunnes vuonna 1770 jaa. James Cook purjehti rannikkoa pitkin ja vaati koko paikkaa Ison-Britannian nimissä. Kapteeni Cook ei ollut ensimmäinen, joka törmäsi Australiaan - hollantilainen Willem Janszoon ja englantilainen William Dampier olivat tehneet niin paljon aiemmin - mutta hän oli ensimmäinen, joka näki mahdollisuuden kaukaisessa ja vaarallisessa maassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun vastaperustettu Amerikan valtio kieltäytyi ottamasta vastaan venelasteittain englantilaisia vankeja, jotka olivat alun perin tarkoitettu rangaistussiirtolaan, englantilaiset viranomaiset harkitsivat uudelleen suunnitelmiaan. Kuten tuohon aikaan vallalla oleva ajattelu oli, "mikä olisi parempi paikka hylätä ei-toivotut roskaväkemme kuin maailman toisella puolella?" Niinpä komentaja Arthur Phillip lähti Englannista Ensimmäisellä Laivastolla, joka koostui 11 aluksesta (kaksi laivaston saattajaa, kuusi vankikuljetusta ja kolme rahtilaivaa) matkalla Uuteen Etelä-Walesiin. Saapuessaan Botany Bayhin tammikuussa 1788 Phillip päätti pian, että ympäröivä suoalue oli liian epäterveellinen siirtokunnalle ja siirsi asutuksen pohjoiseen Port Jacksonin erinomaiseen luonnonsatamaan - joka tunnetaan paremmin tänään nimellä Sydney Harbour.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäiset vuodet olivat vaikeita pienen rajakaupunki Sydneyn kannalta. Myöhäisen 18. vuosisadan ammatti- (ja vähäpätöiset) rikolliset eivät olleet päteviä viljelijöitä, ja tarvikealuksia oli vain harvassa. Vuosien 1788 ja 1792 välillä saapui toiset 3 546 mies- ja 766 naisvankia - useimmat liian sairaita tai kovasta työstä kykenemättömiä. Kun Toinen laivasto saapui vuonna 1790, yli neljännes sen matkustajista oli kuollut matkalla, ja Kolmannen laivaston uusien tulokkaiden olosuhteet järkyttivät jopa ensimmäisiä saapujia. Mutta Phillip osoittautui reiluksi mieheksi huolehtiessaan siirtokunnan menestyksestä ja siirtolaisten hyvinvoinnista ... siitä huolimatta, että useimmat olivat vankeja. Hän lähetti tutkimusretkikuntia etsimään parempaa maatalousmaata, toivotti kauppalaivat tervetulleiksi, edisti kansanterveyshankkeita, perusti useita pieniä satelliittiasutuksia helpottamaan ylikansoitusta ja jätti huomiotta monia merkityksettömiä ja vanhentuneita käskyjä Englannista. Kun kenraalikuvernööri Phillip palasi Englantiin vuoden 1792 lopussa, siirtokunta oli viimein tarpeeksi vakaalla pohjalla toivottamaan tervetulleiksi uudisasukkaat, jotka saapuivat omasta vapaasta tahdostaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Aluksi siirtomaalaiset kiinnittivät vähän huomiota alkuperäiskansaan eli aboriginaaleihin, jotka elivät ajattomassa ja maagisessa Uniajassa. 1700-luvun lopulla heitä oli noin miljoona, ja he jakautuivat 300 klaaniin ja puhuivat 250 kieltä, joissa oli noin 700 murretta. Kullakin klaanilla oli henkinen yhteys tiettyyn maanpalaan - autiomaahan, trooppiseen sademetsään tai vuoristoon. Aboriginaalien mukaan toteemiset henki-isät olivat muovanneet kaikki elämän osa-alueet maailman luomisen Uniaikana ja kutoivat menneisyyden, nykyisyyden ja tulevaisuuden yhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikka hollantilaiset vaativat itselleen mantereen länsiosaa, britit perustivat siirtokuntia Australian rannikolle valtioiden harjoittaman passiivi-aggressiivisen erimielisyyden muodossa. Van Diemenin maata (nykyään tunnettu Tasmaniana) asutettiin vuonna 1803, kapteeni Bremer perusti lyhytikäisen Fort Dundas -siirtokunnan vuonna 1824, uusi rangaistussiirtokunta perustettiin Brisbanen joen suulle vuonna 1824, ja majuri Lockyer perusti asutuksen King George Soundiin vuonna 1826. Siten samana vuonna Iso-Britannia vaati koko mantereen omakseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Siirtokuntien väestömäärä kasvoi räjähdysmäisesti, kun ihmiset saapuivat paikalle etsien joko uutta elämää tai helppoja saaliita. Entiset sotilaat ja rikolliset syrjäyttivät Yuggera-heimon ja ottivat haltuunsa heidän maansa nykyisen Brisbanen lähellä. Perth asutettiin englantilaisilla herrasväellä vuonna 1829. Laumojen omistajat purjehtivat Port Phillip Bayhin ja perustivat siellä väitetysti Melbournen vuonna 1835. Samaan aikaan Etelä-Australian Yhtiö, joka oli saanut toimiluvan Brittiläiseltä kruunulta, perusti Adelaiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Historioitsija Lloyd Robsonin lukujen mukaan kahdeksankymmenen vuoden aikana (1788–1868) noin 161 700 rikollista kuljetettiin eri Australian siirtokuntiin. Noin kaksi kolmasosaa heistä oli varkaita kukoistavista, ylikansoitetuista teollisuuskaupungeista (erityisesti Midlandsista ja pohjoisesta). Tämän lisäksi yhä useammin saapuvat laivat toivat mukanaan ammattilaisia ja koulutettuja ihmisiä, joilla oli tarvittavia taitoja (lääketieteellisiä, uskonnollisia, oikeudellisia, insinööritaitoja) kasvavan Jolly Ol 'Antipodean Englandin tarpeisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Alkaen 1820-luvun alkupuolelta yhä useammat uudisasukkaat uskaltautuivat asuttamaan maata asutuksen reuna-alueiden ulkopuolella. Siellä he rakensivat suuria tiloja lampaiden kasvatukseen sekä vehnän ja kauran viljelyyn. Pienillä kustannuksilla he saattoivat tehdä huomattavia voittoja, mikä rohkaisi muita seuraamaan heidän esimerkkiään. Villantuotanto muodostui Australian suurimmaksi - ja tuottoisimmaksi - vientituotteeksi, josta suurin osa suuntasi englantilaisiin myllyihin. Vuoteen 1850 mennessä noin 200 uudisasukasta omisti yhteensä yli 115 830 neliömailia (300 000 neliökilometriä) ja muodosti voimakkaan ja "kunnioitettavan" yhteiskuntaluokan mantereella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Samaan aikaan Britannian siirtomaahallinnon kuvernööri Burken julistus julisti Australian mantereen 'terra nullius' -alueeksi (tai "ei kenenkään maaksi"). Väittämällä, että vain kruunu omisti Australian maan eikä mikään kansakunta tai kansa, britit estivät mahdolliset sopimukset aboriginaalien klaanien kanssa. Eurooppalaisten tuomat taudit tekivät tästä enemmän laillisen hienouden, sillä isorokko, influenssa, tuhkarokko, hinkuyskä ja tuberkuloosi raivosivat alkuperäiskansojen keskuudessa. Itse asiassa heti Sydneyn siirtokunnan perustamisen jälkeen pieni isorokkoepidemia tappoi puolet alueen aboriginaaleista. Mikä ei tarkoita, että siirtokuntalaiset itse eivät olisi aktiivisesti tappaneet ensimmäisiä asukkaita - Hawkesburyn sota (1795-1816), Pemulwuyn sota (1795-1802), Tedburyn sota (1808-1809) ja Nepeanin sota (1814-1816) vahvistivat entisestään eurooppalaisten ja aboriginaalien suhteiden sävyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1851 tehdyt kultalöydöt Uudessa Etelä-Walesissa ja keskisessä Victoriassa aiheuttivat valtavan ihmisten tulvan, joka ylitti lopulta Kalifornian vuoden 1848 kultaryntäyksen väestöräjähdyksen. Nuoria miehiä (ja muutama seikkailunhaluinen nuori nainen) saapui laivoilla Kiinasta, Kalifornian kultakaivoksilta, Irlannista, Britanniasta ja Intiasta – kaaosmainen karnevaali viihdyttäjistä, huijareista, ajopuista, puoskareista, uhkapelaajista ja kapakoitsijoista sekoittui todellisten etsijöiden joukkoon. Victorian siirtokunta kasvoi uskomattomalla vauhdilla, merkityksettömästä 76 000 asukkaasta vuonna 1850 yli 530 000 asukkaaseen vuonna 1859. Hallitus yritti saada järjestystä lisenssien ja raskaan käden trooppereiden avulla, mutta tämä johti nopeasti väkivaltaan, huipentuen Ballaratin taisteluun vuoden 1854 lopulla, jossa kuoli ainakin 30 "kaivajaa" ja monia muita haavoittui. Muutamaa kuukautta myöhemmin kuninkaallinen komissio teki laajoja uudistuksia kultakenttien laajentuvassa hallinnossa, mukaan lukien lisenssien lakkauttamisen, poliisin uudelleenjärjestämisen ja äänioikeuden kaivostyöläisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Huolimatta verenvuodatuksesta kultakaivoksilla ja erämaassa, kulta- ja villarikkaudet houkuttelivat investointeja ja sivistystä muun muassa Melbourneen, Victoriaan ja Sydneyyn. 1880-luvulla nämä olivat moderneja, kulttuurisia rajaseutukaupunkeja, joissa ihmisten ampuminen kaduilla oli harvinainen tapahtuma. Tähän aikaan suurin osa mantereella asuvista ihmisistä oli syntynyt Australiassa ja alkoi ajatella itsestään siten. Erityiset australialaiset tyylisuunnat alkoivat vaikuttaa kansallisiin kirjallisuus- ja taideliikkeisiin. Kaiken tämän edistyksen ja kulttuurin myötä oli väistämätöntä, että australialaiset siirtolaiset alkaisivat ajatella suurempaa autonomiaa kaukaisesta Englannista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Vuonna 1890 kuuden siirtokunnan edustajat (ja aluksi muutama uusseelantilainen) tapasivat Melbournessa. He vaativat eri siirtokuntien yhdistymistä ja edustajien valitsemista perustuslakikokoukseen. Seuraavana vuonna "Australian kansallinen konventti" kutsuttiin koolle Sydneyn ja, monien keskustelujen jälkeen, luonnos perustuslakiesityksestä saatiin aikaan. Vaikka päätöksenteko viipyi, maaliskuussa 1900 australialaiset edustajat suuntasivat Lontooseen esityksen kanssa. Parlamentti hyväksyi sen heinäkuussa, ja kuningatar Viktoria allekirjoitti sen pian sen jälkeen. Brittiläinen lordi lähetettiin Australiaan luomaan väliaikainen hallitus, valvomaan liittovaltion luomista ja järjestämään ensimmäiset vaalit. Näin ollen Australian liittovaltio syntyi 1. tammikuuta 1901.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vaikka tuhoisat kuivuudet ja kaniplagu tuhosivat pysyvästi suuren osan Australian maatalousmaasta, uusi maa menestyi ja vietti hiljaista elämää. Australian parlamentti sääteli lakeja (joistakin kyseenalaisia, kuten vuoden 1901 maahanmuuton rajoittamisasetus), kansakunta käänsi yhteen kansallisen armeijan ja laivaston siirtomaa-ajan asevoimien rippeistä, ja Australia itse astui siirtomaavallan pariin, kun brittiläinen Uusi-Guinea muuttui Australian hallinnoimaksi Papua-alueeksi vuonna 1906. Kaikki vaikutti suhteellisen rauhalliselta - kunnes uusi kansakunta vedettiin mukaan maailmansotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Lähes kymmenesosa 4,9 miljoonasta australialaisesta vapaaehtoistyi sotapalvelukseen ensimmäisen maailmansodan aikana, jolloin yli 60 000 heistä kuoli Gallipolissa, Länsirintamalla ja Lähi-idässä. Vastineeksi kaikista näistä uhrauksista Australian edustajat istuivat Versaillesin rauhankonferenssissa ja allekirjoittivat siitä seuranneen kansainvälisen sopimuksen, mikä oli ensimmäinen kerta Australialle. Kansakunta otti myös paikan Kansainliigassa, ja vaivojensa vuoksi sai muutaman Saksan siirtokunnan - Saksan Uuden-Guinean, Bismarckin saariston ja pienen Naurun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>1920-luku toi mukanaan työväenliikkeen ongelmia, hillitöntä modernisaatiota, suuren laman ja erilaisia poliittisia kriisejä. Tähän lisättiin 1930-luvulla kasvavat kansainväliset jännitteet, erityisesti Japanin laajentuminen eteläiselle Tyynellemerelle niin paljon, että sekä liberaalit että työväenpuolueet tekivät puolustusmäärärahojen lisäämisestä vaaliteeman vuoden 1937 vaaleissa. Hallituksen painottama yhteistyö Ison-Britannian kanssa "imperiumin puolustuspolitiikassa" veti väistämättä Australian mukaan toiseen maailmansotaan syyskuussa 1939. Vaikka Australian joukot erottuivat taisteluissa Välimerellä ja merellä, kohtasivat he kahden vuoden kuluttua välittömämmän uhan, kun Japanin keisarillinen armeija hyökkäsi Tyynenmeren laajalle alueelle, Kaakkois-Aasiaan, Indonesiaan ja Filippiineille. Helmikuussa 1942 Darwinin satama kärsi tuhoisasta ilmapommituksesta - ensimmäinen yli sadasta Australian mantereella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Innoittamana pääministeri Curtinista Australia löysi itsensä taistelemasta useilla rintamilla... erityisesti pohjoisessa Uuden-Guinean viidakoissa, jotka olivat askelkivi mille tahansa japanilaiselle invaasiolle. Kotirintamalla Curtinin hallitus asetti kansakunnan täyden sodan varustelutilaan, ottaen käyttöön säännöstelyn, ottamalla vastaan pakolaisia, rakentamalla tehtaita ja telakoita sekä kannustamalla kaikkia "kestämään loppuun asti". Taistelun päättyessä Australia menetti 27 000 sotilasta, lentäjää ja merimiestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Australia nautti sodanjälkeisestä nousukaudesta, johon kuuluivat elinvoimainen vientitalous, valtava hallituksen tukema eurooppalaisten maahanmuuttajien ohjelma, lähiöiden räjähdysmäinen kasvu, "uusi nationalismi" taiteessa, kansalaisoikeuksien myöntäminen aboriginaaleille sekä kylmän sodan paranoidin äärirajoilla pelaamisen välttäminen. 21. vuosisata lupaa entistä parempia asioita aussieille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
      <Text>Uskon, että Australiassa on tänään voimakas rakkaus maata kohtaan, suurempi ilmentymä kuin mihin tahansa aiempaan aikaan Australian historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>John Joseph Curtinin elämää voidaan pitää tavallisen ihmisen voitonkulkuna - siis, jos tavallisella ihmisellä tarkoitetaan poliittista aktivistia, puoluejohtajaa ja pääministeriä. Häntä alettiin arvostaa suuresti sekä poliittisten liittolaisten että vastustajien keskuudessa. Tähän ei ollut vähäinen syy hänen ohjauksensa Australian läpi toisen maailmansodan kaaoksen, nuoren maan tähän asti suurimman uhan edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>John syntyi irlantilaisten maahanmuuttajien, Johnin ja Catherinen, pojaksi tammikuussa 1885 jKr. Creswickissä, Victoriassa. John (vanhempi) työskenteli vartijana Pentridge Gaolissa, sotilaana, poliisina Creswickissä ja sen jälkeen eri hotellien johtajana Melbournessa, Dromanassa, Macedonissa ja muualla. Perhe päätyi lopulta Brunswickiin, melko köyhänä. Kaiken muuttamisen vuoksi John (nuorempi) sai epäsäännöllisen koulutuksen, pääasiassa katolisissa kouluissa. Noin 13-vuotiaana hän jätti koulun auttaakseen perheen taloutta ottamalla työpaikan kopiolikkana sanomalehti 'Agen' toimituksessa Creswickissä, sitten toimistopoikana lehti 'Ramblerissa' ja työläisenä posliinitehtaassa. Lopulta, syyskuussa 1903, nuori John sai työpaikan ruhtinaallisella kahden punnan viikkopalkalla Titan Manufacturing Companyssa. Tämä jätti hänelle hieman vapaa-aikaa, jonka hän vietti yleisessä kirjastossa innostuen lukemaan "vakavia" kirjoja ja esseitä politiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuoteen 1911 mennessä, jolloin hän työskenteli Timberworkers’ Unionin sihteerinä, John oli lukenut paljon, hylännyt katolisen uskonsa, liittynyt paikalliseen Political Labor Counciliin ja Victorian sosialistipuolueeseen, saanut maineen "työväenpoika-puhujana", aloittanut kirjoittamisen radikaaleille ja sosialistisille sanomalehdille ja pelannut Brunswick Football Clubissa. Vuonna 1917 hän avioitui Elsie Needhamin kanssa, joka oli Labour-senaattori Ted Needhamin sisar, ja muutti lähelle Perthiä tullakseen 'Westralian Worker' -lehden päätoimittajaksi. Länsi-Australia näyttää sopineen hänelle hyvin, sillä hänestä tuli pian Australian toimittajayhdistyksen puheenjohtaja. Mutta ennen sitä häntä syytettiin siitä, ettei ollut värväytynyt ensimmäiseen maailmansotaan, tuomittiin poissaolevana kolmen kuukauden vankeuteen ja lopulta vangittiin kolmeksi päiväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuoden 1924 kansainvälisen työjärjestön vuosikokouksen Australian edustajana Genevessä toimimisen jälkeen "punaliivinen idästä" asettui ehdolle ja voitti liittovaltion Freemantlen paikan vuosina 1928 ja 1929. Harvat jäsenet ovat astuneet parlamenttiin yhtä vankalla työväenluokan kokemuksella, mutta Curtin oli närkästynyt, kun häntä ei nimitetty yhdeksi ministeriksi James Scullinin hallintoon. Frustratoitunut, alakuloinen, vieraantunut ja raskaasti juopotellut Curtin harkitsi vetäytymistä politiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sen sijaan, kun paljon parjattu Scullin erosi työväenpuolueen johtajasta vuonna 1935, Curtin päätti asettua ehdolle hänen korvaajakseen. Hänen vastaehdokkaansa puolueen johdossa oli Frank Forde, joka oli ollut tiiviisti yhteydessä Scullinin hallinnon katastrofaalisiin talouspolitiikkoihin. Näin ollen vasemmiston ryhmittymät ja ammattiyhdistykset tukivat testaamatonta ja kokematonta Curtinia - sillä ehdolla, että hän pidättäytyisi alkoholista. Hän voitti Forde'n yhdellä äänellä ja tuli sekä työväenpuolueen että (uskollisen) opposition johtajaksi Australiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tuoessaan tavallista energiaansa hajanaiselle puolueelle Curtin kiersi jatkuvasti osavaltion ja paikallisia puoluekeskuksia, ja - poliittisten asiantuntijoiden mukaan - hänen "rauhallinen vakautensa ja terävä selkeys" osoittautuivat tehokkaiksi herättämään työväenpuolueen onnea. Vaikka työväenpuolue saikin voittoja, sodan puhkeaminen raiteilta kaikkien suunnitelmat. Iso-Britannian julistettua sodan Natsi-Saksalle, kuuluisa Australian pääministeri Robert Menzies ilmoitti välittömästi maansa tukevan Kansainyhteisön sotaan osallistumista. Valitettavasti Menziesille hänen oma puolueensa vetäytyi tuesta, kun hän oli poissa Englannissa. Menzies joutui eroamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Japanin kasvava miekkailu aiheuttaa huolta kaikille Australialaisille, ja parlamentti tukee Curtinia pääministerinä - useiden epäonnistuneiden yritysten ja epämiellyttävien ehdokkaiden jätettyä hänet parhaaksi (mutta testaamattomaksi) valinnaksi. Curtin vannoi virkavalansa lokakuussa 1941, 56-vuotiaana ... juuri sopivasti joulukuulle, jolloin Japanin laivaston hyökkäykset Tyynellämerellä jatkuivat uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kahden viimeisen brittiläisen taistelulaivan tuho eteläisellä Tyynellämerellä, Singaporen kaatuminen ja Japanin ilmahyökkäykset Pohjois-Australian alueella johtivat suureen pelkoon invaasiosta. Siksi Curtin siirsi Australian etuja Yhdysvaltojen suuntaan, otti käyttöön politiikan, joka salli asevelvollisten sotilaiden sijoittumisen Australian ulkopuolelle, ja vahvisti Australian dominion-asemaa suuremman itsenäisyyden saavuttamiseksi Iso-Britanniasta. Vaikka Labour vastusti monia hänen hallituksensa sotilaspoliittisia toimia, Curtinin edistykselliset sosiaaliset uudistukset miellyttivät kaikkia paitsi kovasydämisiä - työtä halukkaille, eläkkeitä niille, jotka eivät voineet työskennellä, ja laajennetut oikeudet aboriginaaleille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Neljän sodan vuoden aikana Curtin navigoi julkisen moraalin karikoiden, sotilaallisten tappioiden ja voittojen sekä kärsimättömien liittolaisten välillä. Kaikkien kertomusten mukaan hän teki sen loistavasti - mutta se vaati terveydeltään veronsa. Huhtikuun lopulla 1945, kun konflikti lähestyi veristä loppuaan, hänen keuhkonsa tukkeutuivat. Vietettyään useita viikkoja sairaaloissa Curtin vaati päästä takaisin töihin. Hän kuoli heinäkuussa, kuusi viikkoa ennen toisen maailmansodan päättymistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Australia tarkastelee karttaa ainutlaatuisella silmällä, etsien korkean viehätyksen alueita ja avoimia maita karjalle. Sellaisiin maihin asettuminen, joita muut eivät halua, mahdollistaa vahvan sivilisaation rakentamisen, joka on entistä vahvempi, kun John Curtin johtaa heitä puolustus- tai vapautussodissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Australia rakastaa rannikkoja. Asuttamalla niitä he saavat runsaasti asumista ja korkean Vetovoima-laattoja, joita he voivat muuttaa lisätuotoksi alueilleen. He haluavat levittäytyä sisämaahan rannikkokaupungeistaan aina, kun he löytävät karjaa, käyttäen laidunnkulttuuripommiaan näihin resursseihin saadakseen tarvitsemansa tilan vierekkäisille Outback-asemille. Diplomaattisella alueella John Curtinin kyvyt tekevät heistä täydellisen poliisivoiman. He eivät pidä aggressiivisista sivilisaatioista ja lähettävät joukkojaan, erityisesti luotettavia Digger-sotilaitaan, torjumaan hyökkääjiä ja vapauttamaan kaupunkeja aina, kun se on mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan alkaessa Britannian armeija tarvitsi sotilaita, mikä johti Australian keisarillisen joukon perustamiseen. Byrokraattisen helpotuksen vuoksi nämä joukot yhdistettiin armeijakunnaksi Uuden-Seelannin sotilaiden kanssa. Vastaperustettu armeijakunta koki vihollisen tulikasteen Gallipolin taistelussa, joka alkoi (silloin) suurimmalla amfibiohyökkäyksellä modernissa aikakaudessa. Diggers-nimellä tunnetut joukot erottuivat sodan aselepoon asti rohkeasta ja ystävällisestä maineestaan huolimatta monista vaikeuksista. Sodan päätyttyä Diggers-joukot lakkautettiin, mutta ne on perustettu uudelleen, kun Australian ja Uuden-Seelannin joukot taistelevat yhdessä laajemman mittakaavan konflikteissa (kuten toinen maailmansota ja Vietnam).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtava hiekkakivimuodostelma Australian maantieteellisessä keskipisteessä on inselberg - "kalliosaari", joka nousee ympäröivistä tasaisista pensaikkoalueista. Alueen aboriginaaliväestö tuntee sen nimellä Uluru, ja se on ollut Anangu-kansalle kulttuurisesti ja henkisesti merkittävä paikka lukemattomien sukupolvien ajan. Vuonna 1873 siirtomaaseikkailija nimitti sen "Ayers Rockiksi" tunnustaen siirtomaahallinnon toimihenkilö Henry Ayersin, jonka suurin saavutus oli saada nimensä liitettyä suureen kiveen, jolla oli jo nimi. Uluru tunnetaan luonnollisesta kauneudestaan ja muuttuvista väreistään, erityisesti auringonnousun ja -laskun aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Outback-asemat tunnetaan laajoista maista, karjalaumoista ja omavaraisuudesta. Hieman verrattavissa ranchiin, nämä nimenomaisesti australialaiset asemat pyörittävät karjankasvattajia syrjäisillä ja jossain määrin epävieraanvaraisilla alueilla. Ne ovat usein valtavia korvatakseen niukan tuottavat laidunmaat ja satunnaiset kuivuudet. Kuten arvata saattaa, nauta-asemat varastoivat nautoja ja lammasasemat lampaita. Villit dingot pitävät lampaita herkullisina ja puolustuskyvyttöminä, joten dingo-infestoituilla alueilla perinteisesti karjankasvattajat siirsivät varastonsa (pääasiassa) dingo-proof-nautaeläimiin.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>