<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Литовський шляхтич та заявлений кальвініст Миколай Чорний завжди мав амбіції. Він скористався з афери своєї двоюрідної сестри Барбари з королем Польщі Зигмундом II, щоб підняти свої особисті багатства. Альянс з його двоюрідним братом Миколаєм Рудим додатково підніс вплив його родини серед литовської шляхти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Погляди Миколая на Польщу та її відносини з Литвою є складними. Хоч він наполегливо підтримує литовський суверенітет та проти формалізованого польсько-литовського союзу, він також закликає своїх литовських шляхтичів приймати польську культуру. Можливо, спільна мова дозволить їм більш ефективно протистояти союзу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на свої почуття щодо литовської незалежності, немає сумніву в його рішучості боротися проти багатьох загроз польському та литовському народу. Як Великий канцлер Литви, він буде користуватися всіма інструментами, щоб перешкодити ворогам його нації - чи то рухом пера, чи то ударом піки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гордий польський син Станіслав "Ревера" Потоцький провів свій перший бій у віці 18 років. Він достатньо добре впорався з польськими повстанцями, щоб заручитися симпатією до бойових дій, і провів більшу частину свого життя на полі бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча Станіслав здобув чимало титулів, єдиний, який справді має для нього значення, це великий гетьман коронний, головний командир польських військ. Насправді, його кар'єра була серією видатних військових зіткнень в ім'я польсько-литовської Речі Посполитої. Найбільш помітно Станіслав захищався від Шведського потопу, в якому шведські та російські сили вторглися до Речі Посполитої.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Як стається швидко з його компанією, Станіслав має тенденцію до пишного стилю. Він заробив своє прізвисько через досить неприємне вживання латинських слів "re vera", що означають "насправді". Він був би першим, хто сказав би вам, що він, насправді, цінує своє прізвисько.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Немає кращого слова для виявлення характеру Костянтина Острозького, як відданість. Безумовно, Польсько-Литовському союзу - його здатне командування під керівництвом польського короля Яна І заробило йому титул Великого гетьмана, першого, хто це зробив. Своїй батьківщині, безперечно - з волинської родини, він ніколи не забув свої коріння, не зважаючи на свої багаті досягнення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але найбільше, у нього віра - православна церква. Він вкладає своє особисте багатство у будівництво православних церков та шкіл і сам є досить релігійним. Дивна справа для дуже католицької Польщі та Литви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Однак сама самовідданість Константа так визначає його, що мало хто може розумно питати його вірності. Незалежно від того, чи є це Татарі, Московія, чи Османська імперія - Великий гетьман зірветься з їхніми наступами, осаджуватиме їхні замки і знищуватиме їхні сили детально. Він є наковальнею, яка зламає молоток.</Text>
    </Row>
    <!-- Civilizations-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Литовська шляхта давно є невід'ємною частиною долі Великого князівства. Ми можемо розраховувати на цих гордих нащадків, що матимуть на серці литовські питання — іноді за рахунок їхніх польських союзників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це не означає, що литовська шляхта віддає перевагу захисту польсько-литовського благополуччя - далеко не так. Вони формують значну кількість солдатів з Великого князівства і швидко готові надати їх на користь Польської корони. Однак, родинний гордість може сполучатися з амбіціями, що змушує їх вважати, що їх власні інтереси та інтереси Литви збігаються.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Довгожителі польської шляхти часто мають скромне походження, але підйом на зірку Польщі дозволив їм розширювати свої володіння та доводити свою відданість Короні раз за разом. Як вони набувають престижу, так і родини збагачуються.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Більше ніж декілька польських сімей були піднесені до статусу магнатів. Надання благородства може спричинити обурення, але незважаючи на заздрісні шепоти, багато таких сімей довели себе надійними захисниками Корони. Їхня тактика в суді така ж, як і в війні - дивитися прямо в очі супротивнику, не залишати йому місця для маневру і ніколи не здаватися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Волинські родини є цікавістю в Польсько-Литовському союзі. Вони, безумовно, вірні, але деякі відмовилися від своєї віри в Православну Церкву на користь католицизму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Отака сила Союзу та його закодованих поглядів на релігійну терпимість. Вони можуть робити все, що їм заманеться, доти, поки це сприяє інтересам Союзу. І вони це роблять, нападаючи на всіх, хто противиться нам, надаючи своїх солдатів, харчів та скарбів, коли це необхідно для кампанії. Найкращі та найрозумніші з них керували десятками тисяч солдат Союзу, які досягали великих успіхів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Нехай вони поклоняються так, як вони вважають за потрібне. Якщо це допомагає зміцнювати їх світську віру в нашу справу, то це ще більше користі для Союзу.</Text>
    </Row>
    <!-- City-States-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З поважних причин Гданську більше нічого не потрібно, окрім його незалежності. Після 150 років небажаного правління Тевтонських лицарів (які настоюють на тому, щоб місто називали "Данциг"), король Польщі Казимир IV Великий відновив його автономію за допомогою Великого Пільгового Листа, надаючи вигідні торгові відносини з Польсько-Литовським Союзом. Це були чудові вісті для міста ганзейської ліги, яке тепер мало привілейований доступ до ринків Союзу, а також до інших міст ліги вздовж Балтики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Всі добрі новини для Гданська — якщо лише Тевтонські лицарі не отримають своєї волі і не повернуть місто під свій контроль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Габсбурги зробили біду у Відні. Колись найважливіше місто у Священній Римській імперії, серія неефективних імператорів знизила цей колись розквітаючий центр культури та торгівлі до кінної запряжки з конями, що стоять на протилежних кінцях. Недавні політичні розправи залишили місто без ефективного уряду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Османські турки спостерігають і чекають. Вже анексували Угорщину й створили васальну державу Трансильванії. Їх можливість штурмувати стіни Відня може надійти досить скоро. Якщо Відень паде, чи можлива наступна анексія Польсько-Литовського союзу?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За короткий час, коли Рудольф II переніс свій двір до торгового міста Праги, ексцентричний імператор Священної Римської імперії вже перетворив місто на столицю навчання та культури. Рудольф II задоволений фінансуванням роботи видатних особистостей, таких як алхімік Джон Ді, астрономи Йоганн Кеплер та Тихо Брахе, та художник Джузеппе Арчімбольдо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>І все ж Рудольф II має дивні ідеї про запуск хрестового походу проти Османської імперії. Таке наполегливе ствердження в Празі - місці проведення чеської Реформації два століття тому - може серйозно виснажити терпіння прийнятого громадянства Рудольфа II.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оттомани забирають дітей із завойованих територій та перетворюють їх на солдатів, яких вони називають янічарами. Вони вчать дітей як говорити, думати та боротися. Потім вони відправляють їх завойовувати нові території - брати інших дітей. Страшна репутація янічара частково походить від мушкетів, які можуть бути портативною артилерією. Вони будуть наконечником оттоманської копі, що націлена на м'який живіт Австрії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Відень є входом до Польщі. Він не повинен впасти. Ми не можемо дозволити нашим дітям зазнавати такої ж долі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розбійники набувають багатьох форм - дехто засідає на дорогах непідозрілих мандрівників, інші нападають на беззахисні села. Найгірші з них обплітають себе сталлю і стверджують, що їхні напади в ім'я Бога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тевтонські лицарі - саме такі люди. Коли польський король найняв їх " лицарський орден " для звільнення Гданська, вони зробили це - і потім визволили вірну польську публіку з їхніх життів. Вони крестовий похід проти Литви, нової християнської нації. Єдиною статтею віри, яку вони мають, є монета.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вони твердять, що діють в ім'я Бога? Тоді давайте відправимо їх до Бога, де вони зможуть обґрунтувати свої твердження особисто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ми продовжуємо втрачати наших людей на користь Татар. Вони беруть так багатьох у полон - десятки тисяч - ніби щороку вони видаляють цілі міста з карти. Їх кінні стрільці запускають блискавичні рейди наші віддалені поселення і повертаються з живими трофеями. Практично виховані в сідлі, ці Татари вбачають себе наступниками самого Чингіз-хана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кінні лучники проникають через наші кордони, нападають на наші патрулі та наповнюють наші міліції стрілами, перш ніж відступати до свого ханства. Єдині стіни, які вони бояться, - це ті, що зроблені з пік.</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польський монах, який малює у Відродженському стилі, Станіслав Самострільник відомий своїми багатими ілюстраціями та яскравими фресками. Його "Портрет єпископа Петра Томицького" - це блискучий контраст золота та зелені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Непогано для людини, яка має проблеми з розрізненням кольорів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARTIN_KOBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інноваційний художник Мартін Кобер працював як придворний художник для Стефана Баторія, Сигізмунда III Польсько-Литовської Королівської Республіки, а також Святого Римського імператора Рудольфа II. Він спеціалізується на портретуванні, вдаючись до подання подібності королівських осіб, щоб майбутні покоління могли побачити королівський блиск Корони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BARTOLOMMEO_BERRECCI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Італійський архітектор Бартоломео Беррецці привіз передові культурні тенденції до Польщі. Ми маємо подякувати Яну Ласкому за запрошення Берецці до наших земель. Серед його обширної роботи на Вавельському замку Часовня Зигмунда виділяється як чудовий зразок італійського Ренесансу - прямо посеред Кракова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ADAM_KOCHANSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Немає більшої любові для Адама Адаманді Коханського, ніж математика - крім Бога, звичайно, але це не потрібно говорити про єзуїта. Він не ледачий, коли мова йде про прикладну математику, демонструючи свою механічну майстерність з його революційними дизайнами годинника.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAZIMIERZ_SIEMIENOWICZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для польсько-литовського генерала артилерії Казімежа Семеновича не існує проблеми на полі бою, яка не може бути вирішена вибуховою речовиною. Його думки про ракетобудування та піротехніку незвичайні, але перетворюються - що дуже дратує різні гільдії, які мало що хорошого кажуть про "Artis Magnae Artilleriae" Семеновича</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KRZYSZTOF_GRODZICKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польський генерал артилерії, який навчався серед голландців, Кшиштоф Гродзицький провів більшу частину своєї кар'єри навчаючи свої гармати на шведів та козаків. Його успішний захист Львова від шведського потопу запобіг захопленню міста - одного з небагатьох в тій коштовній війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SEBASTIANO_MONTELUPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча Себастьяно Монтелупі народився в Італії, понад половина його життя пройшла в Польщі. Він був успішним купцем та банкіром, а польський король Стефан Баторій призначив його головним поштовим майстром. У цій ролі він контролював доставку між головними містами Річ Посполитої.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KONSTANTY_KORNIAKT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Грек Костянтин Корніак прибув до Польщі в ранньому віці та довів свою здатність та здібності як купець. Його торгівля має міжнародний характер, і він навіть зумів встановити маршрути з Османською імперією. Сигізмунд II достатньо довіряє Костянтинові, щоб збирати королівські мита від імені короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_NICOLAUS_COPERNICUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Астроном Микола Коперник не є незнайомим із контроверсіями. Він твердить, що Сонце є центром Всесвіту, а не Земля! Його "геліоцентричні" теорії, здається, є зовсім абсурдними, якби не інтерес до них серед католицького духовенства - сам Папа Климент VII числиться серед прихильників цієї теорії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SENDIVOGIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Алхімік Сендівогій нещодавно повернувся з двору Рудольфа II у Празі з дещо дивними, але перспективними ідеями. Він стверджує, що повітря, яке ми дихаємо, схоже на миску з бігосом, в якому лише один з інгредієнтів необхідний для підтримання життя. Це було б неможливо ... якби король Сигізмунд III не був настільки зацікавлений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PIOTR_SKARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніколи не звик заокруглювати кути словами, єзуїт Петро Скаржа стільки ж має сказати про політику Польсько-Литовської Королівства, як і щодо Контрреформації проти поширення протестантизму. Незалежно від того, чи ви вважаєте його банкою меду, чи мухою, що літає, ніхто не може заперечити його даром до слова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_JAN_KOCHANOWSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча ренесансний поет Ян Кохановський провів кілька років на дворі Сигізмунда II, він дійсно став відомим, коли покинув столицю і поселився на сільськогосподарському маєтку. Недавня трагедія - смерть його молодої дочки Уршули - надихнула його на написання захоплюючої серії елегій на її честь.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>