<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हिक्सोस नील क्षेत्र में पूर्व के देशों से आए थे। सिद्धांतों के अनुसार, वे या तो राजनीतिक तोड़ में फिरते हुए मिग्रेट कर गए थे या एक धमाकेदार संकट से पीड़ित भूमि को जीतने के लिए आए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हम जानते हैं कि मौजूदा मिस्री वंशों का 1650 ईसा पूर्व कोलाप्स हो गया था। उसके बाद हायक्सोस पंद्रहवें वंश की स्थापना कर दी। हालांकि वे अधिक से अधिक एक शताब्दी तक क्षेत्र पर काबिज़ रहेंगे, लेकिन मूल रूप से मूल निवासी मिस्रियों ने उन्हें बाहर धकेल दिया और उनके शासन के सभी संबंधों को खत्म कर दिया। उसके बाद सभी रिकॉर्डेट खातों में उन्हें मिस्री भूमि में घुसपैठिए के रूप में दर्शाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अशुरियन और मिस्री हमेशा एक दूसरे से टकराव में रहते थे, विशेष रूप से कनान के नियंत्रण पर। अशुरियों के लिए, मिस्र विदेशी तंत्रज्ञ थे जो उनके क्षेत्रों में हस्तक्षेप करने की कोशिश करते थे। मिस्री लोग अशुरियों को संकुचित लेकिन घातक राज्य के साथ साम्राज्यिक आकांक्षाओं वाले राज्य के रूप में देखते थे। दोनों सही थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शताब्दियों से, दो क्षेत्रीय शक्तियों ने प्रॉक्सी संघर्ष, राजनैतिक चाल-ढंग, और एक बड़ी मात्रा के खोपेश-रैटलिंग में शामिल हुए, लेकिन यह 671 ईसा पूर्व में नहीं हुआ जब तक कि सब कुछ सिर पर नहीं आया। कुश के नुबियन राज्य द्वारा तब तक नियंत्रित इजिप्ट, एस्सीरियन राजा एसरहडन द्वारा जीता गया था। इजिप्ट अगले 50 वर्षों तक एस्सीरिया का वसल रहेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>526 BCE में, Cyrus the Great के बेटे Cambyses II ने शादी के जरिए पर्सिया और मिस्र के भविष्य को बाँधने का प्रयास किया था, तब फिरों Amasis ने एक परिवार की बची हुई बेटी को भेजा, जिसे उसने खुद का खून मानते हुए दावा किया था। झूठी बेटी ने तुरंत पर्सियन राजा को फिरों के चक्कर के बारे में बताया, क्योंकि जब आप किसी के पूरे परिवार को मार देते हैं, तब उन्हें अपनी साज़िश करने के लिए मनाना नामुमकिन होता है। Cambyses ने तुरंत मिस्र पर आक्रमण किया और उसे जीत लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एगिप्ट एकमेनिड नियंत्रण में एक शताब्दी से अधिक के लिए रहा। 404 BCE में दारियुश II की मृत्यु ने मिस्र के विद्रोह को उत्पन्न किया, जिस समय पर्षिया अपनी खोई सत्रपति के नियंत्रण को फिर से प्राप्त करने के लिए दशकों तक संघर्ष करता रहा। एगिप्ट ने 343 BCE तक एकमेनिड को दूर रखा जब आर्टाक्सर्क्स III 350,000 प्रशिक्षित सैनिकों के साथ आया और अंतिम वास्तविक मिस्री राजवंश को देश से निकाल दिया। पर्शियों ने एक निश्चित रूप से स्थिर एगिप्ट को दस वर्षों तक निभाया - जब अलेक्जेंडर द ग्रेट का आगमन हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पर्शियानों के आनंद के लिए, अलेक्जेंडर द ग्रेट ने 332 BCE में मिस्र पर आक्रमण किया और मैसिडॉन के लिए इसे दावा किया। किसी भी शेष नाराजगी को मेम्फिस की उल्लूकपीठ ने इसे दैवी संगति के जीवित बेटे का नाम देकर शांत किया। उन्होंने मैसिडॉन के एक विजयी हीरो को छोड़ दिया, जिसके पश्चात उसकी आगे की जीतों का समर्थन मिस्र की धनवानी से हुआ। उनकी मृत्यु के बाद, 322 BCE में, अलेक्जेंडर के भरतीय इम्पीर के विघटित होने वाले सम्राटों के संकट ने मिस्र को एक विशेष बड़े और स्वायत्त टुकड़े के रूप में देखा - अब एक ऐसे आदमी द्वारा नियंत्रित जो खुद को भारत के राजा प्तोलेमी I सोतेर के नाम से पुकारता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>प्तोलेमैग्रीक इजिप्त तीन सदियों तक चला, हालांकि इसकी पतन पहले से शुरू हो गया था। बढ़ते नायकों ने अदूरदृष्टिक कार्रवाई की। मैसेडोनिया के सबसे अच्छे और इजिप्त की हजारों साल तक फाराओ की वंशज रेखा का एक बहुत बड़ा मिश्रण कभी भी एक नयी रोमन संगठन के प्रोटेक्टरेट में उतर गया, जो इसके कई लेजियनों को खाने के लिए जिम्मेदार था। हालांकि, प्तोलेमैग्रीक इजिप्त का वास्तविक अंत 30 ईस्वी में क्लियोपेट्रा के साथ हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नव उठती रोमन गणतंत्र के विजेता का खाने का बहुत भारी रुचि था। इसके लिए, उसकी सेनाओं के लिए एक विश्वसनीय खाद्य स्रोत की आवश्यकता थी, जो उसके भूमि में रहने वालों के लिए भी उपयुक्त था। जब मैसेडोन और सेलेयूक इम्पायर के हाथों एक विशेष रूप से कठिन हानि का सामना करने वाले मथुरा खेतों से जुड़ा एजिप्ट थक गया, रोम ने एक गठबंधन की घोषणा करने का मौका लिया। जैसे-जैसे वर्ष बीतते गये और एजिप्ट आगे बिगड़ता गया, रोम ने अपने आप को और जरूरी बनाया जब तक एक बहुत ही कमजोर एजिप्ट ने अपने खुद के मामलों को रोमन पाखंडियों की चिंता बनाई रखी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रोम अपने स्वयं के प्रोटेक्टरेट पर हमला करने के पीछे का कारण क्लियोपेट्रा की कहानी में विस्तार से बताया गया है, लेकिन इसे करने से तीन हजार वर्षों के वंशवादीय मिस्र शासन का अंत हो गया। एक रोमन प्रांत की स्थिति में त्वरित उन्नति हुई, मिस्र ने रोम को अपने नहाने के लिए खिलाया और अंततः उसका विघटन हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>13वीं शताब्दी ईसा पूर्व में लीबियाई जनजातियों के साथ मिलकर युद्ध की बहुत सी घटनाओं के कारण इजिप्ट ने तटीय किले बनाने का निर्णय लिया था। नील तट से दक्षिण-पश्चिम तक फैले किलों से पश्चिम से आने वाले लीबियाई हमलों को रोका जा सकता था और राजधानी को आक्रमण की चेतावनी दी जा सकती थी। लेकिन ऐसा सोचना बस थ्योरी ही रह गया। 1208 ईसा पूर्व में लीबू जाति ने लीबियाई सैनिकों के साथ मिलकर नील तट पर हमला किया, जिसमें रहस्यमय समुद्र लोगों का सहारा था। यह नहीं मायने रखता कि इजिप्ट ने त्वरित रूप से आक्रमण का पलटवार किया। जीते-जी ईजिप्ट के दिल में सीधा आक्रमण एक ताकतवर सबक था जीतने वाले लीबियाई के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लीबिया और मिस्र के बीच उबलती तनाव के दशकों के बाद, मेशवेश के रूप में जाना जाने वाले लीबियाई बर्बर जाति ने इस सबको दिल पर लिया। उन्होंने फिर से अपने सहयोगियों को एकत्रित किया, जिसमें समुद्र के लोग शामिल थे, और 1181 ईसा पूर्व में आक्रमण किया। मिस्र ने सेनाओं को रोका और नील के किनारों पर तीरंदाजों को लाइन लगाई ताकि समुद्र के लोगों को मार नहीं सकें। एक 1175 ईसा पूर्व का आक्रमण केवल मेशवेश द्वारा लेकिन उन्हें पूरी हार, आवर्तन और भविष्य में मिस्र में सम्मिलित किया गया।</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASHMUNEIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"एक बार मिस्र की पुरानी राजधानी का हिस्सा था, अश्मुनीन शहर अब ऊपरी और निचले मिस्र के सीमा पर बैठा है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BAHARIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील डेल्टा के पश्चिम में बहरिया का ऑएसिस है। पहुँच के साथ, हम लीबियाई जातियों के साथ व्यापार कर सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BYBLOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेदर शहर लोगों के नाइल से भी ज्यादा पुराना है। इससे केवल श्रेष्ठ वस्तुएं बहती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DAKHLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>डाखला का ओएसिस पश्चिमी रेगिस्तान में गहरी खाई में बसा हुआ है। यह नील के आलिंगन से दूर जाने वाले व्यापारियों के लिए एक महत्वपूर्ण ठहराव है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IHNASIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"पुरानी राजवंश के गिरने के बाद से, निचली मिस्र की अधिराज्य की मान्यता स्थानक इहनासिया, राजकुमार का वस्तु घर, रहा है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IREM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"छटा जलप्रपात से भी आगे नील के किनारे स्थित दूरस्थ इरेम हाथी दांत के व्यापार के लिए जाना जाता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"खर्गा से बहुत सोना बहता है। यह महत्वपूर्ण ओएसीस पहले खंडक के उत्तर पश्चिम में स्थित है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NEKHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फिरआउ खासेखेमवी ने जब नेखेन मिस्र के पुराने राज्य का हिस्सा था, उसे बेहतर बनाया। उसके रंग-बिरंगे कब्रों का दृश्य प्रेरणादायक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"मिस्र के पुराने राज्य की पिरामिडों की छाया नील के डेल्टा शुरू होने के करीब शहर ऑन पर पड़ती है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PUNT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पूर्व से मसाले पंत शहर से गुजरते हैं। लाल सागर पर व्यापार का एक स्रोत होना एक मूल्यवान साथी होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SHARUHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"क्या आप फिलिस्तीन के साथ व्यापार करना चाहते हैं? शारुहेन एक ओएसिस पर शेरों की तरह मार्ग को नियंत्रित करता है। जब वे भोजन करते हैं तो उनसे संबंध बनाना सबसे अच्छा होता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SERABIT_EL_KHADIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेराबिट एल-खादिम का खाने शहर धरती से प्राप्त धन से समृद्ध होता है। उनके सहयोगी अधिकतम लाभ उठाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THINIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सबसे पुराने फाराओ वंश ने ईजिप्ट की राजधानी के रूप में थिनिस का दावा किया। यह पश्चिमी रेगिस्तान में महत्वपूर्ण ओएसिस के लिए एक द्वार बना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कंबिसेस दूसरा साइरस द ग्रेट का बेटा था। उन्होंने 525 ईसा पूर्व पेलुसियम के युद्ध में मिस्र को जीत लिया लेकिन वह नुबिया में अपनी अभियान को आगे बढ़ाने का प्रयास करने पर कम सफल रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अशूरबनिपल ने 668 BCE में अशूरी साम्राज्य को अधिरोहित किया, जब नुबिया ने मिस्र का राज किया था। एक श्रृंखला के अभियानों में उनकी सेनाएं नुबियों को मिस्र से बाहर धकेल दी जिससे उन्हें थिब्स के संपदाओं को लूटने की अनुमति मिली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलेक्जेंडर महाने 332 BCE में इजिप्त का अधिकार प्राप्त किया, फारसी शासन से इसे मुक्त किया और प्तोलेमैय इजिप्त की राजधानी के रूप में एलेक्जेंड्रिया की स्थापना की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ओसोर्कन का 922 ईसा पूर्व से शुरू हुआ तीस साल का राज्य, 22 वें वंश के हिस्से के रूप में मिस्र के शासन करने वाले महान लिबियों में से एक बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राजा साकिर-हार, 15वीं वंश के पहले तीन शासकों में से एक के रूप में उल्लेखित किया गया था, जो हिक्सोस के शासनकाल के समय था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑक्टेवियन, जल्द ही शक्तिशाली अगस्तुस सीजर के रूप में जाना जाएगा, 31 ईसा पूर्व में एक्टियम के युद्ध में मार्क एंटोनी और क्लियोपेट्रा की शक्तियों को हरा दिया। उसके बाद ही उसने अलेक्जांड्रिया में अपनी शक्तियों को भेजा और इजीप्ट को सबसे नया रोमन प्रांत बनाया।</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HIGH_PRIESTESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उच्च पूजारियों ने धार्मिक परंपराओं को बनाया रखा और नील नदी के उपासना स्थलों को बनाए रखा। वे नील नदी के लोगों के बीच महत्वपूर्ण प्रभाव रखते थे, कभी-कभी नुबियन राजवंशों और मिस्र के शासकों से अधिक शक्ति रखते थे। बाद में शासक यह सीखते रहे कि पूजापाठशालाओं द्वारा नियंत्रित इमारतों में देश की बड़ी धनराशि नहीं रखनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDJAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मेजा के नूबियन लोगों का उल्लेख करते हुए, 16 वीं सदी ईसा पूर्व से नाम "मेडजे" नूबियन और मिस्रियों दोनों का उपयोग करते हुए एक उत्कृष्ट बल से समानार्थी हो गया था। मंदिरों, महलों और कब्रों की सुरक्षा के लिए जिम्मेदार मेजे के अधिकांश स्वायत्त रूप से क्षेत्रीय कप्तानों को अपने अनुदान के लिए रिपोर्ट करते थे।</Text>
    </Row>
    <!-- NPC Civs -->
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील क्षेत्र में मंदिरों के प्रवेश द्वारों के संगम पर इन बड़े पत्थरों के स्तंभों के जोड़े आमतौर पर पाए जाते थे। दूसरी हजारी ईसा पूर्व के दौरान वे सूरज देवता रा से जुड़े थे (फिर अंत में अमुन, और अंततः अमुन-रा के साथ)। सिंगल पीस के रूप में ओबेलिस्क नक्काशी, उन्हें लाना और अंत में उन्हें जगह पर खड़ा करना, प्राचीन अभियांत्रिकी के आश्चर्यजनक काम थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NUBIAN_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील क्षेत्र में छोटे मंदिरों के एक झुंड थे, जो भगवानों और देवतुल्य लोगों के समर्पित थे - यद्यपि अंततः राजनीतिक तौर पर ये समर्पण धर्मिक थे, लेकिन इन संग्रहालयों में धार्मिक आभूषण थे और इन्हें उन पुजारियों द्वारा सेवित किया जाता था जो उन्हें सौंपे गए थे और चोरों से बचाने वाले गार्ड भी थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील क्षेत्र के लिए देवता अमुन की महत्वता को समझने के लिए, उसके मंदिरों की ओर देखें। कर्णक के अमुन के मंदिर में इतनी विशालता है कि इसमें पांच महान पिरामिड ठहरा सकती हैं। नूबिया में जेबेल बारकल के अमुन के मंदिर ने ऐसी प्रतिभा हासिल की होती, अगर रोमनों ने 25 ईसापूर्व में इसे टुकड़ों में नहीं किया होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NILOMETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील घाटी के लोग अपनी जीविका के लिए उसकी वार्षिक बाढ़ों (या "प्रवाहन") पर निर्भर थे। बुद्धिमान नाइलोमीटर ने बाढ़ के पानी की ऊंचाई को मापा: अधिक ऊंची हो और लोग खतरनाक बाढ़ों की उम्मीद कर सकते हैं। ज्यादा कम हो तो वे भुखमरी देखेंगे। उन चिह्नों के बीच कुछ ऐसा था जो एक निर्द्वन्द्वीय समय दर्शाता था।</Text>
    </Row>
    <!-- Terrain/Features-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CATARACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील नदी के छह जलप्रपात ऊँचे-निचे होते हैं। जल स्तर के आधार पर, जलप्रपातों को टहल कर या नाव के द्वारा पार किया जा सकता था। पारंपरिक रूप से, मिस्र पहले जलप्रपात से उत्तर के नील का हिस्सा दावा करता था, जबकि नूबिया दक्षिण का हिस्सा दावा करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_NILE_RIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मध्य पूर्वी अफ्रीका से उत्तरी महासागर में एक उत्तरी डेल्टा तक बहते हुए, नाइल नदी की नियमित बाढ़ जलमध्यवर्ती क्षेत्रों में जीवन लाती थी जो अन्यथा अस्वीकार्य रेगिस्तान भूमि होती। नाइल के बिना, मिस्र और नुबिया कभी अस्तित्व में नहीं आते।</Text>
    </Row>
    <!-- Techs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FISHING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक अच्छे निशाने वाले बाण से, जो नील के आश्रय पर निर्भर करते थे उन्हें खुद को भोजन के लिए मछलियों की आपूर्ति कर सकते थे। थोड़ी सी मांसहारी, कुछ अंकुश और हाथ में एक रस्सी उनके परिवार को खिलाने के लिए पर्याप्त था। हालांकि, मछली पकड़ने के जाल शहर को भरपूर खाद्य आपूर्ति के लिए आवश्यक थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEDICINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हालांकि इसके तरीके असाधारण थे, लेकिन नील क्षेत्र में चिकित्सा ज्ञान चौंकाने वाला था। एनाटॉमी के विस्तृत ज्ञान ने स्वच्छता के आचरण, शल्य ज्ञान और रोग फैलाने वाले देवताओं के खिलाफ जादू-टोने को लेकर विस्तृत ज्ञान प्रदान किया। 1550 ईसा पूर्व तक, एक चिकित्सा पैपायरस ने कैंसर को "देवता जेनस के विरुद्ध एक ट्यूमर" के रूप में शनिवार किया। दुख की बात है कि कोई ज्ञात उपचार नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील के लोगों की भाग्य से, उनके पड़ोसियों की ईर्ष्या बढ़ती गई। इसलिए, दूसरी हजारी ईसापूर्व से कम से कम इज़्ज़त के मिलते जुलते किले मिट्टी के बने। इन किलों के आम बसे विशाल मिट्टी के दीवारों से बने होते थे, जो उन्हें नील के नकाशीक बिंदुओं पर नियंत्रण जमाने में सक्षम बनाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TOMB_BUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जिन नील लोगों के पास इस व्यय के लिए पैसे थे, वे धार्मिक और व्यावहारिक कारणों से अपनों को दफना देते थे। चाहे साधारण शाफ्ट टॉम्ब्स, भारी मिश्रीय पिरामिडों या कम शानदार न्यूबियन पिरामिडों हों, एक मोटी पत्थर और मिट्टी की परत पोस्टह्यूमस अस्तित्व और भव्य कब्र के सामग्री के अतिरिक्त सुरक्षित करती थी।</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_ROYAL_DYNASTIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>संवैधानिक रूप से, एक रॉयल वंश एक सरदार से शक्ति को एक वंशज के नामांकन के द्वारा संचालित करता है, जिससे संयुक्त शक्ति का एक स्थिर मानक कायम रखा जाता है। इजिप्त ने 343 ईसा से पहले 30 विभिन्न रॉयल वंशों का आनंद उठाया, जब पर्शिया के अर्तशस्त्र ने उन्हें सैट्रैपों के अवधारणा से परिचित कराया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HIEROGLYPHICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अगर आप चाहते हैं कि आपके शब्द सदैव रहें, तो उन्हें पत्थर में लिखा जा सकता है। ऐसा सोचते थे प्राचीन मिस्री, जिनकी स्टाइलाइज्ड लोगोग्राम चार हजार साल बाद भी बचे हुए हैं। मेरो का राज्य एक बहुत अधिक समझने योग्य रूपांतरण विकसित किया, जो दूसरी शताब्दी से पहले बनाए गए नुबियाई स्मारकों और मकबरों पर अभी भी दिखता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MUMMIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील नदी के लोगों की दफन प्रथाओं का उद्देश्य मम्मीकरण की प्रक्रिया के माध्यम से मृतक को संरक्षित रखना था। इस प्रक्रिया में आंतरिक अंग हटाए जाते थे, मसालों से अंदर के हिस्सों को धोया जाता था और शव को कुछ महीनों के लिए नमक में भरकर रखा जाता था, जो शरीर को शुष्क कर देता था और भूखे कीटों से उसे बचाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCRIBES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब आपकी सभ्यता ज्ञान, लेखन और गणित के देवता की पूजा करती है, तब पढ़ने, लिखने और गणित करने के लिए जिम्मेदार लोगों को एक विशेषाधिकारी जाति के रूप में माना जाता है। नील क्षेत्र में लेखकों के साथ ऐसा ही मामला था - मिस्री लोगों ने उन्हें रॉयल कोर्ट के सदस्य माना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOOK_OF_THE_DEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मृतकों के उपचार के लिए व्यावहारिक सलाह और रीति-रिवाजों के लिए जादूटोणे वाले अंत्येष्टि निर्देशों का संग्रह डेड की किताबें थीं। जो लोग इन्हें आर्डर करने में सक्षम थे, वे अपनी कब्र में एक प्रति रखते थे - एक आसानी से उपलब्ध उत्तर जीवन निर्देशिका।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_INSTITUTION_OF_THE_MUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लगभग तीसरी सदी ईसा पूर्व में स्थापित, एलेक्जेंड्रिया की "संस्था ऑफ़ द म्यूज़" ने उत्कृष्ट वैज्ञानिक, कलात्मक और दार्शनिक मस्तिष्कों को एक साथ सिखाने, उत्पादन करने और दार्शनिक सोचने के लिए लाया। एक विश्वविद्यालय की आधुनिक अवधारणा के समान, "म्यूसेयम" ने शायद अपने अपने युवा आर्किमीडीज़ (उनके अपने युरीका के क्षण से पहले) का आमंत्रण किया होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SEPATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील के पथ पर कुछ सभ्यताओं को केंद्रीय स्थान से अपने क्षेत्र के हर हिस्से को आसानी से शासित नहीं किया जा सकता था। नील के लोगों ने इसे सेपाट्स के साथ हल किया था, जिसे बाद में ग्रीक-बोलने वाले प्तोलेमाइयों ने "नोम्स" कहा। ये प्रशासनिक जिले हर नील के अंग या नील डेल्टा के हिस्से के लिए जिम्मेदार थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOARDGAMES_ATHLETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील के लोगों ने युद्ध का विस्तार के रूप में बोर्ड गेम और एथलेटिक्स विकसित किए। उन विषयों जो दौड़ भाग सकते थे, प्रतिद्वंद्वियों के साथ कुश्ती कर सकते थे, और स्लिंग स्टोन या तीर के दूरस्थ लक्ष्यों को मार सकते थे, वे युद्ध में उन सबकों को लागू कर सकते थे। उसी तरह, जो विरोधियों को सेनेट या मेहेन में हरा सकते थे, वे युद्ध के क्षेत्रविस्तार के महत्व को समझ सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AMUN_LORD_OF_ALL_GODS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थेब्स के प्रमुख देवता अमून नदी लोगों के लिए बहुत महत्व रखता था। हवा के देवता बाद में मिस्रियों और बाद में नुबियां लोगों द्वारा देवताओं के राजा के रूप में मान्यता प्राप्त की गई थी। सब अच्छा और न्यायसंगत माना जाने वाला इस देवता को माना जाता था कि उन लोगों की रक्षा करता था जो गले की गाड़ी करते थे।</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील नदी के लोग अपनी भूमि में सोने के खानों से बहुत धन प्राप्त करते थे। हालांकि विभिन्न सोने के स्रोतों का दावा करने वाली मिस्र ने इसे अपने फिरांगों और पुजारियों के लिए और भी अधिक चाहा। नुबिया के दक्षिण में अधिक सोने के खदानों की उपलब्धता दो सभ्यताओं के बीच एक स्थिर बिंदु थी - मिस्र उन्हें चाहता था जबकि नुबिया उन्हें उपलब्ध नहीं कराना चाहता था।</Text>
    </Row>
    <!-- Governments -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_KANDAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>न्यूबिया के शासक राजकुमार और रानी के बीच सहशासकता का अभ्यास करते थे। एक कांडाके, या रानी, अपने पति से अधिक या उससे बराबर शक्ति रखती थीं, अंतिम स्तर का वीटो - यदि राजा कांडाके को खुश नहीं करता तो वह उसे अपनी जान लेने के लिए आदेश दे सकती थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PHARAOH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिस्र के लंबे शासकों को फिराउ शीर्षक से जाना जाता था, जो लगभग "महान घर" का अर्थ था। ये शासकों को मिस्र में लगभग पूर्ण शक्ति थी, हालाँकि इस शक्ति को हजारों वर्षों के बाद मिस्री उच्च पुरोहितों ने टाला, जब वे फिराउनिक प्राधिकरण के विरोध में साबित हुए।</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ABU_SIMBEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"एक महान मंदिर हमारे पड़ोसियों को अधिक प्रभावित करने से अधिक करेगा - यह सभी को घोषित करेगा जो इसे देखते हैं कि हमारी प्रधानता है। समय के साथ, हमारे पड़ोसियों इसे प्रश्नों के बिना स्वीकार करेंगे।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRONTIER_FORTRESSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जैसे-जैसे हमारी धनवानी बढ़ती है, वैसे ही हमारे दुश्मन भी बढ़ते हैं जो हमसे इसे छीनना चाहते हैं। हमारी सभ्यता की सीमाओं पर बने गए किले हमें आने वाली सेनाओं के बारे में चेतावनी देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INUNDATION_CALENDAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नील जीवन और मौत दोनों लाता है। इस साल के बाढ़ कब आई इसका जानना हमें अगले साल की बाढ़ों की भविष्यवाणी करने में मदद करता है। अधिक जीवन, कम मौत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेनाएं बनाए रखना महंगा होता है। हम अपनी ताकत को अस्थायी रूप से भरने के लिए भाड़े के सैनिकों से भरपूर लाभ उठा सकते हैं - और अगर हम पहले उनकी सेवा खरीदते हैं, तो हमारे दुश्मन नहीं कर सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_COMMUNICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यदि हमारी सेनाएं अपने आप में समन्वित नहीं हैं तो उन्हें रेगिस्तान में भेजने से कोई फायदा नहीं होगा। हमारी त्वरित रथ आम अधिकारियों को महत्वपूर्ण संदेश पहुंचा सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MUSAEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हम विद्वानों की खोजों से लंबे समय से लाभ उठा रहे हैं। विद्वानों को एकत्रित होने और खोज करने के लिए भुगतान करना उनके बौद्धिक बाग़ फलों को हासिल करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RECORDKEEPING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"सूक्ष्म रूप से रिकॉर्ड बनाने से हमारे लेखक हमारे सैनिकों और उनके सप्लाइज की विनियति को ट्रैक कर सकते हैं। हमारी वैगन से कुछ कम खोपेश गायब हो जाएंगे।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROYAL_BODYGUARDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हमारे राजकुमारी पर कुछ लोगों को नुकसान पहुंचाने का एक ठंडी तथ्य है। हमें उन्हें सिंहासन के लिए वफादार सैनिकों की एक अद्वितीय कैडर के साथ संरक्षित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCORPION_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हमें क्यों युद्ध करना चाहिए केवल जब फसल पूरी हो जाती है? यदि हम एक सेना को खिलाते और लड़ाते रहते हैं, तो हम किसी भी मौसम में हमारी जमीनों को एकजुट कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_AGREEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हमारे व्यापारियों ने दूरस्थ देशों से लंबे समय से व्यापार किया है। एक औपचारिक समझौता हमारी खजाने भरने के साथ-साथ हमारे विदेशी पड़ोसियों को युद्ध से रोकने में भी सहायता करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VALLEY_OF_THE_KINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"इनके जीवन से अगली दुनिया में जाने के बाद, हम अपने नेताओं के कब्रों को खजाने से भर देते हैं। यह एक ऐसी स्थान के लिए सबसे अच्छा है जहाँ हम निरंतर सुरक्षा के तहत रख सकते हैं।"</Text>
    </Row>
    <!-- Beliefs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_CREATION_ATUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अटम, प्रथम देवता, जलीय अभिशाप से खुद को बनाया। भविष्यवाणी कहती है कि वह दुनिया के अंत में मौजूद होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WATERY_ABYSS_NUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"नन, जलीय अव्यक्तता है, जिससे सभी सृजन की उत्पत्ति होती है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_MUMMIFICATION_ANUBIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"मम्मिफिकेशन के कुत्ते सिर वाले देवता अनुबिस, आत्माओं को जन्मांतर के बाद के जीवन में पहुंचाता है। वह समाधियों और मकबरों का ध्यान रखता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_THE_OASES_ASH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ओएसीज के देवता एश, जीवन के द्वीपों की निगरानी करते हुए कठोर रेगिस्तानों में पाए जाने वाले जीवन के द्वीपों पर नज़र रखते हैं। वह सेट से जुड़े जानवरों के सिर पहनते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WAR_APEDEMAK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>युद्ध के देवता अपेडेमाक, न्यूबिया की जनता का प्रबल रक्षक हैं। वे एक शेर के सिर - कभी-कभी तीनों के साथ होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GODDESS_OF_FERTILITY_ISIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फलदायिनी का देवी आईसिस, केवल सन्तान की आशीर्वाद ही नहीं देती। वास्तव में, नील की वार्षिक बाढ़ों का कारण उसकी आंसुओं से होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GUARDIAN_GOD_SEBIUMEKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"प्राचीन कुश के सेबियूमेकर, नूबियन मंदिरों को आक्रमणकारियों से बचाते हुए रक्षक देवता हैं।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_HOUSE_GOD_BES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"बेस, घर के देवता, सांपों से विभिन्न घरों को संरक्षित रखता है। उसका शेर जैसा मुख होता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_LORD_OF_ALL_GODS_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"सभी देवताओं के भगवान अमून इतनी महत्त्वपूर्ण हो गए हैं कि उनकी तुलना में अन्य सभी देवताओं को उनके विभिन्न रूपों के रूप में देखा जाता है।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_PROTECTOR_OF_THE_PHARAOHS_HORUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>होरस, फ़ेराओं के संरक्षक, ईसिस और ओसारिस के पुत्र हैं। वह बाज के सिर वाले हैं - जो आसमान के देवता के लिए उपयुक्त है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>