<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_TITLE">
      <Text>अब्राहम लिंकन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_QUOTE">
      <Text>जब तक मनुष्य जीता है, उसका कर्तव्य न केवल अपनी स्थिति को सुधारना होता है, बल्कि मानवता को सुधारने में सहायता देना भी। मैं उन उपायों के लिए हूं जो सबसे बड़ी संख्या के लोगों को सबसे अधिक अच्छा देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अमेरिकी इतिहास में सबसे पहचानी जाने वाली व्यक्तित्वों में से एक, अब्राहम लिंकन केवल चार सालों के लिए अमेरिकी राष्ट्रपति थे, लेकिन उस समय उन्होंने दासता को समाप्त कर दिया (यह एक कृत्य था जो अमेरिका के यूरोपीय समकालीन देशों की तुलना में बहुत देर से हुआ), नागरिक युद्ध को सफलतापूर्वक चलाया और संयुक्त राज्यों को औद्योगिक युग में उछाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लिंकन मध्य पश्चिम से आया था और सामान्य आरम्भों से शुरू हुआ था। उनका परिवार गरीब जमीनदार था जो दो बड़ी जंगों के बीच फंस गया था: प्रबंधी विस्तार की ओर जो अधिकारी क्षेत्र में प्रवेश कर रही थी, और गुलामी वाले किसानों के बीच तनाव जहां संपत्ति बड़े जमीनदारों के पास संकलित होती थी। लिंकन को ऊपर की ओर धकेल दिया गया था और उत्तरी इंडियाना में जोड़ दिया गया था, जहां उन्होंने वुडवर्किंग और खेती में लगाया। समय मुश्किल था - लिंकन की माँ जब वह एक छोटा बच्चा था तब मर गई थी, और लिंकन अधिकतर अपने आप से सीखता रहा। सौक के खिलाफ मिलिशिया में सेवा करने के बाद लिंकन ने कानून अध्ययन किया और राजनीति को अपने वास्तविक लक्ष्य के रूप में जारी रखना शुरू किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लिंकन के पहले राजनीतिक करियर व्हिग्स के साथ था, एक पार्टी जो कि विवेक प्रशासन के खिलाफ अमेरिका में कोलीसी हुई थी - इसका मूल लक्ष्य उसकी प्रारंभिक राजवर्ताकार स्थिति के लिए था। अमेरिका में, यह एक ऐसा पार्टी था जो एक्जिक्यूटिव पावर के खिलाफ था, जो अपनी मूल अलगाव के चलते है। जैसे कि ऐंड्र्यू जैक्सन जैसे राजनैतिक व्यक्तियों की सत्ता बनाने की संभावना के खिलाफ लड़ाई थी। अमेरिका बदलता जा रहा था, हालांकि धनवान प्लांटेशन मालिकों (जैसे वाशिंगटन या जेफरसन) बनाम संयमी और दर्शनशील न्यू इंग्लैंडर्स (जैसे फ्रैंकलिन या अडम्स) के बीच विभाजन नहीं था, बल्कि उत्तर में औद्योगिक पूंजीवाद बनाम दक्षिण के उत्पादन की ओर जा रहे बाघों के बल पर चल रहा था। जैसे ही व्हिग्स रिपब्लिकन पार्टी में बदलते थे, उत्तरी औद्योगिक हितों के साथ दक्षिण के खिलाफ उनका समर्थन करते हुए, लिंकन एक प्रमुख आवाज बन गए। लिंकन के विचार नरमी को बढ़ावा देने के लिए थे (जैसा कि आज के लिए भी भयानक लगता हो, लेकिन उस समय के लिए प्रगतिशील था), अंतरराष्ट्रीय आर्थिक संरक्षणवाद और घरेलू उद्योग के समर्थन के लिए, जो स्वतंत्र पूंजीवाद (देश भर में कम से कम, और सफेद आदमियों के बीच) और औद्योगिकरण और औद्योगिक के सम्पदा के लाभों का समर्थन करती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>दक्षिणी स्थानाधिकारियों ने अंतर्राष्ट्रीय औद्योगिक, कृषि उत्पादन और वैश्विक व्यापार के साथ कदम रखने के लिए गुलामी पर निर्भर थे। फिर भी, यह एक बढ़ती हुई असंवेदनशील (और हमेशा से घृणित) अभ्यास था। लिंकन ने गुलामी के खिलाफ अपनी विरोध को छिपाने की कोशिश नहीं की, हालांकि वह संयम और नष्ट नहीं, आगे बढ़ने की राह के रूप में देख रहा था। लेकिन दक्षिणी राज्यों के लिए भी यह संयम का प्रयास बहुत था, जो उन्होंने उनके शक्ति कम होते देखा और गुलामी के संस्थान, और इस प्रकार उनका आर्थिक आधार खत्म हो सकता है, के संकेत के रूप में उनके चुनाव को विभाजन का एक संकेत माना। इसलिए, अपने चुनाव के तुरंत बाद, कॉन्फेडरेसी ने अपने अलगाव की घोषणा की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>लिंकन एक वादविवादक थे और इस प्रकार उन्हें मार्गदर्शकी की गंभीरता को कम समझने और जल्दी से कदम न उठाने का आरोप लगाया गया था, लेकिन उनका शब्दों में रूचि और सतर्कता बाद में फल देने वाली थी। नागरिक युद्ध में, दक्षिण को अपनी मूल भूमि और एक अच्छी शिक्षित अभिजात वर्ग के लिए जनरल और रणनीतिकारों की उत्पादन करने का लाभ था, लेकिन उत्तर में लगभग हर अन्य कारक में पीछे था। दक्षिण की बहुत सारी श्रम-बल गुलाम होती थी और उनके लिए उनकी अपनी जारी रखने के लिए लड़ना मुश्किल होता था, इसलिए दक्षिण को गरीब निराधार अंधेरे सफेदों को लड़ने के लिए प्रोपेगेंडा अभियान का उपयोग करना था। इसके अलावा, दक्षिण के कारखानों और उद्योग में उत्तर से पीछे था। और अंत में, दक्षिण को मौजूदा अंतर्राष्ट्रीय समर्थन की कमी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>लेकिन जीत के लिए एक मार्ग था, भले ही यह असंभव लगता था। जातीय असंतोष की राजनीति बरकरार रही और लिंकन ने दक्षिण से अलग नहीं होने वाले राज्यों (जैसे, मैरीलैंड) में भी दासता प्रबंधन के भावनाओं का अनुमान कम किया - वहां दंगे और सबोटर बहुत थे। और भयानक बात यह थी कि अन्तर्राष्ट्रीय शक्तियों में कई थे जो दक्षिण को उनकी खुद की उद्योग को भरने के लिए कच्चे माल के एक महत्वपूर्ण उत्पादक बने रहने की खुशी महसूस कर रहे थे, खासकर लिंकन के विदेशी टैरिफ और अमेरिकी व्यापार का संरक्षण करने की आदत को देखते हुए। लिंकन ने इंग्लैंड के कंफेडरेसी अभियोगियों को रोक दिया, लेकिन एक बुद्धिमान कदम में, रिहाई दी, जिससे अंतर्राष्ट्रीय घटना से बचा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>चीजें भिन्न भी हो सकती थीं: कोई विदेशी शक्ति हस्तक्षेप कर सकती थी। एक बड़ा दासता विरोधी उत्थान शुरू हो सकता था जो कि समय से पहले ही कोंफेडरेसी को नष्ट कर देता। एक बड़ा दासता समर्थन उत्थान संयंत्रों को नुकसान पहुंचा सकता था। लेकिन इनमें से कुछ भी नहीं हुआ, और उत्तर के औद्योगिक मशीन ने कोंफेडरेसी को नष्ट कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>औद्योगिकरण का यह विषय यहां महत्वपूर्ण है। घर पर, लिंकन को एक बैंकिंग प्रशासन और कृषि विभाग स्थापित करने के लिए जाना जाता था, जो दोनों मुद्दों को एकीकृत नियंत्रण के तहत बढ़ते राष्ट्र के लिए लाया गया था। लेकिन जब हम लिंकन के समय के बारे में सोचते हैं, तो हम बढ़ती फैक्ट्रियों, संयुक्त राज्यों में यूरोपीय आवासीयों के उदय, रेलवे के विकास के बारे में सोचते हैं। और भी, पश्चिम के भूमि के खिलाफ इन औद्योगिक बलों का आंदोलन - लिंकन, विशेष रूप से अपने पृष्ठभूमि के द्वारा, महाद्वीप के स्थानीय लोगों के लिए कोई कमजोर बिंदु नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>लिंकन की जीत और युद्ध के उतार-चढ़ाव के बाद दक्षिण की सुधारों ने नाराजगी का कारण बनने की संभावना थी। उन्हें 1865 में वाशिंगटन डीसी में जॉन विल्क्स बूथ द्वारा हत्या कर दी गई, उनके दोबारा चुनाव के बाद और युद्ध के कुछ दिनों बाद। बूथ को यह मानते हुए कि ऐसी हत्या युद्ध के जारी रहने का कारण बनेगी, लेकिन ऐसा नहीं हुआ। लिंकन के बाद अधिकार को अंद्रू जॉनसन ने संभाला, जो एक विशेष रूप से अयोग्य नेता थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>एब्राहम लिंकन अपनी सभ्यता में असमंजस को रोकने के लिए औद्योगिकरण का उपयोग करना चाहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>एक सरकार का चयन महत्वपूर्ण है अब्राहम लिंकन के लिए, संस्थापकों की क्षमता के साथ जो अतिरिक्त वाइल्डकार्ड स्लॉट और राजतानी उपहार प्रदान करता है। उन्हें अपरेंटिसशिप का अनुसंधान करना चाहिए और उनके सभी शहरों में इंडस्ट्रियल जोन बनाना चाहिए ताकि वह मुफ्त मेली यूनिट प्राप्त कर सके। लिंकन को सिंचाई और प्लांटेशन से बचना चाहिए, ताकि वह उनके मालूस न प्राप्त करें। खेल के अंत में पी-51 मस्टंग और फिल्म स्टूडियो जीत की अंतिम तकनीक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_TITLE">
      <Text>न्जिंगा एमबांडे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_QUOTE">
      <Text>सभी को मौका दो, और देखो कि भाग्य कहाँ ले जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अंगोला के स्वतंत्रता आंदोलन और अफ्रीका में औरंगजेब के प्रारंभिक इतिहास में एक महत्वपूर्ण व्यक्ति, न्जिंगा एमबांडे ने खुद के लिए एक आवाज़ (और शासन के लिए एक राज्य) स्थापित करने के लिए संघर्ष किया, अलग-अलग राज्यों के बीच घूमते हुए और उन्हें एक दूसरे के खिलाफ खिलाड़ी खेलते हुए यूरोपीय शक्तियों को खिलाड़ी खेलते रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पुर्तगाली 1480 के दशक में कोंगो तक पहुंचे। वहाँ उन्हें कोंगो का राज्य मिला, जो 1300 के दशक से सत्ता में था। मिशनरियों ने कोंगो में स्कूल स्थापित किए और एक संक्रामक धार्मिक अभ्यास विकसित किया और दशक के भीतर राजा के बपटिस्म कर दिया। गुलामी एक अधिक संयुक्त विषय था। कोंगोली को लंबे समय से गुलामी का अभ्यास था, जो युद्ध और छापों से राजधानी में विषयों को लाकर उन्हें बसने और काम करने के लिए मजबूर करता था। जब पुर्तगाली साओ टोमे पर अपने बागानों की स्थापना की, तो कोंगो ने गुलाम श्रम के लिए जब्त लोगों की आपूर्ति के लिए एक विशेष व्यापार समझौता किया था। समय के साथ, कोंगो और पुर्तगाल के बीच एक अस्थिर सहयोग बना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>समस्या यह थी कि पुर्तगालियों ने कोंगो की दासता व्यापार पर सम्मान नहीं दिया था, और अफोंसो - म्वेम्बा ए एन्जिंगा - ने सौदे के अंत की अपील की। ध्यान देना चाहिए कि म्वेम्बा दासता विरोधी नहीं था या साम्राज्यिक आक्रमण का विरोध कर रहा था बल्कि सिर्फ इस बात का विरोध कर रहा था कि पुर्तगाली अपनी समझौते की शर्तों का पालन नहीं करते थे। यह मुद्दा पुर्तगाल को पड़ोसी राज्यों में कैम्प स्थापित करने के लिए मजबूर करता है, व्यापार कैम्पों के रूप में और उत्पीड़न के कैम्पों के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>एक पीढ़ी बाद, कोंगो की सीमाओं पर क्षेत्र जहां गुलामों का निशाना बना था, अब संभावित साथियों थे। एक उनमें से एक न्डोंगो था। 1590 में, यह पुर्तगालियों और उनके कोंगोलीस सहयोगियों के खिलाफ एक युद्ध की स्थिति में था, साथ ही इंबांगाला के एक विशेष भीष्मक समूह के हमलों का सामना कर रहा था। जब यह युद्ध खराब होने लगा, एक महानुभाव ने एक कूदेदान स्थापित किया, राजदरबार के कई सदस्यों को बहिष्कृत करते हुए, जिसमें न्जिंगा भी शामिल थी, जो निकटवर्ती मतांबा राज्य में भागती है। लेकिन न्डोंगो के नए नेता ने उनकी राजनीतिक कुशलता और संबंधों की आवश्यकता का अनुभव किया और उन्हें पुर्तगालियों के साथ बातचीत करने के लिए तैनात किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>यहाँ न्जिंगा ने शान दिखाई। उन्होंने विशेष रूप से पुर्तगाली नियमों का उल्लंघन किया। नेगोशिएशन में नामुमकिन भूमिका स्वीकार करने से इनकार करते हुए, वे स्थानीय वस्त्र पहनकर, रानी नहीं वरन सुधार्य के रूप में खुद को पेश किया। जब पुर्तगाली उनसे बैठकर बात करने के लिए जमीन पर बैठने की मांग की, तब उन्होंने अपने अनुयायी को अपनी कुर्सी बनाने के लिए कहा। वे बप्तिस्म के विषय पर नहीं टिकी थीं, इसे नेगोशिएशन में पेश करने के लिए उपयोग किया। अंत में, वह एक शांति पर पहुंची।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>लेकिन यह शांति नहीं बनी। इम्बंगाला और भी ज्यादा क्षेत्र की इच्छा रखते थे और पुर्तगाली और एन्डोंगो के खिलाफ आक्रमण करते रहते थे। जब घरेलू संकट गहरा होता गया, तब एन्डोंगो के राजा की मृत्यु हो गई और न्जिंगा, उनके विस्तृत राजनीतिक और रणनीतिक सहयोगी जाल से नियंत्रण हासिल करने की कोशिश की। पुर्तगाली, उनकी आग को याद करते हुए, उन्हें मानने से इनकार कर दिया और अपने चुने हुए एक पुतले के राजा का अभिवादन चाहते थे। वह इससे इनकार कर दौड़ गई - उनी समान इम्बंगाला के रेबल्स में शामिल हुई। उन्होंने उस समूह में शादी की और अपनी नई लोगों की शक्तिशाली सैन्यविद्या की विधि के अनुसार अपनी ताकत को फिर से बनाया। इससे वह क्षेत्र पर स्वयं के लिए मताम्बा को अपना बनाया, हालांकि एन्डोंगो का समूह पूरा नहीं था। इस दृष्टिकोण से, वह डच व्यापारियों के साथ स्वतंत्र संबंध स्थापित करती हुई, जिनके साथ वह विरोध के लिए एक आर्थिक रस्सी के रूप में दासों का विनिमय करती थी और पुर्तगाली विरोधी के खिलाफ डच और कोंगोलीस से एक गठबंधन बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>युद्ध खींचता रहा। डच को पुर्तगालियों ने बाहर निकाल दिया, लेकिन उसी समय, पुर्तगाल स्पेन के साथ एक युद्ध में शामिल हुआ। 1656 में, लड़ाई के कई सालों के बाद, दो दुश्मनों ने एक शांति संधि पर सहमति की - पुर्तगाल ने तट के अच्छे हिस्से को हासिल किया, जबकि न्जिंगा ने अपने दास व्यापार पर अपना एकतंत्र हासिल किया। यूरोपियों ने फिर से अंतरिक्ष को दरार देने की तलाश करने तक कई वर्षों तक लग गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>वह अब पुर्तगालियों के विरुद्ध शक्ति के रूप में याद की जाती है, विशेष रूप से अंगोला नागरिक युद्ध की चित्रणों में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>अपनी घरेलू महाद्वीप पर रहना Nzinga Mbande के सफलता का कुंजी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>न्जिंगा एमबांडे का कोंगो अपने घर के महाद्वीप पर प्रधान शक्ति बनना चाहता है। उनके घर में अतिरिक्त उत्पादों और एनकेसी क्षमता के साथ उन्हें संस्कृति विजय के लिए अच्छी तरह से तैयार किया जाता है। एनगाओ म्बेबा उन्हें उन सभी सभ्यताओं को जीतने में मदद करता है जो उनके घर के महाद्वीप में आते हैं। मबांजा उन्हें उनके शहरों को बड़े और समृद्ध बनाने में मदद करेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>सलादिन (विजयर)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_TITLE">
      <Text>सलादिन (सुल्तान)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_QUOTE">
      <Text>जब अल्लाह कोई मामला निर्णय करता है, तो वह सिद्ध हो जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>सुल्तान सलादिन के साथ खेलते समय या तो सैन्य या धर्म से विरोधियों को हराना खेल के मूल में होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>सुल्तान सलादीन को एक महान नबी की गारंटी प्राप्त होने से उसे उसकी मुफ्त महान नबी प्राप्त होने तक अपनी सेना को विकसित करने का मौका मिलता है। महान नबी प्राप्त होने के बाद, अरब के धर्म और सेना को मानचित्र पर फैलाने के लिए आगे बढ़ें। मामलूक दूर के सभी सभ्यताओं को जीतने में मददगार होंगे, क्योंकि इसकी हर बार चिकित्सा करने की क्षमता होती है। मदरसा आपको शक्तिशाली सैन्य इकाइयों को अनलॉक करने में मदद करेगा और अधिक अपोस्टल खरीदने की अनुमति भी देगा। सुल्तान सलादीन के नेतृत्व में अरब धर्म और सेना का विजय या धर्म जीतने के लिए बढ़िया होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दोहजड़ी नाइजीरिया के उत्तरी हिस्से में स्थित जज़ाउ के शासक ने दाँगी अपनी बेटी में कुछ अलग देखा। वह बेहद साहसिक थी और अपना चाकू एक हथियार की तरह नहीं, बल्कि एक युद्ध के हथियार की तरह पकड़ती थी। वह हाउसा की एक आदिवासी थी और जब उसके पिता और भाई दोनों की मौत हो गई, तब उसने जज़ाउ का नियंत्रण हासिल किया और इसे क्षेत्र के एक प्रमुख बल के रूप में विस्तार कर दिया।

जज़ाउ एक सीरीज के राज्यों में से एक था, जो सहारा व्यापार मार्गों के दूसरी तरफ थे, जो रूखे संसाधनों - और उस समय, गुलाम लोगों - को देशी मेंढ़कर मध्य पूर्व में भेजते थे, और जैसा कि कुछ संबंधित ताकतों के उत्थान और गिरावट के दौर को देखा गया है - घाना, माली, सोंघाई, आदि में से कुछ, क्षेत्र कभी नए युद्धों और विजयों की तलश में था। थ्रोन लेते हुए, अमीना ने अपने अनुयाईयों से 'अपने हथियार तेज करने' का आह्वान किया और शहर से शहर घूमती रही, पहले उस जगह का होमबई करती हुई, और फिर नए किलों को स्थापित करके अपने शासन को समेटती हुई। वह एक मुस्लिम समाज में एक महिला नेता होने के बारे में असंगत नहीं थी। वह अपने बहरहाल शायद हर शहर में एक दिन के लिए एक प्रेमी लेती थी, और फिर अगले सुबह (अ?)भाग्यशाली आदमी को काट देती थी। शायद यह न केवल उसकी सैन्य वर्दी प्राप्त करने की उसकी क्षमता का प्रदर्शन था, बल्कि यह भी उसके लिए एक तरीका था कि पितृवादी वंशवादी प्रणाली उसके शासन के अधिकार को खतरे में न डाले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>उनकी शासनकाल में हाउसालैंड में महिलाओं की ताक़त की श्रृंखला की शीर्ष थी, जो वर्षों के बाद धीरे-धीरे कमजोर हो गई। वह एक लोकहीन हीरो बनी रहती है, और कम से कम वे लोग जो इस कहानी को बताने के लिए जीवित हैं, क्षेत्र के लोगों द्वारा प्रेम से याद की जाती है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>