<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lincoln-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_NAME">
      <Text>अब्राहम लिंकन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_NAME">
      <Text>आज़ादी का घोषणापत्र (Azadi ka Ghoshnapatra)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक क्षेत्र +2 [ICON_Amenities] आरामदायकता प्रदान करते हैं। औद्योगिक क्षेत्र और उनके भवनों का निर्माण करने के बाद मुफ्त मीली यूनिट प्राप्त करें। मुफ्त यूनिट के निर्माण या रखरखाव के लिए संसाधनों की आवश्यकता नहीं होती है और यह +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_EXPANSION_DESCRIPTION">
      <Text>औद्योगिक क्षेत्र प्रति चाल देते हैं +3 वफादारी, लेकिन आपकी बागानों प्रति चाल देते हैं -2 वफादारी। औद्योगिक क्षेत्र और उनके भवन निर्माण के बाद एक मुफ्त मीली यूनिट प्राप्त करें। मुफ्त इकाई निर्मित या बनाए रखने के लिए संसाधनों की आवश्यकता नहीं है और +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN">
      <Text>अब्राहम लिंकन, जैसे ही आपका देश खुद को टुकड़ों में बांटता था, आपने चुनौती को स्वीकार किया। रेल और भाप पर आधारित, प्रगति और स्वतंत्रता पर आधारित एक नई, जवान दुनिया की शक्ति को हथियाएं, और बंधन की जंजीरों को तोड़ें। महान मुक्तिदाता, इस नए समय में नफ़रत और विभाजन के, एक बार फिर अपने लोगों को एकजुट करने का समय आ गया है। अपने लोगों को स्वतंत्रता और स्वतंत्रता की ओर ले जाएं, और सदैव भूतकाल के बंधनों को समाप्त करें।</Text>
    </Row>
    <!-- Nzinga Mbande-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>न्जिंगा एमबांडे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>एन्डोंगो और माताम्बा की रानी</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_DESCRIPTION">
      <Text>शहरों को +10% यील्ड मिलता है अगर आपकी [ICON_Capital]देश की राजधानी के सम्मिलित उसी महाद्वीप पर हैं (आपकी [ICON_Capital] राजधानी समेत), -15% अगर वे किसी अन्य महाद्वीप पर हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_NZINGA_MBANDE">
      <Text>न्जिंगा एमबंदे, एनडोंगो और माटाम्बा की रानी, इम्बंगला के लोह पुरुषों के योद्धा, आप अच्छी तरह से जानते हैं कि शक्ति प्रदान नहीं की जाती है, बल्कि हर क्षण में नई की जानी चाहिए। सावधान रहें उन लोगों से जो अपने उद्देश्यों के लिए आपकी जमीन और आपके लोगों को हथिया लेना चाहते हैं। उन लोगों के खिलाफ मुख्य हमला करें जो आपके खिलाफ साजिश कर रहे हैं, और जो आपका है, उसे ले लें, यदि सही तरीके से नहीं, तो महान दृष्टिकोण से।</Text>
    </Row>
    <!-- Saladin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>सलादीन (वज़ीर)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>सलादिन (सुल्तान)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>विजयी (Vijayi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>सभी युद्ध और धार्मिक इकाइयों को 100% फलाने और समर्थन बोनस दिया जाएगा।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>