<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- This is a bit of a kludge to deal with the fact that our loc tool doesn't like duplicate keys between main DLC and scenario. -->
    <!-- The following strings are prefixed with a unique scenario key then later renamed. -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>Raden Wijaya, den første konge af Majapahit, ville forene buddhisme og hinduisme til statsreligionen ved udgangen af det trettende århundrede, hvor guderne lever side om side - med buddhisme, der er underordnet hinduismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Ikke desto mindre havde buddhistiske og hinduiske tilhængere deres egne strengt definerede samfund, og Majapahit-loven forbød evangelisering og omvendelse. Imidlertid blev praktiserende af de gamle, indfødte trosretninger i de afsides bjerge og landsbyer tilladt at udføre deres ritualer uden afbrydelse (uden at blive set som trusler mod statsreligionen). På denne måde undgik kongen enhver irriterende konflikt med lokale herskere, der måske var bekymrede for, at deres nye ledere ville erstatte deres guder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Denne dualisme tillod en glidende overgang fra den buddhistiske Singasari-regering, samtidig med at Majapahit kunne bruge deres egne hinduistiske ritualer til at hellige kongens regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1_SCENARIO">
      <Text>Efter at have tiltrådt magten i 802 CE ville Jayavarman II erklære sig selv som 'Cakravartin' eller 'universel hersker'. For den almindelige erobrer/vordende konge ville det ikke være en simpel bedrift, men Jayavarman II havde kulten af devaraja på sin side, og han ville installere dem i statens apparat i sit kongerige efter at have tiltrådt magten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2_SCENARIO">
      <Text>Devaraja-kulten, hvis navn betyder "Gud-konge", var en matrilineær sekt helliget Shiva og blev brugt til at krone herskere i hele Angkor-kongernes historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3_SCENARIO">
      <Text>Devaraja-linjen ville fortsætte gennem Sivakaivalya, præsten, der modtog sine instruktioner fra den hellige mand, der udførte kongens indsættelsesceremoni. Så vigtig var kontinuiteten af devaraja og deres praksis, at da kongen flyttede sin hovedstad, blev kulten (sammen med Sivakaivalyas hele familie) transporteret med den.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Guru" er en sanskrit term, der betegner en mester og lærer inden for et givet felt, typisk religion og dens undervisning. Gurus er vigtige i hinduisme, jainisme, nogle grene af buddhisme og især i sikhisme, hvis grundlægger er Guru Nanak. Et ordentligt forhold mellem guru og elev anses for at være kritisk for at guide eleverne i disse religioner, selvom metoderne, hvormed guru instruerer eleven, varierer mellem traditionerne. Men alle disse gør det klart, at guru er mere end bare en lærer, men en kilde til åndelig visdom og hellig instruktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En munk er en religiøs udøver, som har frasagt sig den verdslige verden for at leve et asketisk liv med bøn og åndelig hengivenhed. Mange religiøse traditioner, herunder kristendom, buddhisme og jainisme, har munke- og nonnetraditioner som en del af deres tro. Nogle munkeorden trækker sig næsten fuldstændigt tilbage fra verden, mens andre er kendt for deres service til fællesskabet omkring dem. Munke bærer ofte specielt tøj, der indikerer deres adskillelse fra verdslige anliggender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En præst er en religiøs leder, ofte en person der har gennemgået særlig forberedelse til deres rolle. Begrebet stammer fra latin "presbyter," der betyder "ældre", men det anerkendes generelt at omfatte den rolle, som mange religioner spiller i dag og igennem historien. Jobbet som præst kan være en af de ældste menneskelige beskæftigelser og optræder nærmest samtidig med udviklingen af landbrug i den arkæologiske og kulturelle optegnelse. Præster kaldes på for at fungere som mellemled mellem mennesker og deres gud, tilbyde offergaver og udføre ritualer, der markerer kritiske livsbegivenheder. En præst kan overholde særlige forpligtelser og begrænsninger som en del af deres rolle, eller modtage deres titel udover deres rolle i samfundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En missionær er en person, der føler sig kaldet til at sprede sin religion og konvertere ikke-troende til den. Denne proces kaldes proselytisering og kan ledsages af velgørende arbejde på vegne af de potentielle troende - eller mere tvangsmæssige metoder. Missionærer kan være salvede religiøse, såsom præster, eller dedikerede legfolk i troen. Missionærer giver sommetider indsigt i de præ-kontakt kulturer, de når ud til, herunder dokumentation af tro, ritualer og sprog, selvom ofte med det formål at erstatte disse med deres foretrukne tro.</Text>
    </Row>
    <!-- Civs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kina under Song-dynastiet var en periode med omfattende vækst, hvor befolkningen fordoblede sig i størrelse i det tiende og ellevte århundrede e.Kr. Kinas rækkevidde var så stor i denne periode, at det ville opretholde et klientstatsforhold med fjerntliggende kongeriger som Khotan og Dali langs Silkevejen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Til held for muslimerne, jøderne og manikæerne i disse regioner var Kina i en periode med stort set tolerant buddhisme. Den flytbare trykmetode gjorde spredningen af ​​litteratur om religion og åndelighed populær, mens munke rejste fra Kina til Indien for at studere og bringe deres læring tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I det nordlige Song-dynasti var de massive buddhistiske pagoder beregnet til at være det første, en rejsende ville se. Blandt disse var Youguo Tempel Iron Pagoda, eller 'Iron Pagoda', konstrueret i 1049 under kejser Renzong, særligt fremtrædende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tamil-dynastiet af Cholas var primært Shaivite-hinduer, i løbet af deres omfattende styre mellem det tredje århundrede f.Kr. og det trettende århundrede e.Kr. De var kendt i hele det sydlige Indien for opførelsen af ​​templer dedikeret til Shiva og hans familie. Da de udvidede deres rige, ville Cholas opføre templer og sprede dyrkelsen af ​​Shiva, mens de stadig tolererede andre indiske religioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Måske er det derfor, at Vishnevite apostlen Ramanachooloo i 1133 troede, at det ville være sikkert at sprede det gode budskab om Vishnu. Men den daværende Raja af Chola havde andre ideer: Han erklærede, at alle hans undersåtter skulle bekende deres tro på Shiva.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHOLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ramanachooloo ville flygte til Mysoor, hvor han ville omvende rajaen, som i sin tur ville ændre sit navn til Vishnoo Verdana for at markere sin omvendelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Denne muslimske dynasti ville regelmæssigt sende dens tyrkiske soldater på kampagner ind i Indien, til stor skade for jains, hinduer og andre ikke-muslimske religioner i området på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det ellevte århundrede ville den Ghaznavidiske krønikeskriver Abu Nasr al-Utbi skrive, at sultanen ville påbegynde sin mission til Indien for at rydde ud i alle de irriterende, fremmede idoler og bringe islam til Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Et århundrede tidligere ville Mahmud of Ghazni tage en anderledes tilgang (med et mere kompliceret forhold til indiske hinduer). Fra 998 til hans død i 1030 var Mahmud kendt for at vise en mere tolerant hånd over for udenlandske religioner, og ansatte hinduistiske vasaller til at styre erobrede indiske områder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GHAZNAVID_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>'Tolerant' betyder dog ikke blid. Mahmud ville invadere Indien 17 gange, og i 1027 ville han endelig plyndre Somnath-templet og dræbe 5.000 hinduer i kamp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mellem starten af deres dynasti i 750 CE og deres tilbagegang fire århundreder senere, udmærkede Pala-dynastiet sig som beskyttere af buddhismen i regionen. Det var den slags beskyttelse, der tillod Mahayana-buddhismen at opstå i hele Sydøstasien i anden halvdel af det første årtusinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Og meget af den påvirkning kom fra deres støtte til munken Atisha (eller Atiśa). Født i 982 under navnet Candragarbhaa, var han medlem af den kongelige familie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Som munk ville han rejse til kongeriget Srivijaya, og begyndte i 1013 at studere der i 12 år (formodentlig vendte han tilbage til Indien i 1025 for at undgå den politiske uro, der begyndte at brede sig i Srivijaya på det tidspunkt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hans rejser (og hans families indflydelse) er bedst kendt for hans tid i Tibet, hvor han ville skille sig ud blandt de lokale og genindføre dem til Mahayana buddhisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter at Uyghurerne erobrede Tufan fra tibetanerne i 803, ville de bevare det og flette det sammen med deres nationale identitet, hvilket gjorde religionen til statens tro. I en periode.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddhismen ville stadig have stor indflydelse, takket være den nærliggende påvirkning fra Kina samt Tufans placering langs Silkevejen, men det var tilstedeværelsen af muslimer blandt deres mongolske naboer, der ville hjælpe med dramatisk at ændre de uiguriske og tufanske religiøse identiteter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I det tiende århundrede ville erobrere som Sultan Boghra Khan (eller Satuq Bughra Khan Gazi) fra Kashgar have øjnene rettet mod Tufan, og han ville føre en etårig omvendelseskrig i retning af nabolandet Khitay.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_TUFAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I tiden af Yuan-dynastiet (mellem 1260-1368) ville konverteringen være fuldendt; medlemmer af muslimske samfund var (relativt) integreret i hele regionen i fred, og tjente endda i det kinesiske hof.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DALI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Folkene i det bjergtagende Dali Kongerige arvede Tantrisk Buddhism fra den nærliggende Tang Dynasti. Fra 937 til 1253 CE udnyttede de deres ansvar for den Sydlige Silkevej for at bevare og sprede Buddhismen i hele regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DELHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Denne gamle by, som nogle gange siges at være over 3500 år gammel, ville være vært for talrige trosretninger, herunder zarathustrianisme, buddhisme, hinduisme og islam. Men den ville også gennemgå udrensninger, som under den såkaldte 'Slave Dynasty' af Sultan Qutb-ud-din Aybak, der dramatisk ville udvide moskébyggeri, mens han beordrede ødelæggelse af 27 jain-templer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GAOCHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det niende århundrede ville Gaochang blive hjemsted for det tyrkiske uighur-folk. Deres oase i ørkenen ville tiltrække alle, inklusive tilhængere af buddhisme, manikæisme og nestoriansk kristendom. Men da uighurerne bosatte sig, ville de konvertere til buddhisme og begynde at opføre templer under Qocho-kongeriget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med opmuntring fra lokale hindu-ledere ville islam komme til Goa via arabiske handelsmænd i det ellevte århundrede. Denne tolerance ville ikke vare; i det trettende århundrede ville islamiske erobrere fra Delhi importere en strammere form for deres trosretning, og inden for et århundrede ville det være den eneste sanktionerede religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HEIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tre store eksportvarer ville ankomme fra Kina i denne periode: te og to konkurrerende smagsvarianter af buddhismen. Den lige Tendai-buddhisme ville blive (bogstaveligt talt) helliggjort på Enryaku-ji-templet, mens Shingon-buddhismen ville blive omfavnet af det kejserlige hof og slutte sig til staten og troen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAESONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under sit regeringsstyre (918-943) ville Wang Geon være en energisk velgører af buddhismen i Kaesong og bestille konstruktionen af 10 klostre i den nye hovedstad i Gaegyeong. For ikke at blive overgået ville hans efterfølgere bygge 70 klostre og 80.000 træudskæringer, hvor de samlede de komplette buddhistiske tekster.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KASHGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oasen hjemsted for Kashgars uighurer var et knudepunkt på Silkevejen, hvilket gjorde det til et kulturelt, socialt og økonomisk rejsemål for handlende i hele regionen. Ulempen var alle de irriterende ville erobrere, herunder muslimske invaderere, der forsøgte en række invasioner over tre århundreder fra 711 CE.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHOTAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I sin præ-islamiske historie var Khotan længe en buddhistisk allieret med kineserne, hvor eliten fra de to nationer giftede sig med hinanden. Men ved år 1000 ville Khotan bukke under for en blodig krig frem og tilbage med Kashgar og komme under den islamiske styre af Yusuf Kadir.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUCHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De uighuriske herskere i Kucha opretholdt stærke diplomatiske og religiøse bånd til deres kinesiske naboer under Song-dynastiet. Dette forhold ville vare ved under erobreren Sultans of Karakanid i det ellevte århundrede, som angiveligt sendte jade Buddha-statuer til kineserne i 1072 og 1096.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMPHUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legenden siger, at da de buddhistiske konger af Lamphun og Lop Buri gik i krig i 1130 og 1150, blev begge enige om en 'dhammayuddha', hellig konstruktion i stedet for kamp omkring Wat Jam Thewi. Legenderne kan have noget sandhed i sig - beviser for disse helligdomme eksisterer stadig på stedet i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAMURI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dette kongerige har en rodet og lidt uklar optegnelse mellem det tiende og ellevte århundrede. Indiske og arabiske handlende fra den tid siger, at det var en suveræn sultanat, som senere ville komme under indflydelse af den mahayana buddhistiske Srivijaya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MALABANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Blandt grupperne, der kaldte præ-koloniale Malabang hjem, var Maranaos. Denne stamme af søfolk sporer deres muslimske identitet tilbage til Sultan Shariff Muhammed Kabunsuwan fra Maguindanao, som i 1475 ville bringe islam fra Johore til det, der ville blive Filippinerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter at have forenet Burma ville Kong Anawrahta deportere de fanget Mon fra Thaton til Pagan Kingdom i 1057 - uden at vide det bragte han Mon Buddisme til en modtagelig befolkning, hvor den ville blomstre indtil de endelige mongolske invasioner i 1301.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALEMBANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 671 blev den kinesiske buddhistiske munk Yijing fascineret af Palembang-stilen af buddhisme og noterede senere, at den var næsten identisk med den stil, der blev praktiseret i Indien. Yijing ville råde fremtidige kinesiske pilgrimme til at besøge Srivijaya for at lære de passende praksisser, før de rejste til Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SAMARKAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden det ottende århundrede e.Kr. var Samarkand en af ​​de metropolitanske sæder for nestorianske kristne. Så dybt var kristendommens rødder i regionen, at Algigidai, en af Genghis Khans efterfølgere, siges at have konverteret og tilladt katolicisme under hans regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SOMNATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vi ved mere om de mange forsøg på at tilintetgøre Shaivite-templet i Somnath end vi gør om dets konstruktion. Ved 1027 CE ville det andet tempel blive tilintetgjort af Ghaznavid Sultan Mahmud, der satte scenen for en anden genopbygning i 1169.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THANG_LONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Lý Thái Tổ gjorde Thăng Long til den nye hovedstad i Vietnam, ville han også indføre buddhismen som statsreligion. Så stor var hans hengivenhed, at han opfordrede borgerne til at blive indviet som buddhistiske præster, og i 1016 gjorde mindst 1.000 det kun i hovedstaden alene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TEMASEK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Temasek faldt under indflydelse fra flere herskere (og deres religioner). Majapahit og Siam overtog kontrol over regionen i rækkefølge og bragte buddhismen med sig. 'Malay Annals' fortæller os, at Kong Paramesvara i 1409 ville tage kontrol og konvertere til islam, og Malacca-halvøen med ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TONDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hinduisme og buddhisme fandt vej til Tondo så tidligt som 900 CE. Det er i det mindste datoen for det tidligste skriftlige bevis, Laguna Copperplaten, som henviste til en buddhistisk-hinduisk månekalender. Begge ville senere blive erstattet af islam i det fjortende århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TURPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter erobringen af Turpan i 762 CE ville Uyghurerne være så imponerede over manikæiske missionærer, at de ville erklære Manicheanismen som den officielle religion - den første og eneste gang en stat ville gøre det i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_UJJAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Inden byen blev plyndret af Delhi Sultanatet i 1235 CE, blev Ujjain længe betragtet som et betydningsfuldt hinduistisk sted. Så betydningsfuldt, at nogle troede, at da guderne kæmpede om en beholder med uendelighed, faldt en dråbe på Ujjain og helliggjorde byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIJAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ved slutningen af det tolvte århundrede var Vijaya et politisk og kulturelt centrum, hvilket gjorde den hinduistiske Cham-politik til et attraktivt mål for den nykronede Khmer-konge Jayavarman VII. I det første årti af 1200-tallet ville Vijaya falde under Khmers indflydelse af Mahayana-buddhismen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_XINGQING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tangut-folket ville have udgjort befolkningen i Xingqing Præfekturet, centrum af Vestlige Xia (det vil sige, før det blev plyndret af mongolerne i 1227). Mens de sandsynligvis blev påvirket af buddhismen fra deres naboer i Song-dynastiet, opretholdt de deres egne shamanistiske praksis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZHONGJING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bygningen af den Hvide Pagode i Zhongjing i 1189 var ikke kun et buddhistisk monument, men nogle af dens bygningselementer, som f.eks. tilføjelsen af guddommelige billeder af hvide kapper, kan indikere, at shamanisme - og ønsket om husguder - kan have guided byggeriet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BANDAR_BRUNEI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bandar Brunei er hovedstaden i Sultanatet Brunei, beliggende på øen Borneo og grundlagt så tidligt som det 7. århundrede som en malaysisk havn. Sultanatet nåede sit magttoppunkt i det 14. og 15. århundrede.</Text>
    </Row>
    <!-- Govts/Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_QUECHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Quechang eller "kontrolleret handelssted" var et kejserligt kinesisk område, hvor al international handel skulle passere for at blive underlagt handelskontrol og beskattet. De opstod først under Jin-dynastiet i 1142, og de vigtigste var placeret langs vandveje og hovedhandelsruter. Men på trods af regeringens bestræbelser på at lede al international handel gennem disse centre, var der stærk tilskyndelse til at finde mere fleksible ordninger mellem uformelle agenter, især dem der ikke var interesseret i at betale skat (læs: smuglere)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBLE_PATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den Nobile Sti eller Den Ottedobbelte Sti er en formulering af buddhisternes vej til oplysning, fastlagt af Siddhartha Gautama, som en mellemvej mellem ekstremerne af asketisme og hedonistisk overbærenhed. Disse kvaliteter forstås generelt som egenskaber, som en oplyst person vil forstå intellektuelt og udvise i deres adfærd: Korrekt syn, korrekt intention, korrekt tale, korrekt handling, korrekt levebrød, korrekt bestræbelse, korrekt opmærksomhed og korrekt koncentration.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_JUNK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Junk er en af ​​en række traditionelle kinesiske skibe til søs med genkendelige og fælles designfunktioner: Fuldskarpe firkantede sejl, høje hækcastles, en flad bund og massive ror, som også fungerer som køl. Junk var nogle af de første fartøjer, der havde opdelt og vandtætte rum, hvilket bidrog til deres store skrogholdighed. Udtrykket kan stamme fra det portugisiske "junco" eller malayen "jong", som er en dialektisk variation af det kinesiske "chuan"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEVOTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hengivenhed er handlingen af ​​overholdelse af en religion og kan beskrive både enkeltpersoner og kulturer. En hengiven kultur bruger sine religiøse praksis som en del af sin identitet og binder mennesker sammen i en større fælles sag. Selvom anvendelserne af denne religiøse hengivenhed kan være rettet mod højere idealer, er der stadig praktiske, verdslige fordele ved et forenet folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En Thalassokrati er en politisk organisation, som er afhængig af sin flådes magt for at opretholde kontrol. Grækerne brugte først udtrykket til at henvise til minoerne, som kontrollerede området omkring Ægæerhavet på grund af deres mange handels- og krigsskibe. En thalassokrati kan blive styret internt af næsten ethvert system - om det er en monarki eller en oligarki eller skændende købmandsgilder - men dens relationer til resten af verden er defineret næsten udelukkende i termer af sømagt og kontrol. De er ikke nødvendigvis så handels- og handelsorienterede som en handelsrepublik, og nogle thalassokratier har været ret rovdyr i deres behandling af andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THALASSOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det indonesiske Majapahit Imperium var en stor thalassokratisk magt, der kontrollerede krydderihandelen og ruterne mellem Indien og Kina. Både Portugal og Holland var store thalassokratier i Europa, der udøvede politisk magt ud over deres geografiske størrelse på grund af deres flåder. Mens den moderne tid skred frem, begrænsede maritime traktater størrelsen af en gang mægtige flåder (som alligevel hurtigt blev uoverkommelige). Som kolonialismen aftog, gjorde kravene om at projekttere og opretholde magt fra regeringen det også, og thalassokratierne gik over i historien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COMPASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens den gamle sømands visdom kan indeholde praktiske navigations tips, kan ingenting erstatte sikkerheden ved en enkel og velkonstrueret enhed, der pålideligt giver dig skibets retning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PAPERMAKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Papir har en række fordele i forhold til andre skrivemedier. Det er lettere end en lerplade, mere holdbart end papyrus og billigere at fremstille end linned eller pergament. Det kan også, i en nødsituation, spises af en studerendes hund.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Velgørenhed kan referere til den dybe kærlighed til Guddommen og menneskeheden, såvel som medfølende handlinger udført i verden (såsom at uddele almisse og brød til de trængende). Disse medfølende handlinger ses normalt som eksterne refleksioner af den dybe, guddommelige kærlighed, og mange religioner giver velgørenhed en ærefuld plads</Text>
    </Row>
    <!-- Promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SANGHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En sangha er en buddhistisk munkeorden, traditionelt sammensat af nonner, munke, kvinder og mænd i lægmandsstand, og støttet af almisse fra samfundet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PRACTITIONER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En praktiker er en person, der følger en religion, og titlen er sommetider forbeholdt dem med særlig instruktion i troen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALCHEMIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkymi er en gammel disciplin, der ofte inkluderer esoteriske eller mystiske elementer og praksis. Disse giver fascinerende indsigt i praktikernes verden, men er mindre hjælpsomme til at beskrive, hvordan kemi fungerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUIDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selv den mest fromme praktiker kan have gavn af at have en ekstern guide, der giver råd om at skabe en rigere intern liv af bøn og meditation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er individer, hvis præstationer inden for tro gør dem til strålende eksempler for alle de troende. Til disse giver vi titlen "Mester"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En vismand er en person, hvis dybde og omfang af læring langt overstiger det almindelige, hvilket gør dem til et levende bibliotek af viden og visdom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TEACHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da tro skal læres, er undervisningens handling af stor betydning, for det er kun gennem undervisning, at nye medlemmer af troen bringes til frelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERPRETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Missionærer er sommetider de første personer, der etablerer langvarig kontakt med en ny civilisation, og derfor påtager de sig at lære et nyt sprog for bedre at kunne dele troen i daglig praksis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROPAGATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En missionær kan specialisere sig i at dele eller udbrede troen til nye mennesker, enten ved at distribuere skrifter bredt eller prædike til masserne, hvilket nogle gange resulterer i omvendelsen af ​​mange på én gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRAVELER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle missionærer føler sig kaldet til at dele troen med civilisationer langt væk hjemmefra, hvor de forlader alt og begiver sig ud på episke rejser fyldt med farer, hvor deres offer bliver æret af dem, der deler deres tro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WALK_ON_WATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er dem, hvis iver efter at dele troen ikke kan begrænses af fysiske forhindringer. Hvis de står overfor bjerge, vil de passere dem; hvis de står over for dybe oceaner, vil de ikke tøve med at fortsætte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle munkeordener er berømte prædikanter, som er i stand til at forklare troen til den fattigste bonde og den største kejser lige så godt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dem, der opbevarer biblioteker med hellige tekster på mange sprog, har et særligt ansvar for at sørge for bevarelsen og spredningen af ​​idéerne inden for disse tekster, og det er her, at en færdighed med sprog er mest værdifuld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_MILITARY_POLICIES_NAME">
      <Text>Religiøse politikker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teologiske spørgsmål skal underkastes grundig undersøgelse, hvis de troende ikke skal blive korrumperet af kætterske ideer. Er det ikke en passende opgave for præsten at debattere teologi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Forsvaret af riget og forsvaret af troen har ofte været forbundet gennem præster, der fungerer som militære kapellaner eller medlemmer af militante ordener.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rhetorikkens kunst bliver ikke kun praktiseret i verdslige områder. Når det kommer til tro, er dygtig retorik ikke kun behagelig for lytteren, men også behagelig for guderne</Text>
    </Row>
    <!-- Religions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Shaivism er den organiserede tilbedelse af guden Shiva som den øverste guddom, og er i dag en af de største grene af hinduismen. Det blev organiseret i Indien mellem det 2. århundrede f.Kr. og det 2. århundrede e.Kr. med Pashupata-sekten, og derfra spredte den sig til hele Sydøstasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dharma var et begreb til stede i den traditionelle vediske religion og udviklede sig over tid, indtil det i hinduismen blev den organisatoriske princip for menneskeheden. Det består af regler og skikke, der styrer adfærd, ritualer, love og etik i samfundet. At overholde dharma betyder at forfølge ens sande formål i livet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Theravada, eller "De Ældres Vej", er en gren af buddhismen med Pali Kanonen (buddhismens ældste og mest komplette samling af skrifter) som dens doktrinære kerne, og som hævder at nedstamme fra den allerførste buddhistmunkefællesskab. Det er mest udbredt i Sydøstasien, hvor det ofte er den dominerende form for tilbedelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mahayana, eller "Større Køretøj" Buddhismen, er en af de største klassifikationer af buddhistisk praksis og er den største tradition inden for buddhisme i dag. Den er karakteriseret ved sin rige kosmologi, ritualisme, metafysik og universelle etik. En række skoler nedstammer fra den, herunder Chan, Seon og Zen-buddhisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CUSTOM_5_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vajrayana eller "Tordenbolt-vores" er en tantrisk form for buddhisme, som mest berømt blev udviklet i Tibet. Den adskiller sig fra Mahayana-buddhisme på nogle centrale områder, når det kommer til opnåelsen af oplysning inden for én menneskelig levetid. Vajrayana-buddhisme er bemærkelsesværdig for sine spektakulære visuelle kunst, herunder mandalaen, og dens esoteriske praksis.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>