<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_TITLE">
      <Text>Йонгле</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_QUOTE">
      <Text>Багато держав руйнувалося через те, що правитель не знав справ свого народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найбільш передумовлений та відкритий до світу з імператорів Мін, Йонгле, побудував основу для міжнародної системи Мін та відновив її інфраструктуру. Він зробив це через безжалісну заяву про законність, у якій знищив усю опозицію щодо своєї претензії, а потім розширився зовні, збираючи підтримку та іноземне золото для того, що стало квінтесенцією імперії Китаю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Династія Мін була моментом реконсолідації для Китаю, де після років іноземного правління китайці останніх підкорили Han-центричну владу, яка мала тривати і бути процвітаючою на протязі століть. Мін була багата, мирна та... на деякий час... передовою. Мін також була успішною в інтеграції своїх сусідів до своєї орбіти; трибутна система зібрала більшу частину Східної Азії в захисний альянс, що призвело до регіональної стабільності та розширення конфуціанських цінностей. Але з часом Мін перестала бути напруженою та ізольованою, і хоч Мін увійшла в гонку завчасно, переважно залежала від іноземного золота та була непідготованою до змін, які сталися в навколишньому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Можливо, таких подій не сталося б, якби імператор Йонгле мав можливість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Йонгле народився звичайною іменім Чжу Ді в 1360 році. Він був другим сином іншого великого імператора Мін – імператора Хунгву. Таким чином, він був важливою особою та військовим командиром, який боровся проти монголів - як залишків Юанської династії, так і великих каганатів заходу. Чжу Ді був наступним у черзі за троном після свого старшого брата Чжу Біао. Ну, так… говорять інші, що Чжу Ді зовсім не був сином основної дружини імператора, а меншої наложниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але Чу Біао був улюбленцем свого батька. І ця прихильність поширювалася на родину Біао, включаючи його сина. Тому, коли Чу Біао раптово помер, імператор Гонву назвав наступним у лінії спадкування сина Чу Біао, а не Чу Ді... І Чу Ді пішов у повстання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Жу Ді провів трьохрічну війну та переміг, перейменувавши себе на Імператора Йонгле. Потім він безжалісно розправився з бюрократією за будь-яким слідом впливу його племінника. Це було значно – згадайте Конфуціанські укази про прийняття мирного правління, багато вчених були проти захоплення влади. Але багато інших було залучено до асоціації – Йонгле наказав вбити своїх ворогів, зокрема знаменитого Фан Шяроу, а також всіх, хто склав свої іспити під час терміну Фана, всіх родичів Фана (до десятого ступеня) та інших. Тисячі людей були вбиті. Крім того, Йонгле заборонив монгольські культурні форми, що було преобладаючим за Чжуанської династії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Потім Йонле брався за створення нового суспільства. Він розширив роль еунухів, включаючи секретну поліцію (Східний депо), що була вірна імператору. Він також розширив, наскільки це було можливо, кількість вчених та істориків, які згодилися вилучити його племінника з історії (і, за деякими даними, переписати історію, зробивши Йонле сином імператриці, а не корейського наложниці). Це правило також поширилося з нового джерела: Забороненого міста, яке було побудоване для того, щоб позначити Пекін як нову столицю, ближчу до монгольських ліній (для того, щоб краще керувати війною) і ближчу до старих військових форпостів Йонле. Це призвело до реконструкції та перебудови Великого Китайського муру і відновлення Великого каналу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Гонву (батько Йонґле) був ізоляціоністом; насправді, ізоляція стала чумою Мін. Але Йонґле був навпаки. Він активно вирощував та розширював систему дані – саме цього стосувалися подорожі Чжен Хе – пошуку нових потенційних данників. Ці подорожі виходили до Індії, Перської затоки та Африки, хоча данини дійсно надходили лише зі Східної Азії. Тут важливим було зближення з Тибетом – згадайте, що Тибет залишався джерелом буддійських знань на протязі більшої частини китайської історії; Мін не стала винятком. З військової точки зору Йонґле напав на Монголію та В'єтнам, включивши останній до складу китайської імперії та спровокувавши розстріл Транських дворян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ще одним досягненням була Енциклопедія Йонле Дадіана, масштабна робота, яка узагальнювала всі китайські знання до цього моменту. Тут немає нічого нового, а лише компіляція всього того, що вже було відомо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Йонґле помер під час військової кампанії проти монголів у 1424 році у віці 64 роки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Йонгле контролює свої міста спочатку за допомогою проектів, а більші міста отримують додатково [ICON_Gold] золото, [Icon_Science] науку та [ICON_Culture] культуру від своїх мешканців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Йонле хоче контролювати свою населення за допомогою своєї здібності Lijia. У його містах унікальні проекти перетворюють їх [ICON_Production] виробництво на [ICON_Food] їжу, [ICON_Faith] віру або [ICON_Gold] золото. Потім, коли місто досягає 10 населення, населення святкує з додатковими [ICON_Gold] золотом, [Icon_Science] наукою та [ICON_Culture] культурою. Його цивілізаційна здібність подальша допомагає його прогресуванню в [Icon_Science] науці та [ICON_Culture] культурі з безкоштовними та кращими Eurekas та Inspirations. Crouching Tiger допомагає захищати його імперію від нападників, але саме Великий Китайський Мур робить його потужною силою в досягненні Культурної Перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_TITLE">
      <Text>Ву Цзетян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_QUOTE">
      <Text>Люди не можуть бути воскреснуті. Це все доля. Головне, що ті, хто живі, повинні продовжувати жити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перша і єдина жінка, яка сідала на трон Китаю - Ву Цзетян, дісталася туди завдяки вбивствам, маніпуляціям та хитрій державній стратегії. Поклавши своє велике зусилля на королівський двір, вона також змінила спосіб функціонування китайської політики на більш меритократичну систему та відштовхнулася від благородного покровительства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ми звикли говорити про 600-ті роки як про темний вік. Але це перспектива, яка бачить тільки Європу. У решті світу це час розширення і взаємозв'язку, незалежно від того, чи це стосується зростання ісламського світу, консолідації імперій Чола і т.д. У Китаї «Tang» був відродженням великої імперії в наслідок Хана. Але Tang пішов далі, будуючи багатоетнічну серію залежностей, а також розквіт мистецтв, який підготує сцену для пізніших і більших китайських імперій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тан (Tang) була ерою дворової культури. Фарфор, чай та всі прибутки від Шовкового шляху сприяли успіху імперії, а її столиця - Чаньань - була найбільшим містом світу у свій час. Були створені системи дань та протекторатів, які досягали Індії та Ірану. Поезія та мистецтво були на вищому рівні в часи Тан.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Культурі придворності потрібен придворний злодій. І тут на сцену виходить Ву Цзетян. Родина Ву була багатими торговцями деревини, і, як і багато потужних родин, звичайною було відправляти дочку бути наложницею на імператорський двір під час правління Імператора Тайцзона. Але Тайцзон помер, і хворобливий Гаозон став на престол.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ґаоцзонґ мав дружину, імператрицю Ван, але він більш схильний до своєї наложниці Сяо, з якою має дітей. Ван намагалась відволікти увагу Ґаоцзона від цієї суперниці та підтримувати Ву в суді. Але це вийшло проти неї. Ву піднялась, і як Ван, так і Сяо упали - і упали так дуже, що Ван наказала задушити дочку Ву в її колисці (або, за іншими даними, Ву вбила свою власну дочку і звинуватила в цьому Ван). Після їхньої смерті відносно увіковічненості, Ву заявила, що її переслідують їхні духи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Вплив У ву на Гаозона зростав, особливо коли його здоров'я погіршувалося. Її вплив переважно був спрямований на інтриги в палаці, хоча вона попереджала про завоювання Гогурьо (північна Корея). Вона почала радити йому за перловим парканом, була присутня на всіх його зустрічах. Після його смерті наступив її син Лі Же (імператор Чунчжон), але швидко віддав перевагу власним свекрам замість своєї матері. Це створило конфлікт між двома родинами і між тіньовим правлінням У ву та стандартними механізмами влади, конфлікт, який У ву була змушена виграти. Вона зневірила свого власного сина і замінила його його молодшим, більш пристосованим братом Лі Даном (Руйжун), у 684 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Тут влада Ву була більш відкритою і відверто видає накази. У 690 році вона оголосила себе імператрицею правлячої династії Жоу. Вона стала першою і єдиною жінкою, яка сіла на трон Китаю. Але згодом, коли сама Ву занепадала, вона стала все більше покладатися на своїх радників, особливо на двох братів Чжан Їжі та Чжан Чанцонг. З владою прийшла амбіція, і обидва брати Чжан дедалі більше дратувалися будь-яких інших контактів або призначень, які Ву робила поза їхнім колом. Згодом конкуренти в суді змовляються на смерть братів Чжан, і цього разу Ву не змогла зупинити своїх ворогів. Братів Чжан було вбито, і Ву, нарешті, була знешкоджена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Внутрішньо, Ву ініціювала кілька реформ, які відображали її власне – відносно – скромне походження, а також ставила бар'єри перед кимось, хто намагався б піти по її слідах. Вона ініціювала публічні реформи, обмежуючи жіночих виконавців та ставлячи обмеження на жіночу моду, але також відкрила адміністративні іспити для всіх чоловіків, незалежно від статусу. Крім того, у вражаючому прояві влади, вона керувала повністю гілками імперської родини, зсуваючи фокус влади в Китаї від потужних родин до централізованої бюрократії. Режим Ву був забезпечений її таємними поліцейськими і передбачав загрозу таємної насильницької поведінки проти тих, хто противився їй. Але це насильство в основному було спрямовано на двір. Для простолюдинів правління Ву було відносно просвітлене - вона скоротила армію, підтримувала кваліфікованих посадовців і передала багато королівських земель простолюдинам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Міжнародно У центрі уваги У пропаганді Ву стояло буддизм, і вона навіть заявила про себе, що є Майтреєю - майбутнім Буддою, але відкрито конфліктувала з Тибетом та західними тюркськими племенами. Тим часом, хоча Тибет залишався незалежним, імперія Тибету втратила землі, які вона займала раніше. І хоча Ву намагалася прорватися в тюркські райони, західні кочові сили мали свій день кілька століть пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Є лідери, які будуть боротися з вами лицем до лиця, а потім є Ву Цзетян. Її навички - запуск нападних шпигунських місій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Китай під керівництвом Ву Цзетян спрямовує зусилля на будівництво своєї імперії, руйнуючи цивілізацію своїх опонентів зсередини. Бонуси на шпигунство надають їй додаткового шпигуна та допомагають в її нападах на інших шпигунів. У разі успішного шпигунства вона отримує [Icon_Science] науку та [ICON_Culture] культуру для продвиження в гілках технології та цивільних знань. Ця [Icon_Science] наука та [ICON_Culture] культура стають ще кориснішими при продвиженні, оскільки здобутки та натхнення дозволяють їй далі розвивати цикл династії Китаю. Для досягнення культурної перемоги краще використовувати Ву Цзетян, оскільки вона може легко вкрасти великі твори та отримує [ICON_Tourism] туризм з Великого Китайського Муру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Цин (Мандат Неба)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_TITLE">
      <Text>Кін (Об'єднувач)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Я зібрав усі письмові матеріали Імперії і спалив ті, які були непотрібними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Варвари є вашими союзниками для набору військових підрозділів з ближньої бойової підтримкою з метою об'єднання світу під прапором цзиньської династії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Квін найкраще проявляється, коли він дозволяє варварам почати своє вторгнення, а потім переводить їх на свій бік; стратегія, яка може включати в себе жертвування ближньої бойової одиниці, щоб отримати армію варварів. Він додатково може захищати свою імперію захистом Великого Муру та Схованого Тигра. Використовуйте його додаткові Еуреки та Інспірації для розблокування потужніших одиниць, та здійснюйте перемогу з домінуванням зі своїми варварськими прихильниками.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>