<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Ramses-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Йонгле</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Ліджія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_DESCRIPTION">
      <Text>Усі міста отримують проєкти, за допомогою яких вони можуть конвертувати 50% свого виробництва [Icon_Production] у їжу [Icon_Food], віру [Icon_Faith] або 100% у випадку [Icon_GOLD] Золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_XP_DESCRIPTION">
      <Text>Всі міста отримують Проекти, за допомогою яких вони можуть перетворити 50% свого виробництва [Icon_Production] на [Icon_Food] Їжу, [Icon_Faith] Віру або 100%, якщо це [Icon_GOLD] Золото. Міста з 10 або більше населенням отримують +2 [Icon_Gold] Золота, +1 [Icon_Science] Науки та +1 [Icon_Culture] Культури щоразу за кожне населення в місті.</Text>
    </Row>
    <!-- Qin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Qin (Mandate of Heaven)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Цінивник (Об'єднувач)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Тридцять шість стратагем</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Ближні бійці отримують дію "Перетворити варварів". Ця дія перетворює варварські війська на ваші війська, але при цьому зникає ближній бійці.</Text>
    </Row>
    <!-- Wu Zetian-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Ву Цзетян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Посібник щодо підставлення</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_DESCRIPTION">
      <Text>Усі агресивні шпигуни діють на 1 рівень вище. Кожного разу, коли агресивна місія шпигуна успішна, ви також отримуєте 50% [ICON_Culture] Культури та [ICON_SCIENCE] Науки, яку заробило це місто в цей хід. Отримайте безкоштовного шпигуна (і додаткову місткість для шпигунів) після відкриття "Оборонних тактик".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_YONGLE">
      <Text>Світ очікує, великий імператор Юнле китайської династії Мін. Витягніть свою руку і схопіть його багатства та знання. Покладіть свою націю в центрі всього, і нехай всі приходять до вас у поклонінні. Нехай ніхто не говорить злого про вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WU_ZETIAN">
      <Text>З початку скромного життя до центру світу ти піднялася, Ву Цзетянь, Імператриця Китаю. Не дозволяй інтригам свого двору зупинити тебе, ти перевершиш їх усіх. Навіть якщо це буде мистецтво кисті художника, вміння слова, або отруєного клинка, ти піднімешся над своїми ворогами і змусиш світ кланятися тобі - з любові або страху, мало є різниці.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>