<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Add text-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_TITLE">
      <Text>Canute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_SUBTITLE">
      <Text>Danmarks konge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Canute - også kendt som Cnut, Knud og forskellige varianter afhængigt af historikeren - ville til tider fungere som konge af Danmark, Norge, England og endda dele af Sverige. Alt sammen når grænserne var lidt flydende, naturligvis. Han var en magtfaktor i de skiftende skæbner i det nordlige Europa i det 11. århundrede e.Kr., behandlet med respekt af både kejseren og paven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ingen er helt sikker på, hvornår og hvor han blev født præcis, men det er sikkert, at han var søn af Sweyn Forkbeard, kongen af Danmark, fordi Canute fulgte med den gamle kriger under den engelske invasion i 1013. Efterladt i Lincolnshire i spidsen for flåden, tog han fat på Aelfgifu, som ville føde ham to sønner. Sweyn blev accepteret som konge af England, men døde i 1014, og briterne bragte Aethelred tilbage for at være deres konge. Inden for et år vendte Canute tilbage for at udfordre Aethelreds søn til tronen. Ved udgangen af november 1016 var det hele slut, og Canute regerede hele England. Han tilbragte derefter det meste af sit liv (han døde i 1035) med at håndtere trusler mod sin danske krone, normalt ved hjælp af engelske tropper til at gøre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_TITLE">
      <Text>Olof Skötkonung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_SUBTITLE">
      <Text>Sveriges konge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olof III - født Olof Eiriksson (søn af Erik VII Bjornsson, "konge" af Svear, bedre kendt i dag som Sverige) og lejlighedsvis kendt som Olof Skotkonung - tilbragte de bedste år af sit liv med at kæmpe mod Kong Tryggvason af Norge. Efter at have fået tronen i Sverige i 993 e.Kr., er det, historikerne ved om Olof, baseret på beretningerne fra Snorri Sturluson og Adam af Bremen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge Adam blev Sweyn Forkbeard tvunget til at forsvare sin danske trone mod Olofs krav, men den uenighed blev snart løst, da Sweyn giftede sig med Olofs mor, Sigrid "den hovmodige". Desuden gjorde de begge ifølge Snorri hurtigt fælles sag for at besejre den norske kong Olav Tryggvason i søslaget ved Svolder i enten 999 eller 1000 (Snorri var ikke så sikker på året, men vidste, at måneden var september). Sweyn og Olof delte derefter Norge imellem sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hans bestræbelser på at bringe de andre svenskere til lyset gik ikke helt så godt. Konverteret til kristendommen af St. Sigfrid c. 1008 forsøgte Olof at tvinge den nye tro på sine undersåtter. Ifølge Adam gik det ikke så godt, da han blev martyr i Stockholm af oprørske jarler c. 1021, da han nægtede at ofre til hedenske afguder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_TITLE">
      <Text>Al-Hakam II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_SUBTITLE">
      <Text>Kalif af Al-Andalus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den anden Umayyadiske kalif af al-Andalus, søn af den store Abd al-Rahman III, født i november 915 AD i den store by Cordoba, døde i samme store by i oktober 976. Hans store regeringstid repræsenterede den største periode i kalifatet; under hans personlige beskyttelse nåede maurisk kunst og videnskab en gylden alder i al-Andalus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Al-Hakam II søgte at forbedre sit folks levevilkår, på trods af at kristne angreb var på døren. Allerede et rigt kongerige, sponsorede al-Hakam II vandprojekter for at øge landbrugsproduktionen, udvidede gaderne i hans byer og beordrede bygningen af flere markeder. Han samlede en stor personlig bibliotek til brug for lærde inviteret fra både muslimske og kristne lande, angiveligt på størrelse med 600 tusind bøger (flere historikere bestrider dette, mange sætter tallet på kun 400 tusind). Byggeprojekter inkluderede udvidelsen af moskeen i Cordoba og færdiggørelsen af det kongelige residens Medina Azahara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men det var ikke alt fredeligt; tidligt i hans regeringstid førte al-Hakam en succesrig krig mod de invaderende kristne konger af Navarra og af Castilla og León. Hans flåde besejrede sørøvere og normanniske pirater. Og i 973 erobrede hans styrker Tanger fra de sidste Idrisider og annekterede dermed Marokko lige før al-Hakams død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_TITLE">
      <Text>Basil II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_SUBTITLE">
      <Text>Kejser af Byzantium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basil II - også kendt som Basil Porphyrogenita ("født i det purpurfarvede") og Basil Bulogaroctonus ("dræberen af bulgarerne") - blev født som den ældste søn af den byzantinske kejser Romanos II i 958 AD, og selv regerede som kejser fra 976 til 1025. De tidlige år af hans regeringstid blev domineret af en langvarig borgerkrig. Basil vendte sig til Vladimir fra vikingebosættelsen i Kiev for assistance, og Vladimir blev belønnet med hånden af Basils søster Anna (under betingelse af, at han adopterede kristendommen). Efter at kampene døde ned, forblev mange af nordmændene i byzantinsk tjeneste og dannede kernen i de berømte varangiske vagter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter sin sejr i borgerkrigen omkring 989 var resten af hans regeringstid præget af en tilstand af næsten konstant krig. Basil II havde til hensigt at udvide og consolider hans besiddelser, bygge en buffer omkring den vaklende empire. Stederne for dette var nogle gange i Syrien, Armenien og Georgien mod øst. Han er dog bedst kendt for sine vedvarende og sejrige kampe mod det genoplivende kongerige Bulgarien under dets sidste tsar Samuel. Med faldet af dets hovedstad Ochrida blev Bulgarien inkorporeret i imperiet. Ved Basils død var han ved at forberede Byzantinske genindtagelse af Sicilien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_TITLE">
      <Text>Charlemagne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_SUBTITLE">
      <Text>Konge af Frankrig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Charles I - Charlemagne - er en af de store figurer i middelalderens historie, ridderskab og selve civilisationen. Da han døde i januar 814 e.Kr., herskede han over størstedelen af ​​det, der i dag er Frankrig, Tyskland, De Lave Lande, Italien og dele af Iberia og Østeuropa. Han blev "fælles" konge over frankerne med sin bror Carloman I efter sin fars, Pepin den Kortes, død i 768, men i 771 døde Carloman under "uforklarlige" omstændigheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 774 blev Charlemagne, på pave Adrians opfordring, konge af sine omfattende besiddelser efter at have besejret Lombard-kongen Desiderous. I 776 vendte han tilbage til Norditalien for at besejre de oprørske hertuger af Spoleto og Fruili, mens hans kampagner mod saxerne fortsatte i omkring 30 år, markeret af underkastelse og derefter oprør i en cyklus, der ikke sluttede før i 804. Med sammenbruddet af de saksiske kongeriger i 794 underkastede Bayern sig Charlemagnes styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indimellem alt dette, kæmpede Charles (som nu blev kaldt "den Store") periodisk mod de hedenske Avars, som havde besluttet at bosætte sig i Ungarn; han førte en stor styrke og tvang endelig Avars til at acceptere ham (og kristendommen) som deres nye hersker. Og han drev maurerne tilbage i Iberien, og skubbende sydpå til Ebroens bredder inden 811. For alt dette "Guds arbejde" blev Charlemagne gjort til hellig romersk kejser på juledag i 800 e.Kr. af pave Leo III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra slutningen af det 8. århundrede e.Kr. ville de danske vikingelord hvert forår gennemføre plyndringstogter over Nordsøen og ned forbi den engelske kanal; den berømte vikingetogt mod det kristne kloster Lindisfarne ville markere begyndelsen på "Vikingetiden". Disse angreb var så udbredte og frygtede, at nogle små kongeriger langs de europæiske kyster ville betale stigende større beløb - kendt som "Danegeld" - bare for at blive ladt i fred. En slags årlig løsesum, der hjalp med at finansiere udviklingen af Danmark i årtier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den gamle kong Gorm (han var kendt som "Gorm den Gamle") lagde grundlaget for oprettelsen af ​​kongeriget ved at forene mange af de danske vikinger omkring 936 og regerede indtil sin død i 958. Han blev efterfulgt af Harald Blåtand, Knud den Store og Svend Tveskæg. Takket være først og fremmest indsatsen fra Svend II, greb kristendommen om sig blandt vikingerne; i løbet af hans 27-årige regeringstid blev der opført kirker over hele Danmark, og han sponsoreret anstrengelser for at tvinge børn til at lære latin. I løbet af sit liv fik den frugtbare gamle konge selv over 20 børn, så hans arvinger ville regere Danmark i de følgende 60 år, og styre Danmark ind i mainstream af middelalderens europæiske kultur og anliggender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens deres danske modparter var bedst kendt for angreb i England og Frankrig, og nordmændene vandrede rundt omkring i det nordlige Atlanterhav, sejlede svenske vikinger over Østersøen og langs flodinkerne ind i den russiske grænse. I løbet af vikingetiden var de kendt for deres langtrækkende handelsruter, der nåede dybt ind i landet, endda ind i det mytiske Byzans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Flytning ind i Rusland, Hviderusland og Ukraine ned ad Volga-floden i det 9. århundrede e.Kr. bosatte mange af de svenske vikinger sig i disse østlige lande, hvor de kom til at blive kendt som Rus. Efter at have erobret byen Kiev omkring 850 dannede Rus en stat, der overlevede i næsten 400 år (indtil mongolernes ankomst).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af det første årtusinde var Sverige i sig selv en løs samarbejdsgruppe af uafhængige provinser. Selvom der nævnes flere tidlige konger i forskellige nordiske sagaer, efterlader forsøget på at adskille legender fra faktuel historie stadig deres slægtskab og rækkefølge noget uklart. Olof Skotkonung, søn af Eric the Victorious, regerede fra 995 til 1022 og anses for at være den første til virkelig at forene de svenske stammer, idet han regerede over både Svealand og Gotaland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I april 711 e.Kr. landsatte den berbiske kommandant Tariq ibn-Zivad, på ordre fra Umayyad-kalifen al-Wadi I, en lille styrke ved Gibraltar over strædet fra de muslimske lande. Efter at have besejret den visigotiske konge Roderic, vil maurerne erobre det meste af Iberia. Således begyndte al-Andalus, først som en del af det ekspanderende Umayyad-imperium. Men i 756 tog den eksilerede Umayyad-prins Abd al-Rahman I magten over al-Andalus, afsatte guvernøren og blev selv emir over riget med sin hovedstad i Cordoba.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter nogle årtier med tilbagegang, genoprettede den store Abd al-Rahman III, der kom til magten i 912, ikke kun kongerigets formue og prestige hurtigt, men udvidede det også gennem erobring. I 929 udråbte han sig selv til "kalif", hvilket hævede al-Andalus til blandt de største kongeriger i Islam. Hans søn al-Hakam II hævede det endnu mere. Ved at dominere handelsruterne til Middelhavet trådte kongeriget ind i en gylden tidsalder med kulturelle og videnskabelige fremskridt, samt udvidelse mod Nordafrika med erobringen af Tangier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men kalifatet i Cordoba kollapsede under en ødelæggende borgerkrig, der rasede fra 1009 til 1013. Selvom det fortsatte indtil 1031, udviklede al-Andalus sig til en række små kongeriger og byer. Dette gav dermed fremdrift til bestræbelserne fra de kristne kongeriger for at drive maurerne ud - Reconquistaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under den makedonske dynasti (867 til 1057 e.Kr.) nåede det byzantinske rige - arvtageren til Roms magt og den græske kultur - sit største omfang og indflydelse, efter at have lidt af tilbagegang i et par århundreder. Med start fra Basil I, formåede en række dygtige ledere at vinde sejre over araberne og bulgarerne, og genvinde tabte territorier i Syrien og Balkan. Disse succeser blev matchet med økonomisk vækst, og en blomstring af kunst, videnskab og religion. Alt det tænken om religion af landets patriarker førte tilsyneladende til "Det store skisma" ... bruddet i kommunikationen mellem den østlige ortodokse og romersk-katolske trosretninger i 1054.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De byzantinske ledere udviklede fra 850 en berygtet kærlighed-had forhold til vikingekongeriget Kiev i nord. Rigsfællesskabet blev hurtigt Kievs største handelspartner, hvor de byttede luksusvarer for råmaterialer, der var så rigelige i nord for Sortehavet. Efter at have "kristnet" Rusland, bragte Vladimir fra Kiev byzantinske arkitekter og kunstnere ind for at arbejde på religiøse projekter. I løbet af de næste par århundreder giftede Kievan og byzantinske kejserfamilier sig ofte, og Byzantium gjorde hyppigt brug af de frygtede vikingekrigere ved at ansætte dem som lejesoldater (især i den berømte Varangian Guard). Men forholdene var ikke altid så venlige, og flere gange angreb viking- eller russiske plyndrere byzantinske bosættelser i årtierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da romerne opgav at styre gallierne, opstod en række frankiske kongeriger i begyndelsen af Mørkealderen, hvoraf de fleste holdt i kun et par generationer. Endelig opstod det middelalderlige Kongerige Frankrig, grundlagt af Clovis I, kronet konge af frankerne i 496 e.Kr. Takket være de næsten kontinuerlige kampagner i de næste få generationer - kulminerende i Charlemagnes regime - var Vestfrankrig vel etableret og sikkert i begyndelsen af det 9. århundrede. Efter døden af ​​Louis den Fromme i 840 blev det hele dog delt mellem hans tre sønner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lige i tide til de danske vikinger begyndte at plyndre kysterne, kulminerende med hærgningen af Paris i 845 ... trak de sig kun tilbage, efter de blev købt af med 7000 livres af guld og sølv af Charles the Bald, konge af Vestfrankrig. De ville vende tilbage flere gange for plyndring og løsepenge, indtil bymurene endelig holdt om vinteren 885.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med døden af den sidste karolingske konge, for at undgå blodsudgydelser i en dynastisk borgerkrig i lyset af vikingetruslen, indkaldte ærkebiskoppen af Reims de store herrer i Francia til at vælge en ny hersker. Hertug Hugh Capet af demesne Ile-de-France blev til sidst valgt som konge og kronet i juli 987. På én gang blev Frankrig skabt, lige da vikingetruslen aftog.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRANKISH_CABALLARII_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det overvældende flertal af de frankiske tropper under Karoling-dynastiet var simpelthen infanterisværdførere - frankerne havde for længe siden opgivet deres traditionelle 'francisca' kasteøkser - men kongen opretholdt en elite-monté enhed af tung kavaleri ... den berømte caballarius. I begyndelsen blev disse caballarii huset i eller nær paladset, men spredte sig med tiden blandt de større jordbesiddere. Mens de fleste af tropperne blot var opkaldte reservister i krigstid, var caballarius "professionelle" og endda midlertidige ledere for de mindre veltrænede frankiske enheder. Opdelt i 'scara' (ikke-standardiserede regimentter) synes Charlemagnes caballarii at have været opdelt i tre prestige-rækker, hvor 'scholares' var kongens personlige livvagt. Caballarii kunne, det synes, bruges som rigtige choktropper, når de var monteret, eller kunne stige af og kæmpe til fods. Og beviste sig yderst effektiv i begge tilfælde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOORISH_FARFANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brugen af lejesoldater var ret accepteret i middelalderens verden, og de muslimske stater beskæftigede en bred vifte af dem. De mauriske kaliffer i al-Andalus brugte især farfanes - lejesoldater fra de modsatte iberiske kristne kongeriger - som kæmpede i europæisk stil i tætte formationer, både til hest og til fods. Årsagerne til, at disse kristne soldater kæmpede under islams bannere, var mange. I nogle tilfælde, som med den berømte El Cid, kan det have været, fordi de var blevet forvist eller udvist fra deres hjemlande. Andre kan have været nyomvendte til islam fra erobrede folk, eller kristne slaver eller krigsfanger, der var blevet lovet frihed for tjeneste. Uanset årsagen kom farfanes til at blive frygtet blandt moorernes mange fjender... og var godt betalt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HUSCARL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Huscarlerne (eller "housecarls") var elite-soldater, som først blev oprettet som en militær styrke af Canute; han modellerede dem efter den næsten mytiske skandinaviske kriger-broderskab kendt som Jomsvikings. Faktisk var den oprindelige dannelse af huscarlerne bygget omkring en kerne af Jomsvikings, der var kommet til England under den berømte Thorkell. Understøttet af en speciel skat opretholdt Canute tre "korps" (i alt 3000-4000 mænd) - to nær London og den tredje nær York. Bevæbnet med den sædvanlige samling af våben og rustning var huscarlerne særligt dygtige til taktikken "skjoldmur", som krævede både disciplin og styrke. Canute og andre vikingeherskere placerede normalt deres huscarler i midten af linjen for at stabilisere resten af hæren eller spredte dem langs hele fronten for at tage den indledende fjendtlige assault. Deres bedrifter i kamp var stof til legender; for eksempel udgjorde huscarlerne den jernkerne i Godwinsons hær ved Stamford Bridge og ved Hastings.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_APUOLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En lille landsby selv nu (Litauens folketælling fra 2011 viser kun 119 indbyggere), i de tidlige middelalderlige år var Apuolé en borg af kurerne, en lille baltisk stamme. Rimberts krøniker beskriver, hvordan kurerne i 854 nægtede at betale deres årlige afgift til de svenske vikinger for at blive efterladt i fred. Borgfæstningen blev først angrebet af danske vikinger, der ønskede at erstatte svenskerne som modtagere af den ikke specificerede afgift. De lokale besejrede den danske styrke og fik meget bytte. Efter at have hørt om den danske afvisning samlede kong Olof af Sverige en stor flåde og nedsteg på kurerne. Ifølge Rimbert holdt de 15000 stamme mænd ud i otte dage, før de overgav sig. Angiveligt betalte kuronernes høvding en sølv løsesum for hver mand i borgen, tilkendegav sin loyalitet til Olof og gav 30 gidsler som garanti for fremtidige betalinger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I de sidste faser af det romerske imperium nåede Arles sit højdepunkt - i år 395 var det sædet for Praetorian Prefecture of Gaul, og kejser Constantine I lod bade bygge der. Byen Arles lå på Rhône i provinsen Gallia Narbonensis. Men fra det 5. til det 8. århundrede blev den gentagne gange hærget af invasioner og angreb fra visigoter, saracener og endda barbarer fra nord. Endelig fik Karl Martel Provence under kontrol i 739, og Arles begyndte at genopstå. I 855 blev byen hovedstad i kongeriget Arles. Så i 933 gav Hugo af Arles sit kongerige op til Rudolf II, som samlede det med sine besiddelser i Bourgogne. Til sidst, efter den sidste af Rudolfs efterkommere døde, arvede den saliske kejser Konrad II kongeriget. Så begyndte en langsom proces med at blive absorberet i Frankrig, indtil kongeriget ikke længere eksisterede i 1600-tallet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASILAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter engang at have været stedet for en Fønikisk havn, blev bosættelsen Asilah etableret af Idrisiderne på et tidspunkt i det 8. århundrede AD som en fæstning for at beskytte kysthandlen. Omkring 860 førte Bjorn Jernside og hans bror (eller måske halvbror) Hastein en flåde på 62 langskibe fra Vikingebosættelsen på Loire for at plyndre Middelhavskysterne. Rejsen gik ikke godt i starten, da flåden blev besejret af asturierne og derefter af styrkerne fra kalifatet i Cordoba. Men vikingernes plyndring var vellykket, da de nedsteg på byen Algeciras, og igen da de nåede Afrika for at hærge kystbyerne i Idrisid-kalifatet og Umayyad-byerne på Balearerne. Mens Asilah måske blev sparet (historikerne er usikre), næsten eliminerede adskillige angreb af normannerne fra Sicilien i det 10. århundrede, hvad der var tilbage af fæstningsbyen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BALARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byen, som nu er kendt som Palermo, har fået forskellige navne af hver erobrer, den har haft mange af. Grundlagt omkring 730 f.Kr. af fønikerne som Zis, blev det en besiddelse af Karthago, derefter Rom, derefter vandalerne, derefter ostrogoterne og derefter Byzantium. Da muslimerne erobrede øen i 904 e.Kr. efter hård kamp, omdøbte araberne byen til Balarm og gjorde den til hovedstaden i Emiratet Sicilien. I løbet af de næste årtier blomstrede Balarm, indtil det blev sagt, at det kunne konkurrere med Cordoba og Cairo i indflydelse og pragt. Under den fatimidiske kalifers styre blev den blomstrende havn et center for handel (primært landbrug … muslimerne introducerede appelsiner, citroner, pistacienødder og sukkerrør) og kultur. Men efter dynastiske stridigheder blandt muslimerne blev Sicilien erobret af kristne lejesoldater, herunder normanneren Robert Guiscard, i 1072.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DUMBARTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nøglen til Dumbartons historie - i hvert fald ifølge lokale historikere - er den dobbelt spidse prop af vulkansk sten, der stikker op over landskabet. Allerede i jernalderen blev dens strategiske placering anerkendt. Det første dokumenterede bevis på en bosættelse i Dumbarton er et brev, som St. Patrick skrev til Ceretic, konge af Strathclyde og Alcluith cirka 450 e.Kr. I de næste par århundreder er byens historie uklar. Imidlertid var Dumbarton Rock i 870 en lille britisk fæstning og bosættelse, tilsyneladende velstående og fredelig. Men så kom vikingerne, en styrke under Ivar Beinlaus på vej fra at plyndre York; Olaf den Hvide sluttede sig til ham fra Irland. Sammen belejrede de byen i 15 uger, før de endelig stormede den, brændte den og bortførte alt, der ikke var sømmet fast - inklusive overlevende - i en flåde på 200 langskibe tilbage til Irland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GIJON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En ikke-beskrivende placering på den nordlige kyst af Iberia er Gijon. Faktisk har byen på forskellige tidspunkter været forladt, især i det 9. århundrede e.Kr., da en normannisk flåde lagde til der og erklærede stedet for 'civitas deserta.' Tidligere havde forskellige barbariske bosættelser heller ikke efterladt nogen spor; indtil det 7. århundrede havde visigotiske konge Susebut erstattet den ret usikre romerske kontrol. Gijon var i cirka et århundrede hovedstaden i de muslimske områder langs Cantabric Havet, indtil 722, hvor Pelagius vandt slaget ved Covadonga og blev den første konge af Asturias. Indtil 1270 e.Kr. nævnes byen ikke igen i nogen optegnelser; det år synes det, at Alfonso X tildelte byen dens "Carta Pueblo." Mellem slaget og cartaen er de eneste omtaler af Gijon i et par danske sagaer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAIROUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grundlagt af den umayyadiske kalif Mu'awiya omkring 670 e.v.t., ville Kairouan - beliggende på den nordlige kyst af Afrika - blive en af ​​Sunni-Islams vigtigste centre for videnskab og uddannelse, hvor dens universitet tiltrak lærde fra hele den arabiske verden. Derfor spredtes dens berømmelse endda til Nordeuropa - selvom historier om dens rigdom var stærkt overdrevne. Efter massekonvertering af berberne af Profetens ord, erobrede de Kairouan med dets luksuriøse haver og omfattende olivenlunde i 745 e.v.t. Magtkampe så forskellige herskere, nogle velvillige og nogle mindre sådan. I regimet for Imam Sahnun og Asad ibn al-Furat blev paladser, befæstninger og vandværker bygget, hvilket gjorde byen endnu mere berømt. Sendebud fra hofferne af Charlemagne og Det Hellige Romerske Rige vendte tilbage med fabelagtige historier om Kairouans store haver og biblioteker. Med opkomsten af ​​Fatimid-dynastiet ca. 909 mistede byen imidlertid sin betydning og indflydelse, da de nye herskere overførte deres hovedstad andre steder mere forsvarlige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAMPLONA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende midt i Pyrenæernes fodhøje i en rund dal i Navarra, vekslede Pamplona mellem selvstyre, Visigoth dominans og frankisk overherredømme i løbet af det 9. århundrede. Som en cyklus der udvider og trækker sig sammen, allierede herskeren over Kongeriget Pamplona, Garcia Iniguez, sit land med kristne Asturias for at forsvare sig mod den mauriske trussel. Det hjalp ham ikke meget mod vikingerne, som ifølge legenden fangede kongen i 859 og kun løslod ham mod en stor løsesum (sagt at være omkring 70 tusinde gyldne dinarer). Historikeren Ann Christys fremlægger imidlertid en stærk sag for, at hele denne episode ikke er støttet af optegnelser og sandsynligvis er apokryfisk. Hvad angår Pamplona, blev kongeriget til sidst reddet for kristendommen, da den befriede kong Garcia og hans nye ven Ordono I af Asturias sammen besejrede Musa ibn Musa og en Cordoban hær i slaget ved Albelda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PISA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af imperiets sidste år led Pisa ikke så meget under civilisationens nedgang som andre romerske byer. Faktisk var byen på vej til at blive en blomstrende havn og et vigtigt handelscenter i midten af ​​700-tallet. Men så kom vikingerne Bjorn Ironside og Hastein, der havde plyndret de muslimske byer i Middelhavet og nu havde sat deres sigte på de kristne. Efter at have plyndret sydfrankrig og holdt vinter der, angreb de ubeskyttede Pisa og erobrede og plyndrede byen i 861 e.Kr. De fortsatte ind i landet og erobrede den befæstede by Luni, som ifølge legenden de uvidende barbarer troede var Rom ved hjælp af en ruse. Med de overlevende nordiske krigere nervøse og da lederne altid havde erklæret Rom for det endelige mål, sejlede de tilbage til Gibraltar-strædet... hvor de led store tab (cirka 40 skibe og besætninger) i en søslag med den saracenske flåde fra al-Andalus. Pisa blev genopbygget og blev aldrig mere plaget af vikinger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En mindre slavisk bosættelse, Preslav, begyndte at stige i status, da den blev befæstet i begyndelsen af det 9. århundrede e.Kr.; og dens nærhed til den bulgarske hovedstad Pliska førte til dens udvidelse og velstand under khanerne Krum og Omurtag. Derudover blev der bygget en række kirker og klostre i og omkring byens mure, da bulgarerne konverterede til kristendommen i 864. At være et vigtigt strategisk og religiøst center viste sig imidlertid at være Preslavs undergang. I 960'erne og i flere årtier derefter blev den raseret og brændt flere gange under krigen mellem Byzantinerne og Kievan Rus. Erobrernes cyklus plyndrede kassen, tog kronregalierne og stjal endda en stor del af Simeons berømte bibliotek. Udkanten og klostrene blev i vid udstrækning forladt. Selvom den genvandt en vis betydning under Det Andet Bulgarske Rige, faldt den kort derefter endnu længere ned i skyggerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien om den evige by under vikingetiden er primært historien om skabelsen og de tidlige årtier af de pavelige stater. Byen forblev et kulturcenter, og man kunne endda spotte den lejlighedsvise dansker eller russer, der vandrede rundt og beså seværdighederne. Da Bjorn og Hastein formåede at plyndre den forkerte by - de troede, at den befæstede by Luni var Rom - slap romerne for at lide under nordboernes vrede. Udover det var den primære interaktion mellem Rom og vikingerne de vedvarende bestræbelser fra forskellige paver på at omvende dem til "den sande kirke"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TAMWORTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongeriget Mercia blev oprettet i starten af 600-tallet e.Kr., med Tamworth som "kongelige center" under sin første registrerede konge, Penda. Ved regeringstiden af kong Offa var det den officielle hovedstad for Englands centrale og største kongerige. Men dets størrelse og placering hjalp ikke meget, da de danske vikinger dukkede op. I 868 besatte vikingeindvandrere, der ønskede at blive lidt længere, den vitale mercianske by Nottingham. Som en del af danskernes kampagne for at drive kongen af Mercia (en Burgred) ud, plyndrede vikingerne Tamworth i 874. Stedet forblev i ruiner indtil 913, hvor Aethellaed - den såkaldte "Mercians Lady" - havde det genopbygget og gjort det til sit hovedresidens. I 926 fungerede Tamworth Church som stedet for ægteskabet mellem Kong Aethelstans søster og Sitric Caech, den norske konge i Dublin og Northumbria. I 1016 blev Mercia, dets dage med herlighed forbi, givet til Cnut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THETFORD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thetford blev bosat omkring en vigtig overgang på Little Ouse-floden før jernalderen; i dens storhedstid var Thetford hovedstaden i East Anglia ... mindst indtil november 869, hvor Edmund "Martyren", sidste indfødte konge af Anglerne, formåede at få sig selv og størstedelen af ​​hans hær dræbt af en vikingehær under kommando af Ivar Benløs og hans bror Ubba. Byen faldt derefter ind i Danelagen, den del af England under vikingereglen. Men det var ikke alt dårligt for byen, for under vikingerne blomstrede den gennem 900-tallet, da den lå ved en sejlbar flod ved et bredt vadested. Dens placering gjorde den til et center for handel og håndværk (især keramikproduktion). Men Sweyn Forkskæg kampe mod vikingerne og englænderne førte til, at han plyndrede den i 1004 og igen i 1010. Med Sweyn kronet som konge af England i 1013 vendte freden tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TMUTARAKAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tmutarakan var en fyrstendømme i Kievan Rus, et fremtrædende handelscenter beliggende på Krimpassagen mellem Sortehavet og Azovhavet. Selvom Khazar havde bygget en "stor" fæstning der i det 7. århundrede e.Kr., var det ved slutningen af det 10. århundrede kontrolleret af Rus - selvom den nøjagtige dato og omstændigheder for Tmutarakans erhvervelse er ukendt. Et internationalt handelsemporium i alle varer fra krydderier til slaver, det var en af de byer, der blev givet til hans sønner af Vladimir den Store før hans død i 1015. Efter Vlad's søn Mstislav døde, blev Tmutarakan styret af en række kortvarige småtyranner. Det blev endda påstået af Byzantium i en periode. Men endelig, i 1083, returnerede Oleg Svyatoslavich byen til Rus og vendte tilbage til dens primære formål ... at tjene penge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VENICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende i en sumpet lagune mellem Po og Piave flodernes udløb, er der ikke nogen præcis dato kendt for Venedigs grundlæggelse, men visse arkæologiske beviser viser, at byens oprindelige borgere måske var romerske flygtninge, der flygtede fra de germanske invasioner og hunnerne. I løbet af århundrederne begyndte den oprindeligt lille bosættelse at brede sig på de 118 øer, der var deri, og dens indbyggere brugte de små bække og kanaler som deres veje. I slutningen af det 8. århundrede blev hertugesædet flyttet til Venedig, og en basilika dedikeret til evangelisten Markus blev bygget, som markerede fødslen af ​​"Adriaterhavets dronning". I løbet af middelalderen blomstrede byen som et handelscenter mellem Europa og resten af ​​verden, og dens strategiske beliggenhed gjorde dens kommercielle og maritime magt uovertruffen i Adriaterhavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WINCHESTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kort efter romernes ankomst synes belgierstammen i området omkring borgen, der senere blev til Winchester, at have budt invaderne velkommen med åbne arme. Den romerske by blev et vigtigt marked og militært center, og forblev sådan, selv efter romerne trak sig tilbage. Da Alfred den Store blev hersker over de vestlige saxere efter at have besejret de danske vikinger ved Ashdown, gjorde han Winchester til hovedstad i det genopstandne Wessex i 871 e.Kr. Næsten øjeblikkeligt begyndte han at styrke kongerigets forsvar mod en eventuel dansk invasion. I Winchester betød det en form for byfornyelse, hvor han styrkede murene og anlagde gader på et gittermønster for at hjælpe tropperne med at bevæge sig rundt i byen. Han organiserede også den lokale milits til en "hurtig reaktionsstyrke". Efter slaget ved Hastings overgav Kong Harolds enke, der opholdt sig i Winchester, den befæstede by uden kamp til normannerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Wolin er en baltisk ø lige ud for kysten af Pommern, hvor floderne Swina og Dziwna løber ud i havet. Vadestedet til øen over Dziwna betød, at den blev bosat så langt tilbage i historien, som man kan nå tilbage. På et tidspunkt i det 9. århundrede blev den befolket tilsyneladende af en blanding af skandinaver og slaver; befæstninger stammer fra denne periode, da den blev både et kommercielt og fiskerimæssigt center. Faktisk var det i vikingetiden det næststørste vikingemarked, kun overgået af Hedeby. Historikere har spekuleret i, om Wolin måske har været grundlaget for den halv-legendariske vikingeborg Jomsborg, der eksisterede mellem 960'erne og 1043. Ifølge sagaerne var Jomsvikingerne en gruppe elitekrigere, der fulgte en særlig kodeks og kun var loyale over for deres leder. Angiveligt forlod de fleste af Jomsvikingerne, da deres sidste jarl Sigvald døde, og fulgte hans bror Thorkell til England, hvor de tog våben op som Cnuts færdige huskarle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YORK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter den saksiske bosættelse i nordlige England var York hovedstaden i kongeriget Deira og derefter Northumbria. Den blev først erobret af vikingerne i 866 e.Kr., da den "Store Hæren" under Ivar Benløs (såkaldt, fordi han enten var impotent eller manglede et ben, historikere er uenige om, hvilket) kom forbi. En vikingehorde vendte tilbage i 875, og dens leder Halfdan gjorde York til centrum for et nyt vikingekongerige, kendt som Jorvik. Ca. 75 år senere blev den sidste konge af Jorvik, Eric Bloodaxe, forvist, og hans lande blev absorberet i England, med lokal magt, der blev investeret i Yorks jarl. Under jarlene blev byen både en politisk og en kirkelig sæde. Nogle af jarlene var nordiske, nogle engelske. Men det betød ikke noget, da William Erobreren ankom. Selvom der var sporadiske forsøg fra danske vikinger på at genoprette Jorvik, førte det aldrig til noget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Leiðangr var en form for værnepligt, der skulle udfylde de norske flåder til sæsonbetonede raids eller til at forsvare landet ... i virkeligheden en flådevy, der varede (normalt) to eller tre sommermåneder. Da alle kilder, der nævner leiðangr, er middelalderlige, er det usikkert, hvornår praksis startede eller hvor udbredt den var; ifølge disse vage beretninger skulle hvert distrikt (skipreida) stille et skib og besætning, når de blev kaldt på af deres hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sagen (eller de forskellige stavevarianter) var "tinget" i en norsk bosættelse (selv provinser og lande), sammensat af frie mænd (og lejlighedsvis kvinder), der valgte ledere, løste tvister, vedtog love, straffede lovbrydere og generelt forsøgte at holde vikingerne fra at slå hinanden ihjel. Mest af alt fungerede tinget som en kulturel modvægt til klan-krigene og blodfejderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da de fleste byer, de angreb, enten ingen mure eller enkle træpalisader havde, og at vikingestrategien afhang af mobilitet, grusomhed og overraskelse, tendens til vikingernes "belægningvåben" højst at være improviserede stormvogne eller tårne. I Abbos beretning om belejringen af Paris i 845 e.Kr. nævnes primitiver ballistaer i forbifarten... men ingen andre eksisterende værker henviser til vikingerne som brugere af belejringvåben; snarere brugte de blot stiger til at kæmpe over murene og komme indeni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Buen, som almindeligt blev brugt af nordboerne til jagt eller krigsførelse, var lavet af enebær, ask eller elm og havde en trækkraft på omkring 90 pund, selvom der er blevet fundet krigsbuer, der har højere trækkraft; pilene havde hoveder af jern eller ben. I slutningen af ​​vikingetiden specificerede love i Sverige og Norge, at frie landejere, når de blev kaldt til en generel måling, skulle bringe ikke kun et sværd eller en økse og et skjold, men også være bevæbnet med en bue og pile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MONKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens de fleste kristne munke boede i stabile, klosterlige samfund, adopterede tiggerordenene en livsstil med fattigdom, rejser, evangelisering og tjeneste, især til almindelige mennesker. Siden de ikke havde nogen ejendom eller handel, var disse "rejsende munke" afhængige af god vilje fra dem, de prædikede til, for deres velfærd, selvom det ikke altid fungerede</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BJARNI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle mener, at det var Bjarni Herjolfsson, der fortjener berømmelsen for at "opdage" Nordamerika, ikke Leif Erikson. En handelskaptajn født i Island og en pligtopfyldende søn, hver sommer ville Herjolfsson sejle fra Norge for at besøge sin far. Da han fandt ud af, at hans far var sejlet afsted med Erik den Røde til Grønland, satte Bjarni ud for at finde ham, men i stedet - blæst af kurs - fandt en ubefolket kyst dækket af træer og bakker. Selvom hans besætning ønskede at udforske, nægtede kaptajnen og sejlede i stedet til Grønland. Dette var i 986 e.Kr. I Grønland fangede hans historier om et rigt land mod vest opmærksomheden fra Leif, der besluttede at genskabe Bjarnis rejse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erik Thorvaldsson - bedre kendt som Erik den Røde - var en nordmand, der blev forvist fra selskabet af "civiliserede mænd" på Island for "nogle drab" og grundlagde den første norrøne bosættelse i Grønland. (Han fortsatte sin fars arv, der tidligere var blevet forvist fra Norge for manddrab.) Selvom andre vikinger tidligere havde besøgt Grønland, hævder sagaerne, at Erik tilbragte sine tre år i eksil med at udforske det. Efter en vinter i Island samlede han en gruppe kolonister og vendte tilbage til Grønland i 985 e.Kr. Der grundlagde han to bosættelser, som formåede at klare sig, indtil Grønland blev forladt af nordboerne under den lille istid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_INGVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 10. og 11. århundrede e.Kr. udførte vikinger fra nord samt russerne raids i Det Kaspiske Hav mod saracenerne og andre. Den sidste, under ledelse af Ingvar "den Langrejste", drog fra Sverige i 1036, muligvis under ledelse af den gamle konge Anund Jakob. Ekspeditionen sejlede ned ad Volga til saracenernes lande, hvor vikingerne under Ingvar deltog i slaget ved Sasireti. Selvom Ingvars rejse ikke nævnes i nogen af de eksisterende norske sagaer, er den fragmentariske historie eneste kilde til 26 runesten, der er spredt i Uppland i Sverige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FREYDIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Freydis menes at være født omkring 970, som datter af Erik den Røde og søster (eller halvsøster) til Leif Erikson. Som kvinde nævnes hun kun kortvarigt i to af de gamle sagaer; 'Grønlandsagaen' og 'Eiriks Rauda'. Selvom detaljerne varierer, har begge hende rejse til Vinland, som en frygtløs og stærkvillig kvinde, der søgte efter ære. Men i den ene hjælper hun med at afværge et angreb fra "røde indianere"; i den anden planlægger hun et angreb på en rivaliserende vikingelejr, hvor hun selv bruger en økse til at slagte kvinderne. I begge versioner vender hun derefter tilbage til Grønland og forsvinder fra historierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEIF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På gammelnorsk hedder han Leifr; på islandsk - hans fødeland - hedder han Leifur; på norsk - hans blodland - hedder han Leiv. Uanset stavemåden blev Leif Erikson født af Erik den Røde på Island, omkring 970 e.Kr. Ifølge sagaerne fra Island er han også den største af vikingernes opdagelsesrejsende. For mange anses han nu for at være den første europæer, der satte sin fod i Nordamerika, længe før Columbus. Selvom historien omkring Leifs opdagelse af Vinland er forudsigeligt tåget, etablerede han ifølge sagaerne en norsk bosættelse på den nordlige spids af Newfoundland (som dog ikke varede længe).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HALFDAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bedst kendt som en af ​​lederne af det store hærfang, der trampede på tværs af England fra 865 til 878 e.Kr., endte Halfdan Ragnarsson som den omstridte konge af Dublin i et par år og den ubestridte konge af Jorvik (York) i et år. Mest af alt vandrede han dog rundt i England med hæren og invaderede East Anglia i 865, derefter Northumbria i 866, derefter Mercia ... East Anglia igen ... Wessex ... og så videre. Ifølge "Annalerne for Ulster" blev kongen af Dublin dræbt i 875, og på en eller anden måde tog Halfdan tronen. Men da han vendte tilbage for at kræve Jorvik, blev han afskediget i Dublin. Tilbage i Irland i 877 blev han dræbt i slaget ved Strangford Lough.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RORIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For at hjælpe Lothar I i kampen mod hans far Louis den Fromme blev flere mindre vikingehøvdinge tildelt dele af Louis' døde lande i Frisia i 841, herunder en ved navn Hrorik. Der etablerede han en ø-base på Wieringen til plyndring. Hans regeringstid strakte sig til Dorestad... eller det påstod han i hvert fald. I 850 erobrede Hrorek det officielt og holdt Dorestad og Utrecht besat. Da vikingen var villig til at sværge troskab og indkræve skatter, anerkendte Lothar ham som hersker over Friesland. Dorestads betydning som handelshavn var allerede begyndt at falde, så det var ikke nogen stor offergave. Da Hrorek døde i 882, blev hans lande givet til "Søkongen" Godfried.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SVIATOSLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Storfyrsten af Kiev fra 945 til hans død i 972 e.Kr., Sviatoslav, var den første af Rus' herskere at have et slavisk navn — i stedet for et norrønt. Effektivt markerer hans styre afslutningen på varangernes indflydelse på Rus', hvis bekymringer og kultur nu divergerede dramatisk fra vikingernes. Sviatoslav havde den typiske vikingeindstilling til livet, for hans styre var præget af vedvarende krigsførelse mod khazarerne, bulgarerne, forskellige østslaviske stammer, alanerne og volgabulgarerne. Han var enten i krig eller allieret med perchenegerne og magyarerne afhængigt af året. Ved sin død havde Sviatoslav skabt den største stat i Europa... for tiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_OLAF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongen af Norge i fem begivenhedsrige år (995 til 1000 AD), Olaf, var barnebarn af Harald Hårfager og søn af høvdingen Tryggvi (som blev dræbt lige før drengens fødsel, en erhvervsrisiko for vikinger). Ifølge legenden tog Olafs mor Astrid spædbarnet og flygtede til Kiev, hvor drengen blev trænet i vikingemåder. Efter at have deltaget i angreb på England, hørte Olaf om en oprørsbevægelse i Norge mod kong Haakon; efter sin tilbagevenden blev han erklæret konge efter Haakons død i 995. Og han satte sig for at tvinge kristendommen på sine undersåtter. Olaf gjorde ikke særlig meget fremskridt, før han blev dræbt i slaget ved Svolder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WILLIAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>William I - også kendt, ikke uden grund, som William the Bastard og William the Conqueror - blev som otteårig, efterkommer af vikingerne, hertug af Normandiet. Med hjælp fra kong Henri I af Frankrig lykkedes det William at fastholde både sin hertugdømme og sit liv, indtil han blev myndig. Som en ambitiøs person formåede William i 1064 at tilføje naboprovinserne Britanny og Maine til sine normanniske besiddelser. I 1066 tog William over Kanalen for at forfølge sit usikre krav til den engelske trone. Resten af hans liv blev derefter brugt på at konsolidere sin magt i England, afvise trusler mod hans kontinentale lande og håndtere sin besværlige ældste søn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_THORFIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thorfinn var den yngste af de fem sønner af Sigurd Hlodvirsson, Jarl af Orkney ... men den eneste til jarlens anden kone, som tilfældigvis var datter af Malcolm II af Skotland. Da Sigurd blev dræbt i Irland i 1011, blev Orkney delt mellem de fire overlevende brødre, og to-årige Thorfinn fik den mindste del. Med støtte fra kong Malcolm og kong Olaf af Norge, fik den unge Thorfinn kontrol over Orkney i 1030. Thorfinn tilbragte resten af sit liv med at erobre Hebriderne, røve i Irland, hjælpe sin fætter Macbeth med at erobre den skotske trone og kristne sine undersåtter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ROGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roger (også kendt som Jarl Rogeirr) var den selvudnævnte normanniske greve af Sicilien fra begyndelsen af hans bestræbelser på at genindtage øen fra muslimerne indtil hans død 29 år senere. Roger tog først til Italien i 1057 e.Kr. for at hjælpe sin griske bror Robert Guiscard med at erobre Calabrien fra byzantinerne. I maj 1061 besluttede brødrene at erobre hele Sicilien. Efter at have taget Palermo i januar 1072, investerede Robert som suzerain Roger som "Greve af Sicilien". I 1098 gav paven Roger og hans efterkommere det apostolske legat på øen også.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_VIKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De fleste historiker-lingvister forbinder nu termen "Viking" med den norrøne vikingr, der betyder "pirat". Men ikke på den måde, som de fleste ville antage; snarere betød at tage på viking at iværksætte enhver oversøisk ekspedition, ikke kun for plyndring, selvom der bestemt var den vinkel, men for udforskning, handel eller lejesoldattjeneste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da vikingerne begyndte at plyndre kysterne, var de succesfulde primært på grund af, at få kongeriger havde en permanent flåde. Da kongerne begyndte at oprette flåder, markerede det afslutningen på vikingernes dominans; de "hundred-ship" vikingeflåder, der lejlighedsvis blev samlet, havde ingen sammenhæng, formation eller koordination, og var blot masser af mindre flåder ledet af individuelle høvdinger eller klaner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MONOTHEISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monoteisme er simpelthen troen på, at der kun er en gud (eller gudinde). Denne tro kan dateres tilbage til Zoroastrisme og findes stadig i dag i kristendommen, sikhismen og andre religioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GREAT_HEATHEN_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I året 865 landede tusindvis af vikinger i East Anglia, angiveligt ledet af tre hævngerrige sønner af den legendariske Ragnar Lodbrok. Denne "Store Hærens Hær" gik på tværs af England, tog hvad den kunne og brød det, den ikke kunne tage. Den anglo-saksiske kong Alfred, kendt i historien som Alfred den Store, besejrede endelig den Store Hærs Hær i 878. Det var dog ikke alt dårligt nyt for vikingerne - traktaten, der fulgte, gav meget af det nordlige og østlige England til vikingereglen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_KNARRS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den vikingske knarr var et tungt, fragtbærende skib, der kunne transportere et par dusin tons af varer og besætning på lange sørejser. Knarren sejlede rutinemæssigt på handelsrejser over Middelhavet, Østersøen og Nordsøen og førte også norske kolonister til steder som Island, Grønland og Vinland. Selvom knarren var hverken slank eller malerisk, når det blev sat ved siden af en langskib, var den den sande arbejdshest i de vikingske flåder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LONGSHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den vikingiske langskibsdesign udviklede sig over årtusinder, fra den forhistoriske skandinaviske umiak til den klinkbyggede Nydam-skib fra det 6. århundrede. I det 9. århundrede var langskibet yndefuldt, langt men smalt, lavt-udkast (i stand til at navigere op ad floder) og let (til transport). De hurtige træskibe gjorde vikingerne til herskere over havene, og synet af langskibe på horisonten skabte frygt i størstedelen af Europa indtil det 13. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PORTAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknikken med at bære skibe over land (også kendt som 'portaging') har eksisteret siden den første hulemand på en flåde strandede mod en klippe. Selvfølgelig er det lettere at gøre på nogle steder end på andre – anerkendelse og etablering af en portage var afgørende, når vikingeskibe var involveret. I det 8. og 9. århundrede udnyttede vikingeventyrere et netværk af portager, der forbinder floderne Volga, Dvina, Dneiper og Don for at etablere og berige Rusland. (Ingen bestemt teknik eller teknologi var nødvendig for at udføre portaging ... bare en stærk ryg.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HACKSILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vikinger havde lidt brug for mønter. I stedet foretrak nordboerne at gemme deres rigdomme i "hacksølv" - skåret eller bøjet sølvgenstande, som de handlede med eller tog som plyndring. Når blodet var vasket af, tog det meget mindre anstrengelse at hugge sølvtøj, smykker og kors end at støbe faktiske mønter. Vikinger foretrak hacksølv i mange generationer - sølv var langt den mest almindelige ædelmetal og den nemmeste at arbejde med.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LANCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lancen - en lang stang med en skarp spids til at stikke mennesker med - var den primære våben brugt af tung kavaleri i Vikingetiden. Få af nordmændene brugte dem, men mange af deres fjender gjorde. Den byzantinske kavaleri bar lanser (kendt som 'kontarion') i denne periode, og holdt dem enten overhead eller underarmen. Men det var europæerne, der perfektionerede den fulde-galop, lukkede-rækker opladning så effektiv mod fjendtlige infanteri ... og alle andre, der kom i vejen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEAD_HALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De gamle skandinaviske mjødhaller fra det 5. til det 11. århundrede var kombinerede stamfejringslokaler og lejlighedsvise bopæle for vikingeherrer og deres tjenestemænd. De nordiske sagaer og legender er fyldte med de mange anvendelser, som en mjødhalle kunne have - fester, ceremonier, festivaler, krigsråd... selv mord! (Ynglingesagaen fortæller om kong Ingjalds konstruktion af en mjødhalle, hvor han brændte hans underordnede mens de sov.) Vikingene kunne ikke få nok af deres mjødhaller, for de mytiske sale i Valhalla og Sessrumnir gjorde det muligt for dem at fortsætte deres sjov, selv efter døden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIELDWALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nævnt både i nordiske sagaer og kristne krøniker, var skjoldvæggen - udviklet fra græske og romerske formationer - en simpel kamp taktik, der involverede overlappende skjolde for at danne en barriere mod let missilild, masseret infanteri og endda kavalleri angreb. Det var en favorit formation blandt nogle vikingeklaner, og blev også brugt af deres saksiske og germanske fjender. Selvom vikingeraidere foretrak økser af mange årsager, var de ideelle til at spalte benene neden under en skjoldvæg. I den sene middelalder blev taktikken opgivet til fordel for lange stavvåben. Disse krævede to hænder at håndtere og var endnu mere effektive til at holde både fjendtligt infanteri og kavalleri på afstand.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>