<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_TITLE">
      <Text>Elizabeth den Første</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_QUOTE">
      <Text>Verden ser på, vi hersker på dens scene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dronning Elizabeth I (1533-1603) opnår lidt mere berømmelse i dag end hun havde i sin egen tid. Hun lagde grundlaget for det britiske imperium, som skulle komme, men i hendes tid var dette et desperat patchwork af privatdetektiver og spioner midt i en verdensorden domineret af andre fjendtlige magter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tudor-England er et eksempel på den tidlige moderne periode i historien. Her har vi grundlaget for meget af det nuværende verdenssystem, der begynder at blive etableret – oprindelsen af finans, forsikring og investering i British East India Company's sale, reformationen og grundstenene til absolut kongedømme samt demokratisk parlamentarisme. Alt dette formede sig i Elizabeth-tiden, under en af de største monarker i engelsk – eller verdens – historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Verden i 1500-tallet var et eksempel på den tidligere verdensorden. Spanske og portugisiske imperier var på deres højdepunkt, men brændte igennem endda den ekstraordinære rigdom, de høstede fra deres kolonier i hvad der i vid udstrækning var krige, der primært vedrørte kongelig succession - næppe interessant for de fleste almindelige mennesker. Ming- og Mughal-imperierne var på deres højdepunkt, en status, der på sigt ville avle selvtilfredshed i lyset af den kommende storm af kolonial erobring. England var en regnfuld, mudret klippe på kanten af ​​verden. Man forventede ikke et imperium fra dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Dronning Elizabeth var datter af Henry VIII og hans anden, ulykkelige kone, Anne Boleyn. Med Boleyns død og annulleringen af hendes ægteskab blev Elizabeth illegitim - næppe en lovende start. Tingene blev endnu værre, da den katolske Mary kom til tronen, og Elizabeths protestantiske tendenser viste sig at være for meget af en ulempe. Den kommende unge dronning blev fængslet. Men Mary var syg, og efter hendes død tog Elizabeth en usikker plads på tronen i 1558.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Elizabeths tidlige regeringstid var den mest usikre. Efter tolv år på tronen og ingen tegn på at vende tilbage til den katolske fold, erklærede paven hende for ekskommunikation, og der opstod plott mod hendes liv og hendes styre. Her udviklede Elizabeth forsvar: en øget søfartspresence, en hemmelig politi centreret omkring spionen Francis Walsingham og en konstant flirten med at gifte sig med en katolsk monark. Men trusler er ikke altid så subtile. Efter årtier med chikane fra engelske pirater og et oprør blandt hollandske protestanter mod spansk styre, gik England i krig mod Spanien i 1585. Spanien sendte sin berømte armada mod engelske kyster - ingen lille trussel, da 1580'erne var højdepunktet af det spanske imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nederlaget af armadaen markerede begyndelsen på Englands "træmur" og dets sømæssige overlegenhed i mange år fremover. Der var ikke én stor slaget ved Salamis (i den græsk-persiske krig), der markerede sejren, snarere en serie af forstyrrende raids mod spanske skibe, en dristig brug af olie-gennemvædet brandbåde og en heldig storm bidrog alle til de spanske tab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hjemme vidste Elizabeth, at hendes position var usikker. Hun havde allerede inflammeret spændinger med katolske magter, og som sådan nedtonede hun enhver åbenlyst protestantisk symbolik, endda så meget at hun forviste puritanerne (som senere endte i de engelske kolonier i Nordamerika). Yderligere afviste hun ægteskabskontrakter - om det var af personlig tilbøjelighed eller af frygt for at være for politisk afhængig af sin mand, er en kilde til historisk spekulation. Hun blev derfor kaldt "Den jomfruelige dronning" - dette er grunden til, at hendes bosættelse i Nordamerika blev kendt som "Virginia"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Dog viste hun lidt forsigtighed på ét område. Den irske befolkning var stærkt katolsk og hadede engelsk styre. Elizabeth fremmede at tildele jord og titler til loyale engelske underordnede og brændte al jord, der trodsede hende der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Hendes herskertid senere i livet kunne ikke matche hendes tidlige år. Med hendes vigtige hoffolk væk begyndte Elizabeths regeringstid at blive nedbrudt indefra af politiske og sociale klatrere, der søgte efter magtfulde handelsmonopoler. Disse monopolier ville vise sig at være indflydelsesrige, hvis de til tider var til skade for borgere både i England og i udlandet. Faktisk er her begyndelsen på de store handelsselskaber i England. Mens Elizabeth aldrig så etableringen af Virginia, var det ikke på grund af manglende forsøg - den dødsdømte Roanoke-koloni blev etableret under hendes regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Det elisabethanske litterære liv er stadig med os i dag, især i form af Shakespeare og Marlowe, som udløste en blomstring af engelsk kunst og kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Elizabeth døde i 1603 efter 44 år på tronen. Det England, som hun lagde fundamentet for, gjorde det dog ikke, og var klar til at dominere verdensscenen i de kommende århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ville du være interesseret i en handelsaftale med England? At kontrollere handlen er vejen til at forberede England til en ny Elizabethansk tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Handel og [ICON_GreatAdmiral] Store Admiraler er det centrale fokus med England under Elizabeth's regel. Det Kongelige Marineværft giver dig ekstra søfart og [ICON_GreatAdmiral] Store Admiral point. Brug den ekstra søfart med Sea Dog enheden til at plyndre fjendens [ICON_TradeRoute] Handelsruter og modtage øget bytte med Drake's Legacy. Når du modtager din første [ICON_GreatAdmiral] Store Admiral modtager du 2 ekstra [ICON_TradeRoute] Handelsruter; send dem til Bystater for hurtigt at fylde din skattekiste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada (King)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_TITLE">
      <Text>Harald Hardrada (Varangian)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_QUOTE">
      <Text>Han skal opnå sejren foran hvem banneret bæres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Harald ønsker at rekruttere sine egne lejesoldater til at etablere sin Varangian Guard; med disse lejesoldater modtager han store udbyttegevinster, når han besejrer sine modstandere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Bliv ven med Bystaterne sammen med Harald for at skabe en stor hær, der er værdig til Valhalla. Når Harald opkræver enheder fra Bystaterne, billigere med hans unikke evne, modtager han store mængder af [ICON_Faith] Tro, [ICON_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur fra at dræbe fjendtlige enheder. Stavkirken hjælper yderligere hans [ICON_Faith] Trosgenerering, hvilket, hvis du vælger Monarki regeringen, tillader køb af flere enheder til hans hær. Norges Knarr evne giver Harald mulighed for at sende sin store hær over havet nemt, da han får tidlig oceantraversal og ignorere påskibsstraffe. Berserkeren giver hans hær en ekstra punch, når du låser op for Militære Taktikker teknologien. Hans bedste sejr er Domination, men han kan bruge sin militære magt til enhver sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Victoria (Tidsalderen for Imperium)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_TITLE">
      <Text>Victoria (Steamalderen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_QUOTE">
      <Text>Store begivenheder gør mig rolig og stille; det er kun småting, der irriterer mine nerver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Med Victoria i dampalderen kan du føre England ind i den industrielle revolution for at fremstille din sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>England med Victoria er en [ICON_Production] produktionsmagt. Hendes første forskning bør være Bronze Working for at låse op for Iron, som modtager +2 [ICON_Production] produktionsbonus fra hendes lederegenskab og akkumulerer hurtigere fra hendes civile evne. Derefter, gå mod Apprenticeship, som vil låse op for Industrial Zone og Workshop. Med hendes evner vil Workshop starte motoren til hendes [ICON_Production] produktionsmaskine. Med alle de strategiske ressourcer, hun vil akkumulere, er Royal Naval Dockyard et godt sted at opbevare dem. Mens hun bevæger sig mod sejr, [ICON_Production] produktionsbonusser vil føre hende enten mod at skabe en stor hær for en Domination-sejr eller mod distrikter og bygninger for at sende England ud i rummet.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>