<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розташована вздовж Великого повороту річки Ніл на півночі Африки, Нубія слугувала шлюзом між Червоним морем та Дельтою Нілу - місцем торгівлі, яка могла б розширитися від джерела ріки Ніл до її впадіння в Середземне море. На жаль для Нубії, єгиптяни, що мешкали безпосередньо на північ від неї, мали інші плани. Дві цивілізації будуть обмінюватися ролями місцевих суперників, завойовників та васалів протягом тисячоліть, поки серія нападів іноземців із далеких земель остаточно не закінчила їхнє суперництво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніша Нубійська цивілізація розпочалася на території сучасного Судану. Місто-держава Керма розташовувалося в родючій долині, що на південь від Третього катаракту Нілу. Ідеальне розташування поруч з Нілом зробило Керму центром торгівлі, доступним як землею, так і водним шляхом. Відкриття та експлуатація значних мінеральних багатств, таких як чорне дерево та золото, зміцнили позиції Керми. Разом з торгівлею прийшов багатство, що спричинило напади тих, хто бажав багатства, але не був зовсім переконаний у тому, що торгівля - це шлях до його отримання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Керма зміцнила своє місто та маршрути, поступово розширюючи свій вплив вздовж Ніла, доки їх союзні села, фортеці та торгові пости не простягнулися майже на 800 миль (1287 км) - приблизно на відстань між першим та п'ятим катакомбами. На той час вони були рівні Єгипту за розміром та впливом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Дуже мало від Керми збереглося з другого тисячоліття до нашої ери. Якщо у її народу була писемна мова, то вона згубилась давно. Більшість записів про царство існує в єгипетських текстах, зокрема, про різні невеликі конфлікти з їхніми нубійськими сусідами. Вони описували Керму як високо централізовану державу, але керувати великою територією без писемної мови - це складна задача.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Незважаючи на постійний конфлікт між сусідніми королівствами, Єгипет називав Нубію "Країною Лука" через страшенних нубійських стрільців, які складали більшу частину сил Керми. Щоб зрозуміти, яке враження залишили ці воїни на своїх противників, одну з фортець, побудовану пізніше в Нубії, назвали "Відштовхуючи Луки" - це й проголошення, і прагнення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Могутність Керми досягла свого піку біля 1580 р. до н.е., але нещасний союз з хіксосами призвів до її кінцевого падіння. Хіксоси були нападниками з сходу, які захопили частину Єгипту в середині 17 століття до н.е., але стикнулися зі значними складнощами через повстанське населення та існуючу єгипетську династію з центром у Тебі. Керма намагалася роздробити те, що залишилося, щоб кінцево розгромити Єгипет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Це майже працювало. Протягом тридцяти років Керма глибоко вторглася на територію Єгипту, бравши релігійні та культурні артефакти для себе, поки Єгипет нарешті не повалив та не вигнав своїх гіксоських правителів. Такою була розмаїта та болісна інвазія Керми, що єгиптяни наступним чином очистили всі записи про неї, разом з будь-яким згадуванням "15-ої династії" гіксосів. Те, що їм не вдалося зробити, це стерти накопичене єгипетське скарбництво в Кермі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Проте, фараони пам'ятали своє упокорення. Тутмос I відплатив за це століттям пізніше, коли взяв у полон місто Керма. Його наступник Тутмос III продовжив похід вглиб Нубії, оголосивши врешті-решт гору Джебель Баркал та прилегле місто Напата новим південним кордоном Єгипту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Нубія протягом приблизно чотирьох століть перебувала під владою Єгипту. Звичайно, було багато повстань, але з часом нубійська та єгипетська культури змішалися. Керма зникла, а вірна провінція Нубії згодом стала джерелом золота Єгипту, його шляхом до Червоного моря та його лучників, які тепер були страшенним для ворогів Єгипту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>До 10-го століття до н.е. увага Єгипту була спрямована на справи Середземномор'я (і наступний розпад Нового царства Єгипту) і залишила Нубію своїм справам. Повільно, протягом наступних декількох століть, Королівство Кушу набрало популярності, коли лівійські князі підкорили перенапружений Єгипет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>У дивному переплеті обставин, кушитський цар Пій оголосив божественний мандат від бога Амона - єгипетського бога, храм якого був побудований єгипетським фараоном Тутмосом III в Жебел-Баркалі, щоб визволити Нижній Єгипет від своїх лівійських вторгнів. І з цим нубійський цар захопив контроль над дельтою Нілу, сформував 25-у династію і намагався відновити славу Єгипту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>На деякий час це дійсно відбувалося. Піє та його наступники зробили відновлення пам'яток, храмів та громадських споруд, які вже давно знаходилися під іноземним контролем, своєю пріоритетною метою. Ця оживлення єгипетської культури була найбільшим досягненням 25-ї династії, але не стало тривалим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Незалежно від того, наскільки маленьке гніздо ос, ніколи не є хорошою ідеєю дати йому швидкий удар. Ця урока була втрачена кількома фараонами 25-ї династії, які намагалися розширити свій вплив на Близький Схід. Це привело до конфлікту з потужною Неоассирійською імперією, яка вважала Близький Схід своїми васалами. (Підтримка Піє повстання Канаану проти їхніх неоассирійських володарів не допомогла ситуації.) Король Есаргаддон Неоассирії дав зрозуміти свою позицію, коли він вторгся до Єгипту в 674 році до нашої ери. За три коротких роки загарбники знесли 25-у династію, назавжди закінчивши спокусу Нубії на імперію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Відведення Нубії від Єгипту врешті-решт сприяло її перемозі - за прикладом Нео-Ассирії, інші Середземноморські держави знайшли Єгипет привабливим кандидатом на статус васала. Розумне перенесення столиці Нубії з Напати до більш віддаленої Мерое дало доступ до грецьких торговців на Червоному морі, які тоді були більш вигідними, ніж торгівля вздовж Ніла. Це також зупинило напади з півночі - Персія, Македонія і Птолемеївський Єгипет не зробили жодних серйозних спроб проникнення в Меройське Королівство Кушу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Потім, у 25 році до нашої ери, Нубія потрапила в капкан Риму. Римський генерал Петроній повторно конфліктував з одноруким Кандаке (або "королевою") Аманіренасом Нубії. Після того, як римські війська зруйнували Напату і збили до землі храм Амона, опір Аманіренаса був настільки жорстокий, що переконав Петронія в тому, що мир більш вигідний, ніж завойовання. Август Цезар підписав мирний договір з Кушем, який дивовижно сприятливо відносився до Нубії, розглядаючи їх як дружню протекторат, а не колишнього ворога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Після цього періоду римського знищення настав ранок будівельників Мероїдської культури, який розпочався в 1 році до н.е. за правління Кандаке Аманіторе (про її історію розповідається в іншому місці). Цей період відбудови закінчився тоді, коли династія Бежа на північному сході захопила Мероу в 1 столітті. Несприятливі спроби Бежів розширювати Нубію та внутрішні повстання та конфлікти з Королівством Аксуму призвели до їхньої кінцевої та постійної завоювання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_QUOTE">
      <Text>Надайте те, що земля не може. Ваші люди будуть вдячні вам за це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кандака Аманітаре правила Нубією на розпалі ери. Могутня королева, яку боялися її вороги і любили її люди, вона була одним з останніх великих будівничих Королівства Куш. Аманітаре відновила Землю Лука до її величі після періоду турбулентності. Її правління було довгим, а її творчість тривалим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Принаймні, це те, що історики зібрали разом. Дві тисячі років тому та мертва мова пізніше, залишається мало письмових документів про Аманіторе у вигляді свитків або інших матеріалів. Те, що залишається, вирізано у камені будівель, які вона залишила після себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Найбільш туманним аспектом життя Аманіторе є те, хто вона була до того, як стала королевою. Насправді, її особистість є шифром. Ми можемо тільки інтерпретувати. Одне абстрактне зображення кандаки показує, як вона безмилосердно знищує ворогів, яких вона вже підкорила. Чи це було на основі реальної події, де вона наказала знищення повстанців, чи пропаганда, що проголошує її праведну помсту проти тих, хто буде ворогами держави?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Навіть тоді її справжня роль як королеви важко визначити. Суперечливі звіти про її співволодаря Натакамані зображають його як її чоловіка або сина, хоча, на щастя, ніколи не обох. Крім того, Аманіторе наступила на Аманішакето Кандаке, яка була або її свекрухою (якщо Натакамані був її чоловіком), її справжньою матір'ю (якщо Натакамані був сином Аманіторе), або якоюсь іншою формою спорідненості, загубленої в часі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Пухнасті деталі походження Аманіторе менш важливі, ніж роль, яку вона відігравала. Титул кандаки - або "кандака", як називали її римляни, - приблизно перекладається як "королева-матір", але це не означало регента, що правив від імені спадкоємця, який ще не міг володіти владою. Замість цього, кандаки були незалежними королевами, які правили самі з чоловічими співволодарями-чоловіками або з царями у формі спільного правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Панування Аманіторе набрало останній вигляд з Натакамані, як її рівний. Інформації про будь-який аспект її життя до того, як вона стала королевою (близько 1 р. до н.е.), надзвичайно мало. Але на монументах завжди зображували обох співправителів як дорослих, тому, ймовірно, вона була в своїй кращій формі, коли її правління розпочалося. Насправді, зображення Аманіторе та Натакамані намірено представляють двох рівних між собою, особливо в релігійних будівлях, що було незвичайним для того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>З Єгиптом який був васалом Риму та з дружніми стосунками між Римом та Нубією, Аманіторе не загрожувала регіональна конфліктів. Відносно мирний час та співпраця в автономному керівництві спільного правління дозволили Аманіторе працювати над тим, що стало її спадщиною - тривалий період будівництва, який приніс велике процвітання мероїтському царству. Серед її робіт було будівництво нубійських пірамід і гробниць, відновлення храму Амона в Мерої та інфраструктурних проектів, таких як резервуари, побудовані біля столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Аманіторе також відновила храм Амона у Напаті - той самий храм, який римські завойовники зруйнували всього двадцять років тому. Оскільки ім'я Аманіторе містило в собі ім'я бога Амона, реставрація храму була питанням гордості для завзятої королеви. Насправді, її зусилля допомогли оживити Джебел Баркал, принаймні в деякій мірі на його колишню славу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Хоча королева мала дружні стосунки з Римом, на початку десятиліть римські війська здійснювали наїзди на єгипетські землі, під час яких були вилучені бронзові статуї римського імператора Октавіана Августа як трофеї війни. Апокрифічна легенда описує, як Аманіторе поховала відрубану голову однієї з таких статуй під сходами храму в Мерое, щоб нубійці завжди проходили поверх римського імператора, відповідального за зруйнування Напати. (Ймовірніше це було зроблено її попередницею, Кандаке Аманіренас.) Незалежно від того, чи саме вона була відповідальна за поховання, "голова Мерое" Октавіана Августа була відновлена на початку 20 століття - знайдена під сходами храму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Як і з плутаниною, пов'язаною зі взяттям на трон Аманіторе, ми дуже мало знаємо про кінець її правління. Деякі оцінки вказують на те, що вона померла близько 20 року нашої ери. Скарбошукачі давно вже вилупили її гробницю в Мерое.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Незважаючи на багато невідомих аспектів Аманіторе, обширна програма будівництва, яку вона залишила після себе, надихала пізніших кандак на розширення її роботи, що знову ж таки призвело до розквіту меройтської культури та багатств через Другий століття. Археологи продовжують відкривати приклади її впливу, включаючи набір недавно виявлених нубійських пірамід, побудованих за її правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Нубія - це країна луків, а стрільці їхньої цивілізації безперечно перші за майстерністю. Аманіторе очолювала історичних нубійців під час їхньої найбільшої будівельної ери. Тут вона продовжує досліджувати своє захоплення плануванням міст та будівництвом округ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Нубія захоче проводити активну розвідку пустельних тайлів, прискорюючись до Масонства. З цією технологією в руках вони можуть розмістити свої міста, завжди прагнучи до кластеру їхніх пірамід у центрі. Райони, розміщені поруч з цими пірамідами, забезпечують підсилені виходи, розвиваючи цивілізацію. Знаходження рудників також є ключовим пріоритетом: історично всі мінеральні багатства, які насолоджувалась Єгипет, приходили з Нубії, і ця цивілізація також може збагатитись на мінералах. І якщо їм потрібно захистити свої міста, у них є найкращі дальнобійні війська в світі, які легко справляться з завданням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_QUOTE">
      <Text>"На південно-західному куті велика перпендикулярна маса пісковика відокремилася глибокою тріщиною від тіла гори ... вона має вигляд колосальної статуї." - Е. А. Уолліс Бадж</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одинокий гірський хребет підіймається з плоскої суданської пустелі, на заході від повороту Ніла. На його підніжжі колись стояв палац, де століттями правили давні царства. Тепер там лише руїни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Легко впізнаваний з великої відстані вуздовж найбільшого річкового потоку, плоскогірна гора Джебель Баркаль була орієнтиром для мандрівників ще в давнину. Вона показувала точку відносно безпечного переходу (неподалік четвертого порогу Ніла). Після XV століття до н.е., вона вказувала також на місце Напати - найпівденнішого міста кордону Єгипту, яке через 500 років стане столицею Нубійського Королівства Куш.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З XIX століття археологи розкопали в Jebel Barkal велику кількість історичної інформації, включаючи руїни храмів, кам'яну різьбу на горі та давні написи, датовані єгипетською окупацією регіону. Нубійські піраміди у тіні гори пізніше служили як могили для меройських царів та королев.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мистецтво нубійських лучників довго було поважаним та жахливим вздовж Ніла. Ці воїни з Країни Лука були шипом в боці Єгипту тисячеліття - доки єгиптяни не вирішили ще одну проблему, кинувши гроші на це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Так народилися пітаті - нубійські наємники, які отримували хорошу оплату за охорону інтересів своїх благодійників, чи то єгипетських, чи нубійських. Ці високомобільні лучники носили мало броні та мали луки, типові для регіону. Однак їхні типові персні для великого пальця дуже зменшували втому, а малахітова фарба, що наносилася під очима, дозволяла їм точно випускати стріли, що летять в сонце.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час їх періодів взаємних конфліктів, які то відбувалися, то припинялися, культура Нубії була під впливом потужних єгипетських династій нижче по Нілу. Поховальні звичаї Нубії з часом набули вигляду, що нагадує єгипетські. Королівство Куш в Нубії почало ховати своїх царів та королев у піраміди у першому тисячолітті до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Нубія обрала значно відмінний підхід до своїх пірамід порівняно з Єгиптом. Замість будівництва величезних комплексів гробниць, що збанкрутували їхню державу, вони вибрали більш практичний метод: менші піраміди з базою не більше 26 футів (8 м), круті боки, що підіймалися на гострий кут у повітря, та багатоохайну вхідну камеру, що простирається від пірамідальної гробниці. Хоча більшість цих пірамід були відібрані скарболюдами після падіння Нубії, піраміди залишаються потужним свідченням про спадщину Нубії.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>