<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
      <Text>Розташування: Східний Середземномор'я (сучасна Туреччина, Греція)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
      <Text>1,5 мільйона квадратних миль (приблизно 4 мільйони квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
      <Text>26 мільйонів (максимально, близько 540 року н.е.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
      <Text>Константинополь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Візантія - Візантійська імперія - посилається на східну частину колишньої Римської імперії. Її мешканці не знали назву "Візантійська", скоріше цей термін був введений пізніше істориками. Це посилається на назву села, на якому Костянтин заснував Константинополь (тепер Стамбул; Константинополь отримав роботу). Розділ на схід/захід був заснований на фундаментальному культурному, мовному та політичному поділі в Середземномор'ї і відображений у подальших розколах між православним (східним) та католицьким (західним) християнством. Візантія продовжувала спадок прогресу та присутності Риму в регіоні до її падіння перед Османською імперією у 1453 році та сильно вплинула на Східну Європу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Рим завоював Грецію близько 150 року до нашої ери. Але відносини між культурно сильною, але військово слабкою Грецією та завойовником Римом були складними. Рим присвоїв грецьку релігію, філософію та науку для свого власного використання, але багато римлян бачили фундаментальну відмінність між собою та греками. Тоді як Рим був воєнним та експансивним, греки віддавали перевагу філософії та поезії. Розрив залишився: латинська мова на одному боці Адріатики, а грецька - на іншому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на свою відмінність, зв'язок Сходу з торговими шляхами зробив його надзвичайно важливим для Імперії, що було відзначено заснуванням Константинополя як столиці Риму в 330 році н.е. Константин також був першим римським імператором, який прийняв християнство, і географічний переїзд і релігійна зміна, здавалося, позначили початок нової ери в історії Римської імперії, яка нарешті призвела до створення Візантійської імперії. У столітті після Константина західна імперія зазнала хвилі за хвилею нападів європейських варварів, але Схід залишався відносно стабільним і процвітаючим - пригадайте ті торгові шляхи до Персії, Індії та Китаю! До 476 року н.е. останній західний імператор Риму був знешкоджений, і більше не було інших, що для більшості істориків означало падіння Риму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але Рим насправді не впав. Замість цього Римська імперія стала синонімом Константинополя, а ті люди, яких історики (і ми) називаємо "візантійцями", продовжували називати себе "римлянами". Культура Сходу була помітно відмінна від Заходу. Сходом говорили переважно грецькою мовою (хоча візантійські підданими також говорили коптською в Єгипті, сирійською на Близькому Сході та іншими мовами), а християнство, хоч і важливе для Заходу, стало абсолютно центральним для Візантії. Візантійський імператор, був для своїх підданих представником Бога на землі та захисником православної християнської віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Якщо Костянтин був духом за Бізантією, то Юстиніан (527-565) був турбореактивним двигуном, що запустив її. Він майже не злетів, оскільки завдяки розбратам між фанатами конкуруючих команд кінних запрягів (кожна з яких набула політичного забарвлення) загинули десятки тисяч людей, місто зруйновано, а самого імператора майже вбито. Але гірше за прихильників кінних запрягів були війни, які Юстиніан успадкував: Бізантія мала ворожий Сасанідський (перський) імперію на своїх кордонах, а також ряд варварських королівств там, де колись була Західна імперія: готи в Римі, вандали в Північній Африці. Нарешті, Юстиніан успадкував імперію з заплутаною системою законів і звичаїв, часто протирічних між собою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Це були величезні проблеми, але Юстиніан вирішив їх як найкраще міг. У Константинополі він призначив раду для перегляду відповідних законів та складання нового "Кодексу Юстиніана". Він уклав мир з Персами. В Італії Юстиніан повернув Рим і деякі частини Італійського півострова в тривалій війні з готськими королівствами. В Північній Африці Юстиніан зруйнував королівство Вандалів у війні, яку деякі історики оцінюють у п'ять мільйонів загиблих. Поява чуми - першої у європейській або африканській історії - також може мати свій вплив. Після Юстиніана Імперія не була повністю відновлена, але вона була процвітаючою, і Рим знову був у руках римлян (ну, візантійських). Юстиніана І став найбільшим територіальним розмаїттям Візантійської імперії в історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Але саме тоді, коли здалося, що Візантія поверне стару назву Риму як домінуючої сили у Середземномор'ї, у гру втрутився новий гравець. Приблизно через п'ятьдесят років після смерті Юстиніана, з'явився арабський пророк - Мухаммад. Арабські сили, допомагаючи їхній новій вірі - Ісламу, швидко розширились. Хоча єдина Каліфат розпалася незабаром після смерті Мухаммада, дочірні держави - Умайядський і Рашидунський Каліфати - швидко повернули території, які Візантійці взяли у персів і, значно, надзвичайно важливі провінції Сирії та Єгипту. У той же час, нові нападники з Північної Європи - слов'яни - загрожували володінням Візантії на Балканах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Арабські війська першого (і не останнього) разу облегли Константинополь в 674 році. Вони створили порти поблизу і використовували їх для нападів на велике місто протягом років. Але Константин IV, тодішній візантійський імператор, та масивні теодосійські стіни міста не були так просто знищені. Він випустив на морські сили нову, руйнівну зброю: суміш олії та швидкозаймистого вапна, яке горіло навіть на воді. Ця нова "грецька вогняна зброя" відбила облогу, принаймні наразі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Бізантійська імперія на цей момент перебувала в сумному стані. Постійні напади, втрата більшості заходу на користь варварських груп та втрата значної частини своїх володінь в Африці та Близькому Сході означали, що багато з імперії зупинилося в розвитку. Пам'ятаєте ті важливі торгові шляхи на схід? Золото тепер тече до арабських країн. Бізантійські міста опустіли, а Константинополь зменшився. Виведення військ з Балкан в рамках боротьби з персами та арабами дало слов'янам - самі відступаючи від інших нападів з центральноазіатської степі - можливість для розширення, і ці нові слов'янські поселення об'єдналися в Болгарію, іноді союзника, часто ворога Бізантійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>У всій цій біді Каліфат Умайядів, який відчував себе сильним після нових завоювань у Іспанії, знову побачив шанс захопити місто і розпочав другий облог Константинополя. Цього разу араби мали на меті перемогти і намагалися отримати лояльність амбітного генерала Лео, який уклав військовий пакт з болгарами. Лео проголосив себе імператором, але замість того, щоб підкоритися Умайядам, він закрив перед ними ворота. Завдяки жахливому грецькому вогню та винахідливим оборонним спорудам, Лео став новою римською династією, і арабські лідери відступили - безумовно, поразка цього облогу змінила релігійний та політичний облик Східної Європи і Росії, як ми його знаємо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>До цього часу історія Візантійців може здатися історією падіння. Проте наступні роки стали часом відновлення. Під Базилом I та Базилом II Візантійська імперія реформувала свою військову систему, прийнявши професійну систему тагм та нові інновації в кавалерії. Візантійські сили відбили арабські напади - тепер під керівництвом абасидського халіфату - на всій егейській державі, а Базил II очолив жорстоку кампанію щодо підпорядкування болгар, включивши їх залишки в імперію в 1018 році (вони знову стали незалежними понад століття пізніше). Навіть події в далекій Скандинавії вплинули на Візантію, коли русичі грабували вздовж Волги, а нормани загрожували Середземному морю, хоча, справедливо, деякі з цих груп також служили в Візантійській армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>У 1100-х роках Візантія була на своєму останньому золотому віку. Мистецтво та література процвітали, а місто та село бачили великі досягнення в інфраструктурі. Релігія була життєво важливою для візантійців, і саме під час Імперії Бізантії стався розкол між католицизмом, який базувався на старому Римі та колишньому Заході, та православ'ям, яке базувалося в Бізантії, Греції та на Сході. Під впливом мусульманських ідей та використовуючи біблійний заборону на створення "граверних зображень", православні християни у 8-9 століттях були проти створення ікон - зображень релігійних фігур, тоді як римський папа не погоджувався (і це призвело до напруги, яка відзначила остаточну втрату Бізантії Римом у 756 році). Хоча хвиля цього "іконоборства" мала спад, вона створила розкол, який тривав, оскільки папи в Римі більше не призначалися Константинополем. Цей розкол став остаточним у 1054 році, коли Західна (католицька) церква розійшлася зі Східною (православної). Аргументом цього разу не були ікони, але питання полягало в тому, чи мав папа в Римі перевагу над патріархами інших міст, а також низку ритуальних та теологічних питань. Розкол був як симптомом, так і причиною розбіжності Східної та Західної Європи, як у питанні писемності (кирилиці проти латини), мови (грецької проти латини) і звичаїв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ніде цей поділ не був більш очевидним, ніж у фатальному Четвертому хрестовому поході 1204 року. У 1182 році урядовий перевізник на ім'я Андронік Комнін увійшов до Константинополя після невідомої правління принцеси Марії з Антіохії, яка говорила латинською та була орієнтована на Захід, за що її населення звинувачувало у підтримці католиків над православними. Коли Марію знесли з трону, православний король розпочав різанину католицьких громадян, які говорили латинською мовою. Це зглибило антибізнес-настрій на Заході, і декілька десятиліть пізніше хрестоносці, які припускалися вирушати до Єрусалиму, замість того, здобули Константинополь, розграбували його, і створили католицьку державу хрестоносців на базі колишньої Римської імперії. Хоча хрестоносці в кінці кінців відійшли, східно-західний поділ був завершений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>І на сцену з'явилася ще одна сила - турки-османці, народ Центральної Азії, який раніше працював наемними солдатами для византійських та арабських правителів, почали боротися за своє власне королівство. Візантія повільно втрачала території і в 1453 році легендарні стіни Константинополя впали від османських гармат.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Константинополь зараз Істанбул. Але його спадщина поширюється настільки далеко, як до Православної Церкви, до Росії, Греції, Єгипту та Східної Європи. Також залишки відомих стін Феодосії Константинополя залишаються до цього дня.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
      <Text>Західна Європа (навколо сучасної Франції)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
      <Text>Близько 200 000 квадратних миль (500 000 квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
      <Text>Немає чітких цифр; орієнтовно близько 6-8 мільйонів у часи Амбіорікса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
      <Text>Немає централізованої столиці; плем'я Амбіорікса мало фортецю в Атуатуці</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніколи не було одного короля, який би правив усією Галією. Замість цього, гали були народом, який об'єднували свою мову, релігію та соціальну структуру. Галів затягували на терпіння Цезар та римлян, що врешті-решт призвело до повної римської домінації. Але це не означало кінця галів, оскільки вони змішали свою культуру з римською, створивши унікальну ідентичність під час та після римської окупації, заклали основу для Франції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Галлів (згідно з повністю точними звітами Цезаря) передусім називали себе не "галлами", а "целтами". Остаточна назва регіону, "Галлія", походить від кельтського слова, що означає "іноземець". Галлія, отже, була "королівством, керованим іноземцями [тобто римлянами]". Заплутано, римська "Галатія" або "Галлія Целтів" базується на іншому галлійському слові, що означає "могутній". Іншими словами, тим часом як підкорені галли говорили римлянам, що вони є "могутніми кельтами", вони казали собі "ми нація, керована іноземцями". Я впевнений, що їх далекі предки в інших кельтських землях можуть відноситись до цього</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перед знайомством з Цезарем - близько тисячу років тому - племена, які створювали Галію, проживали в Центральній Франції в долині річки Рейн. Вони мігрували на південь до Середземного узбережжя близько V століття до н.е. і оселилися на півночі Італії. Галлам цим не зупинитися. Вони просунулися далі на південь Італійського півострова і в 390 до н.е. взяли Рим під командуванням чоловіка на ім'я Бренн (не слід переплутувати з іншим лідером на ім'я Бреннос, який допоміг вторгнутися до Греції близько 278 до н.е.). Гали були жахливою та поважаною силою. Вони союзники Ганнібала Барки під час Другої пунійської війни, яка відбувалася між Римом та Картагеною. Через цей союз та взяття та подальшу розграбування Риму, римляни були зрозуміло обурені. Вони протистояли вторгненням галів та змогли здобути деякі успіхи проти них, остаточно підкоривши їх під час Галлських війн. В 51 до н.е. Юлій Цезар та його союзники контролювали Галію. Завоювання Галії було саме тим, що потрібно Цезарю, щоб встановити себе: золото, щоб погасити свої борги (у галів було багато золота), та успішну військову кампанію проти колючого в боці Риму. Деякі племена повстали проти римської окупації, серед яких варто відзначити плем'я Версінгеторікса, Арвернів, та плем'я Амбіорікса, Ебуронські. Обидві повстання були припинені не через відсутність вмінь чи наполегливості, а через відсутність ресурсів та єдності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Галія була поділена на три території під час Римської імперії близько 27-12 р. до н.е. Дивовижно, імператор Октавіан Август намагався зберігати межі, які вже були встановлені на основі записів Юлія Цезаря. Мир (відносно) зберігався в регіоні до появи нападаючих германських племен у 3 столітті н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Перед римською окупацією, Галія була багатою та відмінною суспільністю, незважаючи на її множину окремих племен. Вони підтримували численні золоті копальні (які безумовно привернули увагу Цезаря), а багатство було настільки великим, що після втручання Цезаря ціна на золото знизилася, оскільки так багато було викрадено з Галії. Ремісники з Галії використовували золото, щоб створювати елегантні та практичні роботи. Шоломи були покриті золотом. На шиї жінок носилися намистини, відомі як "торки", які мали форму підкови, зі співпадаючими браслетами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Галльська політична та соціальна організація була складною. Друїди були серед найвидатніших громадян і вони виступали як духовні та політичні лідери. Навпаки до популярного вірування та пропаганди римлян, вони не були відомі своїми людськими жертвоприношеннями. Замість цього, вони були зберігачами знань та лікарями для своїх племен. Вони давали релігійні та політичні поради, а де потрібно було судили свій народ. Римляни (особливо імператор Клавдій I) працювали над тим, щоб придушити їх практики та знання через вплив, який вони мали на своїх послідовників. Це, разом з введенням монотеїстичної релігії християнства, повністю знищило друїдську "кельтську" релігію, залишаючи тільки набір елементів для істориків, щоб спробувати розшифрувати пізніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Окрім друїдів, гали були також очолювані радою старійшин та їхнім королем, що призводило до спільного правління в деяких племенах. Племена були в основному автономними, і саме ця поділка сприяла інвазії Цезаря. Під римським правлінням розриви між класами були загострені та закріплені, адже багатші гали набирали римські культурні риси - вони одягалися за римським стилем і говорили мішаниною галльської мови та латини (що в нарешті нарешті стало французькою). Вони почали будувати свої домівки та села на зразок римлян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Потомки галів - кельти - сьогодні живуть у Великій Британії, Німеччині, Балканах, Туреччині, Іспанії і, звичайно ж, у Франції. Їхнє спадщина змішалася з іншими: окрім галів, Франція була створена з франків (німецького племені), нападаючих готів, які оселилися під час пізнього Римського імперії, і груп нападаючих скандинавів, а також самі римляни!</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
      <Text>Амбіорікс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
      <Text>Come, enemy. Send an ambassador, for I have something to say which will benefit us both.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дідична спадщина Амбіорікса пережила в Галльських війнах Цезаря. Хоча його зовнішньо життя та те, що сталося з ним після того, як він зник з поля зору Цезаря, втрачені в історії, його ім'я продовжує жити - або принаймні його титул, оскільки Амбіорікс не є іменем, а єпітетом, що означає "Король у всіх напрямках"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Амбіорікс був спільним правителем племені Ебуронів Галлії, яке стало сучасною Бельгією. Він ділив царювання з Катівольком, старшим лідером племені. Хоча Катівольк був старший (і можливо мудріший), він все ж підкорив голову Амбіоріксу, коли ставалося питання про взаємодію з римською окупацією Галлії. Після поразки галльських володарів Ебуронів Юлієм Цезарем, Ебурони та римляни виявилися у відносно добрих відносинах - римська інтервенція ослабила більші племена та повернула заручників Ебуронам. Амбіорікс навіть безпосередньо скористався цим, оскільки деякі з повернутих заручників були членами його сім'ї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проте римляни все ще були нав'язливою силою на галицькій землі. Терпіння Амбіорікса сплинуло, коли настав зима, а римляни вимагали від племен здати частину своєї їжі, щоб забезпечити римські гарнізони, незважаючи на те, що їжа була рідкою через раніше посуху. Індутіомар, товариш з близького племені, нарешті вирішив, що навіть дружні римляни - забагато римлян, і закликав Амбіорікса та інших галів піднятися проти римської окупації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Два короля напали на римський гарнізон під командуванням Сабінуса та Котти. Але галлі не були кваліфіковані в боротьбі з укріпленими таборами. Амбіорікс зрозумів, що пряма війна не здолає його ворогів тут. Він повинен був використовувати іншу тактику. Амбіорікс пішов до воріт і попросив переговорити з римськими командувачами. Як відмінний брехун, Амбіорікс зіграв велике шоу, коли вони прибули. Це не була його ідея атакувати, дико твердив Амбіорікс. Він був лідером невеликого племені, його змусили підкорятися - римляни могли зрозуміти це, оскільки вони допомагали звільнити деяких його людей від цих страшних хуліганів у минулому. Його власні люди теж тиснули на нього, щоб боротися, тому що що мав робити король? Амбіорікс продовжив, попереджаючи командувачів про надходящу атаку. Німці наступають, він попереджає, і їхні сили набагато сильніші і більші, ніж те, з чим римляни можуть зустрітися в цьому маленькому гарнізоні. Амбіорікс радив їм залишити гарнізон, щоб приєднатися до своїх союзників десь інде і обіцяв їм безпечний прохід через його землі по дорозі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Римляни повірили історії Амбіорікса. Вони припустили, що можливість обману мала бути низькою, оскільки плем'я ебуронів було настільки маленьким - чому миша нападала б на лева? Вони підготувалися до від'їзду й переходу до іншої фортеці. Тим часом Амбіорікс готував свій напад. Він підготував пастку вздовж ущелини на дорозі, яку він знав, що римляни будуть маршрутувати. І справді, римляни вийшли зі своєї фортеці на світанку і стали йти по дорозі, яку Амбіорікс передбачив, захист був низьким, оскільки вони думали, що найближча ворожа армія все ще далеко - ці "германи", про яких говорив Амбіорікс. Вони помилилися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Амбіорікс зачекався, доки половина римських сил не пройшла через ущелину, потім розпочав свій напад. Він кидали залпами списів на римлян, і до того часу, коли Сабінус зрозумів, що відбувається, було занадто пізно. Він запросив до розмови Амбіорікса, який обіцяв йому безпечний прохід, якщо він просто прийде до галльського табору. Проте здалось, що Сабінус не навчився свого уроку. Амбіорікс вбив його після прибуття. Дехто з виживших від нападу втекли назад до свого форту, але без потрібної кількості людей для захисту, вони вчинили самогубство, а не дозволили себе забити або захопити в полон ворогом. Решта виживших втекли до недалекої гарнізони та попередили командування про зраду Амбіорікса. Тим не менш, ця інформація не здавалася розповсюджуватися серед інших римлян - зокрема, римського командира Ціцерона.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Амбіорікс та його війська знищили силу за межами табору Ціцерона. Однак знову ж таки, Амбіорікс не зміг пробити стіни. Замість того, щоб продовжувати атакувати ворота, він вирішив спробувати обдурити командира так, як це вийшло раніше. Але цього разу це не спрацювало. Ціцерон заявив, що римський шлях - не приймати умови ворога, і, поки він затримував час, таємно просив допомоги. Незабаром Юлій Цезар вирушив на похід проти Амбіорікса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>На цей раз Римлянам вдалося підступитися. Після попередньої перемоги Амбіорікс ще почував себе досить впевнено, і, побачивши "невелику" армію Цезаря, він вирішив напасти. Солдати Цезаря здалися нерішучими, а фортеця, яку вони побудували, була мала. Амбіорікс наказав своїм людям атакувати, але отримав неприємні сюрпризи - "мала" фортеця приховувала велику кінноту. Більшість армії Амбіорікса була знищена, і він ледь не потрапив в полон. Амбіорікс зник за німецьким кордоном, візьмучись з собою лише декількох своїх найбільш довірених людей. Його більше ніколи не чули.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Цезар, на жаль, погано сприймав те, що йому було позбавлено задоволення вбити Амбіорікса. Він також не терпів повстання чи обману (якщо це, звичайно, не було його власним). Він знищив ебуронів, поєднавши військовий тиск і обрізання забезпечення харчування галів, доводячи плем'я до того, що їх тепер одинокий король, Катівольк, отруїв себе, знищуючи останній залишок покинутого племені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Амбіорікс будує рій одиниць, щоб подолати своїх ворогів за допомогою стратегічної будівництва шахт та його унікального округу Оппідум.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Галли під керівництвом Амбіорікса мають два головні завдання: будування шахт і використання продукції для навчання армії. Унікальна цивілізаційна риса Галлів дає бонуси за сусідство шахт, а також [ICON_CULTURE] культури та [ICON_TOURISM] туризму, що означає, що їх потрібно будувати багато. У війні унікальна риса Амбіорікса дає силу одиницям, які знаходяться поруч один з одним, що означає, що чим більше одиниць, тим сильніша армія. Щоб зробити галльські армії ефективнішими, одиниця Гесатія отримує бонуси при атаках на міста або одиниці, які сильніші за неї, а унікальний округ Оппідум розблоковується рано і також має високий бонус за сусідство. Галлі дуже сильні для тих, хто шукає перемогу за допомогою домінування, але також можуть бути ефективними як цивілізація, що фокусується на культурі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
      <Text>Василь II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
      <Text>Я Василь, Володар Болгарських.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дитинство Василія II пройшло як відтворення Шекспірівської п'єси. Василь народився в 958 році імператорові Романосу II і його другій дружині Теофано. Щоб забезпечити рівну повагу до обох своїх синів, Романос коронував Василя та його брата Костянтина VIII спімонархами Візантії. Незабаром після цього Романос несподівано помер. Деякі літописці звинуватили Теофану та отруту в його преждевременній смерті, але тоді вона отримала владу як регент, оскільки її молоді сини, зрозуміло, ще не були готові до правління. Її влада була оскаржена (до її обурення) паракоіменосом двору - головним міністром, часто еунухом, чий титул буквально означав "сплячий біля імператора" - Йосифом Брінґасом. У такій небезпечній ситуації Брінґас не пропростився довго - він втік після менше, ніж півроку займання посадою, а генерал Нікефор Фокас підняв покинуту корону та вдову Романоса. Але в що ставало тривожною тенденцією, друге шлюб Теофано закінчився швидко, і вона знову стала вдовою. Цього разу племінник самого Нікефора, генерал Йоанн Цимісхес, про якого чутки вже ходили, що він новий коханець Теофано, потайки проник до палацу та вбив Нікефора. Хоча здавалося, що все готове до третього шлюбу, церква вирішила, що досить, і Теофано була заслана в екзил. Після смерті Цимісхеса та взяття Василем II трону в 976 році, Василь привіз Теофану додому до двору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Василь був вважаний диваком згідно зі стандартами його попередників. Йому було байдуже до дрібниць життя. Він не носив елегантні одежі або організовував величезні вечірки. Він не був суворим - його характер цього не дозволяв - але він не любив розкішний спосіб життя, який більшість імператорів прагнули. Його людина, а так само і дворянство, не дуже його любило. Просто з ним було не дуже весело.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Василь відбивався від кількох генералів та аристократів на початку свого правління. Якщо це не було повстанням, то це було державним переворотом. Якщо це не так, то це був голод влади родича зі своєї династії. Василь не стримував себе, коли розгорталося придушення цих повстань. Меч у руках, він виходив на поле бою та знищував своїх ворогів своїм власним мечем, навіть якщо вороги були генералами з більшою кількістю досвіду, ніж в нього. Повстання, безумовно, вплинули на філософію Василя стосовно правління та надали йому безжальний погляд на імперське життя. Хоча він був обережним стосовно укладення альянсів, він звернувся за допомогою за межі Візантії та прийняв допомогу князя Володимира з Києва, щоб зміцнити підтримку ззовні. На взамін за допомогу князю та його силам, Василь надав князеві руку своєї сестри Анни в шлюбі. На відміну від шлюбів її матері, шлюб Анни тривав без будь-яких вбивств. Альянс з Києвом був одним з небагатьох альянсів, на який Василь коли-небудь погодився. Він ніколи не одружився та утримував свою родину на відстані, щоб захистити себе від подальших розкидів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Василь знав, що йому потрібно забезпечити те, щоб жоден інший аристократ не відчував себе достатньо сильним, щоб поставити під сумнів його владу. Для цього він зробив приклад з тих, хто повставав проти нього. Далі, він підірвав владу аристократії за допомогою нової податкової системи, яка оподатковувала багатих, коли бідні не сплачували свої податки. Крім того, йому потрібно було зменшити розмір стоячих армій дворян (ще краще, на випадок, якщо якийсь дворянин отримає ідею захопити владу для себе). Зазвичай військова служба була основною формою дані в його територіях. Василь дозволив людям платити готівкою замість цього. Люди, які мали більше грошей, ніж часу, з нетерпінням прийняли цю нову пропозицію</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Крім повернення територій, які Візантія втратила протягом років, Василь хотів помститися Болгарії - королівству на півночі Візантії, яке постійно збільшувало свою потужність. На початку свого правління він викликав на бій Самуїла з Болгарії та зазнав нищівної поразки. Постійні набіги Болгарії та її розширення на території Візантії далі докучали Васильові. Конфлікт між Болгарією та імперією тривав роками, і жодна з країн не змогла отримати достатньої кількості землі для того, щоб будь-яка з битв мала довготривалий ефект. Василь вчився з кожної битви, і нарешті, у 1014 році, Василь здобув рішучу перемогу. Він переміг свого відьмака Самуїла, який ледь уникнув захоплення, та захопив понад 15 000 людей Самуїла. Після цієї перемоги виявилася креативна жорстокість Василя. Для кожних 100 чоловік Самуїла він вбивав 99, лишаючи живим тільки одного, який був напівсліпим, і дозволяв цьому чоловікові провести решту свого когорти назад до Болгарії. Саме з цих війн Василь здобув свій епітет «the Bulgar Slayer»</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Базіл став ефективним генералом з роками завдяки своїй безжальності та хитрості. Він заявив собі велику частину регіонів на північ від Егейського та Середземного морів, практично подвоївши свою імперію. Його завоювання принесли гордість імперії та заробили йому довіру його військових та народу. Він утримував внов'є приєднані регіони, включаючи Болгарію, завдяки своїм низьким податкам та у деяких випадках, дозволяючи провінціям залишатися під місцевим правлінням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Василь II помер у грудні 1025 року. Як зазвичай, він просив поховати його в невеликому гробниці поза Константинополем. Нажаль, імперія Василя не протрималася довго. Наступні правителі не змогли утримати багатство та землі, які Василь набрав за своє п'ятдесятирічне правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Візантія поєднує релігійні та військові тактики для досягнення Домінування або Релігійної перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Першочерговим завданням для Візантійців є заснування релігії та її поширення, оскільки перемоги в релігійній сфері призводять до збільшення військової сили (і навпаки). Їх унікальна здатність Taxis дає їм додаткову [ICON_Strength] бойову і [ICON_RELIGION] релігійну силу за кожне перетворене Святе Місто, а релігія, заснована Візантією, поширюється при перемозі над противниковими військами. Крім того, якщо ви зможете перетворити міста вашого суперника на свою релігію, унікальна здатність Василія дозволяє ближньому бою завдавати повний урон проти них. Натомість унікальна одиниця Tagma додає додаткову силу будь-якій релігійній або військовій одиниці, яка перебуває поруч з нею. Щоб підтримувати ці армії, у Візантійців є бонусний важкий кінний військовик (наприклад, Tagma) з унікального району, Гіпподрому, та ранньоерічна морська одиниця, Дромон, з підвищеною шкодою по військам та підвищеним діапазоном. З такою взаємодією між релігією та військами Візантія готується до перемоги в Релігійній або Домінаційній грі.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Візантійці, як і римляни до них, любили свої кінні перегони. На гіпподромі (з грецької "кінний шлях"), команди чотирьохконних кінних возів кружляли по U-подібній трасі - незначній поліпшенню до кровавих гладіаторських ям Риму. Ревнощі між командами були настільки інтенсивними, що вони ставили в тінь сучасні футбольні ривалітети. У 532 році "Ніка повстання" між різними фанатами спалили половину міста Константинополя та майже вбили імператора Юстиніана. Гіпподром був надзвичайно важливий для щастя (і, іноді, нещастя) мешканців міста та був місцем, де громадяни могли побачити та вболівати разом з (або проти) свого імператора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оппідум в перекладі з латини означає «поселення», але на практиці це вказувало на муроване міське поселення в малих містах у провінціях Риму, особливо в Галії, і як таке позначає перші справжні міста в Європі північніше Альп. Класичний оппідум був поєднанням міста та фортеці. Раніше громадяни жили за межами захисних стін, тоді як збройні солдати або дворяни мали городище на горі, фортецювату позицію. З оппідумом економічна та продуктивна діяльність могла відбуватися в умовах відносної безпеки, навіть коли вороги були близько. Стіни також робили розрив між міськими жителями та селянами, і дозволяли першим відчувати певний почуття переваги над останніми, навіть якщо ці «міста» були досить маленькими за наші – або навіть за римські – стандарти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли астронавти місії "Аполлон-11" зробили фотографію Землі з Місяця в 1969 році, зображення невеликої синьої краплі наполягало на тому, що світ малий та загальний. Вода, атмосфера та екологія Землі були спадщиною - і відповідальністю - яку ділився кожен людина. Два роки до цього, на Всесвітній виставці 1967 року в місті Монреаль (Канада), павільйон США був побудований у величезній сфері, яка так само намагалася увіковічнити та символізувати цей унікальний та крихкий стан. Біосфера, побудована архітектором Бакмінстером Фуллером, домінує над міськими висотами. Це музей, присвячений Землі та всій її крихкості, її красі та загрозам повітря, води, біорізноманітності та клімату. Сам термін "біосфера", що надихнув структуру, був створений геологом Едуардом Зюссом, щоб відноситися до цієї ідеї життя та його взаємозв'язку. Сьогодні вчені продовжують розробляти його ідеї, відсилаючи до "Антропоцену" - поточного моменту геологічного часу, коли наш вплив на цю планету невблаганний, коли діяльність людини глибоко змінює спосіб функціонування біосфери. Тому, можливо, варто розглянути можливість пити каву, яка стоїть праворуч від вашого монітора, з повторно використовуваного стаканчика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фідіас, майстер-скульптор, який керував будівництвом Парфенону, побачив статую Афіни всередині і сказав: "Так, але зробіть її більшою". Зевс, без сумніву, був би задоволений цим заявленням, і ще щасливіший результатом свого пам'ятника. Завершена статуя представляла Зевса, який сидів на троні і мав висоту вражаючих 40 футів (він би ударив головою об дах храму, якби встав). Золото та слонова кістка були відлиті над дерев'яною основою, щоб створити бога в усій його славі. Інші дорогоцінні матеріали, такі як срібло, ебен і дорогоцінні камені, були витесані, щоб зробити фінішні деталі. На вершині божевільної голови було вінок з оливкових гілок, а в правій руці - богиня Ніка. Орел сидів на його жезлі. Незважаючи на всю могутність статуї (і Зевса), статую врешті-решт було знято і знищено внаслідок пожежі або стихійного лиха.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бізантійський флот мав одні з найбільш передових кораблів у Середземному морі. Відмовившись від попередньої залежності від триреми з рогом на носі, дромон мав "дзьоб" (калькар), виступ на передній частині корабля, який служив мостом для солдатів, щоб перейти на ворожі кораблі (або, змінно, розмелювати весла противника). Разом з трикутним парусом та одним або кількома рядами весел, дромон був швидким, маневреним та смертоносним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але найжахливішою рисою дромона була його вогонь. "Грецький вогонь", суміш олії та швидкозаймистого вапна, була змішанням, яке горіло навіть на воді. Деякі дромони мали проектори грецького вогню на своїх носах: по суті, середньовічний корабельний вогнемет. Цю зброю використовували з великим успіхом для відбиття арабських облог Константинополя, а також, відомо, нападу Русів (вікінгів-набігунів з теперішньої Росії) за часів правління імператора Романа. У одному зі сучасних описів Русі, коли вони побачили вогнемети, "кидалися зі своїх кораблів у море, вибираючи потопитися хвилями, а не бути спаленими... Того дня ніхто не втік, якщо він не зміг втекти до берега"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гезати були кельтськими воїнами з Альп. У початкові дні Римської Республіки Рим розширювався на північ, бравши колись галльські землі і передававши їх бідним римським сім'ям. З перейманням цих земель згуртувалась група племен північного Італії - Цисальпінської Галлії, які найняли Гезатів для захисту. Озброєні копьями та метательними списами, Гезаті (за словами грецького історика Полібія) боролися оголеними з крім зброї. Полібій пише, що галльська армія створювала "жахливий галас, бо було безліч рогачів та трубачів, а всі відділи армії одночасно вигукували свої бойові кличі, тому було такий шум, що здавалося, що не тільки труби та солдати, а всі краї навколо отримали голос і підхопили крик. Дуже лякаючими були зовнішність і жести оголених воїнів з передніх рядів, всі в золотому віці, красивої зовнішності". Дивна галльська костюмізація (або її відсутність) може бути пов'язана з їхньою абсолютною впевненістю в бою або може бути просто практичним заходом, щоб уникнути потрапляння в глушину. Незалежно від того, чому вони боролися оголеними, галлів перемогли перші бої, але краще підготовлений Рим переміг війну. Можливо, броня все ж була хорошою ідеєю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тагма - множина: тагмати - були нащадками римської імперської гвардії візантійської імперії. Спочатку тагмати були молодими благородними чоловіками, які шукали посади, де вони могли бути особисто близькими до імператора і, можливо, привернути його увагу. Але з часом імперська гвардія стала більше соціальним простором, ніж бойовою силою, і в 8 столітті імператор Костянтин V намагався переробити їх у мобільну, швидкодіючу силу реагування: тагму. Одиниці тагмат постійно оновлювалися та удосконалювалися, а пізніші імператори вводили нові винаходи важкої кавалерії у силу. Гвардія стала настільки успішною, що за часів Василія II система тагмат розширилася, щоб включати не тільки лицарів у Константинополі, але і провінційні одиниці та іноземців. У цьому також брали участь жахливі Варагійська гвардія - вікінгі-наємники у прямому наймі візантійського імператора.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>