<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dramatic Ages Civ Ability Override -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_DRAMATIC_AGE_QUESTS_DESCRIPTION">
      <Text>Під час Золотого Віку отримує додатковий слот для політики «Дикі картки» та може використовувати політики «Часів Темряви». +50% [ICON_Production] виробництва для оборонних будівель.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>Візантія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Імперія Візантії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_ADJECTIVE">
      <Text>Візантійський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>Таксі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Одиниці отримують +3 [ICON_Strength] бойової сили або [ICON_Religion] релігійної сили за кожне Святе Місто, перетворене на релігію Візантії (включаючи Святе Місто Візантії). Релігія Візантії може розповсюджуватись на сусідні міста при перемозі над одиницею ворожої цивілізації або міста-держави. +1 [ICON_GreatProphet] очко Великого Пророка з міст з округою Святого Місця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_NAME">
      <Text>Бой священного міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>Отримайте +3 [ICON_Strength] бойової сили за кожне Святе Місто, яке було конвертоване на вашу релігію, а Релігія Візантії поширюється на навколишні міста, коли юніт головної цивілізації був побитий (Таксіс)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} Бойової сили від властивості Таксі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_NAME">
      <Text>Святе місто релігійної сили</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>Отримуйте +3 [ICON_RELIGION] Релігійної Сили за кожне Святе Місто, перетворене на вашу Релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_RELIGIOUS_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} Релігійної сили від особливості Таксі</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_NAME">
      <Text>Гіпподром</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>Район, що є унікальним для Візантії. Замінює район Розважального комплексу, забезпечує +3 [ICON_Amenities] зручності, і коштує менше для зведення. Коли буде побудовано Гіпподром та будинки у цьому районі, отримайте важку кінноту одиницю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>Район, унікальний для Візантії. Замінює район Розвагового комплексу, забезпечує +3 [ICON_Amenities] благоустроїв, і коштує менше для будівництва. При будівництві Гіпподрому та будівель у цьому районі отримуйте важкий кавалерійський загін. Не може бути побудований у місті з Аквапарком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Район, унікальний для Візантії. Замінює район Розважальний комплекс, надає +3 [ICON_Amenities] зручностей і коштує менше для будівництва. Коли будують Гіпподром та будинки в цьому районі, отримайте важку кінноту одиницю. Одиниці, надані з цього району, не мають витрат на зберігання ресурсів. Не може бути побудований в місті з Водним парком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_NAME">
      <Text>Гіпподром</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>Ця одиниця не коштує стратегічних ресурсів на хід з округи Гіпподрому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Культура з сусіднього району Гіпподрому.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>Василь II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>Порфірогенетос</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_DESCRIPTION">
      <Text>Важка та Легка Кіннота завдає повний урон містам, що відповідають за релігію Візантії. Отримайте унікальну одиницю "Тагма", коли відкривається громадський право божественного підпорядкування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_BASIL">
      <Text>Твої вороги будуть боятися тебе, Королю Василію II, бо ти був витворений у вогні. Нехай твій кмітливий розум і амбіції наточують твій меч. Захищай свою гідність та стій проти своїх ворогів, як в межах твоїх стін, так і за їх межами.</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_NAME">
      <Text>Дромон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>Візантійська унікальна одиниця епохи Класики, яка замінює Квадрірему, має додаткову дальність і отримує +10 [ICON_Strength] бойової міці проти ворожих одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_NAME">
      <Text>Грецький Вогонь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>Отримайте +10 [ICON_Strength] бойової сили проти одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_COMBAT_STRENGTH_AGAINST_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойова сила проти одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_NAME">
      <Text>Тагма</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>Унікальна одиниця епохи Середньовіччя Василія II, що замінює лицаря. Сухопутні одиниці в межах 1 плитки від Тагми отримують +4 [ICON_Strength] бойової сили або [ICON_RELIGION] релігійної сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NAME">
      <Text>Тагма</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>Сухопутні військові одиниці, що знаходяться в радіусі 1 клітинки від Тагми, отримують бонус до бойової міцності +4 [ICON_Strength] або релігійної міцності +4 [ICON_RELIGION].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>Бойова сила Тагми Комбату</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_Strength] Бойової Сили, коли перебуваєте на відстані 1 плитки від Тагми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойової Сили, коли перебуваєте в межах 1 плитки від Тагми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>Тагма Релігійної Сили</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_RELIGION] Релігійна сила, коли перебуваєте в радіусі 1 плитки від Тагми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_DESCRIPTION">
      <Text>+ {1_Amount} Релігійної Сили, коли знаходишся в радіусі 1 плитки від Тагми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_NAME">
      <Text>Порфірогенетос (Porphyrogennetos)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_DESCRIPTION">
      <Text>Завдає повну шкоду містам, що відносяться до тієї ж релігії, що і Візантія (Порфірогенет)</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>Галія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>Галіцька імперія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_ADJECTIVE">
      <Text>Галлійський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>Культура Гальштатт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>Шахти надають малий бонус сусідства для всіх районів, культурну бомбу на неволодіну територію та отримують +1 [ICON_CULTURE] Культури. Спеціалізовані райони не отримують малий бонус за сусідство з іншим районом, і їх не можна будувати поруч з Центром міста.</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_NAME">
      <Text>Опідум</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_DESCRIPTION">
      <Text>Округ, що є унікальним для Галії, дешевшим та доступним раніше, ніж замінений ним округ Промислова Зона. Округ Оппідум може бути захищеним з використанням дальнобойної атаки. Коли будується перший Оппідум, відкривається технологія Навчання.[NEWLINE][NEWLINE]+2 [ICON_Production] Бонус від суміжних Кар'єрів і стратегічних ресурсів.</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>Амбіорікс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>Король Ебуронів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_DESCRIPTION">
      <Text>Ваша цивілізація отримує [ICON_CULTURE] Культури, що дорівнює 20% вартості одиниці, коли навчається не-цивільний військовий підрозділ. Ближні, проти-кінні та дальні бійці отримують +2 [ICON_Strength] Бойової сили за кожну суміжну одиницю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_NAME">
      <Text>Амбіорікс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>Отримуйте +2 [ICON_Strength] бойової сили за кожну прилеглу одиницю (Король Ебуронів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} бойової сили від властивості Короля Ебуронів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_AMBIORIX">
      <Text>Твій гострий розум стане тобі в пригоді, Амбіоріксе. Де розмір твоїх армій не допоможе, використовуй свій розум і золотисту мову, щоб повернути свою землю. Твої союзники будуть слідувати за тобою, а твоя сильна коп'ярка розіб'є опір твоїх ворогів. Борись, великий воїн-король!</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_NAME">
      <Text>Гаезати</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>Галльський унікальний військовий підрозділ епохи давнини, який замінює Воїна. Цей підрозділ має підвищену вартість і отримує +10 [ICON_Strength] бойової міці під час бою з військовими підрозділами з вищою базовою бойовою міццю. +5 [ICON_Strength] бойової міці проти оборонних дистриктів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_NAME">
      <Text>Ґезати</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>Отримайте +10 [ICON_Strength] бойової сили проти одиниць з вищою базовою бойовою силою. +5 [ICON_Strength] бойової сили проти оборонних споруд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойової Сили проти одиниць з вищою базовою Бойовою Силою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_DISTRICTS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойова Сила проти оборони району.</Text>
    </Row>
    <!-- Highlands-->
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>Височини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Великий регіон, що переважно складається з пагорбів та гірських хребтів.</Text>
    </Row>
    <!-- Dramatic Ages Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_NAME">
      <Text>Режим Драматичних Часів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_DESCRIPTION">
      <Text>Цей режим гри робить Темні та Золоті часи більш потужними, ніж будь-коли раніше. Героїчні часи видалено, і гравці можуть бути тільки в Нормальному віці у першу еру. Після цього вони будуть отримувати або Темний, або Золотий Вік. [NEWLINE] [NEWLINE]Замість того, щоб виконувати Обіцянки, гравці отримують доступ до потужних нових соціальних політик на основі свого віку. Темні політики повертаються з оновленими потужними ефектами. Золоті політики доступні для тих, хто дістається до Золотого Віку. Щоб продовжувати отримувати бали Ери, завершуйте технології та цивілізації та отримуйте рівень просування військових одиниць. [NEWLINE] [NEWLINE] Темні часи особливо небезпечні. Гравці в Темних Часах матимуть частину своєї імперії, що негайно переходить у Вільні міста, а Вільні міста можуть впливати на інші міста. На легших рівнях складності, комп'ютерні гравці втрачають багато міст. На вищих рівнях складності це роблять людські гравці. На рівні "Принц" вони втрачають однакову кількість. [NEWLINE] [NEWLINE] Унікальна здібність цивілізації Грузії є абсолютно новою, щоб відповідати унікальним правилам режиму.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>