<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Game Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Драматичні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Під час налаштування гри гравці можуть увімкнути режим гри Драматичні Епохи. Правила набуття очок Епохи змінені, що стимулює гравців займатися конфліктами та дотримуватися технологій та цивілізацій. [ICON_GLORY_SUPER_GOLDEN_AGE] Геройські Епохи та Призначення вилучені, і гравці можуть бути тільки в [ICON_GLORY_NORMAL_AGE] Звичайній Епосі в першу еру. Після цього вони отримають або [ICON_GLORY_DARK_AGE] Темну Епоху, або [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Золоту Епоху, котрі стали ще потужніші. Темні Епохи можуть навіть призвести до падіння міст у Вільні Міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_TITLE">
      <Text>Оцінка Ери</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_1">
      <Text>Гравці можуть отримати лише [ICON_GLORY_DARK_AGE] Темний вік або [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Золотий вік. Поріг для отримання Золотого віку збільшується на 3 за кожне місто, яке гравець володіє, після [ICON_Capital] столиці. Крім того, отримання Золотого віку збільшує поріг на 5, а отримання Темного віку зменшує його на 10. Ці пороги обчислюються і зафіксовані, коли гра міняє еру, так само як і правила без режиму, тому немає потреби хвилюватися про досягнення рухомої мети в межах ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_2">
      <Text>Гравці більше не здійснюють Посвяти, коли змінюється ера гри. Замість отримання Очок Ери з ефектів Посвят, гравці отримують 1 Очко Ери кожного разу, коли вони завершують Технологію або Громадянське Право. Також вони отримують 1 Очко Ери кожного разу, коли один з їх військових підрозділів отримує підвищення, після першого підвищення цього підрозділу. Очки Ери все ще можна отримувати з Історичних Моментів. Замість геймплейних бонусів від Посвят, гравці отримують доступ до спеціальних та більш гнучких Соціальних Політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_TITLE">
      <Text>Золоті часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_1">
      <Text>Якщо ви набрали більше очок Ери, ніж потрібно для досягнення [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Золотого Віку на попередній ері, зайві очки збільшують тиск Лояльності громадян під час вашого Золотого Віку. Кожне 1 очко Ери додає 5% підвищення тиску для вашого народу. Як тільки це досягає 50%, можна заробити додатковий тиск, але зменшується ефективність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_2">
      <Text>Золоті епохи надають доступ до потужних Золотих політик, які можна розмістити в джокер-слотах вашого уряду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_TITLE">
      <Text>Темні часи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_1">
      <Text>[ICON_GLORY_DARK_AGE] Темні часи дають доступ до Темних Політик, які можна розмістити у слотах Дикої картки вашого Уряду. Вони потужні, але мають негативний ефект. Деякі політики такі ж, як у звичайній грі, а деякі перероблені або зовсім нові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_2">
      <Text>Потрапляння в Темряву спричинить як мінімум одне місто в миттєвому повстанні. Ці міста перетворюються на Вільні міста. Міста з найменшим тиском Лояльності з боку прилеглих дружніх міст найбільш піддаються ризику, зазвичай це міста на околицях вашої імперії. Однак ваш [ICON_Capital] Капітал завжди залишається в безпеці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_TITLE">
      <Text>Вільні Міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_PARA_1">
      <Text>The number of Free Cities that emerge from empires in Dark Ages depends on your chosen difficulty level. Moreover, Free Cities can now exert Loyalty pressure on other cities and on each other, so they can be much more resilient.[NEWLINE][ICON_BULLET]Settler: 5% Human cities lost, 30% AI cities lost. 1x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Chieftain: 10% Human cities lost, 30% AI cities lost. 2x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Warlord: 15% Human cities lost, 25% AI cities lost. 2.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Prince: 20% Human cities lost, 20% AI cities lost. 3x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]King: 25% Human cities lost, 15% AI cities lost. 3.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Emperor: 30% Human cities lost, 15% AI cities lost. 4x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Immortal: 35% Human cities lost, 10% AI cities lost. 4.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Deity: 40% Human cities lost, 10% AI cities lost. 5x pressure from Free Cities.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_GOLDENAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Політики Золотого віку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXODUS_OF_THE_EVANGELISTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна з провідних проселитистських релігій мала точку, де учні подорожували далеко по світу, щоб поширити віру: Християнські Апостоли проходили через та далі від Римської імперії, арханти Будди поширили свою релігію по всій Індії та далі, а Іслам їхав на хвилі військових, дипломатичних та економічних успіхів від Південної Азії до Іспанії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REFORM_THE_COINAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монети - це символи, які коштують більше, ніж метал, з якого вони виготовлені. Чи так це насправді? Спроби переоцінити монети можуть зруйнувати або збагатити імперію - особливо, коли беруть до уваги, що солдати часто отримують зарплату у вигляді монет, і вони можуть розлючитись, якщо їм дають пофарбовані золотом монети зі свинцю замість настоящих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HEARTBEAT_OF_STEAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промислова революція назавжди змінила взаємини між працею, технологією та промислом. Годинники відмічали робочі години, парові млини виконували роботу сотень тварин та людей, а робітники все більше виконували прості, повторювані та майже машиноподібні завдання. Технологія існувала як ніколи раніше як кінцева мета в самому собі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TO_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Націоналізм, "уявлена спільнота", яка стала визначальною рисою промислової ери, закликає нас уявити родинні зв'язки з людьми, яких ми ніколи не зустрічали і ніколи не зустрінемо, і уявити себе частиною їхньої історії. Прапори та банери, гімни та рекламні плакати - все це закликає солдата боротися і помирати за абстракцію. Досить читати - лунає сигнал рогу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_ENQUIRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знання - це сила, зауважив філософ Мішель Фуко, і як таке воно є небезпечним. Суспільства, присвячені вільному дослідженню, гравці, які ризикують, що вони достатньо міцні, щоб пережити відповіді, які дає відкрите питання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONUMENTALITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Імперські столиці - міста, такі як Санкт-Петербург, Стамбул, Пекін та Вашингтон, створені, щоб нагадувати відвідувачу, що порівняно з масштабами національної історії, індивід є малим та тимчасовим. Тут монументальність вказує не лише на самі будівлі, але й на стан духу, де масштаб будівництва демонструє широту імперії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISH_YOU_WERE_HERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Туризм завжди відігравав роль у суспільствах, якщо ми можемо включити релігійних паломників, рейдерські крейсери та торговельні делегації в одну категорію. Але з появою організованої туристичної промисловості в XIX столітті змінилося значення подорожувати за кордоном для задоволення (і тягнутися до дому).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKY_AND_STARS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Армії завжди боролися за захоплення високих позицій, проте з авіацією у 20-му столітті горизонт розширився, включаючи аеродроми та, нарешті, стартові майданчики для ракет (ракет, які можуть доставляти людей на Місяць, а також кидати ядерні боєголовки в міста ворога)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANDALA_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У середньовічній Південній та Південно-Східній Азії державна політика часто пов'язувалася з керуванням культурною престижністю центру. Тут битви відбувалися в області спектаклю, а не насильства, і король або королева, яка могла організувати найбільш драматичне та дороговартісне шоу, була тим, хто міг привернути до свого боку прикордонні міста</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIAN_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У пізньому Західному Римському імперії Прапорщики, які раніше були особистим тілогартом імператора, перетворилися на політично активну силу, що включала в себе залучення військових до організації політичного та соціального життя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAKDINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сакдіна - феодальна система у тайському середньовічному житті, яка розміщувала кожного індивіда в ієрархічній системі взаємних зобов'язань. Ті, хто знаходилися нижче, могли звернутися до тих, хто перебував вище, і ті були зобов'язані виконати їхні прохання (за розумні межі), що означало, що всі рівні суспільства були пов'язані та зобов'язані один одному</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CULTURE_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Критика Теодора Адорно щодо масового розвагового промислу полягала у тому, що він зводив мистецтво не до возвеличеного пошуку виразності, а до його масової привабливості. Незважаючи на можливу нікчемність культурної індустрії, Адорно може стверджувати, що вона має на меті залучити всіх громадян до участі в культурному житті, ніж раніше</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POPULAR_FRONT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Холодної війни кожна сторона намагалася привернути своїх союзників до ідеологічної близькості. Держави, такі як НДР та В'єтнам, піддалися тиску, щоб докласти більше зусиль для зміцнення своїх союзів з СРСР (як, з іншого боку, зробили Індонезія та Пакистан зі США), утворюючи політичні блоки, які часто голосували як одне ціле.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_INDUSTRIAL_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Президент США Дуайт Айзенгауер використовував термін "військово-промисловий комплекс", щоб посилатися на тісні зв'язки між приватним сектором та військовими силами. Концепція не була унікальною для США, і тут вона означає ці тісні зв'язки між важкою промисловістю та гонкою озброєнь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOLDARITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Холодної війни держави надавали ідеологічний тиск на своїх сусідів у різних формах. Можна згадати пропагандистські передачі через кордон, збрасування листівок, таємні ідеологічні клітки, і, звичайно ж, потік волосся металу та джинсів у Східну Європу. Ці прояви "м'якої сили" часто організовувалися і підтримувалися на найвищому рівні, і мали великий вплив на падіння Берлінського муру та Радянського Союзу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOFT_TARGETS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дисциплінована військова формація, яка не здійснює безвзводного нашестя та розбою, є ознакою добре функціонуючого суспільства. Але в темні часи можуть занепасти стандарти. В армії, яка підтримує м'які цивільні цілі та розглядає плянування як частину заробітної плати окремого солдата, військовослужбовці можуть віддавати перевагу полюванню за добром, яке легко здобути, відмінному від військово-стратегічних цілей. Така поведінка може призвести до збільшення шкоди для міст та цивільних осіб, але до зниження ефективності в війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAMODERZHAVIYE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Самодержавство - автократія - була одним із ключових стовпів консервативної думки царської Росії. Порівняно з іншими державами, де влада розподілялася між радниками або народним правлінням, за філософією самодержавства слова царя були законом. І якщо цар був лінивий, некомпетентний або неінформований, це було недоліком</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DESPOTIC_PATERNALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Так Чалоемтірана описує Південно-Східну Азію часів Холодної війни як домівку певного виду "деспотичного патріархалізму", де влада інвестується в місцево важливих сильних чоловіків, тоді як незалежні думки та дії обмежуються. Можна згадати таких індивідів, як Сухарто в Індонезії або Сарит в Таїланді. Така система пригнічує вільне дослідження, але жорстокі дії таких деспотичних патріархів ставлять під контроль голоси опозиції</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DECENTRALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У разі соціального розпаду (наприклад, темної епохи) деякі цивілізації спрямовувалися на жорстке правління з центру, тоді як інші дозволяли периферії ставати все більш автономною - подумайте, як населення Константинополя порожніло на користь менших містечок та ферм під час занепаду Візантійської імперії. Таким чином, центр сильно субсидує периферію як останній спосіб зберегти серця та розум громадян, принаймні до тих пір, поки ситуація не покращиться</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>