<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lincoln-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_NAME">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_NAME">
      <Text>Emancipationsproklamationen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_DESCRIPTION">
      <Text>Industriområder giver +2 [ICON_Amenities] Faciliteter. Modtag en gratis melee-enhed efter opførelsen af Industriområder og deres bygninger. Den gratis enhed kræver ikke ressourcer til oprettelse eller vedligeholdelse og modtager +5 [ICON_Strength] Kampestyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_EXPANSION_DESCRIPTION">
      <Text>Industriområder giver +3 loyalitet per tur, men dine plantager giver -2 loyalitet per tur. Modtag en gratis nærkampsenhed efter konstruktion af industriområder og deres bygninger. Den gratis enhed kræver ikke ressourcer ved oprettelse eller vedligeholdelse og modtager +5 [ICON_Strength] kampstyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN">
      <Text>Abraham Lincoln, du rejste dig op til udfordringen, mens dit land rev sig selv i stykker. Grip magten i en ny, yngre verden, bygget på jernbane og damp, på fremskridt og frihed, og bryd kæderne af trældom. Store befrier, i denne nye tid med strid og splittelse, er tiden kommet til at forene dit folk igen. Før dit folk til frihed og frihed, og sæt for evigt en stopper for fortidens lænker.</Text>
    </Row>
    <!-- Nzinga Mbande-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Nzinga Mbande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Dronningen af Ndongo og Matamba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_DESCRIPTION">
      <Text>Byer får +10% udbytte, hvis de er på samme kontinent som din [ICON_Capital] hovedstad (inklusive din [ICON_Capital] hovedstad), -15% hvis de er på en anden kontinent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_NZINGA_MBANDE">
      <Text>Nzinga Mbande, dronning af Ndongo og Matamba, krigsherre for Imbangala, du ved alt for godt, at magt ikke gives, men skal skabes på ny i hvert eneste øjeblik. Pas på dem, der vil erobre dine lande og dit folk til deres egne formål. Gå til angreb mod dem, der vil sammensværge mod dig, og tag det, der er dit, hvis ikke ved ret, så ved stor vision.</Text>
    </Row>
    <!-- Saladin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Saladin (vizir)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Saladin (Sultan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Den Sejrrige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>+100% Bonus til Flankering og Støtte til alle Kamp- og Religiøse enheder.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>