<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_TITLE">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_QUOTE">
      <Text>Mens mennesket eksisterer, er det hans pligt ikke kun at forbedre sin egen tilstand, men også at hjælpe med at forbedre menneskeheden; Jeg er for de midler, der vil give størst godt til flest mulige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de mest genkendelige ansigter i amerikansk historie, Abraham Lincoln var præsident i kun fire år, men i løbet af denne tid afskaffede han slaveriet (en handling der var temmelig sent i forhold til USA's europæiske samtidige), førte en succesfuld borgerkrig og sendte USA ind i industrialiseringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lincoln kom fra beskedne begyndelser i Midtvesten. Hans familie var fattige jordejere, der blev fanget mellem de to store kampe på den tid: fremstødet mod indfødt territorium og spændingerne mellem enslave-farmerne (hvor rigdommen tendens til at samle sig i større jordejendomme) og dem, der arbejdede deres egne marker. Lincolns familie blev presset op og nordpå til Indiana, hvor de beskæftigede sig med træarbejde og landbrug. Tiderne var hårde - Lincolns mor døde, da han var en lille dreng, og Lincoln blev for det meste selvlært. Efter at have vendt tilbage fra tjeneste i militsen mod Sauk, studerede Lincoln jura og begyndte at forfølge politik seriøst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lincolns tidlige politiske karriere var med Whigs-partiet, et parti der var samlet - i Amerika i hvert fald - mod den udøvende magt, en artefakt fra dens oprindelige anti-monarkiske status. I USA betød dette bekæmpelse af potentialet for politiske figurer som Andrew Jackson, der etablerede omfattende udøvende magter. USA var dog ved at ændre sig, og de dominerende opdelinger var ikke længere mellem rige plantageejere i Virginia (f.eks. Washington eller Jefferson) mod sparsommelige og filosofisk tænkende New Englanders (f.eks. Franklin eller Adams), men som en industrihovedstad i Nord mod en Syd, der bevægede sig mod industrielt landbrug, drevet af slavearbejde. Da Whigs omdannede sig til det republikanske parti, der allierede sig med Nordens industrielle interesser mod Syden, blev Lincoln en ledende stemme. Lincolns synspunkter krævede moderation på spørgsmålet om slaveri (så afskyeligt som det lyder i dag, var det fremskridt for tiden), international økonomisk protektionisme og støtte til indenlandsk industri - alle politikker, der favoriserede fri kapital (inden for landet i hvert fald og blandt hvide mænd), industrialisering og rigdommen hos industrierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Disse hvide sydlige jordejere i Syden var afhængige af slaveri for at følge med den internationale industri-, landbrugsproduktion og global handel. Det var stadig en stadig mere uholdbar (og altid afskyelig) praksis. Lincoln gjorde ingen hemmelighed af sin modstand mod slaveri, selvom han så indholdelse og ikke udryddelse, som vejen fremad. Men selv dette forsøg på moderation var for langt for sydlige stater, som tolkede hans valg som et tegn på, at deres magt inden for Unionen var uigenkaldeligt aftagende, og at institutionen af slaveri, og dermed deres økonomiske grundlag, måske var ved at ende. Derfor erklærede Konføderationen sin adskillelse direkte efter hans valg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Lincoln var en debattør og blev som sådan kritiseret for at undervurdere alvoren af situationen og ikke handle tidligt, men hans tilbøjelighed til ord og forsigtighed skulle senere betale sig. Under borgerkrigen havde Syden fordel af hjemlig territorium og en velforberedt elite til at producere generaler og strateger, men lå efter Nord i næsten alle andre faktorer. Fordi størstedelen af arbejdsstyrken i Syden var slaver og derfor ville have svært ved at kæmpe for deres fortsatte slaveri, måtte Syden bruge propagandakampagner for at få fattige landløse hvide til at kæmpe. Yderligere lå Sydlige fabrikker og industri efter Nord. Og endelig manglede Syden eksisterende international støtte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men der var en vej til sejr, selvom dette virkede usandsynligt. Politikken om racemæssige ressentimenter forblev, og Lincoln undervurderede pro-slaveri sentimentet, selv i stater, der ikke trådte ud af unionen (f.eks. Maryland) - der var optøjer og sabotører i overflod der. Mere uhyggeligt var der mange internationale magter, der gerne så Syden forblive en overvejende landbrugsproducent af råvarer for at drive deres egen industri, især givet Lincolns hang til udenlandske tariffer og beskyttelse af amerikansk handel. Lincoln aflyttede sendebud fra Konføderationen til England, men i en klog handling gav han mildhed og undgik dermed en international hændelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tingene kunne have gået anderledes: en fremmed magt kunne have intervenere. En stor slaveopstand kunne have ødelagt konføderationen før den begyndte. En stor pro-slavery opstand kunne have sabotere USA's industri. Men ingen af disse ting skete, og den industrielle maskine i nord ødelagde uundgåeligt konføderationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Dette tema om industrialisme er nøglen her. Hjemme var Lincoln kendt for at etablere en bankadministration og et landbrugsministerium, begge spørgsmål for at bringe den voksende nation under centraliseret kontrol. Men når vi tænker på Lincolns tid, tænker vi på voksende fabrikker, stigningen i europæisk indvandring til USA, væksten af jernbaner. Og også, bevægelsen af disse industrielle kræfter mod landene mod vest - Lincoln, især med hans baggrund, havde ingen blød plet i sit hjerte for den oprindelige befolkning på kontinentet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Lincolns sejr og reformerne, der blev foretaget i Syden efter krigen, var bound til at forårsage bitterhed. Han blev myrdet i Washington DC af John Wilkes Booth i 1865, lige efter sin genvalg og kun få dage efter krigens afslutning. Booth troede, at en sådan mord ville føre til fortsat krig, men dette var ikke tilfældet. Lincoln blev efterfulgt af Andrew Johnson, en særligt inkompetent leder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Abraham Lincoln ønsker at udnytte industrialiseringen for at forhindre uharmoni i hans civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>En valg af regering er vigtig for Abraham Lincoln med Grundlæggernes evne, der giver ekstra Wildcard-pladser og Diplomatisk Favor. Han ønsker også at forske i Lærlingeuddannelse og bygge Industriområder i alle sine byer for at modtage gratis mellemangreb. Lincoln bør undgå Kunstvanding og Plantager, så han ikke modtager deres malus. Sent i spillet ankommer P-51 Mustang og Filmstudioet til den endelige indsats mod sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_TITLE">
      <Text>Nzinga Mbande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_QUOTE">
      <Text>Tag chancen og se, hvor skæbnen fører dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En vigtig figur i den angolanske uafhængighedsbevægelse og i den tidlige historie om kolonialisme i Afrika, Nzinga Mbande kæmpede for at etablere en stemme for sig selv (og et kongerige at herske over), mens hun vekslede mellem forskellige kongeriger og spillede de europæiske magter ud mod hinanden, mens hun gjorde det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Portugiserne nåede Kongo i 1480'erne. Hvad de fandt der, var Kongeriget Kongo, et valgmonarki, der havde været i magten siden 1300-tallet. Missionærer havde etableret skoler og udviklet en synkretisk religiøs praksis i Kongo og havde inden for en årti døbt kongen. Slaveri var en mere kompliceret sag. Kongolese havde længe praktiseret slaveri, hvor de tog folk til hovedstaden fra krige og raid og tvang dem til at bosætte sig og arbejde. Da portugiserne etablerede deres plantager på Sao Tome, indgik Kongo en eksklusiv handelsaftale for at levere øen med fanger til slaveriarbejde. Over tid skabte Kongo og Portugal en anstrengt alliance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Problemet var, at portugiserne ikke respekterede Kongos monopol på slavehandlen, og Afonso - Mvemba a Nzinga - opfordrede til, at handlen skulle stoppe. Det skal bemærkes, at Mvemba ikke argumenterede for en afslutning på slaveri eller protesterede mod imperialistisk aggression, men blot at portugiserne ikke overholdt betingelserne i deres aftale. Dette førte til, at Portugal oprettede lejre i nabokongerigerne, både som handelslejre og som plyndringslejre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>En generation senere var områder på Kongos grænse, der tidligere var mål for slavehandlere, nu potentielle partnere. Ndongo var en af disse. I 1590 var det i krigstilstand mod portugiserne og deres kongolesiske allierede samt udsat for angreb fra en særlig voldsom gruppe lejesoldater kendt som Imbangala. Da krigen begyndte at gå dårligt, gennemførte en adelig en statskup, hvor mange medlemmer af kongehuset blev fjernet, herunder Nzinga, der flygter til det nærliggende kongerige Matamba. Men den nye leder af Ndongo fandt brug for hendes politiske snilde og forbindelser og hyrede hende til at forhandle med portugiserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Her er hvor Nzinga skinnede. Hun trodsede bevidst portugisiske normer. Ved at nægte at tage den tildelte underdanige rolle i forhandlinger klædte hun sig i lokale finurligheder og præsenterede sig selv som en dronning, ikke en underdanig. Da portugiserne ønskede, at hun skulle sidde på jorden, lod hun sin tjener blive hendes stol. Hun holdt fast på spørgsmålet om dåb og brugte det som et tilbud i forhandlingerne. I sidste ende opnåede hun fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men denne fred varede ikke ved. Imbangala ønskede mere territorium og handlede i modstrid med både portugiserne og Ndongo, fortsatte krigen. Mens krisen forværredes derhjemme, døde kongen af Ndongo, og Nzinga, med sit vidtrækkende netværk af politiske og strategiske allierede, søgte kontrol. Portugiserne, der huskede hendes ild, nægtede at anerkende hende og krævede, at hun skulle betale hyldest til deres egen valgte dukkekonge. Hun nægtede og flygtede for at slutte sig til oprørerne - de samme Imbangala. Hun giftede sig ind i den gruppe og genopbyggede sine styrker efter den stærkt militaristiske mode fra sit nye folk. Med dette fejede hun området og tog Matamba til sig selv, selvom ikke hele Ndongo. Fra dette synspunkt etablerede hun uafhængige relationer med hollandske handlende, med hvem hun udvekslede slaver som en finansiel livline til modstand, og byggede en alliance med hollænderne og kongoleanerne mod portugiserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Krigen trak ud. Hollænderne blev tvunget ud af portugiserne, men samtidig gik Portugal i krig mod Spanien. I 1656, efter års kamp, blev de to fjender enige om en fredsaftale - Portugal fik en god del af kysten, mens Nzinga fik monopol på slavehandelen. Der gik mange år, før europæerne igen forsøgte at trænge ind i landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hun huskes nu som en kraft imod portugiserne, især i skildringer af den angolanske borgerkrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>At blive på hendes hjemkontinent er nøglen til succes med Nzinga Mbande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nzinga Mbandes Kongo ønsker at være den førende magt på sit hjemkontinent. Hendes ekstra udbytte på hendes hjemland kombineret med Nkisi-evnen sætter hende godt op til en kultur-sejr. Ngao Mbeba hjælper hende med at erobre enhver civilisation, der kommer ind på hendes hjemkontinent. Mbanza vil hjælpe hendes byer med at vokse sig store og velstående.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Saladin (vizir)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_TITLE">
      <Text>Saladin (sultanen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Når Allah beslutter noget, så sker det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>At besejre modstandere enten militært eller gennem religion er kernen i at spille med Sultan Saladin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>At være garanteret en stor profet giver Sultan Saladin en mulighed for at opbygge sit militær, indtil hans frie store profet ankommer. Efter at have modtaget den store profet skal du gå frem og sprede Arabiens religion og militær på tværs af kortet. Mamluk vil være en fordel i erobringen af fjerne civilisationer med dens evne til at helbrede hver tur. Madrasa vil hjælpe dig med at låse op for stærkere militære enheder og samtidig tillade køb af flere apostle. Arabien under Sultan Saladin's ledelse er ideel til både dominans eller religiøse sejre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I slutningen af ​​1500-tallet begyndte herren af Zazzau, en bystat i det nordlige Nigeria, at lægge mærke til noget om sin datter. Hun var overnaturligt modig og selvbevidst, og holdt sin køkkenkniv ikke som et værktøj, men som et krigsvåben. Dette var Amina, af Hausa-folket, og da hendes far og bror begge døde, tog hun kontrol over Zazzau og udvidede det til en stor magtfaktor i regionen. Zazzau var en af en række stater i den fjerneste vestlige kant af Saharan handelsruter, der sendte råvarer - og på det tidspunkt slaver - tværs over ørkenen til Mellemøsten, og da området havde set opkomsten og faldet af flere relaterede magter - Ghana, Mali, Songhai, blandt andre, var området konstant på randen af nye krige og erobringer. Amina, da hun besteg tronen, opfordrede sine tilhængere til at 'slibe deres våben' og flyttede fra by til by, først plyndrende stedet og derefter opførte nye befæstninger for at konsolidere sin regel. Hun undskyldte heller ikke for at være en kvindelig leder i et muslimsk samfund. Hun påstås at have taget en elsker i hver by, hun erobrede i en nat, og så havde den (u?) heldige mand henrettet næste morgen. Dette var måske ikke kun en visning af hendes evne til militær erobring, men også en måde at sikre, at patriarkalske systemer for dynastisk succession aldrig ville true hendes ret til at regere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hendes regeringstid var højdepunktet for kvinders magt i Hausaland, som i årene efter oplevede en gradvis tilbagegang. Hun forbliver en folkehelt og er kærligt husket af folk i regionen - i det mindste dem, der overlevede og kunne fortælle historien</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>