<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <LocalizedText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME" />
    <Delete Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION" />
    <Delete Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY" />
    <Delete Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS" />
  </LocalizedText>
  <EnglishText>
    <!-- REPLACEMENTS -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_NAME">
      <Text>Фортеця</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Підвищує міцність зовнішніх оборонних заходів, щоб витримати усі атаки, крім найбільш концентрованих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_VICTORY">
      <Text>Перемога воєнної машини</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WORLD_RANKINGS_SCORE_DETAILS">
      <Text>Якщо ви граєте за Німеччину, вам потрібно захопити місто Париж до терміну. Якщо ви граєте за Францію, вам потрібно захистити Париж від захоплення до закінчення часу.</Text>
    </Row>
    <!--HUD-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_AUGUST">
      <Text>Серпня {1_Day}, 1914 року</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_CALENDAR_SEPT">
      <Text>Вересень {1_Day}, 1914 року</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_DEFAULT_NAME">
      <Text>Командир поля</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Бойової Сили для сухопутних військ в радіусі 2 клітинок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_WARMACHINE_GREAT_GENERAL_STRENGTH_MODIFIER">
      <Text>+3 [ICON_Strength] Бонус до бойових дій від Великого Генерала.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HEADQUARTERS_NAME">
      <Text>Головний офіс</Text>
    </Row>
    <!--Techs-->
    <Row Tag="LOC_TECH_AIRCRAFT_NAME">
      <Text>Літак</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_NAME">
      <Text>Укріплення</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FORTIFICATIONS_DESCRIPTION">
      <Text>+100 очок здоров'я у всіх містах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_NAME">
      <Text>Важка артилерія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HEAVY_ARTILLERY_DESCRIPTION">
      <Text>+6 [ICON_Strength] Бойової Сили для артилерійських одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_NAME">
      <Text>Логістика</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LOGISTICS_DESCRIPTION">
      <Text>Дозволяє формування та тренування армій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_NAME">
      <Text>Команда</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMMAND_DESCRIPTION">
      <Text>Надає 2 безкоштовних [ICON_GreatGeneral] Великих Генералів у вашій [ICON_Capital] столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_NAME">
      <Text>Промислова війна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Бойової міці для всіх одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_INDUSTRIAL_WARFARE_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Amount} Промислова війна</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HEAVY_ARTILLERY_COMBAT_STRENGTH_PREVIEW_TEXT">
      <Text>+{1_Amount} Важка Артилерія</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MILITARY_ENGINEER_WARMACHINE_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримуюча одиниця середньовічної ери. Для її виробництва необхідна збройна камера. Може будувати поліпшення "Залізниці", "Фортеці" та "Авіастріпи".</Text>
    </Row>
    <!-- City Names -->
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LILLE">
      <Text>Ліль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_REIMS">
      <Text>Реймс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NANCY">
      <Text>Ненсі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_BELFORT">
      <Text>Бельфор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ORLEANS">
      <Text>Орлеанс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHARTES">
      <Text>Чартрес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOLN">
      <Text>Кельн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_KOBLENZ">
      <Text>Кобленц</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MANNHEIM">
      <Text>Мангейм</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_STRASSBURG">
      <Text>Страсбург</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COLMAR">
      <Text>Кольмар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ANTWERP">
      <Text>Антверпен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LIEGE">
      <Text>Льєж</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_NAMUR">
      <Text>Намюр</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MONS">
      <Text>Монс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_LUXEMBOURG">
      <Text>Люксембург</Text>
    </Row>
    <!--Scoring-->
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_CATEGORY_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Контроль над Парижем</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SCENARIO_LINE_ITEM_CONTROL_OF_PARIS_NAME">
      <Text>Контроль над Парижем</Text>
    </Row>
    <!--Historic Rankings-->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_NAME">
      <Text>Маршал поля</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_1_QUOTE">
      <Text>Доказом військового майстерності є не тривалі кампанії, а рішуча перемога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_NAME">
      <Text>Генерал</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_2_QUOTE">
      <Text>Командування є мистецтвом успішного та беззусильного керування силами війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_NAME">
      <Text>Полковник</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_3_QUOTE">
      <Text>Успіх або невдача залежать від тонкої межі між інформацією та інтуїцією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_NAME">
      <Text>Майор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_4_QUOTE">
      <Text>Де є хоробрість, там і безсоромність. Де є безсоромність, там і розгін. Де є розгін, там і перемога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_NAME">
      <Text>Капітан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_ENDGAME_RANK_5_QUOTE">
      <Text>Перемога, якщо можливо, але честь над усе.</Text>
    </Row>
    <!-- ************************************************ -->
    <!-- CIVILOPEDIA -->
    <!-- ************************************************ -->
    <!--Tech-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HEAVY_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Німці розробили спеціалізовані осадні гармати для розбиття оборони кільцевих фортець навколо Бельгії. Вони довели свою ефективність, приводячи до відключення фортець раніше, ніж передбачали планувальники. Французи розробили складний та потужний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарматний гарма, який виявився довготривалим та гнучким. Але жоден з них сам по собі не вистачив, щоб перервати затягнутий пат. Нові технології в танках, літаках та тактиці малих підрозділів врешті-решт зуміли це зробити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Логістика - це процес постачання матеріалів для армії замість втрат і витрат. Хоча це не є гламурним, успіх у війні залежить від того, наскільки точно вдасться вирішити ці деталі. Аматори вивчають тактику; експерти вивчають логістику</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMMAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після епохи Наполеона професійні військові офіцери почали включати як стратегічне, так і оперативне планування в свою роботу. Професійний командний штаб - це частина військових, яка відповідає за досягнення перекладу політичних цілей війни на військові цілі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIAL_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У загальній війні всі ресурси держави ставляться на службу військовим цілям. У промисловому суспільстві це означає повну переробку промислової інфраструктури для створення зброї, навчання великих кількостей населення під зброєю для масової мобілізації та керування економікою через відкриті політичні інструменти. Це може перетворити суспільство в способи, які віддаватимуться довго після закінчення конфлікту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Винаходження кулемета та нових артилерійських зарядів з високою вибуховою дією означало, що укріплення також змінилися в роки, що передували Першій світовій війні. Розгалужені системи траншеїв Західного фронту можна розглядати як фізичне втілення превалення оборони над нападом протягом більшої частини війни. Точно так само, сучасна тактика піхоти та танків, розроблена з 1916 року, може бути розглянута як спроба подолати це превалення оборони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_AIRCRAFT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На початку Першої світової війни авіація була ще в зачатковому стані, а літаки були дорогими та ненадійними машинами для розвідки. А до кінця війни вони стали необхідністю для кожної великої армії на планеті та використовувалися для тактичних нападів та стратегічних бомбардувань, пройшовши швидкий еволюційний процес у гарячці війни. Дослідження та розробка були настільки дорогими, що більшість з них здійснювалася за державної підтримки або у публічно-приватному партнерстві.</Text>
    </Row>
    <!--Leaders-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після катастрофічної битви під Седаном під час франко-прусської війни 1870 року французькі військові планувальники повинні були відновитися від цієї катастрофічної втрати та ганебної політичної наслідки, щоб відновити армію в одну з найкращих армій Європи. На відміну від німецької схильності до детальних операційних планів бою, французькі військові офіцери почали висловлювати доктрину гнучких наступів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Вважалося, що армія збереже свій прогрес завдяки постійним нападам на лінії ворога та безжалісному використанню будь-якої слабкості, яка наступить. Ворог ніколи не зможе відновити рівновагу, ініціатива лишатиметься на боці французів, а натиск німецьких ворогів буде зупинений швидкими контратаками. Це буде застосовуватися від рівня батальйону до театрального рівня - де вторгненник буде слабкий, там французи нападатимуть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Це один з великих парадоксів серпня 1914 року, що, незважаючи на те, що французи тягнулися вздовж фронту в Низов'ях, вони досягали прогресу через Альзас та Лотарингію, але ці успіхи потрібно було перевірити, щоб забезпечити підсилення для порятунку Парижа. До кінця того року дух "завжди атакуй" вщух, а траншеї визначали Західний фронт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Успіхи прусської армії в 1870 році під час Франко-пруської війни виправдали методичне, комплексне планування армії, включаючи графіки маршування військ та вагонів на залізничній колії. Побачивши майбутню війну з Францією як неминучу, граф фон Шліффен, начальник німецького Генерального штабу, розробив плани майбутнього вторгнення в Францію, проходячи через Нідерланди та наступаючи на Париж на південь. Цей план вторгнення вимагав концентрації сил на далекому заході фланга німецької армії для успіху, але повний план ніколи не був виконаний в повному обсязі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>З двома фронтами війни високе командування Німеччини перенесло певну кількість сил, призначених для важкого захисту на заході, на зовсім інший фронт (у цьому випадку проти Росії). При тому, що німецька армія успішно прорвалася через Нідерланди, вона також відбила французьку армію на п'ятки, і виниклий в лініях французів салієнт надав штабу німецьких генералів дуже вигідну мішень. Але різні фактори, включаючи зменшення сил у плані Шліффена, імпровізаційні рухи німецьких військ у відповідь на дії французів та жорсткий опір французьких і британських військ означали, що нокаут не досяг своїх цілей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Німці ризикнули, але програли, і війна перетворилася на чотири роки аду на лініях, де загинула план Шліффена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Британська експедиційна сила була невеликою армією, що була швидко відправлена на поле бою з метою наближення Великобританії до союзу з Францією. Розташовані ​​на далекому заході від лінії французької оборони, їх спочатку бачили більше як політичний жест, а не значну військову силу. Проте, коли німці спускалися через Нідерланди до Парижа, БЕС боролася з чисельно переважаючою німецькою силою під час битви під Монсом і, незважаючи на те, що була знищена і змушена відступити, врятувала Французьку П’яту армію від анігіляції. Битва під Монсом є одним з найбільш відзначуваних і шанованих військових досягнень Великої Британії і є синонімом БЕС.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нация Бельгії була створена наприкінці Наполеонівської епохи як частина балансу європейських сил, але вона довго була особливим союзником Великої Британії. План інвазії Франції передбачав, що німецька армія вторгнеться через Бельгію. Насправді, ранні версії плану передбачали, що Бельгійська армія забезпечить почесну варту вздовж доріг для проходу німецької армії - це дуже неправильне припущення, як виявилося</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місто Льєж було оточене серією фортець і представляло перешкоду перед німецькою армією в 1914 році. Фортеці, хоча в багатьох випадках добре боролися, не могли витримати нападу спеціальних осадних гармат, сконструйованих спеціально для руйнування цих фортець. Розпад фортифікацій Льєжа та жорстокість німецької армії проти населення Бельгії повернули хвилю громадської думки проти Німеччини, особливо в Великій Британії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_LUXEMBOURG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Маленьке князівство Люксембург лежить між Францією та Німеччиною, і, крім того, є центром великого залізничного вузла між країнами. Захоплення цих залізничних майданчиків було вирішальним для німецького плану вторгнення у Францію, тому вторгнення до Люксембургу було однією з перших дій війни в 1914 році</Text>
    </Row>
    <!--Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Франція готувалася до війни з Німеччиною з моменту катастрофи Франко-Пруської війни 1870 року, коли прусська армія нищила французьку полкову армію, захопила імператора та вимогла принизливих умов миру, включаючи відступку територій Альзасу та Лотарингії на сході Франції. Ціла генерація французьких політиків та офіцерів виросла в тіні цього поразки і була рішучою домогтися відшкодування, якщо не відкритої помсти за втрату</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Головними військовими союзниками Франції були Росія та Велика Британія, а російська декларація війни проти Австро-Угорщини спричинила вступ Франції до війни на користь союзників. Однак Франція була зосереджена переважно на власній боротьбі проти Німеччини, ніж на тій, що відбувається проти Австро-Угорщини. Для досягнення цієї мети, основним зусиллям Франції на початку війни була атака на Ельзас та Лотарингію, щоб швидко повернути цю територію, залишивши північний кордон з Бельгією та Люксембургом поверхнево оборонятися. Плани війни французів критично недооцінили кількість німецьких сил, які атакували були вздовж цієї осі (вони передбачали, що німці пройдуть через Арденни), змушуючи армії раптово змінювати плани в самій розпалі війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За покоління до початку Першої світової війни прусська армія завдала Франції її найбільшої військової поразки з часів Наполеонівської епохи, і в результаті сформувала сучасну націю Німеччини. Німецькі політики чітко розуміли, що умови, витребувані від французів, внесли насіння наступного можливого конфлікту, і потім почали готуватися до наступної війни</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Підписання Трійці союзу - військового союзу Франції, Великої Британії та Росії - поставило Німеччину в складне військове становище, оскільки тепер вона була оточена військовими противниками зі сходу та заходу. Велике планування, розроблене до Першої світової війни, передбачало нанесення одного масштабного удару по Франції на заході, перш ніж Росія матиме можливість використовувати свою величезну перевагу людності на сході. Це стало головною політичною метою плану Шліфена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Напередодні Першої світової війни було небагато армій у світі, які були так добре підготовлені і готові, як німецькі військові сили. Але підготовка і тренування не були достатніми, щоб забезпечити швидкий кінець, який планувальники передбачали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Участь Великої Британії у Трійці Співпраці (військовий альянс між Францією, Великою Британією та Росією) була далеко не очевидною. Довголітня військова конкуренція між Францією та Великою Британією, що сягає часів Наполеона, а також зв'язки між королівськими родинами Великої Британії та Німеччини зробили участь Великої Британії у Центральних силах впливовою можливістю. У кінці кінців, Велика Британія приєдналася до Співпраці через швидке зростання конкуренції між Німеччиною та Великою Британією, що призвело до того, що багато людей шукали засоби контролю над зростаючою німецькою потугою</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BRITAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Напередодні Першої світової війни не було гарантії, що Велика Британія відправить військові сили на континентальну Європу. Більш того, це стало можливим завдяки постійному тиску невеликої групи офіцерів як у французькій, так і у британській армії, що сприяли відправленню невеликої військової сили на французьку землю. Навіть сам кайзер був шокований тим, що британці оголосили війну Німеччині, вважаючи, що вони зробили "глупу помилку" через "звичайну шматочок паперу"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нація Бельгія була створена наприкінці епохи Наполеона як частина балансу європейських сил, але давно є особливим союзником Великої Британії. План інвазії Франції передбачав, що німецька армія вторгнеться через Бельгію. Насправді, ранні версії плану передбачали, що Бельгійська армія стане почесним вартовим по дорогах для проходу німецької армії - що виявилося дуже неправильним припущенням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_WARMACHINE_SCENARIO_BELGIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місто Льєж було оточене серією фортець і представляло перешкоду для німецької армії в 1914 році. Фортеці, хоча в багатьох випадках боролися добре, не могли витримати проти спеціальних осадних гармат, розроблених спеціально для руйнування цих фортець. Падіння фортифікацій Льєжа і жорстокість німецької армії проти населення Бельгії змінили хід громадської думки проти Німеччини, особливо в Великій Британії.</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польовий командир - це офіцер, відповідальний за величезну частину військових сил своєї країни, зазвичай вздовж усього фронту. Він повинен розуміти як операційний план своєї армії, так і бути готовим адаптуватись до змін в ході війни. Хоча він працює через підпорядкованих командувачів та отримує раду генерального штабу, успіх або невдача армії залежить від його рішень</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польовий командир - це офіцер, відповідальний за велику частину військових сил своєї країни, зазвичай на всьому фронті. Він повинен розуміти оперативний план армії та бути готовим адаптувати їх у разі необхідності в ході війни. Хоча він працює через підкомандувань і отримує поради від генерального штабу, успіх чи невдача армії залежить від його розсуду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польовий командир - це офіцер, відповідальний за велику частину військових сил своєї країни, зазвичай на всьому фронті. Він повинен розуміти оперативний план своєї армії та бути готовий адаптувати його відповідно до змін у ході війни. Хоча він працює через підпорядкованих командирів та отримує поради від генерального штабу, успіх чи невдача армії залежить від його рішень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польовий командир - це офіцер, відповідальний за значну частину військової сили своєї країни, зазвичай вздовж усього фронту. Він повинен розуміти оперативний план своєї армії та бути готовим адаптувати їх у відповідності до змін, які виникають у ході війни. Незважаючи на те, що він працює через підпорядкованих командирів та отримує поради з генерального штабу, успіх або невдача армії залежить від його рішень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_GENERAL_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польовий командир - це офіцер, відповідальний за значну частину військових сил своєї країни, зазвичай на всьому фронті. Він повинен розуміти оперативний план своєї армії та готовий адаптуватися до змін в ході війни. Хоча він працює через підлеглих командирів та отримує консультації від генерального штабу, успіх чи невдача армії залежить від його рішень.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HEADQUARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Головний штаб - це місце, де оперативні плани армії перетворюються на накази для полів. Зв'язані з підлеглими командувачами по лінії бойових дій через кур'єрів та телеграф, ці місця часто є тимчасовими, оскільки змінюючіся бойові лінії вимагають від головного командування бути ближче до дій.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>