<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хиксоси прибули до Нільського регіону з країн на сході. Теорії вказують на те, що вони або мігрували без опору до політично роздробленого Єгипту, або приїхали, щоб завоювати землю, яка терпіла від ... ну, серії епідемій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ми знаємо, що існуючі єгипетські династії зруйнувалися в 1650 році до нашої ери. У виниклому вакуумі влади Гіксоси створили П'ятнадцяту династію. Хоча вони зберегли своє вплив на регіон ще протягом століття, місцеві єгиптяни нарешті вивели їх з регіону та знищили всі сліди їхнього правління. Усі записи, зроблені пізніше, зображали їх як вторговників на єгипетські землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ассирійські та єгипетські інтереси часто зіткнулися, особливо щодо контролю над Канааном. Для ассирійців єгиптяни були іноземними втручальниками, які намагалися втручатися в їхні території. Єгиптяни бачили ассирійців як компактну, але смертоносну імперську державу. Обидва були праві.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом століть дві регіональні сили займалися проксі-конфліктами, дипломатичними підступами та значною кількістю ритму-хопу, але все це не сталося до того часу, поки все не сходилося в 671 році до н.е. Єгипет, на той час під владою нубійського королівства Куш, був завойований асирійським королем Есаргаддоном. Єгипет залишився васалом Асирії на наступних 50 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли син Кіру Великого Камбіз II спробував з'єднати майбутнє Персії та Єгипту через шлюб у 526 році до нашої ери, фараон Амасис відправив вижившу дочку родини, яку він велів знищити, стверджуючи, що вона його крові. Ця хибна дочка одразу ж пояснила план фараона перському царю, оскільки майже неможливо втілити в життя безглуздий план, коли ви знищили всю родину людини. Камбіз негайно вторгнувся та завоював Єгипет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Єгипет залишався під контролем Ахеменідів більше століття. Смерть Дарія II в 404 р. до н.е. призвела до повстання Єгипту, в якому Персія кілька десятиліть боролася за повернення контролю над своєю втраченою сатрапією. Єгипт тримав Ахеменідів на відстані до 343 р. до н.е., коли Артаксеркс III прибув з 350 000 досвідченими військами і негайно вигнав останню, насправді єгипетську династію з країни. Перси були володіти відносно стабільним Єгиптом десять років, аж до прибуття Александра Великого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На радість єгиптян, що перебували під персидською владою, Александр Великий вторгся до Єгипту в 332 році до нашої ери та оголосив його власністю Македонії. Будь-яке залишене незадоволення було згладжено, коли оракул у Мемфісі назвав його живим сином бога Амона. Він залишився переможцем та героєм Македонського нового сатрапа, а багатство Єгипту підтримувало його подальші завоювання на сході. Після його смерті в 322 році до нашої ери, правління єгипетських справ було покладено на довіреного генерала Александра Птолемея. Криза успадкування у розпадаючійся імперії Александра привела до того, що Єгипет став особливо великим та самодостатнім фрагментом - тепер правлінням над ним володів чоловік, який оголосив себе королем Птолемеєм I Сотером.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Птолемейський Єгипет існував протягом трьох століть, хоча його занепад почався набагато раніше. Слабшаючі правителі приймали короткострокові рішення. Колись могутня сплав найкращих Македонії та тисячолітньої фараонської лінії Єгипту знайшов себе зведеним до протекторату новоствореної Римської республіки, зобов'язаним годувати її багато легіонів. Однак, справжній кінець Птолемейського Єгипту настав зі смертю Клеопатри в 30 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Новостворена Римська Республіка мала апетит до завоювань. Це потребувало надійного джерела їжі як для її легіонів на похід, так і для багатьох, хто жив у її землях. Коли Єгипет - хліборобна корзина Середземномор'я - зазнав особливо важкої поразки від Македонії та Селевкідської імперії, Рим скористався нагодою, щоб оголосити про альянс. З роками, коли Єгипет продовжував занепадати, Рим робив себе ще більш необхідним, поки в значній мірі ослаблений Єгипет не знайшов своїх власних справ на турботу римських лялькарів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Те, що змусило Рим напасти на свій власний протекторат, розкривається в історії Клеопатри, проте це ефективно припинило три тисячоліття династичного правління в Єгипті. Швидко піднесений до статусу римської провінції, Єгипет годував Рим до його кінцевого розпаду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Єгипет був свідком достатньої кількості конфліктів з лівійськими племенами, щоб побудувати узбережні фортеці до 13 століття до нашої ери. Простягнувшись далеко на захід від дельти Нілу, фортеці могли затримати будь-яку лівійську атаку зі заходу і повідомити столицю про напад. І так теорія звучала. Фортеці навряд чи були ефективними в 1208 році до нашої ери, коли плем'я Лібу очолило лівійські війська, щоб атакувати саму дельту Ніла, разом з допомогою таємничих Морських народів. Не мало значення те, що Єгипет швидко відбив інвазію. Пряме вторгнення в серце Єгипту було потужним уроком для виживших лівійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Після десятиліть тривалого конфлікту між Лівією та Єгиптом, лівійське плем'я берберів, відоме як Мешвеш, взяло на збір уроки. Вони зібрали своїх союзників, серед яких знову були Люди Моря, та вторглися у 1181 році до Єгипту. Єгипет зупинив армії та виставив на берегах Нілу лучників, щоб обстрілювати Людей Моря. Вторгнення у 1175 році, яке було проведене лише Мешвешами, привело їх до повної поразки, ув'язнення та подальшого включення до Єгипту.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASHMUNEIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись частиною Стародавнього Єгипту, місто Ашмунейн зараз розташоване на кордоні Верхнього та Нижнього Єгипту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BAHARIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За заходом від дельти Нілу знаходиться оаза Бахарія. Якщо мати доступ, ми могли б торгувати з лівійськими племенами</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BYBLOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто кедра існує довше, ніж народи Нілу. Тільки найкращі товари протікають через нього</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DAKHLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оазис Дахла лежить глибоко в Західній пустелі. Це важлива зупинка для торговців, які відважуються далеко від обіймів Нілу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IHNASIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ігнасія, Дім Королівської Дитини, вважається столицею Нижнього Єгипту з часів занепаду Стародавнього Царства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IREM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розташований на Нілі за шостою катарактою, віддалений Ірем відомий своєю торгівлею слоновою кісткою</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато золота протікає через Харгу. Цей важливий оазис знаходиться на північному заході від Першого катаракту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NEKHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фараон Хасекемві покращив Некен, коли він був частиною Стародавнього Єгипту. Його розфарбовані гробниці - надзвичайно вражаючий вид</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Піраміди Стародавнього Єгипту кидають свою тінь на місто Он, біля місця, де закінчується Ніл та починається дельта</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PUNT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Спеції зі сходу проходять через місто Пунт. Джерело торгівлі на Червоному морі - це цінний партнер, якого потрібно мати."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SHARUHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ви бажаєте торгувати з Палестиною? Шарухен контролює маршрут, як леви біля оазису. Найкраще угоджувати з ними, коли вони наситилися."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SERABIT_EL_KHADIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто Серабіт ель-Хадім багате на копальні, що дають золото та інші корисні копалини. Їх союзники користуються надлишками</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THINIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Найстаріші фараонські династії стверджували, що Тініс є столицею Єгипту. Воно залишається входом до важливих оазисів в Західній пустелі."</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Камбізес II був сином Кіра Великого. Він завоював Єгипет у битві під Пелусією у 525 р. до н.е., але був менш успішним, коли намагався продовжити свою кампанію вздовж Нілу в Нубію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ашшурбаніпал успадкував Ассирійську імперію в 668 р. до н.е., коли Нубія правила Єгиптом. У серії кампаній його армії вигнали нубійців з Єгипту, дозволивши йому викрадати багатства Тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Александр Македонський підкорив Єгипет у 332 р. до н. е., звільнивши його від перського владарства та заснувавши Александрію як столицю Птолемейського Єгипту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тридцятип'ятирічне правління Озоркона в Єгипті розпочалось у 922 році до н.е., що робить його одним з найвеличніших лівійців, які правили Єгиптом як частина 22-ї династії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Король Сакір-Хар був згаданий як один з перших трьох правителів єгипетської 15-ї династії, часів гегсоської домінації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Отавіан, який незабаром стане відомим як могутній Цезар Август, переміг сили Марка Антонія та Клеопатри в Битві при Акції в 31 р. до н.е. Незабаром після цього він висадив війська в Александрії та зробив Єгипет новою римською провінцією.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HIGH_PRIESTESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Високі жриці підтримували релігійні традиції і зберігали храми вздовж Нілу. Вони мали значний вплив серед людей Нілу, іноді маючи більше влади, ніж нубійські королівські родини та єгипетські династії. Пізніші правителі навчилися не зберігати більшу частину багатства країни в будівлях, що контролюються священством.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDJAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись відносячись до людей з Нубійської землі Меджа, до 16-го століття до нашої ери ім'я "меджай" стало синонімом елітної сили, що використовувала як нубійців, так і єгиптян. Завданням меджай було захист пам'яток, палаців і гробниць, а вони, переважно автономні, повідомляли про свої дії регіональним керівникам, які контролювали їх виділення.</Text>
    </Row>
    <!-- NPC Civs -->
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Подібні великі кам'яні стовпи часто знаходилися по обидва боки входів до храмів в регіоні Ніла. На початку другого тисячоліття до н.е. вони були пов'язані з божеством сонця Ра (потім Амоном, і нарешті Амон-Ра). Вирізання обелісків як єдиного каменю, їх транспортування та піднесення на місце є вражаючими досягненнями давньої інженерії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NUBIAN_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Маленькі святині храмів розкидані по всій області Нілу, призначені як богам, так і людям, яких вважали божественними - хоча останні, очевидно, були відносно релігійні, такі призначення точно мали сильний політичний зміст. У цих святинях були релігійні артефакти, їх були призначені священики, а також охоронці, які відганяли злодіїв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щоб зрозуміти важливість бога Амона для регіону Нілу, дивіться на його храми. Храм Амона в Карнаку настільки величезний, що може вмістити п'ять Великих пірамід. Храм Амона в Джебел-Баркалі в Нубії міг би досягти такого розквіту, якби римляни не знищили його в 25 р. до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NILOMETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди долини Нілу залежали від щорічних повеней (або "інундацій") для свого виживання. Геніальні нілометри вимірювали висоту повені: якщо вода занадто висока, то люди могли очікувати небезпечних повеней. Якщо вода занадто низька, то наступає голод. Будь-що між цими межами вказує на досить процвітаючий сезон.</Text>
    </Row>
    <!-- Terrain/Features-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CATARACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шість катаракт Ніла варіюються між мілководдям та швидкими руслами. Залежно від рівня води, було можливо перейти катаракти через брід або на човні. Традиційно, Єгипет претендував на частину Ніла на північ від першої катаракти, тоді як Нубія претендувала на частину на південь від неї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_NILE_RIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Починаючи з східної центральної Африки до північного дельти Середземного моря, регулярні повені нільських рівнин приносили життя тому, що в іншому випадку було б неприйнятним пустелі. Без Нілу Єгипет та Нубія не існували б.</Text>
    </Row>
    <!-- Techs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FISHING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З допомогою добре націлений коп’я, люди, які розраховували на Ніл, щоб забезпечувати себе, могли ловити рибу, щоб годувати себе. Простий гачок, декілька приманок та лінія, тримана в руці, були достатніми, аби забезпечити їхні родини. Однак, рибальські сіті привели до масового збирання, необхідного для забезпечення всього міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEDICINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча методи були грубими, медичні знання в Нільському регіоні були дивовижно повними. Обширні знання анатомії призвели до гігієнічних практик, хірургічних знань та заклинань проти демонів, які вважалися поширювачами хвороб. З 1550 року до нашої ери на медичному папірусі було зазначено, що рак - це "пухлина проти бога Ксенуса". На жаль, не було відомого лікування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зі зростанням багатства народу Нілу зростала і заздрість їхніх сусідів. Внаслідок цього єгиптяни та нубійці відбудували постійні фортеці щонайменше з другого тисячоліття до нашої ери. Ці фортечні поселення зазвичай мали масивні стіни з глиняних цеглин, що дозволяло контролювати стратегічні точки Нілу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TOMB_BUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди на Нілі, які могли дозволити собі витрати, ховали своїх мертвих з релігійних та практичних причин. Чи то прості шахтові гробниці, величезні єгипетські піраміди або набагато менш розкішні нубійські піраміди, густий шар каменю та землі захищав посмертне буття та розкішну колекцію предметів погребення.</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_ROYAL_DYNASTIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Концептуально, королівська династія є простою - влада передається нащадку, народженому з кровної лінії правителя, забезпечуючи таким чином стійкий стандарт об'єднаної влади. Єгипет настільки насолоджувався цією перевіреною концепцією стабільності, що мав 30 різних королівських династій до 343 року до нашої ери, коли Артаксеркс з Персії агресивно ознайомив їх з концепцією сатрапій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HIEROGLYPHICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо ви хочете, щоб ваші слова залишалися назавжди, чому б не відтворити їх на камені? Так думали стародавні єгиптяни, чиї стилізовані логографічні записи залишилися після чотирьох тисячоліть. Королівство Мерої розвинуло значно більш зрозумілу варіацію, що досі видно на нубійських пам'ятниках та гробницях, зведених після II століття до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MUMMIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поховальні практики людей Ніла мали на меті збереження померлого за допомогою муміфікації. Цей процес передбачав видалення внутрішніх органів, промивання внутрішностей спеціями та герметичне запакування тіла у сіль на кілька місяців, що дегідратувало тіло та захистило його від голодних комах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCRIBES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли ваша цивілізація вшановує Бога знань, писемності та математики, то люди, яким довірили читати, писати та рахувати, вважалися заручниками привілейованого касту. Так було з писарями в регіоні Нілу - єгиптяни йшли далі, вважаючи їх членами королівського двору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOOK_OF_THE_DEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Книги мертвих були збірками похоронних інструкцій, які надавали як практичні поради щодо обробки трупів, так і ритуальні заклинання, призначені для направлення недавно померлих через Підземний світ. Ті, хто могли дозволити собі замовити їх, зберігали копію у своїх гробницях - легкодоступний посмертний навчальний посібник.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_INSTITUTION_OF_THE_MUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Заснована приблизно у III столітті до н. е., "Інституція Муз" у Александрії зібрала найяскравіші наукові, художні та філософські розуми, щоб викладати, творити та філософствувати. Схожа на сучасну концепцію університету, "Музеум" можливо був місцем навчання молодого Архімеда (до його власного евристичного моменту).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SEPATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Цивілізації, які розташовувалися вздовж Нілу, не могли легко управляти кожним сегментом своєї території зі центрального місця. Народи Нілу вирішили цю проблему за допомогою сепатів, або "номів", як їх пізніше назвали грецькомовні Птолемеї. Ці адміністративні округи були відповідальні за кожний сегмент Нілу чи частину дельти Нілу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOARDGAMES_ATHLETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди, що жили біля Нілу, розвивали настільні ігри та спорт як розширення війни. Суб'єкти, які могли бігати на довгі дистанції, боротися з опонентами та влучати у віддалені цілі зі швидкоходом або стрілою, могли застосовувати ці уроки на війні. Так само, ті, хто зможуть перемагати опонентів у грі в "сенет" або "мехен", могли розуміти важливість стратегій на полі бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AMUN_LORD_OF_ALL_GODS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Амун, покровитель бог міста Теба, мав велике значення для людей, що жили на берегах Нілу. Бог вітру був визнаний єгиптянами королем богів, а пізніше й нубійцями. Вважалося, що він захищає все добре і справедливе, і захищає підлеглих від тих, хто би їх знущався.</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Народ Нілу отримував велике багатство зі золотоносних родовищ на своїй землі. Хоча Єгипет теж претендував на численні джерела золота, його фараони та священики завжди бажали отримати більше. Багаті золотодобувні шахти Нубії на південь від їх кордону були постійним предметом сперечань між двома цивілізаціями - Єгипет хотів їх отримати, а Нубія відмовлялася їх надавати.</Text>
    </Row>
    <!-- Governments -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_KANDAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Володарі Нубії практикували спільне правління між королівським чоловіком та дружиною. Кандаке, або королева, мала настільки ж сили або більше, ніж її чоловік, з остаточною формою вето - якщо король обурив кандаке, вона могла наказати йому зробити самогубство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PHARAOH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Довгий ряд єгипетських монархів носив титул фараона, що приблизно означає "Великий Дім". Ці правителі мали майже абсолютну владу в Єгипті, хоча ця влада зменшувалася протягом тисячоліть, коли єгипетські верховні священики довели здатність збалансувати фараонську владу.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ABU_SIMBEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Великий храм зробить більше, ніж просто вражати наших сусідів - він проголосить про нашу перевагу перед усіма, хто спостерігатиме за ним. З часом, наші сусіди приймуть це без питань."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRONTIER_FORTRESSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Як наш багатство зростає, також зростає кількість ворогів, які хочуть його взяти. Серія фортець, побудованих на межах нашої цивілізації, попередить нас про наближення армій."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INUNDATION_CALENDAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ніл несе і життя, і смерть. Знання, коли прийшли цьогорічні повені, дозволяє нам передбачити потопи наступного року. Більше життя, менше смерті."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Армії коштують дорого утримувати. Ми можемо тимчасово поповнити наші сили наємними військами за частку від вартості - і якщо ми купуємо їхні послуги першими, наші вороги не зможуть."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_COMMUNICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Нам не користує нанівець відправляти армії в пустелю, якщо вони не можуть координувати свої рухи. Наші швидкі колісні возики можуть доставляти важливі повідомлення нашим командувачам."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MUSAEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ми давно користуємося відкриттями учених. Оплата науковців за збори та дослідження дозволяє зібрати плоди їхніх інтелектуальних садів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RECORDKEEPING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Скрупульозний облік дозволяє нашим писарям відстежувати розташування наших воїнів та їхнього забезпечення. Кілька менше хопешів зникне з наших вагонів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROYAL_BODYGUARDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Це жорстока реальність, що деякі можуть завдати шкоди нашій королівській родині. Ми повинні захищати їх неперевершеним загоном військовиків, які вірні короні."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCORPION_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Чому ми повинні йти на війну тільки після збору врожаю? Якщо ми будемо годувати та тренувати зв'язок солдатів, ми зможемо об'єднати наші землі в будь-який час року."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_AGREEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Наші купці давно торгують з віддаленими країнами. Формальна угода дозволить нам поповнити казну та заспокоїть наших зарубіжних сусідів від війни."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VALLEY_OF_THE_KINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Після їх переходу з цього світу до наступного, ми заповнюємо скарбами гробниці наших лідерів. Краще робити це на місці, яке можна постійно охороняти."</Text>
    </Row>
    <!-- Beliefs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_CREATION_ATUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Атум, перший бог, створив себе самого з водяної безодні. Пророцтво стверджує, що він буде присутній в кінці світу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WATERY_ABYSS_NUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Нун, водяна безодня, є безформний масив, з якого виникає вся творчість."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_MUMMIFICATION_ANUBIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Анубіс, бог з головою собаки, який супроводжує душі до загробного життя. Він доглядає за кладовищами та гробницями."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_THE_OASES_ASH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Еш, бог оазисів, стежить за островами життя, які знаходяться в жорстких пустелях. Він носить голови тварин, пов'язаних з Сетом."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WAR_APEDEMAK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Апедемак, бог війни, захищає народ Нубії. Він має голову лева, іноді трьох</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GODDESS_OF_FERTILITY_ISIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ісіда, богиня плодючості, надає більше, ніж просто благословення для нащадків. За правду, щорічні затоплення Нілу викликаються її сльозами."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GUARDIAN_GOD_SEBIUMEKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Себіумекер, Бог-охоронець давнього Кушу, захищає нубійські храми від вторгненців."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_HOUSE_GOD_BES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Бес, божество дому, захищає різні домогосподарства від змій. У нього левиний вигляд обличчя."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_LORD_OF_ALL_GODS_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Амун, пан всіх богів, став настільки важливим, що всі інші боги сприймаються як аспекти його."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_PROTECTOR_OF_THE_PHARAOHS_HORUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Горус, захисник фараонів, є сином Ісіди та Озиріса. Він має голову сокола - що відповідає богу неба</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>