<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende langs Nileflodens store bøjning i det nordlige Afrika fungerede Nubien som porten mellem Rødehavet og Nile Delta - et handelscentrum, der kunne have strakt sig fra Nilen til dens udløb i Middelhavet. Desværre havde egypterne direkte mod nord andre planer for Nubien. De to civilisationer ville udveksle roller som mistrofuld nabo, erobrer og vasal i årtusinder, indtil en række indtrængende fra fjerne lande permanent afsluttede deres rivalisering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den tidligste nubiske civilisation begyndte i det, der i dag er Sudan. Bystaten Kerma var beliggende i en frugtbar dal lige syd for Nilen's tredje katarakt. Kermas ideelle placering ved siden af Nilen gjorde den til et handelscenter, lige så tilgængeligt med land som med vand. Opdagelsen og udnyttelsen af omfattende mineralrigdom som ibenholt og guld cementerede Kermas stigning. Med handel kom rigdom, og det førte til raids fra dem, der ønskede rigdom, men ikke var helt overbevist om, at handel var vejen til at få det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kerma befæstede sin by og sine ruter og udvidede langsomt sin indflydelse langs Nilen, indtil dens allierede landsbyer, fæstninger og handelsposter strakte sig næsten 800 miles (1287 km) - omtrent afstanden mellem den første og femte katarakt. På det tidspunkt var de på størrelse og indflydelse en match for Egypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Meget lidt af Kerma har overlevet siden det 2. årtusinde f.Kr. Hvis dens folk havde et skriftsprog, var det for længst tabt. De fleste optegnelser om kongeriget findes i egyptiske tekster - især om forskellige mindre konflikter med deres nubiske naboer. De beskrev Kerma som en stærkt centraliseret stat, men at styre et omfattende område uden et skriftsprog er en udfordrende opgave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Trods den vedvarende konflikt mellem nabolandene kaldte Egypten Nubien "Buenes Land" efter de formidable nubiske bueskytter, der udgjorde størstedelen af ​​Kermas styrker. For at forstå, hvor stærkt et indtryk disse krigere efterlod på deres modstandere, blev en egyptisk fæstning, der senere blev bygget på nubisk territorium, kaldt "Værn mod Buerne" - både erklæring og aspiration.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kermas styrke nåede sit højdepunkt i 1580 f.Kr., men et skæbnesvangert samarbejde med Hyksoserne førte til dens endelige fald. Hyksoserne var invaderende fra øst og erobrede dele af Egypten midt i det 17. århundrede f.Kr., men stødte på stor modstand fra en oprørsk befolkning og en overlevende egyptisk dynasti baseret i Thebes. Kerma søgte at opdele det tilbageværende og knuse Egypten en gang for alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Det fungerede næsten. I tredive år skar Kerma dybt ind i egyptisk territorium og tog religiøse og kulturelle artefakter til sig, indtil Egypten endelig styrtede og udviste deres hyksosiske overherrer. Så omfattende og smertefuld var Kermas invasion, at egypterne efterfølgende udrensede alle optegnelser om det, sammen med enhver omtale af Hyksos "15. dynasti." Hvad de ikke kunne gøre, var at slette den akkumulerede egyptiske skat i Kerma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Alligevel huskede faraoerne deres ydmygelse. Thutmosis I betalte tilbage et århundrede senere, da han erobrede byen Kerma. Hans efterfølger Thutmosis III trængte endnu længere ind på nubisk territorium og erklærede til sidst bjerget Jebel Barkal og den nærliggende by Napata som Egyptens nye sydlige grænse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nubien var underlagt egyptisk styre i cirka fire århundreder. Der var naturligvis mange oprør, men efterhånden som tiden gik, blev nubiske og egyptiske kulturer blandet sammen. Kerma falmede og den loyale provins Nubien blev til sidst en kilde til Egypts guld, dens rute til Rødehavet og dens bueskytter - nu frygtet af Egypts fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I det 10. århundrede f.Kr. fokuserede Egypten på Middelhavsanliggender (og den efterfølgende sammenbrud af Egyptens Nye Rige) og overlod Nubien til at klare sig selv. Langsomt steg Kongeriget Kush til magt, da libyske prinser underlagde et overudstrakt Egypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I en mærkelig twist af skæbnen proklamerede Kushite-kongen Piye guddommelig befaling fra guden Amun - en egyptisk gud hvis tempel i Jebel Barkal blev konstrueret af den egyptiske farao Thutmosis III - for at befri Nedre Egypten fra sine libyske indtrængere. Og med det greb den nubiske konge kontrol over Nildeltaet, dannede den 25. dynasti og søgte at genoprette Egyptens tidligere herlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>I en periode gjorde det det. Piye og hans efterfølgere gjorde det til en prioritet at genopbygge monumenter, templer og offentlige værker, som længe havde været forsømt under fremmed kontrol. Denne genoplivning af den egyptiske kultur var 25. dynastis største bedrift - men ikke en varig en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Uanset hvor lille hvepseboet er, er det sjældent en god idé at give det et hurtigt spark. Denne lektion gik tabt for flere faraoer i det 25. dynasti, som søgte at udvide deres indflydelse i Mellemøsten. Dette satte dem i konflikt med den magtfulde neoassirske imperium, som betragtede Mellemøsten som deres vasaller. (Piyes støtte til Canaans oprør mod deres neoassirske overherrer hjalp ikke på sagen.) Neo-Assyriens konge Esarhaddon gjorde sin position helt klar, da han invaderede Egypten i 674 f.Kr. På tre korte år havde invaderne afsat det 25. dynasti og permanent afsluttet Nubias flirt med imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nubias tilbagetrækning fra Egypten fungerede i sidste ende til deres fordel - efter Neo-Assyriens eksempel ville andre Middelhavsmagter finde Egypten som en fristende kandidat til vasal. En fornuftig flytning af Nubias hovedstad fra Napata til den mere fjerne Meroe gav adgang til de græske handlende på Det Røde Hav, som dengang var mere lukrative end handel langs Nilen. Det afviste også invasioner fra nord - hverken Persien, Makedonien eller Ptolemaisk Egypten gjorde nogen seriøse forsøg på at udvide ind i det meroitiske Kongerige Kush.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Derefter, i 25 f.Kr. faldt Nubien i unåde hos Rom. Den romerske general Petronius stødte gentagne gange sammen med Nubiens enøjede Kandake (eller "dronning") Amanirenas. Efter at romerske styrker havde plyndret Napata og jævnet templet for Amun med jorden, var Amanirenas' modstand så voldsom, at Petronius blev overbevist om, at fred var mere gunstigt end erobring. Augustus Caesar underskrev en fredsaftale med Kush, som var overraskende gunstig for Nubien, og behandlede dem som en venlig beskytter snarere end en tidligere fjende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NUBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Efter denne periode med romersk ødelæggelse kom Meroitiske byggeres morgen, der begyndte i 1 f.Kr. af Kandake Amanitore (hendes historie er detaljeret et andet sted). Denne genopbygningsperiode sluttede, da Beja-dynastiet i nordøst erobrede Meroe i det 1. århundrede. På trods af forsøg fra Beja på at udvide Nubien, førte intern oprør og konflikt med Kongeriget Aksum til deres endelige og permanente erobring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_QUOTE">
      <Text>Giv hvad landet ikke kan. Dit folk vil elske dig for det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kandake Amanitore regerede over Nubien ved en tidsalder. En magtfuld dronning, frygtet af sine fjender og elsket af sit folk, var hun en af de sidste store bygherrer i Kongeriget Kush. Amanitore gendannede Bue-landet til sin storhed efter en periode med uro. Hendes regering var lang og hendes værker varig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det er i det mindste, hvad historikere har samlet sammen. To årtusinder og et dødt sprog senere er der lidt overlevende skriftlige optegnelser om Amanitore i form af ruller eller andre dokumenter. Det, der er tilbage, er skåret ind i selve stenen på de bygninger, hun efterlod sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den mest uklare del af Amanitores liv er, hvem hun var, før hun blev dronning. Hendes personlighed er faktisk en gåde. Vi kan kun tolke. Én abstrakt beskrivelse af kandaken viser hende, der er nådesløst slår fjender ihjel, som hun allerede har underlagt sig. Var det fra en faktisk hændelse, hvor hun beordrede henrettelsen af oprørere, eller var det propaganda, der proklamerede hendes retfærdige hævn mod dem, der var fjender af staten?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Selv da er hendes faktiske rolle som dronning svær at fastslå. Modstridende beretninger om hendes medregent Natakamani afbilder ham enten som hendes mand eller hendes søn, selvom han heldigvis aldrig var begge dele. Desuden efterfulgte Amanitore Kandake Amanishakheto, som var enten hendes svigermor (hvis Natakamani var Amanitores mand), hendes egentlige mor (hvis Natakamani var Amanitores søn), eller en anden form for relation, som er gået tabt med tiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>De uklare detaljer om Amanitores afstamning er mindre vigtige end den rolle, hun havde. Titlen som kandake - eller "candace", som romerne kaldte det - oversættes groft til "dronning-moder", men det betød ikke det samme som en regent, der regerede på vegne af en arving for ung til at have magt. I stedet var kandakes uafhængige dronninger, der regerede alene med mandlige ægtefæller eller med konger i en form for medherskerskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Amanitore's regeringstid tog den sidstnævnte form, med Natakamani som hendes lige. Der er sparsom information om nogen facet af hendes liv før hun blev dronning (omkring 1 f.Kr.). Alligevel viser monumenter altid begge med-regenter som voksne, så hun var sandsynligvis på sit højdepunkt, da hendes styre begyndte. Faktisk præsenterer fremstillingerne af Amanitore og Natakamani bevidst de to som lige, især i religiøse bygninger, hvilket var usædvanligt for tiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med Egypten som en romersk vasal og Rom på gode vilkår med Nubien, truede ingen regionale konflikter Amanitores regeringstid. Den relativt fredelige tid og samarbejdet om co-regentskab gav Amanitore mulighed for at forfølge det, der ville blive hendes arv - en forlænget periode med byggeri, der bragte stor velstand til det meroitiske kongerige. Blandt hendes værker var opførelsen af nubiske pyramider og grave, restaureringen af ​​Amuns tempel i Meroe og infrastrukturprojekter, såsom reservoirene, der blev bygget i nærheden af hovedstaden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Amanitore genopbyggede også templet for Amun i Napata - det samme tempel, som romerske invaderere havde ødelagt for bare to årtier siden. Da Amanitores navn inkluderede navnet på guden Amun, er det rimeligt at antage, at genopbygningen var en kilde til stolthed for den travle dronning. Hendes bestræbelser hjalp faktisk med at genoplive Jebel Barkal til i det mindste en brøkdel af dets tidligere herlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Although the queen enjoyed cordial relations with Rome, the decades-earlier reprisal raids into Egyptian (which is to say, "Roman") territory had recovered bronze statues of Augustus Caesar as spoils of war. An apocryphal tale describes Amanitore burying the decapitated head of one such statue beneath temple stairs in Meroe so Nubians would always walk over the Roman emperor responsible for razing Napata. (It was most likely Kandake Amanirenas, her predecessor, who actually did this.) Whether or not she was actually responsible for its burial, the "Meroe head" of Augustus Caesar was recovered in the early 20th Century—found beneath a flight of temple steps.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Som med forvirringen omkring Amanitores tronbestigelse, ved vi meget lidt om slutningen på hendes regeringstid. Nogle skøn sætter datoen for hendes død til cirka 20 CE. Skattejægere har for længst plyndret hendes grav i Meroe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Trods de mange ukendte aspekter af Amanitore, inspirerede det omfattende bygningsprogram, hun efterlod sig, senere kandakes til at udvide hendes arbejde, hvilket igen førte til en blomstring af Meroitic kultur og rigdomme gennem det andet århundrede. Arkæologer fortsætter med at afsløre eksempler på hendes indflydelse, herunder en række nyligt udgravede nubiske pyramider bygget under hendes regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Nubien er Bueens land, og deres civ's bueskytter er de bedste. Amanitore førte de historiske Nubiere på deres største byggeprojekt; hun gør det samme her med sin fascination af byplanlægning og distriktkonstruktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMANITORE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nubia vil gerne udforske aggressivt efter ørkenfliser, mens de skynder sig mod Masonry. Med den teknologi i hånden kan de placere deres byer, altid stræbende efter en klynge af deres pyramider i midten. Distrikter placeret ved siden af disse pyramider vil give forstærkede udbytter og drive civ's udvikling. At finde miner er også en nøgleprioritet: historisk set kom al den mineralrige, som Egypten nød godt af fra Nubien, og denne civilisation kan også blive rig på mineraler. Og hvis de skal forsvare deres byer, har de verdens bedste ranged-units, som let burde kunne klare opgaven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_JEBEL_BARKAL_QUOTE">
      <Text>"I det sydvestlige hjørne er en stor lodret masse af sandsten blevet adskilt af en dyb revne fra bjergkroppen ... det har hele udseendet af en kolossal statue." - E. A. Wallis Budge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et ensomt bjerg rejser sig fra den flade sudanesiske ørken, vest for en bøjning i Nilen. Ved foden af bjerget stod engang et palads, hvor antikke kongeriger herskede i århundreder. Nu er der kun ruiner tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Let genkendelig fra lang afstand, var det flade bjerg Jebel Barkal et mødested for rejsende i oldtiden. Det angav et punkt for relativt sikker krydsning (lige nedenfor Nilens fjerde katarakt). Efter det 15. århundrede f.Kr. angav det også placeringen af Napata, Egyptens sydligste grænseby, som 500 år senere ville blive hovedstaden i Nubien Kongeriget Kush.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_JEBEL_BARKAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Siden det 19. århundrede har arkæologer udgravet en rigdom af historisk information fra Jebel Barkal, herunder tempelruiner, stenarbejde udskåret i bjerget og gamle indskrifter, der dateres til den egyptiske besættelse af regionen. Nubiske pyramider i skyggen af bjerget fungerede senere som grave for Meroitiske konger og dronninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Færdigheden hos nubiske bueskytter var længe respekteret og frygtet langs Nilen. Disse soldater fra Bueens Land var en torn i Ægyptens side i årtusinder - indtil egypterne løste endnu et problem ved at smide penge efter det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUBIAN_PITATI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Således opstod pítati, Nubiske lejesoldater betalt godt for at beskytte interesserne for deres velgørere, uanset om de var egyptiske eller nubiske. Disse meget mobile bueskytter bar lidt rustning og bar buer typiske til regionen. Deres karakteristiske tommelfinger-ringe reducerede markant træthed, og malakit ansigtsmaling påført under deres øjne tillod dem at løsne pile med nøjagtighed, mens de skød ind i solen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I deres on-and-off perioder med gensidige konflikter blev Nubia påvirket af de magtfulde egyptiske dynastier længere nede ad Nilen. Nubiske begravelsesskikke ville med tiden komme til at ligne dem i Egypten. Nubias kongerige Kush begyndte at begrave sine konger og dronninger i pyramider i løbet af det første årtusinde f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PYRAMID_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nubien tog en helt anderledes tilgang til deres pyramider end Egypten. I stedet for at bygge enorme gravkomplekser, som gjorde staten fallit, valgte de en mere praktisk metode: mindre pyramider med en base på ikke mere end 8 m bredde, stejle sider, der steg i en skarp vinkel i luften, og en ornamentisk indgangskammer, der strakte sig fra pyramidegraven. Selvom skattejægere har plyndret de fleste af disse pyramider siden Nubians fald, forbliver pyramiderne et kraftfuldt vidnesbyrd om Nubias arv.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>