<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Natural Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Huomattava kallioformation kiinnitti aikoinaan ihmisten huomion Amerikan lounaisosassa. Tornimainen muodostelma muistuttaa jousijalan ihmisen vyötäröä ja jalkoja. Sanomalehtien toimittajat antoivat sille lempinimiä "Jättimäinen ikkuna", "Chaps" ja "Koulumestarin pöksyt", vaikka Frank Beckwithin "Delicate Arch" jäi vuonna 1934.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DELICATE_ARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hauras hiekkakivikaari on korkea kuin kuusikerroksinen rakennus, mikä valitettavasti sinetöi sen kohtalon. Painovoima ja Utahin tuulet johtavat lopulta kaaren romahtamiseen. Luonto ei ole yksin aiheuttanut vahinkoa - nimestään huolimatta jotkut huonosti harkitut yritykset kiivetä Hienon Kaaren päälle ovat vahingoittaneet tätä majesteettista rakennelmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri sininen silmä tuijottaa ulos Sahara-autiosta syvältä hiekasta, ja harvat elävät ovat nähneet sen omin silmin. Tämä silmää räpäyttämätön Saharan silmä, viralliselta nimeltään Richatin rakennelma, on lähes 25 mailia leveä. Sen värikkäät värit tekevät siitä helposti tunnistettavan maamerkin astronauttien keskuudessa, jotka ovat harvoja nähneet sen kokonaisuudessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYE_OF_THE_SAHARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka Richatin rakenteen alkuperästä käydään laajaa keskustelua, ensimmäinen arvio meteoriitin iskusta ei tuottanut tuloksia. Vallitseva geologinen teoria on, että Saharan silmä on "eroosion kautta symmetrisesti kohoava" (yksinkertaisemmin sanottuna kerrostuneista kivistä muodostunut kuppikivi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Vaaleanpunainen järvi" saa nimensä sen intensiivisestä, mansikanpunaisesta vedestä. Tämä väri vaihtelee vaaleanpunaisesta hälyttävän ruosteiseksi punaiseksi riippuen päivänajasta, vuodenajasta ja järven koostumuksesta. Järven sisällä elävät levät, ei saasteet, aiheuttavat sen muuttuvan väriskaalan. Senegalilaisille paikallisille järven muuttuvat vedet ovat vain osa arkipäiväistä elämää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LAKE_RETBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Retban väri ei ole sen ainutlaatuinen ominaisuus. Järven hypertoninen vesi - samanlainen kuin Kuollutmeri - mahdollistaa uimarin kellumisen järvessä vaivatta. Tämä tarkoittaa, että järveen sukeltaminen ei ole suositeltavaa. (Eikä veden juominen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matterhornin terävä huippu seisoo yksinään Alppien keskellä. Sen valtava piikki kohoaa lähes 15 000 jalan korkeuteen, halliten ympäröivien laaksojen maisemaa. Kuten useimpien korkeiden vuorten kohdalla, ihmiset näkivät Matterhornin ja päättivät kiivetä sen huipulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MATTERHORN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuorikiipeilijät pitivät Matterhornia arvokkaana vastustajana. Eräs 1800-luvun vuorikiipeilijä julisti sen kiipeämättömäksi, mutta tämä väite osoittautui vääriksi, kun Edward Whymper ja kymmenen muuta kiipeilijää aloittivat nousunsa 14. heinäkuuta 1865. Vaikka Matterhorn vaati neljän kumppanin hengen, Whymperin ryhmä oli ensimmäinen, joka valloitti vuoren. (Vuorikiipeilijä, joka julisti sen "kiipeämättömäksi", oli itse Whymper, joka oli yrittänyt ja epäonnistunut useita kertoja aiemmin.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roraima-vuori kohoaa 9000 jalan korkeuteen Etelä-Amerikan sademetsien yläpuolella. Tämä hiekkakivipöytävuori, jota paikalliset kutsuvat "kaikkien vesien äidiksi", on inspiroinut useita tarinoita ja myyttejä. Sir Arthur Conan Doylen Kadonnut maailma sai inspiraationsa maisemasta ja Sir Everard im Thurnin tutkimusmatkan kuvauksesta. Thurn, tutkimusmatkailija ja kasvitieteilijä, oli ensimmäinen, joka onnistui kiipeämään Roraima-vuoren huipulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_RORAIMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuori isännöi merkittävää määrää ainutlaatuista kasvistoa ja eläimistöä. Toisin kuin Doylen romaanissa, todellisella Roraiman vuorella ei ole dinosauruksia. (Jos niitä on, ne eivät ole ilmaisseet läsnäoloaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ubsunur Hollowin maa (tai "Uvs Nuur Basin") on ajassa pysähtynyt tasku. Itä-Siperian alueella on harvoja merkkejä ihmisen elämästä, lukuun ottamatta muinaisten vainajien hautaamiseen kaivettuja kumpuja, seremoniallisia monumentteja ja häiritseviä Tuvan kurkkulaulun ääniä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_UBSUNUR_HOLLOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Allas, joka on hieman pienempi kuin Puerto Rico, kattaa useita biomiita. Kaikenlaiset ainutlaatuiset lajit löytävät kodin Holvien autiomaissa, suomaissa, tundrassa ja suolajärvissä. Yksi tällainen eläin on uhanalainen lumileopardi, jonka metsästys on aiemmin lähes sukupuuttoon. Nyt alue on suojattu reservaatti, joten leopardit voivat lisääntyä pelkäämättä luonnollisia petoja (lukuun ottamatta satunnaista maanviljelijää, joka on huolissaan karjastaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zhangye Danxian revikkiset hiekkakivivuoret kattavat yli 120 neliökilometrin alueen modernin Kiinan keskellä, Qilian-vuorten juurella. Sen karun maiseman yli näkyy maalauksellisia punaisia, sinisiä, vihreitä ja kultaisia ​​juovia, jotka ovat seurausta luonnollisista kemiallisista reaktioista, eroosiosta ja Intian ja EurAsian levyn tektonisista liikkeistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ZHANGYE_DANXIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Rainbow-vuorten" värit ovat niin eloisia, että alueen valokuvat voivat näyttää digitaalisesti suodatetuilta. Saatavilla oleva valo voi muuttaa väritystä vieläkin enemmän, tehdäkseen Zhangye Danxiasta todellisen ihmeen katsottavaksi mihin aikaan päivästä tahansa.</Text>
    </Row>
    <!-- Districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SEOWON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>16. vuosisadan Koreassa vallinnut koulutuskriisi johti seowonin perustamiseen, yksityiseen oppilaitokseen, joka suunniteltiin täyttämään oppimisvaje. Raskaasti Neo-Konfutselaisuuden opetuksella ja rituaaleilla oli usein vaatimaton ulkonäkö rakennuksissa. Aristokraattilasten vallitsevuus teki seowonista ihanteellisen poliittisista keskusteluista. Tämä Neo-Konfutselaisuuden ja ajankohtaisten asioiden yhdistelmä loi ihanteellisen ympäristön tutkia uusia ajatuksia Korean nykykulttuurista ja hallituksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikanda (tunnetaan myös nimellä "kraal" tai "umuzi") olivat itsenäisiä, linnoitettuja zuluhomesteadeja. Kahdenvälinen palisadi suojeli sen asukkaita - sisäseinä piti karjan sisällä ja ulkoseinä piti tunkeilijat ulkona. Ikandat sijoitettiin ihanteellisesti ylämäkeen sekä käytännöllisistä että strategisista syistä: sadevesi virtasi alamäkeen puhdistaakseen ikandan, kun taas vastustajat pakotettiin hyökkäämään korotetulta paikalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_IKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Shakan vallankumoukselliset muutokset sotilasjärjestelmässä hyödynsivät perinteistä zulun ikäluokkajärjestelmää. Samanikäiset nuoret miehet asuivat, harjoittelivat ja taistelivat yhdessä ryhmissä, luottaen ikandan rikkauksiin tarjotakseen heidän ruokansa, aseensa ja panssarinsa.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skotlannin 1719 Jacobite-nousun jälkeen Brittiläinen armeija värväsi uskollisia skotlantilaisia klaaneja (Campbellit, Grantit, Fraserit ja Munrot) edistämään yhtenäisyyttä ja pitämään rauhaa Skotlannin ylängöillä. Ensimmäinen Ylämaiden rykmentti tunnettiin nimellä Black Watch, kiitos heidän klassisten tummien tartanien - joissa oli näkyvät punaiset liivit osoittamaan uskollisuuttaan Iso-Britannialle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOTTISH_HIGHLANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Brittiläisen armeijan vakinaiset sotilaat kantoivat muskettia ja pistintä taistelussa. Highlanderit menivät askeleen pidemmälle ja hyökkäsivät taisteluun leveillä miekoilla, mikä oli epäilemättä epätavallinen ase 1700-luvulla. He näkivät ensimmäisen taistelunsa kotimaansa ulkopuolella Fontenoyssa (1745), jossa ranskalainen kirjailija kuvaili heitä "Highlandin raivolla", joka taisteli "väkivaltaisemmin kuin koskaan myrskyn murtama meri". Highlanderit palvelevat nykyaikana, vaikkakin heidän leveät miekkansa ovat (oletettavasti) seremoniallisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korealainen hwacha (tai "tuliratsumies") tarjosi pelottavimmat ilotulitusnäytökset 15. vuosisadalla. Ensivilkaisulla tämä yksinkertainen, kaksipyöräinen puukärry vaikuttaa kantavan vain vaakasuoraa urallista lautaa lastinaan. Kun se oli täyteen lastattu ja ammuttu, kymmenet raketeilla varustetut ammukset sinkoutuivat ulos urista, sataen teräskärkisenä ryöppynä kauas vihollisjoukkojen ylle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KOREAN_HWACHA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämä tehokas kuolemankone tuli tunnetuksi, kun se auttoi torjumaan Japanin myöhäis-16. vuosisadan hyökkäyksen Koreaan. Hwacha-laitteen läsnäolo Haengjun taistelussa auttoi merkittävästi 3 400 korealaisen puolustajan puolustusta, vaikka hyökkäävän samuraiseerikunnan koko oli yhdeksän kertaa suurempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zulun voimakkaat sotilasjoukot olivat jo pelottava voima, kun kunnianhimoinen Shaka opetti heille uusia tekniikoita: yhdistämällä iklwan (lyhyt, pistävä keihäs, jolla on leveämpi terä kuin heittävällä keihäällä) ja ishlangun (iso, soikea kilpi, jonka päällä on lehmän nahkaa). He harjoittelivat muodostamaan kilpiseinämiä, sekä tylsyttääkseen ammukset että piilottaakseen todellisen lukumääränsä, ja hyökkäämään "puffalon sarvet" -muodostelmalla - kokemattomammat joukot kiertäisivät ja sitoisivat vihollisen sivustat (sarvet), kun taas kokeneempi keskus ryntäisi sitoutuneen vihollisen kimppuun (buffalon loput).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ZULU_IMPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Impin koulutusohjelmat Shakalla olivat mitään vähemmän kuin brutaaleja, mutta kova harjoittelu johti tiukasti sidottuihin, hyvin kurinalaisiin sotilaisiin, jotka kykenivät suorittamaan monimutkaisia ​​muodostelmia helposti. Impistä tuli erittäin liikkuva voima, lähes pysäyttämätön kaikkea muuta kuin toistuvia kivääreitä ja korkean räjähdysvoiman omaavia aseita vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nuorelle pohjoismeren rajalla sijaitsevalle kansakunnalle hollantilainen laivasto myöhäisellä 17. vuosisadalla oli melko poikkeuksellinen. Sen voimakkaat lippulaivat olivat lähes puolen jalkapallokentän mittaisia (kummastakin lajista), aseistettu vähintään 80 aseella kahdella kannella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DE_ZEVEN_PROVINCIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tämän luokan tyypillinen hollantilainen laiva oli lippulaiva De Zeven Provinciën ("Seitsemän provinssia"), merivoimien selkäranka useissa Anglo-Hollannin sodissa - taisteluissa, joita kukaan ei odottanut kaupalliselta kansalta voittavan. Siitä huolimatta nämä laivat osoittivat, että hollantilaiset voivat pärjätä muiden (oletettavasti) mahtavampien merivoimien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MONGOLIAN_KESHIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mongolian keshig olivat suuren Khanin eliittikeisarillisen kaartin sotureita. Nämä ratsastavat soturit, jotka alun perin koostuivat Genghis Khanin uskollisimmista taistelijoista, kasvoivat myöhempien khaneiden keskuudessa 10 000 vahvuiseksi. Keshigit olivat hyvin varustautuneita ja käyttivät koostepuukaariaan ja liikkuvuuttaan vastustajien häirintään etäältä. He olivat hevosjousimiehinä toisiaan parempia. Heidän erikoinen asemansa Khanin suojelijoina asetti heidät jopa armeijan ylipäälliköiden yläpuolelle - ei yllättävää, sillä he koostuivat pääasiassa nuorista sotureista merkittävistä taloista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GEORGIAN_KHEVSURETI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Khevsuretin alueelta tulevat soturit ovat säilyttäneet perinteensä lukemattomia sukupolvia. (Aina 1900-luvun alkuun asti he taistelivat aseilla ja haarniskoilla, jotka sopivat paremmin keskiajalle.) Nämä pelottomat georgialaiset pukeutuivat haarniskaan ja kantoivat miekkoja, kirveitä ja pieniä, mustia kilpiä, joissa oli ristit yöllisille hyökkäyksille - kilven värin vuoksi soturit olivat käytännössä näkymättömiä kuutamossa. Vaikka perinteet olivat heidän valtti, he sopeutuivat ajan mukana ja ottivat käyttöön tuliaseet, kun niiden merkitys taistelukentällä kävi ilmeiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAPUCHE_MALON_RAIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>16. vuosisata toi espanjalaisen hyökkäyksen nykyisen Etelä-Chilen alueelle. Se toi myös hevosia, joita Mapuche ei ollut koskaan nähnyt ennen kuin he kohtasivat konkistadorit. Hevosten läsnäolo taistelukentällä pakotti Mapuchen mukauttamaan taktiikkansa. He oppivat nopeasti käyttämään hevosia ja käänsivät yhden suurimmista espanjalaisista eduista heitä vastaan. Ratsumalónin ryöstäjät - nimetty kostava hyökkäys vierailijoita vastaan - tekisivät nopeita hyökkäyksiä vihollisen häiritsemiseksi ennen kuin johtaisivat vastaavan vihollisen ansaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CREE_OKIHTCITAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Karkeasti käännettynä "soturiksi", okihtcitawilla oli Cree-yhteiskunnassa paljon tärkeämpi rooli kuin pelkästään taistelijoina toimiminen. Päälliköiden pojat suojelivat heimoa matkoilla ja pitivät järjestystä leiriytyessä. He myös valvoivat biisonijahteja varmistaakseen, ettei yksikään metsästäjä aloittanut ennen muita. Cree-kansa piti näitä kokeneita sotureita uskomattoman rohkeina ja taitavina taistelijoita, ylempänä tasoltaan kuin vertaisensa - usein karismaattisia ja älykkäitä, mikä mahdollisti heidän toimia tehokkaina johtajina sodan ja rauhan aikoina.</Text>
    </Row>
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksinkertaisesti käännettynä "ordu" tarkoittaa "palatsitelttaa". Kuitenkin ordu oli paljon enemmän kuin vain yksinkertainen teltta - se oli koko heimon keskus nomadisille mongoleille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ORDU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ordu toimi Khani ja hänen sotureidensa päätukikohtana ja tärkeimpänä leiriytymispaikkana. Vaikka se oli rakennettu matkustamista varten, siinä oli tyyliä, yksinkertaisista koristeista huolellisesti ommeltuihin kuvioihin. Ordu seurasi Khanin ja hänen sotureidensa mukana heidän kampanjoilleen, varmistaen, että he tunsivat olonsa aina kotoisaksi, minne ikinä he matkustivatkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korkealla maiseman yllä, kukkuloiden ja kallioisten kallioiden sijaitessa, georgialaiset linnoitukset vartioivat maaseutua. Tsikheissä on korkeat verhoukset, joissa on joko pyöristetyt tai kolmionmuotoiset muurikruunut (seinän "leikkausten" kiinteä osa). Jokaisen liitetyn seinän risteyksessä seisoo torni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TSIKHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Georgialaiset linnoitukset olivat erityisen vaikeita hyökätä niiden sijainnin korkealla maaperällä vuoksi. Vaikka tämäntyyppisiä linnoituksia oli olemassa Aleksanteri Suuren aikana, georgialaiset käyttivät niitä tehokkaasti 17. vuosisadalle asti.</Text>
    </Row>
    <!-- Improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mapuche pystytti suuria puinen hautakiviä muistaakseen kuolleitaan. Nämä chemamullit on veistetty yhdestä puusta ja sijoitettu henkilön haudan viereen. Nämä "puun ihmiset" seisovat yhtä korkeina kuin henkilö, veistetty tunnistettavasti mies- tai naispuolisiksi hahmoiksi, joiden kädet ovat ristissä vartalon yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHEMAMULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mapuche rakensi nämä puuveistokset suojellakseen heidän rakkaidensa henkiä. He uskoivat, että jokainen veistos vartioi hautaansa ja auttoi henkeä yhdistymään esi-isiinsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On yksi ainoa, kiistaton historiallinen vakio: ihmiset ovat aina nauttineet lyömällä palloja mailoilla. Skotlannin nurmikot sattuivat olemaan täydellinen paikka lyödä palloja mailoilla laajojen maiseman yli. Näin syntyi "golf", mikä tarkoittaa "pallojen lyömistä mailalla laajojen maisema-aluiden yli". Golfkentistä tuli nämä maisema-alueet, jotka turhauttavat sukupolvia golfareita hiekkapyydyksillä, järvillä, karheikoilla ja korkeilta vuorilta lankeavilla palloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOLF_COURSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Golf (jota pelataan tänä päivänä) onnistui selviytymään ja menestymään erilaisista yrityksistä kieltää laji, kuten kuningas James II:n (jota skotit oikeutetusti ohittivat) ja jopa Skotlannin kirkon, joka ei halunnut sen pelaamista pyhänä. Kirkolla oli suurempi valitus golfareista, jotka pelasivat kirkkomailla, jotka olivat hyvin erityinen este.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valmistettu koivukuoresta, mekewap oli Cree-intiaaneille tarkoitettu pitkäaikainen suojapaikka, joka tarkoituksena oli majoittaa monia ihmisiä. Cree-intiaanit asettivat tarkasti puut kupolimaiseen muotoon ja käärittivät sen ympärille puulistat. He kutoivat puulistat yhteen lämmön säilyttämiseksi ja suojautuakseen elementeiltä. Tämä huolellinen rakentaminen esti sateen tunkeutumisen suojapaikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MEKEWAP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mekewapit eivät olleet kannettavia, mutta onneksi ne olivat suhteellisen helppoja ja nopeita rakentaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useimmat näkevät rantaviivan loppuna. Hollantilaisille rannikko oli haaste ja mahdollisuus. Hollanti on käyttänyt 800 vuotta maan valtaamiseen merestä patojen, kanavien, patoalueiden ja pumppujen avulla. Poldereita ovat alavat maakaistaleet, jotka paljastuvat, kun vesi vetäytyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_POLDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hollantilaiset ylläpitävät jatkuvasti polder-alueitaan estääkseen meren valtaamasta maata. Vuosisatojen aikana he ovat hallinneet veden pitämistä poissa ja eroosion vaikutusten kääntämistä. Tänään yli neljäsosa Alankomaista on merenpinnan alapuolella, jättäen maan jatkuvan vetoleikin Pohjanmeren kanssa.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tieteilijät, jotka tutkivat Etelänapaa, haastavat sen äärimmäiset olosuhteet Amundsen-Scottin tutkimusasemalla. Asema kantaa nimiä kahdesta antarktisesta tutkimusmatkailijasta, kapteeni Robert Scottista (tutkimusmatkailija, joka löysi tasangon, jolla Etelänapa sijaitsee) ja Roald Amundsenista (ensimmäinen mies, joka saavutti Etelänavan - voitti Scottin retken 34 päivällä). Alun perin Yhdysvaltain vuonna 1957 valmistunut asema liittyi Antarktiksen sopimukseen vuonna 1959. Kaikki tutkimusasemalla työskentelevät tieteilijät vannoivat vapaasti tutkia ja jakaa tieteellisiä pyrkimyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hyvistä aikomuksista huolimatta Etelänapa ei ole helppo paikka asettua asumaan. Yhdysvallat hylkäsi aseman vuonna 1975, jonka jälkeen se peittyi 30 jalan lumikerroksen alle. Vuonna 2010 asema kaivettiin esiin ja räjäytettiin sen jälkeen. Uusi ja paranneltu Amundsen-Scott Etelänapa-asema (perustettu vuonna 1999) sisältää ilmakehätutkimuslaitoksen, osion astrofysiikan tutkimiseen ja ennen kaikkea internet-yhteyden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AMUNDSEN_SCOTT_RESEARCH_STATION_QUOTE">
      <Text>"Tieteelliseen johtajuuteen anna minulle Scott; nopeaan ja tehokkaaseen matkustamiseen Amundsen." - Sir Raymond Priestley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Espanja liittyi 1500-luvun lopun tutkimuskilpailuun, kuningatar Isabella I Kastilian kuningaskunnasta ja Ferdinand II Aragonian kuningaskunnasta ymmärsivät tarvitsevansa lujan otteen siirtomaiden kaupasta ja laajentumisesta. Heidän Casa de Contratacióninsa, "kauppakamarin", jonka he loivat säätelemään kauppaa ja hankintaa, Espanjan kruunu hallitsi kaikkea kauppaan ja meriliikenteeseen liittyvää yksityiskohtia myöten. Jopa heidän navigointi- ja kartografiakoulunsa piti kaupalliset salaisuudet omissa käsissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sevilla oli ensimmäisen Casa de Contración -toimiston kotipaikka, mutta virasto siirrettiin Cadiziin vuonna 1717. Siirtyminen Espanjan eteläkärjen lähellä sijaitsevaan kaupunkiin virtaviivaisti laivojen tulvaa, jotka olivat aiemmin matkustaneet vilkkaasti liikennöidyn Guadalquivir-joen kautta. Casa pysyi Cadizissa, kunnes se lakkautettiin vuonna 1790 keisarikunnan kasvavien velkojen vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASA_DE_CONTRATACION_QUOTE">
      <Text>"Kaikki muut lännen puolella rajaa löydetyt maat kuuluvat Castillen kuninkaalle ja kuningattarelle - sekä heidän seuraajilleen." - Tordesillan sopimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Itä-Afrikkalainen kaupunkivaltio Kilwa Kisiwani oli aikoinaan merkittävä kaupunkikohde Intian valtamerellä käytävässä kaupassa. Elefantinluuta, kultaa ja hajuvesiä virtasi sen markkinoille. Huippukaudellaan Kilwa Kisiwani sisälsi Itä-Afrikan hienoimpia arkkitehtuurikohteita: Suuren moskeijan (joka pysyi maailman suurimpana moskeijana 16. vuosisataan saakka) ja Husuni Kubwan (tyylikkään palatsin), jotka molemmat säilyivät nykypäivään asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KILWA_KISIWANI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kilwa Kisiwani kukoisti merkittävänä kaupunkina aina portugalilaisten saapumiseen asti vuonna 1498, jolloin he saapuivat "parantamaan" kaupungin infrastruktuuria (jos verojen kiristämistä voidaan pitää parantamisena). Vuosien saatossa kaupunki vaihtoi omistajaa useiden ulkomaisten valloittajien kesken, kunnes se hylättiin vuonna 1840.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KILWA_KISIWANI_QUOTE">
      <Text>"Kilwa on yksi maailman kauneimmin rakennetuista kaupungeista; talot siellä ovat kokonaan puusta tehtyjä, niiden katot ovat köysiruohosta, ja siellä sataa suurella voimakkuudella." - Ibn Battuta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rauhallinen, kestävä ja hieman salaperäinen Buddhan patsas, joka tunnetaan nimellä Daibutsu, istuu Kamakuran Kōtoku-in ulkopuolella. Kohoaa buddhalaisen temppelin vierailijoiden yläpuolella, Daibutsu tervehtii kärsivällisesti niin uskovaisia kuin turistejakin. Tuntematon taiteilija valetti Kamakuran suuren buddhan pronssista, joka on sittemmin hapettunut luonnollisesta sääilmiöstä johtuen himmeän vihreäksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_KOTOKU_IN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuitenkin Kōtoku-inin taiteilija rakensi sen kestämään. Se selvisi maanjäristyksestä ja kahdesta taifuunista, joista toinen tuhosi sen ympärillä olleen rakennuksen. Patsas pysyy luonnonyritysten yrittäessä kaataa sen 750-vuotisen meditaation ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_KOTOKU_IN_QUOTE">
      <Text>"Oi te, jotka kuljette kapeaa tietä, Tofetin loimussa tuomion päivään asti, olkaa lempeitä, kun 'pakana' rukoilee Buddhaa Kamakurassa!" - Rudyard Kipling</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri, dramaattisesti värjätty katedraali Moskovan Moskva-joen lähellä kantoi virallisesti nimeä "Virginin välikohtaus kanaalin vieressä sijaitseva katedraali", mutta useimmat ihmiset viittasivat siihen nimellä "St. Basil's". Myös lyhyempi nimi sopii paremmin karttoihin. Ivan Julma tilasi sen rakentamisen vuonna 1555 muistoksi hänen hallintonsa aikana saavutetuista voitoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ivanin nimeä kantavasta katedraalista huolimatta, se osoittautui kaikkea muuta kuin kamalaksi. Katedraali muistuttaa venäläistä nukkekotia, joka koostuu kahdeksasta erillisestä ryhmitellystä kirkosta yhden sijaan. Vaikka St. Basilin väri oli alunperin tylsän valkoinen, se sai rohkean kuvioisen maalikerroksen vuonna 1860, joka on määrittänyt sen ulkonäön siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ST_BASILS_CATHEDRAL_QUOTE">
      <Text>"Toisessa oli vääristynyt kuvio, punainen, vihreällä pohjalla; toisessa kaikki piikikkäät kulmat, keltainen ja musta; kolmannessa oli koristeltu sinisen ja karmiinin värisillä suomuilla; neljäs oli jaettu neljään osaan kuten meloni." - Katharine Blanche Guthrie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ehkä mikään ei ole niin symbolinen Amerikalle kuin jättiläismäinen vihreä nainen seisomassa New Yorkin satamassa. Professori Edouard de Laboulaye ja kuvanveistäjä Frederic-Auguste Bartholdi eivät pidätelleet itseään luodessaan kohoavaa kuparipatsasta. Laboulayen Lady Libertyn visio kesti 21 vuotta tullakseen elämään. Vaikka se oli kymmenen vuotta myöhässä Amerikan sadan vuoden juhlasta, ihmiset eivät olleet huolissaan viivästyksestä - mikä tahansa lahja, joka saapuu 214 laatikossa, täytyy olla upea lahja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_LIBERTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jo ennen sen lopullista kokoamista vuonna 1886, se sai lempinimen "Uusi Kolossus" runoilija Emma Lazaruksen ansiosta. Patsas muuttui nopeasti vapauden ja toivon symboliksi; sen majakka toimi majakkana väsyneille ja köyhille, houkutellen ihmisiä Yhdysvaltojen rannoille suojan ja uuden alun lupausten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STATUE_LIBERTY_QUOTE">
      <Text>"Täällä merenpesemien auringonlaskun porttien luona seisoo mahtava nainen soihdun kanssa, jonka liekki on vangittu salama." - Emma Lazarus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mughal-keisari Shah Jahānilla oli monta vaimoa, mutta Mumtāz Mahal (hänen kolmas vaimonsa) oli selvästi hänen suosikkinsa. Mahal kuoli synnytyksessä vuonna 1631, mutta Jahān ik immortalisoi rakkaansa kauneimmalla mahdollisella haudalla. Taj Mahalin rakentaminen vaati 20 000 työntekijän työn kahden vuosikymmenen ajan. Kyseessä ei ollut vain hauta, vaan rakennuksessa oli myös moskeija ja jopa vierastalo - ilmeisesti vieraille, jotka eivät halunneet levätä haudassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TAJ_MAHAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jahānilla ei ollut kauan aikaa arvostaa 20 000 työläisen työn hedelmiä. Väkivaltainen valtataistelu hänen poikiensa välillä johti hänen kotiarestiinsa pian Taj Mahalin valmistumisen jälkeen. Jahānin tarvitsi vain katsoa ulos ikkunastaan nähdäkseen luomuksensa: neljä korkeaa minareettia, jättiläismäinen kupolirakennus, joka näytti täyttävän taivaan - kaikki rakennettu tiilillä, kalkkilaastilla, punaisella hiekkakivellä ja marmorilla. Temppeli Jahānin rakkaudelle Mahalia kohtaan seisoo yhä Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TAJ_MAHAL_QUOTE">
      <Text>"Oletko koskaan rakentanut linnaa ilmassa? Tässä on yksi, tuotu maanpäälle ja vakiinnutettu ihmeeksi aikojen kuluessa." - Bayard Taylor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tästä kerran korkealle arvostetusta pyhästä paikasta on jäljellä enää vähän. Omistettu Artemiille, kreikkalaiselle metsästyksen jumalattarelle, temppeli kärsi monista tuhoista ja uudelleenrakennuksista. Se vaurioitui tulvista, ryöstöistä ja tulipaloista, jotka johtuivat miehestä nimeltä Herostratus (joka halusi vain kaikkien muistavan hänen nimensä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Temppeli oli parhaimpina päivinään tehty marmorista, kullattu kullalla ja hopealla, ja sen sanotaan olleen pidempi kuin jalkapallokenttä. Fyysikko ja kirjailija Philo Byzantius julisti, että temppelin loisto sai muut saman aikakauden ihmeet "varjoon"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_ARTEMIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Viimeinen tuho 5. vuosisadan alkuaikoina, jonka johti kristitty väkijoukko, jota inspiroi "kultakielinen" pyhä Johannes Krysostomos, merkitsi lopulta loppua Artemiin temppelille. Tavallaan temppeli elää edelleen nyky-Turkissa - sen kiveä ryöstettiin ja käytettiin osana muita rakennuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_OF_ARTEMIS_QUOTE">
      <Text>"Kun näin Artemiin talon, joka kohosi pilviin, kaikki muut ihmeet menettivät loistonsa, ja sanoin: 'Katso, lukuun ottamatta Olymposta, Aurinko ei koskaan ole nähnyt mitään niin mahtavaa.'" - Antipater of Sidon</Text>
    </Row>
    <!-- Cree -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_LOCATION">
      <Text>Pohjois-Amerikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_SIZE">
      <Text>Karkeasti 520 000 neliömailia (1 350 000 neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_POPULATION">
      <Text>Vain 8 000 henkilöä 1800-luvun jälkipuolella, yli 300 000 henkilöä 2000-luvun alussa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_CREE_CAPITAL">
      <Text>Minkäänlaista (metsästäjä-keräilijöiden perheiden asutukset olivat yleisiä, ja alueellisia kausittaisia kokouksia pidettiin)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>He kutsuvat itseään Nehiyawakiksi. Cree (englanniksi nimeltään) on Kanadan suurin alkuperäiskansa tänä päivänä. Heidän perinteinen alueensa on pääasiassa modernien provinssien Albertan, Saskatchewanin, Manitoban ja Ontarion subarktisilla ja tasangoilla, Hudsoninlahden lounaisrannikolla ja ulottuu osittain Quebeciin. Jaettu alueellisiin ja murteellisiin alaryhmiin ja koostuen kymmenistä yksittäisistä bändeistä ja yhdistetty yhteisellä algonkian kielellä, Cree on läheisessä suhteessa useisiin muihin alkuperäiskansoihin, jotka ovat sekoittuneet näiden ihmisten ja ulkopuolisten kanssa historian kuluessa vieraanvaraisuuspolitiikan ansiosta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yksilöiden ja ryhmien väliset yhteydet ovat Cree-kulttuurille määrittelevä piirre. Tämä joustavuus ja ulkopuolisten hyväksyminen osoittautuivat Cree-kansan suurimmaksi vahvuudeksi. Suurimman osan historiastaan Cree-joukot olivat pieniä ja perhekeskeisiä. Miesten odotettiin metsästävän ja puolustavan ryhmää, ja naisten kriittinen rooli oli leirin perustaminen ja sen logistiikan hoitaminen. Ryhmän jäsenet voivat liittyä ja osallistua, sitten lähteä ja liittyä toiseen ryhmään, jos he halusivat. Ulkopuoliset voivat mennä naimisiin tai tulla adoptoiduiksi ryhmään, jolloin suhteet eri Cree-ryhmien, muiden alkuperäiskansojen ryhmien tai metis- ja eurooppalaisten yksilöiden välillä vahvistuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Näiden ryhmien johtajuus perustui suurelta osin yksilöiden ominaisuuksiin, ei tiukkaan periytymiseen (kuninkaallisen pojan ei esimerkiksi taattu saavan johtajuutta isänsä jälkeen). Päälliköiden odotettiin osoittavan fyysistä rohkeutta, poliittista oveluutta, viisautta, joustavaa ajattelua ja puhetaitoja. Päälliköiden tuli osoittaa anteliaisuutta ryhmien välillä ja sisällä, antamalla lahjoja ja välittäen. Heidän odotettiin kuuntelevan neuvoja kaikilta tahoilta päätöksiä tehdessään. Soturi- ja tanssiyhteisöt tarjosivat mahdollisuuksia tuleville johtajille saada kokemusta sodasta ja politiikasta osoittaakseen arvonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tämän hajautetun johtamistyylin kanssa "cree"-nimen käyttäminen yhtenäisenä ryhmänä on hankalaa, erityisesti kun cree-tapaavat länsimaiden hallituksia. Eri johtajat voivat valita neuvottelun tai taistelun ja edelleen puhua cree:n jäseninä, kuten tulemme näkemään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kuten monet intiaanityhmät, Cree luottavat suulliseen perinteeseen historian tallentamisessa, mukaan lukien runsas määrä luomismyyttejä, jotka usein vaihtelevat heimon sisällä. Yhdessä niistä nykyihmisten esivanhemmat kävelivät pilvissä ja näkivät alhaalla vihreän ja vehreän maailman, jonka läpi virtasi puroja ja jokia. He halusivat asua siellä ja pyysivät suurempaa henkeä laskeutumaan tähän maailmaan. Suurempi henki muovasi pilvistä jättiläiskulhon, pyysi ihmisiä kiipeämään siihen ja laski heidät maailmaan. Kulho kuitenkin pysähtyi puuhun. Eläimet kulkevat ohi, mutta useimmat kieltäytyvät auttamasta, paitsi Fisher, joka kiipeää puuhun ja laskee ihmiset alas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Cree-kansan ensimmäiset maininnat lännestä tulevat raporteista varhaiselta 17. vuosisadalta, pian sen jälkeen kun Henry Hudson kartoitti James- ja Hudsoninlahdet. Vähän myöhemmin eurooppalaisten turkiskauppa alkoi vilkastua, ja tämä vaihto muutti perustavalla tavalla Cree-kansaa, aivan kuten se muutti Pohjois-Amerikan kulttuureja ja talouksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tämän ajan Cree-heimot asuivat pääasiassa Hudsoninlahden ympäristössä, etelään nykyisestä Ontariosta ja Quebecista. He osallistuivat aktiivisesti turkiskauppaan sekä pyytäjinä että kauppiaina, tuoden turkiksia ja vaihtaen niitä eurooppalaisten valmistamiin tavarakokonaisuuksiin. Heimot saattoivat luoda vahvan suhteen Metisien tai eurooppalaisten kanssa ja vakiinnuttaa sen jatkuvaksi kaupankäynniksi. Usein Cree-heimot välittivät länsimaisia tavaroita myös liittolaisilleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lopulta Cree-, Saulteaux- ja Assiniboine-kansat muodostivat sotilaallisen ja poliittisen liiton, joka tunnettiin nimellä Iron Confederacy (Rautaliitto), joka kesti yli 150 vuotta keskisen Kanadan voimana. Liiton perusta oli kaupankäynti Euroopan turkismarkkinoilla. Tänä aikana monet Cree-heimot jatkoivat liikkumistaan länteen metsäalueilta aroille, ja heidän yhteiskuntansa koki nopean kehityksen metsästäjistä ja ansastajista hevosilla ratsastaviksi sotureiksi ja biisonin metsästäjiksi. Cree-heimojen läntinen laajeneminen aiheutti konflikteja muiden ensimmäisten kansojen kanssa ja johti sarjaan välillisiä konflikteja heimojen, kuten Blackfootin ja Snakein, välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nämä heimojen väliset konfliktit syntyivät taisteluista arojen resursseista: hevosista, biisoneista ja alueista. Ryöstely, vastaryöstely ja kostoväkivalta ryhmien välillä hidastuivat lopulta neuvottelujen, inter-adoptioiden (katso Poundmakerin merkintä) ja kasvavan tarpeen seurauksena kohdata lähestyvä kriisi arolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mutta 1800-luvun puoliväliin mennessä suurten piisonilaumojen ylikalastus nahkojen ja lihan vuoksi johtivat niiden lukumäärän jyrkkään romahtamiseen. Cree-heimon kotialue aspen-puumetsikössä kärsi laskevista laumoista nopeammin kuin eteläiset preeriat, mutta samalla vaikutuksella. Yhteismetsätilanteessa kehittyi tragedia, jonka seurauksena Cree-heimot, joiden toimeentulo oli poissa, alkoivat kääntyä Kanadan hallituksen puoleen avun saamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Cree-heimot olivat allekirjoittaneet numeroidut sopimukset Kanadan hallituksen kanssa uskoen, että tämä turvaisi avun ja kehitysmahdollisuudet uuden elämäntavan luomiseksi ja rajoittaisi valkoisten siirtolaisten virtaa alueelle. Usein ensimmäisten kansojen heimot allekirjoittivat sopimuksen puolestaan, kun taas hallitus oletti heidän puhuvan koko kansakunnan puolesta, mikä johti myöhemmin syytteisiin siitä, että ensimmäiset kansat rikkovat sopimusvelvoitteitaan. Nämä syytökset toimivat hallituksen oikeutuksena olla täyttämättä sopimusehtoja, mikä pahensi sopimuksen allekirjoittajien kurjuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Jotkut Cree-johtajat kieltäytyivät allekirjoittamasta (tai allekirjoittivat vastahakoisesti), erityisesti Mistahimaskwa (tai Big Bear) ja Pihtokahanapiwiyin (tai Poundmaker), vastustaen sitä, mitä he näkivät yrityksenä lopettaa heidän perinteinen elämäntapa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Jotkut Assiniboine- ja Cree-heimot osallistuivat kapinaan, joka tapahtui samaan aikaan kuin Pohjois-Lännen kapina Metis-kansan taholta. Tämä kapina johtui Kanadan hallituksen epäonnistumisesta täyttää olemassa olevien sopimusten ehdot sekä köyhyydestä, joka oli sekä reservaateissa että vapaille alkuperäiskansoille, joiden bisonit olivat häviämässä. Ylivoimainen määrä, varusteet ja logistiikka Kanadan hallituksella, sekä hajanainen luonne kapinoissa johtivat alkuperäiskansojen tappioon. Rautaliiton konfederaatio päättyi voimana Kanadassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Jälkimainingeissa Cree-kansa siirrettiin asumaan varauksille, heidän oikeutensa maan resursseihin riistettiin, ja heidän perinteisestä kulttuuristaan tuli hallituksen tarkastelun alla olevaa. Heidän lapsensa pakotettiin asumaan sisäoppilaitoksissa, jotka oli nimenomaisesti perustettu estämään heidän kielensä ja perinteidensä välittämistä, väkisin assimiloimalla heitä. Tämä johti pysyviin ja traagisiin seurauksiin Cree-kulttuurin jatkumisen kannalta, sillä osa perinteisestä tiedosta menetettiin lopullisesti ja vaikutukset tulevat jatkumaan useiden sukupolvien ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CREE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Mutta Cree-yhteisö ei ole koskaan lakannut ajamasta omia oikeuksiaan ja oikeutta osallistua maansa suuntaamiseen. 1900-luvun jälkipuoliskolla Cree-kielen puhujien määrä on kasvanut ja Kanadan suurimpana alkuperäiskansana he ovat keskeisiä taistelussa alkuperäiskansojen oikeuksien ja perinteisen alkuperäiskulttuurin säilyttämisen puolesta sekä ympäristönsuojelussa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_TITLE">
      <Text>Poundmaker (Pitikwahanapiwiyin)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_SUBTITLE">
      <Text>Creen päällikkö</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_QUOTE">
      <Text>Jos olisin vahingoittanut sinua, en olisi koskaan tullut tapaamaan sinua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Poundmaker oli päällikkönä kriisiaikana Cree-heimolle. Hän oli syvästi ja henkilökohtaisesti sitoutunut sekä rauhaan Kanadan hallituksen kanssa että kansansa säilyttämiseen. Hän neuvotteli mahdottomilta tuntuvista valinnoista, vain tullakseen väärin syytetyksi ja oikeudenkäynnissä syytetyksi maanpetoksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hän syntyi noin vuonna 1842 Stonyn shamaanin ja Metis-naisen lapseksi lähellä nykyistä Saskatchewanin Battlefordia. Useiden tilitysten mukaan hänen isänsä oli kuuluisa biisonikutsuja - mies, joka houkutteli biisonit aitauksiin. Poundmakerin kerrotaan omistaneen tämän taidon korkealla tasolla kuten isänsäkin ja hän oli myös tunnustettu puhuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Bison-aitaus on pyöreä, aitauksen kaltainen alue, jonka avaus on suunniteltu ohjaamaan bisonilauma sisään. Bisonien kutsuja lauloi ja chanttasi yrittäen houkutella lauman naarasjohtajan aitaukseen, jolloin metsästäjät voisivat helposti teurastaa lauman. Se oli kehitys aiemmista bisonien ajotaktiikoista (kuten ajamista jyrkänteeltä alas) ja sillä oli etuna olla vähemmän traumaattinen bisonille ja helpompi metsästäjille. Bisonien kutsujat olivat suuresti kunnioitettuja, ja bisonien kutsuilla oli suuri käytännöllinen ja henkinen merkitys kansalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1873 Poundmaker adoptoitiin mustajalkojen johtajan Crowfootin toimesta. Crowfoot oli aloittanut rauhan prosessin cree- ja mustajalkaheimoiden välillä, lopettaen katkeran sodan ja vihan ajanjakson. Crowfootin vaimo huomasi Poundmakerin ja hänen samankaltaisuutensa heidän poikansa kanssa, joka oli äskettäin tapettu cree-soturiporukan toimesta. Poundmaker adoptoitiin Crowfootin perheeseen ja hänelle annettiin nimi Wolf Thin Legs (Makoyikohin). Seuraavat vuodet hän asui mustajalkojen kanssa, mikä nosti hänen statustaan sekä cree- että mustajalkaheimojen keskuudessa. Poundmakerista tuli neuvonantaja ja alapäällikkö Cree-heimoille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Elokuussa 1876 Cree-intiaanit olivat syvästi mukana neuvottelemassa Kanadan hallituksen kanssa Kuudennen sopimuksen muodostamisesta, neuvottelupaikkana oli Fort Carlton. Poundmaker nousi johtavaksi skeptikoksi sopimusta kohtaan. Hän vastusti sanelemia ehtoja ja vaati nälänhätälausekkeen sisällyttämistä sekä avunantoa Cree-intiaaneille maanviljelyn ja ammattien oppimisessa. Hän allekirjoitti Kuudennen sopimuksen, vaikka jatkoi bison-lahkien metsästämistä aina vuoteen 1879 asti, ylittäen rajan Yhdysvaltoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Montanassa Poundmakerin heimo otteli Yhdysvaltojen ratsuväen joukkojen kanssa, ja heimo vetäytyi takaisin Kanadaan. Heimo asettui asumaan reservaatiossa Battlejoen ja Cut Knife Creekin yhtymäkohdassa. Kaikkien tietojen mukaan, vaikka Poundmaker oli aiemmin vastustanut reservaatteja ja ollut haluton liittymään niihin, hän teki kaikkensa oppiakseen kyntämään ja viljelemään maata voidakseen olla omavarainen eikä joutuisi turvautumaan hallituksen jakamiin elintarvikkeisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vuonna 1881 Poundmaker toimi tulkkina ja oppaana kenraalikuvernöörille Battlefordista Calgaryyn. Varakuninkaallinen seurue oli vaikuttunut oppaansa väkivallattomasta filosofiasta ja kulttuuritiedosta. Poundmaker taas näytti tunnistaneen hallituksen potentiaalisen voiman. Pian hän kehotti julkisesti heimoaan pysymään rauhallisena, korostaen valkoisten siirtolaisseurueiden voimaa ja konfliktin vaaroja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tämä sitoutuminen rauhaan testattiin pian. Vuonna 1883 lyhyet toimituserät varannoille ja intiaaniosaston henkilökunnan vähennys sekä hirvittävä talvi 1883-1884 johtivat nälkään ja epätoivoon. Kesäkuuhun 1884 mennessä nuorien soturipäälliköiden johtamat soturijoukot olivat alkaneet kokoontua, ja monet ryhmät, mukaan lukien Cree-johtaja Big Bearin johtamat, kokoontuivat Poundmakerin varantolla Jano-tanssia varten keskustellakseen tilanteesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Pohjois-Lännen ratsupoliisi yritti hajottaa tanssit, mutta ei onnistunut siinä. Lisää sotilaita kutsuttiin Battlefordin alueelle. Yhtä intiaanimiestä syytettiin varaosaston virkailijan hyökkäämisestä, ja NWMP lähti pidättämään häntä, mikä johti pattitilanteeseen Poundmakerin ja Big Bearin kanssa, jotka kieltäytyivät luovuttamasta miestä, kun tanssit olivat käynnissä. Tällaiset tapahtumat alensivat Cree-intiaanien ja hallituksen luottamusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ja luottamus oli vähissä, ja tapahtumat olivat aikeissa pahentua. Vuonna 1885, Metis-johtaja Louis Riel palasi Montanasta, jossa hän oli elänyt maanpaossa, ja kapinat Cree, Assinibone ja Metis-kansojen keskuudessa puhkesivat alueella. Kun tieto Metisin voitosta Duck Lakessa saapui, Poundmaker ja Cree joutuivat kriittiseen valintaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Cree-soturit halusivat liittyä Rielin kapinaan. Poundmaker halusi välttää joutumista konfliktiin. Liittyen Stonie-heimojen kanssa, Poundmaker toi joukkonsa Battlefordin kaupunkiin neuvotellakseen jatkuvasta rauhasta ja uusista lupauksista ravinnosta ja tarvikkeista. Mutta Battlefordin uudisasukkaat olivat hylänneet kaupungin. Poundmakerin ponnisteluista huolimatta, kaupunki ryöstettiin, ja yhdistyneet joukot palasivat reservaatteihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Toukokuun 2. päivänä vuonna 1885, hallituksen joukot, jotka olivat everstiluutnantti Otterin komennossa, hyökkäsivät Poundmakerin leiriin uskoen, että Poundmaker oli kapinallisessa asemassa. Jyrkän taistelun jälkeen Otter ja hänen miehensä pakotettiin vetäytymään. Poundmaker puuttui peliin estääkseen cree- ja stony-sotureita jäljittämästä pakenijaa, mikä esti lisää verenvuodatusta. Poundmaker puuttui jälleen asiaan, kun hänen joukkonsa vangitsi hallituksen joukoille tarkoitetun tarvikejoukon, estäen sotureita tappamasta vaunukuskeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Lyhyen ajan kuluttua tuli tieto Louis Rielin tappiosta Batochen taistelussa. Luoteis-kapina oli tehokkaasti ohi. Poundmaker lähetti kirjeen papille, isä Louis Cochille, ja viestin hallituksen joukoille osoittaen haluavansa neuvotella rauhasta. 26. toukokuuta Poundmaker ja hänen bändinsä tulivat uudelleen Battlefordiin aikomuksenaan neuvotella antautumisestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Hallitus ei ollut neuvottelutuulella. Astuessaan linnoitukseen Poundmaker ja hänen seuraajansa pidätettiin ja syytettiin maanpetoksesta hallitusta vastaan. Hän kuljetettiin Reginaan, jossa hän sai pinnallisen oikeudenkäynnin ja sen jälkeen valamiehistö harkitsi syylliseksi tuomitsemista vain puoli tuntia. Hänet tuomittiin kolmeksi vuodeksi vankilaan ja hän vapautettiin ehdonalaiseen vapauteen vuoden kuluttua Stony Mountainin vankilasta. Vankilavuosi oli tuhonnut hänet fyysisesti ja henkisesti, ja hän kuoli pian sen jälkeen keuhkoverenvuotoon vieraillessaan adoptioisänsä Crowfootin luona Blackfootin reservaatissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Poundmakerin historiallinen maine palautui nopeasti hänen kuolemansa jälkeen. Hänen sitoutumisensa kestävään ja oikeudenmukaiseen rauhaan Cree-heimon ja hallituksen välillä syntyi ennakoivasta näkemyksestä ja arvokkuudesta. Elinaikanaan hän toimi rauhan henkilökohtaisena välittäjänä lopettaakseen sodan ensimmäisten kansojen välillä. Hän neuvotteli vilpittömästi ja yritti iskeä sovittelevaa lähestymistapaa Kanadan hallituksen kanssa. Hän teki parhaansa estääkseen hallituksesta johtuvan epätoivoisen tyytymättömyyden ja väkivallan kierre. Tämä perintö kunnioitetaan nyt sekä cree-heimon että kanadalaisten keskuudessa tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cree on uskomattoman vahvoja pelin alussa ja heidän kykynsä kauppaa edistävät heidän varhaisia etujaan tulevaisuuteen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POUNDMAKER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Creeille ei ole vaikea valinta valita, mitä sotilasyksikköä kouluttaa ensin. Okihtcitaw yksikkö aloittaa pelin ilmaisella ylennysedulla, mikä antaa heille etulyöntiaseman kaikkiin muihin sivilisaatioihin verrattuna. Yhdistettynä vahvempaan taistelutehoon, on melkein tarpeetonta rakentaa sotureita suojellaksesi ensimmäisiä kaupunkejasi. Pikainen Keramiikka-teknologian tutkiminen on myös ilmeinen valinta Creeille, sillä se antaa sinulle aikaisen kauppaväylän lähettää ulkomaisille kaupungeille, jotka olet löytänyt ainutlaatuisilla tiedusteluyksiköilläsi, samalla kun saat aluetta. Poundmaker on erinomainen kauppias ja neuvottelija, mikä tekee suotuisien kauppojen tekemisestä leiripaikkojen ja laidunalueiden kaupunkien kanssa vain kasvattaa hänen voittojaan. Ystävällisten liittojen käyttäminen näkyvyyden saamiseksi maailmassa on erittäin arvokasta keski- ja loppupelissä, kun sinun täytyy nähdä mitä vastustajasi tekevät.</Text>
    </Row>
    <!-- Mapuche -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_LOCATION">
      <Text>Länsi-Etelä-Amerikka, nykyisissä Chilessä, sekä osissa Argentiinaa ja Patagoniaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_SIZE">
      <Text>Hajallaan alueella, joka on vähintään 300 000 neliömailin (775 000 neliökilometrin) laajuinen</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_POPULATION">
    <Text>Arviolta 700-800 tuhatta 16. vuosisadalla, nykyään noin 1,7 miljoonaa jälkeläistä.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAPUCHE_CAPITAL">
      <Text>Ei keskitettyä pääkaupunkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nimetty "Araucanosiksi" espanjalaisten toimesta, nimitys joka juontaa juurensa alueen nimestä (ja joka tänään katsotaan alentavaksi), alkuperäiskielellä "Mapuche" tarkoittaa "Maan ihmisiä", ja keskisen Chilen ja Argentiinan alkuperäisasukkaina, nämä sinnikkäät alkuperäisasukkaat selvisivät lukuisista hyökkäyksistä ja vaikeuksista lähes 2500 vuoden ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mapuche oli hajanainen yhteistyö useiden maantieteellisesti erillisten ryhmittymien välillä (mukaan lukien pohjoisen Picunche, etelän Huilliche ja keskisen Chilen Moluche), jotka sitoi yhteen samat perinteet ja yhteiskunnalliset käytännöt, tullen yhteen vain tarvittaessa kaupankäynnin tai ulkopuolisia uhkia vastaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen espanjalaisten valloittajien saapumista 1500-luvun alussa nämä uhat tulivat pääasiassa Inca-imperiumista Pohjois-Chilessä. Voimakas ja hyvin järjestäytynyt Inca käytti vuosia uusien siirtokuntien perustamiseen vastikään vallatuille alueille Chilessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Inkan laajentumispyrkimykset huipentuivat lopulta "Maulejoen taisteluun", missä he kohtasivat noin 20 000 Mapuche-soturia. Usean päivän mittaisen taistelun jälkeen kumpikaan puoli ei saavuttanut selvää etua, ja Inkat lopulta luopuivat etenemisestään etelään. Mapuche julisti voiton tunnustuksen hyökkääjiä vastaan. Historia kertoo, että tämä pattitilanne merkitsi käännekohtaa, koska Inkat eivät tehneet enää edistystä Mapuche-alueella tämän ratkaisevan taistelun jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kun sotaa ei käyty, Mapuche elivät satoja vuosia hajallaan olevissa maanviljely-yhteisöissä ympäri Chileä. Vaikka heillä oli yhteisiä perinteitä ja kulttuuria, Mapuche kattoi tähän aikaan suuren määrän itsenäisiä kyliä, joita kullakin hallitsi oma paikallinen päällikkö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nämä varhaiset asutukset olivat voimakkaasti riippuvaisia perusmaatalouskäytännöistä, ja he käyttivät suurelta osin hakkuu ja poltto -tekniikkaa metsäalueiden raivaamiseen viljelyynsä (jossa peruna oli tärkein viljelykasvi). Ajan myötä Mapuche laajensi hiljalleen hallintoaluettaan Chilen ulkopuolelle Argentiinaan ja sopeutui entistä enemmän nomadiseen elämäntyyliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Espanjalaisten saapuessa vuonna 1536 Mapuchen oli pakko kehittää paitsi sotilaallisia taktiikoita ja strategioita, myös yhteiskuntaansa kokonaisuutena varhaisen Espanjan valloituksen seurauksena. Sodan ja kodittomuuden kauheuksia vastaan taistellessaan Mapuche siirtyi maatalousperusteisesta toimeentulosta ja talousrakenteesta riippuvaisesta elämäntavasta metsästykseen ja keräilyyn, koska he kärsivät valloittajien alla. Espanjalaiset vastasivat tästä ajanjaksosta monenlaisten vieraiden kotieläinten, mukaan lukien mantereella ennen näkemättömien ensimmäisten hevosten, esittelylle. Mapuche jäivät ilman vaihtoehtoja, joten he sopeutuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Seuraavan vuosikymmenen aikana käydyissä lukemattomissa kahakoissa espanjalaiset, joita johti kuvernööri Pedro De Valdivia, tekivät hitaasti lommoja Mapuchen vastustusliikkeeseen valloittaen suuria osia heidän maistaan. Juuri tänä aikana Mapuchen kuuluisin sotapäällikkö Lautaro nousi ensimmäistä kertaa merkittävään asemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vangittiin espanjalaisten toimesta ja pakotettiin Valdivian orjaksi, Lautaro oppi ensikäden kokemuksella konkistadorien menetelmiä ja taktiikoita, erityisesti taidokkaaksi ratsastajaksi. Kun hän lopulta onnistui pakenemaan, Lautaro palasi Mapucheiden luo uusilla espanjalaistuntemuksillaan ja hänet ylennettiin varapäälliköksi pian paluunsa jälkeen. Espanjalaisten jatkaessa kasvuaan Mapuche-alueilla, he eivät nähneet muuta vaihtoehtoa kuin kokoontua voimansa täyssotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1553 Lautaro ja toinen tunnettu Toqui nimeltään Caupolican hyökkäsivät noin 6 000 Mapuche-soturin kanssa Espanjan linnaketta vastaan Tucapelin kaupungissa. He valtasivat asutuksen ja tuhosivat sen ennen kuin espanjalaiset pystyivät vahvistamaan asemaansa. Tämä merkitsi konfliktin alkua espanjalaisten kanssa, joka venyi lähes 300 vuoden historiaan ennen kuin Chilen itsenäisyys sodassa vapautti maan Espanjan vallasta kerralla lopullisesti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Keskellä 19. vuosisataa Mapuche -heimolla ei ollut enää ulkopuolisia uhkia, vaan heillä oli yhtä vaikea huolenaihe Chilen asutusten lisääntyessä. Chilen hallituksen pyrkiessä jälleenrakentamaan ja laajentamaan paikallisia teollisuudenaloja, erityisesti maataloutta, Mapuche huomasi maansa jälleen olevan piirityksessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Toisin kuin espanjalaisten valloitukset, Chilen kansakunta pyrki aluksi "rauhallisesti" ottamaan Mapuche-yhteisöt mukaan vain liittämällä heidän alueensa ja ajamalla paikalliset asukkaat pois tarvittaessa. Tämä ajoi tietenkin siirtymään joutuneet paikalliset köyhyyteen ja jätti heille vähän vaihtoehtoja kuin kapinoida vastaan pakotettua uudelleensijoittamista. Jatkuva piirityskampanja vähensi merkittävästi Mapuche-ihmisten määrää, kun Chilen armeijat ryöstivät ja hävittivät heidän maitaan, tuhosivat viljelyksiä ja takavarikoivat karjaa edetessään. Selvä sota jatkui yli vuosikymmenen, kun Chile vähitellen vakiinnutti kansakuntaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Joillain arvioilla Mapuchen kansan väkiluku väheni yli 50 prosentilla, jättäen alle 100 000 ihmistä jäljelle 1900-luvun alussa. On varmaa, että Mapuche kärsi suuresti hallituksen toimien vuoksi, sillä tuhannet joutuivat jättämään esi-isiensä kotiseudut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAPUCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nykyään monet Mapucheista jatkavat taisteluaan suuremman tasa-arvon ja heidän kulttuurinsa ja perinteidensä tunnustamisen puolesta. Vaikka yli miljoona kansalaista väittää olevansa Mapuche-peräisiä, aliedustus Chilean hallituksessa on tehnyt Mapuchen huolenaiheiden esittämisen vaikeaksi. Satunnaiset protestit 1990-luvulta lähtien ovat usein johtaneet väkivaltaisuuksiin, ja hallitus on julistanut useita alkuperäiskansan aktivisteja terroristiksi. Kuten monet alkuperäiskansat, jotka on pakotettu lähtemään mailtaan ulkoisen ja sisäisen kehityksen aikana, Mapuche haluaa saada alueensa palautettua heille historiallisten rajojen mukaisesti. Vaikka yleinen tietoisuus heidän huolenaiheistaan on kasvanut viime vuosina, taistelu jatkuu tänäkin päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_TITLE">
      <Text>Lautaro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_SUBTITLE">
      <Text>Mapuchen Toqui</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_QUOTE">
      <Text>Liity yhteen tai kuole erillään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arvostettu Chilen kansan keskuudessa Toquena (sotapäällikkö tai kirveenkantaja), joka uhmaisi berömda espanjalainen valloittaja Pedro de Valdivia, Lautaro oli edelleen teini-ikäinen, kun hän ensimmäisen kerran johti yhdistyneitä Mapuche-heimoja taisteluun heidän koloniaalisia vainoojiaan vastaan. Ollessaan vangittuna espanjalaisten toimesta ja pakotettuna palvelemaan Valdiviaa tallipoikanaan lähes kolmen vuoden ajan, Lautaron vartijat olivat tietämättään antaneet hänelle loistavan tilaisuuden oppia valloittajien heikkouksia - heikkouksia, joita Lautaro hyödyntäisi pian karkaamisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kauan ennen ensimmäisiä kohtaamisiaan espanjalaisten kanssa (jotka kamppailivat paikallisen kielen ääntämisessä) Lautaro tunnettiin nimellä Leftraru, tai "Nopea haukka" Mapuche-kielessä. Ja kuten rauhanaikaisen Mapuche-päällikön poika, hän eli suhteellisen rauhallista elämää nuoruudessaan. Lautaron tarina alkoi kuitenkin vasta hänen vangitsemisensa jälkeen (jossain 15-17 vuoden iän välillä), joka kietoutui yhteen paikallisen kuvernöörin, Pedro de Valdivian kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valdivia johti Espanjan siirtomaavalloitusta Chilessä ja vietti vuosia juurtuakseen maahan alkuperäisasukkaiden kustannuksella. Lautarolle ja Mapuchelle tämä merkitsi espanjalaisten siirtokuntien ja linnoitusten saapumista heidän eteläisen Chilen alueelleen. Juuri näitä siirtokuntia paikallistasolla puolustaessaan Valdivia ensimmäisen kerran vangitsi Lautaron, tapahtuma, josta kerrotaan rajoitetuissa historiallisissa lähteissä ja paikallisissa legendoissa Chilessä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Joidenkin kertomusten mukaan Lautaro tarkoituksellisesti antautui vangittavaksi pyrkien tunkeutumaan espanjalaisten sisään ja oppimaan heidän tapojaan. Olipa niin tai näin, varmaa on, että Lautaro pakotettiin orjuuteen ja hänen aikanaan Valdivian kanssa "Leftraru" muuttui ensimmäistä kertaa "Felipe Lautaroksi" mainittujen espanjankielisten ääntämisongelmien takia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tiedämme myös, että jossain vaiheessa Lautarosta tuli tallirenki, joka huolehti valloittajien hevosista. Havainnoimalla, miten valloittajat käsittelivät hevosiaan ja miten he liikkuivat taistelussa, Lautaro ymmärsi espanjalaisten ratsuväen rajoitukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Jos värikkäitä tarinoita uskotaan, Lautaro odotti aikansa espanjalaisten joukossa, kunnes hän oli oppinut kaiken mitä tarvitsi tietää valloitajista. Hän suunnitteli pakoa vasta kun oli varma, että hän voisi todella johtaa kansaansa onnistuneessa kapinassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kun hän lopulta palasi Mapucheille, sotaneuvosto julisti Lautaron toimivan varatoquiina mahtavan soturin Caupolicanin kanssa. Yhdessä he johtivat hyökkäystä espanjalaisten linnoituksia vastaan, jotka olivat nyt hajallaan heidän alueellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yllättäen espanjalaiset joukot yllätettyään Lautaro ja Mapuche saavuttivat aluksi suurta menestystä. Mahdollisesti ensimmäisellä sotapäällikkökerrallaan Lautaro johti 6 000 Mapuche-soturia voittoon Tucapelin taistelussa vuonna 1553 valtaamalla espanjalaisen linnoituksen. Kun Pedro de Valdivia yritti lyödä takaisin siirtokunnan lyhyen ajan kuluttua, hänen koko armeijansa teurastettiin ja hänet vangittiin ja tapettiin epäjuhlallisesti Mapuche-joukkojen toimesta, jotka olivat hänen entisen orjansa johdolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Valitettavasti Lautaron kampanjan kannalta mapuchetraditio määräsi, että jokaisen taistelun voiton jälkeen vaadittiin pitkä juhla-aika. Nämä juhlat riittivät viivästyttämään Lautaron etenemistä ja sallivat espanjalaisten hylätä joitakin asutuksiaan ennen Mapuchen saapumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Useiden ratkaisevien voittojen jälkeen Lautaro lopulta suuntasi katseensa Espanjan pääkaupunkiin Santiagoon. Vaikka hänen joukkonsa olivat vähenemässä sairauden, tarjontaongelmien ja vahvistusten puutteen vuoksi, Lautaro jatkoi eteenpäin. Useiden alustavien kahakoiden jälkeen Lautaron joukot perustivat leirin kaupungin ulkopuolelle suuremman hyökkäyksen valmisteluja varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Tarina kertoo, että Lautaro ja hänen armeijansa petettiin paikallisväestön toimesta, jotka havaitsivat hänen leirinsä ja paljastivat sen Francisco de Villagralle, Pedro de Valdivian tilalle astuneelle kuvernöörille. Tämän tiedon avulla Villagra hyökkäsi Lautaron kimppuun 29. huhtikuuta 1557 aamulla, tappaen hänet ja jättäen alkuperäisheimojen armeijan sekasortoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Tänään Lautaro on yksi kuuluisimmista sotapäälliköistä Chileen historiassa, jota monet pitävät maan ensimmäisenä todellisena kenraalina hänen taistelutaktiikkansa vuoksi. Espanjan ylivoimaiset joukot eivät onnistuneet hidastamaan Lautaron päättäväisyyttä ja hänen pyrkimyksensä pysäyttää Espanjan julmuudet hänen kansaansa vastaan johtivat vastarinnan aikaan, joka kesti lähes kolme vuosisataa hänen kuolemansa jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Mapuchet ylläpitävät vahvaa uskollisuutta omassa kansassaan ja voivat olla kova vastustaja taistelukentällä sekä hyökkäys- että puolustuskyvyllään</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LAUTARO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Mapuche haluaa hankkia kuvernöörin varhaisessa vaiheessa, käyttääkseen heitä vahvistaakseen lojaliteettia kaupungeissaan sekä antaakseen taisteluun osallistuville yksiköille kyvyn saada kokemusta nopeammin. Sodassa Mapuche ei tarvitse pelätä vastustajien hyötyvän Kultaisesta Ajasta. Hyökätessään taistele vastustajan alueella heikentaakseen lojaliteettia heidän kaupungeissaan. Käytä tätä etuasi hyväksesi synnyttääksesi levottomuutta hidastamaan vastustajan tuotantoa tai aiheuttaaksesi heidän menettävän kaupunkeja, jotka ovat jo epälojaaleja. Mapuche Malon Raider on voimakas hyökkäysyksikkö, mutta älä unohda kouluttaa heitä puolustusstrategian avulla, sillä ne ovat erinomaisia puolustamaan rajojaan hyökkäyksiltä. Myöhäisessä pelissä kulttuurivoitto on myös mahdollinen Mapuchelle strategisten Chemamull-parannusten sijoituksen avulla.</Text>
    </Row>
    <!-- Netherlands -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_LOCATION">
      <Text>Länsi-Eurooppa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_SIZE">
      <Text>16 040 neliökilometriä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_POPULATION">
      <Text>Arvioitu väkiluku vuonna 2017 oli 17 116 281</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_NETHERLANDS_CAPITAL">
      <Text>Amsterdam</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alankomaat eivät koskaan antaneet pienen koon estää edistystä. Alankomaalaisten sitkeys ja kekseliäisyys johtivat erottuvaan kulttuuriin, joka on enemmän kuin vain puukengät, tulppaanit, tuulimyllyt ja oranssi väri. Kun he tarvitsivat lisää maata, Alankomaat työnsivät Pohjanmeren vuoksi takaisin ja ottivat takaisin merenpohjaa. Heidän pelottavat laivansa ulottuivat kauas Alankomaiden rannoilta, kun he rakensivat valtakunnan, joka perustui täysin kauppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisellä vuosisadalla germaaniset heimot olivat muuttaneet Reinin takaisille maille. Ne, jotka asettuivat alueelle, josta tulisi Alankomaat, eivät olleet täysin vaikuttuneita, koska kosteikot olivat vaikeita viljellä (ja haisivat hieman). Monet joet ja järvet kuitenkin tekivät maan melko puolustuskelpoiseksi. Niin ajattelivat myös roomalaiset, jotka perustivat kaksi sotilastukikohtaa (Nijmegen ja Utrecht) heidän rajallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Joksikin aikaa heimot olivat tyytyväisiä tähän rajaan. Ne, jotka sijaitsivat siellä missä myöhemmin olisi Amsterdam, kävivät usein kauppaa roomalaisten kanssa. Batavien heimo taisteli roomalaisten rinnalla, mutta kapinoi lopulta keisari Neroksen viimeisinä vuosina. Vaikka kapina kukistettiin lopulta, se oli ensimmäinen monista kapinoinnin teoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Rooman valtakunnan heikentyessä useat valloittajat (kuten frankit, friisit ja viikingit) valtasivat Alankomaat. Frankit päättivät lopulta jäädä ja kohentaa aluetta sekä kristinuskon että Nijmegenin palatsin avulla. Tämä jatkui aina vuoteen 814 asti, jolloin (Charlemagnen kuoleman jälkeen) frankkien valtakunta jaettiin pienempiin aluevaltausvaltioihin. Jätettyään omilleen, Alankomaat perustivat kauppareittejä, jotka ulottuivat aina Aasiaan asti. Huono maaperän laatu ja nousevat merenpinnat saivat hollantilaiset aloittamaan märkämaiden kuivatusprosessin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuoteen 1433 mennessä Burgundin herttuat vaativat itselleen Alankomaita, mikä lisäsi kaupankäynnin virtaa (sillä hetkellä tarpeellista ja olennaista kasvavalle väestölle), mutta burgundilaisten määräämät verot eivät saaneet suurta suosiota. Alankomaiden alkuperäiset asukkaat olivat erityisen tyytymättömiä 1500-luvun puolivälissä, kun Espanjan keisari Filip II peri Alankomaat. Hänen valtakautensa jälkeen alankomaalaiset joutuivat 80 verisen ja brutaalin vuoden sodan keskelle. Alankomaalainen aatelisto William Oranialainen johti kapinaa Espanjaa vastaan, kunnes hänet murhattiin vuonna 1584. Kuitenkin itsenäisyyden taistelu ei kuollut hänen mukanaan - Alankomaat vastustivat Espanjaa vuoteen 1648 asti, jolloin he allekirjoittivat Münsterin rauhansopimuksen, joka perusti Alankomaat itsenäiseksi kansakunnaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vapaana yhdestä eurooppalaisesta vallasta ja toivoen välttävänsä joutumasta riippuvaiseksi toisesta, hollantilaiset laajensivat sinnikkäästi kauppaimperiotaan. Hollannin Itä-Intian kauppakomppanian vaikutus ulottui Amerikan itärannikolta kaukaiseen Japanin saareen (joiden kanssa he perustivat yksinoikeutetut kauppaoikeudet). Amsterdamista tuli merkittävä keskus kaupassa ja laivanrakennuksessa sekä epävarmojen aikojen kaupunki täynnä mahdollisuuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Turvonneet rahakirstut mahdollistivat hollantilaisten sijoittavan taiteeseen ja tiedealoille. Mestaritaiteilija Rembrandt loi uskomattomia maalauksia tässä ajassa. Matemaatikko ja tiedemies Christiaan Huygens löysi Saturnuksen kuun, Titanin, ja loi aaltoteorian. Joan Blaeu, hollantilainen kartografi, kirjoitti 17. vuosisadan suurimman ja kattavimman atlasnimensä 'Atlas Maior' sisältäen 594 erilaista karttaa, jotka kirjoitettiin latinaksi, ranskaksi, saksaksi, espanjaksi ja tietysti hollanniksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hollannin vaurauden kasvu - erityisesti heidän yhä vaikuttavamman laivastonsa - häiritsi useita eurooppalaisia naapureita. Englanti yritti erityisesti määrätä kauppasäännöksiä, jotka estäisivät hollantilaisten toimimisen "välittäjinä" kaikissa kaupoissa, joissa oli mukana englantilaisia. Tämä ja englantilaisten vaatimus "yhdistymisestä" (mikä tarkoitti Hollannin käytännössä hajoamista heidän kovan itsenäisyytensä jälkeen), johti useisiin anglo-hollantilaisiin sotiin myöhäisellä 17. vuosisadalla. Lopulta englantilaiset onnistuivat tukahduttamaan hollantilaisen varallisuuden, vaikutusvallan ja merivoimien eksponentiaalisen kasvun, mutta kun tomu laskeutui, Hollanti oli edelleen itsenäinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Valitettavasti Alankomaat eivät olleet arvostettuina itsenäisinä valtioina Napoleon Bonaparten ja hänen Ranskan keisarikuntansa aikana, sillä Napoleon valtasi Alankomaat 1700-luvun lopulla ja nimitti veljensä Louisin Alankomaiden kuninkaaksi. Louis sai yllättävän paljon kunnioitusta hollantilaisilta alamaisiltaan, mutta Napoleon syrjäytti hänet vain neljän vuoden kuluttua veljesriidan takia. Alankomaat jatkoivat taisteluaan Ranskan keisarikunnan puolesta, ja seurasivat ranskalaista politiikkaa, kunnes saivat itsenäisyytensä takaisin melko verettömästi vuonna 1813. Uusi "Alankomaiden kuningaskunta" sisälsi Belgian ja Luxemburgin - hetken aikaa. Belgia kapinoi ja itsenäistyi vuonna 1830. Luxemburg erosi lopulta 1800-luvun lopulla perintölakien erikoisuuden takia (yksityiskohdat ovat vielä vähemmän mielenkiintoisia kuin miltä kuulostavat).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Alankomaat vakiinnutti ja ylläpiti neutraaliin linjaansa, keskittyen virallisesti turvallisuuteensa, talouskasvuunsa ja sisäpolitiikkaansa. Vaikka tämä auttoi heidät suhteellisen vahingoittumattomina läpi Suuren sodan, Alankomaat ei löytänyt itseään toisesta maailmansodasta sivusta seuraamassa. Kuningasperhe ja hollantilainen hallitus pakenivat Lontooseen välttääkseen saksalaisten hyökkäyksen. Hollannin kuningatar Wilhelmina vastusti aktiivisesti Saksan hallintaa maassaan, kohottaen jäljellä olevien ihmistensä moraalia Alankomaissa (sekä erittäin aktiivisessa hollantilaisessa vastarinnassa). Alankomaat kesti neljä pitkää miehitysvuotta ja auttoi lopulta liittoutuneiden vapauttamisessa maastaan. Sen jälkeen hollantilaiset aloittivat työlään jälleenrakennusprosessin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NETHERLANDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Nykyään Alankomaat ovat Post-War Euroopan ankkuri. Se ei ole vain kansainvälisten oikeusistuinten ja tärkeän kaupallisen keskuksen koti, vaan kansakunta on kuuluisa merkittävien yksilönvapauksien myöntämisestä kansalaisilleen, mikä heijastaa sen pitkää historiaa sosiaalisesta suvaitsevaisuudesta. Lisäksi Alankomaat ovat nettoelintarvikeviejä, ja he ovat maankäytön uudistuksen ja kehityksen kärjessä, jossa on käynnissä joitain vaikuttavimmista insinööriprojekteista tällä aikakaudella. Kun napajäät sulavat ja merenpinnat nousevat, Alankomaat kohtaavat epävarman tulevaisuuden päättäväisyydellä, kekseliäisyydellä ja ironisella huumorilla. Loppujen lopuksi, kuka olisi parempi pidättelemään merta kuin ihmiset, jotka ovat tehneet niin jo vuosituhansien ajan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_TITLE">
      <Text>Wilhelmina</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_SUBTITLE">
      <Text>Alankomaiden kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_QUOTE">
      <Text>Vaikka ajat olisivatkin pimeitä ja vaikeita, luota lopulliseen voittoon asiassamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin kauan kuin hän osasi puhua, Wilhelmina tiesi vain elämän, jossa hän oli (tai tulisi olemaan) Alankomaiden kuningatar. Pisin hallitseva hollantilainen hallitsija johti kansaansa myrskyisten aikojen läpi - 1900-luvun alun, 1930-luvun taloudellisen romahduksen ja molemmat maailmansodat. Hän teki sen arvokkaasti ja aplombilla, kyseenalaistamattomasti sitoutuneena Alankomaiden itsenäisyysperiaatteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt vuonna 1880 kuningas Willem III:n ja hänen toisen vaimonsa Emma of Waldeckin ja Pyrmontin lapsena, nelivuotias Wilhelmina tuli Alankomaiden kruununperijäksi hänen puoliveljensä ja iso-enojensa kuoleman jälkeen. Willem kuoli pian Wilhelminan kymmenennen syntymäpäivän jälkeen. Emma toimi nuoren kuningattaren holhoojana, kunnes Wilhelmina kruunattiin 18-vuotiaana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuningatar Wilhelmina käsittelee elämänsä alkuvaikeudet itsepäisen arvokkaasti. Nuori kuningatar teki varmasti vaikutuksen. Yhdistyneen kuningaskunnan kuningatar Victoria kuvasi nuorta Wilhelminaa kauniiksi, kohteliaaksi ja älykkääksi, mutta Saksan Kaiser Wilhelm II voisi todistaa hänen terävästä älystään. Tapauksessa ennen ensimmäistä maailmansotaa, keisari kommentoi, että hänen vartijansa ovat "seitsemän jalkaa pitkiä", kun taas kuningatar Wilhelminan vartijat ovat "vain olkapään korkuisia." Kuningatar vastasi elegantisti: "Aivan totta, Teidän majesteettinne, teidän vartijanne ovat seitsemän jalkaa pitkiä, mutta kun avaatte patomme, vesi on kymmenen jalkaa syvää!" Alankomaat pysyi ensimmäisen maailmansodan ajan puolueettomana neuvottelujen avulla Saksan keisarin kanssa - ehkä hän muisti uhkauksen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Huolimatta Hollannin puolueettomuudesta, Wilhelmina tuki vahvaa puolustuspolitiikkaa koko suuren sodan ajan. Hän oli aktiivisesti kiinnostunut maansa sotilasasioista ja vaati valppauden protokollaa maan rajoilla, jopa silloin kun hänen miehensä, prinssi Henry, ylitti rajan vieraillessaan saksalaisen perheensä luona. Hän matkusti usein ympäri maata tapaamaan joukkoja ja lahjoittamaan avustusrahastoja. Suuren maakauppiaan kivulle, liittoutuneiden saarto haittasi hollantilaista kauppaa. Sodan lopussa liittoutuneiden joukot protestoivat Wilhelminan päätöstä myöntää Kaiserille poliittinen turvapaikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kuningatar Wilhelminan kokemukset Ensimmäisestä maailmansodasta vaikuttivat hänen hallituskautensa sävyyn ennen toisen maailmansodan alkua. Hän hautasi ensin miehensä ja sitten äitinsä, ja varmisti kuninkaallisen linjansa tulevaisuuden auttamalla tytärtään prinsessa Julianaa löytämään sopivan puolison. Kaiken tämän keskellä ja maailmantalouden raunioissa hänen varovaiset sijoituksensa tekivät hänestä yhden maailman rikkaimmista ihmisistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Toinen maailmansota saapui Alankomaihin saksalaisten hyökkäyksenä 10. toukokuuta 1940. Kuningatar Wilhelmina julisti "liekehtivän protestin" hyökkäyksiä vastaan hänen alueellaan. Hän pakeni Alankomaista ja hakeutui turvaan Englantiin, ja lähetti perheensä sota-ajan ajaksi Kanadaan. Hänen lähtönsä oli harkittu eikä pelkurimainen liike - jos hän olisi jäänyt, hänen kansansa olisi olettanut hänen tekevän yhteistyötä vihollisten kanssa. Wilhelminan lähtö julisti vastarintaa. Hänen hallituksensa maanpaossa pysyi Lontoossa sodan loppuun asti, ja hän rohkaisi miehittämättömiä alueita pysymään vahvana Radio Oranjessa. Hänen sanojensa innostamana hollantilainen vastarinta taisteli edelleen hänen paluuseensa vuonna 1945.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kahden maailmansodan ja 58 vuoden hallitsemisen jälkeen Wilhelmina luopui valtaistuimestaan ​​tyttärelleen Julianalle vuonna 1948. Hänen aikanaan tehdyt päätökset auttoivat maata selviytymään yhdestä vaikeimmasta ajasta modernissa historiassa. Tänään hän on edelleen rakkaasti muistettu hollantilaisten keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Wilhelminan Hollannin valtakunta on kotonaan tasangoilla, joissa joet virtaavat mereen, rakentaen poldereita kasvaakseen ja kauppateitä ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WILHELMINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hollantilaiset haluavat etsiä rannikkoa lähellä aloituspaikkaansa löytääkseen joet ja luonnolliset poukamat, joihin rakentaa imperiuminsa. Rakenna satama jokaiseen rannikkokaupunkiin saadaksesi ekstratilejä käyttöösi ja suunnittele tarkkaan, mitkä vesiruudut voidaan ottaa takaisin poldereilla. Rakenna sitten suurten jokiesi rannoille maksimoidaksesi [ICON_Science] tieteellisen, [ICON_Culture] kulttuurillisen ja [ICON_Production] tuotannollisen potentiaalin. Runsaat [ICON_TradeRoute] kauppareittisi viimeistelevät homman pitämällä kaupunkiesi lojaaliuden yllä, tuomalla [ICON_Culture] kulttuuria ulkomailta ja kerryttämällä tarpeeksi [ICON_Gold] kultaa, jotta voitat millä tahansa tavalla.</Text>
    </Row>
    <!-- Georgia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_LOCATION">
      <Text>Keski-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_SIZE">
      <Text>Huipullaan noin 60 000 neliökilometrin (160 000 km²) alueella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_POPULATION">
      <Text>Noin 7 miljoonaa (huippukohdassa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GEORGIA_CAPITAL">
      <Text>Kutaisi, Tbilisi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Georgian kuningaskunta, jota on pitkään pidetty georgialaisten kultakautena, oli olemassa lähes 500 vuotta Keski-Aasian risteyksessä. Kristillisyyden vahva tukipilari, Georgia kehitti erottuvan, loisteliaan kirjallisuuden ja taiteen kulttuurin, ja heidän ainutlaatuista aakkostoaan käytetään edelleen tänä päivänä. Se oli diplomaattinen toimija Pyhän maan ja Rurikin valtakunnan asioissa, tärkeä bysanttilaisen imperiumin liittolainen ja vasallivaltioiden suojelija</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Georgian kuningaskunnan nousu on erottamattomasti sidoksissa Bagrationi-dynastian nousuun, yhteen vanhimmista ja pitkäkestoisimmista kristillisten hallitsijaperheiden joukossa. Bagrationit väittävät periytyvänsä Israeliininkuningas Daavidista (heidän vaakunassaan on sekä linkkuveitsi että harppu) erään jälkeläisen Bagratin kautta. Heidän sukunimensä on ollut yhteydessä Kaukasian Iberian hallitsijoihin ainakin 600-luvulta lähtien. Sassanidien Persian ja Abbasidien valtakuntien heikentyessä Bagrationit saivat lisää aluetta, kunnes he muodostivat Tao-Klarjetin kuningaskunnan, ja Bagrat III pystyi liittämään Abhasian kuningaskunnan omiin hallintonsa lopussa 800-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seurasivat sarja poliittisia yhdistymiä ja sotakampanjoita seljukkeja vastaan, joita toteutti Bagrationin kuninkaat, mukaan lukien David IV, Rakentaja. Viisaasti kuninkaan seuraaja usein palveli yhteishallitsijana ennen valtaistuimelle nousemistaan, antaen molemmille, Demetrius I:lle ja Tamarille, käytännön kokemuksen hallitsijana toimimisesta ennen kuin heidän täytyi ottaa työ kokopäiväisesti vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta hallitsijan asema ei aina ollut helppo. Vahva aatelisto saattoi ajoittain nousta kapinaan tai juonitella syöstäkseen hallitsijan valtaistuimelta, ja vaikka nämä yritykset usein epäonnistuivatkin, aateliset saattoivat rajoittaa hallitsijan valtaa tai pakottaa hänet myöntymään heidän vaatimuksiinsa. Hyvä esimerkki tästä on Tamarin hyväksyminen Rusin prinssi Juriksi ensimmäiseksi aviomiehekseen aateliston vaatimuksesta (tämä tarina on yksityiskohtaisesti kerrottu muualla)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kuningaskunta saavutti huippunsa Tamarin hallintokaudella ja siitä tuli todellinen transkaukasialainen valtakunta, joka ympäröitiin liittolaisten ja vasallien renkaalla. Georgia saavutti kukoistuksen arkkitehtuurissa, maalaustaiteessa ja runoudessa, joka oli verrattavissa Euroopan korkean keskiajan saavutuksiin. Tamarin hallintokaudella kirjoitettiin eeppinen runo "Ritari leopardinnahassa", joka oli niin keskeinen osa georgialaista kulttuuria, että kopioita oli perinteisesti mukana myötäjäisissä aina 1900-luvulle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Georgian armeijat olivat usein kentällä Seljuk-naapureitaan vastaan, jolloin georgialaiset kenraalit (mukaan lukien kuningaspuoliso) lisäsivät valloitusten kautta alueita. Mustanmeren rannalla sijaitseva Trapezuntin valtakunta perustettiin entiselle Bysantin hallinta-alueelle. Trapezuntin hallintoon laitettiin bysanttilaisia ​​prinssien hallitsemiksi - jotka sattuivat myös olemaan Tamarin sukulaisia ​​- ja Trapezunt edusti Georgian itsevarmuutta Lähi-idässä, erityisesti kun ristiretkeläiset hävisivät Saladille ja Bysantin valtakunta jatkoi hajoamistaan. Georgia esitti myös vaateita pyhän maan luostareihin (joista osa on yhä hallussa), mukaan lukien Jerusalemin luostarit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta Tamarin kuoleman jälkeen vuonna 1213 Georgia koki nopean alamäen, joka oli jyrkempi kuin sen nousu. Neljäs ristiretki johti Konstantinopolin ryöstöön, ja sen myötä Georgia menetti suurimman liittolaisensa voiman. Samaan aikaan mongolit hyökkäsivät Georgiaan, valloittaen maan ja kuningas George IV:n, Tamarin pojan. Tamarin tytär Rusudan astui valtaistuimelle, mutta ei kyennyt pysäyttämään mongolien etenemistä ja joutui pakenemaan Länsi-Georgiaan, jättäen Itä-Georgian mongolien hallintaan. Anti-mongolilaiset kapinat määrittivät seuraavia sukupolvia, mikä johti maaseudun laajaan tuhoamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lopulta Khanaattien valta heikkeni ja Georgian kuninkaat saivat palautettua osan entisestä loistostaan George V:n, Loistavan, johdolla. George V pystyi valloittamaan takaisin georgialaista aluetta, lopetti Mongolien maksun ja perusti diplomaattiset suhteet Bysantin, Genovan ja Venetsian kanssa. Kukoistus oli kuitenkin lyhytaikaista, sillä kampanjoiltaan palaavat georgialaiset sotilaat toivat mukanaan Mustan surman, joka tappoi miljoonia Georgian alueella kuten muuallakin Euroopassa ja Lähi-idässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Heikennettyään valloituksen ja ruton myötä Georgia oli lähes lamaantunut, kun Timur aloitti valloitusretkensä vuonna 1386. Alle vuosisata myöhemmin Georgia hajosi Georgen VIII:n kuoltua kolmeksi pienemmäksi kuningaskunnaksi, joista kukin johti Bagrationi-dynastian haaraa. Ja jokainen tämän suuren talon haara oli nyt toisen kilpailija.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GEORGIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mutta tuon kuningaskunnan perintö pysyisi aina keskeisenä osana georgialaista kulttuuri-identiteettiä. Georgia oli ollut kristitty kuningaskunta, itse asiassa kristikunnan kaukaisimmalla itäisellä laidalla, ja sitä oli ympäröinyt uskonnollisia vihollisia ja vastakkaisia kulttuureja. Poliittisesti sillä oli vaikutusvaltaa aikakauden keskeisillä näyttämöillä. Sen armeijat olivat valloittaneet hallitsijansa nimissä. Georgia oli yhtä paljon osa keskiajan suurta kulttuurikukintaa kuin mikä tahansa manner-Euroopan kuningaskunta, mutta sillä oli oma ainutlaatuinen näkemys rituaaleista, rakkaudesta, kauneudesta, taiteesta ja uskonnosta. Selviytyneet luostarit, runot ja taide todistavat siitä loistosta vielä tänäkin päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_TITLE">
      <Text>Tamar Suuri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_SUBTITLE">
      <Text>Georgian kuningaskunnan monarkki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_QUOTE">
      <Text>Älä anna aatelien rikkautta tai kansan köyhyyttä estää työskentelyäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihanteellinen hallitsija on viisas, diplomaattinen, tulevaisuuteen suuntautunut, taiteiden ja kulttuurien suojelija sekä vahva puolustamaan valtakuntaa. Harva vastaa tätä standardia. Tamar, Georgian hallitsija sen kultakauden huipulla, täytti tämän standardin, jopa hänen vihollistensa mielestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tamar syntyi noin vuonna 1160 (hänen syntymäpäivänsä vaihtelevat) Georgian kuningas George III:n vanhasta ja arvokkaasta Bagrationi-dynastiasta (joka väitti polveutuvansa Israelin kuninkaan Daavidin linjasta) ja Burdukhanista, Alanian kuninkaan tyttärestä. Hänen varhaisesta elämästään on tallennettu vähän tietoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dynastinen perimys on kosketeltavaa parhaimmissakin olosuhteissa. Naisena Tamar kohtasi voimakasta vastustusta hovin aatelisilta, jotka suosivat hänen serkkuaan, prinssi Demnaa. Aateliskapina, joka suosi Demnaa, puhkesi vuonna 1177, mutta se kukistettiin, ja vuonna 1178 Tamar julistettiin isänsä perilliseksi ja yhteishallitsijaksi. Kun George III kuoli vuonna 1184, Tamar otti vastaan Georgian valtaistuimen, joka ei ollut lähelläkään yhtenäisyyttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monimutkainen poliittisten juonien sarja johti siihen, että Tamaria painostettiin hyväksymään aateliston valinta hänen aviopuolisokseen: Rusin prinssi Yuri. Heidät vihittiin vuonna 1185. Yuri oli riittävän hyvä sotilas ja johti georgialaisjoukkoja voittoon taisteluissa, mutta hän oli karkea ja epämiellyttävä henkilö, ja hänen sotkeutumisensa hovin politiikkaan ei tehnyt häntä viehättäväksi Tamarille. Niinpä hän haki avioeroa hänen juopottelun ja epämoraaalisuuden perusteella ja sai avioeron kirkolliselta viranomaiselta. On vaikea yliarvioida, kuinka suuri juttu tämä oli, että innokkaasti kristillisessä maassa dynastinen hallitsija voisi erota aviomiehestään ja saada kirkolta ja piispoilta luvan uuteen avioliittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nyt alkoi aika, joka merkitsi Georgian valtakunnan suurinta laajentumista. Georgialaiset taistelivat naapurimaiden muslimisulttaanikuntia vastaan, poikkeuksellisten kenraalien (mukaan lukien uusi kuningaspuoliso David Soslan) tukemana ja valloittivat ne. Läheiset kuningaskunnat tulivat vasalleiksi ja suojeluksenalaisiksi. Georgian aateliset lopettivat juonittelunsa Tamarin vallan kaatamiseksi tai rajoittamiseksi ja kerääntyivät hänen lippujensa alle taistellen. Georgialaiset perustivat jopa Trapezuntin keisarikunnan, asettaen itsensä osaksi Lähi-idän valtojen valtapiiriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tamariin asema tavoiteltavana kuningattarena hyvin hallitussa kuningaskunnassa teki hänestä usein avioliittotarjousten kohteen, ja voisi helposti kuvitella, että Yuriin puuttumisen jälkeen suurin osa näistä tarjouksista olisi jäänyt haluttomaksi. Yksi Tamarin kuuluisimmista tarinoista kertoo siitä, kuinka Rum-sulttaani julisti sodan Georgiaa vastaan, ilmoittaen ottaisi Tamarin "muslimiksi morsiamekseen tai kristityksi sivuvaimokseen". Tätä viestiä tuomaan lähetetty diplomaatti sai välittömästi nyrkin kasvoille georgialaiselta hovimieheltä (oletettavasti kuninkaallisen suostumuksen kanssa). Selvä viesti oli lähetetty Rum-sulttaanille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tamar, aina hurskas, kerrotaan rukoilleen Vardzian luolakaupungissa ja luostarissa, ja sen jälkeen puhuneen joukoilleen kirkon portailla. Georgian pyhyydestä inspiroituneena he murskasivat hyökkääjät ja lähettivät Rumin sulttaanin takaisin kotiin, ehkä pohtimaan diplomaattisten perusteiden merkitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tamar oli voimakas taiteen ja kulttuurin suojelija. Hän vahvisti kauppaa ja kauppaa sekä lyötti kolikoita, joissa oli hänen monogrammi ja arvonimet. Laeista tuli koodattuja; kirkkoja ja katedraaleja rakennettiin. Georgian kulttuuri kehittyi vahvana ja elinvoimaisena, jossa oli bysanttilaisen kristinuskon ja persialaisten inspiraatioiden synkretistinen sekoitus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tamarin kerrotaan kuolleen vuonna 1213, mutta hänen hautansa on edelleen tuntematon. Jotkut sanovat hänen haudatun salaa luostariin, välttääkseen hautarauhan häirinnän. Toiset väittävät hänen jäännöksiensä kuljetetun pyhiinvaellusmatkalla Pyhään maahan, haudattavaksi Pyhän haudan läheisyyteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Hän nousi valtaan jakautuneessa kuningaskunnassa ja jätti sen suuremmaksi, voimakkaammaksi ja varmaksi kulttuuri-identiteetistään. Hän on kanonisoitu pyhimykseksi Itä-ortodoksisessa uskossa ja kansallinen symboli georgialaisille vielä tänäänkin. Yksikään hänen jälkeläisistään ei pystynyt yltämään Georgian suurimman hallitsijan tekoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Uskonnon ja vaikutusvallan kautta Tamar on ankara puolustaja sekä kotimaalleen että hänen suojelukseensa annetuille vähemmän merkittäville valtioille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TAMAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Vahvan uskonnon varmistaminen nopeasti on tärkeää Georgian kannalta. Liittoutuminen naapurikaupunkivaltioiden kanssa ja uskonnon levittäminen niissä on Tamarin avainetu uskonnollisen vallan taistelussa. Suojelusvaltiosodan casus bellin käyttäminen liittolaiskaupunkivaltioiden puolustamiseen vahvistaa merkittävästi hänen uskonnollista valtaansa ja varmistaa samalla vahvan vaikutusvallan siellä. Ylpeys ja saavutukset siunaavat Georgian kultaisella ajalla, joka loistaa kirkkaammin kuin minkään muun sivilisaation. Käytä näitä tärkeitä hetkiä hyödyksi ja heitä Georgia kilpailussa kilpakumppanien edelle kohti lopullista voittoa.</Text>
    </Row>
    <!-- Zulu -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_LOCATION">
      <Text>Etelä-Afrikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_SIZE">
      <Text>11 500 neliökilometriä (30 000 km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_POPULATION">
      <Text>250 000 vuonna 1828</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ZULU_CAPITAL">
      <Text>Erilaisia, mukaan lukien kwaBulawayo, umGungundlovu ja Ulundi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zulut nousivat etusijalle Etelä-Afrikan kansojen joukosta, saavuttivat vallan asein ja pakottivat hegemonian, joka muutti perusteellisesti Afrikan historiaa. Lopulta vaikka heidät voitettiin teknologisesti edistyneen siirtomaavallan toimesta, he löivät merkittäviä iskuja yhtä maailman pelätyimmistä sotavoimista vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1800-luvun lopulla zulut olivat puoliksi nomadisia nguni-heimokuntia etelä-länsi-Afrikassa, jotka laidunsivat karjaa ja viljelivät maata. Zulunaiset viljelivät maata ja hoitivat perheitään. Miehet taistelivat, metsästivät ja huolehtivat karjasta. Karja on olennainen osa zulukulttuuria, varallisuuden ja aseman merkki, avain osa rituaalia ja käytännöllisesti katsoen heidän tärkein ravinnonlähde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jokainen perhe sitoutui muihin sosiaalisten velvoitteiden, perhesiteiden ja liittolaisten verkostojen kautta. Tämä verkosto nopeutti zulujen yhdentymistä entistä organisoituneemmaksi valtioksi, jota johti päälliköt, joiden valta kasvoi 1800-luvun alussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Astuminen Shaka-valtaan muutti ibutho-järjestelmän rekrytoinnin ja impien muunnoksen pelottavaksi, standardoiduksi armeijaksi (katso sekä Shakan että Impin artikkelit lisätietoja varten). Shaka tuli valtaan alle 2 000 zulun kanssa halliten aluetta, joka oli pienempi kuin Monaco. Yksitoista vuotta myöhemmin impiellä oli yli 50 000 soturia ja zulut olivat valloittaneet ja yhdistäneet alueelliset kilpailijansa. Sodankäynti muuttui myös pienimuotoisesta ryöstelystä ja valloituksesta maanpäällisiin taktiikoihin. Zulut olivat kuitenkin ylivoimaisia eteläisessä Afrikassa ja Shakan murhan aikaan hän oli valloittanut mittakaavassa, joka vastasi Aleksanteri Suuren valloitusten laajuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tämä valloitus aiheutti syvällisiä vaikutuksia Saharan eteläpuolisessa Afrikassa. Shakakonkistot käynnistivät pakolaisuusaallon ja sivusodat, jotka muuttivat Keski- ja Itä-Afrikkaa. Tämä tapahtuma tunnetaan nimellä Mfecane ja sitä tutkitaan ja väitellään edelleen tänään. Se oli katalysoiva hetki Afrikan historiassa ja johti lopulta uusien afrikkalaisten kansojen luomiseen, jotka myöhemmin vastustivat kolonialismia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Dinganesta tuli kuningas murhattuaan Shakan vastauksena tämän kasvavalle julmuudelle hallitsijana, ja hänen hallintokaudellaan zulujen konfliktit eurooppalaisten siirtolaisten kanssa Etelä-Afrikassa alkoivat, erityisesti boerien, jotka alkoivat liikkua Mfecanen hylätyille alueille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mpande, pisimpään hallinnut Zulu-kuningas, aloitti hallintonsa syrjäyttäen Dinganen. Mpande pysyi paremmissa väleissä boerien kanssa (jotka auttoivat häntä kapinassaan), mutta lisääntyvät jännitteet johtuen siirtomaalaajennuksesta ja julmista politiikoista hallitsi alaisia kansoja (ja omaa seuraajaansa) kohtaan jättivät hänen hallintonsa jossain määrin sekamelskan historian arvioinnissa. Mpande seurasi häntä vanhin poikansa Cetshwayo vuonna 1872, tarkka kuolinpäivämäärä peitettiin varmistaakseen Cetshwayon kruunajaiset. Cetshwayo, ihaillen iso-eno Shakan tekoja, aloitti impien uudelleenrakentamisen ja laajensi sen rivejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Nyt asiat Eurooppalaisten siirtomaavaltojen kanssa tulivat pisteeseen, jossa Brittiläisten ja Bureiden omistusoikeus maahan (joka tuli tärkeämmäksi löydön myötä alueella) oli kiistanalainen Zulujen kanssa, jotka pysyivät alueen voimakkaimpana afrikkalaisena valtiona. Britit jatkoivat suunnitelmaansa Etelä-Afrikan konfederaatiosta, ja tekivät samalla sarjan provosoivia vaatimuksia Cetshwayoa vastaan. Liian pitkälle menevä vaatimus oli Cetshwayon armeijan hajottaminen. Cetshwayo kieltäytyi, jolloin Britit julistivat sodan vuonna 1879.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Brittiläinen armeija oli moderni, kehittynyt teollisuusajan sotavoima, jolla oli ammattimaisia upseereita ja aliupseereita, Gatling-tykkejä, toistuvia kiväärejä, korkealle kehittynyt kulttuurinen ylemmyyden tunne ja ajan viimeisimmät (äärimmäisen rasistiset) kulttuuriteoriat. Siksi oli suuri shokki, kun se hävisi Islandlwana-taistelun Cetshwayon impille ja kärsi yli 70% tappioista. Zulut voittivat, taistelivat paremmin ja löivät yhden maailman parhaista armeijoista suorassa taistelussa kentällä, ja toistivat prosessin vielä Intombessa ja Hlobanessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>This unforgivable blow to British pride resulted in much public pearl-clutching at home, many self-justifying memoirs, and a full-throated jingoistic response. Victories had proved costly to the Zulu armies, and the British continued to supply reinforcements and refine tactics until finally, the British invaded Zululand, besieged the capital at Ulundi, and captured Cetshwayo. He was taken to London and paraded about as a captive until the public sentiment judged the whole affair unseemly gloating (Cetshwayo’s manner during this time was judged to be stoic, and his personal dignity befitting a monarch). Cetshwayo was returned to Zululand where he ruled as one of thirteen vassal chiefs of the British.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Heidän kotiseutunsa jaettiin, ja Zulujen kohtalo oli melkein vuosisadan kestävä ankara siirtomaahallinto ja apartheid Etelä-Afrikassa. Karjan tautien ja taloudellisten mahdollisuuksien puutteen vuoksi Zuluja hajaantui kaivoksille ja kaupunkeihin Etelä-Afrikassa, järjestäen joillain alueilla omia ammattiliittoja. KwaZulu perustettiin "bantustaanina" eli alueena, joka varattiin etnisiä ryhmiä varten Etelä-Afrikassa. 1970-luvulla perustettiin maallinen viranomainen KwaZululle, mikä antoi sille jonkin verran lisää autonomiaa. Vuonna 1994 KwaZulu-Natalin provinssi perustettiin, jossa oli lisää alueellista autonomiaa ja joka käsitti joitakin vanhan Zulu-kuningaskunnan alueita. KwaZulu-Natalilla on tänään kaksi aluetta, jotka ovat Unescon maailmanperintökohteita: uKhahlamba-Drakensbergin puisto ja iSimangaliso Wetland Park. Molemmilla paikoilla on merkittävää luonnonkauneutta, ekologista arvoa ja kulttuurista merkitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ZULU_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Zulut säilyttävät ylpeytensä sotilaallisessa ja kulttuuriperinteessään, harjoittaen sekä perinteisiä tansseja että uudempia muotoja, kuten gumboot-tanssia. Zulun kuningas toimii seremoniallisena valtionpäänä, perinteisen kulttuurin vahtina ja elävänä linkkinä diasporaan ja maailmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_TITLE">
      <Text>Shaka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_SUBTITLE">
      <Text>Zulun päällikkö ja kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_QUOTE">
      <Text>Lyö vihollinen kerralla ja lopullisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ylistetty valloituksistaan, arvosteltu tyranniastaan, Shaka on yksi monimutkaisimmista ja kiistellyimmistä hallitsijoista Afrikan historiassa. Epäilemättä yksi sotahistorian suurimmista komentajista, hänen uudistuksensa zulu-armeijoiden organisoimisessa antoi heille tehokkuuden, organisaation ja tappavuuden, mikä teki impistä yhden pelätyimmistä voimista maailmassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hän syntyi Zulun heimon päällikön Senzangakhonan aviottomana poikana ja Nandin, Langenin heimon tyttären, lapsena. Hänen äitinsä toi nuoren Shakansa takaisin heimonsa luokse viettämään vaikeaa lapsuuttaan, joka oli alttiina halveksinnalle ja stigmalle. Nandi ja Shaka ajettiin pois ja he liittyivät Mthethwa-imperiumin vasallikansaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tänä aikana Shaka ilmoittautui ibutho-ohjelmaan, joka oli perinteinen alueellinen sotilaskoulutusohjelma. Saman ikäiset nuoret miehet ryhmiteltiin yhteen yksikköön ibuthossa ja yksikkö hajotettiin lopulta, kun miehet ikääntyivät soturiluokasta. Shakan yksikkö palveli päällikkö Dingiswayon alaisuudessa. Dingiswayo laski perustan komentosysteemille, joka lopulta viedään äärimmäiseen hienostukseen Shakalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun hänen isänsä kuoli vuonna 1816, Shaka, joka oli jo tullut kuuluisaksi komentajaksi omilla ansioillaan, jätti Dingiswayon armeijat ja palasi johtamaan zulujoukkoja, jotka olivat tällä hetkellä alueen bantu-heimoista pienimpiä. Etelä-Afrikka oppi pelkäämään Zulua nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Shaka järjesti välittömästi armeijan ja sen koulutuksen uudelleen. Ibuthon ikäluokkajärjestelmästä kehitettiin ja vahvistettiin ikäperusteinen rykmenttijärjestö, jossa jokaisella rykmentillä oli oma vahvistettu kylä (tai ikanda), yhtenäinen heraldiikka härännahkakilvissään, koristautuminen koruissa ja päähineissä, ja vala Shakan uskollisuudelle. Impin organisaatio ja taktiikat standardoitiin. Shaka esitteli upseeriston, jota ylennettiin ansioiden ja kyvyn perusteella, kaikista alaisheimoista. Vertaukset Rooman legioonien Marian uudistuksiin ovat sopivia; molemmat johtajat ottivat hallintaansa perustellun kompetentit perusvoimat ja muuttivat ne pysäyttämättömiksi sotakoneiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sitten Shaka vei impinsä valloituskävelylle. Valloitettu heimo alistettiin Zulun kuningaskuntaan, sen nuoret miehet otettiin mukaan ibuthoon ja sitten Zulu-marsseilla jatkettiin eteenpäin. Hänen ensimmäinen valloitus oli Langeni, joka nöyryytti häntä lapsena. Shaka myös tarjosi diplomaattisia porkkanoita, mutta impin keppi oli aina läsnä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kun hänen entinen komentajansa Dingiswayo murhattiin kilpailevan zulupäällikön Zwiden toimesta, Shaka vannoi kostoa ja täysimittainen zulujen sisällissota puhkesi. Zwide kärsi ratkaisevan tappion Gqokli-kukkulan taistelussa Shakan puolikkaan kokoiselle joukolle. Zwide kuoli paoksi joutuneena vangittuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta Shakankin hallinto ei ollut ongelmaton. Hänen omassa kuningaskunnassaan oli merkittävää vastustusta hänen politiikkaansa kohtaan. Heimoiden väliset taistelut eskaloituivat lähes täydelliseen tuhoon, mikä oli merkittävä muutos aiempiin sotamalleihin verrattuna. Jännitteet kärjistyivät Shakankin myönnettyä eurooppalaisille kauppiaille myönnytyksiä. Kuitenkin hänen äitinsä kuolema vuonna 1827 merkitsee Shakalle hallintokauden loppua - ja samalla verisintä osaa hänen hallinnostaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Sydänsuruinen ja mahdollisesti mielenvikainen Shaka määräsi, että vuoden ajan ei saanut istuttaa viljaa eikä käyttää maitoa (joka oli zulujen perusruokaa). Raskaana olevat naiset tapettiin yhdessä miestensä kanssa ja kaikki, jotka eivät surrut riittävästi, tapettiin. Lehmät tapettiin, "jotta vasikat tietäisivät, miltä tuntuu menettää äiti". Shakan surun takia hänen alamaisistaan arvioidaan kuolleen 7 000 henkeä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Hänen kaksi puoliveljeään olivat salaliitossa häntä vastaan jo jonkin aikaa. Vuonna 1828, kun impi oli kampanjalla pohjoisessa, hänet murhattiin hänen puoliveljiensä Dinganen ja Mhlanganan, sekä kolmannen salaliittolaisen nimeltä Mbopan toimesta. Perinne kertoo, että Shakan viimeiset sanat olivat varoitus sekä Euroopan kasvavasta vallasta Etelä-Afrikassa että Zulun hajaannuksen vaarasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Zulun nopea nousu Shakalla ajoittuen Euroopan lisääntyvän kolonisaation aikaan alueella, vaikutti syvällisesti ja monimutkaisesti Etelä-Afrikan historian ja kulttuurin kehitykseen, jonka seurauksia pohditaan edelleen. Shakaa koskeva perintö hallitsijana ei ole yksinkertainen, edes nykyisin Zulun kulttuurissa. Hänen vaikutuksensa maailmanhistoriaan on kuitenkin kiistaton, ja hänen nimensä edustaa edelleen voimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Zulut ovat valloittajia, murskaten vastustajansa pelkällä lukumäärällään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SHAKA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Shaka'n joukot ja armeijat ovat hänen todellinen voimansa sodankäynnissä. Vahvan sotilaallisen perustan lisäksi varhainen kulttuurin kehitys kaupungeissa on tärkeää Mercenaries- ja Nationalism-siviilisaatioiden avaamisessa, mikä mahdollistaa ylivertoisten joukkojen luomisen paljon aikaisemmin ja nopeammin kuin muilla sivilisaatioilla. Vaikuttavan Impi-yksikön koulutus auttaa myös tällä pyrkimyksellä niiden alhaisen tuotannon ja ylläpitokustannusten vuoksi. Valloitettujen kaupunkien luottamuksen saavuttaminen ja ylläpitäminen on vähemmän ongelma Zululle, paljon tarvittu taito laajan valtakuntansa hallitsemiseksi.</Text>
    </Row>
    <!-- Korea -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_LOCATION">
      <Text>Itä-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_SIZE">
      <Text>85 270 neliömailia (n. 219 000 km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_POPULATION">
      <Text>Noin 2 000 000 8. vuosisadalla; 76 497 881 vuonna 2015</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KOREA_CAPITAL">
      <Text>Seoul</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Korean niemimaan kohtalo on ollut jo pitkään taistelun kohde. Lukuisat dynastiat nousevat, kaatuvat ja nousevat jälleen alueella, joka on suunnilleen samankokoinen kuin Britannia. Ulkomaisten imperiumien vaikutus, sekä tukeva että sotaisa, luo jatkuvan epävarmuuden uhkaavan horisontin ylle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisin tunnettu korealainen valtio oli Gojoseon, vauras kuningaskunta, joka oli rikas luonnonvaroista ja runsaasta maanviljelystä. Gojoseon perusti (todennäköisesti apokryfinen) Dangun Wangeom vuonna 2333 eKr. Legenda kertoo että Dangun oli jumala Hwangungin ja hyvin sinnikkään naaraskarhun, joka oli selvinnyt kaikista vastoinkäymisistä ja selviytymiskokeista. Gojoseon romahti lopulta sotivien osavaltioiden kokoelmaksi vuonna 108 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aito korealainen identiteetti alkoi kolmen kuningaskunnan aikakaudella 1. vuosisadalla eKr. Suurin oli vuoristoiseen pohjoiseen sijainnut Goguryeo. Silla hallitsi kaakkoisalueita itärannikolla, kun taas Baekje hallitsi lounaisia alueita, jotka rajoittuivat Keltaiseen mereen. Oli muita pienempiä valtioita, kuten Buyeo tai Gaya, mutta kolme kuningaskuntaa pystyivät vahvistamaan valtaansa. 6. vuosisadalla Silla valloitti monia pienempiä valtioita, Goguryeo sai maineen sotilaallisena valtiona (painostaen maineikasta ratsuväkeään naapureidensa rajoilla), kun taas Baekje priorisoi maanviljelyä ja hyviä kauppasuhteita Kiinan ja Japanin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sillan valloitusvimman levisi lopulta sen naapureihin. Vaikka pieninä kuningaskuntina, Sillan vaihtelevat liittoutumat auttoivat heitä välttämään Gaya-kuningaskunnan kohtalon, pelaamalla Goguryeon ja Baekjen toisiaan vastaan. Lopulta, kuningatar Seondeokin liittoutuma Kiinan Tang-dynastian kanssa (josta kerrotaan muualla) sinetöi kolmen kuningaskunnan kohtalon. 7. vuosisadan lopussa vain Silla hallitsi Korean niemimaata, luovuttaen pohjoisimmat alueensa Tang-dynastialle. Vaikka Konfutselaisuus levisi Sillan valtakunnassa, buddhalaisuus todella kukoisti, ja heidän hallintokautensa aikana rakennettiin monia temppeleitä ja luostareita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Valitettavasti Sillan perinteinen "luurankojärjestelmä" oli heidän kohtalonsa. Jossain määrin verrattavissa käsitteeseen "kuninkaallinen veri", luurankojärjestelmä oli kastijärjestelmä, joka määritti henkilön yhteiskunnallisen aseman heidän vanhempiensa aseman perusteella. Vaikka henkilö ei voinut nousta yläpuolelle syntyperäistä asemaansa, he saattoivat löytää itsensä alennettuna - pettymys, joka lopulta johti sisällissotaan ja kuningaskunnan laskuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nouseva Goryeon kuningaskunta (josta tulee Korean nimi) käytti hyväkseen Sillan romahtamista ja hallitsi Korea vuodesta 818 jKr aina vuoteen 1392 jKr. Goryeon aikakaudella teknologia kehittyi eksponentiaalisesti. Koreassa oli käytössä metallisia liikuteltavia kirjaintyyppejä jo lähes 200 vuotta ennen Guttenbergin kirjapainoa, mikä teki painetuista teksteistä saatavilla olevia Korean kansalle. Vaikka Goryeo kehittyi nopeasti, siellä oli jatkuvaa poliittista levottomuutta, ja vielä pahempaa, mongolien Yuan-dynastian hyökkäykset 13. vuosisadalla. Korealaiset kestivät kuusi mongolihyökkäystä kolmen vuosikymmenen aikana. Goryeon dynastia lopulta rauhoittui, mutta tuli Mongolien Yuan Kiinan asiakasvaltioksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>1400-luvun puoliväliin mennessä mongolien valtakunta oli sekasorrossa. Goryeo sai pääosin takaisin riippumattomuutensa lukuun ottamatta pohjoista aluetta, joka oli Yuan-dynastian jäännösten hallussa. Vuonna 1388 tuli tieto, että Kiinan Ming-dynastia aikoi ottaa tämän alueen itselleen, jolloin Goryeon kenraali Choi Young käski kenraali Yi Seong-gyen valloittaa sen ennaltaehkäisevästi huolimatta Yi.n vastalauseista. Kenraali Yi marssi kuuluisasti armeijansa Wihwan saarelle ja kääntyi sitten nopeasti takaisin kaataakseen kenraali Choi:n ja kuninkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yi Seong-gye nimettiin uudelleen nimellä Taejo, julistautui kuninkaaksi ja loi Joseon-dynastian vuonna 1392. Korean poliittinen kohtalo vaihteli vuosisatojen aikana, mutta sen oppineisuuden edistysaskeleet jatkuivat katkeamatta (kuten "Hangul", korealainen äänikirjaimisto, ja parannukset siirrettävään kirjapainotekniikkaan). Konfutseuslaisuus korvasi buddhalaisuuden, Mantšurian uhka korvasi Jurčenin uhan, ja Silhak ("käytännöllinen oppiminen") koulutusreformit korvasivat yhä enemmän esoteerisen pedagogian neo-konfutseuslaisissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KOREA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vaikka Koreassa on ollut ajanjaksoja levottomuutta, valtataisteluja ja ulkomaalaisten hyökkäyksiä, maa on pysynyt suhteellisen vakaana 1800-luvun loppuun asti, jolloin Japani hyökkäsi Korean alueelle taistellakseen sotia Kiinaa ja Venäjää vastaan. Japanin väliaikainen miehitys muuttui laajenemiseksi ja lopulta Korean niemimaan liittämiseksi Japaniin. Koreaa ihmetytti, kun he pysyivät Japanin siirtomaana vuosien 1910 ja 1945 välillä. Sodan jälkeen maa jakautui kommunistiseen Pohjois-Koreaan ja kapitalistiseen Etelä-Koreaan vuonna 1948. Kaksi uutta maata kävivät sotaa vuonna 1950, missä Kiina ja Venäjä liittoutuivat Pohjois-Korean kanssa ja Yhdistyneet kansakunnat liittoutuivat Etelä-Korean kanssa. Kolmen kauhean vuoden jälkeen Pohjois- ja Etelä-Korea sopivat aselevosta, mutta eivät rauhasta vuonna 1953. Vuonna 2017 kaksi maata ovat pysyneet lykätyn sodan tilassa yli puoli vuosisataa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_TITLE">
      <Text>Seondeok</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_SUBTITLE">
      <Text>Silla kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_QUOTE">
      <Text>Kukka ilman tuoksua herättää huomiota, mutta ei kiinnostusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtaistuimen vaatiminen ei ole helppo tehtävä, edes rauhan aikana. Muinaisessa Korean Sillan kuningaskunnassa ei ollut tavatonta, että naisilla oli valta-asemia, mutta Seondeokista tuli ensimmäinen nainen, joka hallitsi kuningaskuntaa kuningattarena. Hänen viisitoistavuotinen hallintokautensa näki hedelmällisen, erittäin pätevän hallitsijan, joka loi tien muiden naisten hallita kuningaskuntaa - mukaan lukien hänen serkkunsa, Chindok.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Seondeokin isä, kuningas Jinpyeong, ei saanut miesperillistä. Jinpyeong valitsi seuraajakseen Seondeokin hänen intuitiivisen luonteensa takia, joka tuli esiin jo varhaisessa iässä. Apokryfisen tarinan mukaan Jinpyeong sai lahjaksi pioninsiemeniä Kiinasta. Siemeniä sisältävä laatikko oli maalattu kukoistavilla kukilla. Hyvin nuori Seondeok huomasi ja kommentoi, että kukat olivat kauniita, mutta oli sääli, että niillä ei ollut hajua. Kun Jinpyeong kysyi miksi hän ajatteli niin, Seondeok selitti, että jos kukilla olisi makea tuoksu, maalauksessa olisi myös perhosia ja mehiläisiä. Niin kävi, että kukat olivat hajuttomia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jinpyeongin kuolema johti Seondeokin kruunajaisiin vuonna 632. Vaikka osa Sillan aatelisista oli tyytymätön kuningattareen, eikä kuninkaaseen, hänen osoitettu älykkyytensä ja selvä valinta perijäksi auttoivat tyydyttämään heidän nurinoitaan. Lisäksi, luurankorankaisujärjestelmä (analoginen käsite "kuninkaalliselle verelle") määräsi, että jos he kieltäisivät hänen kruunajaisensa, heidän olisi täytynyt kumota koko Sillan aatelisuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seondeok’s immediate priority as queen was bettering the lives of the Sillan people by  establishing effective welfare policies for her most impoverished citizens. Heavy investment in schools saw the kingdom’s knowledge of arts and sciences flourish. She established the Cheomseongdae, an astronomical observatory, in Silla’s capital. Buddhism was already Silla’s state religion, but Seondeok’s rule saw Buddhism further integrated into the government and society as a whole. Numerous Buddhist temples underwent restoration, and Silla broke ground on many new temples.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vaikka kuningatar Seondeokin valtakunta oli edistynyt sisäisesti monin tavoin, hänen hallintonsa ei ollut rauhallinen. Jatkuva sisäinen kapina ja kiistat naapurikuningaskuntien Goguryeon ja Baekjen kanssa uhkasivat hänen asemaansa. Poliittisesti taitavasti toimimalla hän kykeni navigoimaan Korean kuningaskuntien muuttuvassa, aggressiivisessa ja usein väkivaltaisessa poliittisessa maisemassa. Kuningatar Seondeok solmi tarvittaessa liittoja ja muutti niitä tilanteen niin vaatiessa. Kun Baekje muodostui ongelmaksi vuonna 641 jKr, hän pyysi apua Goguryeolta. Kun neuvottelut epäonnistuivat, Seondeok lähetti 10 000 sotilaan armeijan palauttamaan vangitun diplomaattinsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Seondeokin kyky tasapainoittaa neuvotteluja voiman uhalla auttoi häntä saamaan liiton Kiinan Tang-dynastian kanssa, kun Goguryeo ja Baekje yhdistyivät hyökätäkseen Sillaa vastaan. Hänen liittonsa Tang-dynastian kanssa oli yksi hänen suurimmista poliittisista saavutuksistaan. Seondeok ei vain onnistunut vakuuttamaan Tang-dynastian antamaan Sillalle sotilaallista apua, vaan hän myös hylkäsi heidän vaatimuksensa luopua kuningattaren asemastaan ja antaa Tangin prinssin hallita hänen sijastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kunnes hänen kuolemansa vuonna 647, kuningatar Seondeok palveli Silla-kuningaskuntaa sopeutuvana kuningattarena, jonka äly suojeli hänen kansaansa valloituksen vaikeana aikana. Pelaten vihollisiaan toisiaan vastaan, hän varmisti, että hänen kuningaskuntansa selviytyisi ja menestyisi. Vaikka hän ei elänyt nähdäkseen yhdistynyttä Korean niemimaata, Seondeokin taitava neuvottelu kylvetti siemenet Baekjen ja Goguryeon joukkojen tappioon vuoteen 668 mennessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>For Korea, the pursuit of [ICON_Science]Science has many benefits, in addition to being the most technologically advanced civilization in the world.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SEONDEOK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Korean ainutlaatuinen tiedekeskus, Seowon, on tärkein voimavarasi, joten kirjoitusteknologian suorittaminen aikaisin on olennaista kilpailun edelle pääsemiseksi. Suunnittele sen sijainti huolellisesti hyödyntääksesi sen etuja. Erillinen Seowon muista kaupunginosista maksimoi [ICON_Science] tieteellisen lisäyksen, ja lisäksi saat ylimääräistä [ICON_Food] ruokaa ja [ICON_Science] tiedettä sijoittamalla maatilat ja kaivokset tämän kaupunginosan vieressä. Nämä kaksi etua yhdistämällä strategisesti parannat merkittävästi kaupunkisi tuotantoa. Älä unohda kulttuurin edistämistä, sillä kuvernöörien saaminen kaupunkeihisi antaa ylimääräisen lisäyksen valtakunnallesi. On todennäköistä, että haluat nimittää kuvernöörin jokaiseen pääkaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <!-- India Alternate Leader -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_TITLE">
      <Text>Chandragupta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_SUBTITLE">
      <Text>Mauryan-keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_QUOTE">
      <Text>Ei riitä, että johdat omaa kansaasi. Sen sijaan sinun täytyy johtaa kuin olisit itse kansasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Harvinaista on valloittaja, jonka nimi ulottuu vuosituhansien taakse. Vielä harvinaisempaa on strategi, joka on yhtä pätevä niin taistelukentällä kuin poliittisessa areenassa. Kaikista harvinaisinta on hallitsija, joka antaisi mielellään pois imperiumin. Kaikista näistä kolmesta on vain yksi: Chandragupta Maurya.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Syntynyt jossain 300-luvun eaa. aikoihin Intian Magadha-alueella Chandraguptan varhainen elämä pysyy jonkin verran mysteerinä. Vaikka jotkut kertomukset puhuvat hänen yhteydestään perheeseen, jolla on jalosoturin perinne, ristiriitaiset kreikkalaiset kertomukset väittivät hänen syntyneen yksinkertaisesta kansasta. Tästä huolimatta Chandragupta ansaitsi nopeasti maineen älykkäänä ja karismaattisena miehenä, niin paljon, että suuri Chanakya päätti toimia hänen menttorinaan. Legendaarisen poliitikon ja filosofin tuella ja neuvolla Chandragupta sai tiivistetyn kurssin politiikassa, taiteissa ja sotilaallisessa taktiikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Chanakyalla oli vain yksi tarkoitus kouluttaessaan oppilastaan: hän toivoi oppilaansa kykenevän haastamaan Nanda-dynastian, hallinnon, jota pidettiin laajalti korruptoituneena. Chandragupta osoitti pian arvonsa opettajansa luottamukselle, sillä hän kohotti pian armeijan. Vuoteen 322 eaa. mennessä hän kaatoi Nandan, asettui itsensä hallitsijaksi Magadhan kuningaskuntaan ja perusti Mauryan-dynastian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Chandragupta ei koskaan ollut tyytymätön tyytyväiseen. Hänen huomionsa kääntyi pian maiden puoleen, joita hallittiin näennäisesti mahtavien makedonialaisten seuraajavaltioiden toimesta. Vaikka Aleksanteri Suuri oli jo kuollut ennen kuin Chandragupta nousi valtaistuimelle, hänen valloitus Intian ja Induslaakson alueesta jätti paikalliset satrapiat Makedonian hallintaan. Näyttää siltä, että Chandragupta ei ollut tyytyväinen tähän, sillä hän palautti valloitetut alueet hänen lippunsa alle, liitti Punjabin valtakuntaansa ja jatkoi eteenpäin, kunnes hän painoi Persian rajaa vasten - ja itään päin Seleucus I Nicatorin rintamaa vasten, joka oli vastikään muodostetun Seleucidin valtakunnan basileus ja Aleksanterin kumppani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Seleukidien-Maurialainen sota, joka kesti vuosina 305-303 eKr., päättyi Seleukuksen antaessa Makedonian intialaiset satrapiat Mauryan kuninkaalle. Osoittaakseen ettei hänellä ollut kaunaa, ja tietäen että Seleukus välitti enemmän seuraajavaltionsa kilpailijoista länteen ja etelään, Chandragupta antoi 500 sotaelefanttia basileukselle - täydellinen lahja lähes mihin tahansa tilaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kaiken kaikkiaan Chandraguptan valtakunta ulottui nykypäivän Afganistanista eteläiseen Intiaan. Valloitus ei kuitenkaan ollut Chandraguptan ainoa vahvuus. Koko hallituskautensa ajan Chandragupta osoitti olevansa ovela hallitsija, joka välitti syvästi kansastaan - tai ainakin tarpeeksi ovela antamaan ymmärtää huolehtivansa kansastaan teoillaan. Hän rakennutti teitä, kastelujärjestelmiä ja laajensi kauppateitä parantaakseen kansansa elämää. Hän oli myös tarpeeksi nokkela varmistaakseen sotilaidensa lojaaliuden tarjoamalla heille hienostuneita asusteita ja palvelijoita heidän varuskunnissaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Chandragupta tapasi elämänsä loppupuolella viisaan Bhadrabahun, joka opetti hänelle jainismin periaatteita, uskontoa joka edistää henkistä valaistumista ja väkivallattomuutta askettisen elämäntavan kautta. Noudattaen tätä uutta säännöstöä, Chandragupta luopui valtaistuimestaan ​​pojalleen Bindusaralle. Hän etsi valaistumista ja lähti pyhiinvaellusmatkalle kohti luolaa Etelä-Intiassa. Siellä hän meditoi kuolemaansa asti saavuttaen lopullisen tavoitteensa henkisestä puhtaudesta luopumalla kirjaimellisesti kaikesta - valtaistuimestaan, valtakunnastaan, rikkauksistaan ​​ja jopa ruoasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kuitenkin Chandraguptan kuolema ei ollut hänen dynastiansa loppu. Mauryan valtakunta kestäisi vielä toisen vuosisadan. Hänen toimiaan inspiroituneena Chandraguptan seuraajat, erityisesti hänen pojanpoikansa Ashoka, seurasivat hänen yhdistettyjä esimerkkejään laajentumisesta ja henkisestä valaistumisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Chandragupta edustaa Intian vähemmän rauhanomaista puolta, joka ei pelkää olla hyökkäävä, laajentamalla rajojaan vieraisiin maihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHANDRAGUPTA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Chandraguptan tärkein etu on varhainen pääsy Territory Expansion casus belliin, joten Military Training siviilisaation suorittaminen on olennaista ennen hyökkäysten aloittamista ulkomaisia naapureita vastaan. Valmius on avain Arthashastra-kyvyn todelliseen hyödyntämiseen, jolloin viholliset murskataan nopeasti ylivoimaisella voimalla ja nopeammalla liikkumisella. Intian uskonnolliset vahvuudet eivät saisi jäädä huomiotta, sillä muiden vallitsevien uskontojen kaupunkien valloittaminen helpottaa niiden uskontojen levittämistä hänen valtakunnassaan ja hyödyntää niiden seuraajien uskomuksia.</Text>
    </Row>
    <!-- MONGOLIA -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_LOCATION">
      <Text>Keski-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_SIZE">
      <Text>9,27 miljoonaa neliömailia (24 miljoonaa km²)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_POPULATION">
      <Text>Noin 100 miljoonaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MONGOLIA_CAPITAL">
      <Text>Khanbaliq, Karakorum, Avarga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heidän valtakuntansa huipulla mongolien raivo tuntui Itä-Aasiasta Länsi-Eurooppaan asti, dynastia, joka eli hyvin 1900-luvulle asti. Todellinen kronikka heidän historiastaan ​​on sovitettava valloituksen kauhut yhteen taitonsa kanssa yhdistää valtakunnan erilaisia osia teknologiasta kulttuuriin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mitä nyt pidämme mongoleina, ovat kokoelma heimoja, jotka ovat ilmaantuneet eri heimojen joukosta Keski-Aasian aroilta, kuten Xiongu (alkaen 209 eaa.) ja Khitai (tulivat tunnetuiksi neljännellä vuosisadalla jKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nämä nomadiset, sotaisat heimot kehittäisivät tekniikan ampua maalit ratsain, mikä tekisi heistä pelottavia vihollisia asutuksille ja valtakunnille koko alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Näitä niin sanottuja barbaarijoukkoja voisi ajoittain yhdistyä pelottavammaksi taistelevaksi voimaksi, vain tullakseen torjutuiksi (ja Xiongun tapauksessa Han-dynastian lähes kokonaan häviäminen). Ja toisella vuosisadalla eaa. yhdessä tataarien kanssa mongolit osoittautuisivat niin ärsyttäviksi kiinalaisille, että Han-keisari määräsi heidän hävittämisen lisäksi Kiinan muurin rakentamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mikä tunnetaan 'oikeana' Mongolivaltakuntana alkaisi Temujinilla, joka syntyi aroilla vuonna 1162. Hän oli Borjigin-päällikön poika, joka sotisi alueensa kilpailijoita vastaan ja voittaisi heidät nopeasti vakoilun ja arvon perusteella rakennetun armeijan avulla. Vuoteen 1206 mennessä hänen taisteleva joukkonsa alistaisi ja sulauttaisi läntisen Naiman-heimon, Merkit pohjoisessa ja Tangutit etelässä. Tuona vuonna Temujin julistaisi itsensä 'Genghis Khaniksi', kuten tapana oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mongolien yleisjohtajan ensimmäinen tehtävä olisi perustaa yhtenäinen lakikoodi, Yassa. Yassa tarjosi siviilirakenteen vastarakennetulle imperiumille, pitäen kuninkaan ja kansalaisen vastuussa ja keskittyen omaisuuden, morsiamien ja siviili- tai sotilaspalvelujen jakamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Genghisin Yassan alla kaikki kansalaiset saivat uskonnonvapauden, kunhan he säilyttivät tiukan uskollisuuden Genghisille ylitse muiden. Uskonnolliset johtajat olivat vapaita sekä verotuksesta että siviili- ja sotapalveluksesta imperiumille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Genghis Khanin kolmannen pojan Ogedein aikana Khaneista tuli temppelien ja palvontapaikkojen tukijoita taoisteille, kristityille, buddhalaisille ja muslimeille Karakorumissa. Myöhemmin valtakunta rahoitti kristillisiä kirkkoja Kiinassa, buddhalaisia temppeleitä Persiassa ja muslimikouluja Venäjällä. Se oli kätevä tapa kunnioittaa paikallista perinnettä samalla kun tehtiin siitä alisteista valtakunnan laeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Genghis-käskynhaltijan lapsenlapsen Batun laajentaessa valtakuntaansa Balkanin alueelle 1240-luvulla, valtakunta tunnettiin Khanattina Kultaisena Hordena. Batu perustaisi sen pääkaupungin Saraihin Akhtuba-joen varrelle lähelle nykyistä Slitrennoyea Venäjällä. 14. vuosisadalla heidän valtakuntansa olisi historian suurin yhtenäinen maanvalta, jonka pinta-ala olisi välillä 11-12 miljoonaa neliökilometriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Valtauksessa mongolitaistelijat ratsastivat kevyesti, liikkuen nopeasti ja keräten matkan varrella tarvitsemansa materiaalit tikapuiden, siltojen ja piirityskoneiden rakentamiseen. Jokainen mies vastasi oman jousensa valmistamisesta tai hankkimisesta taistelua varten. Sen sijaan, että he asettuisivat kyliin tai kaupunkeihin, he leiriytyivät nopeasti kasattujen huovista tehtyjen kattojen tai pajunvitsaverkkojen suojiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Then, they would lay siege to even the most fortified of cities using weapons collected from cultures across the empire, using both technology and the sheer force of their reputation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Vaikka mongolit eivät olleet vastuussa kulttuurin taiteesta, heidän valtakuntansa rakentaminen mahdollisti kulttuurin, taiteen ja teknologian leviämisen eri puolilta toisiin. Esimerkiksi Hulegu Khan aloitti kampanjansa Bagdadia vastaan 1250-luvulla ja toi mukanaan 1000 kiinalaista katapultti-insinööriä (ja heidän perheensä), joiden osaamista käytettiin Bagdadin muurien murtamisessa. Myöhemmin iranilaisen Khanaten vastapainokatapulttien asiantuntijat Syyriasta menivät auttamaan Yuania Sungin taistelussa etelässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Mongolit olivat pelottavia ja kunnioitettavia, ainoa vihollinen, joka pystyi häiritsemään imperiumia, oli itse imperiumi. Imperiumin pääosa hajosi Mongke Khanin kuoleman jälkeen vuonna 1259. Mongkella ei ollut valittua seuraajaa, joten hänen poikansa ja sukulaisensa päättivät kukin täyttää paikan - kaikki samanaikaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Vuoteen 1271 mennessä sisällissota hajottaisi imperiumin neljään kanaattiin: Kultainen orda, joka polveutui Batusta, hallitsisi Venäjää ja Läntisiä aroja. Läntisessä Turkestanissa muslimien Chagatai-kanaatti (joka polveutui Genghis'n kolmannesta pojasta, Ogedeista) osoittaisi voimansa viisi vuosisataa Keski-Aasiassa sekä osissa nykyistä Venäjää, Kiinaa ja Afganistania. Ilkhanate ulottuisi Iranista suuriin osiin Keski-Aasiaa, kun taas Genghis'n pojanpoika, Kublai Khan, tuhoaisi Song-dynastian Kiinassa ja asettaisi Yuan-dynastian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Imperium elpyisi toisinn k Tamerlanen aikana, joka valloitti alueen Iranin, Khorasanin, Haratin, Baghdadin, Intian, Azerbaidzanin ja Anatolian väliltä 1380 ja 1400 välillä, yhdistäen tehokkaasti eri khaanikunnat (jonkin aikaa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Tänään valtakunta voi olla poissa, mutta mongolit kestävät edelleen, sillä Genghis Khanin viimeinen hallitseva jälkeläinen, Alim Khan, eli hyvin 1900-luvulle saakka ja hallitsi Uzbekistania. Jäljelle jääneet ihmiset selvisivät Neuvostoliiton puhdistuksista ja elävät edelleen oman riippumattoman maansa kanssa (riidanalaisesti).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_TITLE">
      <Text>Genghis Khan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_SUBTITLE">
      <Text>Mongolien yleinen johtaja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_QUOTE">
      <Text>On helppoa valloittaa maailma ratsain. Mutta astua alas ja hallita? Se on vaikein tehtävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Genghis Khan vaati kerran kahta lippua: yhtä valkoista hevosen nahkaa rauhan aikoina ja mustaa hevosen nahkaa kaikkina muina aikoina. Hänen kuolemansa jälkeen hänen sielunsa väitettiin elävän mustassa Henki-lipussa. Jotkut kutsuisivat tätä sopivaksi perinnöksi miehelle, jonka armeijat terrorisoivat steppiä ja jonka nimi on tullut synonyymiksi sanalle 'barbaari'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hänen syntymänsä tapahtui vuonna 1162 CE lähellä Keski-Aasian Burkhan Khaldunia. Hänen isänsä Yesugei, mongolipäällikkö antoi hänelle nimen "Temujin" kostona vangitulle tataariviholliselle. Hänen äitinsä Hoelun oli ryöstetty Yesugein toimesta, ja hän kasvatti Temujinin ja hänen sisarukset maanpaossa sen jälkeen kun heidän isänsä myrkytettiin tataarien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tietenkin Temujin kostaisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kymmenen vuoden iässä poika olisi hyljeksitty isänsä heimon toimesta ja kuusitoistavuotiaana hän tappaisi puoliveljensä ja menisi naimisiin Konkirat-heimon Borten kanssa. Samalla Hoelun opettaisi poikaansa valtiotaidossa, liittolaisten vaikuttamisessa ja vihollisten hallinnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tämä olisi ollut hyödyllistä hänen ollessaan 20-vuotias, kun hänet orjuutettiin entisten liittolaisten, Taichi'utsien, toimesta. Hän pakenisi nopeasti ja veljiensä kanssa muodostaisi taisteluyksikön aloittaen omat hyökkäykset ja asteittain keräten oman armeijan. Hän rikkoisi mongolien perinteitä ja ryhmittäisi taistelijoita taitojen eikä verisiteiden mukaan - ja Temujin tiesi, miten löytää taitavia taistelijoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>20 000 miehen armeijalla hän voittaisi tartarit ja osoittaisi julmuutensa kostamalla isänsä puolesta ja määräten jokaisen kolme jalkaa pitkän tartarin miehen kuolemaan. Sitten hän voittaisi taichi'utit, jotka olivat vanginneet hänet, keittäen heidät kaikki eläviltä. Hän lähettäisi myös poikansa sotaan, lähettäen vanhimman, Jochin valloittamaan Siperiaa vuonna 1207.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Vuoteen 1206 mennessä hänen kykynsä tuhota vihollisensa täydellisesti mahdollisti heimojen yhdistämisen aroilla. Tuona vuonna hänelle annettaisiin nimi "Genghis (tai Chinggis) Khan" tai "yleinen johtaja" ja hän antaisi Yassan, joka on kokoelma jumalaisia lakeja, jotka ohjaavat kaikkea omaisuudesta avioliittoon ja siviilipalvelun suunnitteluun, ja nimeäisi sen toisen poikansa Chagatain toimeenpanevaksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yassa lopettaisi heimon sotien yleiset syyt kieltämällä vaimojen kidnappauksen ja poistamalla periytyvät arvonimet. Hänellä oli valtakunta hallittavanaan eikä halunnut sallia sisäisiä kilpailuja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Hän myös myöntäisi uskonnollista suvaitsevaisuutta seuraajilleen (niin kauan kuin he tunnustaisivat Genghis Khanin lopulliseksi auktoriteetiksi). Tällä tavalla hän vahvistaisi valtaansa, väittäen saaneensa sen suoraan Jumalalta, ja Genghisin vastustaminen olisi yhtä paha asia kuin Jumalan vastustaminen. Kysykää Persialaisen Bukhara-kaupungin ihmisiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1220 mongolit aloittivat 15 päivän piirityksen kaupunkiin sen jälkeen kun Shah Ala ad-Din Muhammed tappoi joukon Genghis Khanin lähettiläitä ja kauppiaita. Ne, joita hän ei surmannut, Genghis orjuutti kertoen heille olevansa Jumalan ruoska, lähetetty rankaisemaan ennen heidän teloitustaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Hänen sotaisa tapansa veisi hänet mennessään vielä hänen 60-luvullaan. Hän putosi hevosen selästä onnistuneen kampanjan aikana Xi Xiaa vastaan ja ei koskaan palautunut täysin vammoistaan. Ennen kuolemaansa hän luovuttaisi johtajuuden kolmannelle pojalleen, Ogedeille, ja Khaneista tulisi hallitseva valtakunta Itä-Aasiasta Balkanille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Laaja aro on valtava alue, joka on melkein tarpeeksi suuri pitämään Genghis Khanin mahtavan ratsuväen armeijan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GENGHIS_KHAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Genghis haluaa aloittaa kaksi yritystä varhain: kaupankäynnin naapuriensa kanssa ja asettumisen [ICON_RESOURCE_HORSES] Hevostarvikkeiden lähteille. Kauppapaikkasi paljastavat nopeasti salaisuuksia naapureistasi, selvittäen, ketä tulisi ystävystyä ja ketä tulisi kohdistaa eliminoimiseen. Rakenna ratsuväkijoukkosi leireiltäsi Ordu-talleihin, jotta voit maksimoida iskunopeuden. Työskentele sitten kerätäksesi ratsuväkijoukkoja kaikilta mahdollisilta vastustajilta, muuttaen laumasi pysäyttämättömäksi voimaksi, joka voi pyyhkäistä yli mantereiden.</Text>
    </Row>
    <!-- SCOTLAND -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_LOCATION">
      <Text>Luoteis-Eurooppa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_SIZE">
      <Text>30 090 neliökilometriä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_POPULATION">
      <Text>Nykyään arviolta 5,4 miljoonaa (12. vuosisadalla 300 000)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_SCOTLAND_CAPITAL">
      <Text>Edinburgh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitessaan Iso-Britannian pohjoisimmalla seudulla Skotlannin historia on ollut pitkälti kietoutunut sen voimakkaan eteläisen naapurin kanssa. Taisteltuaan toistuvasti itsenäisyytensä puolesta läpi historiansa, Skotlannin kansa löysi usein itsensä monien maailmanlaajuisten hyökkäysvoimien halun kohteena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Joitakin Skotlannin varhaisimmista kirjallisista historiallisista kertomuksista tulee roomalaisen imperiumin valloitusten ja matkojen kautta, jotka valtasivat suuria osia Englannista ja Skotlannista 1. vuosisadan vaihteessa. Tuolloin Skotlannin alkuperäiset heimot, joita roomalaiset kutsuivat "caledonialaisiksi", asuttivat aluetta. Roomalaisten ja näiden paikallisten heimojen välillä oli usein kahakoita, mikä johti Hadrianuksen kuuluisan muurin rakentamiseen eristämään alkuperäisväestöä kasvavalta valtakunnalta (jolla on kiistanalainen tehokkuus).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskellä neljättä vuosisataa roomalaiset olivat lähes kokonaan luopuneet yrityksistään hallita Britannian saaria, ja seuraavan vuosituhannen aikana paikalliset kuningaskunnat kasvoivat voimakkaiksi ja koordinoituivat. Näiden joukossa olivat gaelit ja heidän kuningaskuntansa Dal Riata lännessä sekä piktien ja heidän kuningaskuntansa itäpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka gaelin kieli (ja suuri osa heidän kulttuuristaan) vallitsi piktiläisten kielen yli, useimpien tietojen mukaan oli gaaleja, jotka imeytyivät hitaasti piktiläisen kuningaskunnan kehittyessä siitä, mikä tuli Skotlannin kuningaskunnaksi. Gaalien kielessä Alban kuningaskunta käännetään Skotlannin kuningaskunnaksi, ja ajan myötä kaikki, jotka asuttivat heidän maitaan, tulivat tunnetuiksi skoteiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäisten viikinkien saapuminen Tanskasta ja Norjasta Skotlannin rannoille 800-luvun vaihteessa toi mukanaan uhan vastasyntyneelle kuningaskunnalle. Vaikka rannikkokylät länsi- Skotlannissa kärsivät useista näiden norjalaisten tekemistä hyökkäyksistä, oli Englanti se, joka kärsi heidän raivostaan eniten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vuonna 1124 Skotlannin kuninkaaksi kruunattiin kuningas David I, aloittaen aikakauden laajoja muutoksia, jotka olivat niin merkittäviä, että historioitsijat alkoivat kutsua ajanjaksoa "Davidin vallankumoukseksi". Feodalismin nousu muutti Skotlannin lähestymistapaa maan omistukseen, paikallishallintoon ja sotilaalliseen rakenteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Skotlannissa rakennettiin ensimmäiset kaupungit kuningas Davidin aikana kuninkaallisen kirjeen perusteella. Nämä virallisesti hyväksytyt asutukset, jotka tunnetaan nimellä burghs, olivat tärkeä tulonlähde skotlantilaisille kuninkaalleen vuosisatojen ajan. Kaupungeissa syntyneet kaupankäynti (ja sitä seurannut verotulo) osoittautuivat ratkaisevaksi tekijäksi Skotlannin jatkuvassa kehityksessä keskiajalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Noin 200 vuotta Davidin hallinnan jälkeen Skotlanti kohtasi kasvavan näköalan englantilaisesta vallasta sen mailla ja ihmisillä. Tunnetuksi tullut ensimmäinen skotlantilaisen itsenäisyyssodan alkoi kuuluisan englantilaisen kuninkaan Edward "Longshanks" hallintokaudella, jonka brutaalit taktiikat ja halveksunta skotteja kohtaan aiheuttivat konfliktin, joka kesti yli 20 vuotta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tämän vallankumouksen aikana kaksi Skotlannin kuuluisinta sankaria, Sir William Wallace ja Robert the Bruce, nousivat ensimmäistä kertaa esiin. Molemmat johtivat Skotlannin armeijaa taisteluihin Englannin kuninkaita vastaan, ensin Longshanksia ja myöhemmin hänen poikaansa Edward II:ta vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Robertin hallitusaikana Arbroathin julistus allekirjoitettiin vuonna 1320 ja toimitettiin paaville. Monien mielestä se oli maailman ensimmäinen itsenäisyysjulistus ja myöhemmin Yhdysvaltain itsenäisyysjulistuksen innoittaja. Tässä asiakirjassa vaadittiin Skotlannin asemaa suvereenina valtiona. Ja jonkin aikaa tämä piti paikkansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Robert the Bruce seurasi hänen poikansa David II, joka puolestaan kuoli lapsettomana vuonna 1371. Tämä johti valtaistuimen siirtymiseen Robert II:lle, joka oli Robert the Brucen (hänen tyttärensä Marjorien kautta) ja Skotlannin päävoudin Walter Stewartin pojanpoika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Ensimmäisenä kuninkaana Stuartin kuninkaallisesta suvusta, Robertin hallitsijakausi merkitsi Stuart-dynastian (myöhemmin vaihdettu Stuartiksi) alkua, joka jatkui Skotlannin hallitsijoina aina 17. vuosisadan alkuun saakka. Stuart-kuninkaista kuuluisa oli muun muassa Maria Stuart, Skotlannin kuningatar, joka oli merkittävästi vangittuna ja myöhemmin teloitettiin, sen jälkeen kun hänet todettiin syylliseksi suunnittelemaan kuningatar Elisabetin murhaa Englannissa, yrittäen näin anastaa tämän valtaistuimen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vuonna 1706 Skotlanti ja Englanti aloittivat neuvottelut kahden valtion yhdistämiseksi välttääkseen mahdollisuuden toiseen pitkittyneeseen konfliktiin sekä parantaakseen molempien osapuolten taloudellista turvallisuutta ja kauppajärjestelyjä. Sovitun Unionin sopimuksen mukaisesti laaditut yhdistymislait johtivat siihen, että molemmat kansakunnat yhdistettiin virallisesti Iso-Britannian yhdistyneeksi kuningaskunnaksi 1. toukokuuta 1707.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Samanaikaisesti teollisen vallankumouksen kanssa 18. vuosisata merkitsi aikakautta, jota kutsutaan "Skotlannin valistukseksi", jolloin skotlantilainen kulttuuri kukoisti. Arkkitehtuurin ja insinööritaidon, kirjallisuuden, musiikin ja lääketieteen edistysaskeleet toivat kaikki Skotlannille arvostusta ja vaikutusvaltaa maailmanlaajuisesti. Juuri tänä aikana Skotlanti tuli tunnetuksi laivanrakentajistaan, jotka vaikuttivat suuresti siirtymään puusta tehtyistä purjelaivoista rautaisiin höyrylaivoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCOTLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Nykyään Skotlanti on siirtynyt pois teollisesta menneisyydestään, ja talouskasvua johdattavat nyt rahoituspalvelut ja pankkiala. Skotlanti luottaa edelleen monipuoliseen valikoimaan valmistettuja tuotteita, joista skotlantilainen viski (ei pidä sekoittaa irlantilaiseen viskiin) on yksi kansakunnan tunnetuimmista vientituotteista. Voidaan kuitenkin sanoa, että Skotlannin jatkuva panos maailman tieteellisiin ja kulttuurisiin saavutuksiin on sen suurin lahja maailmalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_TITLE">
      <Text>Robert the Bruce</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_SUBTITLE">
      <Text>Skotlannin kuningas, Skotlannin vartija</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_QUOTE">
      <Text>Ei mikään mies pidä omaa lihaansa ja vertaan vihattavana, enkä minä ole poikkeus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Syntynyt skotlantilaisen aatelissuvun keskuudessa, Robert the Bruce tunnetaan parhaiten urhoollisesta johtajuudestaan Skotlannin itsenäisyys sodassa Englantia vastaan ​​loppuvuosina 1200-luvulla. Huolimatta monista esteistä, jotka seisoivat hänen tiellään, Robert onnistui nousemaan Skotlannin valtaistuimelle ja johti kansansa voittoon englantilaisten sortavasta hallinnasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka hänen varhaisen elämänsä yksityiskohdat ovat epävarmoja, Robert syntyi Skotlannin aatelissuvun, Robert VI de Brusin poikana, mikä epäilemättä tarjosi hänelle koulutuksen ja kasvatuksen, joka ylitti hänen tavallisten maanmiestensä tason. Kun hän oli 18-vuotias, Robert oli jo mukana Scotlandin hallinnon ympärillä olevassa monimutkaisessa poliittisessa verkostossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Following the death of its queen in 1290, Scotland entered an interregnum or gap in governance. Edward I, King of England (known famously as Longshanks), was asked to choose between the various claimants competing for the vacant throne. When Edward selected John Balliol as the rightful heir in 1292 (over Robert the Bruce’s grandfather), both Robert and his father refused to accept the new king.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun Englanti pyrki laajentamaan vaikutusvaltaansa Skotlannissa, Bruce-suku asettui Longshanksin puolelle sen sijaan, että tukisi vasta kruunattua kuningas Johnia. Tämä valinta asetti Bruce-suvun eri mieltä useiden maanmiestensä kanssa ja liittoutui Englannin kanssa kasvavassa konfliktissa omaa kansaansa vastaan (joka sillä välin oli liittoutunut Ranskan kanssa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kuultuaan tästä uudesta liitosta Englanti aloitti suoran hyökkäyksen Skotlantia vastaan vuonna 1296 ja kuningas John syrjäytettiin nopeasti Longshanksin toimesta. Vaikka Skotlanti oli jälleen ilman todellista hallitsijaa, Robert lopulta irtautui isänsä toiveista ja pyrki liittymään kapinallisten puolelle. Kuitenkin vasta vuonna 1298 Robert todella irtaantui englantilaisesta kuninkaasta, kun hän liittoutui jälleen Longshanksin kanssa Falkirkin taistelussa. Nähtyään kanssamaanmiestensä tappion, mukaan lukien yhtä merkittävä Sir William Wallace, oli tullut aika muutokselle. Kun Wallace luopui Skotlannin vartijan tittelistä, Robert nimettiin hänen seuraajakseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Useiden väitettyjen sopimusten ja petettyjen lupauksien jälkeen Skotlannin valtaistuimen tulevaisuudesta vuonna 1306 Robert tapasi John Comynin, edellisen kuninkaan Johnin veljenpojan. Comyn oli toinen vahva vaatija valtaistuimelle ja potentiaalinen kilpailija Robertille. Heidän tapaamisensa yksityiskohdat ovat edelleen kiistanalaisia, mutta varmaa on, että jossain vaiheessa he alkoivat tapella ja Comyn tapettiin Robertin toimesta. Alle kahden kuukauden kuluttua Robert nimettiin skotlannin kuninkaaksi hänen aristokraattisen kollegoidensa toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kuninkaana Robert johti Skotlantia pitkäaikaisessa konfliktissa Englantia vastaan, joka jatkui ei vain Edward Longshanksin vaan myös hänen poikansa Edward II:n hallituskauden aikana. Lähes kahdeksan vuoden ajan Skotlanti ja Englanti kisasivat hallinnasta kansakunnan yli ja huipentuen Bannockburnin taisteluun vuonna 1314. Joissain kertomuksissa Robertin joukot olivat kolminkertaistuneet, mutta älykkäiden taktiikoiden ansiosta skottilaiset selviytyivät voittajina. Kärsien tuhansista tappioista, taistelu oli täydellinen nöyryytys Englannille ja kuningas Edwardille. Saadun hyödyn puolella Robert ajoi nyt takaisin englantilaiset heidän omalla maallaan ja heidän Irlannin alueillaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kun paavi lopulta tunnusti Robertin Skotlannin todelliseksi kuninkaaksi ja ainoaksi hallitsijaksi vuonna 1324, Englannin vaatimukset maahan olivat käytännössä ohi. Vuoteen 1327 mennessä Edinburgh-Northamptonin sopimus virallisesti merkitsi ensimmäisen Skotlannin itsenäisyyssodan loppua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vaikka hän eli nähdäkseen kotimaansa vapautuvan englantilaisvallasta, Robert kuoli 7. kesäkuuta 1329 54-vuotiaana tuntemattomasta syystä. Vaikka poliittiset konfliktit vaivasivat Bruce-perhettä hänen kasvuvuosinaan, Robert vastasi kansansa kutsuun ja vapautti vihdoin Englannin uhasta yli vuosikymmenen kestäneen myllerryksen jälkeen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Keksinnöt tulisi virrata jatkuvasti Robert the Brucen Skotlannista, erityisesti kun naapurit antavat heidän pitää kiinni vapaudestaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Skotlanti on vahva sivistyksen ja insinööritaidon aloilla ja haluaa pitää kansansa mahdollisimman onnellisina polttoaineenaan edistymiselleen. Suunnittele kaupunkisi tarkasti, jotta voit yrittää saada golfkentän jokaisen kaupungin keskustan viereen (ja mahdollisuuksien mukaan viereen viihdekeskusta). Olet hyvä naapuri, koska menet usein sotaan palauttaaksesi naapurimaiden menettämiä alueita - se kannattaa, koska se antaa sinulle bonuksia liikkuvuuteen [ICON_Movement] ja tuotantoon [ICON_Production]. Highlanderin avulla voit turvata voittosi ja siirtyä kohti 20. vuosisadan loppua ja viedä Skotlanti voittoon, todennäköisesti avaruuskilpailussa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>