<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_THIRD_PARTY_WAR_NAME">
      <Text>Liity jatkuvaan sotaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_THIRD_PARTY_WAR_DESCRIPTION">
      <Text>Liity toisen pelaajan sotaan kohteena olevaa sivilisaatiota vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_GOLDEN_AGE_WAR_NAME">
      <Text>Julista Kultainen Aika Sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_GOLDEN_AGE_WAR_DESCRIPTION">
      <Text>Käytetään julistamaan sota pelaajalle, kun olet Kultaisella ajalla ja omistat "Aseisiin!" -Omistautumisen. Voidaan käyttää välittömästi sivilisaation tuomitsemisen jälkeen ilman normaalia odotusaikaa. Ei rajoituksia siitä, mitä kaupunkeja voit vallata. Sodankäynnin rikkomusmaksut vähenevät 75%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_WAR_OF_RETRIBUTION_NAME">
      <Text>Julista koston sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_WAR_OF_RETRIBUTION_DESCRIPTION">
      <Text>Käytetään julistamaan sota pelaajalle, joka on rikkonut sinulle annetun lupauksen viimeisten 30 vuoron aikana. Ei rajoituksia siitä, mitä kaupunkeja voit vallata. Sotahulluusseuraamukset vähennetään 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_IDEOLOGICAL_WAR_NAME">
      <Text>Julista ideologinen sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_DECLARE_IDEOLOGICAL_WAR_DESCRIPTION">
      <Text>Käytetään sodan julistamiseen pelaajaa vastaan, joka on eri tason 3 hallituksessa. Ei rajoituksia siitä, mitä kaupunkeja saat vangita. Sotarikollisuuksista annettavat rangaistukset vähennetään 50%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLOACTION_ALLIANCE_DESCRIPTION">
      <Text>Solmi liitto julistetun ystävän kanssa. Liittolaiset eivät voi aloittaa sotaa, heillä on automaattisesti avoimet rajat, he muodostavat automaattisesti puolustussopimuksen ja saavat kunkin Casus Bellin, jos joku heidän liittolaisistaan menettää kaupungin aggressiiviselle sivilisaatiolle.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>