<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOVERNOR_INTRO">
      <Text>Kun kansalaisosaamisemme kasvaa, kasvavat myös hallintomenetelmämme. Tämän pyrkimyksen edistäminen antaa meille mahdollisuuden nimittää kuvernöörejä vahvistaaksemme valtaamme kaupungeissamme. [NEWLINE] [NEWLINE] Kuvernöörit parantavat merkittävästi kaupunkinsa lojaaliutta ja antavat sille bonuksia sen mukaan, mitä edistämisiä valitset heille. Uusien kuvernöörien nimeämiseksi - tai olemassa olevien ylentämiseksi - tarvitsemme kuvernööritituloja. Pääasiallinen kuvernööritulolähteemme on tiettyjen kansalaistaitojen suorittaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Meillä on nyt mahdollisuus nimittää kuvernööri sivilisaatiollemme. Tämä kuvernööri on voimakas ja tuottava resurssi, kun hän on määrätty yhteen kaupungeistamme. Ehdotan, että valitsemme ehdokkaan mahdollisimman pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SECOND_GOVERNOR_POINT">
      <Text>Taas meillä on tilaisuus tehostaa hallintovaltuutuksiamme. Voimme käyttää sitä edistääksemme jo olemassa olevaa kuvernööriämme, tai voimme nimittää uuden kuvernöörin sivilisaatiollemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_GOVERNOR_ASSIGNMENT">
      <Text>Meidän kuvernöörimme on nyt matkalla määrättyyn kaupunkiin. Heidän vakiintumisensa sinne kestää jonkin aikaa. Kun he ovat vakiintuneet, heidän kykynsä tulevat vaikuttamaan vahvistaen hallintaamme siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOSING_LOYALTY">
      <Text>Menetämme uskollisuutta yhdessä kaupungissamme. Jos tämä jatkuu, olemme vaarassa menettää kaupungin hallinnan. Yhden kuvernöörimme lähettäminen sinne vahvistaa meidän valtaamme ja voittaa kansalaisten uskollisuuden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_FOREIGN">
      <Text>Olemme menettäneet täysin yhden kaupungeistamme uskollisuuden, ja se on sen sijaan liittoutunut ulkomaisen vallan kanssa. Sen takaisin saamiseksi meidän on joko riistettävä uskollisuus sen uudelta omistajalta tai käytettävä sotilaallista voimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT">
      <Text>Olemme menettäneet täysin yhden kaupungeistamme uskollisuuden, ja se on julistanut itsenäisyytensä meistä. Saadaksemme sen takaisin meidän täytyy voittaa sen uskollisuus takaisin tai käyttää sotilaallista voimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_LOST_LOYALTY_TO_INDEPENDENT_THIRD_PARTY">
      <Text>Loyaltytappion jälkeen lähellä sijaitseva ulkomaalainen kaupunki on julistanut itsensä vapaaksi kaupungiksi entisestä sivilisaatiostaan. Jos voitamme sen luottamuksen tai käytämme sotilaallista voimaa, voimme tuoda sen omaan sivilisaatioomme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_FOREIGN">
      <Text>Vieras kaupunki ei enää ole uskollinen entiselle omistajalleen, vaan se on sen sijaan luvannut uskollisuutensa meille ja pyytänyt liittyä suureen sivilisaatioomme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CITY_WON_LOYALTY_FROM_INDEPENDENT">
      <Text>Itsenäinen kaupunki on vannonut uskollisuuttaan meille ja pyytänyt liittyä suureen sivilisaatioomme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CONQUERED_CITY_LOYALTY">
      <Text>Olemme ottaneet uuden kaupungin sivistykseemme. Sen säilyttämiseksi meidän on ylläpidettävä kansalaisten uskollisuutta. Lähetämme tänne kuvernöörin auttamaan tätä.[NEWLINE][NEWLINE]Jos miehitetty kaupunki kärsii edelleen uskollisuusongelmista, voimme sijoittaa sotilasyksikön kaupunkiin parantaaksemme uskollisuutta edelleen. Pidä silmällä uuden miehitetyn kaupungin uskollisuutta, muuten se saattaa kapinoida ja muuttua vapaaksi kaupungiksi, joka on otettava uudelleen haltuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_1">
      <Text>Nyt kun meillä on ystävälliset suhteet naapurisivilisaation kanssa, olisi meille hyödyllistä lujittaa suhdettamme liittoudumalla. Tämä ei ainoastaan vakiinnuta asemaamme, vaan myös tarjoaa etuja molemmille sivilisaatioillemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ALLIANCES_2">
      <Text>Liittoutumisemme ovat lyhyen aikavälin julistuksia. Jotta voimme ylläpitää niitä, meidän on uudistettava ystävyyden julistuksemme ja ehdotettava uutta liittoutumista. Liittoutumalla ne voimistuvat ja tarjoavat vieläkin suurempia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_1">
      <Text>Meillä on vaihtoehto liittyä muiden sivilisaatioiden kanssa suurempaa uhkaa vastaan, mutta meidän on harkittava tarkkaan. Jos liitymme ja onnistumme, meitä palkitaan. Mutta jos liitymme ja emme onnistu tehtävässämme, vihollinen vahvistuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_2">
      <Text>Olemme onnistuneesti suorittaneet tehtävämme ja vastaanottaneet palkkiomme. Tällä hetkellä se pitäisi pidätellä hyökkääjää, mutta mikäli he jatkavat tällaisia toimia, olemme nyt paremmin valmistautuneita estämään heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_3">
      <Text>Olemme epäonnistuneet tehtävässämme, ja seuraavalla kerralla taistellessamme tätä vihollista vastaan, se tulee olemaan vieläkin vaikeampaa. Ehkä harkitsemme seuraavalla kerralla toisen suunnan valitsemista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_4">
      <Text>Toimintamme on herättänyt huolta koko maailmassa, ja muut sivilisaatiot ovat liittyneet yhteen pysäyttääkseen meidät. Tiedämme heidän tavoitteensa ja meidän on puolustauduttava, jos haluamme pysyä vahvana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_5">
      <Text>Olemme onnistuneesti puolustaneet itseämme tämän kriisin aikana ja olemme nyt vahvempia sen vuoksi. He miettivät kahdesti ennen kuin yrittävät ylittää meidät uudelleen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_EMERGENCY_6">
      <Text>Olemme epäonnistuneet puolustautumisessa tämän kriisiajan aikana. Nyt vihollisemme ovat voimistuneet ja rohkaistuneet voittamaan meidät!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGING_SOON">
      <Text>Sivilisaatiot ovat löytäneet uusia teknologioita ja sivistyksiä, ja pian maailma itse saavuttaa uuden aikakauden aamunkoiton. Toimintamme tällä aikakaudella voi johtaa kultakauteen sivilisaatiollemme. Tai ehkä synkempiä päiviä on edessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GAME_ERA_CHANGED">
      <Text>Historia marssii eteenpäin, ja maailma on astunut uuteen aikakauteen. Voimme nähdä lähihistoriamme teoista syntyvän sivilisaatiomme tulevaisuudessa joko kultaisen ajan tai synkän ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_GOLDEN_AGE">
      <Text>Loistavia uutisia! Saavutuksemme ovat nostaneet sivilisaatiomme kultaiseen aikakauteen. Tänä aikana sivilisaatiomme tulee olemaan vahvempi ja uskollisempi kuin koskaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_ENTER_DARK_AGE">
      <Text>Olemme ajautuneet pimeään aikaan. Vaikka kaupunkimme kohtaavatkin uskollisuushaasteita, tarvittavan vaivannäön avulla meidän tulisi kyetä nousemaan tästä pimeästä ajasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_OVERCOME_DARK_AGE">
      <Text>Iloitkaa! Pimeä aikamme on päättynyt, ja sivilisaatiomme on matkalla kohti vieläkin kirkkaampaa tulevaisuutta. Seuraava kultakautemme tulee olemaan todella loistokas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_DARK_AGE_TO_DARK_AGE">
      <Text>Valitettavasti emme ole onnistuneet etenemään tästä pimeästä ajasta. Meidän on vahvistettava tahtoamme ja noustava tämän takaiskun yläpuolelle, jos sivilisaatiomme haluaa selviytyä tässä maailmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_COMMEMORATION">
      <Text>On tullut aika valita, mitä saavutuksiamme juhlistamme historiassamme. Tämä inspiroi kansaamme jatkamaan eteenpäin valitsemallasi tiellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PRIDE_MOMENT_TRIGGERED">
      <Text>Meidän sivilisaatiomme on saavuttanut jotain historiallista, juhlimisen arvoista ja muistamisen arvoista tuleville sukupolville. Nämä saavutukset auttavat meitä saavuttamaan Kultaisen Aikakauden - ja välttämään Pimeän Aikakauden. [NEWLINE][NEWLINE]Jokainen näistä historiallisista hetkistä lisää aikakautemme pisteytystä. Aikakautemme pisteytys määrittää, minkä aikakauden saavutamme seuraavassa peliaikakaudessa, joten meidän kannattaa etsiä näitä historiallisia hetkiä aina kun mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1">
      <Text>Olemme nyt valmiita rakentamaan kansallisen kaupunginosan! Vain yksi saa olla rakennettuna valtakunnassamme, joten valitse sen sijainti tarkasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_1a">
      <Text>Olemme nyt valmiita valitsemaan, missä rakennamme hallituksen rakennukset. Voimme ainoastaan kaavoittaa yhden niistä valtakunnassamme, joten valitse huolellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2">
      <Text>Uudessa kaupunginosassasi olevat rakennukset muistuttavat nykyistä hallitusta rakennusaikanaan, tarjoten politiikan, joka täydentää hallituksen vaikutuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_2a">
      <Text>Saanko ehdottaa, että rakennamme hallintorakennuksen kunnioittamaan ja vahvistamaan nykyistä hallitustamme?[NEWLINE][NEWLINE]Joka kerta kun rakennamme uuden hallintorakennuksen, avautuu perintöpolitiikka, joka perustuu valitsemaamme hallitukseen. Nämä perintöpolitiikat ovat voimakkaita muistutuksia kansalaisemme menneisyydestä, joita voimme viedä tuleviin hallituksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3">
      <Text>Kansallinen toimistonne on avannut uuden politiikan. Harkitkaa sen asettamista seuraavalla kerralla, kun politiikat avataan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3a">
      <Text>Kansallinen oikeusistuin on avannut uuden politiikan. Harkitse sen asettamista seuraavaksi, kun politiikat avataan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3b">
      <Text>Hallituksen rakennuksen valmistuminen on avannut uuden politiikan. Jos otamme sen hallitukseen, se voisi auttaa merkittävästi kansaamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOV_DISTRICT_3c">
      <Text>Tämän rakennuksen rakentaminen on inspiroinut päättäjiämme! Jos päätämme ottaa käyttöön tämän uuden politiikan hallituksessamme, se voisi suuresti auttaa kansaamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_LOYALTY_PRESSURE">
      <Text>Uuden kaupungin perustaminen on laajentanut sivilisaatiotamme! Kun valtakuntamme on suurempi kuin yksi kaupunki, kansalaistemme uskollisuuden tarkkailu on tärkeää. Jos uskollisuus laskee, kaupunki ei ole yhtä tehokas. Jos uskollisuus laskee nollaan, kaupunki julistaa itsenäisyytensä ja muuttuu Vapaaksi kaupungiksi. Tämä voi tapahtua myös muille sivilisaatioille, joten pidä silmät auki mahdollisuuksille horjuttaa muita ja ehkä jopa liittää Vapaa kaupunki omaan valtakuntaasi![NEWLINE][NEWLINE]Uskollisuus riippuu pääasiassa kaupungin sisällä ja sen lähistöllä olevien kansalaisten lukumäärästä ja kansallisuudesta. Oman väestön suuri määrä 9 ruudun sisällä parantaa uskollisuuttasi joka vuoro. Toisen sivilisaation kansalaiset 9 ruudun sisällä alentavat uskollisuutta. Mitä lähempänä kaupungit ovat toisiaan, sitä suurempi vaikutus on. Lisäksi vaikutus vahvistuu kultaisissa ajoissa oleville sivilisaatioille ja heikkenee pimeiden aikojen aikana.[NEWLINE][NEWLINE]Kaupunkiin nimetyn kuvernöörin ja riittävän määrän mukavuuksien varmistaminen ovat muita tapoja varmistaa oman kaupunkisi uskollisuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_LOYALTY_INTRO">
      <Text>PARANTAUKSIA LOJAALISUUDEN SAAMISEKSI:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_MARTIAL_LAW">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Pidä sotilasyksikkö täällä tasoittaaksesi Okkupaatiosakon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOVERNOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Perusta [ICON_Governor] kuvernööri tänne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMBASSADOR">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Luo edistetty diplomaatti [ICON_Governor] kuvernööri kaupunkiin, joka on 9 laatan säteellä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_DARK_AGE">
      <Text>[VÄLIRIVI][VÄLIRIVI]Vältä pimeän aikakauden saamista seuraavassa pelin aikakaudessa, jotta [ICON_Citizen] kansalaisesi antavat enemmän uskollisuutta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_GOLDEN_AGE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Ansaitse kultainen aikakausi seuraavassa peliajassa, jolloin [ICON_Citizen] kansalaisesi tarjoavat enemmän lojaliteettia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_PLACEMENT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Maksimoi kaupunkiesi ja [ICON_Citizen] kansalaistesi määrä 9 ruudun sisällä ja minimoi vieraiden kaupunkien ja [ICON_Citizen] kansalaisten määrä 9 ruudun sisällä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_HAPPINESS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tee kansasi vieläkin onnellisemmaksi lisäämällä [ICON_Amenities] mukavuuksia tähän kaupunkiin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CITY_STARVATION">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tarjoa enemmän [ICON_Food], jotta kansasi ei näänny nälkään</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BREAD_AND_CIRCUSES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Anna lähikaupungin tuottaa Leipää ja sirkushuveja -projekti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RELIGIOUS_FOLLOWERS">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Saada kaupungin [ICON_Citizen] kansalaiset seuraamaan uskontoasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTURAL_ALLIANCE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Muodosta kulttuuriliitto naapurin kanssa estääksesi heidän [ICON_Citizen] kansalaisiaan vaikuttamasta negatiivisesti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Vaikka omat ihmisemme ovatkin varsin taitavia, voimme aina hyötyä oppimalla muilta. Ehkä meidän olisi syytä harkita tutkimusliiton aloittamista jonkin naapurimme kanssa.</Text>
    </Row>
    <!-- Super Advisor Lines -->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_WELCOME">
      <Text>Tervetuloa Civilization VI: Rise and Fall -peliin! Tämä opas esittelee sinulle uusia pelin ominaisuuksia. Lisätietoa löydät Civilopediasta ja neuvonantajalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS">
      <Text>Ansaitse Historiallisia Hetkiä suorittamalla suuria saavutuksia pelissä. Jokainen Hetki antaa sinulle pisteitä aikakausipistetauluusi ja niitä voi tarkastella aikajanallasi. Aikakausipistetaulu kertoo, kuinka hyvin sivilisaatiosi menestyy nykyisellä aikakaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ERAS_DETAILS_1">
      <Text>Historialliset hetket tallentavat tärkeitä hetkiä pelissä. Jokaiselle pelin aikakaudelle on olemassa historiallisia hetkiä tapahtumille kuten barbaarileirin tuhoaminen, uusien kaupunkien perustaminen, uusien mantereiden löytäminen, ensimmäisen erikoisjoukkueesi luominen tai maailman ympäri purjehtiminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES">
      <Text>Seuraa Era Score -pisteesi kehittymistä välttääksesi synkän aikakauden tai ansaitaksesi Kultaisen Aikakauden seuraavaan peliaikaan. Täytä sininen mittari välttääksesi synkän aikakauden. Täytä kultainen mittari, niin saat Kultaisen Aikakauden. Kultaiset ja Synkät Aikakaudet antavat sinulle bonuksia ja voivat vaikuttaa kaupunkiesi kansalaisten lojaaliuteen.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3}</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_1">
      <Text>Seuraa, miten aikakauttasi pisteet kehittyvät, välttääksesi pimeän aikakauden tai ansaitaksesi kultaisen aikakauden seuraavalle peliajalle. Jos täytät sinisen mittarin, vältät pimeän aikakauden. Jos täytät kultaisen mittarin, ansaitset kultaisen aikakauden. Kultaiset ja pimeät ajat antavat sinulle bonuksia ja voivat vaikuttaa kaupunkiesi kansalaisten lojaalisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_2">
      <Text>Pimeät ajat ovat vaikeita aikoja kansallesi. Alhaisempi uskollisuus voi johtaa kaupunkien itsenäistymiseen ja eroon sivilisaatiostasi tai muiden pelaajien valloittamiseen ja integroimiseen heidän sivilisaatioonsa. Älä ole huolissasi tai liian järkyttynyt, jos joudut pimeään aikaan, koska sinulla on mahdollisuus päästä sankarilliseen aikaan. Kynnys kultaiseen aikaan pääsemiseksi on alhaisempi, jos olet pimeässä ajassa, ja jos ylität sen kultaisen ajan kynnyksen, pääset sankarilliseen aikaan. Saat myös pääsyn erityisiin vahvoihin sosiaalisiin politiikkoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_AGES_DETAILS_3">
      <Text>Kultainen aikakausi on aikaa, jolloin kansasi kukoistaa suuresti. Kaupunkisi eivät pelkästään säily paremmin oman sivilisaatiosi hallussa, vaan saatat jopa kääntää lähellä sijaitsevat kaupungit omaan sivilisaatioosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY">
      <Text>Loyaliteetti on mittari siitä, kuinka sitoutuneita kaupunkisi [ICON_Citizen] kansalaiset ovat sivilisaatioosi. Mikäli Loyaliteetti laskee nollaan, kaupunki nousee kapinaan ja siitä tulee Vapaa Kaupunki, avoin sotilaiden vaateille tai Loyaliteetin paineelle.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2}</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_1">
      <Text>Monet tekijät vaikuttavat kaupungin uskollisuuteen. Kuvernöörit, Kultaiset tai Synkät Ajat, ja uskollisuus painostus lähellä olevista kaupungeista ovat suurimmat tekijät, mutta uskollisuus voi myös vaikuttaa valintojesi sosiaalipolitiikoissa, vakoiluluetteloissa ja sotilasyksiköiden läsnäolossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_LOYALTY_DETAIL_2">
      <Text>Jos voit pitää kaupunkiesi uskollisuuden korkeampana kuin lähellä sijaitsevien sivilisaatioiden, voit mahdollisesti vetää nämä kaupungit pois vastustajiltasi ja omaan sivilisaatioosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS">
      <Text>[ICON_Governor] Kuvernöörit voivat vakauttaa kaupungin lojaaliutta. [ICON_Governor] Kuvernööreillä on myös ainutlaatuisia kykyjä, jotka avautuvat tittelien myötä. Nämä antavat erityiset edut kaupungissa, johon [ICON_Governor] kuvernööri on nimetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS">
      <Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_1">
      <Text>[ICON_Governor] Kuvernööri voi tehdä paljon enemmän kuin vain lisätä kaupungin Lojaalisuutta! Jokaisella [ICON_Governor] Kuvernöörillä on pääsy ainutlaatuisiin edistysaskeleisiin, jotka myöntävät heidän sijoittamalleen kaupungille kyvyn ostaa kaupunginosia kullalla, estää kaupungin piirityksen tai rakentaa ainutlaatuisia laattojen parannuksia sinne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_GOVERNORS_DETAILS_2">
      <Text>Joka kerta kun saat kuvernöörin tittelin, sinun täytyy valita, ylennätkö olemassa olevaa kuvernööriäsi vai rekrytoitko uuden [ICON_Governor] kuvernöörin. Muista suunnitella etukäteen, kuinka käytät [ICON_Governor] kuvernöörejäsi pelissä, äläkä pelkää siirtää [ICON_Governor] kuvernöörejäsi uusiin kaupunkeihin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_ALLIANCES">
      <Text>Liitot ovat nyt erikoistuneet, ja kullakin tyypillä on oma erityinen etunsa. Ajan myötä voit parantaa Liittoa tarjoamaan vieläkin voimakkaampia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES">
      <Text>Sivilisaatiot voivat liittoutua ja julistaa hätätilan, kun pelissä tapahtuu kriittisiä tapahtumia, kuten ydinpommitus. Hätätila julistetaan muiden sivilisaatioiden toimesta loukkaavaa pelaajaa vastaan. On palkintoja sille puolelle, joka voittaa hätätilanteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1">
      <Text>Liitot ovat keskittyneet tiettyyn osa-alueeseen sivilisaatiossasi, kuten [Icon_Science] tiede, [Icon_Culture] kulttuuri, [Icon_Faith] uskonto tai kaupankäynti. Jokainen liitto alkaa tasolta 1 ja sitä voidaan parantaa aina tasolle 3 asti. Voit olla vain yhden tyyppisen liiton kanssa toisen sivilisaation kanssa kerrallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2">
      <Text>Tasolla 3 liittoumat ovat erittäin voimakkaita. Esimerkiksi Tasolla 3 Kulttuuriliitto antaa sinulle osan liittolaisesi tuottamasta [Icon_Tourism] Matkailusta ja [Icon_Culture] Kulttuurista, ja Tasolla 3 Talousliitto mahdollistaa liittolaisten jakaa omistamiaan Suvereenin bonuksia.</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS">
			<Text>{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_1}[NEWLINE][NEWLINE]{LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_EMERGENCIES_DETAILS_2}</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_CITYBANNER">
      <Text>Kaupungin tunnus on päivitetty selkeyden ja kriittisen tiedon helpomman saatavuuden vuoksi. Klikkaa omaa sivilisaatiosi kuvaketta saadaksesi lisätietoa Lojaalisuudesta tai klikkaa kuvernöörikuvaa hallitaksesi [ICON_Governor] kuvernöörejäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END">
      <Text>Nouseeko sivilisaatiosi vai kaatuuko se? Miten hallitset Sid Meierin Civilization VI -pelin maailmaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_XP1_INTRO_END_DETAILS_1">
      <Text>Voit aina tarkistaa tämän tiedon kysymällä neuvonantajalta, tarkistamalla Civilopedian tai avaamalla tämän opetusohjelman uudelleen Pelivaihtoehtojen valikossa</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>