<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_CHANDRAGUPTA">
      <Text>Luota kunnianhimoon, Chandragupta, sillä se johti sinut yhdistämään koko Intian. Vapauta sotanorsut kaikkia nimiäsi kiroavia kilpailijoita vastaan, ylpeä Mauryan kuningas. Kun palautat maan takaisin kansalaisillesi, askelkaivosi näkevät sen kukoistavan. Toivon, että valtakuntasi rajat laajenevat ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_GENGHIS_KHAN">
      <Text>Genghis Khan, sinun oveluutesi loi Mongolian valtakunnan hevosen selästä käsin. Lataa aina kohti vihollisen ratsuväkeä, sillä voitto voi houkutella heidät puolellesi. Lähetä nopeat ja voimakkaat Keshig-jousimiehet kiirehtimään kansasi yli maan. Pian Mongolian ratsuväen tasainen rumputahti on ääni, jonka opetat maailmalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LAUTARO">
      <Text>Et vapauttanut Mapucheja, nuori Lautaro - inspiroit heitä vapauttamaan itsensä. Rakenna totemeja kunnioittaaksesi esi-isiäsi ja rohkaistaakseni heidän jälkeläisiään. Tällainen ylpeys täyttää ratsuväkesi sydämet, kun he tehostavat hyökkäyksiään vihollismaihin. Seiso Mapuchen kanssa, kirveellä kantaja, ja heijasta yksilöllinen varjo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_POUNDMAKER">
      <Text>Poundmaker, sinä kannat Cree-kansan kohtaloa valittamatta. Kukaan ei epäile sotureidesi taitoa, mutta he luottavat viisauteesi - vihollisten lyöminen ei auta, jos et voi suojella kotejasi. Maailman muuttuessa odottamattomilla tavoilla, liittosi sitovat sinut kestävään tulevaisuuteen. Yksin seisovat kuolevat yksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ROBERT_THE_BRUCE">
      <Text>Robert the Bruce, kova puolustajasi Skotlannissa, et ole vieras sodalle, mutta harvoin pyrit inflitoimaan sitä. Jos pidät kansasi onnellisena, inspiroit heitä suuruuteen. Anna kenen tahansa, joka käyttää hyväkseen heikompia naapureitasi, kohdata pelottomat korkeamaalaisesi. He voivat opettaa todellisen vapauden merkityksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SEONDEOK">
      <Text>Kuningatar Seondeok, tähtitaivaat paljastavat, että johdat Korea suuruuteen. Rakenna Seowoneja kouluttaaksesi kansaasi, sillä maailman salaisuudet ovat heidän löydettävissään. Niille, jotka yrittävät varastaa tietosi, tarjoa heille Hwachan ohjaamien rakettien sade. Tavoittele taivaita, ovela kuningatar, ja kansasi tavoittelee kanssasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_SHAKA">
      <Text>Älykäs Shaka, Zulun kuningas, sotilaasi voittavat sinulle valtakunnan. Tottuneet Impi-sotilaat voittavat ja päihittävät kaikki vastustajansa. Sitkeät Zulu-armeijat todistavat, että voimasi piilee joukossa. Sinun ei tarvitse sotia jokaisen naapurisi kanssa - mutta anna heidän luulla niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_TAMAR">
      <Text>Älä aliarvioi Georgian todellista mittaa, viisas Tamar. Vain hölmö voisi tehdä niin. Aja vainoojasi takaa uskollisten klaanien kanssa, jotka iskevät vuorilta. Rohkaise vihollisiasi hyökkäämään kaupunkiesi kestävien muurien kimppuun. Suojelualueidesi armeijat ajavat heidät takaa pakomatkalla. Jos et siedä hölmöjä, suuri kuningatar, Georgia ei kärsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WILHELMINA">
      <Text>Kuningatar Wilhelmina, sinä puolustat Hollantia viimeiseen asti. Muuta rannikkoalueet pelloiksi hollantilaisella kekseliäisyydellä. Kansalaisesi viljelevät maata suurella tehokkuudella tietäen, että he ovat voimakkaiden sotalaivojesi suojaamina. Ennen kaikkea kauppaa kaikkien tapaamiesi kanssa. Hyvä kauppa voi kääntää vihollisen ystäväksi - ja jos ei, rahat rahoittavat vastarintaasi.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>