<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Agenda Names-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_NAME">
      <Text>Miljardööri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_NAME">
      <Text>Cheomseongdae</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_NAME">
      <Text>Skotlannin kukka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_NAME">
      <Text>Hevoslordi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_NAME">
      <Text>Sarvet, rintakehä, lanteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_NAME">
      <Text>Rautaliitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_NAME">
      <Text>Mauryan valtakunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_NAME">
      <Text>Narikalan linnoitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_NAME">
      <Text>Tucapelin henki</Text>
    </Row>
    <!--Agenda Description-->
    <Row Tag="LOC_AGENDA_BILLIONAIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää maksimoida [ICON_TradeRoute] kauppareittejä. Pidättelee sivilisaatioita, jotka käyvät kauppaa hänen kanssaan, ei pidä niistä, jotka eivät tee niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_CHEOMSEONGDAE_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää rakentaa [ICON_Science] tieteellisyyttä ja pitää sivilisaatioista, jotka myös keskittyvät [ICON_Science] tieteeseen. Ei pidä niistä, joilla on vähän [ICON_SCIENCE] tieteellisyyttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_FLOWER_OF_SCOTLAND_DESCRIPTION">
      <Text>Ei hyökkää naapureita vastaan, elleivät he riko hänelle antamaansa lupausta. Pitää niistä, jotka eivät käy sotaa naapureidensa kanssa, ei pidä niistä, jotka tekevät niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORSE_LORD_DESCRIPTION">
      <Text>Haluaa rakentaa maailman vallitsevimman ratsuväen. Pidättelee niitä, jotka eivät kilpaile ratsuväessä. Ei pidä niistä, jotka kilpailevat hänen ratsuväen voimakkuudessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_HORN_CHEST_LOINS_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää käyttää mahdollisimman monta armeijaa ja joukkoa ja kunnioittaa sivilisaatioita, jotka seuraavat hänen johtajuuttaan. Ei pidä sivilisaatioista, jotka eivät pysty luomaan joukkoja tai eivät käytä niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_IRON_CONFEDERACY_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää muodostaa useita liittoja ja kunnioittaa niitä, jotka tekevät samoin. Ei pidä niistä, joilla on vähän liittoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_MAURYA_EMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää valloittaa naapurikansoja ja pitää sellaisista kansoista, jotka eivät ole vielä naapureitaan. Ei pidä naapureistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_NARIKALA_FORTRESS_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää rakentaa korkeatasoisia muureja kaupunkiensa ympärille ja kunnioittaa sivilisaatioita, jotka seuraavat hänen esimerkkiään. Ei pidä sivilisaatioista, jotka eivät vahvista kaupunkejaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_SPIRIT_OF_TUCAPEL_DESCRIPTION">
      <Text>Yrittää luoda ja ylläpitää korkeaa kulttuurista lojaaliutta. Inhoaa sivilisaatioita, jotka menettävät kaupunkejaan epäonnistumalla pitämään kansansa lojaalisena, pitää niitä hyvänä, jotka saavat kaupunkejaan lojaalisuuden kautta.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>