<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_LOCATION">
      <Text>Kaakkois-Aasia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_SIZE">
      <Text>331 210 neliökilometriä (205 804 neliömailia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_POPULATION">
      <Text>98 721 275 (vuonna 2020)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_CAPITAL">
      <Text>Hanoi (Hà Nội)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnamilla on yksi Kaakkois-Aasian vanhimmista historiallisista merkinnöistä, joka kuvastaa jatkuvaa taistelua itsenäisyyden ja ulkomaisen miehityksen puolesta - vastaan kiinalaisten keisarien, eurooppalaisten siirtomaavaltojen ja jopa Yhdysvaltojen voimia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaiset vietnamilaiset - "Kinh" - asettuivat Punaisenjoen deltaan ja aloittivat maanviljelyn kastelupelloilla jo 1200 eaa. Hồng Bàng-dynastian aikana. Legendan mukaan Lạc Long Quân opetti varhaisille vietnamilaisviljelijöille, miten viljellä riisiä, ja kuudennen vuosisadan eaa. mennessä he olivat hyödyntäneet ympäröiviä vesiväyliä ja rakentaneet kastelujärjestelmiä, kanavia ja patoja. Viljanviljely yhdistää ihmisiä, ja kaupungistuminen tarkoittaa käsityöläisten ja käsityöläisten kehittymistä. Vietnamissa tämä tarkoitti monimutkaisten silkkien, kupari- ja pronssityökalujen ja aseiden valmistusta. Erityisen vaikuttavia tänä aikana ovat Đông Sơn pronssirummut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta missä on vaurautta, siellä on myös sotaa. Vietnamilla on ollut monimutkainen historia pohjoisen naapurinsa - eri kiinalaisten dynastioiden kanssa sen alusta lähtien. Vietnamilaiset ovat sisällyttäneet itäaasialaisen konfutselaisuuden ja Mahayana-buddhalaisuuden (toisin kuin naapurimaiden Laosin ja Kambodžan Thaimaa-buddhalaisuus), kiinalaiset merkit, kiinalaiset käsitteet maan hallinnasta ja - historioitsijoiden kiitokseksi - kiinalaiset ennätyspidon perinteet. Mutta tämä kaikki ei ollut vain kulttuurien vaihtoa. Armeijat osallistuivat siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Triệu Đà, tai Zhao Tuo, oli kiinalainen kenraali, joka valloitti Pohjois-Vietnamin, mutta kun Kiinan Qin-dynastia hajosi, hän päätti itsestään tullut keisari. Hän perusti Nanyuen tai Nam Việt -kuningaskunnan alueille, jotka sijaitsevat nyt Etelä-Kiinassa ja Pohjois-Vietnamissa. Tämä herättää kysymyksen: oliko Triệu Đà vietnamilainen keisari vai kiinalainen keisari? Tämä on hyvä kysymys - ja erittäin poliittisesti latautunut. Se on kuitenkin historioitsijoiden ratkaistava, sillä Zhao Tuon keisarilliset pyrkimykset romahtivat, kun Han-dynastia voitti Nanyuen ja liitti Vietnamin Kiinaan. Mitä tahansa Triệu Đà oli ollutkaan, hän ei ollut sitä enää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tämä oli ensimmäinen, mutta varmasti ei viimeinen kerta, kun vietnamilaiset vastustivat miehitystä. Kiinalaiset lait, erityisesti naisten vallan rajoittamista koskevat lait, ärsyttivät vietnamilaisia, jotka olivat jo pitkään sisällyttäneet matriarkaalisempia perinteitä Kaakkois-Aasiasta. Joten ei ole yllättävää, että naiset nousivat kapinaan. Vuonna 40 jKr Trưng-siskokset osoittivat vastustusta Han-kuvernööri Su Dungia vastaan. He johtivat onnistuneen kapinan, valloittaen 65 osavaltiota itsenäisen vietnamilaisen valtion nimissä. Vanhin sisko, Trưng Trắc, kruunattiin kuningattareksi ja sisarukset pitivät valtaa kaksi vuotta, kunnes keisari Guangwu lopulta sai tarpeekseen. Hän lähetti armeijan takaisin valloittamaan maat ja ottamaan siskojen päät. Niitä hän ei koskaan saanut: tappionsa jälkeen siskokset tekivät itsemurhan sen sijaan, että heidät olisi otettu elävänä vangiksi ja häväisty vihollisen toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta kapinalliset jatkoivat taisteluaan. Vuonna 225 jKr Triệu Thị Trinh, joka tunnetaan myös nimellä Lady Triệu tai Bà Triệu, johti uutta kapinaa. Vaikka hän hävisi, kuten Trưng-siskotkin, hänen vaikutuksensa säilyi. Kapinat jatkuivat johtajien kuten Lý Bônin johdolla, vaikka Vietnam ei saavuttanut itsenäisyyttä ennen vuotta 938 jKr. Mutta ensimmäisellä vuosituhannella, vaikka se oli miehitetty, Vietnam kukoisti, ja arkeologit ovat löytäneet kauppahyödykkeitä, jotka ulottuvat jopa Roomaan vietnamilaisilta sivustoilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Päätöksellisen Bạch Đằngin taistelun jälkeen vuonna 938 Vietnam oli itsenäinen, mutta epävakaa. Maa kärsi sisällissodasta lähes kahdenkymmenen vuoden ajan, kunnes Đinh Bộ Lĩnh perusti Đinh-dynastian. Đinhin aikana maa nimettiin uudelleen Đại Cồ Việtiksi, eli "Suureksi Vietin maaksi". Đinh asetti tiukkoja lakeja ja pyrki muodostamaan liittoutumia merkittävien perheiden kanssa, mutta hänen hallintonsa kesti vain kahdeksan vuotta, ennen kuin sekä hän että kruununprinssi murhattiin. Samaan aikaan Song-dynastia Kiinassa päätti hyödyntää tilannetta ja hyökkäsi Vietnamiin. Sen sijaan, että murhatun kuninkaan kuusivuotias poika olisi noussut valtaistuimelle, Lê Đại Hành meni naimisiin pojan äidin kanssa ja otti vallan, aloittaen siten Varhaisen Lê-dynastian. Hän voitti Kiinan hyökkäyksen kekseliäiden taktiikoiden avulla (joita kiinalaiset asiakirjat eivät tarkenna, mutta jotka johtivat kaikkien tappion osallistuneiden komentajien ja kenraalien teloitukseen). Tämän jälkeen Kiina luopui alueesta (ainakin toistaiseksi), mutta tämä johtui todennäköisesti Vietnamille maksaman tribuutin järjestelystä kuin todellisesta pelosta. Miksi vaivautua miehittämään, kun saa säännöllisiä palkkoja?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vietnam pysyi itsenäisenä lähes viisisataa vuotta. Vietnam levisi myös pitkin rannikkoa Punaisenjoen laaksosta (Hanoissa) kohti Mekongin deltaa. Tämä sisälsi sarjan sotia muita etnisiä ryhmiä vastaan, mukaan lukien chamit ja khmerit (kambodžalaiset); itse asiassa Mekongin deltan alueella on paljon khmereitä, jotka harjoittavat omaa versiotaan buddhalaisuudesta ja puhuvat kambodžaa tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Lý-dynastia, joka seurasi etelään laajenemista, loi perustan Vietnamille sellaisena kuin se on tänään. Kyseessä oli neljänsadan vuoden vauras aikakausi, joka keskittyi maan sisäiseen kehitykseen. Lý-dynastia halusi taloutensa kukoistavan, ja aloittaakseen sen he panostivat ensin väestöönsä, perustaen esimerkiksi "Kirjallisuuden temppelin" eli Quốc Tử Giámin. Koulutus ei ollut rajoitettu aatelisille, ja konfutselaisessa ansiojärjestelmässä, joka olisi tunnistettavissa Vietnamista Kiinaan, Koreaan ja Japaniin, yhteiskuntaluokista riippumattomat henkilöt voivat osallistua kokeisiin yrittääkseen nousta hallinnon tehtäviin. Tämä ei ollut vain miesten hallitsema järjestelmä: verotusjärjestelmä uudistui niin, että naiset vastasivat veronkannosta. Uskonnolla oli suurempi rooli yhteiskunnassa Lý-dynastian aikana, erityisesti buddhalaisuudella, konfutselaisuudella ja taoismilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Tämä ajanjakso ei ollut kuitenkaan ilman konflikteja. Lý-dynastian väistyessä Trần-dynastian tieltä Vietnam kohtasi sekä mongolien että (enemmän) kiinalaisten hyökkäyksiä, sekä kapinan aiemmin valloitetuilta cham-kansoilta. Nämä sodat, yhdessä Trần-hallitsijoiden maineen huononemisen kanssa, jättivät Vietnamin puolustuksen alttiiksi petoksille. 1400-luvulla kenraali Hồ Quý Ly otti vallan ja julisti rohkean ja edistyksellisen uudistusohjelman, joka ei ollut suosittu feodaaliherrain keskuudessa. Nämä aateliset menivät Kiinan Ming-dynastialle pyytämään apua Trần-dynastian palauttamiseksi, ja Kiina otti taas Vietnamin haltuunsa vuonna 1407. Kiinan lain mukaan Vietnamia painostettiin jälleen omaksumaan enemmän kiinalaista kulttuuria, mutta kuten aiemmin, Vietnam vastusti tätä. Rikas maanviljelijä nimeltä Lê Lợi johti kapinaa, joka lopulta onnistui ja aloitti uuden Lê-dynastian (myöhemmin seurasi Tây Sơn ja Nguyễn - tämän jälkimmäisen dynastian nimi oli niin suosittu, että tuhannet perheet vaihtoivat nimensä Nguyễniksi: nyt selkeästi yleisin vietnamilainen sukunimi!). Lê-dynastiaa vaikuttivat Konfutseaniset ideologiat, mikä johti uusien, edistyksellisempien lakien käyttöönottoon. Koulutus ja laajentuminen nousivat jälleen etusijalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Joten kun eurooppalaiset ilmestyivät 1700-luvulla, heidän pyrkimyksensä levittää kristinuskoa nähtiin monien mielestä suorana hyökkäyksenä Vietnamin sivilisaation perusteita vastaan. Ja tavallaan he eivät olleet väärässä - uskonto oli todellakin Vietnamin siirtomaavallan tekosyy. Ranskalaisten lähetystyöntekijöiden teloitusten takia ranskalaiset (yhdessä espanjalaisten liittolaisten kanssa) hyökkäsivät eteläiseen Vietnamii, valtasivat sen ja pitivät sen hallussaan. Ranskan edistyminen jatkui, ja vuoteen 1887 mennessä Ranska hallitsi koko Vietnamia, Kambodžaa ja Laosia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Ranskan Indokiina näytti olevan jatkuvasti sodan kourissa. Ranska taisteli Siamin kanssa vaateista Laosin alueeseen, ja kun he eivät taistelleet Siamin kanssa, he olivat taistelemassa vietnamilaisten kapinallisten kanssa. Ja juuri kun viimeisimmät kapinat olivat loppuneet, toinen maailmansota alkoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Tässä astuu esiin toinen hahmo Vietnamin näyttämöllä: Hồ Chí Minh. Hồ kouluttautui Ranskassa, eli aikaisemmin työntekijänä Yhdysvalloissa ja Isossa-Britanniassa, ja oli taitava politiikan tutkija. Hồ alkoi sympata kaikenlaisten vallankumouksellisten kanssa: ranskalaisia, amerikkalaisia ja venäläisiä, ja toisen maailmansodan aikana hän palasi Vietnamiin taistelemaan miehittäviä japanilaisia ja Vichyn Ranskan joukkoja vastaan. Sodan jälkeen Hồ luki Vietnamin itsenäisyysjulistuksen, joka alkaa oudon tutulla lauseella "Kaikki ihmiset syntyvät vapaina ja tasavertaisina arvoltaan ja oikeuksiltaan...". Hồ, joka oli saanut apua taisteluihinsa akselivaltoja vastaan Yhdysvalloilta, ajatteli hetken aikaa, että Yhdysvallat tukisi Vietnamia Ranskan itsenäisyyden saavuttamisessa. Tässä hän kuitenkin erehtyi, ja Yhdysvaltain tuki Ranskan siirtomaahallinnolle ajoi Hồn Việt Minhin liikettä, joka pohjautui Hanoissa, lähemmäs Neuvostoliittoa. Vietnamin joukot voittivat lopulta ranskalaiset Diên Biên Phun taistelussa ja lopettivat ranskalaisen siirtomaahallinnon vuonna 1954</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Vietnamin sota päättyi siten, että maa jaettiin Neuvostoliiton tukeman pohjoisen ja Yhdysvaltojen tukeman etelän välillä. Tämä jako johti välittömästi itsenäisyyden jälkeen avoimeen sotaan, jota Yhdysvallat kutsui Vietnamin sodaksi ja vietnamilaiset amerikkalaiseksi sodaksi. Hồ ja pohjoisvietnamilaiset joukot voittivat tämän sodan ja hän perusti sosialistisen tasavallan Vietnamin, joka edelleenkin on olemassa. Kuitenkin heti sodan jälkeen seurasi toinen sota, kun Vietnam hyökkäsi Kambodžaan yrittääkseen syrjäyttää murhaavan Khmer Rouge -hallinnon. Khmer Rouge oli Kiinan liittolainen, ja sota johti siten (jälleen kerran) kiinalaiseen invaasioon vuonna 1979. Jotenkin, lähes vuosisadan jatkuneen jatkuvan sodan jälkeen, vietnamilaiset torjuivat kiinalaiset joukot - taas yksi vastarinnan teko.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_TITLE">
      <Text>Kublai Khan (Kiina)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_QUOTE">
      <Text>Aloita ystävälliset suhteet toistenne kanssa nyt. Mielestämme kaikki maat kuuluvat yhteen perheeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos kukaan pystyisi laajentamaan ja yhdistämään Mongolian imperiumia, se olisi Genghis Khanin pojanpoika. Kublai Khan hallitsi vuosina 1260-1294 jKr. ja loi valtakunnan, joka ulottui Korean niemimaalta aina nykypäivän Bagdadin laitoihin asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kublai syntyi vuonna 1215 jKr ja oli Tolui-nimisen neljännen pojan. Jo lapsena hän osoitti olevansa taitava hevosen selässä ja soturina. Hän liittyi isänsä mukaan sotaretkelle ja sai jo teini-ikäisenä maineen kunnioitettavana taistelijana. Kublai käytti myös aikaa itseopiskeluun, erityisesti kiinalaisiin taiteisiin ja kirjallisuuteen, mikä auttoi häntä myöhemmin Yuan-keisarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Isänsä kuoltua Kublai seurasi valtasukua. Lopulta suuren khanaatin titteli siirtyi Kublain vanhemmalle veljelle Möngkelle. Aluksi hän tuki veljensä hallintoa ja hänen lojaaliutensa toi hänelle aseman ilkhana eli varakuninkaana. Hän käytti tätä aikaa oppiakseen veljeltään, etsi liittolaisia, kokoontui neuvonantajiensa kanssa ja palveli soturina kentällä tarvittaessa. Kuitenkin veljensä kuoleman jälkeen vuonna 1259 AD hän joutui taistelemaan nuorempaa veljeään Ariq Bökea vastaan tittelistä. Vaikka Ariq Böke olikin suosittu, Kublai hallitsi enemmän resursseja sekä sai tukea useilta prinssivaltioilta Keski-Aasiasta, mikä antoi hänelle tarvittavan edun tittelin varmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Olla "Suuri Khan" ei riittänyt Kublaille. Hän halusi enemmän. Katsellessaan suurempaa kuvaa Kublai näki hajonneen imperiumin - hänen isoisänsä perinnön jäänteet - ja pyrki yhdistämään sen uudelleen ja viemään sen vielä pidemmälle. Hän asetti katseensa Kiinaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kiinan valloitus kesti viisi vuotta, mutta Kublai vangitsi vähitellen Kiinan kaupunkeja, alkaen Hsiang-yangista ja Fan-ch'engistä ennen kuin siirtyi valloittamaan Songin pääkaupungin Lin-anin vuonna 1276 jKr. Hän oli armollinen ja säästi kiinalaisen poika-keisarin ja tämän äidin, pitäen heitä kahta poliittisina vankeina hovissaan. Vuonna 1278 Kublai saavutti tavoitteensa tulla julistetuksi keisariksi voittamalla viimeisen prinssin, joka seisoi tiellään ratkaisevassa meritaistelussa. Voittonsa myötä hänestä tuli ensimmäinen mongolien hallitsema Kiinan keisari. Hän aloitti Yuan-dynastian ja toimi sen ensimmäisenä hallitsijana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kublai strategisesti pukeutui perinteiseen kiinalaisen keisarin asuun. Sen sijaan, että pakottaisi itsensä ja mongolialaiset tavat uusille alamaisilleen, hän upotti heidät kuin tikun - huomattavasti, mutta ei kovin tuskallisesti. Kublai huolehti tietysti siitä, että mongolialaiset säilyttivät valtansa, erityisesti hallituksen korkeammissa luokissa, mutta hän ei sortanut uusia alamaisiaan. Kauppiaat, käsityöläiset, keskiaasialaiset ja mongolialainen aatelisto arvostettiin korkealle uudessa valtakunnassa. Han-kiinalaiset oli asetettu keski- ja alaluokan kansalaisiksi eivätkä he pystyneet pitämään valtion virkoja. Joitakin heistä kuitenkin sallittiin pitämään hallinnollisia tehtäviä, erityisesti hyvin koulutettuja. Hän sieti muita uskontoja ja edisti konfutselaisia ihanteita ja hallitsi tavanomaisen mongolialaisen kuninkuuden sijaan lähempänä sitä, mitä Han-kiinalaiset olivat tottuneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kublai teki useita taloudellisia ja luokkaan liittyviä muutoksia hallintokaudellaan keisarina. Hän edisti paperirahan käyttöä maksuvälineenä ja kannusti kauppaa lännen kanssa, ottaen jopa vastaan lähetystöjä ja ollen suorassa yhteydessä paavi Gregorius X:n kanssa. Kublai tunsi myös Niccolo Polon pojan, Marco Polon, joka puhui positiivisesti Kublaista päiväkirjoissaan. Heidän välillään säilyi läheinen suhde ainakin seitsemäntoista vuoden ajan. Uuden hallinnon aikana kauppiaat ja käsityöläiset saivat verohelpotuksia, osittain Kublain arvostuksen vuoksi hienosta posliinista, joka Kiinassa oli valmistettu. Talous kasvoi Kublain johdolla Mongolien kyvyn ansiosta hallita ja suojata arvokkaita kauppateitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Kublai oli yleisesti ottaen hyvin vastaanotettu ja nähtiin hyväntahtoisena keisarina, kaikki eivät olleet samaa mieltä hänen kanssaan tai hänen politiikkansa kanssa. Han-kiinalaiset kansalaiset eivät olleet innostuneita uudesta luokka-järjestelmästä ja siihen liittyvistä korkeammista verotuksista. Hänen serkkunsa Kaidu toimi jatkuvana uhkana koko Kublain hallintokauden ajan. Kaidu ei kuitenkaan koskaan onnistunut syöstämään Suurkhaania ja keisaria vallasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kublai taisteli laajentaakseen jo valtavaa keisarikuntaansa koko keisarikautensa ajan. Jotkin alueet alistuivat nopeasti, kun taas toiset vastustivat, joskus näyttäisi siltä, että enemmänkin onnea kuin taistelutaitoa käyttäen. Hän yritti invadoida Japania kahdesti, mutta molemmat yritykset epäonnistuivat japanilaisten ylivoimaisen merivoiman tai hyvin ajoitettujen myrskyjen – kamikaze, tai "jumalallisen tuulen" – takia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kublai Khanin tuottelias hallintokausi päättyi, kun hän kuoli vuonna 1294. Hänen (suosikki)vaimonsa ja vanhimman poikansa menettäminen ajoi hänet masennukseen. Hän eli seitsemänkymmentäyhdeksän vuoden ikään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kublai Khan, toisin kuin hänen isoisänsä, keskittyy [ICON_TradeRoute] kauppareittien luomiseen ja käyttämään niihin liittyviä [ICON_TechBoosted] Eureka- ja [ICON_CivicBoosted] Inspiratio-tekniikoita polttoaineenaan Tiede-voiton saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Yhdellä ylimääräisellä talouspolitiikan paikalla varustettuna Kublai Khanilla on hyvät mahdollisuudet saavuttaa monenlaisia ​​voittoja. Hänen [ICON_TradeRoute] kauppareittinsä on kuitenkin pidettävä käynnissä, joten hänellä pitäisi olla varovainen suunnitellessaan uusia sotia. Kublai etsii aina uusia ystäviä, sillä hän saa [ICON_TechBoosted] Eurekat ja [ICON_CivicBoosted] Inspirations ensimmäisestä onnistuneesta [ICON_TradingPost] kauppapaikasta vieraiden sivilisaatioiden kanssa, edistysaskeleita, jotka voivat auttaa tieteen tai kulttuurin voitossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>Kublai Khan (Mongolia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kublai Khan, toisin kuin hänen isoisänsä, keskittyy [ICON_TradeRoute] kauppareittien luomiseen ja käyttää niihin liittyviä [ICON_TechBoosted] Eureka- ja [ICON_CivicBoosted] Inspiratio-boosteja polttoaineena Tieteelliselle voitolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Yhdellä ylimääräisellä talouspolitiikan paikalla varustettuna Kublai Khan on hyvässä asemassa useiden erilaisten voittojen saavuttamiseksi. Hänen [ICON_TradeRoute] kauppareittinsä on kuitenkin pidettävä käynnissä, joten hänellä tulee olla varovainen suunnitellessaan uusia sotia. Kublai etsii aina uusia ystäviä, sillä hän saa [ICON_TechBoosted] Eureka- ja [ICON_CivicBoosted] Inspiratioon-kohotuksia ensimmäisestä onnistuneesta [ICON_TradingPost] kauppapaikasta vieraassa sivilisaatiossa. Nämä edistykset voivat auttaa tiede- tai kulttuurivoiton saavuttamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos kukaan voisi laajentaa ja yhdistää Mongolian imperiumia, se olisi Genghis Khanin pojanpoika. Kublai Khan hallitsi vuosina 1260-1294 ja loi imperiumin, joka ulottui Korean niemimaalta aina nykypäivän Bagdadin laidalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kublai syntyi vuonna 1215 jKr ja oli Toluin neljäs poika. Jo lapsena hän osoitti taitonsa ratsastajana ja soturina. Hän liittyi isänsä mukaan valloituskampanjoille ja sai jo teini-ikäisenä maineen kunnioitettavana taistelijana. Kublai myös opiskeli paljon erityisesti kiinalaista taidetta ja kirjallisuutta, mikä auttoi häntä myöhemmin Yuan-keisarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Isänsä kuoleman jälkeen Kublai seurasi perimyslinjaa. Lopulta suurkhaanin arvonimi siirtyi Kublain vanhemmalle veljelle Möngkelle. Aluksi hän tuki veljensä hallintoa, ja hänen uskollisuutensa ansaitsi hänelle ilkhani- eli varakuninkaan aseman. Hän käytti tätä aikaa oppiakseen veljeltään, tehdäkseen liittolaisia, kerätäkseen neuvonantajiaan ja palveli soturina kentällä tarvittaessa. Kuitenkin veljensä kuoleman jälkeen vuonna 1259 AD hän joutui taistelemaan nuorempaa veljeään Ariq Böketä vastaan (joka oli paljon vähemmän kärsivällinen kuin Kublai), suurkhaanin arvonimestä. Vaikka Ariq Böke oli suosittu, Kublai hallitsi enemmän resursseja ja sai tukea useilta prinseiltä Keski-Aasiasta, mikä antoi hänelle tarvittavan edun turvata arvonimi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>"Suuren khaniuden" saavuttaminen ei kuitenkaan riittänyt Kublaille. Hän halusi enemmän. Katsellessaan suurempaa kuvaa Kublai näki hajanaisen imperiumin - hänen isoisänsä perinnön rippeet - ja hän pyrki yhdistämään sen uudelleen ja viemään sen vielä pidemmälle. Hän kohdisti katseensa Kiinaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Alkuperäinen yritys Kiinaan kesti viisi vuotta, mutta Kublai vallasi vähitellen kiinalaisia kaupunkeja, aloittaen Hsiang-yangista ja Fan-ch'engistä ennen kuin siirtyi valloittamaan Songin pääkaupungin Lin-anin vuonna 1276. Hän oli armollinen ja säästi kiinalaisen poika-keisarin ja tämän äidin, pitäen heidät kahden poliittisena vankina hovissaan. Vuonna 1278 Kublai saavutti tavoitteensa tulla julistetuksi keisariksi voittaessaan viimeisen prinssin joka seisoi hänen tiellään ratkaisevassa meritaistelussa. Voittonsa myötä hänestä tuli ensimmäinen mongolien hallitsema Kiinan kaikkien alueiden hallitsija. Hän perusti Yuan-dynastian ja toimi sen ensimmäisenä hallitsijana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kublai strategisesti pukeutui perinteiseen kiinalaisten keisarien asuun. Sen sijaan, että pakottaisi itsensä ja mongolialaiset tavat uusille alamaisilleen, hän asetti ne kuin piikin - huomattavissa, mutta ei kovin kivuliaasti. Kublai varmisti tietysti, että mongolialaiset säilyttivät vallan, varsinkin hallituksen korkeammilla tasoilla, mutta hän ei sortanut uusia alamaisiaan. Kauppiaat, käsityöläiset, keskiaasialaiset ja mongolialainen aatelisaristo nousivat korkealle uudessa imperiumissa. Han-kiinalaiset olivat keski- ja alaluokan kansalaisia eivätkä voineet pitää valtion virkoja. Joitain heistä kuitenkin sallittiin pitämään hallinnollisia tehtäviä, erityisesti hyvin koulutettuja. Hän suvaitsee muita uskontoja ja edistää konfutselaisia ​​ihanteita ja hallitsi tavalla, joka oli lähempänä sitä, mihin Han-kiinalaiset olivat tottuneet kuin perinteinen mongolikuninkuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kublai teki useita taloudellisia ja yhteiskunnallisia muutoksia hallintokaudellaan keisarina. Hän edisti paperirahan käyttöä kaupankäynnissä ja kannusti länsimaisen kaupan harjoittamiseen, mikä sisälsi yllättäen myös länsimaisten lähetystyöntekijöiden hyväksymisen ja suoran yhteydenpidon paavi Gregorius X:n kanssa. Kublai tunsi myös Niccolo Polon pojan, Marcon. Marco Polo kirjoitti myönteisesti Kublaista päiväkirjoissaan, ja he kaksi pitivät läheistä suhdetta ainakin seitsemäntoista vuoden ajan. Kauppiaat ja käsityöläiset saivat verohelpotuksia uuden hallinnon alaisuudessa, osittain Kublain arvostuksen vuoksi Kiinassa valmistettua hienoa posliinia kohtaan. Talous kasvoi Kublain johdolla, mongolien kyvyn hallita ja suojella arvokkaita kauppateitä ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Kublai oli yleensä hyvin vastaanotettu ja nähtiin hyväntahtoisena keisarina, kaikki eivät olleet hänen kanssaan samaa mieltä tai hänen politiikkansa kanssa. Han-kiinalaiset kansalaiset eivät olleet innostuneita uudesta luokkarakenteesta ja siihen liittyvistä korkeammista veroista. Hänen serkkunsa Kaidu toimi jatkuvana uhkana Kublain hallintokauden aikana. Kaidu ei kuitenkaan koskaan onnistunut syrjäyttämään suurkanaa ja keisaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kublai taisteli laajentaakseen jo valtavaa valtakuntaansa koko keisarikautensa ajan. Jotkut alueet alistuivat nopeasti, kun taas toiset vastustivat, joskus näyttäisi sattumanvaraisesti enemmän kuin taistelutaidon ansiosta. Hän yritti hyökätä Japaniin kahdesti, mutta molemmat hyökkäykset epäonnistuivat Japanin ylivoimaisen merivoiman tai hyvin ajoitetun myrskyn - kamikaze, tai "jumalainen tuuli" - vuoksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kublai Khanin tuottelias hallitusaika päättyi 34 vuoden jälkeen hänen kuoltuaan vuonna 1294. Hänen (lemmikki)vaimonsa ja vanhimman poikansa menetys ajoi hänet masennukseen, mutta hän eli kuitenkin 79-vuotiaaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_TITLE">
      <Text>Bà Triệu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_QUOTE">
      <Text>Haluan vain ratsastaa tuulella ja kävellä aaltojen päällä, tappaa itämeren suuria valaita, raivata rajoja ja pelastaa ihmiset hukkumiselta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vietnamilla on pitkä historia sotien kanssa niitä vastaan, jotka pyrkivät valloittamaan sen. Jotkut näistä taisteluista ovat johtajia pidetty sankareina tai jopa paikallisina jumaluuksina. Yksi näistä varhaisimmista oli nimeltään Triệu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>200-luvun varhaisessa vaiheessa pohjois-Vietnam oli Wu-valtakunnan miehittämä - yksi kolmesta kiinalaisesta valtakunnasta, jotka kamppailivat vallasta koko mantereella. Tilanne oli jännittynyt - Wu oli jo hermostunut miehityksessään, jota he pitivät "barbaarisena etelänä", ja vietnamilaiset jatkuvasti pyrkivät itsenäisyyteen. Kiinalaiset saattoivat hyvin muistaa Han-dynastian kokemuksen ja Trưng-sisarten kapinan yli sata vuotta sitten - vietnamilaiset varmasti muistivat sen. Ja tällaisessa ympäristössä, silloisessa Cửu Chânin maakunnassa, lähellä nykyistä Hanoita, ilmestyi huomionarvoinen nainen. Bà Triệu ("Lady Triệu", myös Triệu Thị Trinh, vaikka hänen alkuperäinen nimensä on tuntematon) taisteli ei vain miehittäviä kiinalaisia vastaan, vaan myös oman yhteiskuntansa odotuksia vastaan. Hän raportoidusti sanoi: "Haluaisin ratsastaa myrskyissä, tappaa tappajavalaita avomerellä, ajaa ulos ulkomaiset hyökkääjät, valloittaa maan uudelleen, purkaa orjuuden siteet ja olla taipumatta minkään miehen sivuvaimoksi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hänen varhainen elämänsä oli täynnä menetystä, sortoa ja väkivaltaa. Hän jäi orvoksi ja hänet kasvatettiin veljensä ja tämän vaimon toimesta, joka ei ollut kovin tyytyväinen lisäsuuhun ruokittavaksi. Elämä oli vaikeaa Vietnamissa tuolloin, mutta Triệu päätti tehdä asialle jotain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kun Triệu täytti yhdeksäntoista, hän jätti väkivaltaisen kotitalonsa ja murhasi lankonsa matkallaan ulos. Hän pakeni lähellä olevalle vuorelle ja alkoi valmistautua sotaan päivin ja öin kuukausien ajan. Hän oli vihainen: menneisyydestään, kansansa kohtaamasta sortamisesta, siitä, miten naisia odotettiin elävän tuolloin, ja hän etsi tapaa lopettaa nämä epäoikeudenmukaisuudet. Gerühteet voimakkaasta soturista vuoren huipulla, joka valmistautuu kapinaan kiinalaisia vastaan, alkoivat levitä, ja soturit kerääntyivät Triệun ympärille. Nämä huhut veivät hänen veljensä (joka ei näyttänyt välittävän siitä, että hänen vaimonsa oli kuollut - ehkä tämä kertoo jotain Triệuun lankosta ...) vuorelle, jossa hän pyysi häntä luopumaan taistelusta. Triệu ei olisi dissuasive, ja hän lopulta vakuutti veljensä liittymään häneen ja hänen tuhannen soturin armeijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 248 Bà Triệu hyökkäsi. Hän taisteli yli kolmessakymmenessä taistelussa käyttäen sissitaktiikkaa epäsymmetrisesti voimakasta miehittäjää vastaan - teema, joka oli toistuva vietnamilaisessa historiassa. Kiinalaiset aliarvioivat hänet alussa, koska hän oli nainen, mutta ajan myötä hänestä tuli lähes myyttinen, pelottava hahmo. Huhut kertoivat hänen olevan yli yhdeksän jalkaa pitkä ja ratsastavan taisteluun norsulla, joka huusi äänellä, joka kuului kuin temppelikello. Hän käytti kirkasta kultaista haarniskaa tai toisinaan kultaista pukua (joka peitti, yhden tilin mukaan, metrin pituiset rinnat, joita hän heitti olkapäilleen ratsastaessaan) ja kantoi miekkaa kummassakin kädessä. Kaikkein pelottavinta oli hänen kauneutensa ja tulinen luonteensa. Hänen taitonsa taistelukentällä ja yhtenäinen pukunsa ansaitsivat hänelle nimityksen "Kultapukuinen naiskenraali"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Lu Yin, sotilasjohtaja, jolle oli annettu tehtäväksi kukistaa Triệun kapina, alkoi kyllästyä siihen, että häntä nöyryytettiin nuoren vastustajan, ja vielä naispuolisenkin, toimesta. Wu-dynastia kiihdytti konfliktia lähettämällä yhä enemmän joukkoja Vietnamiin, kunnes lopulta Triệun kotoperäinen vastarinta ei enää kestänyt. Hänen armeijansa pienenivät ja raskaasta taistelusta huolimatta hän lopulta hävisi. Kuitenkin sen sijaan, että antaisi itsensä joutua vihollistensa vangiksi, hän valitsi oman kuolemansa ja hukkui väitetysti joessa. Hän oli vasta kaksikymppinen kuollessaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Myöhäisemmät vietnamilaiset keisarit kunnioittivat Bà Triệuta paitsi kansallisena sankarina myös jumalattarena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bà Triệu käyttää yksikköjensä liikebonuksia ja halvempia Thành-kaupunginosia tehokkaaseen puolustukseen, kun hän hankkii [ICON_Culture] kulttuuria - tai tukikohtana, josta aloittaa Vallan voitto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Vietnam on vaikea sivilisaatio valloittaa. Missä muut sivilisaatiot jumittuvat vaikeaan maastoon, Bà Triệun sotilasyksiköt saavat lisää liikkumista ja puolustusta oleskellessaan suoissa, metsissä tai sademetsissä, mikä antaa hänelle selvän edun taistelussa tällaisilla alueilla. Lisäksi hän voi rakentaa Thành-kaupunginosia ilman tyypillisiä väestövaatimuksia, mikä tarjoaa ylimääräisen puolustuskerroksen kotimaalleen ja tarjoaa lisää [ICON_Culture] kulttuuria. Vaikka Bà Triệun erikoisalueet - lukuun ottamatta Thành-kaupunginosaa, joka ei ole erikoisalue - ovat rajoitettu metsiin, sademetsiin tai suoihin, hänen rakentajansa voivat istuttaa metsiä aikaisemmin vapauttaen uusia alueita uusille kaupunginosille. Vietnam on erittäin tehokas puolustava sivilisaatio, joka on hyvin valmistautunut tavoittelemaan sotilaallisia tai kulttuurillisia voittoja.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sana "thành" viittaa linnoitukseen tai varustukseen, mutta klassinen vietnamilainen arkkitehtuuri yhdisti sotilaallisen suojelun arkkitehtoniseen taituruuteen. Vietnamissa vanhin thành on Thành Cổ Loa, Hanoissa sijaitsevassa kaupunginosassa. Paikallisen legendan mukaan kuningas oli suututtanut taikasukeltajan yrittäessään jatkuvasti rakentaa thànhia kilpikonnalle. Kun tunnisti tämän taikasukeltajan, joka puhui ja oli hyvin hyvin vihainen, kuningas suostui muuttamaan thànhin paikkaa. Kiitoksena kilpikonna antoi kuninkaalle taikajousen, joka oli tuhat kertaa tavallista vahvempi. Vaikka taikajousi on kadonnut aikojen saatossa, linnoitus seisoo edelleen, pyöreiden ulkoseinien ja sisäisen suorakaiteen muotoisen keskuslinnan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Usein Thànhissa oli suorakaiteen muotoinen sisälinna, jonka ympärillä oli vallihauta. Linnoituksen muurit saattoivat olla paksut ja kestävät, mutta ainakin upean Huếssa sijaitsevan thànhin tapauksessa yläkerros oli usein kauniisti maalattu ja veistetty lohikäärmeillä sekä muilla kuninkaallisilla onnea tuovilla symboleilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskeisessä Hanoissa Thanh Thang Long on kaupungin hallitseva symboli, jonka matala keskitorni ja paksut seinät ovat vaikuttavia nähtävyyksiä. Vuonna 1010 rakennettu keskuslinnoitus oli niin vaikuttava, että se toimi tukikohtana monille eri ryhmille, kuten kuninkaalliselle perheelle, Ranskan armeijalle siirtomaa-aikana, Japanin keisarilliselle armeijalle (vankilana) ja Vietnamin kansanarmeijalle. Se ei kuitenkaan ollut vain sotilasposti, vaan se oli koristeltu veistetyillä kivisillä lohikäärmeillä, monimutkaisilla palatseilla (nyt tuhoutuneilla) ja toimii nykyään museona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_PRESERVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1862 amerikkalainen kirjailija Henry David Thoreau kirjoitti että "erämaassa on maailman pelastus". Thoreau kirjoitti tietysti tietystä kulttuurisesta ja historiallisesta näkökulmasta käsin, ja ajoi romanttista näkemystä luonnosta jotain ihmisen hengelle elvyttävää, mutta hänen lausahduksessaan on totta usein eri aikoina ja paikoissa. Sivilisaatiot pyrkivät säilyttämään jotain menetetystä luonnosta, vaikka samalla he muuttavat tai tuhoavat sitä, kenties tietäen että jotain jää heidän ulottumattomilleen. Shinto-pyhätöt Japanissa säilyttävät luonnonhenkien kunniaksi puita, vesiputouksia tai jopa hirvieläimiä. Keskiaikaisilla ja varhaisilla Euroopan palatseilla oli metsästysalueita aatelistolle, jotka nyt on usein muutettu yleisiksi puistoiksi ihmisten lepoon ja virkistykseen. Nämä eivät ole aivan Thoreauksen "erämaaksi" kutsumia paikkoja, vaan villiyttä viljelty ja leikattu, käyttötarkoitukseen kaupungin kauneudelle, rentoutumiselle, metsästykselle, urheilulle, pohdiskelulle, meditaatiolle tai vain raikkaalle ilmalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GROVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puolivillit lehdot ovat syvästi läsnä monien kansojen uskonnollisissa ja mielikuvituksellisissa maailmoissa. 1000-luvun saksalainen kronikoitsija Adam of Bremen kuvailee lehtoa Uppsalassa, nykyisessä Ruotsissa, jossa ihmisuhreja Odinille, Thorille ja Freylle hirtettiin. Balttilaiset ja kelttiläiset kansat pitivät vanhoja puita - erityisesti tammia - pyhinä. Kyoton kaupungissa Arashiyamassa bambulehto on yksi rauhallisimmista ja pyhimmistä paikoista kaupungissa, joka tunnetaan pyhäköistään. Mutta ehkä kuuluisin lehto on Lumbini, metsäpuutarha, jossa Buddha syntyi. Ikivanhojen puiden lehto, jota säilytetään ja hoidetaan, antaa elävän pyhän ja kulttuurisen sydämen varalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SANCTUARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollisen ajan jälkeen ajatus luonnonmaisemien säilyttämisestä aatelien huvitukseksi tai pappien mietiskelypaikaksi antoi monesti tilaa imperiumin tarpeille. Brittiläinen imperiumi perusti kaksi kasvitieteellistä tutkimuslaitosta: Kew Gardens, joka avattiin nykyisessä muodossaan vuonna 1840, ja Singaporen laitos vuonna 1859. Nämä eivät olleet vain kävelyretkipaikkoja yleisölle, vaan myös tieteellisen tutkimuksen keskuksia, joissa voitiin kehittää uusia viljalajikkeita käytettäväksi imperiumin laajuisesti. Metsästysmajat, kuten Berliinin Grunewald, muutettiin julkisiksi puistoiksi tehtaiden työntekijöille ja temppelit kääntyivät paikoiksi, joissa kaikki – eivät vain papit ja munkit – voivat meditoida. Täällä myös ekologit saattoivat saada ikkunan luonnonmaailmaan, joka oli (ja on) jatkuvassa taantumassa. "Pyhäkkö" tässä yhteydessä tarkoittaa kaksijakoisesti sekä "villin" säilyttämistä tiedon, taiteen ja uskonnon vuoksi että paikkaa, jossa voi paeta kellon lyöntejä, tehdasmaata tai älypuhelinta.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaakkoisaasialaisissa sivilisaatioissa, kuten Burmassa, Siamissa ja Kambodžassa, elefantti on kuninkaallisen vallan perinteinen symboli. Kaakkoisaasialainen ritari sotaelefantin selässä pitkän keihään kanssa olisi ollut pelottava vastustaja, ja jousiampuja elefantin selässä olisi ollut liikkuva mutta tuhoisa piiritysmekanismi. Vaikka ruudin keksiminen muutti sodankäyntiä, elefantin selkä antoi tarkka-ampujalle edullisen taktisen edun. Vietnamin sotaelefantteja - voi chiến - käytettiin pysäyttämään mongolien eteneminen 1200-luvulla. Mutta elefantti oli tärkeä Vietnamissa jo kauan ennen sitä, sekä aseena että vallan symbolina. Ensimmäisellä vuosisadalla jKr Trưngin sisaret ratsastivat sotaelefanteilla kapinassaan Kiinan Han-dynastia vastaan. Myöhemmin Bà Triệu kuvataan myös sotaelefantin selässä toisessa konfliktissa Kiinan kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka elefantit kestivät muskettitulen, kanuunoiden kanssa oli toisin. 1900-luvulla sotaelefantit putosivat pääasiassa käytöstä, vaikka vietnamilaiset käyttivät niitä vielä nopeaan ja hiljaiseen tarvikkeiden ja joukkojen kuljettamiseen viidakossa ranskalaisia, Yhdysvaltoja ja Kiinaa vastaan käydyissä sodissa. Tällaisia tukielefantteja käytetään edelleen Kachin- kapinallisryhmissä Myanmarissa (entinen Burma).</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>