<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Search Terms-->
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRY">
      <Text>Teollisuus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRIES">
      <Text>Teollisuudet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATION">
      <Text>Yritys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATIONS">
      <Text>Yritykset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLY">
      <Text>Monopoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLIES">
      <Text>Monopolit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCT">
      <Text>Tuote</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCTS">
      <Text>Tuotteet</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Teollisuus, monopolit ja yritykset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Nautit ylellisyyksistäsi, mutta ehkä niiden mobilisointi voisi tuottaa voittoa. Monopolit ja yritykset -tila mahdollistaa ylellisyysresurssien ympärille rakennettavat teollisuudet, jotka tarjoavat erityisiä bonuksia riippuen resurssista, perustaa yrityksiä parantamaan näitä tuottoja, valmistaa ainutlaatuisia tuotteita - brändejä, jotka toimivat taloudellisina suurteoksina, ja lopulta varmistaa monopolin. Tämä tila on merkittävä kaikissa aikakausissa, mutta se todella käynnistyy myöhemmin pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_TITLE">
      <Text>Teollisuuden perustaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_1">
      <Text>Kun sivilisaatio on parantanut kaksi samaa luksusresurssia ja suorittanut valuuttateknologian, heillä on mahdollisuus perustaa teollisuus sen ympärille. Kaupunkivaltioiden omistamat resurssit lasketaan myös tämän vaatimuksen täyttämiseksi, jos pelaaja on kaupunkivaltion suvereeni. Tämä tehdään käyttämällä rakentajan latausta olemassa olevan parannuksen päälle mille tahansa yhdestä luksusresurssista. Vain yksi teollisuus on sallittu kaupungissa kerrallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_2">
      <Text>In addition to providing Great Merchant points, Industries grant particular bonuses to their city based on the type of resource they improve:[NEWLINE][ICON_BULLET] Amber: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Citrus: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cocoa: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Coffee: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cotton: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Diamonds: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Dyes: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Furs: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Gypsum: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Honey: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Incense: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Ivory: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Jade: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Marble: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Mercury: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Olives: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Pearls: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Salt: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silk: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silver: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Spices: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Sugar: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tea: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tobacco: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Truffles: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Turtles: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Whales: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Wine: +20% [ICON_Culture] Culture yield.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_TITLE">
      <Text>Perustaminen yrityksiä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_1">
      <Text>Tutkittuasi taloustieteitä ja hankittuasi vähintään kolme samanlaista ylellisyysresurssia ja perustaessasi teollisuuden, on aika perustaa yhtiö. Nämä vaativat Suuren kauppiaan, eivätkä rakennusmestaria, perustamaan ja Suuri kauppias poistuu käytöstä, kun yhtiö on perustettu. Yhtiöitä voidaan rakentaa vain teollisuusparannusten päälle. Yhtiöt myöntävät kotikaupungilleen kaksinkertaisen teollisuusbonuksen oikeasta resurssista. Voit nimetä yhtiösi haluamallasi nimellä tai käyttää automaattista nimigeneraattoria!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_2">
      <Text>Maailmassa voi olla vain yksi yhtiö jokaista ylellisyystuotetta kohti, mutta vastustaja voi ajaa yhtiön konkurssiin, jos hän saa hallintaansa enemmän ylellisyystuotteen esiintymiä kuin alkuperäinen omistaja. Kun vastustaja nappaa hallinnan toisen yhtiön ylellisyystuotteesta, he voivat perustaa oman yhtiön sen ympärille ja alkuperäinen yhtiö poistetaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_TITLE">
      <Text>Tuotteiden luominen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_PARA_1">
      <Text>Kun olet perustanut yhtiön tietyn ylellisyysresurssin ympärille, voit luoda ainutlaatuisen tuotteen - brändin. Nämä ovat samankaltaisia kuin suuret teokset, mutta sen sijaan että ne sijoitettaisiin museoihin, ne säilytetään uusissa suurten teosten paikoissa pörssi- tai satamarakennuksissa. Kun tuote on sijoitettu, se tarjoaa teollisuuden edut ja antaa uudelle kaupungille sen alkuperäisen ylellisyysresurssin mukaisen bonuksen. Voit siirtää tuotteesi mihin tahansa kaupunkiin, jossa on sopiva suuren teoksen paikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_TITLE">
      <Text>Monopolien turvaaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_PARA_1">
      <Text>Kapitalismi saattaa menestyä vapaakaupan avulla, mutta ovelat kauppiaat tietävät, miten kilpailijat saadaan pois tieltä. Maailman yli 60 %:n hallinta jostakin ylellisyysresurssista antaa monopolin sen omistajalle. Kullakin monopolilla on [ICON_Tourism] matkailupisteitä omistajalle, resurssien määrän ja ei-hallitsevien ulkomaisten sivilisaatioiden määrän kertomana. Monopolit myös antavat [ICON_Gold] kultatuloja per vuoro, alkaen +5 hallitsemalla vähimmäismäärän, mutta nousevat +10:een 75 %:n hallinnassa ja +25:een hallitsemalla kaikki instanssit. Lisäksi +5 [ICON_GOld] kultatuloa per vuoro annetaan jokaisesta tärkeästä sivilisaatiosta, joiden kanssa monopolin omistaja käy kauppaa. Kun olet tutkinut merkantilismin, näet ylellisyysresurssien kokonaismäärän maailmassa ja sen, kuinka suuren osan kukin pelaaja hallitsee. Voit hallita useita monopoleja, mutta se tuntuu hieman julmalta, eikö totta?</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "teollisuus" tuo usein mieleen teollisen vallankumouksen, tehtaita täynnä höyryä ja vaarallisia hurisevia koneita. Kuitenkin jo kauan ennen William Blaken kuvailemaa "synkkää saatanallista tehdasta", hallitsijat näkivät etuja ihmisten yhdistämisessä työn tehostamiseksi. Antiikin klassisessa maailmassa ja sen jälkeenkin teollisuudessa työskentelevät olivat usein niitä, joilla ei ollut omaa omaisuutta - merkittävimmin maaorjia tai orjia (vaikka Egyptin pyramidien ympärillä sijaitsevat työpajat, toisin kuin yleisesti uskotaan, oli työskentelevät palkkatyöläiset). Feodalismi väistyi killallisuuden tieltä ja sitten varhaiselle modernille kapitalismille, yksityishenkilöt saivat tarpeeksi rahaa ja asemaa avatakseen omat teollisuutensa, ja talouden historia sai alkunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CORPORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Edward, Lord Thurlow, on usein lainattu sanomalla: "Yrityksillä ei ole ruumiita rangaistavaksi, eikä sieluja tuomittavaksi, joten ne tekevät haluamansa." Nykyaikainen yritys juontaa juurensa 16.-19. vuosisadan suuriin kauppakomppanioihin. Käsitellessään epävarmuutta transatlanttisessa merikaupassa, jotain suurempaa tarvittiin, jotta mahdollinen laivan ja omistajan kuolema voitaisiin ylittää. Kauppakomppaniat muokkasivat maailmaa - tavarat virtasivat ympäri maailmaa, mutta lopulta nämä yritykset olivat myös rikkauksiensa uhreja. Maailmanlaajuinen epävakaus kasvoi (osaan kauppakomppanioiden toimista liittyen), mikä teki kauppateistä riskialttiimpia, korruptio ja huono johtaminen kasvoivat, ja lopulta niiden koti-imperiumit ottivat vallan ja siirtyivät kohti suoraa ja invasiivista kolonialismia. Mutta yrityksen malli ja sen hyödyllisyys keinotekoisen, kuvitteellisen, oikeushenkilön luomisessa, joka erottaa yksilöt mahdollisesta riskistä - ja vastuusta - ovat edelleen meillä.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>