<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>रफ राइडर टेडी अपने महाद्वीप पर एक बड़ी लाठी का इस्तेमाल करते हुए सशक्त हैं, लेकिन अगर आप उसे अकेले छोड़ देंगे तो वह शांत रहेगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>रफ राइडर टेडी रूजवेल्ट की अपनी महाद्वीप पर +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति और व्यापार के माध्यम से शहर-राज्यों को अपने अधीन करने की क्षमता है। वह जल्दी से अपने महाद्वीप पर विस्तार करना चाहता है जबकि पास के सभी शहर-राज्यों का समर्थन प्राप्त करना चाहता है। स्थापत्य पिताओं की सभ्यता उनकी सरकार के चयन को महत्वपूर्ण बनाती है और उसे किसी भी विजय प्रकार के लिए तैयार कर सकती है। उनकी दो पोस्ट-औद्योगिक असाधारण इकाइयों में से एक उनके पसंदीदा रफ राइडर के साथ, उन्हें विशेष रूप से 20वीं शताब्दी के बाद से अधिक मजबूत बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>बुल मूस टेडी जानते हैं कि दिखावटी दृश्यों के संरक्षण से बड़ी कोई मुद्दा नहीं हो सकता, क्योंकि अमेरिका महानगरों के बाहर राष्ट्रीय उद्यान लगाकर तेजी से आगे बढ़ता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>बुल मूस टेडी को क्लासिकल रिपब्लिक, मर्चेंट रिपब्लिक और फिर लोकतंत्र की सरकारी चुनौतियों पसंद हैं, वे उसे आर्थिक और वाइल्डकार्ड नीति स्लॉट देते हैं जिससे वह संस्कृति जीत की ओर बढ़ता है। उनके फिल्म स्टूडियो, नेशनल पार्क बोनस और जोरदार प्राकृतिक सौंदर्य वाली जमीनों से [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति कमाने की क्षमता होती है, तब टेडी संस्कृति का जबरदस्त शक्तिशाली बनता है, खासकर जब वह बड़ी प्राकृतिक सौंदर्य वाली जमीनों के स्वामित्व में होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_BULL_MOOSE_QUOTE">
      <Text>हमारी आने वाली पीढ़ियों के लिए एक बेहतर धरती छोड़ना महत्वपूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>टेडी रूजवेल्ट (बुल मूस)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>