<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lady Six Sky-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Sammen vil vores folk vokse sig stærke under Guds lys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Tilgiv mig. Etiopien har ikke opnået frihed i så lang tid ved at indgå hastige aftaler med udlændinge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Jeg tilbyder dig venskab fra linjen af ​​Salomon og løven fra Juda!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Du er på den rigtige side af historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Du er på den forkerte side af historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Ved du ikke, at Judas løve altid har sejret? Nå, du vil snart lære det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Dine handlinger fornærmer folket i Etiopien, og for det må du betale en høj pris.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Snak med din delegation, når de vender tilbage, og de vil fortælle dig om skønheden på Afrikas tag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Vi har ikke brug for nogen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Etiopien sender dig kaffe, injera brød og vores varme ønsker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Din regel er en skændsel, dine ord er løgne, og jeg vil vise verden dit forræderiske hjerte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Er alle dine ord ugudelige? Er alle dine handlinger bedrageriske? Jeg ser intet forløsende i din regel. (Tilbageviser dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Jeg er Menelik, Judas Løve, af huset og linjen af Solomon, kejser af Etiopien. Hilsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Vi har dækket et bredt bord med injera og lagt tibs og kitfo på det. Vil du dele et måltid med os?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Javist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>I ånden af venskab, vil jeg fortælle dig om mit hjem, hvis du vil gengælde tjenesten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Jeg er glad for at se dig igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Jeg er glad for, at du finder trøst i fladt terræn, for bjergene tilhører mig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>De høje bakker tilhører mig ved ret og skik. Du er bedre tjent med at bosætte dig et andet sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Vil du ikke hjælpe mig med at synge disse frihedssange?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Ved Guds nåde, lad os have fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Etiopien forbliver uerobret, og hendes soldater længes stadig efter kamp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Denne krig skader både vores folk. Lad os afslutte den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Bevæg dig frit gennem Etiopiens lande. Men pas på løverne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Vi er uafhængige og frie. Og vi kan sige nej til dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Vores tropper har forretninger på tværs af jeres lande. Må de passere?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Tror du, at du kan skræmme mig? Flyt dine tropper øjeblikkeligt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Mine styrker er hvor de er af gode grunde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Venner har ikke brug for væbnede tropper på hinandens grænser. Jeg vil trække mig tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Tror du, at Gud forlod Etiopien? Tror du, at hans gunst hviler på dig? Glæd dig ikke over din sejr i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>Få dette lillelige tilbud væk fra mit synsfelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_MENELIK_ANY">
      <Text>En retfærdig udveksling vil gavne os begge.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>