<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Secret Societies Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_NAME">
      <Text>Hemmelige Samfundstilstand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_DESCRIPTION">
      <Text>Denne spiltilstand tilføjer op til fire magtfulde, mystiske og ofte skumle Hemmelige Selskaber til verdenen, hver baseret på fiktive eller mytiske organisationer fra fortiden. Deres spor kan findes i Barbarlejre, Stammelandsbyer eller ved at sende Udsendinge til Bystater og finde Naturvidundere. Alternativt, hvis andre ledere har opdaget et Selskab, kan du lære om dem ved at øge din diplomatiske synlighed med dem.[NEWLINE][NEWLINE]At opdage et Selskab betyder ikke automatisk, at du bliver medlem, men det låser en ny Guvernør op, som ikke behøver at blive tildelt til en by. At bruge en Guvernør Titel på denne guvernør betyder at du bliver medlem af selskabet, og giver dig kraftfulde bonusser. Men vælg klogt - når du udnævner den Guvernør, forpligter du dig til medlemskab for resten af spillet, og andre ledere vil reagere på din beslutning. Brug yderligere Guvernør Titler til at bevise dit engagement i Selskabet og låse op for dets dybere mysterier.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Etiopien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopiske Kejserrige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_ADJECTIVE">
      <Text>Den næste tekst skal oversættes til dansk. Svar kun med en naturlig klingende oversættelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Aksumitiske arv</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopiens internationale handelsruter giver +0,5 [ICON_Faith] Tro per ressource ved oprindelsen. Forbedrede ressourcer giver +1 [ICON_Faith] Tro for hver kopi, byen ejer. Kan købe arkæologiske museer og arkæologer med [ICON_Faith] Tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_YIELD_FROM_RESOURCES_TOOLTIP">
      <Text>{Værdi : number +#.#;-#.#} fra Ressourcerne</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Improvement Info -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_NAME">
      <Text>Kirke hugget ud af klippen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Åbner bygger evnen til at konstruere en klippehugget kirke, unik for Etiopien. [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Faith] Tro. +1 [ICON_Faith] Tro for hver tilstødende bjerg- og bakketile. Giver [ICON_TOURISM] Turisme fra [ICON_FAITH] Tro, efter forskning i Flyvning. +1 appel. Kan kun bygges på bakker, der ikke er tilstødende en anden klippehugget kirke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Låser op for Bygger-evnen til at opføre en kirke udhugget i sten, unik for Etiopien.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Faith] Tro. +1 [ICON_Faith] Tro for hver tilstødende bjerg- og bakketile. Giver [ICON_TOURISM] Turisme fra [ICON_FAITH] Tro, efter at have forsket i Flyvning. +1 Tiltrækningskraft. Kan kun plyndres (aldrig ødelagt) af naturkatastrofer. Kan kun bygges på Bakker eller Vulkanisk Jord ikke tilstødende en anden kirke udhugget i sten.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Menelik II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Ministerrådet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag [ICON_SCIENCE] Videnskab og [ICON_CULTURE] Kultur svarende til 15% af din [ICON_FAITH] Troskabsproduktion i byer, der er grundlagt på bakker. Enheder modtager +4 [ICON_STRENGTH] Kampstyrke på bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_NAME">
      <Text>Etiopiske højlande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_Strength] Kampsstyrke på bakker (Ministerrådet)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} [ICON_Strength] Kampsstyrke (Ministerrådet)</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Oromo kavaleri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopisk unik let kavalerienhed fra middelalderen. Har ekstra synsfelt og modtager ikke nogen [ICON_Movement] bevægelsesstraf for at bevæge sig i bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopisk unik let kavalerienhed fra middelalderen. Stærkere og med bedre syn end Courser, som den erstatter. Modtager ingen [ICON_Movement] bevægelsesstraf for at bevæge sig i bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Oromo Kavaleri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Modtager ingen bevægelsesstraf ved at bevæge sig i bakker.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Agenda Info -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Menelik ønsker, at du bosætter dine byer langt væk fra nogen bakker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_POSITIVE">
      <Text>Menelik er tilfreds med, at du overlader højlandet til ham</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NEGATIVE">
      <Text>Menelik er utilfreds med, at du konkurrerer med ham om bakkerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Ligesom dem, der bosætter sig langt fra bjergene</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>Etiopiske højland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Nyder at bygge på og omkring bakker, hvis det er muligt, og kan godt lide andre civilisationer, der lader områderne nær bakker være til ham. Misliker dem, der også bosætter sig og bygger på og omkring bakker.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Fawn of Man -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MENELIK">
      <Text>Menelik II, stor konge og kejser, du har en vision for dit folk. Du vil bygge både venskaber og fabrikker, alliancer og jernbaner, og bruge din kløgt og visdom til at bringe Etiopien ind i en lys og fri fremtid.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>