<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Menelik grundlægger byer på bakkerne med fokus på [ICON_Faith] Tro og lader sit Ministerråd øge hans [ICON_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur med henblik på en Religiøs eller Kulturel Sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Meneliks fokus er på en defensiv, religiøs og kultur-baseret spil. Etiopiens fordele kommer i spil ved at bosætte sig på bakkerne: Ministerrådet giver Etiopien en bonus til [ICON_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur svarende til 15% af [ICON_Faith] Tro produktion i byer på bakkerne, og Menelik kan bygge Rock-Hewn Kirker på bakkerne, hvilket yderligere øger hans [ICON_Faith] Tro. For at beskytte sine højlandsklostre har Menelik Oromo Kavaleriet, en mid-game enhed, der bevæger sig uden straf på bakkerne. Her kan Menelik sørge for, at etiopiske byer forbliver frie - og forbliver kraftcentre for [ICON_Faith] Tro. Senere i spillet kan Menelik bruge denne Tro til at købe Arkæologer, hvilket gør hans bedste strategi en religiøs eller kulturel sejr.</Text>
    </Row>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_LOCATION">
      <Text>Østafrika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_SIZE">
      <Text>Ca. 426 tusind kvadrat miles (1,1 million kvadrat km)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_POPULATION">
      <Text>Omtrent 108 millioner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_CAPITAL">
      <Text>Addis Ababa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vores forfædre udviklede sig i Østafrika, og "Lucy", den tre millioner år gamle hominid opdaget i 1974, levede i Awash-dalen. Så det er fair at sige, at få regioner kan prale af en længere (for)historie end Etiopien. Landet har været et korsvej for menneskelig udvikling, spredningen af ​​kristendommen og afslutningen på kolonialismen og har spillet en afgørende rolle i hvert af disse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mod øst for Etiopien ligger Det Røde Hav (og udover det, Den Arabiske Halvø og Mesopotamien), og mod vest ligger Nilen. Med sådan nærhed til de tidligste menneskelige civilisationer, er det ikke overraskende, at et kongerige ved navn "Punt" opstod som en velstående handelspost i Etiopien i tidlig antik. Punt producerede og eksporterede værdier som guld, myrra, røgelse, ibenholt og elfenben - varer, som gav kongeriget navnet "Guds Land" blandt egyptiske handlende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En række uafhængige kongeriger fulgte. Af disse blev Axum en af de mest magtfulde politiske enheder omkring det 1. århundrede f.Kr., der strakte sig fra Rødehavet til det sydlige Arabien og udvidede sig ind i Nildalen i det, der nu er Sudan. I de næste par århundreder, mens Egypten faldt til Rom, trivedes Axum. Kongeriget lå ved et handelskorsvej og handlede med smukke farvestoffer, jern til produktion af våben og glasvarer - en romersk beretning bruger en hel side til at liste alle de forskellige varer, man kunne handle med i Axum, med netværk så langt som til Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I det 4. århundrede e.Kr. blev kristendommen introduceret i Axum, hvilket gjorde det til et af de første kristne kongeriger i verden (lidt efter Armenien, men før Rom). Byzantinske (Østromerske imperium) historikere beskriver, hvordan kongen fangede en syrisk kristen og derefter gennem lange samtaler med sin fange selv blev kristen. Selvom kongelige mønter efterfølgende var prydet med et kors, trængte religionen ikke igennem hele kongeriget, men forblev en elitær religion (i modsætning til i Rom, hvor kristendommen var mere forbundet med almindelige borgere). Men under en af udrensningerne af kristne fra Rom, søgte mange kristne hellige mænd tilflugt i Etiopien og konverterede gradvist størstedelen af befolkningen (traditionelle religioner og jødedom eksisterede og eksisterer stadig). På dette tidspunkt kom også en gruppe kendt som de Ni Helgener til Axum og oversatte Bibelen fra græsk til Ge'ez, det lokale sprog og etablerede en munkeorden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men magtforholdene skiftede. Rom faldt, muslimske herskere kom til at dominere Rødehavsregionen, og Axums egne undersåtter overarbejdede det skrøbelige, tørre land. Etiopiens magt drev sydpå og vendte indad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Alt var ikke tabt under denne isolationsperiode. Traditionerne etableret af De Ni Helgener fortsatte og er bevaret i de tidsfrosne kirker i Lalibela, opført under Zagwe-dynastiet (900-1200). De er stadig en etableret verdensarvssted i dag og modtager stadig besøg af pilgrimme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Etiopien skulle ikke forblive inaktiv for evigt. En ny kejser, Yekuno Amlak, eliminerede den sidste af Zagwe-kongerne og for at styrke sin regel giftede han sig med en af disse kongers døtre. Derudover spredte han en legende for at hjælpe med at opretholde sin legitimitet ved at hævde at være efterkommeren af den gamle kong Salomon og Dronningen af Sheba - deraf navnet på denne nye dynasti, Solomons dynasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Under Solomonsk dynasti begyndte Etiopien at stige igen og bevæge sig væk fra sin historiske mørke tid. Selvom de stadig manglede en fast hovedstad (imperiet flyttede rundt i mobile lejre), gik det fremad på andre måder. De opnåede militær succes og kontrollerede størstedelen af Horn of Africa. Religiøs iver i regionen fortsatte og lettede kontakten med europæiske magter, især i slutningen af 1400'erne til begyndelsen af 1500'erne. Kunstnere og forfattere blomstrede også i denne tid og skabte store værker, herunder det episke værk Kebra Nagast, en Ge'ez-epos, der genfortæller historien om dronningen af Sheba, hendes forhold til kong Solomon, og hvordan Pagtens Ark blev bragt til Etiopien med deres søn, Menelik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Desværre bragte midten af ​​1500'erne konflikt til Etiopien. Abyssinian-Adal-krigen mellem det kristne Etiopien (Abyssinien) og det muslimske Somalia (Adal) varede fra 1528 til 1543 e.Kr., og efterlod Etiopien i en blodig og dramatisk svækket tilstand. Kirker og manuskripter brændte, og mange liv gik tabt i kampene. Den etiopiske kejser Lebna Dengel henvendte sig til Portugal, der reagerede ved at sende en flåde fuld af musketerer til Massawa i 1541. Selv med hjælp fra den portugisiske flåde havde Etiopien stadig svært ved at forsvare sig mod "erobreren" Ahmad ibn Ibrahim al-Ghazi. Kejser Galawdewos sluttede sig til de overlevende portugisiske styrker og marcherede vestpå for at konfrontere erobreren igen. Al-Ghazi blev endelig besejret i slaget ved Wayna Daga, og hans hære trak sig tilbage fra Etiopien. Skirmishes fortsatte dog frem til 1559, indtil Galawdewos tåbeligt angreb byen Harar med en skeletstyrke. Han blev henrettet, og monarkiet var i ruiner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>En permanent hovedstad ville ikke blive etableret igen før i 1636. Grundlæggelsen af Gonder hjalp med at bringe konsistens tilbage til Etiopien (selvom det også medførte domstolsuro, der førte til shakespearske niveauer af politisk intriger og drama). Det blev igen centrum for handel, og Gonder var i stand til at opbygge en betydelig infrastruktur. Den etiopiske adel byggede nye paladser og smukke haver, og trak filosoffer og kunstnere til sig igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I slutningen af ​​1800-tallet oplevede Gonder tilbagegang og efterlod en blanding af ​​kæmpende provinser. Tre kejsere arbejdede på at forene Etiopien i deres respektive tidsperioder. Kejser Tewodros II gik fra at være en høvdingesøn til at blive uddannet i et lokalt kloster og til sidst leder af en gruppe banditter. Han var en intelligent leder og dygtig kriger, hvilket gav ham følgere, indtil hans gruppe af banditter blev på størrelse med en lille hær. Han blev så kendt, at kejserinde Menen Liben Amede arrangerede et ægteskab mellem ham og hendes barnebarn for at forsøge at formilde ham. I et stykke tid fungerede dette, indtil Tewodros besluttede, at han var færdig med sine nye slægtninge og ønskede mere magt. Han tog over og gennem erobringer forenede han en stor del af regionen. Han var ikke uden medfølelse og tog sønnen af en prins, han havde dræbt, ind og giftede ham til sidst med sin datter Alitash. Drengen, der nu var en ung mand, undslap Tewodros og blev kejser Menelik II, der cementerede Etiopiens berømmelse som en bastion mod kolonialisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kolonialismen havde spredt sig som en feber gennem hele Europa, og de magter, der kom sent til spillet - Italien specifikt - søgte deres egen chance for at bygge et imperium. I Etiopiens region havde Osmannerriget regeret i årevis. Men ved hjælp af magt og snedighed havde englænderne formået at få kontrol over Egypten, og franskmændene over Somalia. Et bånd af land på Rødehavet mellem britiske og franske områder - hvad der i dag er Eritrea - blev en vital brohoved ind i Afrikas højland, og englænderne, der frygtede fransk dominans og ikke stolede på etiopisk styre, "gav" det til italienerne. Således begyndte den første Italo-etiopiske krig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Det endte ikke godt for europæerne. Væsentligt underlegne og kæmpende langt fra deres hjemland, blev italienerne massakreret og vendte hjem i nederlag. Og pludselig hørte verden om en afrikansk hersker, der turde stå op imod Europa, og som vandt. Italienerne skulle slå til igen, lige før Anden Verdenskrig, og denne gang var de sejrrige. Lig Menelik, kejseren der stod op imod dem, blev Haile Selassie – født Ras Tafari Makonnen (ja, den "Ras Tafari", som nutidige rastafarianere identificerer sig med) berømt som en helt, der stod op imod europæisk dominans</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>I dag er Etiopien et befolket land i Østafrika. Ligesom mange andre lande i Afrika stod det over for opdeling og blodbad under Den Kolde Krig, og Solomons linje faldt til et kommunistisk kup i 1974. I 1990'erne, i lyset af Sovjetunionens fald og Eritreas uafhængighed (den tidligere italienske koloni og Etiopiens havn ved Rødehavet), opvarmede Etiopien sig igen til Vesten</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_TITLE">
      <Text>Menelik II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_QUOTE">
      <Text>Hvis magter på afstand kommer frem for at opdele Afrika imellem sig, har jeg ikke til hensigt at være en ligeglad tilskuer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det kræver en god mand at lære af hans venner, og en større mand at lære af hans fjender. Menelik II, der dengang hed Sahle Miriam, blev født den 17. august 1844 i Shewa, Etiopien. Menelik var stadig kun et barn, da kejser Tewodros II invaderede Shewan-regionen og dræbte hans far, prins Haile-Melekot. I stedet for at afslutte Haile-Melekots linje og dræbe en potentiel trussel mod hans styre besluttede kejser Tewodros at tage den unge dreng til sin hof i Magdala. Miriam var på ingen måde fri - han var en politisk gidsel. Men Tewodros henlagde ikke Miriam til nogle fjerne tårn. Tewodros opdragede Miriam sammen med sine egne børn og behandlede ham godt. Miriam lærte hvad han kunne i løbet af denne tid fra Tewodros og forstod til sidst og endda delte Tewodros's håb om et forenet Etiopien. Men Miriam ville stadig være fri, og i 1865 flygtede han fra hoffet med hjælp fra andre Shewan gidsler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den nuværende guvernør i Shewa flygtede, da Miriam kom hjem, og den tilbagevendende prins antog tronen med lidt modstand og blev Konge af Shewa. Han var dog ikke villig til at nøjes med kun Shewa. Miriam iagttog Tewodros og ventede. Selv da kejser Tewodros døde i 1868, forblev Miriam tålmodig. Miriam vidste, at han ville have brug for støtte, hvis han ønskede at blive den næste kejser. Han havde også brug for allierede, hvis han ønskede at se sin drøm om et moderniseret og forenet Etiopien blive til virkelighed. Med det i tankerne skabte Miriam forbindelser mellem Shewa og nærliggende kongeriger. Da kejser Yohannes, fanget mellem ekspansive europæere i Egypten mod nord og en religiøs fundamentalistisk bevægelse i Sudan mod vest, faldt i kamp, vidste Miriam, at det var tid</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Miriam tog titlen som kejser og antog navnet Kejser Menelik II den 3. november 1889. Han hentede inspiration til sit nye navn fra Menelik I, sønnen af Salomon og Dronningen af Sheba. Under dette navn planlagde han at gøre sin regeringstid lang og fyldt med velstand for folket i Etiopien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>En af Meneliks første udfordringer som kejser var indtrængen af italienerne, som havde fået "givet" kysten ved Rødehavet (dette var på baggrund af en dobbeltspil fra englænderne, som ønskede en buffer mellem deres nyanskaffede Egypten og franske Somalia). Menelik forhandlede med italienerne og underskrev Traktaten i Wichale. Traktaten skulle blot give den nyetablerede koloni Eritrea til Italien; Men den blev misforstået, så italienerne fik ret til at kræve Etiopien. Menelik forsøgte at løse problemet fredeligt, men blev tvunget til at afvise traktaten og forsvare Etiopiens land. Efter flere mindre kampe og én stor slag ved Adwa, stod Menelik og Etiopien sejrrige. Med denne sejr forhandlede han Traktaten i Addis Ababa, som yderligere fastslog, at Etiopien var en selvstændig nation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Slaget ved Adwa var et vendepunkt i verdenshistorien. Før dette havde europæiske lande anset sig selv som overlegne i forhold til næsten resten af verden. Men nu havde en afrikansk nation succesfuldt forsvaret sig mod en europæisk. Med denne succes bemærkede koloniserede mennesker i Afrika, Asien og Amerika. Kolonialisme var ikke længere holdbar i verden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter traktaten gik Menelik i gang med at modernisere Etiopien og etablere det som en magtfuld nation med sin egen identitet. Han opførte hovedstaden Addis Ababa på beslaglagt Oromo-land og oprettede en national valuta. Menelik arbejdede yderligere på at udvikle en national infrastruktur ved at opføre skoler og gøre rejser mere tilgængelige og behagelige gennem oprettelse af jernbaner. Han sørgede også for, at folk kunne holde kontakten gennem et post- og telegrafsystem. Menelik ønskede, at hans land skulle blomstre og vokse både metaforisk og bogstaveligt talt. Han udvidede sine grænser til næsten samme størrelse som de nuværende takket være hans tidligere koalitioner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Der var stadig stemmer, som Menelik vidste ikke blev hørt, og han var fast besluttet på at sikre, at deres ord blev sagt. Han arbejdede aktivt på at undertrykke og til sidst ødelægge slavehandlen inden for Etiopien. Selvom tidligere herskere havde gjort branchen ulovlig, straffede Menelik slavehandlere med amputation og brød slavehandelsbyer op. Selvom han ikke kunne ændre alles holdning i sin nation, sørgede han for, at frøene blev sået for fremtidige generationer. En sådan fremadskuende tænkning strakte sig imidlertid ikke til etniske mindretal inden for Etiopien - Meneliks styre er blevet kritiseret af etniske grupper, som føler, at Meneliks amhariske folk har holdt et stramt greb om magtens tøjler i landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Menelik blev gift tre gange både før og under hans regeringstid. Han forlod sin første kone efter at have undsluppet kejser Tewodros. Det er usikkert, om nogen af dem var sønderknust over sagen, da begge giftede sig med andre kort tid efter. Samme år som Menelik "skilte" sig fra sin første kone, giftede han sig med Woizero Befana Wolde Michael. Menelik elskede hende højt, men blev tvunget til at skille sig fra hende efter flere anklager om forræderi. På trods af disse anklager erklærede Menelik stadig sin kærlighed til hende indtil sit tredje og sidste ægteskab med Taytu Betul. Han forblev sammen med hende indtil sin død. Taytu viste sig at være en magtfuld monark og var en indflydelsesrig kvinde, selv før deres ægteskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I 1909 fik Menelik et slagtilfælde, der efterlod ham som en skygge af sig selv. Kejserinden trådte til og regerede i hans sted, indtil Ras Bitwaddad Tesemma tog over. Hans regeringstid var dog kortvarig, og der blev dannet en råd til at styre, indtil Menelik døde i 1913. Kejserinden blev ikke inviteret til at give sin mening til kende i rådet, hvilket skuffede hende. Meneliks begravelse var stille og pludselig. Der var ingen meddelelser, ingen ceremonier - kun den tavse passering af en af de mest gunstigt huskede herskere i Etiopien. Hans arv efterlod et stabilt land med en identitet, der forblev selvom moderniseringen, selvom andre etniske grupper i Etiopien i de senere år har kritiseret Meneliks amhariske chauvinisme.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ordet "Oromo" henviser til den dominerende etniske gruppe i Etiopien, som udgør omkring en tredjedel af den samlede befolkning. Oromoerne havde til tider deres eget kongerige, sprog og religion (selvom de i nutidens Etiopien er lige delt mellem muslimer og kristne). Under den første italiensk-etiopiske krig, hvor Italien forsøgte at erobre Etiopien som en kolonial besiddelse, brugte den etiopiske kejser Menelik Oromo-kavalerister til ødelæggende virkning, især i den afgørende slag om Adwa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den oromiske kavaleri var ikke rigtig kavaleri, men infanterister monteret på heste, hvilket betød, at de ikke skød våben fra hesteryg, men ville galoppere mod italienerne, springe af hesten og derefter skyde. Med deres løvemanke-hatte og frygtindgydende ry blev de en af ​​de mest frygtede militære enheder i tiden. Under den italienske invasion spredte der sig et rygte omkring de italienske lejre, at oromisk kavaleri (som italienerne kaldte "Galla" - et ord, der blev anset for at være stødende af oromoerne) ville kastrere fjender, der holdt våben - et rygte, der fik mange italienere til at smide deres våben væk, i det øjeblik at oromoerne begyndte deres angreb. Italienske soldater rapporterede deres landsmænd vendte deres våben mod sig selv, i stedet for at stå over for oromoerne. En rapport viser en enkelt italiensk overlevende efter et oromo-angreb, ør i hovedet, ude af stand til at sige andet end "Galla-kavaleri. Galla-kavaleri. Rædsel. Rædsel."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_DIPLOMATIC_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Møder mellem udenlandske ledere involverer ikke kun to personer, der sidder ned for at tale, selv i antikken. Der er også en bred netværk af ambassadører, konsuler, assistenter, tolke, osv., som alle har brug for et sted at arbejde. I Washington D.C. fungerer en strækning af Massachusetts Avenue som netop dette sted for diplomati. På denne gade er der bygninger, der er nogle gange luksuriøse, nogle gange beskedne, nogle gange gamle og nogle gange helt nye, med flagene for flere nationer. De fleste lande har sådanne kvarterer: Seoul's Itaewon, Beijing's Chaoyang, Paris' 7. arrondissement, Abuja's Independence og Constitution Avenues er bare nogle eksempler. Dette er steder, hvor udenlandske ledere kommer, diskuterer og har deres repræsentanter. Og ikke kun udlændinge: diplomatiske kvarterer er også center for universiteternes internationale skoler, tænketanke og lobbyfirmaer, steder at spise, drikke og underholde... og spionere og modspionere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CHANCERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En samling af konsulater og ambassader kaldes en kansler. Her samles diplomater for at udarbejde traktater og aftaler... og (mere sandsynligt end ikke) gnide skuldre med spioner. En kansler giver et centraliseret sted at observere og overvåge udenlandske agenter i landet, for at forbedre relationer (og forsøge at finde ud af, hvad andre lande måske er op til). Det er større og mere omfattende end et konsulat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CONSULATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et konsulat henviser ganske enkelt til arbejdspladsen for en konsul - i denne betydning en mindre version af en ambassadør og beregnet til at udføre funktionerne i en ambassade på en mindre skala. Et land kan eksempelvis oprette et konsulat i New York for at hjælpe sine borgere, der bor eller besøger der, mens den primære ambassade måske er i Washington, D.C. Her henviser "konsulat" ikke nødvendigvis til dette, men til en facilitet bygget til at huse udenlandske værdighedspersoner tæt på hovedstaden - og tæt under opsyn.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 11. århundrede befandt etiopiske kristne sig afskåret. Tidligere århundreder havde pilgrimme fra de gamle kristne centre rejst til det Hellige Land, men muslimske erobringer forhindrede disse rejser. Kong Lalibela besluttede derfor at konstruere et sted tættere på hjemmet, noget imponerende nok til at tiltrække pilgrimme fra regionen uden at de skulle rejse gennem et krigshærget område. Til dette formål bestilte han opførelsen af en "Ny Jerusalem" - Lalibelas klippehuggede kirker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Disse var ikke almindelige kirker. I stedet var hver enkelt udhugget af en enkelt kæmpe sten, inklusiv døre, vinduer, søjler, sammen med alle praktiske detaljer: afløbsrender, katakomber og eremitgrotter. Som krævet af ordren om at skabe et "Ny Jerusalem", inkluderer disse kirker replikaer af Jesu fødested og grav, så besøgende pilgrimme kunne føle, at de var i stand til at kommunikere med Gud uden at risikere liv og lemmer. De var - og er stadig - vitale pilgrimssteder og steder for tilbedelse for koptiske kristne.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>