<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Frie organisationer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>I spilopsætningen kan spillere aktivere hemmelige samfund spiltilstand, som introducerer stærke og mystiske nye kræfter til verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Kontakt os</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Der er fire hemmelige samfund, der opererer i skyggerne rundt om i verden. Hvis du vil komme i kontakt, skal du søge efter et samfund, hvor dens indflydelse kan skjule sig: Barbariske udposter, stamme landsbyer, naturlige vidundere eller bystater. Opdagelse er ikke garanteret, men du har større sandsynlighed for at finde et samfund, som andre spillere ikke har opdaget, eller på kontinenter, hvor ingen samfund endnu er blevet opdaget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_OWLS] {LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION} Forsøg at kontakte ved at sende [ICON_Envoy] udsendinge til By-Stater, hvor du i øjeblikket ikke har [ICON_Envoy] udsendinge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_HERMETIC] {LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION} Forsøg at kontakte ved at opdage Naturvidundere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS] {LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION} Forsøg at kontakte ved at undersøge stammelandsbyer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_5">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_SANGUINE] {LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION} Forsøg at etablere kontakt ved at erobre barbarlejre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_6">
      <Text>Alternativt vil opnåelsen af [ICON_VisSecret] Hemmeligt niveau af diplomatisk synlighed over for en anden spiller automatisk skabe kontakt med den pågældende spillers Samfund. Når du først har oprettet kontakt med et Samfund, vil du kunne se hvilke andre ledere der er medlemmer ved at besøge Diplomati-skærmen, selvom du ikke selv deltager i det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_TITLE">
      <Text>Initiering</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_1">
      <Text>At etablere kontakt med en hemmelig sammenslutning er kun det første skridt. Det låser op for en unik [ICON_Governor] guvernør med kraftfulde bonusser, som du ikke behøver at tildele til en by. For at blive en fuldgyldig medlem af sammenslutningen, skal du udnævne den tilsvarende guvernør. Når du først er blevet medlem af en sammenslutning, er du låst fast i den sammenslutning resten af spillet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_2">
      <Text>Alliancer med spillere, der er medlemmer af samme Society, genererer Alliance Points hurtigere, og disse spillere vil have en forbedret mening om dig i diplomati. Spillere, der er medlemmer af en anden Society, vil dog ikke kunne lide dig, når de er opmærksomme på din tilknytning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_TITLE">
      <Text>Dybderne af mysterier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_1">
      <Text>Hver [ICON_Governor] Guvernør har fire forfremmelser, der låses op i rækkefølge. I modsætning til normale Guvernør-forfremmelser afsløres effekten af en forfremmelse ikke, før den tidligere forfremmelse er opnået. (Hvis du foretrækker ikke at blive overrasket, skal du fortsætte med at læse Civilopediaen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_2">
      <Text>"Skjulte selskaber har brug for generationer af tid til at lægge deres planer, så ikke alle forfremmelser er tilgængelige med det samme. Den anden forfremmelse er tilgængelig, når spillet kommer ind i middelalderen. Den tredje er tilgængelig i den industrielle æra. Den sidste er tilgængelig i Atomæraen."</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VAMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myten om vampyren er en, der har en særlig klangbund i en verden, hvor arvelig aristokrati stort set er en ting af fortiden. Grusomme herskere, besat af evig ungdom, der bytte på en befolkning, som de forestiller sig at være overlegne, fulde af dekadent men forfalden kultur, har en fascination, da monarkier verden over er faldet én efter én. De fremstår som nogle gange tragiske, nogle gange skræmmende skurke eller antihelte for en befolkning, der er begrænset til normalitet. Af disse ville den essentielle virkelige vampyr være Countess Elizabeth Báthory de Ecsed, en ungarsk adelskvinde, som ifølge legenden troede, at hun kunne bevare sin ungdom og skønhed gennem blodet af sine ofre - over 600 af dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I underlig fiktion, bliver de, der fanger et glimt af ultimative sandheder, vanvittige. Men denne vanvid er af en underlig slags, en der ikke fragmenterer, men på en mærkelig måde bringer sammen. I H.P. Lovecrafts "Cthulhus kald" (1928) forbinder en række gruopvækkende drømme kunstnere med stammefolk, drømmere og fredløse, som alle drømmer de samme stavelser fra et dødt sprog. Her er vanvid ikke psykopati, snarere er det en forbindelse med noget mere grundlæggende, der ligger under verden, og at blive en kultist er at leve sit liv i overensstemmelse med disse, og ikke samfundets, principper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>For forskere inden for religion, betyder "kult" simpelthen en religiøs gruppe fokuseret omkring et objekt for tilbedelse. Vi kan tale om katolske "kulte" hengivet til en bestemt helgen eller buddhistiske "kulte", der vælger en bestemt lærer, uden alle de negative konnotationer, som ordet har her. Kulte kan ofte påstå at have en viden, der er specifik for den gruppe, og nye opdagelser giver ofte anledning til nye kulte: udgivelsen af Dødehavsrullerne fremprovokerede f.eks. en boom i grupper, der hævdede at have privilegeret adgang til viden i disse tekster. Tilhængerne af Heaven's Gate troede, at de modtog beskeder fra et UFO, der skjulte sig i halen af en passerende komet. Kulten Aum Shinrikyo, der frigav sarin gas i Tokyos metro, troede, at den besad den højeste sandhed om naturen af verden. I disse to sidste eksempler var resultatet en tragedie.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkymi og kemi, magi og videnskab, er ikke så fjern fra hinanden, som de måske i første omgang virker. Ifølge antropologer inden for magi (såsom Marcel Mauss) søger hver især at manipulere verden for at opnå en virkning. Med hensyn til alkymi og kemi indebærer hver en transformation af en substans til en anden, en transformation som i middelalderens øjne så ud som om, at man ændrede dens essens. For middelalderens alkymister var potentialet i denne ændring dramatisk - man kunne ændre bly til guld eller forvandle en gammel krop til en ung en. Mens Alkymiselskabet her er baseret på den middelalderlige og renæssance-europæiske tradition, udviklede Kina, Indien og andre dele af verden deres egne alkymiske traditioner og praksis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I middelalderen spredte islamisk videnskab sig gennem det middelalderlige Europa, da muslimske lærde havde bevaret latinske tekster, udviklet deres egne universiteter og læringsinstitutioner og bragt indsigter fra Asien. For europæerne præsenterede disse nye videnskaber en forvirrende mængde af sprog, påstande, ideer og muligheder - videnskabelige, politiske, religiøse og selvfølgelig magiske. Til dette sidstnævnte formål dannede europæerne selskaber for at sætte det, de læste, i praksis og - i det mindste i deres håb - låse op for nøglen til universet. Alkymi fokuserede på at forstå de gamle sandheder, der var indlejret i disse tekster. Af denne grund gik alkimiske samfund endnu mere under jorden og ud af mainstream af vestlig tænkning, da videnskabelige skoler i det 18. og 19. århundrede fokuserede på eksperimentering frem for oversættelse og ny viden frem for gammel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GILDED_VAULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De hemmelige selskaber fra det 18. og 19. århundrede havde altid en hemmelig base - et sted hvor medlemmerne kunne samles iført kapper og masker for hemmelige ceremonier (eller mere sandsynligt iført sjove hatte og drikkevandet øl). Her omkring et overdådigt bord blev der angiveligt truffet beslutninger om, hvilke lande der skulle stige og falde, og hvem der skulle holde tøjlerne i magten. Dette er et billede lånt fra populærkulturen, men visse selskaber spiller og fortsætter med at spille på sådanne tropes for sjov eller for at udvide deres egen mystik. Yale's hemmelige selskaber mødes for eksempel stadigvæk i overdådige, orientalistisk-tematiserede krypter til hvad udefrakommende ville have dig til at tro var verdens-definerende møder (men som sandsynligvis involverer iførelse af sjove hatte og drikkevandet øl). I disse "forgyldte krypter" handles penge og magt, noble titler og autoritet frit. Eller så siger de.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I "weird fiction" af og inspireret af H.P. Lovecraft og andre er guderne heldigvis glemt. Lovecrafts Old Ones er grundlæggende uinteresserede i menneskeheden, og kontakt fører uundgåeligt til vanvid eller død. Men ikke alle har glemt - weird fiction er fuld af eksempler på skjulte kulte, der har genopdaget markører af de gamle guder og gjort dem til genstande for tilbedelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vi har altid genbrugt det religiøse affald fra ældre tro, især dem vi ikke helt forstår. Europæisk magi fra middelalderen og senere trak ofte på græske eller egyptiske symboler, ikke fordi de rent faktisk indeholdt en form for esoterisk viden, men fordi de synes at indeholde løftet om ekstra kraft i deres uforståelighed. Og det er ikke kun europæere, der appellerer til det uforståelige. Mien-folket i højlandet i Sydøstasien bærer omfattende dokumenter skrevet på kinesiske tegn (som få af dem kan læse) af en guddommelig kejser, der garanterer dem retten til at bo på bjergtoppe uden chikane. Landsbyboere i Tanzania, der søger helbredelse, foretrækker at gå til en healer fra en fjern landsby, snarere end en der bor ved siden af. Og teenage-troldmænd i populære fantasy-bøger kalder sjældent deres magiske besværgelser på engelsk. Appellen i det ukendte er, at det måske indeholder en kilde til magt ud over vores forståelse. Ligeså godt sætte en obelisk op for det.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stoker's Dracula boede alene - undøde brude udelukket - i et slot i Karpaternes bjerge i Transsylvanien. Da Jonathan Harker kommer for at udføre sin forretning med Greven, må Dracula klæde sig ud som sin egen kusk, lave Harkers måltider, og selvfølgelig sørge for, at Harker bliver låst inde på sit værelse. Fra altanen med udsigt over Transsylvanias skove grunder Greven over sine tidligere og kommende erobringer. Inspireret af Draculas slot tilskrives i dag Bran Slot i Rumænien, selvom hverken Stoker eller Draculas antagede virkelighedskollega Vlad Tepes havde noget at gøre med stedet, blev slottet i stedet valgt af den rumænske regering som stedet mest evokativt for Grevens hjem. Det er stadig den ultimative vampyrslott: en grumlende struktur på en klippe med udsigt over en mørk skov, hvor ulve stadig strejfer</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_LEY_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er en geometrisk sandhed, at der mellem to punkter eksisterer en lige linje. Dette, sammen med et kort over det engelske landskab, gav anledning til ideen om ley linjer, der krydser England i det 19. og tidlige 20. århundrede. En britisk antikvar, Alfred Watkins, foreslog, at døde-lige gamle motorveje, der forbinder hellige steder på det britiske landskab, kunne findes, hvis man kiggede hårdt nok. Mens hans teori blev afvist af arkæologer, der bemærkede, at sande gamle motorveje ofte var vildfarne, blev den igen taget op af New Age-tilhængere i 1960'erne. I stedet for gamle motorveje var disse "ley linjer", der forbinder hellige steder, årer, hvor jordens mystiske energier flød. Hvor linjer krydsede, ville der være steder med stor åndelig og ktonisk magt, steder, der, hvis de blev udnyttet, kunne frigive potentialet i landskabet og i individet. Der var aldrig nogen beviser for ley linjernes virkelighed, hverken som en arkæologisk funktion eller som en kilde til mystisk energi, og teorien døde langsomt ud, da nye tendenser i New Age og mystisk tro tog over.</Text>
    </Row>
    <!-- governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Politik ser ofte ud som kaos. Tumpede ledere kan begå dumme fejl, der risikerer sikkerheden og stabiliteten for hele nationer, og alt for ofte virker valg baseret på de mest kortsigtede mål. Der er lidt undren, så folk måske drømmer om en verden, hvor dette ikke er tilfældet. Rygter om skyggefulde organisationer, der trækker i snorene til magten for godt eller (oftere) ondt, har vedvaret i århundreder. Vi tiltrækkes af sådanne overbevisninger, da de giver os en følelse af, at der er struktur underliggende tilsyneladende kaos (og, for konspirationsteoretikeren, en følelse af betydning i at blive lukket ind på hemmeligheden), selvom den hemmelige sandhed kan virke fjendtlig. Som nogen, der løser en puslespil, er der en følelse af glæde i at sætte brikker sammen, der synes at passe... selvom brikkerne aldrig helt passer på den måde, vi gerne vil have dem til.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mange af disse konspirationsteorier opstod omkring oplysningstiden. Da nye måder at tænke på fejede ind over Europa, stødte de sammen med kirke- og kongelige myndigheder. Nye grupper af mennesker (stort set altid mænd) blev dannet med erklærede mål om at anvende rationel tænkning på det, der før havde været ukritisk accepteret. Disse grupper - frimurerne, Illuminati (en bayersk gruppe) og andre - bestod ofte af magtfulde, men ikke-noble mænd: handlende, jordejere og andre. De var ofte ofre for undertrykkelse fra reaktionære kræfter, da kirke og konge begge ikke var begejstrede for at have deres legitimitet sat spørgsmålstegn ved af en flok "fritænkere". Efter den franske revolution - hvor en konge ikke kun blev afsat, men henrettet - voksede panikken over verdslige politiske/filosofiske samfund dybt, og i løbet af det 19. århundrede nåede den en feberhøjde, især når den blev kombineret med opkomsten af kommunistiske og socialistiske grupper. Det var en spænding, der skulle vedvare, da disse samfund udfordrede den traditionelle autoritet og i stedet stod over for beskyldninger om landsforræderi, gudsbespottelse og lignende. Uglerne fra Minerva her - opkaldt efter den bayerske Illuminati - søger ikke at repræsentere de historiske intellektuelle samfund, men dens populærkulturelle reference: denne frygtede kabale af magtfulde mænd, der lurer i kulissen af den verdslige politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Især i tider med stor social forandring, hvor ny viden og nye måder at være viser stor potentiale for at ændre den måde, vi lever på, opstår samfund ofte baseret på dyrkelse og beskyttelse af denne hemmelige, verdenstransformerende viden. Mens de ved første øjekast kan ligne videnskabelige samfund, var disse ordener forskellige i den forstand, at de fokuserede på indsamling af hemmelig viden, ikke dens anvendelse. Vi kan se eksempler på sådanne samfund i middelalderens Europa, Sydøstasien (især med hensyn til tantrisk buddhisme) og Østasien; fra oldtiden og frem til i dag. Her søger Hermetisk Orden at modellere en senmiddelalderlig alkymistisk samfund, samt mystiske/religiøse organisationer, der voksede op i slutningen af det 19. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den Hermetiske Orden af Golden Dawn var en engelsk gruppe, der beskæftigede sig med dyrkelse af esoterisk viden omkring starten af det 20. århundrede. For inspiration trak ordenen på en række kilder: middelalderlig europæisk ("hermetisk") magi, Kabbalah (jødisk mystik), Egyptisk og græsk mytologi og individuel åbenbaring. Tilhængere - mest berømt af den engelske okkultist Aleister Crowley - fokuserede på at udvide deres mystiske viden via astral rejse, clairvoyance og andre magiske praksisser, og bevægelsen tiltrak en gruppe af individer, der søgte en større sandhed, som de følte manglede i en stadigt mere rationel og desillusioneret samfund. Ordenen tiltrak en bred gruppe af indflydelsesrige mennesker, herunder Arthur Conan Doyle (skaberen af Sherlock Holmes), den engelske gyserforfatter Algernon Blackwood, den irske forfatter Bram Stoker (skaberen af Dracula) og andre. Kapitler af ordenen eksisterer stadig i dag, og ordenens praksis har haft indflydelse på udviklingen af mange New Age-religioner, da folk stadig søger en større sandhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I begyndelsen af det 20. århundrede begyndte en ny genre af science fiction og fantasy at tage fat, især i USA og UK. Rædslerne fra Første Verdenskrig havde bevist, at en ny, videnskabelig tidsalder potentielt kunne være en umenneskelig en, og universet afsløret af udforskning og videnskabelig undersøgelse kunne være lige så dybt ligeglad med menneskeheden og dens håb og drømme. Derudover var der en voksende bevidsthed i koloniserende lande om, at den koloniserede verden faktisk kunne vende tilbage og hjemsøge kolonisatorerne, hvilket gav anledning til en form for isolationisme - noget, der blev hjulpet på vej af den tids virulente racisme. De spekulative verdener, der opstod i fiktionen af forfattere som Arthur Machen, H.P. Lovecraft og andre, var hverken den moralsk besmykkede gotiske litteratur eller de heroiske fortællinger om udforskning fra det 19. århundrede, men noget mere foruroligende, en ny "weird" litteratur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En underlig virkelighed er en, hvor magterne, der former verden, grundlæggende er ligeglade og endda fjendtlige over for menneskeheden. Mens deres uopmærksomhed tillader os at eksistere i verden i dag, kan spor af dem måske persistere på glemte steder, druknede byer eller i rummet mellem stjernerne og kan afsløres af videnskabens fremgang. I underlig fiktion er verden en, hvor vi ikke hører til, og kun de vanvittige ville faktisk opsøge de ting, der gør verden fungerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er svært at forestille sig horror fiktion uden at nævne Dracula. Bram Stoker, da han skrev sin fortælling om den ensomme blodsugende greve fanget i sit transsylvanske slot, trak på irske felegender, rumænske folkesagn og en række nordlige europæiske bekymringer omkring kontinentet. Da han skrev om vampyrer, trak han også på en litterær og folkelig tradition tættere på hjemmet, efter gotiske forfattere som Le Fanu, Lord Byron og James Rymer, hvis vampyrer var advarselshistorier om usunde venskaber og besættelser. I disse er vampyrer en form for højdepunkt indenfor gotisk litteratur, der samler moralsk forfald, mørke slotte og en dekadent og korrumperet elite. Her søger Sanguine Pact at repræsentere den slags mørke broder- og søsterfællesskab, der er inspireret af Stoker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vampyrmyten i Grækenland, Tyrkiet og Rumænien har sin oprindelse i at en afdød slægtning - især en der har begået selvmord eller er død af en epidemi - vender tilbage og plager de levende familiemedlemmer. I modsætning til den romantiske gotiske vampyr ligner den folkelige vampyr mere en friskliggende elskedes lig end en mystisk nattlig adelsmand. Det er mere en refleksion over sorg og sorgbearbejdning, og måderne hvorpå en afdød elsket stadig kan hjemsøge os, især når det sker for hurtigt. Men ligesom greven, blev man af med sådan et væsen via den traditionelle metode med stake og kors. Mens vores moderne vampyr stammer fra Sydøsteuropa, har andre regioner deres egne blodsugende revenanter: det kinesiske jiangshi, den thailandske phi pop, den nordiske draugur eller Lilith-myten i jødisk folkefortælling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_TAB_NAME">
      <Text>Titler i Den Hermetiske Orden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Du kan se skriften på landet, men kan ikke læse den. Lys, usynligt for de uindviede, lækker gennem huller i verden, men du ved endnu ikke, hvad det betyder. Det glimter med sandhed, sandheden om at verden er et slør over dybere mysterier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lærde fra hele den kendte verden strømmer til dine byer og søger at forstå tingenes natur. Kabbalistiske tegn er kradset på bygninger og under broer. Fuglene er begyndt at flyve med uret i luften om søndagen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Du har tæmmet og sadlet jorden som en okse, og den arbejder for dig. Bly bliver til guld, alderdom bliver til ungdom, måneskin bliver til perlestøv. I dine laboratorier brækker de alkimistiske maskineri ild og røg i grønne og blå farver. Dit palads udstråler en overjordisk glød, selv i solskinnet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lyset strømmer nu igennem os. På gaderne, mens folk står og taler, strømmer store tåger af lys ud af deres munde. Nogle gange vil en af jeres alkymister i en eksplosion af spænding fordampe til en langsomt bevægende sky af svævende partikler. Andre rapporterer en pludselig bevidsthed om hulheden af tidligere solide objekter - et vakuum skabt i en klippe, et hul under gaden, nye kontinenter under jordens skorpe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_TAB_NAME">
      <Text>Titlerne på Minervas ugler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Din handelsrådgiver bærer et lilla bånd om sin håndled. Din ypperstepræst bærer tatoveringen af en ørn på sin tunge. Dine underordnede synes alle at være ugler. De ER dine underordnede, og ikke omvendt... ikke sandt?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Du har studeret og bestået Prøven af De Syv Plager. Så meget mere er klart for dig nu - når din rival's økonomi kollapser, er det arbejdet fra Uglerne. Når et fredsmøde opløses i skandale og bebrejdelse, er det arbejdet fra Uglerne. Du føler, at du kun ser en brøkdel af hvad der bliver gjort, men den brøkdel er enorm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den underjordiske kælder af en forgyldt hvelv, får du et glimt af en jern-dør. Før den smækker i, ser du en lang gang, der strækker sig dybt under jorden, og en glimt af gyldent lys et sted i enden. Din kontakt, Athena (sikkert ikke hendes rigtige navn, hvem ved, hvem hun er under sin høks maske?), smiler kryptisk. "Til en anden gang," siger hun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I en underjordisk kammer, hvis loft er dækket af forgyldte stjerner, sidder du over for figurer i masker - uglemasker, bidspringsmasker, rævemasker, andre af væsener fra fjerne kyster. Skæret fra skærmene på væggen afslører flere synsvinkler ind i soveværelset hos herskeren i en fjern bystat. Tjeneren vist på skærmen (du ved, at hun bærer en bille maske, når hun er blandt uglerne) tager en lille flaske op fra ærmet og venter på din ordre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_TAB_NAME">
      <Text>Titler for Sanguine Pact</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Andre kan måske aspire til at drukne sig selv i bøger eller bøn, kunst og poesi, men ethvert væsen første kærlighed er at spise. Dine nye allierede i pakten har lært dig glæden ved forbrug (og at blive forbrugt). Dine fester varer hele natten, med vildt; sjældne, sjældne kød; og mørk rødvin. Næste dag sover du sommetider indtil solnedgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ved solnedgang åbnes dørene til dit palads, og en lattermild skare strømmer ud på gaderne. Paktens medlemmer bevæger sig omkring dig, deres figurer kaster ingen skygger og laver ingen lyde, mens de går. En ligegyldighed indtager byen, i hvert fald i løbet af dagen. Om natten lukker borgerne deres skodder og vigtigst af alt, kigger ikke ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Blodet er livet. Blodet er landet. Og du er dets herre. Hvem var her før dine borgere levede og voksede på landet? Du var. Andre lever og dør, du gør ikke. Dine borgere tør stille spørgsmål til dig - du, der førte hære århundreder før de blev født! Du er sjælen og hjertet af dit land. Og du vil have dit blod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pagten samles og hvisker at selve landet har sluttet sig til Pagten. Floderne er dens årer; bjergene dens knogler. Den drikker os, som vi drikker den. Om dagen er du begyndt at sove dybt under jorden, om natten grunder du over befæstningerne med tanker om uendelig sult i uendelig nat. Dine folk bevæger sig efter dine befalinger, næsten uden at tænke over det - de udvider deres nation, vokser deres familier og giver sig selv som ofre til Pagten, når tiden kommer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_TAB_NAME">
      <Text>Voidsingers Titler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Musikken piber ind et sted fra - overalt, synes det. Fra hjørnerne af tomme rum, fra vinden over nattehavet, endda fra rummene under dine negle. I det mindste virker det som musik. Det er en skarp piben og en eksplosion af sang i noget, der næsten lyder som et sprog. Så er det væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sangen fra Intetheden er overalt - melodien en adelig kvinde nynner, sangen fra en gadefejers kost. Nogle gange, i øjenkrogen, flimrer sangerne frem og tilbage mellem eksistens og ikke-eksistens. Dine drømme er blevet intense - forsamlinger af indhyllede figurer på kysterne af et mørkt hav, der ser en geléagtig masse stige og falde under bølgerne, mens sangen trænger ud af deres munde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voidsingers er nu ankommet åbent og de bringer med sig glemte relikvier af umættelige ting. Et fragment af et gigantisk havdyr. En bog, der antyder den sande natur af verden - at vi blot er lys og støj ovenpå en dybere tomhed. Jo længere du stirrer ned i dette dyb indeni, jo klarere bliver sangen. Det driver andre til vanvid. Du vil høre det og holde dig selv... så længe du kan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sangen løber igennem alt. Det er en symfoni, spillet ikke af instrumenter, men sunget af utallige små munde gemt i rummet mellem ting - revner i gulvbrædderne, revner i jorden, revner i rummet mellem atomer. Den synger om dem, der sover, og dem, der vil vågne. Den synger om dem, der ligger døde og drømmer</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>