<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_TITLE">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_QUOTE">
      <Text>Niin kauan kuin ihminen on olemassa, on hänen velvollisuutensa parantaa ei vain omaa tilaansa, vaan auttaa myös ihmiskunnan parantamista; Kannatan niitä keinoja, jotka antavat suurimman hyödyn suurimmalle määrälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi tunnistettavimmista henkilöistä Yhdysvaltain historiassa, Abraham Lincoln, toimi presidenttinä vain neljä vuotta, mutta tänä aikana hän lakkautti orjuuden (teko, joka oli melko myöhäistä verrattuna Euroopan aikalaisiin), kävi onnistuneesti sisällissotaa ja pani Yhdysvallat teollisuusajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lincoln tuli vaatimattomista oloista keskilännessä. Hänen perheensä oli köyhä maanomistaja, joka jäi kiinni kahteen päivän suurimmista taisteluista: lännen laajentumiseen alkuperäiskansojen alueille ja jännitteeseen, joka vallitsi orjakaupan kannattajien ja oman maanviljelyn hyväksi työskentelevien välillä (jossa vauraus taipui kasaantumaan suurempiin maanomistuksiin). Lincolnin perhe siirtyi pohjoiseen Indianaan, jossa he harjoittivat puutöitä ja viljelyä. Ajat olivat vaikeita – Lincolnin äiti kuoli, kun hän oli pieni poika, ja Lincolnista tuli suurimmaksi osaksi itseoppinut. Palattuaan palveluksestaan miliisissä saukkia vastaan, Lincoln opiskeli lakia ja aloitti poliittisen uransa vakavissaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lincolnin varhainen poliittinen ura oli Whig-puolueessa, joka oli Yhdysvalloissa ainakin muodostunut vastustamaan toimeenpanovaltaa, alkuperäinen anti-monarkkinen asemaan perustuva jäänne. Yhdysvalloissa tämä tarkoitti taistelua potentiaalisia poliittisia hahmoja vastaan, kuten Andrew Jacksonia, jotka pyrkivät luomaan laajoja toimeenpanovaltuuksia. Yhdysvallat kuitenkin muuttui, ja hallitsevat jakolinjat eivät enää olleet rikkaiden plantaasinomistajien Virginian osavaltiossa (esim. Washington tai Jefferson) vastaan säästäväisten ja filosofisesti ajattelevien uusenglantilaisten (esim. Franklin tai Adams) välillä, vaan teollisuuskaupungin pohjoista vastaan liikkuvaa etelää, joka oli siirtymässä kohti teollisuusmaataloutta orjatyön voimalla. Kun Whigs muuttuivat republikaanipuolueeksi, joka liittyi pohjoisen teollisuusintresseihin etelää vastaan, Lincolnista tuli johtava ääni. Lincolnin näkemykset kannattivat maltillisuutta orjuuskysymyksessä (niin kauhistuttavalta kuin se tänään kuulostaakin, se oli aikanaan edistyksellistä), kansainvälistä taloudellista protektionismia ja kotimaista teollisuutta - kaikki politiikat, jotka suosivat vapaata pääomaa (ainakin maan sisällä ja valkoisten miesten keskuudessa), teollistumista ja teollisuusmagnaatteja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Nämä etelänvalkoiset maanomistajat Etelässä riippuivat orjuudesta pysyäkseen kansainvälisen teollisuuden, maatalouden tuotannon ja globaalin kaupan tahdissa. Silti se oli yhä kestämätön (ja aina ollut inhottava) käytäntö. Lincoln ei peitellyt vastustustaan orjuudelle, vaikka hän näki sen rajoittamisen, eikä hävittämisen, tulevaisuuden polkuna. Mutta jopa tämä yritys maltillisuuteen oli liian pitkälle eteläisten osavaltioiden mielestä, jotka tulkitsivat hänen valintansa merkiksi siitä, että heidän valtansa Unionin sisällä oli peruuttamattomasti heikkenemässä ja että orjuuslaitos ja siten heidän taloudellinen perustansa saattaisivat olla lopussa. Näin ollen heti hänen vaalejensa jälkeen Konfederaatio julisti eroamisensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Lincoln oli väittelijä ja häntä arvosteltiin siitä, että hän aliarvioi tilanteen vakavuuden eikä ryhtynyt varhaisiin toimiin, mutta hänen taipumuksensa sanoihin ja varovaisuuteen maksaisi myöhemmin. Sisällissodassa Etelällä oli kotimaan etu ja hyvin koulutettu eliitti tuottamaan kenraaleja ja strategisteja, mutta he jäivät Pohjoiselle lähes kaikessa muussa. Koska suurin osa Etelän työvoimasta oli orjia, heitä oli vaikea saada taistelemaan omaa jatkuvaan orjuuteensa, joten Etelä joutui käyttämään propagandakampanjoita saadakseen köyhiä maattomia valkoisia taistelemaan. Lisäksi Etelän tehtaat ja teollisuus jäivät jälkeen Pohjoisesta. Lopuksi Etelällä ei ollut olemassa olevaa kansainvälistä tukea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta voittoon johti polku, vaikkakin tämä tuntui epätodennäköiseltä. Rotuvihaan perustuva politiikka jatkui ja Lincoln aliarvioi pro-orjuuden tunteen jopa niissä valtioissa, jotka eivät liittyneet konfederaatioon (esim. Maryland) - siellä oli paljon mellakoita ja sabotaaseja. Enemmän uhkaavaa oli, että monet kansainväliset voimat halusivat Etelän pysyvän pääasiassa maataloustuotteiden tuottajana raaka-aineiden polttoaineena omalle teollisuudelleen, erityisesti ottaen huomioon Lincolnin mieltymyksen ulkomaisiin tariffiin ja amerikkalaisen kaupan suojaamiseen. Lincoln pysäytti lähetykset konfederaation lähettiläiltä Englantiin, mutta viisaasti antoi armoa, välttäen siten kansainvälisen kriisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Asiat olisivat voineet mennä toisin: ulkomahti voima olisi voinut puuttua asiaan. Laaja orjien kapina olisi voinut tuhota Konfederaation ennen sen alkua. Laaja orjakaupan kannattajien kapina olisi voinut haitata Yhdysvaltojen teollisuutta. Mutta mitään näistä asioista ei tapahtunut, ja Pohjoisen teollisuuskoneisto tuhosi väistämättömästi Konfederaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Teollistumisen teema on avain tässä asiassa. Kotimaassaan Lincoln tunnettiin pankin hallinnon ja maatalousosaston perustamisesta, molemmat asiat keskitetyn hallinnan alla kasvavalle kansalle. Mutta kun ajattelemme Lincolnin aikaa, ajattelemme kasvavia tehtaita, eurooppalaisten maahanmuuton nousua Yhdysvaltoihin, rautateiden kasvua. Ja myös näiden teollisten voimien liikettä länteen päin - Lincolnilla, erityisesti taustansa huomioon ottaen, ei ollut pehmeää pistettä sydämessään mantereen alkuperäiskansoille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Lincolnin voitto ja sodan jälkeen Etelässä tehdyt uudistukset olivat omiaan aiheuttamaan katkeruutta. Hän murhattiin Washington DC:ssä John Wilkes Boothin toimesta vuonna 1865, heti uudelleenvalintansa jälkeen ja vain muutama päivä sodan päättymisen jälkeen. Booth uskoi, että tällainen murha johtaisi sodan jatkumiseen, mutta näin ei käynyt. Lincolnin seuraajaksi tuli erityisen kyvytön johtaja Andrew Johnson.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Abraham Lincoln haluaa hyödyntää teollistumista estääkseen epäsopua hänen sivilisaatiossaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hallituksen valinta on tärkeää Abraham Lincolnille perustajaisien kyvyn takia, joka tarjoaa lisää villikorttipaikkoja ja diplomaattista suosiota. Hän haluaa myös tutkia oppisopimuskoulutusta ja rakentaa tehdasalueita kaikkiin kaupunkeihinsa saadakseen ilmaisia lähitaistelu-yksiköitä. Lincolnin tulisi välttää kastelua ja istutuksia, jotta hän ei saa niiden malusta. Loppupelissä P-51 Mustang ja elokuvastudio saapuvat lopulliseen voittoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_TITLE">
      <Text>Nzinga Mbande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_QUOTE">
      <Text>Muuta kaikkea ja katso minne kohtalo johtaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tärkeä hahmo Angolan itsenäisyysliikkeessä ja Afrikan varhaisessa siirtomaahistoriassa, Nzinga Mbande taisteli äänensä ja valtakuntansa puolesta pomppien eri kuningaskuntien välillä ja pelaten eurooppalaisia ​​voimia toisiaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Portugalilaiset saapuivat Kongon alueelle 1480-luvulla. He löysivät sieltä Kongon kuningaskunnan, joka oli ollut vallassa jo 1300-luvulta lähtien. Lähetystyöntekijät olivat perustaneet kouluja ja kehittäneet synkretistisen uskonnollisen käytännön Kongossa ja kastaneet kuninkaan vuosikymmenessä. Orjuus oli monimutkaisempi asia. Kongolaiset olivat harjoittaneet orjuutta pitkään, tuoden alamaisia pääkaupunkiin sotien ja ryöstöjen kautta ja pakottaen heidät asumaan ja työskentelemään. Kun portugalilaiset perustivat viljelmänsä Sao Tomelle, Kongo solmi yksinomaisen kauppasopimuksen saarelle vangittujen työvoimaa varten. Ajan myötä Kongo ja Portugali muodostivat epävakaan liiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ongelma oli siinä, että portugalilaiset eivät kunnioittaneet Kongon orjakaupan monopolia, ja Afonso - Mvemba a Nzinga - kehotti sopimuksen päättämistä. On huomattava, että Mvemba ei vaatinut orjuuden lopettamista tai protestoinut imperialistista aggressiota, vaan ainoastaan sitä, että portugalilaiset eivät noudattaneet sopimuksen ehtoja. Tämä asia johti Portugalin leirien perustamiseen naapurikuningaskunnissa, sekä kauppaleireinä että ryöstöleireinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sukupolvi myöhemmin, Kongoon rajautuvat alueet, jotka olivat aiemmin olleet orjakaupan kohteena, olivat nyt mahdollisia kumppaneita. Ndongo oli yksi näistä alueista. Vuonna 1590 se oli sodassa portugalilaisten ja heidän kongolaisen liittolaistensa kanssa, kärsien myös hyökkäyksistä erittäin julmalta palkkasoturiryhmältä, joka tunnettiin nimellä Imbangala. Kun tämä sota alkoi mennä huonosti, aatelismies kaappasi vallan, syrjäyttäen monta kuninkaallisen hovin jäsentä, mukaan lukien Nzinga, joka pakeni lähellä sijaitsevaan Matamban kuningaskuntaan. Mutta Ndongan uusi johtaja tarvitsi hänen poliittista taitoaan ja yhteyksiään, ja värväsi hänet neuvottelemaan portugalilaisten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Tässä Nzinga loisti. Hän tarkoituksella uhmaa portugalilaista normia. Hän kieltäytyi ottamasta alistuvaa roolia neuvotteluissa ja pukeutui paikallisiin juhlapukuihin esittäen itsensä kuningattarena, ei alamaisena. Kun portugalilaiset pyysivät häntä istumaan maahan, hän käytti palvelijaa tuolinaan. Hän kieltäytyi kertomasta kantansa kasteeseen ja käytti sitä tarjouksena neuvotteluissa. Lopulta hän saavutti rauhan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mutta tämä rauha ei kestänyt. Imbangalat halusivat lisää aluetta ja toimivat vastoin sekä portugalilaisten että Ndongojen tahtoa jatkaen sotaa. Kotimaan kriisin syvennyttyä Ndongojen kuningas kuoli ja Nzinga, jolla oli laaja verkosto poliittisia ja strategisia liittolaisia, halusi ottaa vallan. Portulaiset, muistaen hänen tulisuutensa, kieltäytyivät tunnustamasta häntä ja vaativat häntä osoittamaan kunnioitusta heidän valitsemalleen nukke-kuninkaalle. Hän kieltäytyi ja liittyi kapinallisten, samojen Imbangaloiden, joukkoon. Hän meni naimisiin tuon ryhmän kanssa ja järjesti uudelleen joukkonsa heidän korostamallaan sotilaallisella tavalla. Tästä käsin hän valloitti alueen, otti Matamban omakseen, mutta ei koko Ndongoa. Tästä asemasta käsin hän solmi itsenäisiä suhteita hollantilaisten kauppiaiden kanssa, joiden kanssa hän vaihtoi orjia taloudellisena selkärankanaan vastarintaan, ja rakensi liiton hollantilaisten ja kongolaisten kanssa portugalilaisia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sota jatkui. Hollantilaiset ajettiin pois portugalilaisten toimesta, mutta samanaikaisesti Portugali aloitti sodan Espanjaa vastaan. Vuonna 1656, vuosikausien taistelun jälkeen, nämä kaksi vihollista sopivat rauhansopimuksesta – Portugali sai suuren osan rannikosta, kun taas Nzinga sai monopolin orjakauppaan. Monia vuosia kului ennen kuin eurooppalaiset jälleen yrittivät tunkeutua sisämaahan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Häntä muistetaan nyt voimana portugalilaisia vastaan, erityisesti kuvauksissa Angolan sisällissodasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Olemalla kotimaanossaan pysyminen on avain menestykseen Nzinga Mbanden kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NZINGA_MBANDE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Nzinga Mbanden Kongo haluaa olla etevä voima kotimaanosallaan. Hänen lisäsatonsa kotona yhdessä Nkisi-kyvyllä auttavat häntä menestymään kulttuurivoitossa. Ngao Mbeba auttaa häntä valloittamaan minkä tahansa sivilisaation, joka astuu hänen kotimaanosalleen. Mbanza auttaa kaupunkeja kasvamaan suuriksi ja vauraiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Saladin (visiiri)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_TITLE">
      <Text>Saladin (sulttaani)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Kun Allah päättää asian, se tapahtuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Vastustajien voittaminen joko sotilaallisesti tai uskonnon avulla on keskeistä pelaamisessa Sultan Saladinin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Olemalla varma Suuresta Profeetasta antaa Sultan Saladinille mahdollisuuden rakentaa sotilaallista voimaa, kunnes vapaa Suuri Profeetta saapuu. Suuren Profeetan saapumisen jälkeen leviä Arabian uskonto ja sotilasvoima ympäri karttaa. Mamluk on hyödyllinen valloittaessa kaukaisia sivilisaatioita kykynsä parantaa joka vuoro. Madrasa auttaa avaamaan vahvempia sotilasyksiköitä ja mahdollistaa myös useampien apostolien ostamisen. Arabia Sultan Saladinin johdolla on loistava valinta joko Vallan tai Uskonnollisten voittojen saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1500-luvun lopulla Pohjois-Nigeriassa sijaitsevan Zazzaun valtiaan tytär Amina osoitti poikkeuksellista rohkeutta ja itseluottamusta. Hän kantoi keittiöveistään aseena sen sijaan, että pitäisi sitä työkaluna. Kun hänen isänsä ja veljensä kuolivat, Amina otti ohjat käsiinsä ja laajensi Zazzaun merkittäväksi voimaksi alueella. Zazzau oli yksi useista valtioista Saharan kauppareittien läntisellä reunalla, joka lähetti raaka-aineita ja orjia Lähi-idän yli autiomaahan. Alueen valtiot, kuten Ghana, Mali ja Songhai, olivat nousseet ja kaatuneet useita kertoja, joten uudet sodat ja valloitukset olivat jatkuvasti uhkana. Amina kutsui seuraajansa "teroittamaan aseensa" ja valloitti kaupunkeja toisensa jälkeen, rakentaen sitten uusia linnoituksia vahvistaakseen valtaansa. Hän oli myös avoimesti naispuolinen johtaja muslimiyhteiskunnassa. Hän väitetysti otti rakastajan jokaisessa kaupungissa, jota hän valloitti yhdeksi yöksi ja teloitti miehen seuraavana aamuna. Tämä oli ehkä paitsi osoitus hänen sotilaallisesta valloituskyvystään, myös tapa varmistaa, ettei patriarkaalinen sukuselvitysjärjestelmä uhkaisi hänen oikeuttaan hallita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANA_NZINGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hänen hallintokautensa oli naisten vallan huippu Hausalandissa, joka myöhemmin koki asteittaisen laskun. Hän pysyy kansan sankarina, ja häntä muistellaan lämpimästi alueen asukkaiden toimesta - ainakin niiden, jotka selvisivät kertomaan tarinan</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>