<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Lincoln-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN_NAME">
      <Text>Abraham Lincoln</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_NAME">
      <Text>Emancipaatioproklamaatio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_DESCRIPTION">
      <Text>Teollisuusalueet tarjoavat +2 [ICON_Amenities] mukavuutta. Saat ilmaisen lähitaistelu-yksikön rakennettuasi teollisuusalueen ja sen rakennukset. Ilmainen yksikkö ei vaadi resursseja sen luomiseen tai ylläpitoon ja saa +5 [ICON_Strength] taisteluvoimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LINCOLN_EXPANSION_DESCRIPTION">
      <Text>Teollisuusalueet antavat +3 uskollisuuspistettä kierroksessa, mutta sinun Viljelmäsi antavat -2 uskollisuuspistettä kierroksessa. Saat ilmaisen lähitaistelu yksikön rakennettuasi Teollisuusalueen ja sen rakennukset. Ilmainen yksikkö ei tarvitse resursseja sen luomiseen tai ylläpitoon ja saa +5 [ICON_Strength] taisteluvoimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_ABRAHAM_LINCOLN">
      <Text>Abraham Lincoln, sinä nousit haasteeseen kun maasi repesi kappaleiksi. Tartu uuden, nuoremman maailman voimaan, joka rakentuu raiteille ja höyrylle, edistykselle ja vapaudelle, ja riko kahleet orjuudesta. Suuri vapauttaja, tässä uudessa ajanjaksossa täynnä konflikteja ja erimielisyyksiä, on tullut aika yhdistää kansasi jälleen. Johda kansasi kohti vapautta ja itsenäisyyttä, ja lopeta ikuisesti menneisyyden kahleet.</Text>
    </Row>
    <!-- Nzinga Mbande-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Nzinga Mbande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_NAME">
      <Text>Ndongon ja Matamban kuningatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_NZINGA_MBANDE_DESCRIPTION">
      <Text>Kaupungit saavat +10% tuottoja, jos ne sijaitsevat samalla mantereella kuin sinun [ICON_Capital] pääkaupunkisi (sisältäen sinun [ICON_Capital] pääkaupunkisi), -15%, jos ne sijaitsevat toisella mantereella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_NZINGA_MBANDE">
      <Text>Nzinga Mbande, Ndongo- ja Matamban kuningatar, Imbangalan sotapäällikkö, tiedät liiankin hyvin, että valtaa ei myönnetä, vaan se on luotava uudelleen jokaisessa hetkessä. Varo niitä, jotka yrittävät ottaa maasi ja kansasi omiin tarkoituksiinsa. Lyö takaisin niitä vastaan, jotka juonittelevat sinua vastaan, ja ota se, mikä on sinun, jos ei oikeutena, niin suuren näkemyksen kautta.</Text>
    </Row>
    <!-- Saladin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Saladin (visiiri)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Saladin (Sulttaani)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_NAME">
      <Text>Voittajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_SALADIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>+100% Sivustatuki- ja tukivoitto kaikille sotilaallisille ja uskonnollisille yksiköille.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>