<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_LOCATION">
      <Text>Lounais-Eurooppa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_SIZE">
      <Text>92 090 neliökilometriä (57 222 neliömailia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_POPULATION">
      <Text>10 302 674 (vuonna 2020)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_PORTUGAL_CAPITAL">
      <Text>Lissabon (Lisboa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Portugali muuttui pienestä keskiaikaisesta kuningaskunnasta Iberian niemimaan Atlantin rannikolla valtavaksi meri-imperiumiksi. Huippuvuosinaan 1500-luvulla Portugali hallitsi Etelä-Amerikan, Afrikan, Aasian ja Oseanian osia. Yhtenä ensimmäisistä Euroopan maista, joka ryhtyi siirtomaavaltiustoimintaan, Portugali on vastuussa ensimmäisestä suuresta globalisaatioaallosta: ihmisten, ideoiden ja mausteiden liikkumisesta ympäri maailmaa ennen näkemättömässä laajuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten suurin osa Eurooppaa, alue josta tuli Portugali, kärsi alueellisista kiistoista ja valloituksista. Alun perin osa roomalaista Lusitaniaa, Portugali liitettiin Rooman valtakunnan jälkeen osaksi Umayyadien kalifaatin Al-Andalusia. Mutta älä anna "valloitus" sanan maalata liian synkkää kuvaa: elämä Al-Andalusissa ensimmäisen vuosituhannen vaihteessa olisi ollut loistava verrattuna moniin Länsi-Euroopan osiin, sillä kun Eurooppa kävi läpi pimeitä aikoja, taide ja oppiminen kukoistivat niemimaalla keskusten, kuten Cordoban, kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Umayyad hallitsi aina 1100-luvulle, jolloin Dom Afonso Henriques johti onnistuneen kapinan. Tämän ansiosta Afonso I saa nimen "perustaja", tunnustuksena ensimmäisen itsenäisen Portugalin valtion perustamisesta. Afonso ja muut alueen kristilliset kuninkaat jatkoivat Reconquistaa - kampanjaa maurilaisen (muslimien) hallinnon kaatamiseksi Iberian niemimaalla. Alfonso tunnetaan siitä, että hän valloitti Lissabonin vuonna 1147, jota auttoi (tahattomasti) Englannin ristiretkeläisten tulva, jotka hakeutuivat Portugaliin välttääkseen myrskyisen Atlantin. Tajuamalla, että he voisivat taistella oman version ristiretkistään lähempänä kotia, he jäivät auttamaan Umayyadien karkottamisessa alueelta (heidät sallittiin ryöstää vangitut kaupungit ja lunastaa vangit maksuna). Vuonna 1249 Afonso III vangitsi eteläisen Faron kaupungin, vahvistaen Portugalin ylivaltaa alueella. 13. vuosisadalla Portugalin rajat olivat verrattavissa nykyisiin rajoihin ja he olivat tehneet liiton englantilaisten kanssa, joka kestäisi vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Portugalin uuden itsenäisyyden myötä alkoi merenkulkuaika. Portugali hallitsi nyt voimakkaita satamakaupunkeja sekä Umayyadien tähtitieteen ja matematiikan etuja, mikä mahdollisti rannikkonsa hyödyntämisen tunnettujen (ja lopulta tuntemattomien) valtamerien yli matkustamiseen. Nämä kaksi ominaisuutta mahdollistivat Portugalille uhkapelin - kaupankäynnin Aasian kanssa rohkeasti vaarallisilla vesillä sen sijaan, että luotettaisiin kaikkiin välikäsiin, jotka muodostivat Silkkitien - joista monet kärsivät yhä Umayyadien menetyksestä. Tämä mielessään João I aloitti kolmen poikansa, prinssi Duarten, prinssi Pedron ja prinssi Henrikin "Navigaattorin" kanssa löytöretkiajan - löytöretkiaika tietysti portugalilaisille; Malaccan, Goan ja Angolan asukkailla saattoi olla siihen toinen sana. Tämä valloitus oli tavallaan seuraava askel Reconquistasta - portugalilaisten ensimmäinen todellinen merentakainen siirtokunta oli Ceutan valloitus Pohjois-Afrikassa, hyvin lähellä Portugalin rannikkoa. Portugalilaiset jatkoivat merien "tutkimista" ja siirtokuntien perustamista Afrikan rannikolta aina Intiaan ja Itä-Aasiaan saakka. 1500-luvun alkuun mennessä Portugalilla oli sarja lähes koko maailman kattavia siirtokuntia, kuten Angola, Mosambik, Somalia, Goa (Intiassa), Malakka (nykyisessä Malesiassa), Timor ja kauppapaikka Japanissa. Näiden siirtokuntien ja kauppareittien perustaminen teki Portugalista hyvin voimakkaan ja hyvin varakkaan lyhyessä ajassa, sillä portugalilaiset kauppiaat hallitsivat kultan, mausteiden ja orjien tuonti- ja vientikauppaa, mikä johti lisääntyneisiin rikkauksiin ja uuteen janoon uusille valloituksille, uusille kauppatavaroille - ja uusille käännynnäisille katolisuuteen, painopiste, joka tuomitsi portugalilaiset siirtokunnat monissa paikoissa; malaiji-sulttaanit ja japanilaiset daimyo eivät välittäneet kaupasta, mutta käännynnäisyys uhkasi hajottaa heidän poliittisen järjestyksensä (josta nokkela hollantilaiset ottivat opikseen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Portugali oli ystävällismielisessä kilpailuasemassa naapurinsa Espanjan kanssa tutkimusmatkojen suhteen. Christopher Columbuksen löydettyä Amerikan vuonna 1492 ja vakiinnutettua Espanjan alueellisen vaateen sille, Portugali tiesi että heidän piti löytää tapa päihittää naapurinsa. Portugalilaiset tutkimusmatkailijat olivat törmänneet Brasilian rannikkoon ja kiistan jälkeen Espanjan kanssa paavin oli puututtava tilanteeseen ja ratkaistava se Tordesillasin sopimuksella, joka jakoi Uuden maailman löydöt: itäpuoli kuului Portugalille ja länsipuoli Espanjalle. Molemmat osapuolet pitivät sopimusta riittävän hyvänä (eivätkä he kiistäisi paavin kanssa), ja jatkoivat valloitustoimintaansa, mutta eurooppalaisten tutkimusmatkailijoiden täyttäessä karttaa, kävi nopeasti ilmi, että Espanja oli perinyt kultarikkaan Meksikon, Perun ja suurimman osan Pohjois-Amerikasta, kun taas Portugali sai rannikkopuolen Brasilian. (Kukaan, näytti siltä, ei kysynyt ensin alkuperäiskansoilta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kuitenkaan rauha naapurin kanssa ei kestänyt, ja Portugalissa tapahtuneiden epäonnen sarjan jälkeen hallitsijaa vailla oleva valtaistuin johti siihen, että Espanjan kuningas sai Portugalin itselleen. Espanjan Filip II vaati valtaistuinta äitinsä linjan kautta ja marssi Portugaliin. Hänen ratkaisevien voittojensa jälkeen hänet kruunattiin Portugalin Filip I:ksi (koska hän ei voinut olla siellä Filip II, sillä aiempi Filip I puuttui). Portugali ei ollut itsenäinen ennen vuotta 1640, jolloin se kävi itsenäisyystaistelun, ja silloinkin se joutui odottamaan 28 vuotta, ennen kuin Espanja tunnusti sen itsenäisyyden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Onni näytti seuraavan perässä, kun kultaa löydettiin Brasiliassa. Uusi varallisuuden virta auttoi rikastuttamaan Portugalin taloutta ja antoi heille taloudellisen tyynyn, jota tarvittiin kipeästi, kun Lissabonissa tapahtui yhdeksän magnitudin maanjäristys vuonna 1755. Sebastião José de Carvalho e Melo, eli lyhyemmin Marques de Pombal, selvisi tuhosta ja ilman pysähtymistä ryhtyi jälleenrakentamaan kaupunkia. Hänen nopeat toimenpiteensä saivat kaupungin rakennettua vuodessa, ja nerokkaasti hän suunnitteli rakennukset kestämään maanjäristyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Napoleon valloitti Portugalin osana Euroopan valloitusyritystään 1800-luvulla ja otettuaan haltuunsa Lissabonin Portugalin pääkaupunki siirtyi Brasiliaan, Rio de Janeiroon. Portugali ajoi Napoleonin takaisin englantilaisten liittolaistensa avulla - lujittaen siteitä, jotka olivat olleet läsnä alusta asti. Tämä siirto oli kuitenkin Portugalin Brasilian vaateen loppu: sodan lopussa Lissabonista tuli jälleen kerran pääkaupunki sen jälkeen kun Brasilia julisti itsenäisyytensä Portugalista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PORTUGAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nykyään Portugali on edelleen voimakkaasti katolinen maa ja ydinjäsen Euroopan unionissa. Se on kuuluisa ruoastaan ja juomastaan (mukaan lukien vihreä viini!), melankolisesta fado-musiikistaan ja kosmopoliittisesta suuntautumisestaan. Portugali ja Britannia pitävät läheisiä siteitä, vaikka matkailusesongin huippukaudella portugalilaiset saattavat toisinaan miettiä…</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
		<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_TITLE">
			<Text>João III</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_QUOTE">
      <Text>Minä olen Jumalan armosta Dom João, Portugalin ja Algarven kuningas sekä hallitsija Afrikan Guineasta, valloittaja ja tutkimusmatkailija sekä kaupankäynnin lordi Etiopiassa, Arabiassa, Persiassa ja Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>João III, kutsuttu "Kolonisaattoriksi" tai ehkä ystävällisemmin "Hurskaaksi", oli Portugalin ja Algarven kuningas vuosina 1521-1556. Hän oli kuningas Manuel I:n ja Maria of Aragonin vanhin poika. Syntymästään lähtien hänen perheensä pyrki ohjaamaan hänet kohti erinomaisuutta - hänelle annettiin oppineita, jotka opettivat hänelle tähtitiedettä, astrologiaa, teologiaa, lakia ja humanistisia aineita, ja hänelle annettiin oma talo hallittavaksi kahdentoista vuoden iässä. Muutaman vuoden käytännön työn jälkeen hän alkoi auttaa isäänsä todellisissa kuninkaallisissa tehtävissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>João oli suunnitellut menevänsä naimisiin kuusitoistavuotiaana ensimmäisen serkkunsa Eleanorin kanssa, mutta hänen isänsä Manuel astui kuvioihin ja päätti haluta Eleanorin itselleen. João oli ymmärrettävästi loukkaantunut ja koko tilanteesta enemmän kuin hieman järkyttynyt. Kuitenkin Joãon noustua valtaistuimelle vuonna 1521, hän kävi strategisen avioliiton Catherine of Austrian kanssa, joka sattui olemaan hänen entisen morsiamensa Eleanorin nuorempi sisar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rakkauden polttamana hän syöksyi uskonsa syövereihin. Merkittävästi João tuki humanistisia lähestymistapoja uskontoon, kuten Jeesus-seuraa - jesuiittoja. Ehkä vähemmän jalo teko oli se, että Portugalissa Inquisitio saapui vihdoin Joãon aikana, ennustettavilla seurauksilla sekä vapaan tutkimuksen tukahduttamisessa (mutta myös varmisti, että Portugalissa ei olisi protestanttista liikettä). Inquisitio oli suunniteltu rankaisemaan kirkon mielestä ongelmallisia tai jumalattomia asioita, kuten noituutta, bigamiaa (muistakaa Joãon aikalainen Englannin Henry VIII ja hänen kamppailunsa kirkon kanssa monimutkaisesta rakkauselämästään), kirjallisuutta joka oli kirkon vastainen sekä seksuaalinen poikkeavuus. João (paavin luvalla) nimitti veljensä Henrik-kardinaalin suureksi inkvisitööriksi ja perusti toimipisteitä Portugalin alueille. Inquisitio vaikutti muihinkin osiin Portugalilaisesta kulttuurista ja päivittäisestä elämästä. Nämä teot ansaitsivat Joãolle nimen "hurskas"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>João käytti usein diplomatiaa ja järjesti edullisia avioliittoja voiton saavuttamiseksi taistelun sijaan. Hänen sisarensa Isabella meni naimisiin Espanjan kuninkaan ja Pyhän saksalais-roomalaisen keisarin Charles V:n kanssa, ja hän naitti tyttärensä Maria Manuelan Espanjan kuningas Philip II:lle. Hänen poikansa, prinssi João Manuel, meni naimisiin Joan of Spainin kanssa, ja heidän poikansa Sebastian I nousi myöhemmin kuninkaaksi. Yhteinen trendi tässä - Portugalin itsenäisen, mutta läheisesti liittoutuneen paikan varmistaminen Iberian niemimaalla - tulisi olla selvä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>João huomasi, että Portugalin laajentunut valtakunta oli tehoton, velkainen ja korruptoitunut. Aluksi hän yritti korjata ongelmia nimittämällä uusia kuvernöörejä ajatellen, että paremmat miehet tuottaisivat parempia tuloksia, mutta ongelma oli järjestelmällinen. Lisäksi joskus "erottamattomat" kuvernöörit eivät vain lähteneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joãon hallintokauden todellinen vaikutus oli hänen kauppaverkostojensa laajentuminen. Portugalia lujitettiin kauppaleirien - feitorias - avulla Mombasassa, Mosambikissa ja muilla Afrikan osilla, ja Portugali hankki Timorin ja Maluku-saaret Kaakkois-Aasiasta, Goan ja Sri Lankan Etelä-Aasiasta ja kauppa-aseman Nagasakissa ja Macaossa Itä-Aasiasta. Lisäksi Joãon alaisuudessa Brasiliasta tuli merkittävä siirtomaa. Nämä verkostot liikuttelivat mausteita, sokeria, kultaa, tuoksuja ja silkkiä ympäri maailmaa. Vähemmän jaloja olivat Joãon orjakaupan harjoittamat toiminnot, mikä sai Kongon kuninkaan Mvemba a Nzingan kirjoittamaan hänelle julman kirjeen portugalilaisten orjakauppiaille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Joãon hallitsijakauden lopussa hänellä oli vaikeuksia nimetä perijä. Hänen yhdeksästä lapsestaan (Catherinen kanssa), vain kaksi selviytyi lapsuudesta, ja molemmat kuolivat ennen isäänsä. Valtaistuin jäi lopulta hänen pojanpojalleen Sebastianille hänen kuolemansa jälkeen vuonna 1557.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Portugali pyrkii tutkimaan karttaa luodakseen meripohjaisen kauppaimperiumin, hyödyntäen rannikkoresurssejaan ja merenkulun tutkimusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOAO_III_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>A successful Portuguese victory will depend upon building vast trade networks and exploiting coastal tiles. Bear in mind that, for Portugal, international [ICON_TradeRoute] Trade Routes are limited to those that pass over water, so João will want to build his cities along the coast to maximize potential trading spots. Further, coastal cities can take full advantage of the Navigation School, giving extra [ICON_Production] Production towards naval units, extra [ICON_Science] Science for coast and lake tiles, and extra [ICON_GreatAdmiral] Great Admiral points. Portugal will want to explore the map early to find future sites for Portugal’s Unique Infrastructure, the Feitoria, built by Portugal’s Unique Unit, the Nau. Portugal can use its trading profits to fuel any kind of win – steer clear of wars, though; those ports need to stay open for business!</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sagres on Portugalin eteläisin piste, viimeinen turvapaikka ennen laivojen lähtöä myrskyiselle Atlantille. Portugaliin suuntautuvat merimiehet kohtasivat etelään kääntyessään karkea meri ja pelottavan "Cabo de Não" - "Ei-Kapteen", rannikon, joka nyt on Marokon Sahara, missä aavikko alkaa. Eurooppalaisten ja arabien merimiesten pitkään pitänyt navigoitavaa maailmaa päättyneenä (nimestään johtuen) Cabo de Não (nykyään kutsutaan Cape Chaunaraksi) oli ylitettävä, jotta portugalilaiset voisivat toteuttaa unelmansa laivaperusteisesta imperiumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NAVIGATION_SCHOOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Portugalin retkikuntien suunnittelu ja lopullinen menestys Kapin ympärillä ja muilla, kaukaisemmilla, vaarallisemmilla niemillä tapahtuivat navigointikoulujen avulla. Vaikka jotkut tutkijat tulkitsevat tämän "koulun" termin löyhästi, huomauttaen, että suurin osa portugalilaisista merimiehistä todennäköisesti opiskeli käytännöllisesti laivoissa, toiset olettavat keskitetyn navigointikoulun - jonka romanttisimmin taipuvaiset tutkijat sijoittavat juuri Sagresin niemelle. Täältä merimiehet voisivat nähdä Atlantin vaarat ensikäden kokemuksella... ja suunnitella tapoja voittaa ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ETEMENANKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Etemenanki oli babylonialainen zigguratti tai porrastorni. Jotkut uskovat, että Etemenanki saattoi olla inspiraationa Babylonin tornin tarinalle. Se rakennettiin alun perin Hamurabin aikana ja se kunnostettiin uudelleen Nebukadnessar II:n toimesta Babylonin tuhoutumisen jälkeen vuonna 689 eaa. Aleksanteri Suuri valloitti Babylonin vuonna 331 eaa ja määräsi Etemenankin korjattavaksi uudelleen. Kun hän palasi Babylonin ja huomasi, että rakennus ei ollut muuttunut, hän päätti olla helpompi vain kaataa koko asia ja aloittaa uudelleen. Aleksanteri Suuri kuitenkin kuoli ennen kuin hänen käskynsä voitiin toteuttaa. Toisen prinssin väitetään halunneen rakentaa zigguratin uudelleen, mutta kun hän nöyryytti itsensä kompastumalla, hän sai elefanttinsa kaatamaan loputkin vihaisessa raivossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TORRE_DE_BELEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Torre de Belém on yksi Portugalin tunnistettavimmista rakennuksista, ja se toimii muistomerkkinä Löytöretkien aikakaudesta. Torni seisoo puolustavasti Lissabonin satamassa ja toimi monien tutkimusmatkailijoiden lähtöpaikkana Atlantille. Kuningas Manuel I määräsi 1500-luvulla Francisco de Arrudan suunnittelemaan ja rakentamaan rakennuksen. Torni on tehty kalkkikivestä ja on suunniteltu koristeellisessa Manueline-tyylissä. Suuret kivitaidetyöt ovat näkyvissä kaukaa. Jos joku tarkastelisi tornia lähemmin, he näkisivät veistoksia ja ennen kaikkea sarvikuonon pään koverrettuna kiveen. Vaikka sen ulkoinen loisto ja kauneus olivatkin merkittäviä, se oli toiminnallinen ja toimi aktiivisena puolustuksena alueelle.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Feitoria - kirjaimellisesti "tehdas" - oli ulkomailla perustettu kauppapaikka, joka helpotti kauppaa ja oli siten keskeinen laitos varhaisissa merkantilistisissa hankkeissa, erityisesti portugalilaisten verkostoissa (1300-1600-luvut). Täällä eurooppalaiset kauppiaat voivat vaihtaa tavaroita eurooppalaisilla aseilla suojatussa tilassa, joka toimi jonkin verran itsenäisesti paikallisesta hallitsijasta - ja paikallisista merirosvoista. Feitorialla oli kuitenkin myös pimeä puoli: ei-eurooppalaisille ei sallittu maan omistamista siellä, ja myöhemmin ne olivat keskeisiä eurooppalaisen siirtomaavallan ulkolaitoja. Pahempaa vielä, feitoriat olivat keskeisiä orjuutetun väestön kaupan ulkolaitoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FEITORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen portugalilainen feitoria oli Pohjois-Afrikan Mauritaniassa, mutta myöhemmin tukikohtia oli Goassa (Intiassa), Malaccassa (nykyisessä Malesiassa), Ternatessa (nykyisessä Indonesiassa), Macaussa (Kiinassa) ja Nagasakissa (Japanissa). Jokaisessa paikassa portugalilaiset jättivät jälkensä: Malaccassa ja Goassa on merkittävät katolilaisyhteisöt, Macaussa on vaikuttava arkkitehtuuri portugalilaiselta ajalta ja leipomot Nagasakissa valmistavat yhä portugalilaistyylisiä castella-kakkuja (jap. kasutera).</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1300-luvulta 1500-luvulle asti portugalilaiset hallitsivat valtameriä. Kauppaverkostot yhdistivät Lissabonin satamat Aasian, Afrikan ja Uuden maailman satamiin ja muuttivat sitä, miten näemme maailman tänä päivänä. Esimerkiksi ilman portugalilaisten uusien maailman chilipippurien tuomista Aasiaan meillä ei olisi tulista thaimaalaista ruokaa, ja ilman portugalilaisten läsnäoloa Japanissa meillä ei olisi tempuraa (latinan quatuor anni tempora - aika, jolloin ei syödä lihaa). Mutta kaikki ei ollut mausteita: nau kuljetti kultaa, katolisia lähetystyöntekijöitä... ja orjia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PORTUGUESE_NAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nau oli suurempi versio karavelasta, jossa oli neliöpurjeet edessä ja kolmioapurjeet perämastossa. Niiden painava rakenne mahdollisti niiden navigoinnin myrskyisemmillä merillä, erityisesti Afrikan ja Etelä-Amerikan eteläisimmillä kärjillä, ja niiden pääsemisen pidemmälle kuin karavela tai koggilaiva.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>