<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Zombien puolustus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Zombie Defense -pelitila esittelee vaarallisen uhan sivilisaatiollesi: kuolleet, jotka eivät pysy kuolleina. Zombit voivat nousta sodan tuhkasta ja kun ne saalistavat sinun ja muiden maiden alueilla, ne levittävät kuolemaa ympärilleen. Yritä estää niitä valtaamasta kaupunkejasi, ainakin vielä yhden vuoron ajan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_TITLE">
      <Text>Zombit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_1">
      <Text>Zombiet ovat lähitaisteluyksiköitä, jotka vaeltelevat hukassa. Ne eivät voi ryöstää parannuksiasi; he eivät vain ole kiinnostuneita siitä. Mutta he hyökkäävät välittömästi minkä tahansa yksikön kimppuun, joka vaeltavat ulkona, joten varmista, että pidät silmäsi auki kaupunkiasi lähtiessäsi. Ne voivat myös hyökätä kaupunkeihisi ja muuttaa tuhotun väestön uusiksi zombeiksi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_2">
      <Text>Kun yksikkö kuolee kartalla, se saattaa palata hieman myöhemmin Zombi-yksikkönä. Jos yksikkö tuhoutuu Zombin toimesta, se nousee varmasti seuraavana vuorona. Kuolleiden uhka kasvaa tasaisesti - jokaisen missä tahansa maailmassa tapetun Zombin jälkeen jäljelle jääneistä ja uusista Zombeista tulee vahvempia ja vahvempia. Varmista, että tiedät, mihin olet ryhtymässä, kun lähdet sotaan kuolleita vastaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_ZOMBIES_PARA_3">
      <Text>Pyhät paikat ja kampukset tarjoavat tilapäisen ratkaisun zombihyökkäyksen torjunnassa. Käyttämällä "Käännä kuolleeksi" -projektia pyhällä paikalla tai "Pimeä signaali" -projektia kampuksella voit hetkellisesti ottaa zombit hallintaasi kaupunkisi rajojen sisällä, mikä tarkoittaa, että voit kääntää hyökkäyksen omia vihollisiasi vastaan. Varmista kuitenkin, että olet turvallisesti poissa zombien ulottuvilta kun hallintasi päättyy... tai kun lopetat sen strategisesti. Lisäksi vakoilijasi voivat levittää tappavaa kirousta vihollisillesi "Zombiutbrudd" -toiminnolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_TITLE">
      <Text>Puolustus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_1">
      <Text>Sinun maasi eivät ole puolustamattomia hordea vastaan. Pyhille paikoille tai kampuksille rakennusten lisäksi rakentajasi voivat luoda estekaistoja tai ansaloukkuja auttaakseen torjumaan vihollisiasi (eläviä tai kuolleita). Estekaista tekee vähäisen määrän vahinkoa kaikille vihamielisille yksiköille, jotka kulkevat sen tai viereisten laattojen läpi, ja ansaloukku tekee merkittävän määrän vahinkoa kaikille vihamielisille yksiköille, jotka kulkevat suoraan sen läpi. Myöhemmät aikakaudet voivat myöntää kyvyn luoda voimakkaampia estekaistoja tai ansaloukkuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ZOMBIE_SIEGE_CHAPTER_DEFENSES_PARA_2">
      <Text>Vaikka nämä voivat olla voimakkaita puolustuksia eläviä kuolleita vastaan, ne voivat olla myös hyödyllisiä aktiivisempia vihollisiasi vastaan, sillä ne aiheuttavat vahinkoa mille tahansa vihollistyypille. Suunnittele nämä strategisesti, ja saatat kestää yön.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zombien karmea tunne johtuu niiden moniselitteisyydestä. Ovatko ne yksinkertaisesti animoitua materiaalia vai jonkinlaisia eläviä olentoja? Puolustautuminen ihmisiä vastaan perustuu moneen asiaan, jotka eivät päde käveleviin ruumiisiin: kipu, pelottelu, uupuminen. Piikkilanka ei merkitse mitään jollekin, joka ei tunne mitään. Lisäksi zombien aseistus on rajallinen: zombit eivät rakenna katapultteja, he eivät ammu nuolia. Näin ollen kuolleita vastaan ​​suojautuminen kohtelee elotonta materiaa eikä ajattelevaa vihollista - teroitetut kepit eivät pyri tappamaan, vaan immobilisoimaan, torneissa olevat vetäytyvät tikkaat tarjoavat turvapaikan aivoja vailla olevilta vihollisilta köyttä kiipeämällä, ojat pitävät viholliset sisällään, jotka eivät osaa rakentaa siltaa. Ainakin kunnes niitä on liikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TOWER_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuolleilla kävely ei uuvuta. Tämä on heidän suuri etunsa - kuten meri, he jatkuvasti työntävät puolustuksia vastaan, jotka on rakennettu pysäyttämään heidät. Lopulta puu- ja bambuseinät murtuvat, ja jopa kiviseinät murenevat. Tässä tulevat esiin modernit materiaalit - vahvistettu betoni, teräs. Aivan kuten renessanssin aikaiset tähtimuotoiset linnoitukset, joissa oli kulmikkaat seinät, suunniteltiin torjumaan eikä imeytymään tykistön vaikutuksia, modernit puolustukset painottavat kuolleiden torjuntaa sen sijaan, että yksinkertaisesti pysäyttäisivät heidät. Joustavat materiaalit taipuvat mutta eivät katkea, kun kuolleet painavat niitä armotta. Tasaiset pinnat eivät anna otetta luiseville sormille, ja sulkuportit sallivat ojien ja vallien huuhtoutua, estäen ruumiinpinojen muodostumista, jotka voivat voittaa vanhentuneet zombien torjuntamuodot. Meidän pitäisi olla turvassa näiden takana. Meidän pitäisi olla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ANCIENT_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka seinät ovat yksi puolustuksen muoto, joka pyrkii pitämään viholliset ulkona, ansat pyrkivät poistamaan, hidastamaan tai immobilisoimaan ne. Ja vaikka kävelevät kuolleet ovat loputtomia, he eivät ole älykkäitä. Yksittäinen ihminen tornissa, mehevällä ihmisaivoillaan, voi toimia riittävänä syöttinä tuomaan kuolleet – tai vihamieliset ihmiset, jotka haluavat ottaa ”vartioimattoman” vihollisen – lähelle, jossa heidät voidaan käsitellä. Mutta kuolleiden hävittäminen vaatii paljon enemmän kuin ihmisen vihollisten käsittelemistä. Heitä ei voida karkottaa tai edes kriittisesti haavoittaa; heidän on oltava tuhottuja. Muinaiset ansat voivat sisältää palavien pihkan, piilotettujen kuilujen tai yksinkertaisesti täynnä jousimiehiä olevia torneja. Siis, kun nuolet loppuvat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MODERN_TRAP_DEFENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosien aikana olemme oppineet enemmän kuolleiden uhkan. Aikaisemmin loukut sisälsivät eläviä ihmisiä (vapaaehtoisia tai pakotettuja) syöttinä, mutta insinöörit ovat kehittäneet kemiallisia tai eläinperäisiä korvikkeita. Lisäksi ontto- tai anti-personnel-luodit tarjoavat lisääntyneen vaurion kudoksille ja tarkkuuden. Ei jokainen jousimies ole William Tell, kykenevä osumaan omenaan ristipyssyn nuolella, ja rihlaus ja tähtäimet tarkoittavat yhä tarkempaa "tappamista", ja bunkkerit tarkka-ampujien kanssa toimivat yhtä hyvin kuolleita vastaan kuin muita vihollisia vastaan. Puhdistettu polttoöljy ja napalmi mahdollistavat zombien - tai ihmisten vihollisten - hajottamisen tavoilla, joita aikaisemmat materiaalit eivät voineet. Lisäksi modernit loukut käyttävät hyväkseen zombien heikkouksia: lauma kuolleita, jotka marssivat loputtomasti ympyrää, ajaen aivoja mekaanisella radalla, kuten koiraradan piirissä, voi olla paljon tehokkaampi kuin yksinkertainen kuoppa.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zombit ovat yksi tunnistettavimmista kauhun kliseistä. Mutta raatelevien, horjuvien ruumiiden kuva ja erityisesti ajatus globaalisesta elävien kuolleiden pandemiasta ovat jotain, joka on tullut esiin vasta viime vuosina. Monissa Karibian kansanperinteissä zombi tai jumbee on yleinen termi pahantahtoiselle hengelle, joka juontaa juurensa Länsi-Afrikan perinteistä. Haitissa zombi kuitenkin muuttui joksikin muuksi - korvikkeeksi kaikille orjuuden kauhuille. Saint-Dominguen silloisessa ranskalaisessa siirtokunnassa eläminen oli lähes sietämätöntä orjille. Kuolema lupasi vapautuksen ja paluun takaisin, perinteen mukaan, paratiisimaiseen Afrikkaan, jossa vihdoin voisi olla vapaa. Mutta itsemurha sulki tämän oven ja aiheutti onnettoman hengen pysymään ikuisesti Karibialla, ikuisesti orjuudessa - zombie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Haitin vallankumouksen jälkeen zombi astui paikalliseen kansantarustoon pahantahtoisen noituri-isännän tai eräiden kertomusten mukaan voudun (voodoon) papin palvelijana. Zombi, lumottu tai uudelleen animoitu, jatkoi työskentelyä isäntänsä hyväksi, mikä toi mieleen kauhistuttavan muiston orjuudesta kansalle, joka oli taistellut kovasti vapauden puolesta. Itse asiassa juuri tässä ensimmäisessä merkityksessä zombi teki ensimmäisen esiintymisensä maailmanlaajuisessa populaarikulttuurissa. Amerikkalaiset elokuvat käyttivät zombia eksoottisena taianomaisena symbolina usein rasistisessa kuvauksessa Karibialaisista tai yksinkertaisesti "muista" uskonnoista. Muualla zombit ilmestyivät pelkoina siitä, että työ varastettaisiin pois, joko paljaan orjuuden paluuna tai metaforana siitä, miten uudet kapitalismin muodot ilmenivät alueilla kuten Etelä-Afrikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODE_ZOMBIE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Useimmat ihmiset saattavat olla tuttuja laumoista, joita George Romero on kuuluisaksi tehnyt elokuvassaan "Night of the Living Dead". Tässä Romero esittää maailman, joka on käännetty ylösalaisin, kun kuolleista nousee ylös hautaamatta jääneitä. Romero ei koskaan käytä termiä "zombi", vaan kutsuu heitä "ghouleiksi" - mikä viittaa arabialaiseen kannibalihenkeen. Zombit 1900-luvun lopulla tulivat uudeksi metaforaksi, ilmestyen henkilöitymänä tunteettomasta kulutusyhteiskunnasta; pelkona ydinlaskeuman yli; tai uhkana massiiviselle yhteiskunnalliselle mullistukselle. 2000-luvulla zombit liittyivät läheisesti taudin pelkoon ja yhteiskunnan romahtamiseen. Kauhun sijainti oli muuttunut pelosta menettää hallinta itsestään fantasiana selviämisestä kun kaikki muu näytti kuolleen. Täällä zombit ovat tämä täysin tuhoisa voima - tuho josta voit, mahdollisesti, kääntyä eduksesi.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>