<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civs-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hyksoserne ankom til Nilen fra lande mod øst. Teorier antyder, at de enten migrerede uden modstand ind i et politisk fragmenteret Egypten eller ankom for at erobre et land plaget af ... ja, en række plager.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vi ved, at de eksisterende egyptiske dynastier kollapsede i 1650 f.Kr. I det efterfølgende magttomrum etablerede Hyksos det femtende dynasti. Selvom de ville bevare deres greb om regionen i endnu et århundrede, blev de native egyptere til sidst tvunget til at fjerne dem og fjerne alle spor af deres styre. Alle optegnelser, der blev lavet efterfølgende, beskrev dem som indtrængere i egyptiske lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Assyriske og egyptiske interesser kolliderede ofte, især om kontrol over Kanaan. For assyrerne var egypterne udenlandske indblandere, der søgte at blande sig i deres områder. Egypterne så assyrerne som et kompakt, men dødeligt kongerige med imperialistiske ambitioner. Begge havde ret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I løbet af århundrederne var de to regionale magter involveret i proxy-konflikter, diplomatisk svindel og en betydelig mængde krigstrompet-rallen, men det var ikke før i 671 f.Kr., at alt kulminerede. Egypten, der på det tidspunkt blev styret af Nubien Kongeriget Kush, blev erobret af den assyriske konge Esarhaddon. Egypten ville forblive en vasal af Assyrien i de næste 50 år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Cyrus den Stores søn, Cambyses II, forsøgte at binde Persiens og Ægyptens fremtid sammen gennem et ægteskab i 526 f.Kr., sendte Farao Amasis datteren fra en familie, han havde beordret dræbt, og hævdede, at hun var af hans egen slægt. Den falske datter forklarede straks faraos bedrag til den persiske konge, fordi det er næsten umuligt at få nogen med på en tåbelig plan, når du har dræbt hele deres familie. Cambyses invaderede og erobrede straks Ægypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Egypten forblev under Achaemenid-kontrol i over et århundrede. Darius II's død i 404 f.Kr. førte til et oprør i Egypten, hvor Persien kæmpede i årtier for at genoprette kontrollen over deres tabte satrapi. Egypten holdt Achaemeniderne på afstand indtil 343 f.Kr., hvor Artaxerxes III ankom med 350.000 erfarne soldater og straks drev den sidste egentlige egyptiske dynasti ud af landet. Perserne ville beholde et relativt stabilt Egypten i et årti - indtil Alexander den Store ankom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Til glæde for de persisk-besatte egyptere invaderede Alexander den Store Egypten i 332 f.Kr. og erklærede det for Makedonien. Eventuel nag blev mildnet, da oraklet i Memphis erklærede ham for den levende søn af guden Amun. Han forlod Egypten som en erobrende helt i Makedoniens nye satrap, med Egypts rigdomme til at bakke op om hans yderligere erobringer mod øst. Efter hans død i 322 f.Kr. tog Alexanders betroede general Ptolemaios sig af Egyptens anliggender. En efterfølgelseskrise i Alexanders opløsende imperium gjorde Egypten til et særligt stort og selvbærende fragment - nu styret af manden, der erklærede sig selv Kong Ptolemaios I Soter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ptolemaisk Egypten varede i tre århundreder, selvom dens tilbagegang begyndte meget tidligere. Svagere herskere førte til kortsynede beslutninger. Den engang mægtige fusion af Makedoniens bedste og Egyptens årtusindgamle farao-linje blev reduceret til en beskyttelsesstat for den nyoprettede romerske republik, der var ansvarlig for at fodre dens mange legioner. Dog døde den sande ende på Ptolemaisk Egypten med Cleopatra i 30 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den nyopstegne romerske republik havde en appetit for erobring. Dette krævede en pålidelig kilde til mad, både til dens legioner på march og de mange, der boede inden for dens områder. Da Egypten - Middelhavets brødkurv - stod overfor et særligt vanskeligt tab til hænderne på Makedonien og Seleukiderne, greb Rom chancen for at erklære en alliance. Da årene gik, og Egypten fortsatte med at vakle, gjorde Rom sig selv mere og mere nødvendigt, indtil et stærkt svækket Egypten fandt ud af, at dets egne anliggender var bekymring for romerske dukkemagere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det, der fik Rom til at invadere sit eget beskyttelsesområde, er detaljeret beskrevet i historien om Kleopatra, men det gjorde effektivt en ende på tre årtusinders dynastisk egyptisk styre. Egypten blev hurtigt forhøjet til status som en romersk provins og fodrede Rom indtil dets endelige opløsning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egypten så tilstrækkeligt med konflikt med libyske stammer til at bygge kystfæstninger ved det 13. århundrede f.Kr. Strækkende sig langt mod vest for Nildeltaet kunne fæstningerne forsinke enhver libysk angreb fra vest og advare hovedstaden om en invasion. Sådan gik teorien. Fæstningerne var bestemt ikke effektive i 1208 f.Kr., da Libu-stammen førte libyske tropper til at angribe selve Nildeltaet, sammen med hjælpen fra de mystiske Havfolket. Det betød ikke noget, at Egypten hurtigt afviste invasionen. En direkte indtrængen i hjertet af Egypten var en magtfuld lektion til de overlevende libyere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter årtier med ulmende konflikt mellem Libyen og Egypten tog den libyske berberstamme kendt som Meshwesh denne lære til hjerte. De samlede deres allierede, som endnu en gang inkluderede Havfolket, og invaderede i 1181 f.Kr. Egypten holdt hærene tilbage og linjede Nilen op med bueskytter for at beskyde Havfolket. En invasion i 1175 f.Kr., udført udelukkende af Meshwesh, førte til deres totale nederlag, fangenskab og efterfølgende inkorporering i Egypten.</Text>
    </Row>
    <!-- City States -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASHMUNEIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"En gang en del af Egyptens Gamle Kongerige, sidder byen Ashmunein nu på grænsen mellem Øvre og Nedre Egypten."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BAHARIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vest for Nildeltaet ligger Bahariya-oasen. Med adgang kunne vi handle med de libyske stammer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BYBLOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byen Cedar har eksisteret længere end Nilen har haft mennesker. Kun de bedste varer flyder gennem den</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DAKHLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oasen Dakhla ligger dybt i den vestlige ørken. Det er et vigtigt stop for handelsfolk, der vover sig langt fra Nilen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IHNASIYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ihnasiya, det Kongelige Barns Hus, har været den påståede hovedstad i Nedre Ægypten siden sammenbruddet af det Gamle Kongerige."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_IREM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende på Nilen udover den sjette katarakt er den fjerntliggende Irem kendt for sin handel med elfenben</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KHARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Meget guld flyder gennem Kharga. Denne vitale oase ligger nordvest for den første katarakt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NEKHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Farao Khasekhemwy forbedrede Nekhen, da det var en del af Egyptens gamle kongerige. Dets malede grave er en inspirerende syn."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Pyramiderne fra Egyptens gamle kongerige kaster deres skygge på byen On, nær hvor Nilen ender og dens delta begynder."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PUNT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Krydderier fra østen passerer gennem byen Punt. En handelskilde ved Rødehavet er en værdifuld partner at have."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SHARUHEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ønsker du at handle med Palæstina? Sharuhen kontrollerer ruten som løver ved en oase. Det er bedst at handle med dem, når de er mætte."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SERABIT_EL_KHADIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Minerbyen Serabit el-Khadim er begunstiget med rigdom trukket op fra jorden. Deres allierede nyder godt af overskuddet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THINIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De ældste faraoiske dynastier hævdede Thinis som hovedstaden i Egypten. Det forbliver en indgangsport til vitale oaser i den vestlige ørken</Text>
    </Row>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cambyses II var søn af Cyrus den Store. Han erobrede Egypten i slaget ved Pelusium i 525 f.v.t., men var mindre succesfuld, da han forsøgte at føre sin kampagne op ad Nilen ind i Nubien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asurbanipal arvede Assyriske Imperium i 668 f.Kr., en tid hvor Nubia herskede over Egypten. I en række kampagner drev hans hær Nubierne ud af Egypten, hvilket gjorde det muligt for ham at plyndre rigdommene i Thebes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alexander den Store erobrede Egypten i 332 f.Kr., befriede det fra persisk styre og grundlagde Alexandria som hovedstad i Ptolemaisk Egypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Osorkons femogtredive årige regeringstid i Egypten startede i 922 f.Kr., hvilket gjorde ham til en af de største libyere, der regerede Egypten som en del af det toogtyvende dynasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongen Sakir-Har blev nævnt som en af de første tre herskere i 15. dynasti i Egypten, en tid med Hyksos dominans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Octavian, snart kendt som den mægtige Augustus Caesar, besejrede styrkerne af Mark Antony og Cleopatra i slaget ved Actium i 31 f.Kr. Kort tid efter landed han styrker i Alexandria og gjorde Egypten til den nyeste romerske provins.</Text>
    </Row>
    <!-- Units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HIGH_PRIESTESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Højpriesterinder opretholdt religiøse traditioner og vedligeholdt templer langs Nilen. De havde stor indflydelse blandt Nil-folket, og havde til tider mere magt end Nubiske kongelige linjer og egyptiske dynastier. Senere herskere ville lære, at det ikke var klogt at lægge størstedelen af landets rigdom i bygninger, der var kontrolleret af præsteskabet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDJAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Engang med henvisning til folk fra det nubiske land Medja, var navnet "medjay" i det 16. århundrede f.Kr. synonymt med en elite-styrke, der beskæftiger både nubiere og egyptere. Med ansvaret for at beskytte monumenter, paladser og grave, rapporterede den primært autonome medjay til regionale kaptajner, der overvågede deres tildeling.</Text>
    </Row>
    <!-- NPC Civs -->
    <!-- Buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Par af disse store stenpiller flankerede ofte indgangene til templer i Nildalen. Fra det andet årtusinde f.Kr. blev de associeret med solguden Ra (senere Amun og til sidst Amun-Ra). At skære obeliskerne som en enkelt enhed, transportere dem og til sidst løfte dem på plads var imponerende bedrifter af oldtidens ingeniørkunst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NUBIAN_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Små tempelhelligdomme var spredt ud over Nilen-regionen og var dedikeret til både guderne og mennesker, der blev betragtet som guddommelige - selvom sidstnævnte tilsyneladende var religiøse, var sådanne hengivelser helt sikkert meget politiske. Disse helligdomme indeholdt religiøse artefakter og blev besøgt af både de præster, der var tildelt dem, og vagterne, der holdt tyve væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For at forstå guden Amuns betydning for Nilen regionen, skal man se på hans templer. Templet for Amun i Karnak er så stort, at det kunne rumme fem Store Pyramider. Templet for Amun i Jebel Barkal i Nubien kunne have opnået en sådan pragt, hvis romerne ikke havde smadret det i stykker i 25 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_NILOMETER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Menneskene i Nildalen var afhængige af årlige oversvømmelser for deres overlevelse. De geniale nilometre målte højden af oversvømmelserne: for højt, og folk kunne forvente farlige oversvømmelser. For lavt, og de ville opleve hungersnød. Alt imellem disse markeringer indikerede en relativt velstående sæson.</Text>
    </Row>
    <!-- Terrain/Features-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CATARACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De seks katarakter på Nilen varierer mellem lavvandede områder og stryg. Afhængigt af vandstanden var det muligt at krydse katarakterne ved vadning eller med båd. Traditionelt set påstod Egypten sin ret til den del af Nilen nord for den første katarakt, mens Nubien påstod sin ret til den del mod syd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_NILE_RIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Flydende fra det østlige Centralafrika til en nordlig delta i Middelhavet, bragte de regelmæssige oversvømmelser af Nilen liv til hvad der ellers ville være et uvenligt ørkenområde. Uden Nilen ville Egypten og Nubien aldrig have eksisteret.</Text>
    </Row>
    <!-- Techs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FISHING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med en velplaceret spyd kunne de mennesker, der stolede på Nilen til at opretholde sig selv, fiske for at føde sig selv. En simpel krog, noget agn og en line holdt i hånden var nok til at fodre deres familier. Dog førte fiskeredskaber til den massevisopsamling, der var nødvendig for at kunne fodre hele byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEDICINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom metoderne var primitive, var den medicinske viden i Nildalen overraskende omfattende. Omfattende viden om anatomi førte til hygiejniske praksisser, kirurgisk viden og besværgelser mod dæmoner, som man troede spredte sygdom. Så tidligt som i 1550 f.Kr. identificerede en medicinsk papyrus kræft som "en tumor mod guden Xenus." Desværre var der ingen kendt behandling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FORTIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens lykken for Nilen folk voksede, voksede også misundelsen fra deres naboer. Som følge heraf byggede egypterne og nubierne permanente fæstninger mindst lige så tidligt som det andet årtusinde f.Kr. Disse fæstningsbosættelser havde typisk massive mure af mudret mursten, hvilket gjorde det muligt for dem at udøve kontrol på strategiske punkter langs Nilen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TOMB_BUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nildeltets befolkning, som havde råd til udgiften, begravede deres døde af religiøse og praktiske årsager. Om det var simple gravkamre, massive egyptiske pyramider eller langt mindre pompøse nubiske pyramider, så beskyttede en tyk lag af sten og jord ens liv efter døden og en overdådig samling af gravskatte.</Text>
    </Row>
    <!-- Civics -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_ROYAL_DYNASTIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konceptuelt set er en kongelig dynasti enkelt - en hersker overfører magt til en efterkommer født af herskerens blodlinje og opretholder dermed en konsekvent standard for konsolideret magt. Egypten nød denne veldokumenterede stabilitetsmodel så meget, at de havde 30 forskellige kongelige dynastier gennem 343 f.Kr., da Persiens Artaxerxes aggressivt introducerede dem til satrapiernes koncept.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HIEROGLYPHICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis du ønsker, at dine ord skal vare for evigt, hvorfor så ikke indgravere dem i sten? Sådan tænkte de gamle egyptere, hvis stiliserede logogrammer stadig eksisterer efter fire årtusinder. Kongeriget Meroë udviklede en langt mere forståelig variation, stadig synlig på nubiske monumenter og grave, der blev konstrueret efter det 2. århundrede f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MUMMIFICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nildeltaets begravelsesskikke søgte at bevare de afdøde gennem mumificeringsprocessen. Denne proces fjernede indre organer, rensede indersiden med krydderier og forseglede liget i salt i et par måneder, hvilket dehydrerede kroppen og beskyttede det mod sultne insekter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCRIBES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når ens civilisation tilbeder en gud for viden, skrivning og matematik, blev de, der blev betroet at læse, skrive og regne, betragtet som en privilegeret kaste. Sådan var det med skrivere i Nilen-regionen - egypterne gik så langt som til at betragte dem som medlemmer af den kongelige domstol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOOK_OF_THE_DEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De dødes bøger var samlinger af begravningsinstruktioner, der både tilbød praktiske råd til behandling af lig og rituelle besværgelser designet til at guide de nyligt afdøde gennem Underverdenen. Dem, der havde råd til at bestille dem, opbevarede en kopi i deres grave - en let tilgængelig instruktionsmanual til efterlivet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_INSTITUTION_OF_THE_MUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grundlagt omkring det tredje århundrede f.Kr. samlede "Musernes Institution" i Alexandria de skarpeste videnskabelige, kunstneriske og filosofiske sind for at undervise, skabe og filosofere. Lignende den moderne koncept af et universitet kunne "Musaeum" have været vært for en ung Arkimedes (før hans egen Eureka-oplevelse).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SEPATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Civilisationer, der udviklede sig langs Nilen, kunne ikke nemt styre hvert område af deres territorium fra en central placering. Nilen-folkene løste dette ved hjælp af sepats, eller "nomer", som de græsk-talende ptolemæere senere kaldte dem. Disse administrative distrikter var ansvarlige for hvert segment af Nilen eller en del af Nildeltaet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_BOARDGAMES_ATHLETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nildfolket udviklede brætspil og atletik som en udvidelse af krig. Emner, der kunne løbe løb, wrestle modstandere og ramme fjernmål med sling stone eller pil, kunne anvende disse lektioner til krig. På samme måde kunne dem, der kunne overliste modstandere ved senet eller mehen, forstå vigtigheden af kampstrategier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_AMUN_LORD_OF_ALL_GODS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amun, patrongud for Thebes, havde stor betydning for Nilen folket. Vindens gud blev senere anerkendt som konge af guderne af egypterne og senere nubierne. Han blev anset for at støtte alt det gode og retfærdige og forsvare de undertrykte mod dem der ville gøre dem uret.</Text>
    </Row>
    <!-- Resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GOLD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nilens befolkning opnåede stor rigdom fra guld i deres områder. Selvom Egypten påstod at have talrige kilder til guld, var deres faraoer og præster altid sultne efter mere. Nubias store guldminer mod syd var en konstant kilde til uenighed mellem de to civilisationer - Egypten ønskede dem, og Nubia nægtede at give dem.</Text>
    </Row>
    <!-- Governments -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_KANDAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Herskerne i Nubien praktiserede fællesregering mellem ægtefællerne. En kandake, eller dronning, havde lige så meget eller mere magt end sin mand, med den ultimative form for veto - hvis kongen ikke behagede kandaken, kunne hun befale ham at tage sit eget liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_PHARAOH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den lange række af egyptiske monarker blev kaldt farao, hvilket groft set betyder "Stor Hus". Disse herskere havde næsten absolut magt i Egypten, selvom denne aftog over årtusinder, da egyptiske højepræster viste sig at modvirke faraonisk autoritet.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ABU_SIMBEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"En stor tempel vil gøre mere end at imponere vores naboer - det vil erklære vores forrang til alle, der observerer det. Med tiden vil vores naboer acceptere dette uden spørgsmål."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRONTIER_FORTRESSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Som vores rigdom vokser, vokser også fjenderne, der ønsker at tage den fra os. En række fæstninger bygget på kanten af vores civilisation vil advare os om nært forestående hære."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INUNDATION_CALENDAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Nilen bringer både liv og død. At vide hvornår årets oversvømmelser ankom, tillader os at forudsige næste års oversvømmelser. Mere liv, mindre død."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Hære er dyre at opretholde. Vi kan midlertidigt supplere vores styrker med lejesoldater for en brøkdel af omkostningerne - og hvis vi køber deres service først, kan vores fjender ikke gøre det samme."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_COMMUNICATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Det gavner os ingenting at sende hære ind i ørkenen, hvis de ikke kan koordinere deres bevægelser. Vores hurtige vogne kan levere vigtige beskeder til vores kommandører."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MUSAEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Vi har længe haft glæde af videnskabelige opdagelser. At betale forskere for at samles og opdage høster frugten af deres intellektuelle haver."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RECORDKEEPING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Nøjagtige optegnelser tillader vores skrivere at følge dispositionen af vores soldater og deres forsyninger. Et par færre khopesh vil forsvinde fra vores vogne."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ROYAL_BODYGUARDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Det er en kold realitet, at nogle ville skade vores kongelige familie. Vi skal beskytte dem med en uovertruffen gruppe af soldater, der er loyale mod kronen."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCORPION_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Hvorfor skal vi kun gå i krig, når høsten er færdig? Hvis vi holder en gruppe soldater mætte og kampklare, kan vi forene vores lande uanset hvilken tid på året det er."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_AGREEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Vores handelsmænd har længe handlet med fjerne lande. En formel aftale vil både fylde vores kasser og afskrække vores udenlandske naboer fra krig."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VALLEY_OF_THE_KINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Efter deres overgang fra denne verden til den næste, fylder vi gravene af vores ledere med skatte. Det bedste er at gøre det på et sted, hvor vi kan placere under konstant vagt."</Text>
    </Row>
    <!-- Beliefs -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_CREATION_ATUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Atum, den første gud, skabte sig selv fra det vandige dyb. Profetien siger, at han vil være til stede ved verdens ende."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WATERY_ABYSS_NUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Nun, den vandige afgrund, er den formålsløse masse, hvorfra al skabelse stammer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_MUMMIFICATION_ANUBIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Anubis, den hundehovedede gud for mumificering, fører sjæle til efterlivet. Han overvåger kirkegårde og grave."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_THE_OASES_ASH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Aske, ørkenens gud, passer på livets øer, der findes i hårde ørkener. Han bærer hovederne af dyr, der er forbundet med Set."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GOD_OF_WAR_APEDEMAK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Apedemak, krigsgud, championer Nubias folk. Han bærer hovedet af en løve - nogle gange tre."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GODDESS_OF_FERTILITY_ISIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Isis, frugtbarhedens gudinde, giver mere end bare sine velsignelser for afkom. Faktisk skyldes Nilen årlige oversvømmelser hendes tårer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_GUARDIAN_GOD_SEBIUMEKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Sebiumeker, den beskyttende gud fra det gamle Kush, beskytter nubiske templer mod indtrængere."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_BELIEF_HOUSE_GOD_BES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Bes, husguden, beskytter forskellige husholdninger mod slanger. Han har et løveagtigt ansigt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_LORD_OF_ALL_GODS_AMUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Amun, alle guders herre, er vokset til så stor betydning, at alle andre guder ses som aspekter af ham."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGION_PAGE_BELIEFS_PROTECTOR_OF_THE_PHARAOHS_HORUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Horus, beskytter af faraoerne, er sønnen af Isis og Osiris. Han bærer hovedet af en falk - passende for himlens gud."</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>