<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поселившись по черговості аборигенами, засудженими, бідняками, золотошукачами та бушренгерами, земля "під" була вперше заселена людиною близько 45 тисяч років тому, коли деякі змогли мігрувати через індонезійські острови і дісталися до північного узбережжя континенту. Там ці мисливці-збирачі процвітали в самотності, з багатою усною та духовною культурою, аж до 1770 року, коли Джеймс Кук поплив вздовж узбережжя та проголосив це місце власністю Великої Британії. Капітан Кук не був першим, хто стикнувся з Австралією - голландець Вілем Янсзон та англієць Вільям Дамп'єр зробили це значно раніше, але він був першим, хто побачив можливості у віддаленій та небезпечній землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли щойно створена нація Америка відмовилася приймати англійських в'язнів, яких збиралися відправити до колонії, англійські власті переглянули свої плани. Як це було думкою більшості того часу, "яке краще місце для звалища наших непотрібних, ніж зовсім на іншому кінці світу?" І таким чином, комодор Артур Філіп відправився з Англії на Першому флоті, що складався з 11 суден (два військові ескорти, шість транспортів з в'язнями та три вантажні судна) до Нового Південного Уельсу. Прибувши в Ботанічну бухту у січні 1788 року, Філіп швидко вирішив, що навколишні болота занадто нездорові для колонії, і переніс поселення на північ до чудової природної гавані Порт-Джексон - краще відомої сьогодні як Сіднейська гавань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перші роки були складними для маленького прикордонного містечка Сіднею. Професійні (і невеликі) злочинці кінця 18 століття не були компетентними фермерами, а суден з придатними запасами було мало. Між 1788 та 1792 роками прибуло інших 3,546 чоловік та 766 жінок-злочинців - більшість з них були хворі або не підходили до важкої роботи. Коли друга флотилія прибула в 1790 році, понад чверть її пасажирів померла під час подорожі, а умови нових прибульців з третього флоту шокували навіть перших прибульців. Але Філліп довів свою справжність у своїх стурбованнях про успіх колонії та добробут колоністів … не зважаючи на те, що більшість з них були злочинцями. Він висилали експедиції для пошуку кращих земель, вітали торгові судна, пропагували ініціативи з громадського здоров'я, створювали кілька невеликих супутніх поселень для полегшення перенаселеності та ігнорували багато неактуальних і застарілих наказів з Англії. Коли губернатор Філліп повернувся до Англії в кінці 1792 року, колонія була нарешті достатньо стабільною, щоб приймати поселенців, які прибували самостійно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Колоніалісти спочатку мало звертали увагу на місцевих аборигенів-аборигенів, які жили у безчасовому, магічному світі Dreamtime. На початку 18 століття було близько мільйона мешканців, розкиданих по 300 кланам та говорили 250 мовами з близько 700 діалектами. Кожен клан мав духовний зв'язок з певною ділянкою землі - кусками пустелі або тропічного дощового лісу чи гір. За словами аборигенів, тотемні духовні предки створили всі аспекти життя під час Dreamtime створення світу і переплітали минуле, теперішнє та майбутнє разом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Хоча голландці претендували на західну частину континенту, британці засновували поселення вздовж узбережжя Австралії у формі пасивно-агресивного неузгодження, що практикувалося національними державами. Земля Ван Дімена (тепер відома як Тасманія) була заселена у 1803 році, капітан Бремер заснував недовговічну колонію Форт Дундас у 1824 році, нова каторжна колонія була заснована на гирлі річки Брісбен у 1824 році, а майор Локєр заснував поселення на затоці Кінг Джордж у 1826 році. Таким чином, того ж року Велика Британія претендувала на всю територію континенту як свою власність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Колоніальне населення бурхливо зростало з прибуттям людей, які шукали або нове життя, або легкі гроші. Ветерани та засуджені змушували змінювати землю Юггера та претендували на її володіння неподалік від Брісбена. Перт був заснований англійською шляхтою в 1829 році. Світчери прибули в бухту Порт Філіп та, можливо, заснували Мельбурн в 1835 році. Тим часом, Південно-Австралійська компанія, ліцензована британською короною, заснувала Аделаїду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>За даними історика Ллойда Робсона, за вісімдесят років (1788-1868) було доставлено близько 161 700 засуджених до різних колоній Австралії. Приблизно дві третини з них були злодіями з перенаселених промислових міст (особливо з Мідлендса та півночі). Крім того, все частіше прибували кораблі з ремісниками та освіченими людьми з навичками (медичними, релігійними, правовими, інженерними), необхідними для зростаючої Антиподської Англії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>З початку 1820-х років все більше землеробів ризикували та займали землю за межами встановлених поселень. Там вони будували великі станції, на яких вирощували вівців та врожаї пшениці та овесу. З мінімальними витратами вони могли отримувати значні прибутки, що стимулювало інших наслідувати їх приклад. Виробництво вовни стало найбільшим та найприбутковішим експортом Австралії, більшість якої призначалася для англійських фабрик. К 1850 року близько 200 землеробів заявляли право на понад 115 830 квадратних миль (300 000 квадратних кілометрів) землі, утворюючи потужний та «поважний» сегмент суспільства на континенті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Тим часом, Проголошення губернатора Берка Колоніального офісу Великої Британії заявило, що австралійський континент є "terra nullius" (або "земля нічия"). Заявивши, що жодна нація або людина не володіє австралійською землею, окрім корони, британці відкинули будь-яку можливість укладення договорів з аборигенськими кланами. Хвороби, імпортовані європейцями, зробили це більше юридичною формальністю, оскільки оспа, грип, кір, коклюш і туберкульоз спустошували місцевих жителів. Насправді, незабаром після заснування колонії в Сіднеї епідемія оспи знищила половину австралійських аборигенів у цьому районі. Це не означає, що колоністи самі не займалися активним винищенням перших мешканців - Гоксберійська війна (1795-1816), Війна Пемулвая (1795-1802), Війна Тедбері (1808-1809) і Непінська війна (1814-1816) подальші заціментували тон відносин між європейцями та аборигенами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Відкриття золота в Новому Південному Уельсі та Центральному Вікторії у 1851 році призвело до масового напливу людей, який врешті-решт перевершив вибух населення від золотої лихоманки 1848 року в Каліфорнії. З Китаю, з рудників золота Каліфорнії, Ірландії, Великобританії та Індії прибули кораблі повні молодих чоловіків (та кількох відчайдушних молодих жінок) - хаотичний карнавал розваг, шахрайів, бродяг, шарлатанів, гральників та трактирщиків, змішаних з реальними шукачами золота. Колонія Вікторія зростала з нечисельних 76 000 у 1850 році до понад 530 000 у 1859 році. Уряд намагався налагодити порядок за допомогою ліцензій та руки важкої кавалерії, але це швидко призвело до насильства, що призвело до боїв під Балларатом наприкінці 1854 року, в результаті яких загинуло принаймні 30 "шукачів" і багато інших були поранені. Але кілька місяців пізніше, королівська комісія здійснила радикальні реформи управління розширюючимися золотими родовищами, включаючи скасування ліцензій, реорганізацію поліції та виборче право для шукачів золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Незважаючи на кровопролиття на золотодобувних майданчиках та Аутбеку, багатство від золота та вовни привело до інвестицій та цивілізації в містах Мельбурн, Вікторія та Сіднеї. Кінець XIX століття приніс сучасні міста, де людей, яких застрелили на вулицях було мало. На той момент більшість людей, які жили на континенті, народилися в Австралії і почали думати про себе саме так. Характерні австралійські стилі стали складовою частиною національних літературних та художніх рухів. З усім цим прогресом та культурою, було неминучим, що колоністи Австралії почали думати про більшу автономію від далекої Англії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>У 1890 році представники шести колоній (та спочатку кілька новозеландців) зустрілися в Мельбурні. Вони закликали різні колонії об'єднатися і обрати представників на конституційну конвенцію. Вже наступного року в Сіднеї було скликано "Національну Австралійську Конвенцію", на якій, після багатьох дебатів, було розроблено проект конституційного закону. Незважаючи на багато нерішучості, у березні 1900 року австралійські делегати вирушили до Лондона з проектом закону. Парламент схвалив його у липні, а королева Вікторія невдовзі підписала. Британський лорд був відправлений до Австралії, щоб створити тимчасовий кабінет, наглядати за створенням співдружності і провести перші вибори. Таким чином, Співдружність Австралії з'явилася 1 січня 1901 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Навіть зі знищеннямі суховіїв і чумою кроликів, які постійно поважно пошкоджували значну частину землі в Австралії, нова країна процвітала і жила спокійним життям. Австралійський парламент прийняв закони (дехто з них мав сумну славу, наприклад, Закон про обмеження імміграції 1901 року), нація зібрала національну армію і військовий флот з решток колоніальних збройних сил, і сама Австралія вступила у колоніальний бізнес, коли Британська Нова Гвінея стала Австралійським територією Папуа в 1906 році. Все здавалося досить спокійним - поки нова нація не була втягнута у світову війну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Майже одна десята частини населення з 4,9 мільйонів австралійців добровільно вступила до армії під час Першої світової війни, під час якої понад 60 тисяч загинуло в Галліполі, на Західному фронті та в Середньому Сході. Відповідно за всю цю кров, австралійські представники взяли участь у мирних переговорах у Версалі та підписали наслідок міжнародної угоди, першої для Австралії. Крім того, країна також отримала місце в Лізі Націй, і за свої зусилля отримала кілька колоній Німеччини - Нову Гвінею, Архіпелаг Бісмарка та крихітний острів Науру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>У 1920-ті роки виникли проблеми з працею, розгорнулася швидка модернізація, настала Велика Депресія і різні політичні кризи. До цього в 1930-і роки долучилися зростаючі міжнародні напруження, особливо з збільшенням японської експансії в Південно-Тихоокеанський регіон, настільки, що і Ліберальна, і Трудова партії зробили з підвищення витрат на оборону проблему своєї кампанії на виборах 1937 року. Політика уряду, спрямована на співпрацю з Великою Британією в "політиці імперської оборони", неминуче привела Австралію до іншої світової війни у вересні 1939 року. Хоча австралійські військові підрозділи відзначилися під час боїв на Середземному морі та на морі, вже через два роки вони стали стикатися з більш негайною загрозою, оскільки Імперська Японія напала через великий простір Тихого океану, в Південно-Східній Азії, і в Індонезії та на Філіппінах. У лютому 1942 року порт Дарвіну зазнав страшного повітряного настирливого - перший з більше 100 на материковій частині Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Інспірована прем'єр-міністром Кертіном, Австралія знайшла себе залученою на численних фронтах ... зокрема в джунглях Нової Гвінеї на півночі, як камінь спотикання для будь-якого японського вторгнення. На внутрішньому фронті уряд Кертіна поставив націю на повну військову ногу, введений раціонування, прийняв біженців, будував виробничі підприємства та верфі, та підбадьорював усіх "дотримуватися курсу". Коли боротьба закінчилася, Австралія втратила 27 000 солдатів, авіаторів та моряків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Австралія насолоджувалася післявоєнним бумом, відзначеним процвітаючою експортною економікою, масштабною програмою європейської імміграції, передмісним вибухом, "новим націоналізмом" в мистецтві, встановленням громадянських прав для аборигенів та уникнення більшості паранойїдальних стратегій холодної війни. XXI століття обіцяє ще краще для австралійців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
      <Text>Я вірю, що в Австралії сьогодні існує інтенсивна любов до країни, яка виражена більш яскраво, ніж будь-коли раніше в історії Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Життя Джона Джозефа Кертіна може бути вважане триумфом звичайного - якщо звичайна людина розуміється як політичний активіст, лідер партії та прем'єр-міністр. Він був високо оцінений політичними союзниками та супротивниками. Це було в жодному разі не останнім разом завдяки його керівництву Австралією через хаос Другої світової війни, в обличчя найбільшої загрози, з якою молода країна стикнулася досі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До 1911 року, коли він працював секретарем профспілки лісоробів, Джон багато читав, відмовився від католицької віри, приєднався до місцевої Робітничої політичної ради та Вікторійської соціалістичної партії, здобув репутацію "оратора-робітника", почав писати для радикальних і соціалістичних газет і грав у футбольній команді "Брансвік". У 1917 році він одружився з Ельзою Нідем, сестрою сенатора Теда Нідема, і переїхав біля Перту, щоб стати редактором газети "Вестраліан Воркер". Західна Австралія, мабуть, підійшла йому, оскільки він скоро був обраний президентом Австралійської асоціації журналістів. Але не до того, як його звинуватили в тому, що він не вступив до Першої світової війни, засуджений відсутністю до трьох місяців ув'язнення і, нарешті, заарештований на три дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Після того, як він був делегатом Австралії на щорічній конференції Міжнародної організації праці в Женеві в 1924 році, "червоний розбещенець зі сходу" балотувався та переміг на федеральному мандаті Фрімантла в 1928 та 1929 роках. Небагато членів Верховної Ради мали такий досвід з базового рівня робочого класу, як у Кертіна, але він був ображений, коли не став одним з міністрів адміністрації Джеймса Скалліна. Насмутившись, засмучений, відчужений і важко п'яний, Кертін розглядав можливість відмовитися від політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Натомість, коли дуже критикований Скаллін подав у відставку з лідерства Партії праці в 1935 році, Кертін вирішив встати на виборах замінити його. Його опонент на посаду в лідери партії був Френк Форд, який був тісно пов'язаний з катастрофічними економічними політиками адміністрації Скалліна. Таким чином, ліві фракції та профспілки підтримали невідомого та не досвідченого Кертіна, з обіцянкою, що він утримається від алкоголю. Він переміг Форда всього на один голос і став лідером як Партії праці, так і (Лояльної) Опозиції в Австралії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Переносячи свою звичну енергію в розколоту партію, Кертін постійно об’їздив державу та місцеві партійні центри, і, за словами політичних експертів, його "тиха стійкість та чіткість мислення" допомогли відновити долю Лейбористської партії. Хоча Лейбористська партія й здобула успіхи, вибух війни зірвав усі плани. Після того, як Велика Британія оголосила війну нацистській Німеччині, світово відомий прем’єр-міністр Австралії Роберт Мензіс швидко оголосив про підтримку країною зусиль Комонвелту у війні. Нажаль для Мензіса, його власна партія відкликала свою підтримку, доки він перебував у Англії. Мензіс був змушений піти у відставку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Зростаюча військова активність Японії стала проблемою для всіх австралійців, тому Парламент підтримав Кертіна як прем'єр-міністра - після низки невдалих спроб та неохочих кандидатів, які зробили його кращим (але невипробуваним) вибором. Кертін був приречений у жовтні 1941 року, у віці 56 років ... саме вчасно для грудня, коли почалася нова японська морська офензива по всьому Тихоокеанському регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Руйнування останніх двох британських бойових кораблів на Південному Тихому океані, падіння Сінгапуру і японські повітряні настирливі напади на північну Австралію призвели до великого страху перед інвазією. В результаті Кертін переорієнтував інтереси Австралії на Сполучені Штати, запровадив політику, що дозволяє відправляти призовників за межі Австралії і підтвердив домініональний статус Австралії для більшого ступеню незалежності від Великої Британії. Хоча Лейбористи були проти багатьох військових політик його уряду, прогресивні соціальні реформи Кертіна радували всіх, крім радикалів - робота для кожного, хто хотів її, пенсії для тих, хто не міг працювати, та розширені права для аборигенів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Протягом чотирьох років війни Кертін плавав між рифами громадського настрою, військових поразок і перемог та співпраці з нетерплячими союзниками. За всіма звітами, він це зробив блискуче, але це вплинуло на його здоров'я. В кінці квітня 1945 року, коли конфлікт наближався до кровопролитного кінця, його легені забруднилися. Після кількох тижнів у лікарнях Кертін наполягав на поверненні до роботи. Він помер у липні, за шість тижнів до кінця Другої світової війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Австралія дивиться на карту з унікальної перспективи, шукаючи місця з високим потенціалом та відкриті землі для худоби. Поселення на землях, які інші не хочуть, дозволяє їм будувати міцну цивілізацію, що стає ще сильнішою, коли її очолює Джон Кертін у війнах за оборону або визволення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Австралія любить узбережжя. Поселення там надає їм багато житла та високих плит, на які їх можна перетворити у бонусні доходи для їх округ. Вони захочуть поширитися усередину від тих узбережних міст, де б знайти худобу, використовуючи свою здатність культурного бомбування пасовищ, щоб отримати необхідний простір для сусідніх станцій Аутбеку. У дипломатичній сфері здібності Джона Кертіна установлюють їх як ідеальну поліцейську силу. Вони не люблять агресивних цивілізацій і висилатимуть свої одиниці, особливо свої надійні Дігери, щоб відбити нападників та звільнити міста, коли це можливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На початку Першої світової війни потреба армії Великої Британії у солдатах призвела до створення Австралійської імперської армії. Ці війська були об'єднані в корпус разом зі солдатами з Нової Зеландії для зручності бюрократії. Новоутворений корпус пережив хрестовий похід вогню ворога в битві за Галліполі, яка почалася з (тоді) найбільшого десанту в епоху модерну. Названі «Diggers» за своє швидке закопування в окопи - або їх британські товариші, які думали, що всі австралійці працюють в шахтах - вони відрізнилися до перемир'я війни, здобувши собі славу відважних та доброзичливих, не зважаючи на багато випробувань. Розформовані після закінчення війни, Diggers були перетворені, коли австралійські та новозеландські війська воювали разом у великомасштабних конфліктах (таких як Друга світова війна та В'єтнам).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Масивна пісковикова формація в географічному центрі Австралії є інсельбергом - «островом з каменю», який вибухає з оточуючих рівнинних кущів. Відомий як Улуру для аборигенів району, він мав культурне та духовне значення для народу Анангу протягом безлічі поколінь. У 1873 році колоніальний дослідник назвав його «Скеля Ейєрса» на честь колоніального службовця Генрі Ейєрса, найбільшим досягненням якого було те, що його ім'я застосували до великої скелі, яка вже мала свою назву. Улуру відомий своєю природною красою та змінними кольорами, особливо помітними на світанку та заході сонця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Станції аутбеку відомі своїми широкими просторами землі, стадами худоби та самодостатністю. Вони є дещо аналогічними ранчо, але характерні для Австралії та керуються граєрсами в віддалених та дещо негостинних районах. Вони часто є величезними, аби компенсувати рідкісні пасовиська та нечасті посухи. Як очікується, на худобних станціях тримають худобу, а на вівчарських - вівці. Дикі дінго люблять смачну та беззахисну вівцю, тому граєрси з дінго-заражених районів традиційно переміщували свою худобу на (в основному) дінго-стійкий худобний ферми.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>