<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Hammurabi-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>जैसे दो घोड़े एक सामान रथ खींचते हैं, वैसे हमारी दोस्ती हमें आगे ले जाएगी!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने आपकी ऑफर वापस भेज दी है। उसमें 'अस्वीकृत' लगा हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने एक मित्रता का अनुबंध तैयार किया है। क्या आप उस पर अपनी चिह्निती लगाएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>दोस्ती एक पवित्र संधि है। हम इसमें शामिल हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मित्रता एक पवित्र समझौता है। मैं इस समय सहमत नहीं हो सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तुम कौन हो हम्मुराबी के विरुद्ध खड़े होने वाले? तुम धूल हो, मेरी जूतियों से उतारने के लिए केवल मिट्टी हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने अदब और निप्पुर की दीवारों को युद्ध में तोड़ दिया है। इसी तरह मैं आपके शहरों को तोड़ दूंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तुम्हारे प्रतिनिधि मेरे साथ महान जुग्गुराट पर चढ़े और बाबिल के बागों और छतों को उपेक्षा करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>आपकी श्रृंखला के पास सही परमिट नहीं हैं। परमिट कार्यालय अभी वर्तमान में बंद है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>हम आपको बाबिल की समृद्धियों का स्वाद चखाने के लिए आमंत्रित करते हैं। इस व्यंजन को 'अनवाइंडिंग' कहा जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>बेईमान गिद्ध, मंदिरों के अपवित्रक, कई देवताओं द्वारा घृणित होने वाला! मैं केवल अपनी अति दया से आपसे अभी भी बात करता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तुम्हारे शब्द झूठे हैं। तुम्हारी शपथों को भुखमरी के समय खेत के रूप में जाना जाता है। महान अनु, मुझे माफ करें कि मैं इसके साथ बोल रहा हूं! (तुम्हें निंदा करता हूं)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैं अपने गोदाम अनाज से भरता हूं और अपने कुआं में पानी भरता हूं। देवताओं ने मेरे नाम को आशीर्वाद दिया है: हम्मुराबी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>बाबिल की महिमाओं को देखने आओ और हमारे बगीचे देखो - रेगिस्तान में जीवन का फूलदार अनुभव करो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मुझे अपनी राजधानी दिखाओ और मैं आपको बाबिल के बारे में बताऊंगा। यह उचित है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तुम्हें क्या चाहिए? (Tumhein kya chahiye?)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>हम्मुराबी की नकल करना सबसे अच्छा रास्ता है। आप इसे करते हैं, जो अच्छा है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तुम्हें वह करना होगा जो मैं तुमसे कहता हूँ, वरना मैं तुम्हें नष्ट कर सकता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने आपको हमारे नामों के साथ जुड़ा एक टैबलेट भेजा है। क्या आप उस पर अपनी चिह्न लगाएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैं इस टैबलेट में अपनी मुहर दबाकर शांति से सहमत होता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>हम अभी तक सहमत नहीं हैं। युद्ध जारी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैं आपको शांति के लिए एक अनुरोध भेजता हूं। कृपया इसे भरें और मुझे एक रसीद भेजें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने आपकी सेना के बाबिल से गुजरने के लिए एक अनुमति जारी की है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>बाबिल की दीवारें तुम्हारे लिए बंद हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>यह गोली मेरी सेना के लिए सुरक्षित पास का अनुरोध करती है। क्या आप इस पर अपनी चिह्न लगाएंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>आपकी सैनिकों के पग़फट्टों में मैं युद्ध की ढोलकी की आवाज सुनता हूँ। उन्हें पीछे हटाएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मेरी सैनिक तो मेरी ही हैं; वे मेरे हुक्म के अनुसार जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>मैंने इस पर मेरी मुहर लगा दी है। मेरी सेना आपकी सीमाओं से वापस लौट जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>अनु! अपने दास का जवाब दो! तुमने मेरी हार को क्यों अनुमति दी?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>तराजू बलंस नहीं करते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_HAMMURABI_ANY">
      <Text>एक सौदा जो अच्छी तरह से हुआ हो, मुझे सबसे ज्यादा खुशी देता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>