<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_TITLE">
      <Text>एलिजबेथ पहली</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_QUOTE">
      <Text>दुनिया देख रही है, हम इसके मंच पर राज करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रानी एलिजबेथ I (1533-1603) अपने समय में उनसे थोड़ा अधिक प्रसिद्धि प्राप्त करती थी। उन्होंने ब्रिटिश साम्राज्य के नींव रखी, लेकिन उनके दिनों में, यह दुनिया के अन्य दुश्मन शक्तियों द्वारा विराजमान एक विकृत संयोजन था जो खासकर जासूसों और निजी साम्रदायिकों के बीच होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ट्यूडर इंग्लैंड इतिहास के प्रारंभिक मॉडर्न युग का प्रतिनिधित्व करता है। यहाँ, हमें वर्तमान के बहुत से विश्व सिस्टम के आधार रखने के लिए बदलावों के आरंभ का साक्षात्कार होता है - ब्रिटिश इंडिया कंपनी के हॉल में वित्त, बीमा और निवेश की उत्पत्ति के मूल, पुनर्गठन आंदोलन और निष्पक्ष मोनार्की के आधार तथा लोकतंत्री पार्लियामेंटीयता की नींव। इन सभी का निर्माण एलिजाबेथान काल में हुआ, जहाँ एक अधिकतम शासक के तौर पर अंग्रेजी - या विश्व - इतिहास में शामिल हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1500 के दुनिया ने पूर्व विश्व व्यवस्था का उदाहरण दिया। स्पेनिश और पुर्तगाली साम्राज्य अपने शीर्ष पर थे, लेकिन अपनी उपक्रमों से प्राप्त असाधारण धन को आग लगा रहे थे जो अधिकांश राजकीय विरासत के बारे में थे - आम लोगों के लिए लगभग रोचक नहीं। मिंग और मुगल साम्राज्य शीर्ष पर थे, जो आगामी औपचारिक विजय की तूफान के सामने आलस्य उत्पन्न करने के लिए अंततः उत्पन्न करेंगे। इंग्लैंड दुनिया के किनारे एक बरसाती, कीचड़ीला पत्थर था। उनसे साम्राज्य की उम्मीद नहीं थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>रानी एलिज़ाबेथ हेनरी आठवीं और उनकी दूसरी, अभागी बीवी, एन बोलेन की बेटी थी। बोलेन की मौत और उनके विवाह के निरस्तीकरण के साथ, एलिज़ाबेथ अवैध बन गईं - एक शुभ आरंभ नहीं। चीजें और बिगड़ गईं जब कैथोलिक मैरी राज्य की सिंहासन पर आई, और एलिज़ाबेथ के प्रोटेस्टेंट उत्कण्ठन बहुत ज्यादा घातक साबित हुआ। युवा रानी को कैद कर लिया गया था। लेकिन मैरी बीमार थी, और उनकी मृत्यु के बाद, एलिज़ाबेथ 1558 में अस्थिर सिंहासन पर बैठीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>एलिजाबेथ की शासनकाल की शुरुआत सबसे अस्पष्ट थी। राज-गदी पर बारह साल बीतने के बाद और कैथोलिक धर्म की ओर वापस लौटने के कोई संकेत नहीं दिखाने पर, पोप ने उन्हें अपवाद घोषित कर दिया और उनकी जिंदगी और शासन के खिलाफ साजिशें रचने लगीं। इसके बाद एलिजाबेथ ने रक्षाओं को विकसित किया: एक बढ़ी हुई समुद्री उपस्थिति, जासूस फ्रांसिस वाल्सिंघम के आसपास एक गुप्त पुलिस, और एक कैथोलिक शासक से विवाह के साथ-साथ निरंतर फ्लर्ट करना। लेकिन खतरे हमेशा इतने सूक्ष्म नहीं होते। अंग्रेजी निजी जहाजों की परेशानियों के दशकों के बाद और डच प्रोटेस्टेंटों के विदेशी शासन के खिलाफ विद्रोह के बाद, इंग्लैंड ने 1585 में स्पेन के खिलाफ युद्ध किया। स्पेन ने अपनी मशहूर आर्माडा को अंग्रेजी तटों पर भेजा - जो स्पेनिश साम्राज्य की उंचाई का समय था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>आर्माडा की हार इंग्लैंड की "लकड़ी की दीवार" और आगे आने वाले शताब्दियों के लिए उसकी नौसेना की उत्कृष्टता के आरंभ के रूप में थी। जीत का कोई एक महान लड़ाई सलामिस (ग्रीको-पर्शियाई युद्धों में) की तरह नहीं था, बल्कि स्पेनिश जहाजों पर परेशानी भरी हमलों की एक श्रृंखला, तेल से भीगा हुआ आग लगाने का साहसिक उपयोग और एक भाग्यशाली तूफान ने सभी स्पेनिश हानियों में योगदान दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>घर में, एलिजाबेथ जानती थी कि उसकी स्थिति जोखिममंद थी। उसने पहले ही कैथोलिक शक्तियों के साथ तनाव को बढ़ाया था, इसलिए वह सीधे प्रोटेस्टेंट प्रतीकों को कम दिखाती थी, यहाँ तक ​​कि प्यूरिटेन (जो बाद में उत्तरी अमेरिकी कंट्रीज में इंग्लिश कॉलोनीज बन गए) को निकाल दिया। इसके अलावा, वह विवाह समझौतों को अस्वीकार कर दिया - चाहे व्यक्तिगत रूचि से हो या उसके पति के प्रति राजनीतिक ऋण का भय हो। इसलिए उसे "वर्जिन क्वीन" कहा गया - इसी वजह से उसकी उत्तरी अमेरिका में बसने की जगह "वर्जीनिया" के नाम से जानी जाने लगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>एक जगह पर, हालांकि, उसने थोड़ी सतर्कता दिखाई। आयरिश जनसंख्या मजबूत कैथोलिक थी और अंग्रेज़ी शासन से नाराजगी थी। एलिज़ाबेथ ने वफादार अंग्रेज़ अधीनस्थों को जमीन और उपाधि देने की प्रोत्साहना की और वहाँ उस सभी जमीन को जला दिया जो उसने उसे खिलाफ़ किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>उसके बाद के जीवन में उसकी शासन की अहमियत उसकी शुरुआती वर्षों जैसी नहीं रही। उसके महत्वपूर्ण दरबारी नौकरों के चले जाने के बाद, राज्य को अंदर से व्यवसायिक और सामाजिक चढ़तरियों द्वारा घटाया जाने लगा, जो शक्तिशाली व्यापार मोनोपोलियों की तलाश में थे। यह मोनोपोलियां अंग्रेज और विदेशों में नागरिकों दोनों के लिए संभवतः प्रभावशाली थीं, अगर भी कभी-कभी नुकसानकारी। वास्तव में, यहां अंग्रेज में महान व्यापार कंपनियों की शुरुआत हुई। जबकि एलिजाबेथ विर्जिनिया की स्थापना नहीं देख पाई, लेकिन फिर भी उसने कोशिश नहीं छोड़ी - भयानक रोआनोक कॉलोनी उसके शासन के दौरान स्थापित की गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>एलिजबेथन साहित्यिक जीवन आज भी हमारे साथ है, सबसे अधिक शेक्सपियर और मार्लो के व्यक्तित्व में, जिन्होंने अंग्रेजी कला और संस्कृति की एक उन्नति को उत्पन्न किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>एलिज़ाबेथ 1603 में गद्दी पर 44 साल के बाद मर गई। वह नींव रखी इंग्लैंड अगले सदी में दुनिया के मंच पर शासन करने के लिए तैयार थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>क्या आप इंग्लैंड के साथ एक व्यापार समझौते में दिलचस्पी रखेंगे? व्यापार को नियंत्रित करना एक नए एलिजाबेथ युग के लिए इंग्लैंड को सेट करने का एक तरीका है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ELIZABETH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>व्यापार और [ICON_GreatAdmiral] महान अड्मिरल इंग्लैंड इलिजाबेथ के शासनकाल के तहत केंद्रीय ध्येय हैं। रॉयल नेवल डॉकयार्ड आपको अतिरिक्त नौसेना गति और [ICON_GreatAdmiral] महान अड्मिरल बिंदुओं का प्रदान करता है। समुद्र कुत्ते इकाई के साथ अतिरिक्त नौसेना गति का उपयोग करें, विरोधी [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों को लूटें और ड्रेक की विरासत के साथ बढ़ी हुई लूट प्राप्त करें। एक बार जब आपको पहला [ICON_GreatAdmiral] महान अड्मिरल प्राप्त होता है, तो आपको 2 अतिरिक्त [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग मिलते हैं; उन्हें शहर-राज्यों को भेजें ताकि आपकी खजानी जल्दी भर जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>हराल्ड हार्डरादा (राजा)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_TITLE">
      <Text>हराल्ड हार्डराडा (वारंगियन)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_QUOTE">
      <Text>जिसके सामने प्रत्येक बैनर लहराते हैं, उसे जीत हासिल करनी होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>हैराल्ड अपनी वारंगियन गार्ड स्थापित करने के लिए अपने खुद के दलालों की भर्ती करना चाहता है; इन दलालों के साथ वह अपने विरोधियों को हराने पर बड़ी मुनाफा हासिल करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARALD_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>हैराल्ड के साथ सिटी-स्टेट को दोस्त बनाएं ताकि वॉलहाला के लायक एक बड़ी सेना बना सकें। जब हैराल्ड सिटी-स्टेट से इकाइयों को उठवाता है, तो उन्हें अपनी अनूठी क्षमता के साथ सस्ते में मिलते हैं जिससे उन्हें शत्रु इकाइयों को मारने से बड़ी मात्रा में [ICON_Faith] धर्म, [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त होती है। स्टेव चर्च उनकी [ICON_Faith] धर्म उत्पादन में और अधिक मदद करती है, जो अगर आप संविधान शासन के साथ जाते हैं, तो उनकी सेना के लिए अधिक इकाइयों की खरीद करने की अनुमति देता है। नॉर्वे की क्नार क्षमता हैराल्ड को आसानी से अपनी बड़ी सेना को समुद्र पार करने की अनुमति देती है क्योंकि उसे पहले समुद्र यात्रा मिलती है और प्रवेश दंडों को नजरअंदाज करता है। जब आप सैन्य तकनीक के बँटार्फ तक पहुंचते हैं, बर्सरकर उनकी सेना को एक अतिरिक्त पंच देता है। उनकी सबसे अच्छी विजय जीत भीड़ है, लेकिन वे अपनी सैन्य शक्ति का उपयोग किसी भी जीत के लिए कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>विक्टोरिया (एज ऑफ एम्पायर)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_TITLE">
      <Text>विक्टोरिया (आयु धुंधली)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_QUOTE">
      <Text>बड़े आयोजन मुझे शांत और शांत बनाते हैं; यह केवल छोटी-छोटी बातें हैं जो मेरी तंग नसों को उत्तेजित करती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>विक्टोरिया के साथ स्टीम की युग में आप इंग्लैंड को औद्योगिक क्रांति में ले जा सकते हैं और अपनी जीत बना सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>विक्टोरिया के साथ इंग्लैंड एक [ICON_Production] उत्पादन का महाशक्ति है। उसके प्रथम शोध को ब्रोंज वर्किंग के लिए अग्रसर करना चाहिए ताकि आयरन को अनलॉक किया जा सके, जिसे उसकी नेतृत्व क्षमता से +2 [ICON_Production] उत्पादन प्राप्त होगा और जो उसकी सभ्यता क्षमता से तेजी से बढ़ेगा। फिर, अप्रेंटिसशिप की ओर अग्रसर हो जाएं, जो इंडस्ट्रियल जोन और वर्कशॉप को अनलॉक करेगा। उसकी क्षमताओं के साथ, वर्कशॉप उसकी [ICON_Production] उत्पादन मशीन को चालू कर देगा। उसे संग्रह करने वाले सभी रणनीतिक संसाधनों के साथ, रॉयल नेवल डॉकयार्ड उन्हें संभालने के लिए एक अच्छी जगह है। जब वह जीत की ओर बढ़ती है, तो [ICON_Production] उत्पादन बोनस उसे सेना बनाने के लिए या इंग्लैंड को अंतरिक्ष में उन्नत करने के लिए जीवन और इमारतों के जिलों को उन्नत करने के लिए उकसाते हैं।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>