<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_TITLE">
      <Text>Julius Cæsar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_QUOTE">
      <Text>Jeg kom, jeg så, jeg erobrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skabelonen for alle kommende diktatorer, Julius Cæsar var en militær mand, der dyrkede støtten fra almindelige mennesker og militæret som en vej til magt mod en etableret oligarki. Hans stigning markerede afslutningen på den romerske republik og begyndelsen på imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gens Julia var ikke meget, som patricierfamilier går, på trods af deres påståede oprindelse med gudinden Venus. De blev forfremmet til rangen af ​​noble (dvs. patricier, i modsætning til plebejer) på et relativt fjernt tidspunkt, men var en mindre note i den romerske republik. Julius Caesars historie begynder, da han bliver familieoverhoved i 85 f.Kr. og næsten øjeblikkeligt bliver målet for den nye vinder af en blodig borgerkrig mellem Caesars slægtninge, Gaius Marius, og Lucius Sulla. Caesar mistede sin families lille arv og sin evne til at fungere som Jupiter-præst. Da han havde relativt lidt, gik Caesar ind i militæret. Valget ville vise sig dramatisk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I en episode fra hans tidlige militærkarriere blev Caesar fanget af pirater på Det Ægæiske Hav. Han blev venner med mændene og opmuntrede dem til at bede om mere penge end han var værd, mens han jokede med, at han, når han var fri, ville spore dem op og ødelægge dem. De tog hans råd... og til hans ende, gennemførte han straks sin trussel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I sin tidlige karriere var Caesar kendt som en modstander af senatorisk korruption og en favorit blandt militæret. Mens han rykkede frem i rang, vandt konsulatet i 59 f.Kr. og blev medlem af "triumviratet", en alliance mellem Caesar og to magtfulde allierede, vandt Caesar popularitet blandt det almindelige folk ved at tvinge igennem jordomfordeling og true de adelige med hans soldater, når konflikter opstod. Dette skaffede ham fjender, og han sikrede sig en guvernørpost over de splittende områder i Gallien for at beskytte sig mod hævn. Dette træk var også med til at forme hans fremtid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Krig betød mulighed. Caesar pressede ufortrødent mod galiske styrker - herunder Ambiorix - i de galiske krige. Men mens han var væk, underminerede Caesars modstandere aktivt hans støtte derhjemme og henviste til uregelmæssigheder i hans konsulære valg. Caesars tidligere allierede Pompey antog enestående kontrol, og senatorer opfordrede begge mænd til at afvæbne og dermed genoprette en lovlig orden. Ingen af dem gjorde det. Værre, Caesar begyndte at marchere sine sejrrige legioner tilbage fra Gallien mod Rom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Og her var floden Rubicon. Aktive hære var forbudt i Rom selv, og at krydse den store flod ville signalere en fjendtlig handling. Caesar pausede her før han erklærede alea icata est - terningerne er kastet. Han krydsede floden og ændrede historiens gang. Borgerkrigen brød ud, men Caesars militære planlægning var sådan, at han overgik sin modstander Pompey, og jagtede ham ud af Italien og til Spanien og Grækenland. Da han vendte tilbage til Rom, blev Caesar udnævnt til diktator. Det er et træk, som senere diktatorer ville efterligne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>At konsolidere magten var det næste skridt. Med en blanding af snedighed og trussel fik Caesar Senatet til at bøje sig og intervenere på vegne af Cleopatra i Egypten (som blev hans elskerinde). Mens hans offentlige persona favoriserede almindelige mennesker, begrænsede han magten for ikke-nobler, både i håndværkerlaug såvel som i retsreformer. Af hensyn til Roms ekspansion tillod Caesar en vis grad af decentralisering, og udvidede de juridiske rettigheder ud over Italien og gav lokale byer mere frihed til at styre, som de fandt passende. Hans diktatur støttede sig både på uformel intimidation (han nægtede simpelthen flere træk fra Senatet) såvel som nye juridiske beføjelser tildelt ham af Senatet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Her blev Senatets magt alvorligt rystet. Det er ikke underligt, at fjender sammensværgede mod ham. Og det gjorde de. Under et møde i Senatet, hvor Caesar skulle tale, blev han stukket 23 gange, især af hans påståede ven Brutus. Mens vi kender "et tu, brute" fra Shakespeare, er hans sidste ord optaget som "kai su, teknon" (du også, barn?) på græsk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Efterfølgende blev imperiet kastet ud i tumult. Masserne havde stadig Caesar's støtte, nu på hans general Antonys skuldre, og de ville ledere Brutus og Cassius blev tvunget til at flygte. Samtidig krævede Caesar's adopterede søn Octavian retten til at regere, og så kom en krig, hvor det syntes at alle kæmpede mod alle. Morderne blev jaget og dræbt, samt Antony, der havde søgt tilflugt hos Cleopatra. Octavian skulle senere blive Augustus Caesar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Caesars arv styrkede magten af populisme kombineret med militær styrke, såvel som frækheden af ambition. Vil-være kejsere som Napoleon og Bolivar tog deres inspiration fra Caesar, og monarkier der stylede sig selv som "Kaiser," "Tsar" eller "Qaisar" tog deres navn i helhed fra den romerske kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Julius Caesar ønsker at erobre hvert eneste felt på kortet, besejre både barbarer og modstående civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JULIUS_CAESAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Unlocking Legions at Iron Working is key for victory with their increased [ICON_Strength] Combat Strength. Then take the Legions onward to disperse Barbarian Camps and conquer opposing cities. Julius Caesar’s additional [ICON_Gold] Gold for these conquests will help propel him to a large empire and army. Additional [ICON_GOLD] Gold will come in from his "All Roads Lead to Rome" ability, and you can appease the masses with your Baths providing additional [Icon_amenities] Amenities. His military might is best for a Domination Victory.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>