<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
      <Text>Карта навчання</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
      <Text>Карта, що використовується виключно для навчального посібника.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
      <Text>Світанок цивілізації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
      <Text>Попередні знання для початку цивілізації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>На початку земля була без форми і порожньою. Тоді сонце засвітило сплячу землю. У цій завірюхі вогню, повітря та води з'явилися перші пробудження життя.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- BUTTON TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
      <Text>OK</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
      <Text>Як перекласти текст на українську мову:

Показуйте, будь ласка, як перекласти наступний текст. Відповідайте лише натуральним перекладом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
      <Text>Ви звільнені</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
      <Text>Ваша допомога цінується</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
      <Text>Continue</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
      <Text>Почнемо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
      <Text>Згоден</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
      <Text>Дуже добре</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
      <Text>Розкажіть мені більше</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
      <Text>Забери мене туди</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- ADVISOR TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
      <Text>КОНСУЛЬТАНТ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
      <Text>Як ваш радник, я кваліфікований допомогти вам у всіх питаннях, пов'язаних з управлінням нашої цивілізації. [NEWLINE] Якщо вам не потрібна моя допомога, ви можете звільнити мене і зайнятися іншими справами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
      <Text>Вітання, мій лорде! Я, як ваш особистий радник, кваліфікований допомогти вам у всіх питаннях, пов'язаних з правлінням нашої цивілізації. Я до ваших послуг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
      <Text>Усі великі цивілізації починаються з великого міста, і наші поселенці знайшли ідеальне місце. Накажіть їм заснувати нове місто тут.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
      <Text>Вітаємо! Ви заснували своє перше місто. Від цього кореня ваша цивілізація буде рости, встояти випробування часу. Тепер вам потрібно доглядати та захищати те, що ви створили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
      <Text>Безпека має велике значення. Поряд з нами є варварські племена, які бажають нічого іншого, як здобути наше майно та розграбувати нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
      <Text>Спрямуйте виробничі зусилля цього міста на навчання воїнів, які зможуть боротися з надвисоким загрозою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
      <Text>Тренування розпочалися, але мине деякий час, перш ніж наші нові Воїни будуть готові. Зараз немає більше жодних справ, які потрібно вирішити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
      <Text>Ваше місто зайнято підготовкою Воїнів для своєї оборони, але велика цивілізація не може процвітати виключно за допомогою військової міці. У нас є люди з талантом у галузі науки та відкриттів. Ви повинні зайняти їх дослідженням нових технологій, які допоможуть розвивати нашу цивілізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
      <Text>Мудра рішення, Ваша Величносте. Ця технологія дозволить нам краще добувати багатства землі та збільшувати [ICON_Production] Виробництво у наших містах. Я повідомлю вас, коли ми закінчимо наш дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
      <Text>Ваша Величносте, були помічені ворожі варвари біля нашої [ICON_Capital] столиці. Якщо їх залишити без нагляду, вони обов'язково нападуть на наш народ і випустять наші землі. Ваші нові навчені воїни чекають на ваші накази щодо нападу!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
      <Text>Наші воїни були переможні! Вони добре боролися, щоб захистити наш народ від цієї загрози. Однак, Варвари все ще заздрять нашій цивілізації. Ми повинні бути готові в разі їх повернення з більшою силою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
      <Text>Є ще й інші питання, Ваша Високосте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
      <Text>Оскільки навчання Воїна завершено, настав час призначити нове виробниче завдання для міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
      <Text>Землі, що оточують наше місто, можуть бути плодючими, якщо ми розвиватимемо їх. Ми повинні навчати будівельників створювати поліпшення на землях в межах наших кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
      <Text>Є таємниці, які чекають на нас за межами наших кордонів в невідомих землях далеко-далеко. Єдиний спосіб дізнатися - досліджувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_14_BODY">
      <Text>At the beginning of the game, your city and the lands immediately around it are revealed, but the areas beyond, represented by blank parchment, indicate parts of the world you have not yet explored.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_16_BODY">
      <Text>Бойові підрозділи мають діапазон [ICON_Movement] Руху на рівні 2. [NEWLINE] [NEWLINE] Синій індикатор, що відображається на землях навколо підрозділу, показує максимальну відстань, на яку може рухатись обраний підрозділ за один хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17_BODY">
      <Text>Відкрита місцевість, така як Рівнини та Лісостеп, вимагають тільки 1 [ICON_Movement] Одиницю руху, тоді як складніша місцевість, така як Ліси та Пагорби, вимагають 2 або більше [ICON_Movement] Одиниці руху. Перемістіть військову одиницю Воїна на позначене місце, клацнувши правою кнопкою миші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_HEAD">
      <Text>РУШАЙСЯ, ВОЇНЕ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_BODY">
      <Text>КЛІКНІТЬ ПРАВОЮ КНОПКОЮ миші на позначене місце, щоб перемістити свого Воїна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
      <Text>Ваша Величносте, наші Воїни виявили невелике плем'янське селище, чиї мешканці є привітними та гостинними. Чи ми маємо проаналізувати їх та відправити Воїнів розмовляти з ними?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_18_BODY">
      <Text>Дослідження племінних селищ може дати вашій цивілізації одну з безлічі миттєвих переваг, таких як надання додаткового населення [ICON_Citizen] у вашому місті або нагородження [ICON_Gold] золотом. Дослідження як можливо більшої кількості племінних селищ - це хороша стратегія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_HEAD">
      <Text>РУХАЙСЯ, ВОЇНЮ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_BODY">
      <Text>Щоб дослідити племінне селище, перемістіть один зі своїх підрозділів на гекс племінного селища. Спробуйте зараз перемістити вашу воїнську одиницю туди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
      <Text>Здається, що племінні жителі також страждають від нападів варварів. Вони захоплені нашою культурою та вирішили приєднатися до нас у боротьбі!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
      <Text>Це дійсно хороші новини! Вони вправні розвідники та хитрі мандрівники. Вони можуть рухатися швидше, ніж наші воїни, що робить їх ідеальними для дослідження навколишніх земель, але вони не такі міцні в бою. Вони з нетерпінням чекають на ваші накази.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_21_BODY">
      <Text>Зверніть увагу, що одиниця розвідника має рух [ICON_Movement] 3, що дає йому можливість переміщуватись на більшу відстань, ніж інші одиниці. Перемістіть одиницю розвідника до невідкритої частини мапи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
      <Text>Розвідники відмінно вміють досліджувати, але вони не так сильні в бою, як наші Воїни. Краще зосередити їхню увагу на дослідженні та виживанні, а не на боротьбі з нашими ворогами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
      <Text>Команда будівельників закінчила навчання у нашому місті. Вони готові працювати над поліпшенням прилеглих земель. Є ідеальні місця для вирощування [ICON_Food] їжі, щоб підтримати нашу місцеву жителів. Будівництво ферми там збільшило б врожай з цих земель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_22_BODY">
      <Text>Будівельники можуть збудувати великий різноманіття покращень на вашій землі. Тип покращення, яке вони можуть збудувати на ділянці, часто визначається типом місцевості. Рівнинні ділянки та лучні угіддя ідеально підходять для ферм, які допомагають збільшувати [ICON_Citizen] Населення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_HEAD">
      <Text>БУДІВНИК РУШАЄТЬСЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_BODY">
      <Text>Перемістіть свого будівельника на виділену районом рівнину поруч із вашим містом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_HEAD">
      <Text>ЗБУДУЙТЕ ФЕРМУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_BODY">
      <Text>Покращіть ферму, натиснувши на кнопку "Побудувати покращення: Ферма" поруч з Панеллю Одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_25_BODY">
      <Text>Будівництво ферми тут збільшив врожай [ICON_Food] їжі з цього ділянки з 1 [ICON_Food] їжі на 2. Кількість [ICON_Food] їжі, що виробляється вашим містом, визначає, наскільки швидко росте населення цього міста, надаючи вам нових [ICON_Citizen] громадян для роботи на більшій кількості ділянок. Більше [ICON_Food] їжі означає швидший ріст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_26_BODY">
      <Text>Будівельники можуть побудувати до 3 поліпшень, перш ніж вичерпають свої робочі сили. Ця кількість вказана в панелі одиниць. Ця одиниця Будівника використала одну зі своїх робочих сил на будівництві Ферми і має залишилось 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
      <Text>Ваша Величносте, настав час знову визначити напрямок виробничих зусиль нашого міста. Ваше керівництво є безпрецедентним, і наша цивілізація продовжує процвітати. Ми повинні побудувати пам'ятник, щоб вшанувати зростаючу велич нашої цивілізації?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
      <Text>На даний момент немає більш нагальних питань. Ми продовжимо виконувати наші обов'язки?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
      <Text>Наші дослідники на кордоні виявили табір варварів. Це джерело загрози з боку варварів для нашого регіону. Нам потрібно знищити цю фортецю, інакше вони продовжуватимуть нас турбувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
      <Text>Я раджу вам бути обережними. Табір варварів має сильних захисників, і його буде важко взяти. Ми повинні вислати атакуючу силу з кількох військових підрозділів, щоб забезпечити перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
      <Text>При розвитку своєї армії завжди хорошою стратегією є диверсифікація. Не всі підрозділи створені рівними, деякі з них є кращими проти інших і мають вміння, які відрізняють їх від інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_124_BODY">
      <Text>При розвитку своїх військових сил завжди корисно стратегічно диверсифікувати їх. Не всі підрозділи створені рівними, деякі є кращими проти інших та мають унікальні здібності, які відрізняють їх від інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
      <Text>Наші дослідники виявили ще одне дружнє плем'я. Я пропоную відправити наших розвідників, щоб дослідити його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
      <Text>Добре місто може стати великим завдяки ретельному плануванню. Вирішення питання, де розташувати міський район, є важливим рішенням. Оберіть місцезнаходження, яке найкраще підійде для отримання максимальної користі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
      <Text>Ваша Високоповажність, раді повідомити, що завдяки процвітанню нашого міста наша [ICON_Citizen] чисельність населення зросла!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
      <Text>Населення вашого першого міста зросло з 1 до 2 [ICON_Citizen]. Поки місто добре годується і його жителі щасливі, воно продовжуватиме зростати. [ICON_Citizen] Громадяни міста працюють на навколишніх ділянках та удосконаленнях, допомагаючи досягти більших врожаїв. Вищі [ICON_Citizen] Населення сприяють швидшому [ICON_Science] науковому дослідженню, швидшому [ICON_Production] виробництву міста та швидшому [ICON_Culture] культурному зростанню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_125_BODY">
      <Text>Населення вашого першого міста зросло з 1 до 2 [ICON_Citizen]. Допоки місто добре годується і його мешканці щасливі, воно продовжуватиме зростати. [ICON_Citizen] Громадяни міста працюють на навколишніх ділянках і покращують врожаї. Більш високе населення [ICON_Citizen] сприяє швидшому [ICON_Science] науковому дослідженню, швидшому [ICON_Production] виробництву міста та швидшому [ICON_Culture] культурному зростанню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
      <Text>Завжди гарна стратегія - не лише засновувати нові міста для розширення свого королівства, але й розвивати ті міста, що вже є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_126_BODY">
      <Text>Завжди гарна стратегія - не лише засновувати нові міста для розширення своєї влади, але й розвивати ті міста, які вже існують.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
      <Text>У Civilization VI ви можете отримати моменти Евреки, які підсилюють ваш дослідницький прогрес технологій через досягнення в грі. Цей момент Евреки було отримано під час відкриття природного дива. Інші досягнення можуть бути пов'язані з перемогою в битві з конкретними одиницями або будівництвом будівлі. Досягнення цих цілей значно прискорює ваш технологічний прогрес.</Text>
    </Row>
    <!-- Listener lines -->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
      <Text>Через дослідження ми відкрили природну дивовижну світову визначність. Немає сумніву, що вона може надати велику користь для того, хто оселить територію, що оточує її.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
      <Text>Розвідувальні підрозділи, такі як Розвідка, є унікальними тим, що вони можуть здобувати досвід, досліджуючи та відкриваючи частини світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
      <Text>Робоча сила нашої будівельної одиниці була розширена. Нам доведеться навчити більше будівельників, щоб продовжувати робити покращення на землях, що оточують наші міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
      <Text>Введення нових політик у нашому уряді може бути великою користю. Наші люди очікують на вашу вказівку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
      <Text>Настала можливість зміни на нову та потужнішу систему уряду. Давайте зміцнимо нашу ідентичність та приймемо більше політик для управління нашим народом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
      <Text>У нас є можливість розвивати офіційний торговий маршрут між двома містами. Для створення такого маршруту потрібна торговельна одиниця, що буде дуже корисно для нашої економіки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
      <Text>Крім того, що цей Торговий Шлях приносить багатства для нашої цивілізації, він поступово розвиватиме дороги між нашими містами. Дороги дозволять нашим одиницям більше не бути обмеженими важким тереном, через який вони проходять.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
      <Text>Ця військова частина довела свою відданість та професіоналізм. За досвід, який вони здобули у бойових діях, вони заслуговують на підвищення. Як ви нагородите цих хоробрих душ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
      <Text>Бойові досягнення цього загону стали легендарними і заслуговують на унікальну назву. Якою назвою ми повинні їх вшанувати?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
      <Text>Здоров'я цього підрозділу дуже низьке і є під загрозою втрати. Дозволивши підрозділу відпочити від бойових дій, ви дозволите йому відновитись з часом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
      <Text>Краще бути обережним під час підходу до ворожих військових одиниць. Це часто змушує одиницю перебувати в зоні контролю ворога, обмежуючи її рух.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
      <Text>Мій володарю, наше місто може бути добре збагачене фермами та іншими поліпшеннями. Я пропоную навчати будівельника найближчим часом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
      <Text>Наші будівельники були бездіяльні. Можливо, ми повинні спрямувати їх зусилля на покращення земель навколо нашого міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
      <Text>Наша столиця розквітає! Але я думаю, що настав час почати закладати корені в інших місцях. Можливо, ми маємо тренувати поселенця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
      <Text>Мій владик, у нас є посланець в нашому розпорядженні. Ми можемо використати його, щоб здобути прихильність до міської держави. Стати дружніми з сусідньою міською державою може бути дуже корисним для нашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
      <Text>Наші сусіди з місто-держави звернулися до нас із запитом. Якщо ми зможемо їх вразити, я вважаю, що вони щедро нас винагородять.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
      <Text>Мені страшенно прикро повідомити, що ми збанкрутували. Надзвичайно важливо зробити все можливе для розгрузки нашого боргу. Можливо, я міг би запропонувати розформувати деякі з наших військ?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
      <Text>Ваша милість, я повинен попередити вас, що деякі поліпшені землі навколо нашого міста були розграбовані. Ми повинні знайти тих, хто за цим стоїть, та забезпечити, щоб більше шкоди не було завдано.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
      <Text>Нещодавно ми здобули продвинуті знання з міського планування. Створення районів у наших містах може бути набагато потужнішим та прибутковим за прості вдосконалення, такі як ферми та шахти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
      <Text>Наша військова група вивчила методику об'єднання двох військових підрозділів в більш масштабну армійську корпусну групу. Такі корпуси є багато потужнішими, ніж їх окремі підрозділи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
      <Text>Наша військова готовність сьогодні включає навчання по об'єднанню трьох військових підрозділів у єдину армію, значно більшу та потужнішу, ніж корпусні підрозділи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
      <Text>Ваша благодать, ми здобули більшу компетенцію у мистецтві будівництва статичних фортифікацій. Будівництво стін навколо наших міст не тільки зробить їх міцнішими проти іноземних нападів, але й дозволить обстрілювати неподалік ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
      <Text>Ваша милосте! Ворог стоїть біля наших воріт, і це місто оточено і оточене облогою. Немає можливості пропустити запаси та їжу, і наше місто не може вилікувати свої рани. Надзвичайно важливо прорвати цей облік.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
      <Text>Ворог знаходиться в радіусі дії нашого міста. Накажіть гарнізону міста здійснити дальнобійну атаку проти загарбників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
      <Text>Важливо стежити за нашими сусідами, і наші люди можуть допомогти. Уважно слухайте, оскільки вони іноді знають більше інформації, ніж ми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
      <Text>Мій пане, ми починаємо привертати увагу Великих Народів світу. Звичайно, є інші лідери, які також борються за їх увагу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
      <Text>Чим більше спеціалізованих районів ми будуємо, тим більше спеціалізованих Великих Людей ми залучимо, щоб поділитися своїми талантами з нашою цивілізацією. Я раджу продовжувати будувати їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
      <Text>Відомий художник натхненний нашою цивілізацією та приїхав на наші землі, щоб створювати великі твори мистецтва. Я пропоную знайти місце для зберігання цих шедеврів негайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
      <Text>Цей письменник здихався нашою цивілізацією і приїде до наших земель, щоб створювати великі твори літератури. Я пропоную знайти місце для зберігання цих шедеврів негайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
      <Text>Наша людність привернула Великого Пророка на нашу землю! Надішліть цю найсвятішу особу до нашого Святого місця і радійте, бо настав час заснувати власну релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
      <Text>Цей музикант вдихновлюється нашою цивілізацією і приїхав на нашу землю, щоб створити великі музичні твори. Я пропоную знайти місце для зберігання цих шедеврів негайно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
      <Text>Увага нашої цивілізації до морської частини наших військ дала змогу з'явитися Великому Адміралу серед наших рядів. Якщо його розумно розташувати серед наших кораблів, ми впевнені, що матимемо відчутну перевагу в бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
      <Text>Наши цивілізації присвячені військовим питанням та призвели до народження Великого Генерала серед наших військ. Коли мудро використовувати їх на полі бою, генерали можуть змінити хід битви на нашу користь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
      <Text>До нашої цивілізації прибув великий купець! У кожного з них є унікальний талант, який допоможе нашій економіці розквітнути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
      <Text>Наша пристань до наукових підходів привела до нашої цивілізації великого вченого! Я впевнений, що ми зможемо використовувати їх для користі майбутніх наукових розробок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
      <Text>Будування чудес світу не лише є видатним доказом величі нашої імперії, вони мають інші переваги теж. Пам'ятайте, інші цивілізації також можуть змагатися в цьому, і може бути тільки одне чудо кожного типу в світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
      <Text>Так само, як наші громадяни вірять у ваше керівництво, вони починають вірити в вищу силу. Я думаю, що мудро культивувати цей новий спосіб мислення - можливо, є якась користь, яку можна отримати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
      <Text>Кількість вірних зростає, і настав час визначити наші вірування. Оберемо пантеон для поклоніння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
      <Text>Мій владик, у нас є можливість навчати релігійних місіонерів для початку поширення нашої великої релігії в інших країнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
      <Text>Ваша величності, я вважаю, що нам може бути корисно набрати апостола для поширення нашої релігії. Ці святі люди досить могутні в засобах конвертації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
      <Text>Усі інші релігії у світі загроза для нашої віри. Ми можемо набрати Інквізиторів, щоб очистити наші міста від єретиків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
      <Text>Ваша Превосходительность, я вважаю, що настав час будувати кілька кварталів для нашого зростаючого населення. Ми повинні будувати їх на наших найкрасивіших землях - поруч з природними дивами або можливо біля узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
      <Text>Мій лорде, всі наші військові сили були знищені, і ми повністю беззахисні. Навчання військових підрозділів є найважливішою річчю, якщо ми хочемо вижити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
      <Text>Наші дослідники помітили ще одне дружелюбне плем'я. Я пропоную відправити розвідника для розслідування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
      <Text>Ваша Величносте, тримайте своїх союзників близько і ворогів ще ближче. Ми тепер можемо найняти Шпигуна, який допоможе нам краще зрозуміти, що роблять наші сусіди ... На більш прихованому рівні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
      <Text>Деякі ресурси, як цей, можуть бути зібрані. Це призведе до видалення ресурсу на користь миттєвого виграшу. Але як тільки він буде видалений, він не повернеться.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
      <Text>Ми відкрили місто-державу! Встановлення дипломатичних відносин з ними, безперечно, буде корисним для нашої імперії. Можливо, ми повинні відправити до них енвоя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
      <Text>Існує кілька різних типів міських держав, і кожен може забезпечити різні переваги в обмін на нашу дружбу. Наша уряд з часом дозволить нам заробляти послів, щоб розвивати ці стосунки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
      <Text>Ми навчили нашу першу дальнобійну одиницю, здатну бити ворогів здалеку, поза зоною ближнього бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
      <Text>Осадна одиниця! Це точно буде корисно, якщо ми вирішимо взятися за атаку міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
      <Text>Ми вміємо будувати стіни для захисту наших міст. Крім того, вони є чудовими пунктами для обстрілу ворогів з далекої дистанції, крім захисту від нападу ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
      <Text>Ворог оточив місто і ми перебуваємо під облогою. Ми повинні прорватися через блокаду, інакше ми не зможемо підкріпити гарнізон та відновити наші оборонні засоби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
      <Text>Мій повелитель, це місто має великі оборонні споруди. З достатньою силою та правильною військовою стратегією, я вважаю, що ми можемо взяти його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
      <Text>Ваша Величності, є моменти, коли мир - не кращий варіант. Я думаю, що зараз у нас є вагомі підстави для того, щоб продемонструвати нашу військову силу, але це ретельне рішення, яке ви повинні прийняти самостійно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
      <Text>Це складний світ, щоб стикатися з ним самому, але я вважаю, що один з наших сусідів виявився гідним. Може, ми повинні протягнути їм руку дружби?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
      <Text>Ваша Високочаність, я вважаю, що час відправити дипломатичну делегацію до наших сусідів. Це дозволить нам насіяти насіння дружби і можливо, дати нам краще розуміння того, що роблять ці інші люди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
      <Text>У мене є гарні новини! Якщо ми захочемо, я думаю, що ми можемо мати союзника серед наших сусідів. Це може бути корисно, якщо коли-небудь ми знадобимось допомоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
      <Text>Не переживайте, мій владико. Є ті, хто не можуть бути задоволені, незалежно від чого. Важливо пам'ятати, за що ви стоїте, і якщо настане час ... боротися за це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
      <Text>Мій лорде, я повинен попередити вас, що відкидання інших цивілізацій матиме довгострокові наслідки. Важливо ретельно обдумати ці питання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
      <Text>Хоча здається, що ми можливо образили когось, не хвилюйтесь. Завжди будуть інші лідери з різними ідеями від наших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
      <Text>Здається, наші вибори завоювали прихильність одного з наших сусідів. Але у кожного є свої плани, і я впевнений, що хтось інший може уважно стежити за нами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
      <Text>Ваша благодать, якщо дозволите, я думаю, що настав час досліджувати те, що знаходиться за межами наших берегів. Можливо, наші сухопутні війська будуть готові до цієї можливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
      <Text>Не тільки наші землі можна поліпшити, але й наші водні шляхи також. Я пропоную шукати можливості використання ресурсів уздовж берегів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
      <Text>Я думаю, що у нас може бути можливість переконати послідовників іншої релігії у їх помилковості. Чи ми повинні скористатися цією можливістю?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
      <Text>Іноземні проселити зверталися до наших громадян. Мені потрібно порадити, що ми повинні зробити щось з цією загрозою нашим священним землям. Можливо, ми повинні запустити інквізицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
      <Text>Квартали з більш високою привабливістю будуть містити більше жителів, тоді як квартали, побудовані біля боліт, аеропортів чи дощових лісів, будуть малолюдними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
      <Text>Наш казначейство наповнене золотом, і думаю, що може бути мудро зробити інвестиції. Можливо, ми могли б розширити нашу військову силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
      <Text>Ми ще не збудували святе місце, і великого пророка, якого ми привернули до нашого міста, немає де перебувати. Давайте збудуємо одне!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
      <Text>Наша людність привабила Великого Пророка на наші землі! Відправте цю найсвятішу особу до Стоунхенджу та радійте, бо прийшов час заснувати релігію для себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
      <Text>До нашої цивілізації прийшов великий інженер, готовий наполегливо працювати над розвитком нашої інфраструктури. Кожен з них має свій талант, але всі вони можуть покращити наші міста якимось чином.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
      <Text>Зараз ми маємо здатність побудувати космодром. Якщо ми продовжимо наші дослідження, ми можемо розкрити таємниці зірок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
      <Text>Ми виявили спосіб збільшити нашу виробничу потужність. Щоб використати цей потенціал, пропоную спробувати підтримувати дві прилеглі ферми до кожного цілком землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
      <Text>Ми знову покращили нашу сільськогосподарську технологію! Кожна ферма, яку ми будуємо поруч з іншою, збільшує вихід продукції обох - я пропоную робити це якомога частіше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
      <Text>Часи змінилися, і ера дипломатичних делегацій минула. Важливо зараз створити посольства з нашими друзями та союзниками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
      <Text>Ця земля є подарунком, і важливо, щоб ми захищали її. Я рекомендую створити національний парк. Це може навіть привернути туристів!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
      <Text>Тепер не просто чайки збираються на наших берегах. Якщо ми збудуємо курорт на узбережжі, то ми можемо скористатися цим новим привабливим місцем узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Незважаючи на те, що наші власні люди є досить кваліфікованими, ми завжди можемо скористатися вивченням у інших. Можливо, ми повинні дослідити можливість укладення договору про дослідження з одним з наших сусідів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
      <Text>Реліквія! Якщо ми зможемо її зберегти тут, щоб наші люди могли її побачити, я впевнений, що це приверне більше вірних до наших земель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
      <Text>Здається, ми стали досить популярною визначною пам'яткою для людей у всьому світі. Цікаво, скільки ще туристів пройдуть через наші кордони</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
      <Text>Ти є хоробрим та могутнім завоювачем! Я маю велику віру в те, що скоро ти здобудеш владу над усіма землями перед нами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
      <Text>Наша релігія поширюється по всіх землях. Це велика радість бачити, як багато людей обіймають те, що ми знаємо, що є істинним. Хоча є ще більше людей, які ще не побачили світло.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
      <Text>Хоча населення зростає, мало є місця для наших нових громадян. Ми повинні знайти спосіб додати більше житла в цьому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
      <Text>Ваша милості, я турбуюсь про щастя наших громадян. Я б порадив дослідити можливості збільшення їх задоволеності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
      <Text>Наші люди виявили, що вони мають певні корисні навички, які, на мою думку, ми повинні дослідити. Якщо ми розпочнемо будівництво нового району зараз, я вірю, що ми зможемо закінчити його зовсім скоро.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
      <Text>На жаль, увесь цей час, який ми проводимо на війні, сильно відбивається на нашому народі. Я бачу біль у їх очах, а продуктивність досягла рекордно низького рівня.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
      <Text>Будівництво Археологічного музею дозволить нам навчати археологів. В світі є так багато, що потрібно вивчити, і вони допоможуть нам здобути цей досвід.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- META TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_META_1_HEAD">
      <Text>ВИБІР ПОСЕЛЕНЦЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_1_BODY">
      <Text>Клікніть на одиницю поселенця, щоб вибрати її.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_HEAD">
      <Text>КІНЕЦЬ ХОДУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_BODY">
      <Text>Оскільки в цьому ході більше немає рішень, натисніть кнопку Наступний Хід, щоб продовжити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11a_BODY">
      <Text>Задачі, які потрібно виконати перед тим, як завершити свій хід, з'являться в панелі повідомлень у правому нижньому куті екрана. [NEWLINE][NEWLINE]Оскільки виробництво завершилося в цьому місті, ви отримуєте нагадування, що потрібно вибрати наступну річ для виробництва, перш ніж завершити свій хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_HEAD">
      <Text>ОБОВ'ЯЗКОВІ ДІЇ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_BODY">
      <Text>Клацніть на повідомлення "Вибрати виробництво" для вибору наступного завдання з виробництва.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_HEAD">
      <Text>SORRY, SOMETHING WENT WRONG</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_BODY">
      <Text>Дослідження має бути обрано перед завершенням ходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13a_BODY">
      <Text>В чергу виробництва міста додано одиницю Будівника. На її тренування піде кілька ходів. Оскільки не залишилося жодного рішення, яке потребувало б зробити в цей хід, кнопка Наступний Хід відображається.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_HEAD">
      <Text>КІНЕЦЬ ХОДУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_BODY">
      <Text>Клацніть на кнопку Наступний Хід, щоб продовжити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_HEAD">
      <Text>КІНЕЦЬ ХОДУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_BODY">
      <Text>Оскільки одиниця Warrior витратила всі свої бали руху [ICON_Movement], вона завершила свої дії на цьому ході.[NEWLINE][NEWLINE]Процеси виробництва та дослідження все ще тривають, тому інших рішень приймати не потрібно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19b_BODY">
      <Text>Натисніть кнопку "Наступний хід" ще раз, щоб продовжити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_HEAD">
      <Text>ВИБЕРІТЬ ВОЇНА</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_BODY">
      <Text>Click on the Warrior unit to select it.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_HEAD">
      <Text>ЗНАЙШОВ МІСТО</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_BODY">
      <Text>Натисніть кнопку «Заснувати місто», щоб вказати Сільськогосподарському робітнику заснувати нове місто на цьому місці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_HEAD">
      <Text>ВИБЕРІТЬ ВИРОБНИЦТВО</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_BODY">
      <Text>Відкрийте вибір виробництва для цього міста, натиснувши кнопку «Змінити виробництво міста».</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_HEAD">
      <Text>ВИБІР ВИРОБНИЦТВА</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_BODY">
      <Text>Це Вибір Виробництва міста. Звідси Ви можете будувати будівлі, створювати дива світу та тренувати військові та цивільні одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4b_BODY">
      <Text>Натисніть кнопку Воїн, щоб почати тренування воїнської одиниці у вашому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5a_BODY">
      <Text>Цивілізація - гра з хідами, де рішення приймаються та дії виконуються під час одного ігрового ходу, схоже на гру настільних ігор з друзями. Як тільки всі інші гравці зробили свої ходи, починається новий хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5b_BODY">
      <Text>Будівництво предметів у вашому місті потребує часу. Кількість ходів гри, необхідних для будівництва, вказана на кожному предметі у меню. [NEWLINE] [NEWLINE] Це розраховується на основі вартості виробництва [ICON_Production] предмета проти виходу виробництва [ICON_Production] міста. Чим вищий вихід, тим менше ходів потрібно будувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_HEAD">
      <Text>КІНЕЦЬ ХОДУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_BODY">
      <Text>Клікніть на кнопку Наступний Хід, щоб завершити свій хід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7a_BODY">
      <Text>Панель Досліджень відображає, до якої технології працює ваша цивілізація. Вона порожня, тому що ви ще не вибрали технологію для дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_HEAD">
      <Text>ВИБІРКА ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_BODY">
      <Text>Оберіть технологію гірництва в меню, щоб почати дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_HEAD">
      <Text>РУХАЙСЯ, ВОЇНЕ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_BODY">
      <Text>Військові підрозділи можуть атакувати ворожі підрозділи, пересуваючись до їх шестигранника. Натисніть праву кнопку миші на варварському підрозділі, щоб його атакувати. Спробуйте зробити це зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_HEAD">
      <Text>БУДУЙТЕ ПАМ'ЯТНИК</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_BODY">
      <Text>Крім підрозділів навчання, ваше місто може зосередити своє виробництво на будівництві споруд, таких як Монумент. [NEWLINE][NEWLINE]Спробуйте збудувати один зараз, вибравши його в черзі виробництва міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
      <Text>З варварів у нашому оточенні, я думаю, наш народ буде більш комфортно, якщо наші воїни будуть ближче до міста. Накажіть їм повернутися та захистити його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28a_BODY">
      <Text>Одиниці можна замовити на переміщення на більші відстані, надавши їм багатоходову команду. Це дозволить уникнути необхідності надавати окрему команду на переміщення щоразу, коли потрібно досягти пункту призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_HEAD">
      <Text>РУШАЙСЯ, ВОЇНЕ!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_BODY">
      <Text>Спробуйте наказати Воїна повернутися до міста, натиснувши кнопку "Перемістити в", а потім натиснувши на місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_29_BODY">
      <Text>При використанні багатоходового наказу на карті відображатиметься шлях, який одиниця пройде, а також показники кількості ходів до досягнення призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
      <Text>Ваша Високість, наші Скаути з нетерпінням чекають, щоб досліджувати навколишні землі та відкривати нові райони континенту. Пошліть їх вперед!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>На даний час немає інших питань, які потребують уваги, Ваш Величності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
      <Text>Наші найрозумніші голови відкрили нові та проникливі способи видобутку дорогоцінних каменів та металів землі. Поруч з нами є велика кількість цінних каменів, тому мудро було б надіслати наших будівельників, щоб побудувати там кар'єр.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_30_BODY">
      <Text>По всій карті розкидані різні види ресурсів. Існує 3 категорії ресурсів: [NEWLINE][NEWLINE] Розкішні: сприяють загальному щастю вашого народу. [NEWLINE][NEWLINE] Стратегічні: необхідні для створення дуже потужних військових одиниць. [NEWLINE][NEWLINE] Бонуси: забезпечують додаткові валові надходження [ICON_Food] Їжі, [ICON_Production] Виробництва або [ICON_Gold] Золота.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_HEAD">
      <Text>БУДУЙ КАР'ЄР</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_BODY">
      <Text>Цей камінь є бонусним ресурсом. Він надає додаткову виробничу потужність +1 [ICON_Production] вашому місту.[NEWLINE][NEWLINE]Якщо ви збудуєте тут кар'єр, вихід буде піднято до +2 [ICON_Production] виробничої потужності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31b_BODY">
      <Text>Перемістіть свою будівельну одиницю до кам'яного ресурсу та дайте їй побудувати кар'єр.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_32_BODY">
      <Text>Покращення кар'єру збільшують [ICON_Production]виробництво міста, в якому вони знаходяться. Вище виробництво дозволяє швидше будувати одиниці та будівлі. Коротко кажучи, чим вище виробництво міста, тим менше ходів потрібно, щоб щось там побудувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
      <Text>Наші громадяни спокійні через повернення наших воїнів до міста. Можу запропонувати, щоб вони взяли більш оборонну позицію на даний час. Вони будуть бджелі проти загрози від варварів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
      <Text>Great news! Our craftsmen have completed the Monument in our city! It is a symbol of the accomplishments and perseverance of our civilization, and inspires our people to push even further into the lands beyond.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
      <Text>Ваша Величносте, ми повинні розширювати наше королівство. У нас є сміливі родини, готові вирушати та здобувати нові землі для слави нашого народу. Якщо ми не будемо розширювати свої кордони, то з часом ми знайдемо себе оточеними ворогами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
      <Text>Поселенцям знадобиться часу, щоб завершити свою підготовку. Нашому розвіднику слід продовжувати досліджувати невідкриті землі. Я раджу залишати наших воїнів у [ICON_Capital] столиці, щоб захистити її.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
      <Text>Поселенці готові відправитись у подорож для заснування нового міста та розширення нашої цивілізації. Землі, що перебувають за межами нашого володіння, є небезпечними, тому мудро було б забезпечити їх захист, відправивши їх зі збройним супроводом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
      <Text>Нашим поселенцям має бути безпечно під час подорожі під захистом наших Воїнів. Але ми залишимося без захисту у [ICON_Capital] столиці, як тільки вони відправляться. Я пропоную відразу почати тренувати одиницю Метальників для захисту міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
      <Text>Добре зроблено, Ваша Величності. Наші великі розуми вже розпочали роботу над новими способами зберігання та збереження нашої їжі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
      <Text>Хай торжества нашої великої цивілізації не знають меж! Наш другий великий міст чекає на вашу директиву. З вашим мудрим керівництвом і він зростатиме і процвітатиме.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
      <Text>Схоже зі столицею [ICON_Capital], це місто може виробляти будівлі та одиниці, збільшувати свою населеність та розширювати свої кордони. Більше міст означає більше управління, але я маю велику віру в Вашу Величність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Ваша Величність проявила мудрість та розуміння основ управління цивілізацією. Я буду доступний для допомоги у будь-який момент, якщо Ви захочете, але зараз я віддаляюсь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
      <Text>Наші фермери дуже майстерні у забезпеченні [ICON_Food] їжею нашого народу, але нам потрібно знайти кращі способи зберігання її. Я пропоную спрямувати зусилля наших вчених на вирішення цієї проблеми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
      <Text>Наша присвяченість розробці стійкої писемної мови дозволила нам записувати наші знання для майбутнього використання. Якщо ми забезпечимо загальне місце в нашому місті для наших вчених, де вони зможуть ділитися цією інформацією, я впевнений, що їхня робота буде набагато ефективнішою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
      <Text>Чудово! Розпочалося будівництво кампусу. Наші вчені з нетерпінням чекають його завершення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
      <Text>Кампус готовий, і ми вже почали бачити його переваги. Будівництво бібліотеки було б ідеальним на такому місці, якщо Ваша високоповажність погодиться на це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
      <Text>Здається, ми не єдині, хто змагається за контроль над цими землями. Я пропоную діяти обережно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
      <Text>Ваша Високості, ми ведемо війну. Безпека королівства є найважливішою. Ми повинні негайно почати мобілізацію армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
      <Text>Об'єднання вашого управління зі строгим законодавством може бути найбільш корисним для нас. Я думаю, що настав час прийняти набір політик, щоб зміцнити наш прогрес до більш високої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
      <Text>Сувора дисципліна в наших військових лавах дала б нам перевагу над незорганізованою варварською ордою. Більш структуроване міське планування зробить наші міста більш організованими та ефективними. Я пропоную введення цих політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
      <Text>Виховання нашої людності важливе, але ми також повинні їх захищати. Є барбарські племена поруч з нами, які нічого не хочуть, окрім як здирати та розграбовувати наше майно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
      <Text>Ми продовжуємо просування у підготовці команди Будівельників, і дослідження йде за планом. [NEWLINE] Наші Воїни дуже близько до Статевого Села і мають прибути незабаром.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Наші люди дивляться на небо та починають думати, чи можуть наші долі бути керовані руками вищої сили. Хто ж ці великі боги, та які благословення вони можуть здійснити на нас?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
      <Text>У житті, присвяченому пошуку настанов в таємницях Всесвіту, виникла епіфанія, яка буде керувати наших вірних тисячоліттями вперед. Нехай вчення цього Великого Пророка поширюються серед людей всіх культур на землі. Розповсюджуючи нашу релігію, ми можемо перемогти наших конкурентів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
      <Text>Вітаю, Мій Володарю! Твоє керівництво надихнуло наш народ на велич, і тепер один з них досяг істинного генія. Їх внесок прогримить усією історією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
      <Text>Ваша Величносте, нам необхідно відновити торгівельні зв'язки з нашими сусідами. Це дозволить нам збільшити економіку та отримати нові знання про таємниці світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
      <Text>Мій пане, ми зв'язалися з деякими іншими людьми. Ці люди більш розвинені, ніж племінні селяни, які допомагали нам раніше. Чи маємо ми простягнути руку дружби, чи намагатися їх підкорити?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
      <Text>Обережно, Ваша Величносте. Це місто вороже до нас, і його люди навряд чи здадуться без бою, щоб захистити його від наших рук. Нам необхідно добре підготуватися</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_HEAD">
      <Text>ВИБІРКОВЕ ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_HEAD">
      <Text>ВИБІРКОВЕ ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_BODY">
      <Text>Клікніть на кнопку Вибрати дослідження, щоб відобразити вибір досліджень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_331_HEAD">
      <Text>ДОСЛІДЖЕННЯ ЗМІН</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_BODY">
      <Text>Виберіть технологію гончарства з Меню дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_HEAD">
      <Text>ПОВІДОМЛЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_BODY">
      <Text>Якщо є одиниці, які не рухалися цього ходу і чекають на накази, ви можете звернутися до них, натиснувши сповіщення "Одиниця потребує наказів". Натисніть на це сповіщення зараз, щоб перейти до вашої розвідувальної одиниці і видалити нові накази.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_HEAD">
      <Text>ПЕРЕМІСТИ РОЗВІДНИКА</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_BODY">
      <Text>Продовжуйте досліджувати світ разом із своєю відділенням Скаутів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36a_BODY">
      <Text>Коли не здійснюється переміщення військової одиниці, часто корисно її посилити. Коли видається наказ на посилення, одиниця протягом двох ходів буде облаштовуватися укріпленнями. Це збільшить їх [ICON_Strength] бойову міць у випадку нападу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_HEAD">
      <Text>ПОСИЛИТЬ ВОЇНА</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_BODY">
      <Text>Спробуйте наказати військову одиницю Воїн зробити це, клацнувши кнопку Окопатися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_HEAD">
      <Text>БОНУС ЗМІЦНЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_BODY">
      <Text>Цей підрозділ тепер матиме перевагу в бою при захисті. Однак, якщо підрозділ буде переміщений, він втратить свій укріплений статус і йому доведеться отримати наказ на укріплення, щоб отримати бонус.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38_HEAD">
      <Text>РОБОЧА СИЛА ДЛЯ БУДІВНИЦТВА</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38a_BODY">
      <Text>Ваш будівельник все ще має одного робітника залишився. [NEWLINE][NEWLINE] Ви можете використовувати його для будівництва шахти на гірському ділянці (+[ICON_Production] виробництво) або ферми на рівнинному ділянці (+[ICON_Food] харчування). [NEWLINE][NEWLINE] Для цього може знадобитися більше, ніж один хід, один для переміщення будівельника і ще один хід для будівництва покращення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38b_BODY">
      <Text>Пам’ятайте: Будівельники можуть будувати покращення лише в межах вашого міста. [NEWLINE][NEWLINE] Генеруючи [ICON_Culture] Культуру, межі вашого міста розширюються, що дозволяє вам отримати доступ до більшої кількості ресурсів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_HEAD">
      <Text>ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_BODY">
      <Text>Вільно досліджуйте карту разом із своєю групою Розвідувачів. Завершіть свій хід, коли ви закінчите видачу команд вашому Будівельнику та Розвідувачу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_40_BODY">
      <Text>Ваше місто завершило будівництво пам'ятної споруди. Усі будівлі приносять внесок у розвиток міста на свій спосіб. Монумент збільшить кількість [ICON_Culture] культури, що генерується містом, що розширить вплив вашого міста на додаткові гекси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_HEAD">
      <Text>НАВЧАННЯ ПОСЕЛЕНЦІВ НА ПОТЯГАХ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_BODY">
      <Text>Почніть тренування одиниці поселенця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41b_BODY">
      <Text>Відкрийте вибір виробництва та розпочніть тренування поселенця. Пам'ятайте, що вибір виробництва можна відкрити через Панель інформації міста або через нагадування "Вибір виробництва" у Панелі сповіщень праворуч від гри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_42_BODY">
      <Text>Одиниці, такі як поселенці та будівельники, є мирними цивільними одиницями і не можуть захищати себе. Це робить їх дуже уразливими до захоплення чи вбивства ворожою армією. Однак, ваші військові одиниці можуть захищати цивільні одиниці, якщо вони займають той самий гекс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43a_BODY">
      <Text>Легкий спосіб перемістити дві одиниці разом - з'єднати їх разом до моменту досягнення кінцевої точки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_HEAD">
      <Text>СОПРОВОЖДАЮЧИЙ ПОСЕЛЕНЕЦЬ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_BODY">
      <Text>Виберіть або Поселенця, або Воїна та натисніть кнопку Супроводу в панелі одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_HEAD">
      <Text>ФОРМАЦІЯ РУХУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_BODY">
      <Text>Почніть рухати військові південно-східним напрямком до позначеного маркера на мапі. Якщо ви ще не розкрили ту частину мапи, то можливо буде краще відправити свого Розвідника туди, щоб полегшити подорож.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45a_BODY">
      <Text>У грі Civilization, як тільки гравець втрачає всі свої міста, гра закінчується. Дуже важливо захищати свої міста, особливо [ICON_Capital] столицю, від будь-якої зовнішньої загрози.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_HEAD">
      <Text>ТРЕНУВАННЯ КІНЕЦЬКІВ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_BODY">
      <Text>Додайте одиницю Slinger до черги виробництва міста та закінчіть свій хід, коли ви закінчите.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46_BODY">
      <Text>Як часто буває в історії, технологічні відкриття надихають нові технології, будуючи на знаннях, отриманих у минулому. У грі Civilization це моделюється за допомогою "дерева технологій". Клацніть кнопку "Відкрити дерево технологій" в Панелі дослідження, щоб переглянути його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_HEAD">
      <Text>Відкрите дерево технологій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_BODY">
      <Text>Клікніть, щоб відкрити Дерево Технологій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_47_BODY">
      <Text>Дерево технологій відображає всі технології, що можуть бути досліджені в грі "Цивілізація", від стародавньої ери до ери Інформації та далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_48_BODY">
      <Text>Золотисті вузли позначають технології, які ви вже дослідили. Ви щойно завершили дослідження гончарства, тому воно позначене як завершене.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_49_BODY">
      <Text>Темно-сірі вузли позначають технології, які можна почати досліджувати, але не є повністю готовими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_50_BODY">
      <Text>Світло-сірі вузли представляють технології, які ще не доступні для початку дослідження. Ці технології потрібно розблокувати, досліджуючи одну або кілька передумовних технологій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51a_BODY">
      <Text>Оскільки ми вже дослідили гончарство, тепер ми можемо почати дослідження технології письма.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_HEAD">
      <Text>ВИБІРКОВЕ ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_BODY">
      <Text>Почніть дослідження письма, клацнувши на вузол "Письмо" у дереві технологій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_52_BODY">
      <Text>Зверніть увагу на зміну статусу вузла технології Письмові технології, що свідчить про те, що в даний момент вона досліджується. Кількість ходів, необхідних для завершення дослідження технології, вказана в правому верхньому куті вузла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53A_BODY">
      <Text>Символи, які відображаються в межах технологічного вузла, представляють нові одиниці, будівлі, дива та здібності, які розблоковуються після завершення технології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53B_BODY">
      <Text>Наприклад, коли ви завершите дослідження технології Письма, ви зможете будувати район Кампусу та будівлю Бібліотеки в усіх своїх містах. Кампус та Бібліотека дозволяють збільшити кількість [ICON_Science] Науки, яку ви генеруєте кожен хід, що дозволяє вам швидше досліджувати технології!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54_BODY">
      <Text>Оскільки ви закінчили визначення нових досліджень, ми можемо закрити дерево технологій, натиснувши кнопку Х у верхньому правому куті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_HEAD">
      <Text>Закрити дерево</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_BODY">
      <Text>Клацніть, щоб закрити дерево технологій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_55_BODY">
      <Text>Продовжуйте пересувати свою одиницю поселенця до вказаної локації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_56_BODY">
      <Text>При виборі місця для заснування нового міста важливо дивитися на плодючість оточуючої землі. Близькість до джерел [ICON_Food] їжі, ресурсів та прісної води є дуже важливими. Для цього підручника ми вже знайшли для вас ідеальне місце.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_57_BODY">
      <Text>Коли ваша поселенська одиниця готова, натисніть кнопку Заснувати місто, щоб створити нове місто тут. Це може потребувати переходу на наступний хід, якщо ваша поселенська одиниця знаходиться поза [ICON_Movement] балами руху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_58_BODY">
      <Text>Щоб перемогти в грі "Цивілізація", гравцю потрібно перемогти всі інші цивілізації у світі. Є кілька способів досягнення цієї мети. Ви можете завоювати їх міста військово, приводячи їх до вашої цивілізації. Ви також можете перемогти технологічно, культурно або релігійно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_59_BODY">
      <Text>На шляху до перемоги є основні стратегії, які допоможуть вам будувати вашу цивілізацію.[NEWLINE]---[NEWLINE]Для цього навчального посібника ми запропонували вам чотири цілі для досягнення. Досягнувши всі чотири, ви можете завершити навчальний курс. Однак, щоб перемогти в навчальному курсі, вам потрібно виконати п'яту ціль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_61_BODY">
      <Text>Вітаю! [NEWLINE]---[NEWLINE] Ви успішно оволоділи основами вирощування та підтримки цивілізації, яка зможе встояти перед випробуванням часу. Ви можете завершити навчання, або продовжити грати та перемогти у грі шляхом знищення конкуруючої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_63_BODY">
      <Text>У цьому навчальному посібнику ви граєте на невеликій карті з однією цивілізацією-суперником. Стандартна гра цивілізації пропонує більшу карту світу з кількома цивілізаціями-суперниками, які всі конкурують між собою для перемоги. Задача більша, але цілі залишаються тими ж.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_62_BODY">
      <Text>Щоб виграти цю гру, вам потрібно підкорити всі міста ворожої цивілізації за допомогою своєї військової сили.[NEWLINE]---[NEWLINE]Удачі!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_76_BODY">
      <Text>Відкрийте Вибір виробництва першого міста, натиснувши кнопку виробництва на банері міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_77_BODY">
      <Text>У грі Civilization VI є багато типів районів, які можна побудувати у вашому місті, кожен зі своїми специфічними функціями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_78_BODY">
      <Text>Завершивши дослідження письма, ви тепер можете створити кампусний район у своєму місті. [NEWLINE][NEWLINE] Кампусний район присвячений збільшенню кількості [ICON_Science] науки, що генерується містом, що містить його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_79_BODY">
      <Text>Багато районів в грі також отримують бонус в залежності від того, де вони знаходяться в місті. Кампус отримує бонус, коли будується поруч з горами або джунглями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_HEAD">
      <Text>БУДУЙТЕ КАМПУС</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_BODY">
      <Text>Клацніть кнопку Campus в Панелі виробництва, щоб розпочати будівництво в цьому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_81_BODY">
      <Text>Під час розміщення району карта трохи змінюється, щоб показати ідеальні місця для його будівництва</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_82_BODY">
      <Text>Цей сюжет має гори на двох його краях, кожна з яких забезпечує +1 [ICON_Science] на кожен хід. Розміщення кампусу тут було б ідеальним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_83_BODY">
      <Text>Клікніть на цей шестигранник, щоб розпочати будівництво кампусу тут.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_84_BODY">
      <Text>Оскільки ви завершили вивчення технології Вишивання, вам зараз потрібно вибрати, що вивчати далі. Якщо ви бажаєте рекомендацію, то Тваринництво та Бронзова робота - це обидва хороші варіанти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_85_BODY">
      <Text>Тваринництво дозволить вам будувати поліпшення Пастушки та Табори в вашому місті. [NEWLINE] [NEWLINE] Бронзова робота допоможе вам військово, розблоковуючи округ Військового табору, а також дозволить навчати Копійників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_86_BODY">
      <Text>Деякі будівлі можуть бути споруджені лише в округах. Бібліотека є будівлею, яка призначена виключно для кампусного району. Оскільки ми завершили будівництво кампусу, ми тепер можемо спорудити на ньому бібліотеку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_HEAD">
      <Text>ПОБУДУЙТЕ БІБЛІОТЕКУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_BODY">
      <Text>Натисніть кнопку Вибрати виробництво внизу праворуч, щоб розпочати створення бібліотеки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_88_BODY">
      <Text>Вітаємо!![NEWLINE]Ви виграли свою першу гру у Civilization.[NEWLINE][NEWLINE]Тепер ви готові брати на себе набагато більші виклики та завдання, досліджувати нові світи, вперше зустрічатися з новими цивілізаціями та досягати перемоги за своїми умовами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_89_BODY">
      <Text>Під час війни з іншою цивілізацією найкраще мати достатню кількість бойових одиниць, як для захисту своїх міст, так і для бою за кордоном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_90_BODY">
      <Text>Іноді необхідно призупинити виробництво в будівлі або районі, щоб навчити підрозділи воювати. Для цього просто змініть поточне виробниче завдання міста на бойову одиницю, яку ви хочете створити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_91_BODY">
      <Text>Коли ви задоволені розміром своєї армії, ви можете відновити виробництво того, що раніше будувалося, не втрачаючи прогресу, який вже досягнуто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_92_BODY">
      <Text>Зайняття дипломатичних відносин з іншими цивілізаціями може бути дуже прибутковою справою. Звичайно, відносини також можуть погіршитися. Як ви взаємодієте з іншими лідерами - це ваш вибір. Просто пам'ятайте, що на шляху до перемоги ви не можете завжди бути другом усіх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93a_BODY">
      <Text>Зібравши [ICON_Culture] культуру, ви щойно розблокували Кодекс Законів, який містить вашу першу форму правління: Вождатство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_HEAD">
      <Text>УРЯД</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_BODY">
      <Text>Для доступу до цього, натисніть кнопку Уряд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_94_BODY">
      <Text>У грі Цивілізація VI є багато типів урядів. Крім різних переваг, кожен уряд має певну кількість слотів, в які можна впроваджувати політику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95a_BODY">
      <Text>Перша урядова форма, доступна для вас, - Вождівство. У ній є 2 доступних слоти для політики. Перший слот у Вождівстві - це військові політики. Другий слот - для економічних політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_HEAD">
      <Text>ПОЛІТИКА УРЯДУ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_BODY">
      <Text>Клацніть кнопку Змінити Політики</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_96_BODY">
      <Text>Щоб вставити політику, клацніть і утримуйте політику праворуч та перетягніть її до відповідного слоту у вашому уряді зліва. [NEWLINE] [NEWLINE] Спробуйте це зараз, додавши політику Дисципліни до військового слоту, а потім додайте політику міського планування до економічного слоту. Клацніть кнопку Підтвердити політики, коли закінчите.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_97_BODY">
      <Text>Застосувавши ці політики, ваші військові частини отримають бонус до бойової міцності в розмірі +5 [ICON_Strength] при боротьбі з варварами. Крім того, ваші міста отримають додатковий виробництво на рівні +1 [ICON_Production] на кожен хід, що дозволить їм набирати військові частини та будувати споруди швидше, ніж раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_98_BODY">
      <Text>Так само, як ви досліджуєте нові технології, генеруючи [ICON_Science] науку у своїх містах, ви розблоковуєте громадянські знання, генеруючи [ICON_Culture] культуру.[NEWLINE][NEWLINE]Ви вже розблокували громадянське знання "Кодекс законів", що дозволило вам створити свою першу урядову структуру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99a_BODY">
      <Text>Тепер вам потрібно обрати нового громадянина, до якого ви будете просуватися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_HEAD">
      <Text>ДЕРЕВО ГРОМАДЯНСЬКОЇ ОСВІТИ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_BODY">
      <Text>Відкрийте дерево політики, натиснувши кнопку дерева політики в верхньому лівому куті екрану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100_BODY">
      <Text>Аналогічно Дереву Технологій, Дерево Громадянської Культури має різні вибори та шляхи, які ви пройдете в процесі гри.[NEWLINE]Для цього навчального посібника, оберіть громадську культуру Ремесло, щоб продовжити розвиток.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_HEAD">
      <Text>ОБЕРІТЬ ГРОМАДЯНСЬКІСТЬ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_BODY">
      <Text>Оберіть громадянську квітку "Майстерність"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_HEAD">
      <Text>Закрити дерево</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_BODY">
      <Text>Натисніть, щоб закрити дерево громадянства</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_101_BODY">
      <Text>Клікніть "Далі" щоб продовжити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_HEAD">
      <Text>ЗБУДУВАТИ ПОЕЗД</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_BODY">
      <Text>Натисніть на "Builder", щоб почати тренування одиниці "Builder".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_BODY">
      <Text>Місто є кутовим каменем будь-якої великої цивілізації. Розмір міста представлений його [ICON_Citizen] населенням, яке вказане ліворуч від його назви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
      <Text>Одиниця Слингера завершила навчання у вашій столиці. Слингери - це бойові одиниці дальнього бою, які дозволяють їм атакувати з віддалі, не займаючись ближнім боєм. Це дозволяє їм уникнути отримання удару під час атаки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_BODY">
      <Text>Кожне місто також претендує на прилеглі землі для виключного контролю. Ці землі позначені кольоровою межею, що оточує місто. Унікальні особливості всередині меж впливають на потенційні сильні сторони кожного міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
      <Text>Дальнобойні одиниці також мають тенденцію мати меншу силу захисту, ніж їх ближньобойні суперники, тому найкраще тримати їх близько до союзних одиниць інших типів для захисту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_BODY">
      <Text>Ви повинні вибрати, як кожне місто у вашій цивілізації буде зростати й розширюватися з часом, поліпшуючи землі, які ви контролюєте, і створюючи нові будівлі та райони в межах вашого впливу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
      <Text>Під час проходження гри та проведення досліджень нових технологій, ви розблокуєте кращі, сильніші та більш розумні одиниці. Будування міцної та різноманітної бойової сили є ключовим у змаганні з іншими цивілізаціями та забезпеченням безпеки своїм людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
      <Text>Ми щойно завершили дослідження щодо письма.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
      <Text>Крім [ICON_Food] їжі, вашим людям також потрібні [ICON_Amenities] благоустрій у їх містах. Один з джерел [ICON_Amenities] благоустрою - це розкішні ресурси, такі як [ICON_Resource_Coffee] кава поруч з вашою [ICON_Capital] столицею. Після завершення технології Гончарного мистецтва, було б добре дослідити Ірригацію, щоб дозволити вашим будівельникам покращувати розкішні ресурси, такі як [ICON_Resource_Coffee] кава поруч з нашою [ICON_Capital] столицею. Це забезпечить [ICON_Amenities] благоустрій нашому місту, збільшуючи його щастя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
      <Text>Ви досягли мети покращення плитки в межах досяжності другого міста!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
      <Text>Ви досягли мети дослідження іншого племінного селища!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
      <Text>Ви досягли мети зростання міста до населення шістьох!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
      <Text>Ви досягли мети побудувати п'ять поліпшень!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
      <Text>Ви виконали мету побудови Стін у своєму [ICON_Capital] столичному місті!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
      <Text>Ви досягли цілі побудувати Бараки!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_106_BODY">
      <Text>Кожне місто генерує різноманітні врожаї на початку кожного ходу. Їх отримують з шестикутників, які контролює місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_107_BODY">
      <Text>Each hex within your city borders can provide a number of yields to help you advance your civilization. [ICON_Food] Food and [ICON_Production] Production are two of these yields.[NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Food] Food fuels city growth, increasing its [ICON_Citizen] Population. More [ICON_Food] Food, faster growth.[NEWLINE][NEWLINE]  [ICON_Production] Production is used to build new items, like military units and city upgrades. The more [ICON_Production] Production your city has, the faster you can build things.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_108_BODY">
      <Text>Однак, кожен шестигранник потребує роботи [ICON_Citizen] населення, щоб отримати врожай з цього шестигранника. [NEWLINE] [NEWLINE] Кожен [ICON_Citizen] громадянин може працювати на 1 шестиграннику в межах вашого кордону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_109_BODY">
      <Text>Збільшення населення [ICON_Citizen] вашого міста дуже важливе, щоб скористатися всіма врожаями з навколишніх земель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_110_BODY">
      <Text>Тепер на вибір у вас, що ви хотіли б виробляти у цьому місті.[NEWLINE][NEWLINE]Рекомендації:[NEWLINE][NEWLINE]- Навчіть Будівельника, щоб поліпшити більше навколишніх земель у ваших кордонах.[NEWLINE][NEWLINE]- Навчіть бойову одиницю, щоб розширити розмір та силу своєї армії.[NEWLINE][NEWLINE]- Побудуйте Хлів, щоб забезпечити додаткову [ICON_Food] їжу для вашого міста, а також більше [ICON_Housing] житла для вашого [ICON_Citizen] населення.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--TUTORIAL GOALS TEXT-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
      <Text>Мета:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
      <Text>Щоб ЗАВЕРШИТИ навчальний посібник:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
      <Text>Щоб виграти навчальний посібник:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
      <Text>Досліджуйте: Досліджуйте невідкриті області регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
      <Text>Використовуйте свого розвідника, щоб знайти та дослідити всі Племінні Села в регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
      <Text>ОБОРОНА: Перемістіть Воїнів назад до міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
      <Text>Відправте своїх воїнів назад до міста, щоб захистити його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
      <Text>ЗАХИСТ: Тримайте воїнів всередині міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
      <Text>Залишайте своїх Воїнів у місті для його захисту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
      <Text>ТРЕНУВАННЯ ПОСЕЛЕНЦІВ: Повне навчання одиниці поселенця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
      <Text>Проведіть повну підготовку одиниці поселенців для розширення вашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
      <Text>ЗАСНУВАТИ НОВЕ МІСТО: Супроводжуйте поселенця до вказаного місця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
      <Text>Супроводжуйте поселенця разом з воїном до вказаного місця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
      <Text>РОЗВИВАЙТЕ: Використовуйте Білдер, щоб покращити територію навколо нового міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
      <Text>Використайте будівельника для поліпшення земель, навколо нового міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
      <Text>НАУКА: Побудуйте кампус у своєму столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
      <Text>Завершіть будівництво кампусу у вашій столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
      <Text>Знайдіть та досліджуйте інше селище племені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
      <Text>Досягніть населення 6 в одному зі своїх міст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
      <Text>ЕКСПЛУАТУВАТИ: Побудуйте 5 покращень</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
      <Text>ЕКСТЕРМІНУЙТЕ: Позбудьтеся загрози від варварів у своєму регіоні та знищте їхній табір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
      <Text>Винищіть іншу цивілізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
      <Text>ПОБУДУЙ ПОКРАЩЕННЯ: Використовуй свою будівельну одиницю, щоб побудувати третє покращення у своєму місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
      <Text>Побудуйте Стародавні стіни у своєму столичному місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
      <Text>Побудуйте район таборування та оновіть його, збудувавши казарми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
      <Text>Навчіть п'ять військових одиниць, включаючи щонайменше одного Лучника або Таран. [NOT IMPLEMENTED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
      <Text>Щоб перемогти: знищте іншу цивілізацію, захопивши її столицю.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--CITY PANEL BUILT-IN ADVISOR MESSAGES-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
      <Text>ДЛЯ ОТРИМАННЯ ЖИТЛА:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
      <Text>ДЛЯ ОТРИМАННЯ ЗРУЧНОСТЕЙ:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Будівництво будівель: {1_Buildings}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Додати райони: {1_Districts}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Покращення місць: {1_Improvements}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Поліпшити розкішні ресурси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Дослідження технології: {1_Techs}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Розблокуйте громадянську освіту: {1_Civics}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53_BODY">
      <Text>Символи, відображені всередині вузла технології, представляють нові одиниці, будівлі, чудеса та здібності, які розблоковуються технологією після її завершення. Наприклад, після завершення дослідження технології гончарства, ви зможете будувати будівлю Амбар у всіх своїх містах. Ваших будівельників також здатність збирати пшеничні ресурси біля вашого міста. Хоча збирання пшеничних ресурсів дає вам велику кількість [ICON_Food]їжі, цей ресурс видаляється з карти. У більшості випадків краще зберігати пшеничний ресурс, будуючи на ньому поліпшення Ферми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_167_BODY">
      <Text>Технологічний прогрес вашого народу досягається через дослідження.[NEWLINE][NEWLINE]Завершуючи дослідження технологій, ви розблокуєте нові способи експлуатації землі, нові військові підрозділи, нові покращення міста та багато іншого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_111_BODY">
      <Text>Так само, як будівництво нових одиниць залежить від [ICON_Production] виробництва, дослідження нових технологій залежать від [ICON_Science] науки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_112_BODY">
      <Text>Кожне місто у вашій імперії генерує невелику кількість науки [ICON_Science] на хід. Швидкість завершення вашого дослідження залежить від загальної кількості [ICON_Science] науки, що генерується вашими містами. [NEWLINE][NEWLINE]Чим більше [ICON_Science] науки ви генеруєте, тим швидше ви досліджуєте нові технології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
      <Text>Виберіть полив з панелі вибору досліджень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_HEAD">
      <Text>ВИБЕРІТЬ ДОСЛІДЖЕННЯ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_BODY">
      <Text>Клацніть кнопку Вибрати дослідження, щоб відкрити панель Дослідження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_113_BODY">
      <Text>З метою цього навчального посібника ми "поспішили" з виробництвом цього блоку. Зазвичай, на виробництво потрібно було більше часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_12_BODY">
      <Text>Клацніть на сповіщення "Оберіть виробництво", щоб відкрити меню виробництва міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_15_BODY">
      <Text>Клацніть на військову одиницю "Warrior", щоб її вибрати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_114_BODY">
      <Text>Кожна племінна села надасть нагороду, коли їх дослідив гравець. Це племінне село дарувало вам новий одиницю розвідника, яка з'явилася у вашому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_115_BODY">
      <Text>Продовжуйте досліджувати світ разом зі своїм розвідником. Закінчіть свій хід, коли він виконає свою дію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_116_BODY">
      <Text>Ваша цивілізація завжди буде проводити дослідження технологій. Оскільки ви щойно завершили гірництво, вам потрібно обрати, що досліджувати далі, перш ніж перейти до наступного ходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_117_BODY">
      <Text>Розпочалось дослідження технології гончарства. Закінчіть свій хід після переміщення одиниці розвідки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_118_BODY">
      <Text>Щоб виграти гру Цивілізація, вам потрібно перемогти всі інші цивілізації у світі. Є кілька способів досягнення цього. Більшість ігор також закінчуються у 2050 році або після визначеної кількості ходів. Якщо жоден гравець не досяг цих перемог до цього часу, переможця визначається за балами. Бали розраховуються як загальний показник досягнень кожного гравця у всіх сферах діяльності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119_BODY">
      <Text>Статус умов кожної перемоги відстежується на панелі світового рейтингу. [NEWLINE][NEWLINE]Відкрийте її зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_HEAD">
      <Text>Рейтинг світу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_BODY">
      <Text>Клацніть, щоб відкрити панель світового рейтингу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_120_BODY">
      <Text>Вкладка Загальне надає вам огляд всіх типів перемог та вашого рейтингу порівняно з іншими гравцями</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_121_BODY">
      <Text>Інші вкладки дають вам більш детальну інформацію про кожен набір рейтингів. [NEWLINE][NEWLINE]Закрийте панель, коли будете готові продовжувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_122_BODY">
      <Text>Решта цього посібника допоможе вам здобути вашу першу перемогу у домінуванні.[NEWLINE][NEWLINE]Метою перемоги у домінуванні є те, щоб ваша цивілізація була останньою, яка займає своє власне [ICON_Capital] столицю.[NEWLINE][NEWLINE]У цьому посібнику це означає, що вам потрібно використовувати свою військову силу, щоб захопити [ICON_Capital] столицю вашого суперника, запобігаючи їм захопити вашу.[NEWLINE][NEWLINE]Як саме ви це зробите, залежить від вас. Однак ми надали три необов'язкові цілі, які, якщо їх виконати, допоможуть вам у досягненні цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_123_BODY">
      <Text>Якщо ви не впевнені в чомусь, або шукаєте більше інформації про все, що ви побачили в цьому уроці, імовірно, ви знайдете це в Цивілопедії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_64_BODY">
      <Text>Райони є конкретними зонами вашого міста, які призначені для забезпечення певного врожаю. В районах можна будувати будівлі, щоб збільшити цей врожай, а також забезпечити інші переваги для вашого міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_65_BODY">
      <Text>Наприклад, ви відкрили район {DISTRICT_TYPE}, який призначений для забезпечення {YIELD_TYPE} вашій цивілізації. Побудова будівлі {DISTRICT_BUILDING} в цьому районі збільшує врожайність {YIELD_TYPE} для вашої цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_66_BODY">
      <Text>Щоб зонувати район, виберіть його у меню виробництва вашого міста, як вибираєте будівлю чи одиницю. Деякі райони мають правила щодо їх розташування, але ще важливіше, що райони можуть мати ще більшу користь, якщо розташовані в оптимальному місці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_67_BODY">
      <Text>Коли ви готові зонувати район, гра допоможе вам вибрати найкраще місце. Іноді ви можливо не знайдете підходящої ділянки в місті для розміщення нового району одразу ж. Місцезнаходження може потребувати очищення від перешкод, або всі існуючі ділянки в місті можуть вже мати покращення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_68_BODY">
      <Text>Розширення розміру вашого міста - один з способів отримати більше місць для районів та покращень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
      <Text>Ваша Величносте, якщо мені дозволять... Хоча наші вчені були б готові досліджувати інші теми, я вважаю, що краще не відволікати їх, доки вони не завершать поточний проект, якщо це не є абсолютно необхідним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_69_BODY">
      <Text>Будь-який прогрес у дослідженні технології не є втраченим, тому є випадки, коли зміна напрямку дослідження є стратегічно виправданою. Однак, завжди краще мати завершену технологію, ніж багато незавершених.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_73_BODY">
      <Text>У грі «Civilization VI» можливо отримати моменти «Еврека», які прискорюють дослідження технологій завдяки досягненням у грі. Цей момент «Евреки» можна отримати, відкривши природну чудесу. Інші досягнення можуть полягати в перемозі в битві із певним видом військової одиниці чи побудуванні споруди. Досягнувши їх, значно прискорюється технологічний прогрес.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_127_BODY">
      <Text>Розвідники ідеально підходять для розвідування племінних селищ, оскільки вони отримують досвід з цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_72_BODY">
      <Text>Будь-який прогрес виробництва замовлення не втрачається, тому є випадки, коли зміна фокусу виробництва вашого міста є стратегічно виправданою. Однак, часто краще закінчити те, що ви почали, перед тим, як розпочинати щось нове.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_74_BODY">
      <Text>Можливо, ви помітили, що ваша одиниця Будівельника зникла після використання останньої будівельної "зарядки". Це тому, що всі робочі ресурси були витрачені. Вам потрібно буде навчати більше Будівельників по мірі прогресування у грі, щоб покращувати землі навколо своїх міст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_75_BODY">
      <Text>Розвідники, на відміну від інших військових підрозділів, здобувають досвід, досліджуючи племінні села. Вони також можуть отримати досвід, відкриваючи природні дива у світі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_128_BODY">
      <Text>Ви могли помітити, що ваші міста генерують невелику кількість віри [ICON_Faith] кожен хід. [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Faith] Віра заробляється з часом при допомозі певних будівель, районів та політик.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129_BODY">
      <Text>Тепер, коли ви заробили достатньо [ICON_Faith] Віри, ви можете зробити перший крок до заснування Релігії, створивши Пантеон, який надасть вам вибір стратегічних переваг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_HEAD">
      <Text>Оберіть Пантеон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_BODY">
      <Text>Клікніть на кнопку Релігія, щоб відкрити екран Релігії та обрати Пантеон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129c">
      <Text>Існує багато Пантеонів на вибір з різними геймплейними ефектами. Як тільки гравець обере один з них, він видаляється зі списку доступних Пантеонів і стає виключним для релігії цього гравця на протязі всієї гри. Оберіть мудро!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129d">
      <Text>Оберіть Пантеон, а потім натисніть кнопку «Заснувати цей Пантеон», коли закінчите.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_130_BODY">
      <Text>Добре зроблено! Наступним кроком є приваблення Великого Пророка, який зможе заснувати Релігію. Але спочатку вам потрібно побудувати округ Святого Місця або прийняти відповідну політику уряду, що дозволить вам заробити бали Великого Пророка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131_BODY">
      <Text>Є обмежена кількість можливостей заснувати релігію. Зробити це - необов'язково, але пам'ятайте, що якщо ви цього не зробите, у вас може не бути ефективного контрудару проти гравця, який намагається досягти Релігійної перемоги, перетворюючи вашіх [ICON_Citizen] громадян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131b_HEAD">
      <Text>Близька релігія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_132_BODY">
      <Text>Ваш [ICON_GreatProphet] Великий Пророк заснував нову релігію, і вам потрібно налаштувати її, вибравши ім'я, символ та обравши ще два релігійні переконання, які доповнять пантеонічне переконання, яке ви вибрали раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_133_BODY">
      <Text>Ваша нова релігія може поширюватися між містами, перетворюючи їх [ICON_Citizen] громадян на послідовників. У місті може бути кілька релігій. Релігія з більшістю послідовників у місті буде тією, яка дає свої бонуси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_134_BODY">
      <Text>Хоча Релігія буде поширюватись від міста до міста органічно та повільно, ви можете спричинити раптові зміни, тренуючи місіонерів та апостолів та відправляючи їх, щоб поширювати Релігію вашого народу. Ці одиниці можна отримати, витративши [ICON_Faith] Віру в їх придбанні на вкладці Покупки у меню Виробництва міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_135_BODY">
      <Text>Агресивне поширення вашої релігії є важливим, якщо ви прагнете до Релігійної перемоги. Навіть якщо ви не маєте такого плану, розумним буде відстежувати, як релігія поширюється по світу. Де можна, протидійте цьому, щоб пом'якшити шанси на перемогу іншого гравця таким чином.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136_BODY">
      <Text>Ви отримали можливість залучити [ICON_GreatPerson] Велику Особистість до своєї цивілізації. [ICON_GreatPerson] Великі Особистості надають значні переваги вашій цивілізації залежно від їхньої сфери. Існує багато типів [ICON_GreatPerson] Великих Особистостей, включаючи художників, інженерів та військових лідерів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_HEAD">
      <Text>Великі люди</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_BODY">
      <Text>Відкрийте панель [ICON_GreatPerson] Великих Людей, щоб здобути свого [ICON_GreatPerson] Великого Людину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_137_BODY">
      <Text>Це панель Великих Осіб [ICON_GreatPerson]. Вона відображає всіх [ICON_GreatPerson] Великих Осіб, які зараз доступні для цивілізацій для виготовлення, їх переваги та витрати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_138_BODY">
      <Text>Кожен [ICON_GreatPerson] Велика Особистість має одну або кілька можливостей активувати спеціальний бонус. Вони з'являться як одиниця у одному з ваших міст, і ви повинні активувати їх бонус у спеціальному місці на карті. Після того, як вони використають всі свої бонуси, [ICON_GreatPerson] Велика Особистість зникне.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_139_BODY">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Велика особистість заробляється тим, що накопичуєте достатньо очок [ICON_GreatPerson] відповідного типу і витрачаєте їх, щоб найняти [ICON_GreatPerson] Велику особистість для вашої цивілізації. Ці очки передусім отримуються з районів та будівель, але також можуть надходити з політик та інших ефектів. Якщо вам терміново потрібен [ICON_GreatPerson] Велика особистість, ви можете витратити [ICON_Gold] золото або [ICON_Faith] віру, щоб одразу заробити необхідну кількість очок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_140_BODY">
      <Text>Ви можете відмовитись від [ICON_GreatPerson] Великої Персони, яку ви не хочете. Якщо ви це зробите, то інші гравці матимуть можливість їх забрати, а ваш вибір не можна буде скасувати. Однак ваші [ICON_GreatPerson] очки Великих Персон будуть збережені для майбутньої можливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_141_BODY">
      <Text>Ви щойно завершили навчальний модуль Трейдер. Трейдери подорожують між двома містами та забезпечують дохід для свого міста походження</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142_BODY">
      <Text>Ваша цивілізація може створювати обмежену кількість [ICON_TradeRoute] Торговельних Маршрутів. Ви можете розширити цю можливість з допомогою районів Комерційного Центру або Гавані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_HEAD">
      <Text>Призначити торговий маршрут</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_BODY">
      <Text>Клікніть на дію «Призначити торговий шлях» для одиниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_143_BODY">
      <Text>Зараз немає інших міст для торгівлі. Продовжуйте досліджувати карту або побудуйте поселенця і заснуйте своє власне місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_144_BODY">
      <Text>Це Торгова панель, яка показує міста, з якими ви можете торгувати на даний момент. Торговці мають обмежений діапазон, але відвідування недалеких міст дозволить заснувати Торгову постачальну в них, що дозволить використовувати їх як місто-мости до більш віддалених місць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145_BODY">
      <Text>Залежно від будівель та районів в іноземному місці призначення, ви можете заробляти доходи у вигляді [ICON_Science] науки, [ICON_Faith] віри, [ICON_Culture] культури або [ICON_Gold] золота кожен хід на певну кількість ходів. Для внутрішніх місць призначення ви можете заробляти [ICON_Food] їжі та [ICON_Production] виробництва.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145b_BODY">
      <Text>Виберіть місце призначення зі списку доступних міст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145c_BODY">
      <Text>Клікніть "Почати маршрут", щоб відправити цього Трейдера до пункту призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_146_BODY">
      <Text>Цей торговець зараз подорожує до місця призначення та назад, генеруючи відповідні прибутки кожен хід. Після його повернення ви можете вибрати новий маршрут.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_147_BODY">
      <Text>Торговець також збудує дорогу між містами, поки мандрує. Одиниці, які подорожують дорогою, зазвичай не мають штрафів за [ICON_Movement] рух в складному рельєфі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_148_BODY">
      <Text>Ви відкрили неподалік місто-державу. Це міні-цивілізації, які у деяких аспектах схожі на іншого гравця, але вони завжди можуть мати лише одне місто та не можуть перемогти в грі. Працюючи зі своїми сусідніми містами-державами, ви можете побудувати вигідні відносини та навіть отримати їх підтримку у воєнний час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_149_BODY">
      <Text>Ви також можете вибрати примусову асиміляцію їх міст у своє імперії або руйнування їх до основи - але вони набагато більш впливові, ніж варвари для перемоги, і ризикуєте відчуженням їхніх інших союзників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_150_BODY">
      <Text>Клікніть на кнопку міських держав або на міську державу, щоб відкрити панель міської держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_151_BODY">
      <Text>Це панель міської держави. Ви можете заробити послів і відправити їх до міської держави. Це може забезпечити вам прогресивно кращі бонуси з науки [ICON_Science], культури [ICON_Culture], виробництва [ICON_Production], золота [ICON_Gold] або віри [ICON_Faith]. Клацніть назву міської держави у списку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_152_BODY">
      <Text>Ось квести, які ви можете виконати для цього місто-держави. Це один зі способів заробити послів та покращити ваше дружнє ставлення до нього. Ви також можете заробити послів, виконавши певні елементи в дереві цивільних технологій та з часом через уряди та політику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_153_BODY">
      <Text>Ваша одиниця наближається до ворожого міста. Атака міст - це зазвичай складне і потенційно витратне підприємство, яке потребує комбінації різних типів одиниць та тактичного підходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_154_BODY">
      <Text>Рейтинг захисту міста та його панель здоров'я показані на табличці з його назвою. Це місто має стіни. Воно зможе запустити дальньохідний наступ з відстані 2 гексів та буде високо стійким до ближнього бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_155_BODY">
      <Text>Деякі осадні одиниці можуть покращити ваші шанси. Катапульти можуть атакувати здалеку і завдати значного пошкодження Стінам, тоді як Відбивна брама або Осадна вежа дозволяє бійцям, що б'ються в ближньому бою, атакувати Стіни або обминають їх, відповідно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_156_BODY">
      <Text>Ви зустрілися з лідером іншої цивілізації. У Civilization VI зазвичай є кілька інших цивілізацій, які діляться з вами світовою картою. Вони керуються грою AI та мають ті ж самі здібності - і амбіції - як і ви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_157_BODY">
      <Text>Під час гри вам потрібно буде розглядати, як взаємодіяти зі своїми сусідами та уважно спостерігати за ними, щоб покращити розуміння їх стратегії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158_BODY">
      <Text>Лідери цивілізацій, з якими ви зустрічалися в грі, з'являться тут. Ікона лідера з правого боку представляє вашу цивілізацію. Всі інші лідери будуть перелічені поруч з вашим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_HEAD">
      <Text>Дипломатія лідера</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_BODY">
      <Text>Клікніть на іконку лідера іншої цивілізації, щоб отримати доступ до вікна Дипломатії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_159_BODY">
      <Text>Коли ви контактуєте з іншим лідером, ви можете вжити різних заходів, таких як обмін товарів, переговори про політичні договори, висування вимог або оголошення війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_160_BODY">
      <Text>Ви можете відправити делегацію, щоб покращити свої зв'язки та дізнатись більше інформації про їх столицю [ICON_Capital]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_161_BODY">
      <Text>Відсторонення від суперника повідомляє всі інші цивілізації про те, що ви маєте кісточку до піків. Це прокладає шлях до війни. Якщо ви не заявите про свої почуття, війну, яку ви оголошуєте, буде несподіванкою, і це наклепить на вас тривалий репутацію "Warmonger", яка може вплинути на майбутні відносини з іншими лідерами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_162_BODY">
      <Text>Ви також можете домовлятися про угоди з лідером. Це може включати торгівлю товарів або політичні угоди, такі як Відкриті кордони або Спільна війна. Альтернативно, ви можете вимагати, щоб вони матеріалізувалися. Це може зіпсувати ваші стосунки, але вони можуть підкоритися, якщо вони слабкі або хочуть уникнути війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_163_BODY">
      <Text>Те, що ви знаєте про цього лідера, узагальнено тут. Будьте обережні з їхніми планами. Якщо ви дієте в протилежність їхнім планам, ваше ставлення до них може погіршитися й, можливо, призвести до конфлікту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_164_BODY">
      <Text>Покращення Вашого рівня доступу до цієї цивілізації дозволить отримати більш детальну інформацію про них, і Ви отримаєте сповіщення, коли вони здійснюватимуть певні дії. Краще покращити свій рівень доступу якомога більше з лідерами, з якими ви зустрінетесь, інакше Ви будете в темноті щодо їх стратегії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_165_BODY">
      <Text>Цей розділ пояснює, що лідер думає про тебе та чому. Якщо ви бажаєте покращити (або погіршити) ваші стосунки, ви знайдете тут деякі рекомендації. Іноді не можливо уникнути того, що їх щось дратує, тому корисно знати, як збалансувати відносини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_166_BODY">
      <Text>Дипломатія стане все важливішою, коли ви продвигатиметесь через історію. Хто буде вашими сусідами та що вони хочуть, матиме довготривалий вплив на розвиток вашої цивілізації - і майже навіть непереможні перешкоди на вашому шляху до перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_168_BODY">
      <Text>Місько-держава - це невелика цивілізація, яка не може виграти гру. Встановлення хороших дипломатичних відносин з ними може бути дуже прибутковим. Це робиться шляхом відправки послів в місько-державу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_169_BODY">
      <Text>Одиниці торгівлі можна навчати в одному зі своїх міст. Крім того, крім надання додаткового золота [ICON_Gold] та інших переваг для вашої цивілізації, торговельні маршрути [ICON_TradeRoute] є необхідними для будівництва доріг між містами.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--ROCCO LINES-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
      <Text>Ласкаво просимо, Клеопатро. Доля нашого народу лежить у ваших руках. Велика відповідальність покладена на вас. Можливо, я можу бути корисним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
      <Text>Ласкаво просимо, Гільгамеш. Доля нашого народу лежить у ваших руках. Велика відповідальність покладена на вас. Можливо, я можу бути корисним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
      <Text>Довгий час ми блукали цим світом без землі, яку ми могли б назвати своєю. Час вже встановити коріння.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
      <Text>Наші хоробрі поселенці очікують на ваш наказ. Ми маємо заснувати наше перше місто тут.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
      <Text>З насіння цього маленького міста ви зростете в імперію. Але, щоб справді процвітати, ми спочатку повинні піклуватися про потреби нашого народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Землі перед нами пропонують неоціненні багатства та небезпеки. Вам потрібно ретельно розглянути це, обираючи кінцевий пункт призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Хоча наше місто зараз є невеликим, воно продовжуватиме рости, якщо ви дозволите цьому. Його доля та доля нашого народу залежить від вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
      <Text>Ми маємо щастя, що земля навколо нашого міста багата на ресурси. Розвиток їх використання буде ключовим для нашого виживання...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
      <Text>Ми благословлені мати такі плодючі землі в межах наших кордонів. Проте, цивілізація складається з людей, а не тільки землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
      <Text>Такі землі непомітно привернуть увагу варварських розбійників, які тероризують цю область. Ми повинні готуватися до відповіді, щоб вижити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
      <Text>Нашому місту потрібні Воїни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
      <Text>Якщо наш народ має вижити на цих землях, ми повинні спрямувати їхні зусилля. Тільки тоді ми зможемо оволодіти цим світом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
      <Text>Наша найбільша турбота - захист наших людей. Направте своє місто на створення Воїна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
      <Text>Тренування розпочалися. Наші люди вже почувають себе більш безпечними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
      <Text>Наша імперія не буде побудована за одну ніч. Ми здійснили все можливе цього дня...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
      <Text>У вас немає інших питань, на які вам потрібно звернути увагу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
      <Text>Наші воїни продовжують тренуватися. Але якщо ми маємо стати більшими, ніж варварські племена, від яких ми захищаємося, ми повинні досліджувати інші напрями розвитку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
      <Text>Серед нас є ті, що мають розум, здатний розкрити таємниці світу. Ми повинні лише направити їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
      <Text>Чудово. З ростом розуміння нашим народом землі також зростатиме наша здатність використовувати її багатства та збільшувати наші виробничі можливості. Ми повинні дати їм час, щоб вони змогли виконати свою роботу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
      <Text>Сьогодні більше немає питань, які потребують вашої уваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
      <Text>До нашого міста наближаються варварські нападники! Ми безумовно є занадто цінною метою для них, щоб їх ігнорувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
      <Text>Ми не можемо дозволити цим диким пограбувати та знищувати все, що ми побудували. Наші воїни завершили свою підготовку. Давайте зобов'язуємо їх до бою!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
      <Text>Воїни - це клинок, яким ми вразимо нашого ворога. Їм потрібна тільки ваша рука, щоб керувати ними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
      <Text>Перемога! Варвари дізналися, що ми не ті люди, з якими можна жартувати. Проте вони повернуться, і наступного разу я боюся, що вони не будуть ставитися до нас так легковажно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
      <Text>Ми повинні скористатися цим затишшям у бойових діях. З нашими воїнами готовими, ми можемо зосередити наші виробничі можливості на самому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
      <Text>Чудово. Навички, які ці будівельники здобудуть, значно поліпшать нашу цивілізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
      <Text>Землі, що оточують наше місто, є родючими. Але наразі вони залишаються незалученими. Якщо ми хочемо використати ресурси в межах наших кордонів, ми повинні створити робочу силу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
      <Text>У нас більше немає питань, які вимагають вашої уваги сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
      <Text>Поки наші будівельники навчаються покращувати життя в межах наших кордонів, ми не повинні ігнорувати землі за їх межами. Єдиний спосіб дійсно оволодіти цим світом - це зрозуміти його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
      <Text>Поза бойовими діями, наші Воїни є ідеальними дослідниками в цьому невизначеному та ворожому світі. Вам потрібно тільки віддати слово, і вони вирушать у невідоме.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
      <Text>Самотність і піші прогулянки по диким місцям дуже важко тягнуть наших військових. Можливо, є більш гладкий шлях</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
      <Text>Вже зусилля наших Воїнів дають плоди. Вони натрапили на невелике Стійне Село.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
      <Text>Ці люди виглядають інакше, ніж варварські племена, з якими ми зустрічалися. Можливо, ми повинні звернутися до них із пропозицією контакту замість ведення бойових дій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
      <Text>Ми вже вирішили всі необхідні питання сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
      <Text>Наші воїни стоять перед воротами села. Вони чекають вашої команди, щоб увійти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
      <Text>Здається, що дружба має свої нагороди. Наш успіх проти варварів дістався до цього села. Вражені нашою культурою, вони бажають піднятися проти своїх пригноблювачів та приєднатися до нас у боротьбі проти ворожої орди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
      <Text>Хоча не мають багатого досвіду в бойових діях, цей племінь має великі знання про землю. Їхня здатність швидко рухатися по місцевості робить їх ідеальними розвідниками. Ми повинні використовувати їх на благо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
      <Text>Можливо, в майбутньому є інші поселення з подібною думкою в передбачуваних землях. Ми маємо мудрість шукати їх у майбутньому...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
      <Text>Ми повинні використовувати цих розвідників з обережністю. Вони чудові дослідники, але слабкі воїни. Було б розумним для них уникати битви, якщо це можливо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
      <Text>Сьогодні немає інших питань, які потребують вашої уваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
      <Text>Дослідження можуть дати багато нагород, але не дозволяймо забути про безпеку нашої столиці. Ми повинні направити наших воїнів додому для її захисту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
      <Text>Наші розвідники очікують на накази. Вони повинні досліджувати та вчити нас про нові землі, які ще не були відкриті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
      <Text>Сьогодні більше нічого не потрібно вирішувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
      <Text>Наші люди наполегливо працюють, виконуючи ваші замовлення. Давайте скористаємося цим часом, щоб ще більше розвивати наших розвідників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
      <Text>Сьогодні не потрібно звертати увагу на жодні інші питання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
      <Text>Наші громадяни радіють поверненню наших хоробрих воїнів. Можливо, вони мають зміцнити свої позиції, щоб захиститися від загрози від варварів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
      <Text>Чудово, з нашими Воїнами укріпленими на їхніх позиціях наші люди безпечні. Було б мудро зберегти цю перевагу якомога довше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
      <Text>Поки наші сили готують оборону нашого міста, наші кращі розуми відкрили спосіб видобування коштовних ресурсів прямо з землі. З величезним запасом корисної Скелі поблизу, наші Будівельники можуть змогти використати ці знання, коли завершать своє навчання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
      <Text>Наші люди люблять здобувати знання. Нам просто потрібно направити їхні зусилля, і вони розкриють ще одну таємницю цього світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
      <Text>Мудра рішення. Наші люди можуть зараз відкривати нові способи використання матеріалів, які ми добуваємо в наших рудниках та кар'єрах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
      <Text>Але не забуваймо про дослідницькі зусилля наших розвідувачів. Перед нами цілий світ, який треба розкрити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
      <Text>Коли наші розвідники продовжують просуватися вперед, давайте звернемося до нашої власної столиці. З ростом міста зростає і голод наших людей...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
      <Text>Наші будівельники вже готові. Будування Ферми на родючих землях у нашому місті збільшить наш виробіток та краще забезпечить наш народ їжею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
      <Text>Ці рівнини мають багату ґрунтову грунт. Ідеальне місце для посадки наших перших врожаїв...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
      <Text>Чудово. З повними шлунками наші люди процвітають, і наша населення лише зростатиме...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
      <Text>Але пам'ятайте, сила наших будівничих не безмежна. Ми мусимо мудро використовувати їхні таланти, щоб не виснажити їх повністю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
      <Text>Задовольнивши свої базові потреби, наші люди тепер мають змогу будувати більш складні структури. Можливо, пам'ятник усього, що вони досягли, надихне їх розвиватися ще далі...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
      <Text>Чудово, оскільки наша гордість за власну культуру зростає, наші люди будуть приведені до поширення нашої цивілізації за межами власних кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
      <Text>І йдіть по стежках наших хоробрих розвідників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
      <Text>Зараз, коли наші люди наситилися, скеруймо увагу нашого Будівника в іншому напрямку. Навколо нашого міста є цінні ресурси, які ще не були використані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
      <Text>Направте зусилля наших будівельників на здобуття цих цінних матеріалів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
      <Text>Чудово. Цей камінь, який ми видобули з кар'єру, лише збільшить наші виробничі можливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
      <Text>Здається, деякі з наших людей все ще потребують вашої директиви...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
      <Text>Закінчивши роботу нашого кар'єру, ми повинні перенаправити увагу наших будівельників на додаткові покращення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
      <Text>Є ще цінні землі в межах наших кордонів, ми повинні обережно керувати їхніми руками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
      <Text>Наші люди все ще очікують на ваш наказ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
      <Text>Ми благословенні. Цей пам'ятник стоїть як символ досягнень і впевненості нашого народу. Тепер вони будуть надихатися, щоб продовжувати йти ще далі в глибини землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
      <Text>Можливо, ми зараз готові розширювати свою цивілізацію за межі нашого столичного міста. Якщо ми не будемо претендувати на прилеглу територію, інші невдовзі зроблять це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
      <Text>Чудово, ці хоробрі поселенці готові нести нашу культуру у невідоме майбутнє. Але їм знадобиться певний час, щоб підготуватися до подорожі, яка їх очікує.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
      <Text>Є повідомлення про небезпечних нападників, які блукають поблизу наших земель. Найкраще буде залишити цих воїнів тут, щоб забезпечити безпеку нашої столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
      <Text>Наші поселенці завершили підготовку і чекають на вашу команду. Однак землі перед ними населені небезпечностями, про які ми не повинні забувати. Ми не можемо дозволити їм вирушати без захисту...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
      <Text>Чудово, з нашими готовими людьми тепер ми повинні обрати наше призначення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
      <Text>Є район багатий на ресурси недалеко від столиці. Надішлемо наших поселенців туди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
      <Text>Незважаючи на те, що наші поселенці в безпеці під охороною наших воїнів, наша столиця тепер беззахисна. Без захисту військових ми навряд чи зможемо уникнути нападу наших ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
      <Text>Незважаючи на те, що наші Воїни відважні, правильна бойова сила повинна бути різноманітною. Пращівники забезпечують інший стиль бойових дій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
      <Text>Зі знанням приходить можливість. Як розуміння нашого світу зростає, перед нами відкриваються нові шляхи...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
      <Text>Місцерозташування є критичним для заснування нового поселення. Ми маємо щастя відкрити таке ідеальне місце.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
      <Text>Дайте наказ нашим людям зарізатися тут.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
      <Text>Добре зроблено. Наша цивілізація продовжує поширюватись навіть понад очікування. З часом вона може навіть зрівнятись з нашою власною столицею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
      <Text>Це нове місто вже прагне рости. Його люди очікують на ваше керівництво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
      <Text>У нас є звіти про іншу цивілізацію, яка зростає на цьому континенті. Здається, ми не єдині люди, які конкурують за контроль над цими землями.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--EDIT BELOW-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
      <Text>Схоже, ми нарешті відстежили джерело варварських нападників, які тероризують ці землі. Нам потрібно знищити цю фортецю або ризикувати подальшими атаками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
      <Text>Я все ще можу порадити обережність. Хоча ці варвари примітивні та дикі, вони є жорстокими воїнами, а їх табір міцно захищений. Щоб забезпечити перемогу, нам потрібно атакувати з незрівнянною силою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
      <Text>Наше місто продовжує процвітати. Наші люди процвітають, і наша населення зростає!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
      <Text>Хоча наші вчені були б готові досліджувати інші теми, можливо, не мудро відволікати їх від поточної роботи, якщо це неабияк необхідно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
      <Text>Це завдання має критичне значення. Можу порадити бути терплячим в цьому питанні. Якщо це можливо, ми повинні дозволити нашим людям продовжувати працювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
      <Text>Ми помітили ще одне дружнє село поруч. Можливо, ми повинні відправити розвідника дослідити його.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
      <Text>Добре місто може перетворитися на велике місто завдяки ретельному плануванню. Визначення місця розташування району міста є важливим рішенням. Будьте впевнені, що обираєте місце, яке найкраще підходить для району, щоб отримати максимальну користь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
      <Text>Наша спадщина одного дня буде записана поза усним словом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
      <Text>Здається, наші Метальники завершили свою підготовку. Вже жителі нашого міста відчувають себе безпечніше...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
      <Text>Поки наша армія продовжує диверсифікуватись та покращуватись, наше майбутнє стає ще більш безпечним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
      <Text>Завершивши тренування Слінгерів, ми тепер можемо спрямувати зусилля нашого народу на нові заняття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
      <Text>Наші люди все ще очікують на ваш наказ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
      <Text>З допомогою писемності ми об'єднуємо наш народ. Спільна письмова мова дає можливість ідеям розквітати та нашій колективній мудрості зростати. Якби ми забезпечили місце для збору та обміну цим знанням, наш народ непересічно розвивався б...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
      <Text>Концентруючи подібні ресурси та розуми в округах, ми спеціалізуємо зростання нашого міста. Ми повинні ретельно обирати місцезнаходження цих округів, щоб отримати максимальну вигоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
      <Text>Вже найвеличніші розуми нашої цивілізації з нетерпінням чекають завершення цього кампусу...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
      <Text>Але ми не повинні дозволяти цим великим мислителям бездіяти. Давайте перенаправимо їх увагу на іншу справу...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
      <Text>Наші найвідоміші вчені та науковці вже починають збиратися на нашому Кампусі. Надання їм бібліотеки допоможе їм далі у їхніх дослідженнях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
      <Text>Наш народ процвітає під вашим керівництвом. Наша цивілізація справді не має рівних. Можливо, зараз настав час для вас довести це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
      <Text>Завдання перед нами велике, але під вашим керівництвом ми не зазнаємо невдач. Я, як завжди, готовий допомагати вам на кожному кроці. Нехай наша цивілізація справді існує завжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
      <Text>Ми переможці! Тепер ви готові до взяття більших викликів, відкриття нових світів, зустрічі з новими цивілізаціями та до досягнення перемоги на своїх власних умовах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
      <Text>Ресурси та земля не є нескінченними. Здається, що ми тепер маємо конкурентів. Оскільки ми ще не знаємо справжніх намірів цих людей, дозвольте запропонувати проходити з обережністю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
      <Text>Війна настала! Наш народ перебуває у небезпеці. Ми повинні негайно мобілізувати армію або ризикуємо бути завойованими. Немає часу на зволікання!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
      <Text>Наші люди справді процвітають під вашим керівництвом. Але зростання нашої цивілізації вимагає зростання нашого лідерства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
      <Text>Ми повинні зараз впроваджувати політику, яка краще керуватиме зростанням нашого народу...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
      <Text>Дисципліна є серцем будь-якої армії і є цінною перевагою над неорганізованою барбарською зграєю. Міське планування тільки зробить наші міста більш організованими та ефективними. Я пропоную прийняти обидві ці політики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
      <Text>Хоча наші політики починають приносити плоди, наша цивілізація буде продовжувати рости. Нам потрібно планувати на майбутнє...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Наші люди поглядали на небо і почали думати, чи можуть наші долі бути керованими руками великої сили. Хто ці великі боги і які благословення вони можуть нас наділити?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
      <Text>Ваша інспірація заразна. Хоч наша цивілізація досягає величі під вашим керівництвом, один з наших людей справді світиться яскравіше за всіх інших. Під вашою настановою їх вплив справді відчується в історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
      <Text>Ізоляція не є ключем до процвітання. Ці торгівці дозволяють нам зв'язатися з нашими сусідами. Через торгівлю ми можемо підняти нашу економіку та отримати нові уявлення про таємниці світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
      <Text>Ми встановили контакт з людьми, більш розвиненими, ніж племінні жителі, які допомагали нам у минулому. Ми повинні витягнути руку дружби чи намагатись підкорити їх?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
      <Text>Краса і велич цього світу іноді достатньо, щоб надихнути наш народ на нові напрямки думок. Це було щасливим відкриттям...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
      <Text>Знову наші хоробрі розвідники доводять свою цінність перед нашими людьми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
      <Text>Чи можу я запропонувати щось</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
      <Text>Як вам заманеться.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
      <Text>Ми помітили ще одне дружнє село в неподалік. Можливо, нам варто вислати Розвідника для розвідки.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>