<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
      <Text>Тлатоані Монтесума, доглядайте за своїми орлиними воїнами, годуючи їх та дбаючи про їхнє настрій, і вони назавжди будуть боротися за вашу справу. Поки ваша ацтекська імперія розгортається по землі, вам ніколи не доведеться шукати людей, які будуть піднімати ваші стіни, оскільки ви будете благословлені новими, вірними працівниками, коли підкорите тих, що оточують вас. Ідіть вперед; Гуїцілопочтлі кличе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
      <Text>Акамапічтлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
      <Text>Чімаллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
      <Text>Куаутемок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
      <Text>Huitzilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
      <Text>Іцкоатль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
      <Text>Ночегватль (Note: This word does not have a clear meaning in Ukrainian as it seems to be a Nahuatl word, the language spoken by the Aztecs in ancient Mexico)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
      <Text>Тлалок</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
      <Text>Xiuhpilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
      <Text>Яотль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
      <Text>Zolin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
      <Text>Centehua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
      <Text>Чалькітль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
      <Text>Чикомекоатль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
      <Text>Чімальма</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
      <Text>Citlalli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
      <Text>Cozamalotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
      <Text>Тлакотль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
      <Text>Ксилонен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
      <Text>Хочитль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
      <Text>Яретсі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
      <Text>Карлос</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
      <Text>Estévan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
      <Text>Іньясіо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
      <Text>Хосе</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
      <Text>Montago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
      <Text>Niguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
      <Text>Педро</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
      <Text>Річардо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
      <Text>Teyo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
      <Text>Tino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>Аморіта</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>Беллона</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>Елдора</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Гуадалупе</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Люміноса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Orlena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>Пердіта</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Пілар</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>Senalda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>Золя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
      <Text>Теночтітлан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
      <Text>Текскоко</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
      <Text>Ацкапотцалько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
      <Text>Теотівакан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
      <Text>Тлакопан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
      <Text>Хочикалько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
      <Text>Маліналько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
      <Text>Teayo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
      <Text>Цемпоала</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
      <Text>Чалько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
      <Text>Ікстапалука</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
      <Text>Тенайука</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
      <Text>Гуексотла</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
      <Text>Чапультепек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
      <Text>Тепекспан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
      <Text>Зітлальтепек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
      <Text>Халапа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
      <Text>Тамуїн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
      <Text>Телолоапан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
      <Text>Мікскік</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
      <Text>Тлателолко</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
      <Text>Койотепек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
      <Text>Закатула</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
      <Text>Я не маю достатньо контексту для перекладу даного слова або фрази. Будь ласка, надайте більше інформації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
      <Text>Екатепек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
      <Text>Мазатан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
      <Text>Істапалапа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
      <Text>Тлальманалько</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
      <Text>Huaxyacac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
      <Text>Акатітлан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
      <Text>Імперія Ацтеків</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
      <Text>Ацтек</Text>
      <Gender>Masculine:an</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
      <Text>Північна Америка</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
      <Text>Орієнтовна площа становить 117,5 тисяч квадратних миль (304 тисячі квадратних кілометрів)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
      <Text>Орієнтовно 5,1 мільйона на найбільшій площі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
      <Text>Теночтітлан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
      <Text>Ацтекська унікальна споруда: Тлачтлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
      <Text>Унікальна одиниця Ацтеків: Орлиний Воїн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли Гернандо Кортес та його банда бездельників прибули, Імперія Ацтеків все ще була в дитинстві, народившись (більш-менш) близько 1428 року. Хоча Екскаль-Тлахтолоян (імперія Ацтеків) існувала лише сто років, це був насичений подіями століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На початку... було декілька невеликих altepetl (міст-держав), розкиданих по долині Мексики вздовж берегів з'єднаних озер Зумпанго, Хальтокан, Техкоко, Сохімілько та Чалько. Регіон мав багатий опади та помірний клімат, а земля була родючою. Так, народи Науа (також відомі як Мехікатль) прагнули оселитися тут, мігруючи на південь від Ацтлану («Білої Землі» - отже, «Ацтеки») приблизно в 1250 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На жаль, там уже було кілька інших племен, на першому місці - Аскапотцалько та Кульвакан. Могутній Аскапотцалько в 1325 році дав блуканцям, яким стали Ацтеки, дозвіл поселитися на невеликому острові на озері Техкоко, де вони заснували своє місто Теночтитлан; за легендою, місце було обране тому, що священик побачив, як орел гніздиться в опунці - це був знак, що це обране місце. Але Теночтитлан був ідеально розташований для зростання - його легко було захистити (бувши на острові), було багато води та риби, а також близькі джерела будівельних матеріалів. Здається, що Ацтеки були задоволені платити дань Аскапотцалько, щоб їх залишити в спокої ... наразі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ацтеки протягом століття залишалися під владою Ацкапотзалько. Тим часом, інший сусідній альтепетль став непокійливим. Місько-держава Алькоа Текскоко, розташована на південному кінці озерної котловини, збагачувалася на торгівлі до такої міри, що вона поставила під сумнів владу Ацкапотзалько. У результаті війни Теночтитлан лишився вірним Ацкапотзалько і відіграв важливу роль у завоюванні Текскоко. Як результат, Ацтеки були винагороджені за свою відданість, отримавши здоланий місто як підпорядковану провінцію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Речі були достатньо приємними, поки король Аскапотсалько Тезозомок раптово не помер у 1426 році. У наступній короткій громівці громадянської війни ацтеки з Теночтитлана підтримали обраного спадкоємця старого короля, одного Таяуа - що, як виявилося, не була найкращим вибором. Його брат Макстла переміг та відразу ж приступив до покарання тих, хто підтримував Таяуа. У цей час ацтекський король помер під підозрою вбивства на наказ Макстли. Але новий король Іцкоатль залишався непокірним, і тому Макстла оточив місто, заблокував острів і вимагав повного капітулювання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Одночасно Мастла включив Алкоуа в Тешкоко, до яких він теж не мав великої любові. Володар Тешкоко Незауалькоатль втече у вигнання та приєднався до Іцкоатля. А бунтівний місто Ацкапотзалько, Тлакопан, підтримав Іцкоатля. Так і з'явилась знаменита Трійчатка: три місто-держави з спільною метою, повалення Мастли, що було досягнуте до кінця 1427. Покінчивши з Ацкапотзалько, три царі домовилися жити "у згоді". Їх перша дія полягала у розподілі земель переможених; якось Теночтитлан отримав найбільшу частку. Вони всі були настільки задоволені цим успіхом, що три міста офіційно затвердили своє союз. Згідно з його положеннями, усі дані діляться, а всі три беруть участь у майбутніх війнах завоювання та ділять трофеї. Кожен з царів отримує титул ветлатоані ("старший спікер") на зміну, фактично служачи імператором союзної країни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Протягом наступного століття, за допомогою кількох здібних старших мовців, Ацтекський союз процвітав, головним чином, завдяки тому, що притаптував своїх сусідів, поки не охопив від Атлантики до Тихого океану у Мезоамериці. Насправді, це "імперія" існувала в постійному стані війни, або з соціальної, або можливо, релігійної необхідності. У світогляді ацтеків (щоб змішати мови), смерть була інструментом для збереження життя, і в природному порядку речей боги та люди мали жертвувати, щоб утримувати створення в рівновазі. А кров - переважно людська, оскільки кров тварин, здається, не працювала - утримувала сонце від падіння. Оскільки громадяни не були зацікавлені в тому, щоб кровоточити, було природньо використовувати меншу людність - в'язнів (отож необхідно було багато боїв), рабів, слуг та бідних. Масштаби жертв були шокуючими; наприклад, на відкритті великої піраміди у Теночтітлані (Великий піраміда) в 1487 році історики оцінюють, що було вбито від 10 до 80 тисяч людей, зазвичай, обезголовленням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Коли ацтеки не святкували з кровавими обрядами, вони розвивали культуру та науку, яку не можна порівняти з жодною іншою в Америці. Наприклад, складний ацтекський календар був на рівні будь-якого європейського або азіатського. Tonalpohualli ("день лічильник") складався з 260-денного циклу, кожен день позначався числом від одного до тринадцяти та одним з 20 знаків дня, а xiuhpohualli або "річний лічильник" ділив рік на 18 періодів по 20 днів кожний. Таким чином, рік складався з 360 названих днів та п'яти безіменних, які вважалися нещасливими (звичайно, для тих, хто був жертвою жертвопринесення на них для зменшення негативної енергії). Вважається, що цей календар виник завдяки їхнім інтенсивним дослідженням небес, оскільки вони розвинули астрономію до мистецтва. А ацеки записували все це на амате, корі з дерева, за допомогою своєї унікальної ієрогліфічної системи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Коли Іцкоатль помер у 1440 році, його замінив його племінник Монтесума (перший, не слід плутати з менш здібним другим). Старший сводний брат Монтесуми, Тлацалел, став Цівакоатлем, приблизно еквівалентом європейського прем'єр-міністра. Потім обидва стали робити Теночтитлан домінуючим партнером у союзі, фактично формалізуючи Ацтекську імперію. Монтесума відповідав за завойовницьку частину - заволодівши Хуастеками, Тотонаками, Міштеками, Косамалоапанами, Орізабами та Котакстлами. Тлацалел займався перетворенням ацтекської цивілізації на своє власне бачення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Поки Монтесума займався війною, Тлакаелель буквально переписував минуле та майбутнє Ацтеків, за деякими джерелами наказуючи палити сотні текстів через "історичні неточності". Під керівництвом Тлакаелеля, перероблене ацтекське вірування стверджувало, що Ацтеки - обрані люди, призначені бути над усіма іншими. Тлакаелель також наголошував на важливості військовості та ритуальних жертв у "новій" ацтекській теології. Він також відповідав за будівництво багатьох храмів та релігійних будівель, включаючи Темпло-Майор в Теночтітлані, освячений (з багатьма жертвами) на знак нового головного божества Гуїцілопочтлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Ацтеки процвітали під керівництвом братів протягом трьох десятиліть. З Монтесумою імперія охоплювала сто тисяч квадратних миль, а близько п'ять мільйонів підданих підлягали її правлінню. З Тлакаеле дочірні племена в основному були залишені самі собі, якщо потрібна данина (яка, звичайно, включала жертвопринесення) та військові сили поставлялися на вимогу. Теночтитлан став центром великої торгової мережі, і ацтекські купці задоволено торгували з союзниками та ворогами. Оскільки не було жодної валюти, торгівля базувалася на бартері. Не маючи вантажних тварин або колісних транспортних засобів, Тлакаеле керував будівництвом обширної дорожньої системи, призначеної для пішоходів, оскільки все потрібно було переносити з одного місця в інше людьми. Дороги постійно використовувалися, охоронялися ацтекською армією, що робило їх достатньо безпечними для подорожей жінок навіть самостійно. Також він дав урядові гроші на будівництво телпочкаллі (шкіл) в кожному районі, де хлопці отримували релігійну і військову підготовку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Монтесума І помер у 1468 році і його наступником став син Аксайакатль, який протягом 13 років укріплював завоювання свого батька, придушуючи різні повстання та відбиваючи напади упередженої імперії Тараскан. (Тлакаєл помер у 1487 році, що безумовно стало полегшенням для багатьох.) Після смерті Аксайакатля його замінив його брат - жахливо некомпетентний Тізок, який був вбитий своїми шляхтичами лише через п'ять років. На нього наступив інший брат - Агвіцотль - у 1486 році, який виявився кращим; він завоював місто-державу Оцома, населення якого зникло (або було вбите або пожертвовано масово), і почав будувати лінію фортець вздовж кількох спірних прикордонних земель. Агвіцотль помер у Рік 10 Кролика (щоб скористатися заплутаним календарем ацтеків). Його племінник, Монтесума ІІ, був піднятий на трон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Нова реінкарнація Монтесуми розпочалася нещасно ... і тоді все пішло на спад. Він виключив більш компетентних радників Ауїцотля, забравши більшість з них на страту. Потім він скасував клас кваупіллі - свого роду напівшляхетний стан - в ацтекському суспільстві, знищуючи будь-яку можливість для простолюдинів підняти свої родини вище. Таким чином, необізнані маси не мали ніякого стимулу служити імперії військово або будь-яким іншим способом. Обуривши наймогутніші дворянські родини та відчужуючи простолюдинів, Монтесума, звичайно ж, був не готовий зустріти виклики жадібних іспанців, які з'явилися на порозі Ацтеки у лютому 1519 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Раніше в тому році експедиція під командуванням Гернандо Кортеса, що складалася з 11 кораблів, 630 чоловік, 13 коней та кількох малих гармат, висадилася на південному заході Юкатану, що був частиною імперії Майя. Насправді, дозвіл на експедицію Кортеса був скасований губернатором Куби ще до відправлення з порту, але Кортес проігнорував його накази в акті відкритого бунту та все одно відправився в море (можна сказати, що доля справді «прихильна до безрозсудних»). Після кількох пригод, конкістадори опинилися в містечку Веракрус, де вони захопили невелике місцеве поселення та зустрілися з кількома губернаторами ацтеків з підпорядкованих їм провінцій. Ці два губернатори погодилися організувати зустріч між Кортесом та Монтесумо II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Монтесума наполягав на своїй позиції та відмовився прийняти іспанського "посла", тому Кортес вирушив у Теночтитлан без запрошення. Як і більшість непроханих гостей, іспанці залишили хаос за собою. Рухаючись до столиці зі своїм військом місцевих воїнів, які приєдналися до нього у пошуках пригод, здобичі або помсти, Кортес прибув до великого міста Чолула. Там його весела банда знищила тисячі незбройних членів місцевого ацтекського дворянства, які зібралися на площі перед Великою пірамідою (найбільшою пірамідою за об'ємом у світі). Потім, заради прикладу, іспанці спалили місто. Незламні васали знущалися над цим жахом, тому більше з них долучилися до експедиції. Коли Кортес дістався до Теночтитлану, він мав вже значний народ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Підкорившись необхідності, Монтесума II мирно прийняв іспанців у місті, щоб зустрітися та поговорити. Після цього Кортес зробив його ув'язненим. Коротко кажучи, з часом ацтеки забили каменями Монтесуму, а іспанців вигнали зі своєї столиці. Але Кортес повернувся з підкріпленням і почав облогу Теночтітлану. Зі всіма вогнепальною та гарматним зброєю та конями (якими ацтеки були дуже вражені), місто швидко впало та було спалене … а в серпні 1521 року Куаутемок, останній правитель ацтеків, був захоплений та пізніше казнений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Кровопийні владарі Ацтеків вже не існували, і імперія розкололась на окремі міст-держави, які тепер перебувають під іспанським пануванням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
      <Text>Монтезума I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
      <Text>Гетлатоані Теночтітлану, п'ятий тлатоані ацтеків</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
      <Text>Сонце не є гарячим, коли воно сходить; після того, як воно подорожувало своїм шляхом трохи, тоді воно стає гарячим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мотекузома Ільвікаміна (в будь-якій мові це слово важкозвучне) був п'ятим тлатоані ("імператором-виборцем") Ацтеків. Протягом його 29-річного правління він зробив своє місто Теночтітлан домінуючою силою в регіоні, завдяки збереженню сприятливого союзу з близьким Тлакопаном та Тешкоко. Разом вони продовжували бити всіх своїх сусідів - без якогось певного порядку: хуастеків, тотонаків, міштеків, косамалоапців, орізабів та котакстл. За умовами тройного союзу Теночтітлан отримував близько 40% завойованих земель; до кінця життя Монтесуми імперія Ацтеків розширилася далеко за долину Мексики, аж до узбережжя залива.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Монтесума (чия назва, до певної міри, означає "він нахмурюється як лорд") походив зі славної родини. Його батько Гуїціліхуїтль був королем Теночтітлану, а мати Міауашіхуїтль була дочкою правителя міста Куаунавак. Він був одним із чотирьох братів, включаючи його старшого брата Тлакаєля I. Після смерті свого батька в 1417 році Монтесумин дядько Ітцокатль був обраний тлатоані; Тлакаєль І був зроблений одним з радників Ітцокатля - фактично, науаті, або "Перший радник", - тоді як Монтесума служив генералом у ацтекській армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після смерті Іцкоатла в 1440 році Монтесума був обраний імператором. Тлацалаель I, здається, не був занадто незадоволений тим, що його обійшли (можливо, він міркував, що буде жити довше, якщо не носитиме корону), і за всіма свідченнями він послужив своєму брату вірно. Крім того, Тлацалаель I був занадто зайнятий релігійними справами. Серед іншого, він переписав легенди про ацтеків як обраний народ, підвищив мінорного бога Вітцілопочтлі (бога війни та сонця, який вскорі став покровителем Теночтітлану) і поєднав військовий дух з вірою. О, також він збільшив обсяг та частоту людських жертв для богів - особливо в часи бідності (яка, здається, була більшістю часу).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Монтесума, тим часом, жив скромно, незважаючи на те, що був імператором. Згідно з Кодексом Мендоса, створеним всього за 14 років після завоювання іспанцями Ацтеків, він жив у "простому" палаці з "кількома дружинами". Фактично, записано, що згодом він мав десять гаремів, три з яких успадкував від свого брата Гуегуе Закі. Його першою дружиною, щонайменше за рангом та престижем, була приваблива Чічімекасіватцин, його двоюрідна сестра та мати, можливо, трьох його дітей, включаючи двох принців, хоча тут було дещо неясно, хто народив якого Монтесуминого нащадка. Коли не займався релігійними обов'язками, розмноженням або справами держави, він, за передачами, насолоджувався тривалими розмовами з друзями та радниками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Багато з цієї мови було спрямовано на те, як поліпшити місто Ацтеків та ново завойовані землі. Однією з таких ідей було будівництво подвійного акведука, який забезпечував Теночтітлана доброякісною прісною водою і вважається однією з найважливіших інженерних досягнень Ацтекської імперії. Однак, разом з розширенням міста, з'явилася потреба в ще більшій кількості їжі для життя голодного населення. Оскільки в Центральній Америці відсутні домашні тварини, їжа мусила бути транспортована до міста на спинах працівників (на плечах їх багатьох рабів - тих, яких не жертвували в ритуалах). Уряд Монтесуми наймав державних інспекторів, які забезпечували ефективне оброблення кожної ділянки землі у пішій доступності. Імператор наказав будувати діки для запобігання повені та повітряних заболочувань, і щоб видобути більше землі для обробки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Під підказкою свого брата Тлацалела І, Монтесума ввів закони про обмеження розкішей в споживанні товарів, зокрема розкішей, що вже були закріплені в ацтекській класовій системі. Статус ацтеків визначав, що вони можуть носити та як говорити. Наприклад, за новими законами Монтесуми бідні не могли носити бавовняне вбрання, сандалі або одяг, який виходив за межі коліна. Тільки шляхта могла жити в будинках понад один поверх. Злочини каралися рабством або жертвоприношенням, тому виконання законів було практично універсальним</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Монтесума та його побожний старший брат доклали зусиль для будівництва багатьох храмів по місцевості, включаючи новий храм Гуїцілопочтлі. Храм Гуїцілопочтлі був "освячений" в 1455 році жертвопринесенням сотень в'язнів війни Хуахтекетів (деякі історики стверджують, що потреба у в'язнях для жертвопринесення стала однією з основних ниток у зовнішній політиці Ацтеків). Тлакаеле також зайнявся переписуванням ацтекських релігійних трактатів, наказуючи знищення попередніх, які не збігалися з його власним тлумаченням історії та віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Але імперія Монтесуми, яка зростала, відома переважно своїм практично неперервним та успішним станом війни. Деякі історики теоретизують, що він підкорював навколишні племена заради дань, сподіваючись забезпечити постійний постачання харчів для Теночтитлану, який, за всі його зусилля, продовжував страждати від періодичних голодів. Інша, більш песимістична, теорія полягає в тому, що імперія часто проводила війни, щоб задовольнити хронічну потребу кровавої державної релігії в жертвопринесенні на великій кількості жертовних алтарів. Ще одна теорія полягає в тому, що Монтесума перебував у війні настільки часто, тому що саме так робили ацтеки... завойовували речі. Як із багатьма історичними подіями - ніхто насправді не знає, чому все трапилось.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Монтесума I помер у 1469 році нашої ери, невідома причина його смерті засипана сміттям історії. На його місці став його 19-річний син Аксаякатль, батько нещасного Монтесуми II, який втратив все внаслідок Кортеса і його дивної команди завойовників всього за два роки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Монтесума - агресивний експансіоніст, який розширює свою імперію, щоб зібрати всі розкіші, які тільки може.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ацтеки будуть військовим народом протягом всієї гри, але вони мають достатньо [ICON_Amenities] Атракціонів, щоб впоратися з будь-якою військовою втомою, яка розвивається. Їхнім початковим наступом буде перемога ворогів їхніми Орлиними воїнами, дозволяючи цим ворожим одиницям перетворитися на будівельників Ацтеків. Ці будівельники потім служать як паливо для швидкого розширення міст Ацтеків, використовуючи свою унікальну здатність використовувати заряди будівельника на будівництво районів. У кінці кінців вони хочуть мати якомога ширший імперію, оскільки будь-які додаткові розкіші, які вони можуть захопити, збільшать їхні [ICON_Amenities] Атракціони ще більше і забезпечать сильніші бойові бонуси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Один з двох елітних класів піхоти (іншими були Воїни Ягуара) в армії Ацтеків, Орлині Воїни були найбільш сміливими молодими людьми благородного походження та/або тими, хто взяв найбільше в'язнів у бою. Так само, як Ягуари, Орли використовували атлатл, лук, копію та макуахуїтль (дерев'яні мечі з вставками з обсидіану); на відміну від Ягуарів, Орли прикрашали свою зброю орлиними пір'ями та носили головний убір у формі голови орла з розкритим дзьобом. У них був храм на вершині пагорбу в Маліналько. Після взяття 20 в'язнів - достатньо цілих для використання як жертви людських жертв - молодий воїн міг стати Орлиним Воїном, безумовно, зробивши свою родину дуже гордою. До приходу іспанців з їх гарматами, мушкетами та конями, Орлині та Ягуарські воїни були найсильнішими булівами на території Мезоамерики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ти не є другом Ацтекатль. Ти повинен заслужити цю честь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Монтезума бачить ваші розкіші, яких він не має, як зрілу мету для нападу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Монтесума радий, що ви контролюєте ті самі розкоші, які має він</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Моє серце збілює від вашої пропозиції. Давайте святкувати нашу дружбу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Давайте об'єднаємося в дружбі проти злів цього світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>You're welcome.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ти випробовуєш моє терпіння</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ваші воїни помруть на полі бою або на жертовнику. Для Гуїцілопохтлі це не має значення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Зараз ми побачимо, чи ви труси чи воїни!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Гуїцілопочтлі, прости нашу слабість ... мою слабість. Я не був достатньо сильним, щоб служити Тобі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ми розмістимо вашу делегацію на честному місці. Ваші подарунки - це милостивий дань шану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Не сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Подарунки з кукурудзи та шоколаду принесла до вас моя делегація. Ми пропонуємо їх вам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ті, хто боїться, говорять найголосніше. Ви нас боїтеся.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ти є отрутою для цього світу. Ти злий! (Засуджує тебе).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Я - нахмурений володар Теночтітлану. Тлатоані. Хто переді мною стоїть? Воїн чи трусливець?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Це честь познайомитися з вами. Я запрошую вас у наше найближче місто, де ви зможете випробувати свої вміння у грі Оламаліцтлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Все вирішено.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Тенохтітлан найближче до Гуїцілопочтлі; тепер розкажіть мені про вашу столицю!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Що ви хочете???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>У нас більше спільного, ніж різниці. Ви дотримуєтеся слів Тлакаель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>У вас немає розкошей, які він хоче</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>У вас є багато того, чого у мене немає! Чи хочете ви побачити своїх людей зробленими рабами?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>Ви маєте розкіш, яку він бажає</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Чи хотіли б ви укласти альянс?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ця війна дуже сподобалася богам. Нехай ми тепер святкуємо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Я не погоджуюсь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Прийдімо, повернімося до наших домівок і наберімо сил для наступного конфлікту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ми не маємо чого боятися від вашої військової сили. Ви можете проходити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Вам не дозволено проходити через імперію Гуїцілопочтлі. Вона є закритою для вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Дозвольте нам пройти через ваші землі! Хуетцілопочтлі наказує це!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ви не можете здивувати Імперію. Ми бачимо вашу атаку. Якщо ви їх не відіймете, ми вдаримо першими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом понад 2700 років мезоамериканці грали у свою традиційну гру "баскетбол" - Олламаліцтлі на нахуацькій мові - у, не дивлячись на це, "спортивних майданчиках". Дещо схожа за грою на командний рекетбол, ці "спортивні події" мали значні ритуальні відтінки, оскільки програвці (і іноді переможці) часто після гри жертвувалися, зазвичай, відрубуванням голови. Явні зображення людських жертв після гри можна знайти на багатьох маянських гральних майданчиках, таких як ті в Ель-Таджині та Чічен-Ітзі. Хоча гра мала трохи різні правила в різних місцях та різні періоди, вона поширювалася по всьому Мезоамериці, на південь до Нікарагуа та на північ до Аризони. Побудовані зі складного плану, що мало змінюватися протягом двох з половиною тисячоліть, гральні майданчики були кам'яними конструкціями з довгим, вузьким полям для гри між стінами з високим нахилом і відкритих (пізніше закритих) широких зонами голів. Розфарбовані та прикрашені, ці стадіони були втіленням мезоамериканської цивілізації... до приходу іспанців, які познайомили місцевих жителів з іншими іграми.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>