<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
      <Text>Гуеї Теокаллі</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Amenities] Зручності від розваг для кожного озерного плитки всередині однієї плитки від Колосального сховища Хуєй Теокаллі. +1 [ICON_Food] Їжі та +1 [ICON_Production] Виробництва для кожної озерної плитки в вашій імперії. Має бути побудований на озерній плитці, прилеглій до землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У Імперії Ацтеків теокалі був терасоподібною пірамідою, на вершині якої був храм, де проходили всі важливі релігійні обряди в місті. Найбільша знаходилась у самому серці Tenochtitlan, це був Huey Teocalli (або, за іспанцями, Templo Mayor), присвячений парі богів: Гіцілопохтлі, богу війни, і Тлаток, богу сільського господарства (що свідчило про те, що було важливим у культурі Ацтеків). У кожного бога був окремий храм, до якого можна було піднятися окремими сходами. Піраміди Мезоамерики зазвичай перебудовували, використовуючи попередню структуру як основу для нової, розширеної версії. Таким чином, Huey Teocalli був перебудований шість разів після того, як перша версія була завершена близько 1325 року. Сьомий і останній був здобутий та зруйнований Кортесом та його завойовниками. Ймовірно, вони ставилися до цього місця з поглядом неоднозначно, оскільки він був присвячений цікавим святкуванням, таким як фестиваль Панкетзаліцтлі на честь Гіцілопохтлі, коли вшановували ефігії бога, виготовлені з насіння амаранту, кісток, меду та людської крові, а потім давали на споживання народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
      <Text>"Проте гнів Гуїцілопохтлі був великим, і коли жертва проходила кожну з чотирьох кімнат, присвячених богові сонця, сонце зникало або знову з'являлося на небі." - Фрай Дієго Дуран</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>