<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+50% бойового досвіду для повітряних одиниць, навчених у цьому місті. +2 слоти для повітряних одиниць у районі Аеродрому. Дозволяє можливість перевезти на повітряній транспорті сухопутні одиниці між районами Аеродрому з Аеропортами після відкриття цивільної технології Швидкого Розгортання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх наземних військових підрозділів, навчених у цьому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_DESCRIPTION">
      <Text>+25% досвіду бойових дій для всіх ближньо- та дальньодійних сухопутних військових одиниць, навчених у цьому місті.[NEWLINE][NEWLINE]Не може бути побудовано в окрузі Військового табору, що вже має конюшню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Збільшує міцність зовнішньої оборони. Надає 2 [ICON_TOURISM] туризму після досягнення громадянської консервації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, що є унікальною для Японії. +4 [ICON_Production] Виробництва для всіх центрів міст в радіусі 6 плиток. Після дослідження технології Електрифікації, ця будівля забезпечує додатково +4 [ICON_Culture] Культури своєму місту. Цей бонус застосовується один раз до міста, і кілька копій цієї будівлі в радіусі 6 плиток від центру міста не надають додаткових бонусів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Бонус розповсюджується на всі центри міст, що знаходяться в межах 6 клітинок. Цей бонус діє один раз на місто, а кілька копій цієї будівлі в межах 6 клітинок від центру міста не забезпечують додаткових бонусів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FILM_STUDIO_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, що є унікальною для Америки. +100% [ICON_Tourism] Туристичний тиск цього міста на інші цивілізації в епоху модерну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для повітряних підрозділів, навчених в цьому місті. +2 слоти для повітряних підрозділів у районі Аеродрому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх морських військ, навчених у цьому місті. +1 [ICON_FOOD] Їжі на всіх узбережжях для цього міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MADRASA_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, унікальна для Аравії. Бонус [ICON_Faith] Віри, рівний бонусу суміжної зони округу Кампус.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх наземних військових підрозділів, навчених у цьому місті. Дозволяє прямо навчати Корпуси та Армії. Вартість навчання Корпусів та Армій знижена на 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MOSQUE_DESCRIPTION">
      <Text>Місіонери та Апостоли, створені тут, мають поширення +1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_DESCRIPTION">
      <Text>+1 додаткова [ICON_FAITH] Віра за кожну еру з моменту будівництва або останнього ремонту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ART_DESCRIPTION">
      <Text>Містить [ICON_GreatWork_Landscape] Великі Твори Мистецтва. Не може бути побудовано в районі Театрального майданчика, де вже є Археологічний Музей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_DESCRIPTION">
      <Text>Містить [ICON_GreatWork_Artifact] артефакти. Не може бути збудований в районі Театру, де вже є музей мистецтв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Бонус розповсюджується на кожний центр міста в межах 6 клітинок. Цей бонус застосовується один раз до міста, і кілька копій цієї будівлі в межах 6 клітинок від центру міста не забезпечують додаткових бонусів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SEAPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх морських одиниць, навчених у цьому місті. Дозволяє безпосередньо навчати флоти та армади. Витрати на навчання флоту та армади зменшені на 25%. +2 [ICON_GOLD] Золота на всіх узбережних плитках для цього міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHRINE_DESCRIPTION">
      <Text>Дозволяє придбання місіонерів. Місіонерів можна придбати тільки за допомогою віри [ICON_Faith].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх кінних і осадкових класів одиниць, навчених у цьому місті. Не може бути побудовано в районі Табору, де вже є Бараки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_DESCRIPTION">
      <Text>+25% бойового досвіду для всіх морських військових одиниць, навчених у цьому місті. Бонус [ICON_Production] Продукції, рівний бонусу суміжного району Гавані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STADIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Бонус поширюється на кожний центр міста в межах 6 плиток. Цей бонус застосовується один раз до міста, і кілька копій цього будівництва в межах 6 плиток від центру міста не надають додаткових бонусів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Підвищує міцність зовнішніх оборонних споруд до найвищого рівня. Надає 3 [ICON_TOURISM] Туризму після досягнення громадського ладу "Збереження".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAVE_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Будівля, що є унікальною для Норвегії. Потрібно придбати апостолів та інквізиторів за допомогою віри [ICON_Faith]. Святі місця отримують додатковий бонус від прилеглих лісів. +1 виробництво [ICON_PRODUCTION] на кожному береговому ресурсі в цьому місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Дозволяє придбання Апостолів, Гуру, Інквізиторів та, при належній вірі, Воїнів Монахів. Ці одиниці можна придбати тільки за допомогою [ICON_Faith] Віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WALLS_DESCRIPTION">
      <Text>Надає стіни навколо Центру міста та району Табору. Стіни дозволяють проводити удари на відстані [ICON_Ranged] з Центру міста та району Табору, а також повинні бути завдані поразка перед тим, як місто може бути атаковане. Надає 1 [ICON_TOURISM] Туризму після досягнення громадянської консервації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WATER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>Бонусні ресурси, покращені фермами, отримують додатково +1 [ICON_Food] одиниць їжі кожен. Місто повинно межувати з річкою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ZOO_DESCRIPTION">
      <Text>Бонус розповсюджується на кожний центр міста в межах 6 тайлів. Цей бонус застосовується один раз до міста, і кілька копій цієї будівлі, розташованих в межах 6 тайлів від центру міста, не забезпечують додаткових бонусів.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Військовий політичний слот[NEWLINE][NEWLINE]Надає такі ж оборонні бонуси, як і покращення Фортеця. Має бути побудований на пагорбах поруч з районом військового табору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Слот для економічної політики[NEWLINE][NEWLINE]Подвоює поточний скарбницю. Має бути побудований поруч з річкою, прилегло до району комерційного хабу з банком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_DESCRIPTION">
      <Text>При завершенні будівництва надає 2 випадково обраних безкоштовних громадянських прав. Має бути побудовано на рівній землі поруч з районом Театрального майданчика.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Culture] Культури у цьому місті. 1 безкоштовне випадкове підвищення громадянської епохи Атома. Має бути побудоване на рівній місцевості поруч з районом Театрального майданчика.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Culture] Культури для всіх плит дощового лісу для цього міста. +1 [ICON_Production] Виробництво для всіх плит дощового лісу для цього міста. Має бути побудовано на дощовому лісі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Culture] Культура та [ICON_Amenities] Зручності Колізею розповсюджуються на кожний центр міста в радіусі 6 плиток. Має бути побудований на рівній землі поруч з районом Розважального комплексу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Вміст торговельного маршруту. Надає одиницю Торгівця. Потрібно будувати на узбережжі, поруч із землею та районом Гавані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] Вихід туризму з реліквій та священних міст [ICON_GreatWork_Relic] не зменшується іншими цивілізаціями, які дослідили громадське освічення. +100% [ICON_Tourism] Туризм з морських курортів по всій цивілізації. Має бути збудований на пагорбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_DESCRIPTION">
      <Text>Усі плитки у вашій цивілізації отримують +2 привабливості. Має бути побудовано на рівній місцевості, прилеглій до центру міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Amenities] Зручності у кожному місті вашої цивілізації. Потрібно побудувати на рівній землі поруч з розважальним комплексом та стадіоном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Слот політики "Wildcard"[NEWLINE][NEWLINE]Має бути побудований на рівній землі поруч з Центром Міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_DESCRIPTION">
      <Text>Отримайте підвищення до всіх технологій Давнього та Класичного періодів. Має бути побудований на рівній землі поруч з округою Кампусу з Бібліотекою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Movement] Рух для всіх морських одиниць[NEWLINE][NEWLINE]Має бути побудовано на узбережжі, поруч з землею та районом гавані з маяком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Місткість торговельного шляху[NEWLINE][NEWLINE]Ваші [ICON_TradeRoute] Торговельні шляхи з цього міста отримують +2 [ICON_Gold] Золота за кожний бонусний ресурс у межах 3-х тайлів від міста та в території цього міста. Має бути побудовано поруч з районом комерційного центру з ринком та поряд з [ICON_RESOURCE_CATTLE] Корівником.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_DESCRIPTION">
      <Text>Місіонери та апостоли можуть розповсюджувати релігію ще 1 раз. Будується на рівній землі поруч з округою святині й ви повинні заснувати релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_DESCRIPTION">
      <Text>Збільшує зростання на 15% у всіх містах. Має бути побудовано біля річки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_DESCRIPTION">
      <Text>Має бути побудовано вздовж річки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Надає 2 апостолів. Потрібно побудувати на лісі, що прилягає до Святого місця з храмом, та засновувати релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_DESCRIPTION">
      <Text>Всі апостоли, яких ви створюєте, отримують здатність Мученика, крім другої здатності, яку ви вибираєте зазвичай. Може бути побудовано на Затоплених рівнинах або Болотах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_DESCRIPTION">
      <Text>Підтримка Великих Особистостей коштує на 25% менше [ICON_Faith] Віри. Райони у цьому місті забезпечують +2 [ICON_GreatPerson] очки Великої Особистості їх типу (наприклад, очки Великого Письменника з району Театрального Майданчика). Має бути побудовано на пагорбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Science] Науки в цьому місті та надає 2 безкоштовні випадкові технології після завершення. Має бути побудований на Луці або Рівнині поруч з районом Кампусу з Університетом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Дипломатичний слот політики[NEWLINE][NEWLINE]Повинен бути побудований на пагорбі поряд з горою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Food] Їжі, +2 [ICON_Gold] Золота та +1 [ICON_Production] Виробництва на всіх пустельних плитках для цього міста (окрім затоплених рівнин). Має бути побудоване на пустелі або затоплених рівнинах без пагорбів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_DESCRIPTION">
      <Text>Надає можливість безкоштовно використовувати Будівельника. Усі Будівельники можуть будувати 1 додаткове вдосконалення. Має бути побудовано на пустелі (включаючи пісочні дюни), без гір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Production] Виробництво у цьому місті та +1 [ICON_Production] Виробництво для кожної Шахти та Кар'єру у цьому місті. Має бути побудований вздовж річки поруч з промисловою зоною з фабрикою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_DESCRIPTION">
      <Text>Надає безкоштовного [ICON_GreatProphet] Великого пророка. [ICON_GreatProphet] Великі пророки можуть заснувати релігію на Стоунхенджі замість Святого місця. Має бути прилеглим до [ICON_RESOURCE_STONE] каменю та на рівній землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>Має бути побудовано на узбережжі, поруч з землею та портовим районом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_DESCRIPTION">
      <Text>Всі поточні військові одиниці отримують рівень підвищення. Всі археологи від власника можуть входити на іноземні землі без відкритих кордонів. Має бути побудовано на рівній трав'яній землі або рівнині поруч з районом військового табору з бараками або конюшні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_DESCRIPTION">
      <Text>Отримуйте другу морську одиницю кожного разу, коли навчаєте морську одиницю. Має бути побудована на березі, що прилягає до промислової зони.</Text>
    </Row>
    <!--Theming Bonuses-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ART">
      <Text>Тематичний бонус подвоєння виводу при відображенні об'єктів одного типу від різних художників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ARCHAEOLOGY">
      <Text>Подвоєння бонусу за тематичне відображення [ICON_GreatWork_Artifact] артефактів тієї ж ери з різних цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_FULL_MUSEUM">
      <Text>Тематичне подвоєння бонусів для виведення, коли музей заповнений.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>