<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ваші релігійні вибори суттєво вплинуть на вашу цивілізацію. З введенням абсолютно нової Релігійної перемоги та Богословського бою ви отримали нові та захоплюючі інструменти для поширення своїх вірувань в інших містах та цивілізаціях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>І колесо вертається ... а саме, колесо дхарми, вчення Будди про шлях до Нірвани, вертається. На сьогоднішній день більш ніж 350 мільйонів людей по всьому світу віддають перевагу буддизму, який ґрунтується на вченнях шанованого духовного лідера Сіддхартхи Гаутами, знаного як "Найвищий Будда, Просвічений"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як центральна фігура буддизму, Будда не був визнаний богом, і він не претендував на зв'язок з Богом. Замість цього, Будда навчав своїх послідовників шляху до просвітлення, заснованого на його власному життєвому досвіді, розрізняючи буддизм від багатьох інших світових релігій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Одного разу принцем в маленькому індійському царстві до 29 років, Сіддхарті звернувся до життя аскета після того, як вийшов за межі палацу. Він блукав по Індії кілька років, нарешті сів під банян, щоб медитувати; через кілька днів він знайшов просвітлення, тим самим звільнив себе від кола світського страждання і став Буддою. Це просвітлення передбачає духовну знання (наприклад, знання своїх минулих життів), метафізичне (знання про функціонування карми) та філософське (розуміння Чотирьох благородних істин).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Основні принципи буддизму, Чотири благородні істини та Восьмивідмовинний шлях, визначають засоби, за допомогою яких можна досягти Нірвани, або спокою від безкінечного страждання. У їх найпростішій формі Чотири благородні істини говорять нам, що життя - це страждання, що страждання виникає з нашого уявлення про бажання, що страждання припиняється, коли прикріплення до бажань припиняється, і що від страждання можна позбавитися тільки шляхом практики Восьмивідмовинного шляху. Відмовляючись від бажання, людина приймає світ таким, який він є, і вже не пов'язана зі світськими прагненнями - вона вільна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Існують три головних гілки буддизму: Теравада, Махаяна та Ваджраяна, які переважно знаходяться в Південно-Східній Азії, Східній Азії та Тибеті відповідно. Вони відрізняються на деяких основних доктринах - прибічники Теравади бачать Сіддхарту єдиним Буддою і фундаментально відокремленим від світу: практикуючий слідує його шляхом, але не може зв'язатися з ним. Прибічники Махаяни бачать велике число просвічених душ, які залишилися, щоб допомогти практикуючим на їхньому власному шляху. Прибічники Ваджраяни зосереджуються на покращенні божествених якостей у людини за допомогою тантричних практик. Сьогодні близько 6% населення світу є буддистами, це число не відображає в основному світського населення Східної Азії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Римо-католицизм відноситься до теології та доктрини Християнської церкви під егідою Святого Престолу, папства заснованого в Римі. За висновками екклезіастичних учених, Католицизм відрізняється від інших гілок Християнства своїм зобов'язанням до традицій церкви, до святосанкцій та до священства як інтерпретаторів Біблії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніший відомий використання терміну "Католицька Церква" було зроблено Ігнатієм Антіохійським близько 107 року н.е. Рання церква була організована на основі правил трьох патріархів - Риму, Александрії та Антіохії, до яких пізніше додалися патріархи Константинополя та Єрусалиму. Але занадто багато патріархів схильні заплутувати святі води.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незабаром після цього патріарх Риму заявив про особливі повноваження на основі зв'язку між святим Петром та цим містом. Протягом 1000 років католицизм домінував у Європі, аж до Великого Розколу 1054 року, який привів до виникнення Східної Православ'я, розколу, який був пов'язаний з політичними змаганнями між Константинополем та новоствореної Священної Римської імперії, а також культурними розбіжностями між грецькомовним релігійним світом та латиномовним. Через 500 років стався ще один великий розкол у християнстві з Протестантською Реформацією, яка призвела до того, що багато людей в Європі відкинули вчення та практики католицизму на користь більш особистих виразів віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>На даний момент Римо-католицька церква вважає тих, хто не перебуває в єдності з Ватиканом, "некатоликами", але терпляче ставиться до різних інтерпретацій Біблії. Це трохи відрізняється від часів, коли вона спалювала інаковірних та більшість інших, хто відрізнявся від католицького догми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Конфуціанство менше схоже на віру, а більше на політичну філософію, засновану на вченнях китайського філософа Конфуція (551-479 до н. е.). Спочатку введене як етична та соціальна філософія для привілейованої еліти, конфуціанство на сьогоднішній день налічує кілька мільйонів прихильників, головним чином в Китаї та регіонах Східної Азії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом свого життя Конфуцій намагався впорядкувати міцну віру в особисту моральність, соціальну відповідальність та родинну вірність, оскільки кожна людина відігравала свою "правильну" роль у суспільстві. Він записав свої роздуми у так званих П'яти класиках. Як гуманістична філософія, конфуціанство акцентує увагу на здатності кожної людини вчитися, зростати та розвиватися через етичну поведінку та уважність до інших, і наголошує на соціальній ролі усіх, включаючи правителя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після смерті Конфуція його вчення поширювалося майже 200 років, доки династія Цінь не почала активно придушувати філософію. Владарі Цінь вірили, що конфуціанство є прямою загрозою для їхньої влади, і тому вони знищили більшість конфуціанських книг, включаючи багато оригінальних творів самого Конфуція. Храми були зруйновані по всій країні, а декілька непокірних прихильників конфуціанства були поживлені землею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незважаючи на спроби знищити вчення Конфуція, пізніше було знайдено прихований запас рукописів Конфуція в стінах будинку вченого, і релігія знайшла нове життя після падіння династії Qin. У сучасному світі вчення Конфуція вивчаються людьми по всьому світу, часто як більш політична та моральна філософія, аніж релігія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Індуїзм, або Санатана-дхарма («вічний закон»), що вважається найстарішою релігією, що продовжує існування до цього дня, базується на серії стародавніх рукописів, відомих як Веди. Ця колекція санскритських текстів, що зібрала чотири основні скриптурні праці, вважається написаною понад 3500 років тому. З мільярдами послідовників (і їх кількість постійно зростає) по всьому світу (більшість із них скупчені в Індії та Південно-Східній Азії), індуїзм є злиттям різних культур та традицій, і не має одного засновника або кредо, більше саме життя, ніж релігія. Для деяких буддизм та джайнізм є частиною більш широкої та різноманітної індуїстської практики. Індія - серце індуїзму, але релігія поширилася також на Південно-Східній Азії, і Балі, в Індонезії, зберігає характерну місцеву індуїстську практику, так само як і діаспорні спільноти по всьому світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гіндуїзм став синонімом політеїзму в багатьох місцях (і, насправді, має відносини з європейськими політеїстичними традиціями). Більшість традицій акцентують на трьох життєвих силах у світі: створення (під проводом Брами), збереження (під проводом Вішну) та знищення (під проводом Шиви). Інші традиції стверджують про існування єдиної, об'єднуючої сили, яка керує всіма аспектами нашого існування. У гіндуїзмі, так само як і в буддизмі, дхарма, або "Остаточна Реальність", є всесвітньою силою або законом, за яким всі речі, що існують, пов'язані, і поняття карми: реєстр вчинків, які мають причинно-наслідковий зв'язок з тим, як прогресують наші життя, які можуть бути як добрі, так і погані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Термін "індуїзм" став широко відомим протягом британської колоніальної ери, щоб посилатися на тих, хто не був християнином або мусульманином. З плином часу прихильники Джайнізму та Буддизму створили свої власні ідентичності, але індуїзм залишився з таким почуттям різноманітності. Приблизно 15% населення світу є індуїстами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Друга за розміром релігія в світі, Іслам, базується на переконанні, що існує тільки один справжній Бог, який зробив свою волю відомою через кількох пророків на Землі. Найважливішим з цих пророків, Мухаммедом (570-632 р. н.е.), Бог записав Свої слова у мусульманську святу книгу, Коран, після багатох візій. З цього моменту Мухаммед проповідував, що єдиний шлях до спасіння - це повністю присвятитися Богу через щоденну молитву та строге дотримання законів, встановлених Ним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>П'ять стовпів ісламу, через які можна досягти спасіння, в основному формулюються так: немає іншого бога, крім Аллаха, і Мухаммед є його пророком; треба щоденно молитися Аллахові у п'ять встановлених часів; потрібно допомагати потребуючим, щоб підтримувати їх; треба поститися від ранку до сутінків протягом місяця Рамадану; і треба здійснити паломництво до Мекки - хадж, принаймні один раз у житті, під час святого місяця Зуль-Хіджи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Як і зі заснуванням більшості релігій, Мухаммед та його послідовники стикалися з гострим опором з боку інших вірувань. Незважаючи на це, після його смерті повідомлення розповсюдилося по всьому Близькому Сходу. У середні віки, іслам став популярним серед купців по Шовковому шляху (включаючи південно-східний азіатський морський Шовковий шлях) та поширився за лініями торгівлі. З того часу іслам розколовся на кілька конкуруючих гілок, найбільші з яких - суніти та шії, які відрізняються за своїми інтерпретаціями того, чи слід дотримуватися призначених послідовників Мухаммеда чи його нащадків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з Рабінським Іудаїзмом, батьківський Бог відкрив свої закони та заповіти Мойсею на горі Сінаї, коли "Обрані народи" блукали по пустелі після втечі з кайданив. Це все було записано в Торі (з якої деякі частини перетворились на Християнський Старий Заповіт), який становить основу Танаху. На жаль, дійсність полягає в тому, що науковці вважають, що Іудаїзм з'явився близько 3500 років тому, як одна з найранніших монотеїстичних релігій, яка еволюціонувала з кількох Вавилонських релігій близько VI століття до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча основні доктрини юдаїзму обговорювались рабинами впродовж століть, євреї вірять, що вони обрані Богом для бути в договорі з ним, і Бог пошле месію, щоб повернути всіх вибраних назад до Ізраїлю. Хоча з'являлися багато людей, які стверджували, що вони є цим месією, для сучасних євреїв він ще не прийшов. Незважаючи на те, що євреї переслідувалися протягом історії та розкидані по всьому світу, юдаїзм як релігія вижив та навіть процвітає. Єврейська етнорелігія налічує близько 14 мільйонів чоловік, або приблизно 0,2% населення світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на їх вроджені відмінності, багато аспектів юдаїзму тісно пов'язані як з християнством, так і з ісламом, бо всі вони вважаються "Авраамівськими" релігіями, що походять від Авраама, батька як Ісака (предка ізраїльтян), так і Ізмаїла (предка Мухаммеда).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Метою орієнтованої на 300 мільйонів православних християн є наближення до Бога протягом усього життя через теосис - духовне паломництво, щоб стати більш "подібним до Христа". Найраніше зафіксоване використання терміну "православний" відносно християнства було в Кодексі Юстинана (бл. 530 року), де воно означало "відповідність віровченням ранньої Церкви"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Православна Церква відстежує свої коріння до Великого Розколу. Протягом 9-10 століть н.е. християнська церква під патріархом Константинополя здійснювала значні обрядові перетворення серед народів Східної Європи, включаючи Київську Русь та Балкани. Доктринальні питання, такі як розкол у зв'язку з філіокве та повноваження Папи над Патріархом у релігійних питаннях, загострені політичною та економічною конкуренцією Рима та Константинополя, призвели до розбрату. Православна Церква вважає, що тільки вона практикувала оригінальну та правдиву віру, засновану Христом і передану Апостолами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Крім того, після падіння Константинополя під окупацію Османської імперії в 1453 році Східна церква стала ще більш ізольованою від Риму під релативно толерантним правлінням турків. Тим часом Православна церква процвітає під опікою російських царів з багатьма перетвореннями серед слов'ян. Хоча дещо зменшена радянським правлінням та офіційними політиками секуляризму, Східне Християнство стійко тримається до стародавньої християнської віри в гріх, спасіння та втілення духу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протестантська Реформація, як рух, що в кінцевому рахунку розділив християнську Європу, розпочалася як протест в Німеччині проти католицької доктрини та практик, особливо щодо спасіння, виправдання і тлумачення Біблії. Хоча з деякими відмінностями, всі протестантські рухи дотримувались двох принципів: що «Добра Книга», а не папський тлумачення, є єдиним джерелом авторитету для християн; і що спасіння приходить тільки через особисте зв'язку з Ісусом як Христом, а не через церковного посередника.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Розкол у католицькій вірі спричинив хвилю релігійних війн, християни вбивали християн... ехо яких відчувається донині. Незважаючи на багато рухів і поділів у протестантизмі з тих пір, його багато, багато (занадто багато, щоб відстежувати) деномінацій разом налічують близько 670 мільйонів членів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Без засновника та центральної доктрини, Сінто - доволі аморфна духовна віра японського народу, яка ґрунтується на зв'язку людини з фізичним світом ... та з самою Японією. Записана історія Сінто відноситься до двох великих творів, написаних О но Ясумаро за наказом імператриці Геммей: Кодзікі (близько 712 р. н.е.) та Ніхон Шокі (близько 720 р. н.е.). Заснований на усній традиції, перший встановлює імператорську сім'ю як душу японської культури, тоді як другий фокусується на "правильності" соціальної ієрархії та порядковому житті. Якщо Гіндуїзм є багатобожественною релігією, перетвореною на світову релігію, то Сінто - це анімізм, перетворений на державну релігію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Одним з центральних аспектів Шінтоїзму є поклоніння духам, відомим як Камі, які визнаються через відвідування святинь. Незважаючи на те, що Камі не вважаються богами, вони є духами або сутностями, які мають близькі зв'язки з людьми, і вони можуть мати корисний вплив на життєвий шлях людини. Однак, Шінто не зосереджений на вірі в Камі, а на самому ритуалі поклоніння. Поклоняючись Камі в святинях, людина проявляє зацікавленість, і Камі можуть принести позитивні блага.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча Шінто було центральним елементом японського життя протягом століть, і сьогодні в Японії можна знайти понад 100 мільйонів прихильників, Шінто не є релігією у традиційному розумінні, але вбудованою вірою, унікальною для Японії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Заснований у XV столітті нашої ери Гуру Нанак Девом, сіхізм розростається завдяки зусиллям наступних гуру, які пропагують цінності миру, рівності, та безкорисливої служби. Наразі сіхізм налічує понад 20 мільйонів послідовників, переважно в Пенджабському регіоні Індії. Сіхі вірять в одного Бога, який не має фізичної форми, але кожен сіх має здатність спілкуватися з Богом та всі рівні в очах Бога - це дуже егалітарна віра.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сіхи відомі своєю щедрістю до інших, оскільки однією з основних принципів їхньої релігії є ідея, що всі люди створені рівними, незалежно від релігії, раси чи статі. Відрізняючись від інших великих релігій, сіхізм підтримує переконання, що дії добра на користь інших є важливішими, ніж будь-яка форма ритуалу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сіхів також зобов'язано захищатися від несправедливості та підтримувати всіх, хто є утисках, оскільки істина та мир повинні переважати над усім іншим. Сіхи вірять, що для досягнення спасіння кожен сіх повинен практикувати дисципліновану медитацію, оскільки лише через особисту практику та спрямування на Бога можна досягти спасіння. Таким чином, на послідовників сіхівської віри накладено низку обмежень, включаючи вимогу не стригти волосся, не вживати будь-яких наркотичних речовин та, на замітку, не виконувати будь-яких ритуалів, суеверій або паломництв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Таоїзм - унікальна релігія, заснована на основі давніх вірувань та філософії китайських царств 2-го століття н.е. Хоча вона не прямо пов'язана з одним засновником, як більшість вір, таоїзм виріс на основі творів філософа Лао-цзи, який написав "Тао-те-дзин" у IV столітті до н.е. Чжан Даолін - перший "Небесний Майстер" - заснував першу школу таоїзму на основі праць Лао-цзи. Інші його слідували.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На відміну від більшості сучасних релігій, таоїзм не залежить від існування якогось міфічного, всемогутнього, антропоморфного "бога". Таоїзм - це філософський підхід до життя. Один з найвідоміших принципів релігії, Йін і Ян, представляє світ, заповнений комплементарними силами у гармонії та рівновазі, загальним прикладом яких є світло та темрява. Слідувачам таоїзму рекомендується проявляти скромність, доброту та співчуття в своєму повсякденному житті, щоб зберігати цю рівновагу в світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом своєї історії, таоїзм мав багато сект і гілок, що відділилися від оригінальної школи, коли інші елементи китайської традиції ввійшли в філософію. Магія, алхімія та інші містичні сили були включені в деякі форми таоїстської думки від її ранніх днів. Незважаючи на те, що оцінки загальної кількості прихильників сильно варіюються, вважається, що в Китаї та навколишніх регіонах досі є кілька мільйонів "справжніх" віруючих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зороастризм, давня віра, заснована на вченнях пророка Зороастра, вважається заснованою близько 3500 років тому в регіоні навколо Персії. Колись одна з найбільших релігій у світі, Зороастризм сьогодні віддають переважно близько 200 тисяч вірних, що живуть в Індії, Пакистані та Ірані. У загальному, він був маргіналізований та затінений ісламом з часу занепаду Сасанідської імперії після 7 століття нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Зороастризм вважається деякими найстарішою монотеїстичною релігією в світі, хоча це питання спірне серед вчених. Вірування зороастризму зосереджені на богу-творці Ахурі Мазді, який є фокусом усієї зороастрийської традиції та віри. Кажуть, що Ахура Мазда відкрив свою мудрість Заратустрові, який потім блукав, щоб поширити вчення по регіону. Святі тексти зороастризму, зібрані разом під назвою Авеста, містять гімни, які, як кажуть, написав сам Заратустра.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Як і з більшістю релігій, зороастризм описує шляхи, за якими люди, як стверджується, можуть жити в гармонії, у цьому випадку через "добрі думки та дії". Зороастри часто помилково характеризують як шанувальників вогню, в частині через поширеність вогню як символу в зороастрийських обрядах. У зороастризмі вогонь представляє світло Ахура-Мазди, і віруючі будуть молитися в напрямку світла, а не до самого вогню.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>