<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Одиниця, яка виживає в бою, отримує "очки досвіду" (XP). Як тільки одиниця набирає достатньо XP, ви можете витратити їх, щоб отримати "продвиження" для цієї одиниці. У Civilization VI є велика кількість продвижень. Кожен з них дає одиниці спеціальні переваги в бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На жаль, ранні авіаносці були повільними ... занадто повільними, щоб утримувати швидкість з лінійними кораблями та крейсерами основного флоту та виконувати свою роль забезпечення повітряної підтримки. Крім того, якщо авіаносець залишався позаду головного флоту, він ставав жахливо захисним; майже все могло потопити ці важкі, тонкостінні судна. Таким чином, флотові авіаносці - стали можливими завдяки міжвоєнним досягненням у конструкції двигунів. Хоча Вашингтонський морський договір 1922 року обмежив водотоннажність авіаносців до 23 000 тонн, всі ігнорували це. Концепція флотового авіаносця була розроблена в 1931 році американськими адміралами Кларком та Ярнеллом ... достатньо швидким, щоб утримувати швидкість з флотом та бути захищеним ним. Ессекс-клас американських флотових авіаносців, що працювали на гребних турбінах Westinghouse, з'єднаних з восьмома котлами, стали найбільш чисельним класом капітального судна XX століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З посиленням артилерії та здатності до поразки цілей на все більші відстані, стали необхідні кращі та швидші способи обчислення траєкторії та точки удару. Час відкритих прицілів та піднятого пальця в повітрі минув. Отже, стадіометричні дальномери ... як покращення дальномера Римської додекаедральної форми, який описував Юлій Цезар у "De Bello Gallico". Фактично, стадіометричний підхід використовував змінений телескоп для швидкого обчислення відстані на основі принципу, що в подібних трикутниках подібні сторони пропорційні, що дуже корисно при спробі вдарити у віддалене місце - будь то стіна або рухомий корабель. Насправді, наприкінці 1800-х років стадіометричні дальномери були знайдені в кожній береговій укріпленості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У військовій термінології "чок-поінт" означає тактичне використання місць, де рельєф обмежує шляхи, якими ворог може дістатися до позиції військового підрозділу - вузькі стежки в лісі, вузькі долини в горах, мости або переправи через річки, сухі місця в болотах і т. д. Розпізнавати чок-поінти - це навичка, що володіють великі та здатні офіцери. Звужуючи підхід ворога, армія може диктувати хід битви; військова історія багата на приклади: захист Леонідасом перевалу в Термопілах, Годвінсон під час битви при Стемфорд-Бридж, Уоллес під час битви при Стірлінг-Бридж, і, звичайно ж, битва під Аженкуром, де французи були змушені атакувати через вузьку прогалину в лісі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вважається, що посадка з води на полі бою є найбільш складною операцією (наразі), але давні греки, перси та вікінги здавалося, не зважали на це. А перетин Александром Великим набряклої води річки Гідасп та поразка Короля Пороса вважається однією з найвеличніших перемог усіх часів. Звичайно, вони не стикалися з береговим артилерією, літаками та кулеметами. Але військові підрозділи, які спеціально тренуються для посадки з човнів та негайного вступу в бій, є відносно новою розробкою. До Галіполі найбільшою амфібійною операцією була посадка персів у Марафоні перед битвою. Проте Друга світова війна відзначена значно більшими конфліктами в Африці та Європі, а також вздовж Тихоокеанського регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча можуть бути деякі обмежені бойові (зазвичай оборонні) можливості, загалом вспоміжні кораблі - це ті, що забезпечують реальні бойові кораблі найвищої ефективності. Без вспоміжних кораблів будь-яка океанська флоти не може бути ефективною, успішною або часто навіть не може триматися на поверхні води. Коли європейські флоти розпочали свої походи по океанах у 1700-х та 1800-х роках, величезні кораблі-линійки потребували суден для поповнення запасів, ремонту поза портами та охорони тих морських баз, що розкидані по всьому світу. Коли настав час парових суден, вугільні судна, а потім нафтові танкери, забезпечували роботу котлів на есмінцях та лінійках. Як флоти ставали все більш різноманітними, так само розвивалися і вспоміжні кораблі; сучасний ВМС США перелічує близько 86 різних типів (не рахуючи плавучих доків для ремонту).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перший опис бойового кличу знаходиться в епосі “Іліада” Гомера, але воїни кричали на полі бою задовго до цього. Це було зроблено, щоб налякати ворога, або, можливо, підняти власну мужність. У багатьох цивілізаціях воїни розробили свої власні кличі і крики. Серед найбільш відомих з них: “Алала” Афін, кілька кипчацьких кличів, монгольський крик, щоб підбадьорити своїх коней на бій, “Вів л'Емперер” і “Пам'ятайте Аламо”. Здається, що війна - це гучний бізнес.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Повідомляється - можливо, це апокрифічна історія - що перський посланець, який намагався переконати тих упертих спартанців здатися під час битви при Термопілах, сказав: "наші стріли затемнять сонце", на що Дієнекес відповів: "Чудово, ми тоді будемо битися в тіні". Більшість військовослужбовців не були настільки спокійними щодо стика з стрілковою бурею, швидкого масового вогню стрільців в певному місці. Тоді як більшість добре навчених стрільців могли вистрілювати близько шести стріл на хвилину, створюючи досить густу бурю, англійські стрільці, зброєю яких були довгі луки, були особливо вправні в створенні такої "дощової" смерті ... навіть краще, ніж арбалетіри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки – на відміну від кораблів ВМС – потоплення супротивника не приносило жодної вигоди, пірати та привати полагоджувалися на сильно озброєних та жорстоких весельних груп, щоб штурмувати верхні палуби та захоплювати (надіючись на це) цінний вантаж. У давнину, до появи дива пороху, штурмові дії були головною формою морського бою (менші кораблі були потоплені при зіткненні), а битви вигравалися на палубах. Штурмові групи були озброєні різноманітними зброями, які з часом ставали все більш смертоносними: катанами та мечами, блискавками та пістолетами з кременем, кілками для кріплення та майже чим завгодно гострим чи тупим. Але з розвитком у початку XVI століття підвісних гармат та гармат на палубі використання тактики штурмування поступово приходило до кінця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Берегова обстрілка стала популярним способом атакувати міста та військові частини з часів Едварда III Англії, який встановив гармати на своїх кораблях під час облоги Кале у 1347 році. Портити фабрики, доки, склади, будинки тощо цивільних осіб за допомогою великих гармат флоту, як правило, не схвалювалося ... до Першої світової війни. 16 грудня 1914 року Імперська німецька військово-морська флотила обстріляла міста Скарборо, Хартлпул та Уїтбі, що стало причиною 137 загиблих та широкого громадського обурення (дещо спрямованого на королівську військово-морську флотили за допущення такої атаки). Британські сили також обстрілювали цілі в Дарданеллах, Салоніках та на бельгійському узбережжі. У наступній війні це завдання було покладено на повітряні сили, а морські гармати залишалися для інших завдань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кочуючий бараш - це метод доставки масової вогневої сили на широку територію, ефективний як для морських суден, так і для батарей на землі. Те, що гармати відкривають вогонь з рухомих, нестійких платформ, робить завдання для морських гарматників ще більш складним. По суті, гармати націлені на послідовні точки, зазвичай від 20 до 30 ярдів відстані для сучасних снарядів, вздовж шляху довжиною від кількох сотень до кількох тисяч ярдів. З декількох кораблів, що відкривають вогонь, може утворитись прямокутник, де все на шляху буде знищено. Кочуючі бараші під час Другої світової війни дали дуже ефективний результат у вибиванні ворога з міських забудовань і фортифікацій. Тому цей метод був доданий до навального арсеналу знищення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли командир направляє свою важку кавалерію - чи то коні, чи то танки - надія полягає на прорив оборонної лінії ворога, і тоді швидко використовувати відкритий проміжок. Багато маневрів ведуться на полі битви для здійснення прориву - зосередження великих сил на невеликій ділянці лінії - або для забезпечення резервів, які можна використовувати для замурування проміжку. У цьому важкі, мобільні одиниці виявилися найкращими. Як тільки ворожа лінія розбита, броня може проникнути глибоко в тил чи нападати на відкриті фланги одиниць по обидва боки від прориву. У будь-якому випадку бій ймовірно вже закінчений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стелс завжди був перевагою, особливо для воїнів, які борються проти більш потужного ворога. Але поява дальнобойної мушкети та гвинтівки Бейкера зробила самозахист необхідністю. Під час франко-індійської війни Рейнджери Роджерса, що були озброєні гвинтівками, носили сіро-зелені форми, які зливалися з лісом. Під час Наполеонівських воєн португальські каґадоші використовували коричневі куртки, які допомагали їм приховатися. До часу Першої світової війни всі головні нації - крім французів - відмовилися від своїх червоно-білих та яскраво-блакитних форм, які були такими чудовими мішенями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Немає нічого більш захопливого та ефективного, ніж атака важкою кіннотою, принаймні до тих пір, поки танки не зіпсували все - на жаль, такі атаки відбувалися дуже рідко. Битви рідко відбувалися на рівному, сухому та відкритому місці, що б підходило для таких живописних битв. Наприкінці XIV століття більшість лицарів злазили з коней, щоб битися, і їхні дорогоцінні коні були відведені до тилу... за винятком французів, але подивіться, що сталося в Крезі, Пуатьє та Аженкурі. Але коли атака кіннотою досягала ворога, шок від зіткнення міг перегнати оборонні позиції, навіть ті, що були захищені полевими роботами. Проте поява кулеметів, колючого дроту та мін поклали кінець всьому тому славному втомлюванню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перед появою детальних навігаційних карт (але після того, як моряки довіряли лише удачі в безпечному досягненні берегів) рутер був путівником моряка для навігації - у стародавніх середземноморських моряків він називався періплом ("книгою обходу"). Ці путівники дуже були обережно захищені навігаторами та пілотами протягом середньовіччя, бо вони були особистим записом усього, що відомо про торговельні маршрути, які вони досліджували або проходили. Протягом Ренесансу рутери, які ділилися між міськими купцями, зробили такі міста, як Піза, Генуя та Венеція надзвичайно багатими. Ера відкриттів вивела рутери в ще більшу відомість, бо вони були навігаційним записом про те, як знову дістатися до тих далеких місць. З часом всі ці приватні знання замінили навігаційні карти, і плавання стало менш пригодницьким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У військовому термінологічному розумінні, ближня авіаційна підтримка (CAS) - це повітряні атаки на ворожі наземні сили, які перебувають у непосредственній близькості від дружніх сил, що вимагає координації з цими дружніми силами, щоб не помилково бомбити і обстрілювати їх. Деякі операції CAS проводилися під час Першої світової війни, а британці вперше показали модифіковані винищувачі F.E.2b як літаки для наступних на мішені землі у кінці 1917 року. Після війни переможні держави не були особливо зацікавлені в подальших дослідженнях та розробках для CAS ... але переможені німці були. Заборонені стратегічні бомбардувальники Версальським договором, Люфтваффе перейшла до підводних бомбардувальників CAS, з відомим Юнкерс Ю-87 (Стука) першим результатом. Він неймовірно успішно пройшов в испанській громадянській війні для Легіону Кондора, і довів свою здатність вдарити по позиціях ворога майже з точністю до мішені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незабаром після того, як пілот Луї Кеноль та оглядач Жозеф Франц збили ворожий літак з кулемета в повітряному бою у жовтні 1914 року, авіаінженери стали розглядати, як додати броню, щоб захистити найвразливішу частину винищувача ... пілота. На жаль, вага була проблемою для тих дерев'яних та полотняних літаків; будь-яка додаткова впливала на продуктивність літака. Однак Deutsche Luftstreitkräfte та Royal Air Force побачили деяку цінність у тому, щоб залишити своїх пілотів живими, тому декілька літаків було переоснащено з легкою броньованою пілотною кріслом. На час Другої світової війни у більшості винищувачів була броня в кабіні та стійкі до розривів кабіни, щоб допомогти відбити вогонь згори та особливо знизу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1880-х роках Британське Адміралтейство - визнаючи покращення морських гармат та боєприпасів - висунуло вимогу до нового дальномера точністю до 3% на відстані 3000 ярдів. У 1888 році професори Арчібальд Барр та Вільям Страуд побудували перший коінциденційний дальномер, який саме це зробив; к 1898 році їхня фірма продала понад 150 таких пристроїв по всьому світу, більшість з яких були встановлені на бойових кораблях. Пристрій складався з довгої трубки з лінзою на кожній кінці, двох призмових клинів всередині та окуляром в центрі; оператор може повертати призми, доки дві зображення не зійдуться; ступінь обертання кожної з них дозволить визначити відстань до далекої мети просто за допомогою триангуляції. Коінциденційні дальномери стали морським стандартом ... до тих пір, поки їх не замінили сучасні лазерні дальномери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Командоси, солдати, навчені в більш езотеричних аспектах війни - інфільтрація, альпінізм та спуск по канату, ближні бої, амфібійні операції та інші - сьогоднішні елітні війська, від американських Зелених беретів до ізраїльської одиниці Шальдаг. Хоча кілька націй мали підрозділи, навчені неконвенційним атакам на "високоцінні цілі", термін "командос" було вперше використано щодо бурських банд міліції, які заподіяли шкоду британцям на початку 1900-х років. Так дуже вражені були британці, що в 1941 році їхній Імперський Генеральний Штаб прийняв назву для добровольчих підрозділів, створених для нападу на німецько-окупований континент. Інші військові швидко приєдналися до цих "спеціальних сил"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Морські конвої існують щонайменше з 12 століття, коли класи військових кораблів стали різними і виконували координовані ролі в бойовій дії. Протягом епохи колонізації Іспанія та Португалія відправляли військові ескорти зі своїми важкими скарбовими кораблями, щоб відлякувати піратів та приватних каперів. Тактика конвою відігравала помітну роль під час Наполеонівської війни, коли Велика Британія намагалася перехоплювати французькі флоти з зерном; кілька битв - поблизу Ошанта, Доггер-Бенку та Славної Першої Червня - оберталися навколо конвоїв. Під час Першої світової війни Адміралтейством Великої Британії була встановлена система конвоювання з метою протидії німецьким підводним човнам, політика, яка була перенесена на далеко смертоносніший Битву за Атлантику в наступній великій війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час початкового етапу антисубмаринної війни, під час завершального етапу ескорту конвою для кидання глибинних зарядів з задньої частини на контакт з підводним човном, через активну систему звукового виявлення (ASDIC) контакт був втрачений... що дало німецькому підводному човну можливість змінювати глибину або напрямок в останню мить. Щоб протидіяти цьому, 36-й ескортний група Королівського військово-морського флоту створила "Крадучу Атаку". Використовуючи два кораблі, один стаціонарний, щоб підтримувати зв'язок, та один для наближення до цілі, останній кидає свої глибинні заряди на сигнал з першого. Хоча тактика вимагала терпіння та займала додатковий час та кораблі, вона виявилась ефективною. Поява більш складної ASDIC, а також глибинних зарядів Hedgehog та Squid, зробила тактику застарілою - хоча британці продовжували використовувати її до кінця війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом більшості Середньовіччя та Ренесансу релігійні «диспуті» (формальні дебати) пропонувалися як заявлений метод встановлення правди в теології. Основані на старовинних традиціях платонівської філософії, ці дебати оцінювалися на основі цитування «прийнятих» письмових праць дебатерами та звичайних риторичних вмінь ораторів. Диспутації між католицькими та єврейськими теологами (наприклад, в Парижі у 1240 році) були досить ввічливими; ті між протестантами та католиками (наприклад, Регенсбурзі в 1541 році) були трохи менш ввічливими. Тим часом на Сході великий моголь Акбар Великий проводив диспутації між мусульманами, індуїстами, джайнами, зороастрийцями та католицькими єзуїтами як показ своєї релігійної терпимості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1922 році, з запуском USS Langley, стало очевидним, що для ефективного запуску та вилучення літаків, а також обслуговування всіх технічно складних літаків, потрібні відповідні екіпажі для палуби (а пізніше, гардеробної палуби). До часу початку Другої світової війни добре підготовлені екіпажі палуби могли приземлити, обслужити та запустити ескадрон літаків, наче від цього залежало їхнє життя ... адже воно залежало. Екіпажі стали високоорганізованими, з ієрархією завдань під керівництвом таких людей, як офіцер повітряної справи, офіцер катапульт, директори літаків, офіцери сигналів та десятки інших. Перезаправка, переозброєння і ремонт здійснювалися на палубі в бойових умовах, іноді навіть тоді, коли намагалися уникнути потоплення авіаносця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легка кавалерія у XVIII та XIX століттях, особливо яскраві типи, такі як гусари та ланцери, в основному використовувалися для розвідки, скримішингу та набігів. Зазвичай їх використання на полі бою було обмежене до після бою, коли їх випускали на противника, який втікав. Але іноді легка кавалерія використовувалася для нападу на ворожу артилерію, зазвичай зазнаваючи вражаючі втрати до того, як наблизитися до гармат. А потім гарматники бігли до найближчої дружньої піхоти, а кінноті злазили з коней, щоб вбити гармати, забивши глибокий металевий шип у прикладину та зробивши гармати непридатними для використання. Популярна тактика протягом багатьох десятиліть; насправді, граф Фрідріх фон Бісмарк рекомендував, щоб кожен кавалерист носив шипи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спочатку військова авіація була досить спокійною, за винятком розвідки, спостереження за артилерією та випадкових бомбардувань піхотинців, навіть у відкривальних місяцях Першої світової війни це було так. Потім деякі пілоти почали відкривати вогонь з пістолетів на ворожих льотчиків. Перед тим, як хтось зрозумів, що сталося, на літаках вже були замонтовані кулемети (після того, як Фоккер вирішив проблему стрільби крізь обертовий гвинтокрил), і почалося повітряне боєздатне зіткнення. Відважні пілоти винаходили маневри, такі як «Іммельман» та «Лоу Йо-Йо», щоб мати перевагу у бою. Перемога в повітряному бою, на відміну від лицарських турнірів, була швидкою справою технології і техніки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Використання ешелону - в основному, підрозділи в лінії піхоти розташовуються по діагоналі, щоб відмовити фланг (наприклад, у правому ешелоні кожен розташовується праворуч і трохи за сусіднім підрозділом зліва) - сягає античності. Найраніше зафіксоване використання відбулося під час битви при Левктрах, коли тебани атакували спартанців з лівого крила, використовуючи ешелонну формацію, щоб відмовити від свого слабкого правого флангу; вони перемогли ... одну з небагатьох поразок, які спартани коли-небудь зазнали. Використання ешелону не зникло з приходом пороху; знаменитий Жоміні широко писав про це у своїх працях з лінійної тактики, впливових на європейських та американських офіцерів на протязі десятиліть після нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато королів, імператорів та генералів мали елітних охоронців - солдатів, відібраних та високо навчених, які супроводжували їх (чи неї) під час кампанії. Хоча основним обов'язком цих "імперських" охоронців було забезпечення життя їхнього командира, вони також були найкращими шоковими військами, доступними в бою: краще оснащені, краще дисципліновані та готові битися до смерті (як кажуть). Історія розповідає про захоплюючі подвиги багатьох з них - перських безсмертників, отоманських янісарів, Заборонених військ Тан Династії, Старої гвардії Наполеона та Домашньої дивізії Британії. Отже, ці підрозділи були набагато більшими, ніж просто гарні форми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Емболон (грец. клин) був однією з найраніших формацій, що використовувалися давніми воїнами, спочатку на суходолі, а потім на морі. На відкритому морі грецькі триреми зазвичай пливли в одному ряду, очолюваному кораблем командира. Однак побачивши ворожі військові кораблі, грецький флот розгортався в трикутну або трапецієподібну формацію з хоробрим кораблем командира на вершині. Ця формація означала, що ворог мав обмежену зону для випуску ракет та давала перевагу грецьким мореплавцям для ефективного використання їх кіл. При цьому боки корабля впереді були захищені - будь-який ворог, який звернувся для зіткнення, знову ж таки, був зіткнений наступним кораблем у клині. Так ефективний був емболон, що його використовували до тих пір, поки гармати не зробили його некорисним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо облога тривала декілька днів, нападники будували земляні укріплення, щоб захистити себе від злих парубків на стінах, що захищали місто. Це було особливо корисно для того, щоб зберігти екіпажі, які керували осадними гарматами, будь то катапульта або гармата, оскільки вони зазвичай привертали увагу, намагаючись збити стіни. З'явлення пороху зробило це ще більш важливим, оскільки гармати, розташовані на стінах, могли кидати снаряди на велику відстань. Тимчасові редуті та позиції дозволяли гарматам продовжувати обстрілювати стіни, доки вони не були прорвані; наприклад, у 1453 році 62 гармати Мехмета II, захищені земляними укріпленнями, обстрілювали стіни Константинополя протягом шести тижнів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легка кіннота виявилася відмінним ескортом для вразливих частин армії: командування та штаби, підрозділи забезпечення і медицини, артилерія, зв'язок та інженерні війська тощо. Час від часу їм також доручали надавати безпеку цивільним особам, зокрема поселенцям та робітничим командам. Наприклад, під час освоєння американського заходу, Південної Африки та Австралії, легка кіннота супроводжувала візкові поїзди, робітників залізниць, товарні каравани та навіть експреси (якщо на борту була таємниця або щось важливе), що проходили через території, повні ворожих племен. Військовий ескорт, який, як правило, не задовольнявся такою опікою, тенденційно поспішав цих людей на швидкий крок. Таким чином, коли досягалася мета, всі були щасливіші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бомбардувальники, особливо чотирьохдвигунні, є не дуже маневреними та зазвичай сподіваються на здружену вогневу потужність формації при атаках ворожих інтерсепторів. Тому, зазвичай прямий та стійкий курс є найкращою обороною, і це дає шанс стрілкам з літака хоча б трохи попасти у свої цілі. Але на відчайдушних випадках, вони могли зайнятися повітряною акробатикою. Одинокі бомбардувальники могли спробувати повітряне гальмування або "корковий гвинт" (серію крутих підйомів та понижень) під час нападу. Проти земного вогню це може працювати, але більшість пілотів вважали, що більш ефективним методом є маневр "дзюкінг", який змушує земні ОП отримувати помилкові дані. У загальному, однак, ні один з цих методів не працював дуже добре, оскільки бомбардувальники все ще залишалися великими та масивними цілями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час змінного положення фронту в Європі у XVIII столітті, різні країни створили конноартилерію - легку, швидкоплинну та швидкозарядну артилерію, яка могла надавати мобільну підтримку, що-то на зразок гібриду між кіннотою та гарматами. Введена шведами під час Тридцятирічної війни, конноартилерія стала стандартом для всіх "сучасних" армій, а самі гармати стали більшими, але легшими. Таким чином, гармати на полі бою еволюціонували ... на жаль, це означало, що екіпажі повинні були бути краще навчені. Але це стало можливим тільки в 1915 році, коли Великобританія заснувала Школу Інструкції для Королівської конної та полевої артилерії (першу в світі) у Ларкхіллі, що дозволило її випускникам стати "експертами" в тактиці "вогонь та рух" артилерії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З катапультами, онаграми, балістами та іншими пристроями, визначення цілі було досить ефективним з огляду на їх дальність та розмір. Але з появою артилерії з пороховим зарядом, яка мала далекосяжність та менші цілі, цей метод став менш ефективним. Тому було створено багато приладів для того, щоб допомогти з балістичними розрахунками для гармат. Перший прилад для вимірювання кутів піднесення, відомий як квадрант артилериста, був створений близько 1545 року. У 1742 році балістичний маятник винаходу Бенджаміна Робінса перевернув артилерійський вогонь того часу. А в 1892 році фірма Barr &amp; Stroud отримала контракт від британської армії на шість дальномерів, перших у своєму роді. Усі ці прилади перетворили позицію гармат на науку, а не мистецтво.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зазвичай, партизанські операції передбачають якусь форму тактики "бій і втеча", коли невеликий, легкозброєний і швидкорухливий загін нападає на більший і потім геройськи втікає. Використовуючи кожну перевагу покриття, камуфляжу, хитрощів і засад, партизанські загони намагаються знизити переваги в числі та бойовому майнові ворога, одночасно негативно впливаючи на його бажання переслідувати. Але головна мета - уникнути "стійкої" битви; інакше партизанські сили будуть знищені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кидати запалені факели на коп'я досить добре працювало, але постріл інцендіарних стріл працював ще краще. Забудовані території протягом історії схильні до вогню, що робить захисників надзвичайно незручними, тому стародавні генерали швидко зрозуміли, що атаки на міста та райони будуть більш успішними, якщо буде здійснено дощ запальних снарядів. Полум'яні снаряди, які випускають з луків, катапульт та гармат, використовувалися з перших зафіксованих випадків, коли так робили Асирійці та Юдеї. Коли з'явилася порохова зброя, з'явилися і каркаси - порожні залізні снаряди, заповнені високозаймистою сумішшю, які можна було кидати через стіни, і які вперше використали французи у 1672 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перші палуби для польотів були нахиленими дерев'яними доріжками, побудованими на кастелях кількох військових кораблів ... на всякий випадок, якщо ця "авіаріч" виявиться корисною. Перший літак, що стартував з військового корабля (USS Birmingham), стався у листопаді 1910 року; через два місяці перший літак, який приземлився на платформу військового корабля (USS Pennsylvania), був пілотований Юджином Флай. Перший авіаносець, який насправді мав "сучасну" палубу для польотів, був перетворений лайнер HMS Argus, верхні частини якого були відрізані, а велика дерев'яна платформа покладена на корпус. Його використовували для експериментів з можливостями, включно з будівництвом правого "острова" для служби мостика і карт-кімнат і кімнати брифінгу і контрольної вежі. Палуба для польотів також виявилася основним - насправді єдиним - місцем для паркування літаків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Виявилось незручним тримати літаки перевізника прив'язаними на палубі; літаки були піддаються погодним умовам, штормам та увазі ворога. На час Другої світової війни японські та американські флотські авіаносці часто несли дві або більше ескадри винищувачів, кілька ескадр торпедоносців, принаймні одну ескадру підводних бомбардувальників та декілька розвідувальних літаків. Для цих 80-100 літаків на типовому авіаносці недостатньо місця наверху. Таким чином, між війнами морські конструктори включили "підпалубну палубу" - гараж авіаносця - на новіші моделі. Розташована на дві палуби нижче палуби польотів, підпалубна палуба на USS Eisenhower, наприклад, шириною 110 футів, висотою 25 футів і довжиною 685 футів ... достатньо місця для 60 літаків, а також для баків з пальним і важкого ремонтного обладнання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Навіть з ангарами, річі стали тісними, особливо коли у 1930-х роках до складу авіації носіїв були додані істреблювачі-пікапи. Оскільки додавання ще одного ангару було нереалістичним, морські "думки" перейняли своїми рішеннями про упаковку більшої кількості літаків на флотські носії ... і так до нових дизайнів літаків-носіїв були включені згортальні крила. Незважаючи на злість деяких пілотів (які не були дуже зацікавлені в можливості своїх крильцят складатися під час польоту), літаки, такі як британський Supermarine Spitfire та Fairy Gannet, незабаром були на британських носіях; до кінця 1930-х років майже всі американські літаки на носіях були перетворені на складні крила. Японські - теж. Згортальні крила означали більші завдання з гідравлікою та електротехнікою, але додаткові літаки здалися вартою турбот.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Передовий спостерігач, або "тікучий", - це той (або ті), що встановлюється задовго до батареї, щоб артилерійський або мінометний вогонь можна було спрямувати на ворога, як гнів Божий ... точно. Оскільки ці зброї здійснюють косий вогонь, якщо командир батареї знав, де знаходиться ціль, то перешкоди на лінії видимості, такі як пагорби, дерева, будівлі та інші, не були проблемою. Хоча передові спостерігачі використовувалися ще з часів Кримської війни, в першу світову війну вони стали незамінними. Використовуючи бінокль та дальномір, терен для приховування, зв'язуючись з командиром батареї через телефон полевого зв'язку або радіо, спостерігач міг змінити хід сучасної битви з одним добре обраним та несподіваним барашком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Від французького дієслова 'garner' ("екіпувати"), гарнізон розміщується в місті для його захисту, інтимідації мешканців, відпочинку або навчання військ, або просто як політика. Римляни, оточені ворогами з усіх сторін, часто поселяли відходять ветеранів у прикордонних містах, готові гарнізон з досвідчених солдатів у разі необхідності. Для гарнізонів боротьба за стінами та добре мотивовані (оскільки не було місця для відступу) відбивали найкраще напади. Часто військові гарнізони мали з собою свої родини ... також мотивація захищати місце до смерті. Здатність гарнізонів відбити напади є головною причиною того, що в історії було стільки облог.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Починаючи з часів Гуситських воєн, грейпшот був дуже ефективним проти ворожої піхоти в гарматах та "ручних гарматах" (незручних пістолетах). Фактично, грейпшот - це маса маленьких металевих (або навіть кам'яних) шматків, що щільно упаковані в стволі; при пострілі металеві шматки розкидаються, як картеч, хоча з гораздо смертоноснішими наслідками. Це було щось нове в війні, оскільки давні гармати просто не могли застосовувати такий розпилюючий підхід. На морі грейпшот використовували для очищення палуб ворожих кораблів, хоча менш ефективний, ніж вогонь по густій формації м'яких цілей відкритої місцевості. З часом, замість того, щоб просто пересипати, маленькі шматочки були упаковані в спеціальні оболонки - каністр, які розкриваються при пострілі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Літаки - складні та хрупкі машини, особливо, коли на них відкривають вогонь. Вже з часів громадянської війни в Америці, військові кулі мали свою спеціальну земну команду, яка могла виправляти та утримувати повітряні судна в повітрі (ну, плавати). У Першу світову війну, у кожній авіабазі була своя група земних команд, які працювали над ремонтом, підтримкою, на озброєнні та обслуговуванні літаків. Звичайно, той факт, що вони та їхні споруди були невід'ємними для операцій, робив їх головними цілями для ворога, тому рейди та бомбардування авіабаз проводилися регулярно. З розвитком військової авіації, земні команди стали ще більш складними ... до того рівня, коли спеціалізована підготовка тепер займає місяці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Досить тривалий час наступав важкий час для організованої релігії, яка конкурувала з іншими віруваннями за серця та розуми людей. Буддисти в Японії, християни в Римі, індуїсти в Індонезії... усі боролися, щоб принести святі письма до тих, хто жив безбожним життям. Хоча їдея християнської конвертації Римської імперії переходила через перешкоди, не пройшло довго, поки церква не почала поширюватись по всій Європі. А потім - по Африці, Азії та Америці, конвертуючи відсталі нації - за допомогою меча, якщо це було необхідно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Століттями міномети обстрілювали оборонні стіни під час облог, а високі дугові траєкторії їхніх бомб і снарядів також були зручними для кидання вибухівок через перешкоди, роблячи стіни, траншеї, бастиони і подібне майже непотрібними. Більшість істориків вважає облогу Константинополя турками першим використанням мінометів, які вони використовували ще успішніше під час облоги Белграда в 1456 році. Європейські міномети були практично занадто важкими для пересування, поки Менно ван Кеогорн не придумав легші, використовуючи вибухові снаряди, щоб розірвати стіни під час облоги Граве. Міномети відійшли на задній план під час війн маневрів у 1800-х роках, але знову здобули популярність із початком Першої світової війни, коли було прокладено сотні миль траншеїв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Керування кораблем не так просто, як здається, це далеко більше, ніж просте повертання керма. Як тільки піднімаються вітрила, цінність досвідченого керманича значно зростає, вимагаючи від нього як вміння, так і сили. Наприклад, на грецьких триремах керування здійснювалося за допомогою двох керувальних весел по обидва боки корми, які керував один кібернетес ("керманич"), який зазвичай мав поруч з собою триерарха ("капітана"), який вигукуючи надавав поради. Добрий керманич мав чутливе відчуття того, як його корабель відреагує на різні умови (вітер, хвилі, течії та бурі) та міг передбачити затримку між зміною керма та відповіддю корабля на руль. Це саме справді сьогодні, як і тоді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важливість зайняття висоти визнано ще з тих пір, як Сунь-цзи порадив будь-якому генералу, який мріє про перемогу, захопити її - або принаймні переконатися, що ворог не зробить цього. Було складно атакувати зі схилу або кидати каміння, копацькі стріли та інше вгору. Навпаки, легше було атакувати або кидати речі зі схилу вниз. Крім того, зайняття висоти дозволяє мати більш довгі лінії видимості, ніж коли мандрівники бродять по долинах. Генерал Цзі Лін з династії Східної Хань висилав розвідників на високі позиції, щоб забезпечити забезпечити заздалегідь попередження про наближення ворожих варварів. Він не був першим і не останнім, хто розташовував пості на пагорбах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>25 жовтня 1854 року Британський полк 93-го Гайдландського (Сазерленд) полку був у позиції разом з невеликою групою королівських морських піхотинців та турецьких піхотинців біля британського штабу під час битви під Балаклавою. Розгорнутий лінією 2-ма глибиною, коли нахмурений кінний загін російської армії здійснив наступ, гайдландці не склали квадрат, а замість цього залишилися на місці. Із швидкістю вогню стріляючи в набігаючого ворога, росіяни розбіглися, адже це було перше, коли піхота у лінії розгромила наступ кавалерії. Їх стійкість збадьорила одиниці по боках, і врятувала ситуацію. Подія була увічнена Вільямом Расселом, кореспондентом лондонської газети "Таймс", а його опис "тонкий червоний смуга, обрамлений лінією сталі" став "тонкою червоною лінією"... вживається з того часу, щоб уособлювати хоробрість та невимушену поведінку у відповіді на наближаючуся небезпеку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Людство використовувало тварин у конфліктах тисячі років, і вже незабаром стали захищати ці цінні додатки до війни. Ймовірно, найперша штучна "броня" для тварин з'явилася близько 2600 р. до н. е. в Урі, де онагри, які тягли сумерійські бойові вози, здається, носили чохли зі вбитої шкіри, що захищали груди; найдавніші свідчення про конний дошпиль у Європі припадають на 8-й століття до н. е., коли грецькі воїнські коні носили тканинні і шкіряні капарісони, практика, ймовірно, була введена зі сходу. Хоча підкладений капарісон еволюціонував у більш декоративний, ніж захисний, у середньовіччі він продовжував використовуватися на церемонійних заходах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Індульгенція, за визнанням Католицької церкви, була способом зменшення покарання за гріхи ... за певну ціну. Спочатку покутою могла бути паломництво або виконання благодійних робіт. Але до початку Ренесансу індульгенції продавалися за гроші. Квестори - професійні "видавці паперів" - займалися безконтрольною продажем індульгенцій, а одне з перших замовлень ґутенберга як друкаря було оптове виробництво індульгенцій для німецького кардинала Ніколауса Кузанського. Зловживання були настільки погані, що ця практика стала центральною фігурою Протестантської Реформації, яка роз'єднала Церкву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Наприкінці Першої світової війни, коли далекомірні бомбардувальні наліти стали страшнішими та частішими, кілька конструкторів почали будувати винищувачі, спеціально призначені для їх запобігання; їх назвали «інтерсепторні літаки». У період між війнами, коли стало очевидним, що всі будуть бомбити цілі в рідних краях один одного (відповідно до теорій італійця Джуліо Духета), був започаткований проект розробки інтерсепторів; ці проекти мали дві форми: досить легкі та швидкі винищувачі, щоб атакувати бомбардувальники на висоті, та важкі та далекомірні винищувачі, щоб працювати в погану погоду та вночі. Протягом Холодної війни як Сполучені Штати, так і Радянська Росія підримували цілі команди інтерсепторів (хоча вони не зробили б багато добра, коли б були випущені ядерні бомби).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ці захоплюючі зображення високих кораблів-линійок у стрійовому бою, які випускають бродсайди один на одного, пливучи маєстатично та отримуючи непоправні пошкодження, насправді досить точні ... на відміну від деяких інших кіновізуальних зображень історії. Тактика, в якій флот воєнних кораблів формує лінію кормою до носа, була розроблена на деякий момент до 1555 року, коли португальський письменник Фернан де Олівейра рекомендував її як ідеальну бойову формацію. Порівняно з іншими формаціями, кожен корабель міг випустити свої бродсайди, не боячись влучити по дружньому кораблю, всі з яких рухалися паралельно або в протилежному напрямку від кораблів ворога. Під час Першої світової війни лінія бою все ще використовувалася бойовими кораблями та крейсерами Великих Держав.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До кінця 1943 року стало очевидним, що Сполученим Штатам потрібен дуже дальньомагістральний та високолітальний стратегічний бомбардувальник, щоб провести війну на домашніх островах Японії та в серці її промисловості. Американці розробили Boeing B-29 Superfortress з діапазоном 3250 миль (5230 км), а британці свій Avro Lancaster з діапазоном 2530 миль (4073 км). Довготривалі наліти на Японію завершилися бомбардуванням Б-29 Хіросіми та Нагасакі в серпні 1945 року. У наступній Холодній війні Радянський Союз та Сполучені Штати розробляли все дальніше діапазонні бомбардувальники, щоб збросити ядерні бомби на території один одного.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Краплеві баки були вперше використані під час Іспанської громадянської війни, щоб дозволити ескортувати бомбардувальники на дальні місії. Коли розпочався Друга світова війна, Люфтваффе використовувала краплеві баки об'ємом 80 галонів, щоб збільшити дальність легендарних Штукачів для наземних нападів. Протягом війни кожна повітряна сила використовувала ці зовнішні паливні баки для будь-якої місії від патрулювання повітряного простору до розвідувальних польотів. Оскільки ці баки зменшували аеродинаміку воїнського літака, під час бойових дій баки зазвичай були викидані (тобто кидалися на якусь бідолашну місцевість нижче). З появою реактивних винищувачів після війни проблема дальності стала більш актуальною, оскільки такі літаки були відомі своєю високою витратою палива.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часів, коли легендарні "Народи Моря" плавали у Егейському морі близько 14 століть до нашої ери, вторгнення здійснювалися узбережними містами. У класичній античності іллірійці і тірренци були відомі як пірати, а вже з 258 року нашої ери грабіжники з народу герулів нападали на міста на узбережжях Чорного моря та Мармурового моря. Оскільки флот піратів не міг просто так підійти до портів та здійснити розбій (для цього були фортеці з гарматами), був необхідний десант, щоб допомогти взяти місто та здійснити розграбування. Саме під час "Золотого віку піратства" десантні загони, очолювані такими як Л'Ольйонней (Маракайбо), Морган (Панама-Сіті) та Дрейк (Санто-Домінго та Картагена), здобували великий успіх ... та прибуток.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна релігія має свій (довгий) список мучеників, тих, хто готовий страждати тортурам та смерті за свої вірування. Більшість з них - хоча й не всі - мали глибокий вплив на свою віру, часто інші наслідують їхній приклад і гинуть за Бога чи богів. Більшість з них - хоча й не всі - вважаються "священними" тільки тими, що ділять їхню віру. Після їхньої смерті все, що належало їм - черевики, гвіздки, кістки, келихи та інші дрібниці - також вважаються святими. І всі ці реліквії зберігаються в храмах, церквах та монастирях, де віряни можуть здійснювати паломництво, щоб побачити їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна віра має своїх цілителів. У давнину священики часто були також лікарями, дбаючи про здоров'я вірних як духовне, так і фізичне. Кілька ранніх християнських цілителів шануються як святі католицькою церквою, і в середньовіччі декілька релігійних орденів були засновані з метою забезпечення лікування, лепрозорів, інфірмарів, хоспісів та примітивної медичної допомоги для бідних... деякі з них досі функціонують. Католики не були самі. Будда заявив: «Бодхісаттви повинні вивчити мистецтво лікування, щоб допомагати і визволяти людей від страждань», а ісламські вчені зберігали знання стародавніх лікарів від часів темряви середньовіччя Європи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча мисливці та гірники завжди були вправні в переході через пагорби та гори, загалом, формальні військові підрозділи, здатні діяти в гірській місцевості, були створені лише в період Ренесансу у Швейцарії, Австрії, Італії, Німеччині та Індії. З початку війни важливо було займати вищу точку для перемоги; ці альпійські формування зазвичай були невеликими, тому вони не лише розвідували терен, але й намагалися забезпечити його контроль зі свого боку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Німеччина відправила дві хвилі поверхневих торгових нашестя під час Другої світової війни, переважно перетворених холодильних суден, які мали тенденцію бути швидшими та мали більше посилення, ніж звичайні торгові судна. Озброєні морськими гарматами і кількома торпедами та мінами, планувалось, що вони завдають пригод у Тихому океані серед союзницьких суден ... але їх найбільшою перевагою могло бути те, що деякі були оснащені морським радаром, здатним бачити здобич за горизонтом. Насправді, радар послужив "Корморану", коли він здивував та потопив австралійський крейсер "Сідней" в одному з найбільш погано відомих епізодів. Підводні човни, як вісь, так і союзницькі, мусили покладатися на зондування для виявлення далеких суден, оскільки радар не працював досить добре під водою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Чи то тихо викладаючи "Слово", чи голосно ударяючи по амвону, основним методом залучення новачків до віри є громадське виступання з усіма техніками ораторського мистецтва, на які можна покластися. Дійсно, у Римо-Католицькій Церкві "ораторій" - це місце, призначене для церковної громадської молитви. На початку релігійний ораторський мистецтво просунулося лише до голосу пророка, але епоха мас-медіа дала йому євангелізаційні крила на радіо (наприклад, Біллі Сандей) та телебаченні (Біллі Грем).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Подвійне оточення - одна з найбільш руйнівних тактик військового часу, одночасний напад на обидва фланги формування ворога, зазвичай здійснюваний високомобільними елементами, такими як легка кавалерія. Сунь-цзи розмірковував про мистецтво тактики "щипців", але радив не застосовувати цю тактику, оскільки ворог, скоріше за все, втік би до того, як її буде завершено; якщо солдати потраплять у пастку, він вважав, що ворог буде битися ще жорстокіше, оскільки їх чекає загибель в будь-якому випадку. Тим не менш, подвійне оточення успішно використовувалось Мілтіадом в Марафоні, Александром в Хідаспі та Ганнібалом в Каннах. А Джингісхан використовував примітивний вид, відомий як "роги" Монголії. Згодом німці довершили цю тактику для броньованої війни - блицкриг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як сказав Нельсон ДеМілл, «Ми всі є паломниками ... але деякі паломники мають кращі картографічні плани». Паломник - це подорожуючий з метою досягнення святого місця - отже, це фізична та духовна подорож до якогось особливого місця в певній системі вірувань. Це може бути святе місто (Рим, Мекка та подібне), природна чудеса, наділена значенням (Моавська гора, Най Туніч, річка Ганг та ін.), або щось набагато менше, але так само значуще. Неодмінно, деякі паломники до таких місць повертаються, побачивши «світло», і наполягають на спільному з ними прояві просвітлення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Морська артилерійська підтримка (тип берегової артилерійської обстрілки, відомий як NGFS) - це використання морської артилерії - від примітивних мортирів до сучасних ракет - для забезпечення артилерійської підтримки наземних військ, які діють біля берега. Сучасний NGFS часто є частиною підготовчої вогневої підготовки («ослаблення») для десантних наступів. У XVII столітті бомбові судна мали дві або більше мортири, щоб вогнем знищувати ворожі війська на або біля берега. Під час Громадянської війни в США та Кримської війни з'явилися броньовані монітори, разом з "плаваючими батареями". Але вже під час Першої світової війни великі гармати лінкорів, крейсерів та есмінців краще служили для NGFS. Практика широко використовувалась під час багатьох десантних операцій наступних двох великих війн.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пропаганда намагається перетворити інших на свою віру, або принаймні переконати їх, що вона має якісь виправдовуючі моменти. У процесі пропагандисти також намагаються ліквідувати або обмежити вплив інших релігій. Більшість віруючих намагаються привернути нових вірних; в багатьох вірах це сильно підкреслюється, в Багаївській вірі кожен вірний мормон вирушає на місію пропаганди, ходячи з двері в двері. Однак для багатьох така діяльність вважається неуважною, образливою або дратівливою. Насправді, у деяких країнах така пропаганда є незаконною, а в більшості країн вона не підтримується в школах, урядових будівлях та на робочих місцях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незважаючи на фантазії Толкіна, справжні рейнджери не розмовляють з птахами та іншими тваринами ... але вони можуть легко тихо прослизнути через ліс та мають вміння керувати зброєю. Хоча у минулому кілька елітних підрозділів різних цивілізацій мали такі здібності, перші підрозділи, які так називалися, були колоніальними рейнджерськими підрозділами, сформованими Бенджаміном Черчем та Робертом Роджерсом під час Французько-індійської війни. У 1775 році Континентальний конгрес затвердив створення восьми рейнджерських компаній, які мали шкодувати червоним комірам під час американського повстання; більшість європейських країн швидко наслідували їх приклад.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З покращенням зброї виник “збройний гон” між технологіями броні та протипробійними технологіями, що є настільки ж старим, як і сама війна. У пізньому Середньовіччі винахідники намагалися використовувати оббивку усередині та зовні пластинчастої броні, сподіваючись пом'якшити вплив болтів арбалетів та копій (але нічого не діяло добре). У світових війнах відповідь полягала просто в додаванні ще більшої кількості шарів броні, але це також не дало бажаного результату. Після Другої світової війни були винахідні різні типи “реактивної броні”. Концепцію вибухової реактивної броні вперше запропонував російський учений Богдан Войцеховський у 1949 році, а перші моделі почали виготовляти в 1960-х роках. Більшість основних бойових танків мають якусь форму реактивної броні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колона, лінія і квадрат - основні піхотні формації, поки сучасні зброї, такі як кулемети і швидкострільна артилерія, не зробили збільшення груп нерентабельним. Кожна формація мала свої переваги та недоліки. Здатність швидко переходити з однієї формації в іншу часто вирішувала долю перемоги або поразки піхотного підрозділу і стала предметом багатьох тренувань. Таким чином, переформування з мобільної колони в лінію, здатну зосередити всі мушкети або піки в бій, було необхідністю; і горе лінії, яка не могла швидко сформувати квадрат, коли на неї налетіли кирасири - "великі люди на великих конях"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Широке використання баранів призвело до зусиль по зміцненню корпусів, які вони часто руйнували. Греки експериментували з зміцненням корпусів додатковими брусками як брейсінг, і навіть побудували декілька дуже великих суден близько 200 р. до н. е. з подвійними корпусами, один вкладений у зовнішній: судна, такі як Тессараконтрес, Таламегос, Сиракузія та ЛеонтоФорос. На жаль, більшість з них були настільки незручними та важкими, що погано маневрували та тенденцію до раптового потоплення. Картагена не тільки зміцнювала свої корпуси брекетами, але і їхні носила, щоб вони могли розбити на куски ворожі судна без самозавданої шкоди. Коли пара прийшла війні, зміцнені корпуси означали все товстіші сталеві плити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Екіпажі артилерії - ті, хто керує катапультами та гарматами, зазвичай швидко загинули, якщо ворожі війська досягли їх. Спеціалізацією екіпажу були далекі відстані, а не бій один на один. Але, більшість артилеристів були слабо озброєні в разі, якщо щось пішло не так; наприклад, римський екіпаж артилерії мав пілум для захисту від ворожих піхотинців, які досягли їх, на щастя, відтримуючи їх до приходу інших легіонерів. З приходом пороху та розвитком тактик (де кінниця була сприйнята як основний противник на полі бою), екіпажі артилерії були озброєні пістолетами та короткими мечами і, звичайно ж, могли використовувати свої інструменти (штовхачі, цвяхи, лопати та інше), щоб відбити небажану увагу ворожих солдатів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часу, коли на полі бою з'явилися кіннота броньованої кавалерії, інша броньована кавалерія використовувалася, щоб спробувати зупинити їх у тому, щоб вони не могли пройти через увесь збройний конфлікт. Протягом Високого Середньовіччя це набуло форму протистояння тіл рицарів, озброєних коп'ю, з гострими залізними або сталевими головками, які могли проникнути через броню (рицарі зазвичай також носили меч або кинджал, щоб боротися, коли вони зійшли з коня). Броньовані транспортні засоби на полі бою принесли нову порцію зброї, призначеної для пробивання броні: протитанкові вибухові заряди (APHE), вибухові заряди з підпалом (HEI), вибухові протитанкові заряди (HEAT), протипухирні стріли (APDS) та багато інших снарядів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час війн за незалежність Шотландці розробили формацію шільтрон, щоб протистояти перевазі чисельності та зброї англійців, використовуючи свої піки довжиною від 6 до 8 футів, щоб стримувати як піхоту, так і кавалерію, як у випадку з Вільямом Воллесом, який взяв участь в битві під Фолкерком в 1298 році. Шільтрони могли бути круглими або, що частіше, прямокутними формами, останні були здатні до як нападу, так і захисту, і дуже добре справлялися з відбиванням мас англійських мечників. Перша відома використання шільтронів для нападу приписується Роберту Брюсу в Баннокберні, славній перемозі Шотландців. Після цього, прямокутні шільтрони використовувалися в багатьох перемогах (а також поразках), і ця формація була прийнята і Велшами, і Фламінгами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легка кавалерія славилася своїми набігами – не розграбуванням або пограбуванням, що передбачає викрадення речей. Серед ранніх нападників це була найпоширеніша та найефективніша форма війни, оскільки вони загалом не могли стати на рівну з організованою армією в прямому бою. Ці набіги могли зруйнувати цілі регіони, "шевоше" (буквально "атака на конях"), популярна під час Столітньої війни, наприклад, та, яку провів Чорний принц на півдні Франції в 1355 році. Пророк Мухаммед навчав використовувати набіги під час початкового розширення ісламу, стратегія, яка відмінно підходила для високомобільних арабських сил. Як політика, набіги зберігалися до Наполеоновських та Американських Громадянських війн, після чого вони вийшли з моди</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розвідка була одним з перших завдань, коли військові справи включили в себе повітряні кулі та літаки, і вона була ще важливішою на великих відкритих океанах. Це могло бути досить неприємним для ворожої флотилії, якби вони проникли на відстань. Морські розвідувальні літаки з'явилися вперше під час Першої світової війни, зазвичай одномісні літальні апарати, запущені з гідропланових тендерів або з бойових кораблів, на яких було невелике палуба для зльоту зі спеціальної башти (на жаль, вони не могли приземлятися, тому пілоти повинні були кидати свої літаки в воду поруч з кораблем та чекати на порятунок). Між війнами почалась пошук кращих рішень, що призвело до запровадження катапульт та затримувального обладнання, і нарешті з'явилися справжні авіаносці зі своїм комплектом довгодистанційних розвідувальних літаків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли поверхневі військові кораблі, особливо есмінці, корвети та фрегати, отримали зондування глибин, річ не була настільки простою для екіпажів підводних човнів. Зондування глибин було розроблено наприкінці Першої світової війни, занадто пізно, щоб взяти участь у поразці «скверни підводних човнів». Але з несподіваною передбачливістю, наступної великої війни багато з менших охоронних кораблів мали пасивне зондування глибин і слухали глибину на звук підстережного підводного човна, щоб викинути глибинні бомби та знищити його. Єдиний спосіб протистояти всім тому пінгвінгу для підводного човна був у здійсненні «тихого ходу», затихші всі зайві звуки. Двигуни були вимкнені, вентиляція мінімізована, а екіпаж мовчав ... зазвичай молитвою, сподіваючись, що ворог над ними пройде, не помічаючи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Антропологи та археологи запропонували, що неолітичні мисливці використовували засідку на небезпечну здобич, а пізніше на одне одного. Таким чином, мистецтво використання приховання та хитрості для здивування ворога, завдавання кількох ударів та втечі стало стандартом війни на протязі довгого часу. Засідка призначена для того, щоб сильно вдарити сильного ворога, завдати непропорційної кількості жертв за допомогою елемента несподіванки, а потім зникнути в кущах замість того, щоб стояти і битися. Це була улюблена тактика рейдерів протягом тисячоліть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Однією з найбільших переваг легкої кінноти порівняно з важкою було те, що легка кіннота була помітно швидшою, і тому ідеально підходила для переслідування та знищення поразених ворожих військ, відсталих та прибічників таборів. Насправді, їх мобільність та швидкість означали, що легка кіннота все ще використовувалася на початку Першої світової війни, тоді як важчі типи були розформовані. З розвитком броньованої військової техніки повернулася розрізнення, з головними бойовими танками, вважаються "важкою кіннотою", а броньованими автомобілями та легкими танками, все ще помітно швидшими за своїх важких соратників, "легкою". І, коли це необхідно, механізована легка кіннота все ще може перескочити поразених, не зволікаючись.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніхто не знає, хто саме створив перший телескоп, який складався з однієї оптичної трубки із земляним об'єктивом для збільшення об'єктів на відстані, але, здається, це почалося в Азії, оскільки відомо, що телескопи використовувалися в арабських та китайських імперіях вже в 1608 році, коли голландець Якоб Метіус почав випускати їх комерційно. У пристрої Метіуса був об'єктив діаметром 15 мм з одного боку і подвійний вигнутий окуляр, який забезпечував збільшення близько 3 разів. Його не тільки використовували моряки, але всім генералам просто треба було мати його ... так само як їхнім розвідувачам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іноді шпигуни повинні втікати, і популярне уявлення - вирощене занадто багатьма бойовиками - полягає в тому, що вони є об'єктом переслідування з лютівних злочинців чи властей на високій швидкості. (На дійсність, якщо це стається, агент більш розумно спробує злитися з толпою та втекти громадським транспортом.) Але під час Другої світової війни та Холодної війни кілька агентств мали курси ухиляння водіння для своїх оперативників, вчачи їх такі маневри, як поворот Джей, скользячий поворот, риболовний зчеп або PIT (" техніка точної імобілізації "). Історичні випадки, коли шпигун втікав від захоплення на автомобілі, не існували, але чому зіпсувати гарну історію?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Схожі на печеніга Артура Дж. Раффлза (хоча він є вигаданим персонажем) або на відомого злодія Біла Мейсона, коти-злодії крадуть цінності. Шпигуни також іноді звертаються до викрадання різних речей - планів, дизайнів, кодів ... і мистецтва. Останнє, або для створення проблем іншому іноземному уряду, або для повернення своїх національних культурних артефактів, що були раніше викрадені або розкрадені. Здатність проникати і вихідти непоміченим, залишаючи владу розгубленою - це навичка, яка привела більше одного майстра злодійства до роботи в службах розвідки. Найбільш успішні крадіжки, звісно ж, ніколи не анонсуються або не визнаються ні жертвами, ні агентами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мистецтво великого обману за словами деяких успішних шахраїв - Віктора Люстіга (який продав Ейфелеву вежу ... двічі), Чарльза Понці (ім'я його сполучене з "швидким збагаченням") та Фердинанда Демара (відомий як "Великий імпостер") - це "читати жертву" і потім задовольняти його / її найбільшу слабкість (слабкості). Чи шукаючи порожніти банківський рахунок, чи дестабілізувати цілу економіку (наприклад, німецька «Операція Бернгард» під час Другої світової війни), фокуси шахраїв і шпигунів часто перетинаються. Обидва використовують стійку-міхуру регулярно, обманюючи якогось нещасливого дурня, що когось вбили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Саботаж, здійснюваний шпигунами або учасниками руху опору, важко запобігти та досить ефективний. Поширений "простий саботаж" (такий як проколювання шин, забруднення палива, знищення машинних деталей, перерізання електричних дротів та інше) може бути здійснений практично ким завгодно; для дійсно великих речей - таких як вибух "Блек Том" у Джерсі-Сіті, який знищив склади та кораблі, заповнені боєприпасами та паливом у липні 1916 року - потрібне навчання. Під час Другої світової війни американська OSS (пізніше перейменована на ЦРУ) навчала сотні союзних саботажників трюкам ідентифікації ключових компонентів у машинобудуванні ... та тому, як їх підривати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Будь-яка стара річ - парик, окуляри, бавовна, застрягла в щоках, підкладка на животі, чи навіть зміна одягу - є маскуванням, якщо воно змінює зовнішній вигляд людини. Маскування є основним інструментом акторів, злочинців та розвідників. Зазвичай, маски в розвідці використовуються недовго, щоб швидко з'явитися і зникнути з місця, зазвичай, як той, хто здебільшого там належить; іноді, для агентів глибокого прикриття, маскування є трохи більш постійним і може включати навіть хірургічну операцію. До тих пір, поки фальшивий вигляд відповідає підробленим документам особи, все добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Романтичні, історичні, облягнені кров'ю: Масуд, Че, Мао, Фідел, Л'Увертюр, Авраам Штерн, Майкл Коллінз та ще сотні інших. Протягом століть розвідувальні служби підтримували, фінансово або матеріально, лідерів партизанських війн революції або опору. У деяких випадках ця підтримка є відкритою, а в інших - таємною. Але мета та сама - створити дискомфорт на іншому боці конфлікту. Хоча ці лідери (як правило) не є агентами шпигунського кільця, їх нерегулярна війна все ж користується підтримкою спонсорів. І привертає все більше прихильників до їх стандарту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як для шпигунства, так і для контррозвідки володіння кількома мовами є вигодою. Це допомагає в усіх справах, від спостереження до інфільтрації. Хоча ранні шпигуни часто були набраними виключно через свою вмілість у мові, на момент вибуху Першої світової війни більшість розвідувальних агентств мали свої власні школи для підготовки агентів до мов (мов) ворога. Лінгвістичні складнощі ускладнювали шпигунську роботу деяких націй, наприклад, японців та китайців. Під час Холодної війни і ЦРУ, і КГБ навіть створили інститути для вивчення лінгвістики, щоб подолати такі виклики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хто може відстояти від дрібних хитрощів? Якщо ви займаєтесь розвідкою, то ви точно не зможете. Відтоді, як перші шпигуни використовували "невидимий" чорнило та приховане озброєння, квартермейстери розвідувальних агентств по всьому світу мали все більш широкий інвентар винаходів, які допомагали у викраденні або захисту секретів. Хоча список пристроїв може не бути таким довгим, як у серії фільмів про Джеймса Бонда, британська Секретна розвідувальна служба, краще відома як MI6, як повідомляється, підтримує обширну (та смертоносну) колекцію в своєму штаб-квартирі на 85 Воксхолл-Кросс. Але, звичайно, ніхто не впевнений, що це може бути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>«Операція «Паперкліп» була довгостроковою (1949-1990) програмою OSS/CIA для приведення науковців, інженерів та техніків з нацистської Німеччини та інших країн до роботи в Америці на (в основному) ракетних та ядерних проектах. До моменту її припинення було залучено понад 1500 «ракетних вчених», яких змусили працювати в Сполучених Штатах шляхом шантажу або залучення. Основною метою операції було не тільки забезпечення прогресу Америки, але й запобігання залучення цих людей СРСР, який також проводив власну операцію «Осоавіахім», щоб здійснити те ж саме. До числа відомих, яких привезли в Америку, входять: Вернер фон Браун, Курт Дебус, Губертус Стругхольд та Артур Рудольф.»</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спокуса, як тактика розвідки, є стара, як гріх (як кажуть); в класичній місії "медової пастки", заборонений зв'язок призводив до шантажу, через який жертві доводилося розкривати класифіковану інформацію або виконувати інші завдання - з іншими словами, діяти як агент спокусника. Під час піку Холодної війни радянський КГБ та східногерманський Штазі активно навчали агентів (з терміном "ластівки", якщо жінки, чи "ворони", якщо чоловіки), щоб спіймати іноземців ... найбільш відомий випадок - це Марині Клейтона Лонетрі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча шпигунство практикувалося ще з часів Френсиса Уолсінґема ("майстра шпигунства" для Єлизавети I), настання сучасної війни зробило здобуття інформації про технології пріоритетним завданням. Такий витівка досяг свого піку під час Другої світової війни і наступної Холодної війни. Американські операції, такі як "LUSTY" (з метою виявлення та оцінки німецьких авіаційних технологій) та Юніти технічної повітряної розвідки (для вилучення та аналізу японських літаків), характеризують такий вид шпигунства. Пізніше, радянські та американські шпигуни розкопували, що можна вкрасти в дослідницьких установах, міністерствах та фабриках - роботу тепер виконують урядово фінансовані хакери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інфантерійний квадрат - це формація, при якій інфантеристи зближуються в ряди, обертаючись назовні з усіх сторін, щоб запобігти нападу кінних військ. Римляни, які були змушені боротися з кінними варварами багато разів, винайшли його відповідно до Плутарха; легіони, наприклад, на битві при Каррі, успішно використовували квадрат, щоб нейтралізувати партівців. Війська кінні інфантерії династії Хан злітали з коней та формували квадрати в своїх безлічі битв проти жахливих Сюньну. Формація квадрата, яка впала зі згоди в Середньовіччі, була відроджена в XIV столітті та мала велике значення під час Наполеонівських війн. Незадовільно, що щільно упаковані інфантеристи - як у квадраті - були вразливі до артилерії. Але вони залишалися найкращим засобом запобігання наступу кінних військ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незабаром після того, як кулемети були встановлені на біпланові винищувачі, пілоти з невикористаними боєприпасами, повертаючись з місії, розважалися, нижчаючись і стріляючи по цілях на землі ... зазвичай то були бідні піхотинці та конвої зі зброєю, застряглі в болоті на Західному фронті. У недовгий час генерали побачили цінність цього, і таким чином, обстріл став частиною повітряної тактики (він був менш небезпечним, ніж повітряні бої). Навіть авіаконструктори почали будувати літаки, призначені для наступу на землю, такі як Junkers J.1 з двома кулеметами, спрямованими вниз. Під час Другої світової війни більшість бойових сторін мали військові літаки, присвячені обстрілюванню, більшість з них монтували кілька кулеметів та деякі невеликі ракети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Килимовий бомбардування - також відоме як бомбардування території, насичене бомбування та описове бомбардування знищення - це хвиля бомбардувальників, які кидають велику кількість неадресованих вибухівок, щоб завдати максимальної шкоди кожній частині вибраної території. Це безпорадне бомбардування всієї території є досить ефективним, але дорогим у плані боєприпасів при рівні знищення полів та ферм, промислових зон, кварталів та всього іншого. Першим випадком килимового бомбардування було бомбардування легіону Кондору під час Іспанської громадянської війни проти ворожих сил, розкиданих на скельних схилах під час битви Ель-Мазуко. Протягом Другої світової війни всі головні бойові сторони вдалися до технік килимового бомбардування. Звичайно, таке бомбардування проти територій, що містять "концентрацію цивільних осіб", заборонено Протоколом I Женевської конвенції 1977 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Першим кораблем, що був описаний журналістами як "суперносій", був HMS Ark Royal 1938 року, завдовжки 685 футів та здатний перевозити 72 літаки (хоча це їй не дуже допомогло, коли її потопили торпеди в 1941). Далі, американці оголосили свої 45-тисячно тонні авіаносці Midway-класу "супер" у 1943 році; було завершено три. Але саме належать до категорії суперносіїв холодновоєнні ядерні авіаносці США та Росії. Практично плаваючі міста, американські авіаносці класу Nimitz мають необмежений радіус дії від 20 до 25 років, приводяться двома ядерними реакторами, перевозять понад 5000 офіцерів та членів екіпажу, мають від 85 до 90 літаків і вертольотів, а також водотоннажність між 100 та 104 тисячами тонн. І це навіть не враховує ракет, які знаходяться на борту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ships in the age of coal, fuel oil, and diesel used a lot of fuel and munitions during war. A ship tender – or as the Royal Navy termed these, depot ship – was the answer to not having warships shuttle back and forth to port. In effect, these were mobile maintenance bases, able to resupply or repair the ships that did the dirty work. Often these were dedicated to a specific type of ship, as with the British destroyer tenders of the world wars. Almost anything with a large cargo capacity could serve as a tender … and did. In fact, during World War II the Germans used modified Type XIV submarines (nicknamed 'Milchkuh') to resupply U-boats at sea with fuel, motor oil, torpedoes and food.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з НАТО, придушення - це "застосування вогню, прямого або непрямого, для знищення, нейтралізації або придушення руху ворога". До того, як НАТО так гарно визначила термін, Королівська армія визначила його як "вогонь, що доставляється, щоб тимчасово зробити ціль бездіяльною". Іншими словами, вогонь по когось зазвичай сповільнює їх ... бліскучий увідомлення, якого військові командири були свідомі задовго до НАТО. Але придушувальний вогонь потребує багато боєприпасів, що стріляють швидко, тому він не використовувався часто до приходу війни промислового віку, коли став загальним тактикою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час розвитку війни та еволюції кінництва у військовій галузі було вирощено різні типи кіней з різними здібностями: "легка" та "важка" кіннота. На середньовіччі був дуже цінуваний дестр'є - масивний та потужний конь для лицарів та знаті, але набагато поширенішим був корсер - сильний та швидкий конь. Ці коні були навчені бою, легко зброєні та використовувалися на флангах битви, знищуючи лучників, артилеристів та інших противників. (Тим часом, тяжкі лицарі на своїх дестр'є протидіяли за Бога, короля та славу в центрі.) Корсер був цінним, але набагато менш коштував, порівняно з дестр'є, йому доводилося виконувати всю "важку" роботу середньовіччя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часом після будівництва корабля у солоному морі, його корпус забруднювався морським життям (особливо, черепахами та молюсками) і починала розвиватися гниль та корозія. Все це значно уповільнювало його, а корпус став менш гладкою і міцною конструкцією. Хоча було спробовано різні засоби на протязі століть, але лише у середині 18 століття королівським військом було розроблено та запроваджено використання мідного облицювання, яке стало «ліком» (хоча війна за незалежність США уповільнила переоснащення). Це виявилося дуже корисним для військових наступників, які знайшли це викликом знайти місце для очищення свого корпусу. Таким чином, британські наступники, такі як мідно-облицьований CSS Alabama, Florida та Shenandoah, були швидкими та могли залишатися в морі на довгі періоди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Англієць Конрад Хел Ваддингтон вивчав біологію та став впливовим генетиком та філософом, який заклав основи "системної біології". Але після початку Другої світової війни він відгукнувся на заклик і був негайно призначений на операційний дослід для Прибережної команди. Бомбардувальники B-24 Лібератори команди проводили надмірно багато часу на землі через технічне обслуговування. Команда Ваддингтона зібрала дані й прийшла до висновку, що надто багато часу витрачається на запобіжне технічне обслуговування, а не на ремонти, необхідні для збереження готовності бомбардувальників до бойових дій. Ці висновки привели до його концепції "готовності сили"; хоча відмова від регулярного технічного обслуговування може призвести до проблем з деякими літаками, значно менше з них були поза бойовою готовністю в будь-який момент часу. Насправді, ефективні години польотів для бомбардувальників Прибережної команди зросли приблизно на 60%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Останні битви Першої світової війни стали першими з'явленнями танків, і генерали швидко шукали спосіб їх знищення - напад з повітря здавався логічним варіантом. Але, зважаючи на те, що більшість винищувачів того часу були безброньовими, а їхні зброї мало здатні пройти танкову броню, вони були не дуже ефективними ... насправді, у 1918 році ВПС Великої Британії зазнавали втрат, які становили понад 30% серед літаків, які використовувалися для наступу на землю. Але коли Європа знову зійшла у війну у 1939 році, вже були поширені винищувачі-бомбардувальники, спеціально призначені для атак на танки, такі як німецький Штука, британський Hurricane Mk IID та російський Штурмовик. Із розвитком війни, навіть звичайні винищувачі були оснащені гарматами та ракетами, щоб зробити їх "танковими руйнівниками"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Копії - як для кидання, так і для проколювання - використовувались з доісторичних часів на полювання і війну. Ті, які призначені для проколювання, мають тенденцію бути важчими, міцнішими і використовуються однією або двома руками. В бронзову добу найпоширенішою зброєю були копії з металевими головками з гніздовими ручками; і близько VII століття до н.е. греки створили фалангу, щільно впорядкований загін для використання проколювальних копій довжиною до дев'яти футів. Незграбна грецька копія з часом була замінена різними палкими зброями, які поєднували проколювальну силу копії з ріжучим краєм топора: галебард, глейв, білл і піка ... остання - домінуюча зброя в 1500-х та 1600-х роках</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Першої світової війни примітивні бомбардувальники працювали у групах в одному, двох і трьох, тому використана форма не була дійсно значущою, хоча наявність перехресних зон вогню на задньому краї користувалася перевагою. Але масштабні бомбардувальні наліти під час Другої світової війни були іншою справою; формації допомагали захищатися від ворожих літаків, доставляти найбільшу кількість бомб на ціль і уникати зіткнення між бомбардувальниками. З втратами серед перших денних місій USAAF над окупованою Європою, які досягли захоплюючих чисел, полковник Кертіс ЛіМей розробив формацію "бойової скрині" в серпні 1942 року. До грудня 1942 року, хоча втрати все ще були значними, вони значно скоротилися. Незабаром, формацію "Javelin Down" бойової скрині прийняли як американці, так і британці для всіх бомбардувальних операцій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли історія перейшла від Темних часів до Середньовіччя у Європі, напухла броня капарісону була замінена бардингом плиткової броні для благородних коней лицарів. Капарісони не пережили збільшення ефективності арбалетів, довгих луків та пік, і кінь став первинною мішенню (а не добре збройованим всадником). Бардинг від захисних нагрудників до повної плиткової броні розробився спочатку в зброярнях Ломбардії. Повний бардинг складався з п'яти основних частин: шенфрона (лиця), кринеру (шиї), круп'єра (задів), фланкарда (бока) та пейтралу (грудей). Такі жеребці, відповідно взброєні, домінували у європейській війні протягом трьох століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У червні 1914 року Артур Лонгмор скинув перший повітряний торпедо на повітряній базі Королівського Військово-морського Флоту в Калшоті. Хоча повітряні торпеди мало використовувалися під час Першої світової війни (їхні бойові головки надто часто вибухали при падінні у воду), кілька держав вважало їх потенціалом, зокрема Великобританія, США та Японія. Протягом міжвоєнного періоду всі три держави приділили значні зусилля розробці більш надійних торпед та створенню спеціальних літаків для їх перевезення. Торпедні бомбардувальники, як зі стаціонарних позицій, так і з авіаносців, довели свою ефективність під час майбутньої війни, наприклад у Таранто та Перл-Гарборі. Хоча повітряні торпеди зараз вважаються застарілими, морське суперництво назавжди змінилося під впливом торпедних бомбардувальників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Римляни, які стали об'єктом нападів варварів, які настійли на стрільбу до них, винайшли формацію "тестудо" - або "черепаха" - щоб протистояти цій дурості. Фактично, зовнішні ряди щільної формації вирівнюють свої щити, щоб утворити всебічну стіну, тоді як ті, що перебувають всередині, піднімають свої щити, щоб прикрити верх. Доти, поки трималася черепаха, вони були захищені від щиколотки до черепа. Як тільки ворог перестав кидати речі, легіонери могли швидко розібрати формацію та продовжити забивати дикунів. Першим, хто описав тестудо, був Плутарх, і його використовував Марк Антоній під час свого вторгнення на Партію у 25 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від того, чи мова йде про священика, місіонера чи пророка, важливо говорити мовою своєї отари. Підготовка місіонерів у місцевій мові (як це, наприклад, робила Католицька церква з місіонерами до скандинавів) і перетворення священних текстів, щоб місцеві могли читати святі тексти самі, має величезний вплив на успіх усього проповіді. Насправді, існує навіть покровитель перекладу (існують святі майже на все), один Єрихон з Стрідону, який переклав єврейську Біблію на латину. Але, як це зробили буддійські монахи, які переклали індійські сутри на китайську, іноді святе слово адаптувалось до культурних уподобань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важка кіннота не дуже підходила для бойових дій в міських умовах, а верхові солдати зазвичай спускалися з коней, щоб долучитися до грабежів, розбойництва та іншого після падіння міста. Прорив стін і захоплення міста залишалося на бідних піхотинців і артилерійців. Однак кіннота була дуже добрею у спустошенні безстінних районів, мародерстві на вулицях та катанні на конях цивільних і солдат, які не відходили від них. У давнину та сьогодні мало що змінилося; танки все ще не дуже підходять для вуличних боїв, але вони відмінні від блискучих передмістів ... Сталінград, Берлін, Маніла і т.д.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Близько 5500 років тому, до виникнення писемності, щоб записати це, люди з міста Хамукар, неподалік від багатих мідних родовищ, стали жертвами першого відомого випадку міської війни, коли армія з міста Урук напала та пробилася вулицями, вбиваючи більшість людей. Битва в забудованих областях – тактичний кошмар, але до середніх віків деякі військові підрозділи почали на цьому спеціалізуватися. Коли міські стіни були прорвані, ці піхотинці виливалися через проріз, щоб завершити опір у ближньому бою (так як ні верхові ні стрілецькі частини не дуже корисні в обмеженому просторі), як це було в Єрусалимі та Константинополі під час хрестових походів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Вогняна смерч, який врятував цих червоновузів більше одного разу, сягає далеко до часів до мушкетів; він був використаний формуваннями лучників в давніх цивілізаціях, щоб випустити купу стріл одночасно на команду, що компенсувало неприблизність, повільну швидкість вогню та обмежену дальність примітивних луків. Після першого пострілу зазвичай вогонь ведеться по рядах - як, наприклад, на Аженкурі, де англійські лучники розстріляли французьких лицарів - або "за бажанням". Оскільки більшість народних армій до 1600-х років були непідготовленими селянами, тактика працювала досить добре проти такої ж самої непідготовленої народної армії, що йшла в атаку. Коли на європейському полі бою з'явилося мушкет, тактику застосовували, ймовірно, спочатку Морісом Насау в 1594 році."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Важка кавалерія проявляється, коли вона може зірвати на побігушках поразженого ворога, особливо тих, що знаходяться в хаотичному та безладному тіку. Впорядкований відступ може швидко перетворитися на тік, коли на нього нападають важкі кавалеристи на підрозділи, які вже зазнали значних втрат; результат: стан "кожен за себе", ідеально підходить для тих швидкорухливих кавалеристів з їх коп’ями та саблями. Фактично, загалом, більше військових загинули в ході тіку, а не в битві. І танки працюють так само добре, як важка кавалерія, перетворюючи відступ на тік, як німці довели багато разів під час свого блискавичного наступу через Європу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після розробки прототипу самохідної морської торпеди австро-угорцями у 1864 році та її подальшого виготовлення британським інженером Робертом Вайтхедом, морська війна знову еволюціонувала. Німці мали глибокий інтерес до технології торпед, і коли система конвоїв ускладнювала справу для підводних човнів у Другій світовій війні, німецькі вчені розробили програмовані торпеди з передбачуваною траєкторією руху. Вони слідували попередньо встановленому шаблону, доки не закінчувалося паливо або не вдарялися у щось, що було ідеальним для атаки на формування кораблів. Далі з'явилися "навігаційні" торпеди, які використовували акустику для визначення звучання пробуди та слідували за ним до ворожого корабля. Ці дві системи "запали та забудь" значно ускладнювали завдання конвоїв союзників на протязі всієї війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Адмірал Карл Доніц придумав термін "рейкова тактика" (або "тактика стаї"), щоб описати свою стратегію війни підводними човнами в Атлантиці; альянс став використовувати термін "вовківські зграї" для посилання на масові атаки зібраних підводних човнів проти конвоїв - менш точний, але більш метафоричний. Під час війни замість того, щоб просто блукати, поки не буде знайдена ціль для їх торпед, підводні човни патрулювали окремо, але розтягнуті по координованих лініях вздовж конвойних шляхів. Коли капітан підводного човна помічав конвой, він сигналізував іншим учасникам "зграї", щоб зібратися і запустити серію атак на кораблі, обходячи їх перевантажених ескорти. Це було дуже ефективно, доки прогрес у знаходженні та зброєю проти підводних човнів не виграв битву за Атлантику наприкінці 1944 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Цвайгендер' (також відомий як 'Байдхендер') - це тип дворучного довгого меча, поширеного в 16 столітті н. е. та великої популярності серед німецьких та швейцарських ландскнехтів. З часом вони були настільки смертоносними проти відділень з копьями та піками, що Швейцарія заборонила їх, хоча німці продовжували їх використовувати, поки мушкети не стали загальними. Важкий, довгий та з подвійним лезом, 'Цвайгендер' міг розрубати копья та піки з відносною легкістю, маючи дальність, щоб зробити це до того, як мечник може бути проколотий ... наприклад, в битві при Форново в 1495 році. Мало честно, але досить ефективно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Чому ставитися обличчям до ворога, коли можна вдарити його з боку? А якщо зробити це двічі, то як добре</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це була мета Ганнібала у 216 році до н.е., коли він став перед римською армією під час битви при Каннах, дозволяючи ворогу продовжити наступ та, здається, розділяти його війська. Але римляни незабаром зрозуміли, що їхні ряди руйнуються з обох боків за його африканських військ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли стикаєшся з більш сильним ворогом, немає нічого поганого в тому, щоб використовувати засоби обману та відвернення уваги, щоб перевершити їх. Можливо, трохи соромно, але коли ти переможеш свого ворога, хто залишиться, щоб розповісти історію?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Сутінковий вуаль" - одна з таких технік, яка використовує приховування, щоб обійти свідомість супротивника. Якщо вони не бачать вас, вони не можуть вдарити вас. Але будьте обачні: легко загубитися в тіні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є моменти, коли боєць, у розпалі битви, може відчути, що його охопила червона спалах бою. Він навіть може подумати, що його долоні вибухають надприродною силою. Військові монахи з історії вважаються тими, хто вмів використовувати цей вид техніки, використовуючи цю "силу", щоб знищити одного чи декількох опонентів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Звичайно, це все чутки, слова переможців або, можливо, наляканих виживших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кажуть, що найкращі бійці планують два кроки наперед. Або більше, якщо вони зможуть це зробити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Зверніть увагу на буддійського бійця-монаха Бенкея з XII століття нашої ери, який умів планувати свої дії на сім кроків вперед і озброювався семи видами зброї. Його жорстокість стала відомою по всій Японії після того, як він позбавив зброї 999 мечників, які намагались перетнути міст Годзьо у Кіото. Його може було перемогти лише один з найгірших ворогів для воїна ближнього бою: дощі стріл.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Китайська усна історія говорить, що стиль білого журавля в бойових мистецтвах був створений після того, як Фан Ґіньнян вивчала рухи тварини, яка дала йому назву. Сьогодні він відомий переважно як стиль ближнього бою, але раніше це була також техніка зі зброєю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Не дозволяйте назві тварини вас обдурити - Фенґ використовувала свої спостереження, щоб розвивати універсальний стиль, який зменшує відстань між двома суперниками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Існували давні чутки про заборонений стиль бою, таємне мистецтво, жорстокість якого ні з чим не порівнювалася. Та деякі кажуть, що ця техніка мала один рух, один удар, який був настільки смертельним, що навіть випадковий спаринг може мати нещасний кінець для одного з опонентів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча у загальноприйнятому уявленні бойового світу кажуть, що удар кобри зник у минулому, однак можна запитати, чи деякі хоробрі (або безрозсудні) люди змогли зберегти його життя</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Це істина бойового світу, що коли учень готовий, майстер з'являється. А іноді учень зовсім не готовий, і майстер наносить жорстоку побиту, про яку учень буде надихатися розповісти всім своїм друзям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Деякі прихильники не тільки засвоювали техніки майстра, але й духовні та релігійні системи, пов'язані з цими техніками, подорожуючи від села до села, від нації до нації.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>