<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Місто-держави є меншими політичними юридичними особами, які не можуть перемогти в грі, але можуть значно допомогти чи завадити прогресуванню цивілізації до перемоги. Є кілька варіантів, які можна застосувати щодо цих міст-держав. Можна дружити з ними й отримати декілька важливих переваг, можна ігнорувати їх, або можна завоювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historical Context</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Амстельредам, оригінальна назва голландської столиці Амстердам, була невеликим рибальським селищем, заснованим у XII столітті неподалік від греблі на річці Амстел. Жителі швидко зрозуміли, що можуть заробляти більше грошей з мит на недалеких мостах, а також з копання торфу з навколишньої грязі - випадково почався відновлюватися підмочений ділянки навколо міста. Амстердам отримав міські права близько 1300 року від свого васала, графа Голландії та Зеландії. Коли голландці повстали проти католицького правління Іспанії, економічні та релігійні біженці (ті хитромудрі протестанти) з іспанських контрольованих територій затопили Амстердам. Незабаром він став найбільшим містом в вільній Нідерландії, а також процвітаючим портом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом XVII століття Амстердам став найбагатшим містом у світі... принаймні до того часу, поки Англія не перемогла Нідерланди в Англо-Голландських війнах та Наполеон не склав країну під час Наполеонівських війн. Але місто все ще мріє про свою "золоту епоху", коли купці з Голландії торгували по всьому світу, плаваючи до Північної Америки, Африки, Далекого Сходу та всієї Європи. Воно було центром великого мистецтва, оскільки художники мають тенденцію до легких грошей. У 1602 році офіси Голландської компанії Східної Індії в Амстердамі стали першою в світі фондовою біржею, торгуючи своїми власними акціями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Місто, нарешті, відновило своє становище як великий порт після труднощів 1800-х років. Промислова революція прийшла в Амстердам рано, оскільки канал Амстердам-Рейн та Північноморський канал драматично покращили комерцію, а ранній залізничний вокзал привіз товари з центральної Європи на його доки. Незважаючи на наслідки Другої світової війни (Голландія вдалося уникнути Першої), Амстердам залишається одним з великих комерційних центрів світу, який налічує близько 1,5 мільйона жителів (міська агломерація).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Брюссель був заснований на берегах річки Сенна в 979 році, коли Карл Лотаринзький побудував перші фортефікації навколо невеликої католицької каплиці та міста. Місто лежало низько вздовж річки і часто затоплювалося, що дало йому голландське ім'я "Бруксел", або "дім у болоті". Громадяни намагалися жити, не звертаючи уваги на це століття, зосереджуючись на тому, щоб зробити його промисловим центром в "новій Європі". Розгорнуті міські стіни, побудовані та розширені протягом XI-XIV століть, дозволили досягти періоду зростання, розширення та відносної безпеки, незвичайної для того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом близько двох століть місто переходило від одного правителя до іншого ... більш-менш мирно. Це спричинилося в 1695 році, коли Людовік ХІV Франції вислав війська до Брюсселя та обстріляв місто артилерією, знищивши Великий Ринок та майже третину міста під час нападу. Це насильно привело до "французування" Бельгії, принаймні в культурному відношенні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Отже, неухильно в 1830 південні франкомовні провінції Королівства Нідерландів відокремилися від нідерландсько-мовних провінцій під час "бельгійської революції", конфлікт який відбувався в основному в Брюсселі. Після отримання бельгійської незалежності, новий король Леопольд І почав знищувати старі міські стіни, щоб зробити місце для нової забудови та більш сучасних будівель для своєї столиці. До цього часу Сенна, колишній життєвий напрямок міста, була відкритою каналізацією, тому між 1867 та 1871 роками вона була закрита.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Брюссель вдало уникнув двох світових воєн, головним чином завдяки своєму відсутності стратегічного значення, недбалості його німецьких окупантів та загальній бездіяльності місцевих жителів. Можливо, саме це - або той факт, що він є головним вузлом транспортування - зробив місто сучасним центром міжнародної комерції, фактичною столицею Європейського Союзу та штаб-квартирою НАТО.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Жваве місто, що простягається від півночі на південь вздовж Ріо-де-ла-Плати, Буенос-Айрес є воротами в Аргентину з самого початку. Портеньйос, як місцеві жителі Буенос-Айресу називають себе, мають складну та багату культурну ідентичність, яка поєднує впливи іспанської, португальської, італійської, німецької, ірландської, польської, єврейської та традиційних елементів; місто часто називають "Парижем Південної Америки". Його стиль життя та архітектура більш виразнітільно європейські, ніж у будь-якого іншого міста на південній півкулі. Його фізична структура - мозаїка різноманітних форм, так як його люди, кухня та музика. Буенос-Айрес не дивно є найбільш відвідуваним містом в Південній Америці (випереджаючи навіть Ріо-де-Жанейро).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місто було засноване як Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre ("Місто Нашої леді Святої Марії Чудесних вітрів") іспанською експедицією в 1536 році. Коли Аргентина стала незалежною в 1816 році, космополітичне місто стало його столицею. У десятиліттях між 1880 та 1940 роками Буенос-Айрес став пристанню для тих, хто шукав притулок від політичного, релігійного, ідеологічного та художнього переслідування в країнах Європи. Від голодних ірландців до побожних євреїв до виживших під час царської диктатури, кожна хвиля іммігрантів привезла свої традиції та таланти, щоб додати до мішанини, зробивши місто культурним суперником будь-якої світової столиці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Разом із усім мистецтвом та культурою, Буенос-Айрес є виробничим центром першого порядку, промисловість становить 16% економіки міста. Фабрики, головним чином сконцентровані на південній частині міського простору, виробляють текстиль, хімічні речовини, автомобілі, напої та нафтопродукти. Також вона служить центром експорту багатого сільськогосподарського виробництва Аргентини: м'ясо, молочні продукти, тютюн, зерно та вовна. Буенос-Айрес більше не тільки про танго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До того часу, поки римський Публій Скіпіон Африканець не зруйнував його і не засолив землю (згідно з легендою), щоб завершити Третю Пунічну війну, Картаго була одним з великих міст античності. Його народження поруч з Туніською затокою так само легендарно, оскільки воно було в руках його казкової першої королеви Дідо. Більш прозаїчно, воно насправді зростало з колонії фінікійців, заснованої протягом першого тисячоліття до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ідеально розташована на північному узбережжі Африки, Картаго стала все більш важливим центром торгівлі на Середземномор'ї протягом кількох наступних століть. Однак цей успіх не був без наслідків, оскільки Картаго нарешті спричинила обурення як Греції, так і Риму, і наступні конфлікти з цими жахливими суперниками стали ще більш легендарними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Напруження з Грецією через контроль над містами Сицилії та переплетення торговельних шляхів призвело до серії конфліктів - Сицилійських воєн. Будучи благословенними деякими з найвідоміших генералів свого часу, таких як Гамількар Маго та його онук Ганнібал Маго, до 3 століття до нашої ери Картагена встановила повну домінантність над островом. Протягом цих невпинних конфліктів Рим прагнув підтвердити свою владу над усією Італією</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незабаром після закінчення Піррової війни, продовженому тиск від розширюючоїся Риму спричинив гнів Картагини, які боролися за контроль над територією та торгівлею. Серія ескалюючих зіткнень, відомих тепер як Пунічні війни, почалася в 264 році до нашої ери, коли обидва повноваження ввійшли в конфлікт щодо контролю над сицилійським містом Мессіною. Підтримуючи своє існування насамперед завдяки блискучому керівництву Ганнібала та здатним іншим до 146 року до нашої ери, знесилена Картагина була змушена капітулювати. Саме місто було спалене до ґрунту і більшість залишених в ньому жителів було забито, виживші були продані в рабство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спочатку оселившись на пагорбі з видом на гарне озеро кількома палеолітичними кочовиками, близько 500 року до нашої ери Женева стала кельтським укріпленим містом, перш ніж її захопили римляни в 121 році до нашої ери. Власність на місто продовжувала переходити між воюючими сусідніми державами, поки не потрапило в руки німців у 1033 році. До цього часу Женева стала важливим еклезіастичним місцем, де єпископ міста був безпосереднім васалом святого римського імператора як територіально вкладений князь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Оскільки розділення церкви та держави не було занадто точним, сила в Женеві була оспорювана між герцогами Савойськими та католицькими папами на протязі наступних п'яти століть. Коли останній правлячий єпископ втече з міста в 1533 році, жителі Женеви зробили ризикований крок у спробі позбутися як католиків, так і Савойардів - місто стало союзником протестанської держави Берн та оголосило себе протестантським суверенітетом в 1536 році. Воно залишалося цитаделлю протестанської віри на протязі наступних років, хоча деяка частина населення повернулася до католицизму до початку XVII століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З плином часу Женева стала центром наукового навчання та досліджень. У 1559 році Йоган Кальвін заснував Женевську академію (пізніше - Університет Женеви) як "гуманістичний" семінар. В короткий термін туди завітали різні вчені і відкрили цікаві речі - від піонерного геолога Жан-Андре Делюка, фізика Фірміна Абозу та натураліста Франсуа Убера. У 1909 році університет присвоїв Альберту Ейнштейну першу почесну докторську ступінь. Недавно Женева стала домівкою для Вернера Арбера (Нобелівська премія з медицини 1978 року) та Фелікса Блока, першого директора ЦЕРНу, який базується в північному передмісті міста. Навіть є Музей історії науки в Женеві, щоб вшанувати весь науковий прогрес, який випромінює місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись столицею могутньої Хіттитської імперії, Хаттуса тепер є лише сухими руїнами - хоча була додана до списку світової спадщини ЮНЕСКО. Іржавінням часу перед 2000 р.до н.е. Хетти вирішили побудувати на місці попереднього прадавнього поселення на хребті Буюккале, яке не мало багато рекомендацій, окрім своєї обороноздатності. У 19-му та 18-му століттях до н.е. купці з Ассирії створили торгову постать в місті та запровадили клинопис. Через століття король Анітта зруйнував місто, а потім прокляв його на додачу, інкрустуючи на камені: "Хто після мене стане королем і заселить Хаттузас, нехай бог неба вб'є його"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тільки через одне покоління його прокляття було ігноровано, коли хеттський цар вибрав місце для свого нового палацу та столиці. Це позначило початок лінії хеттських "великих царів", з яких 27 досі відомі за іменем. Хаттуша стала центром навчання, релігії та політики для імперії; на її піку місто покривало 1,8 квадратних кілометра, оточене масивними стінами, побудованими за часів правління Суппілюліуми близько 1333 р. до н.е. У південному секторі були чотири великі храми, побудовані з каменю, оточені будинками та магазинами з глиняних цегли. Близько 40-50 тисяч людей мешкало у Хаттуші тоді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча цього не можна з точністю сказати, Хаттуза, ймовірно, була місцем більшості нововведень, здійснених Хеттами. Вони були першими, хто почав працювати з залізом, коваючи кращі зброї та інструменти. Хетти стали першими, хто розробив двокінні більші сани, використовуючи залізний обід коліс (який був кращий для кам'янистих доріг). Фермери поліпшили систему ірригації, ротували культури та винайшли кілька сільськогосподарських інструментів. Але в кінці кінців, все це не допомогло багато; докази свідчать, що місто було знищено, разом із всім Хеттським імперією, близько 1200 р. до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто-держава в своїй найчистішій формі протягом 99 років, Гонконг (що означає "Ароматний гарбуз") - великий порт на узбережжі Китаю. Зараз у ньому проживає понад сім мільйонів жителів, а острів Гонконг та його континентальна територія колись були місцем численних невеликих поселень, включаючи ті, які були збудовані іноземними купцями. Насправді, торгівля та комерція - єдині причини існування Гонконгу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час династії Цзінь село на острові перетворилося в регіональний торговий центр завдяки своєму захищеному гавані та близькому виробництву солі. Протягом 300-річчя династії Тан, Гонконг розвивався як міжнародний порт; район Туен Мун став важливою базою військово-морських сил. У 1513 році португальський мореплавець Жорже Алвареш прибув і відкрив торгівлю з Європою. Але під час династії Мін Хайцзинь закритої політики місто стало зникаючим. Аж до того часу, коли англійці взяли (важку) руку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під час правління китайської династії Цінь у 19 столітті, відносини з Англією деградувалися через зростаюче занепокоєння щодо імпорту індійського опіуму до Китаю. Британія сподівалася збалансувати свою все дорожчу торгівлю чаєм з Китаю, експортуючи з Індії все більше опіуму до Китаю. Однак китайські правителі заперечили і спробували захопити надходження вантажів опіуму, що спричинило Першу і Другу опійну війну в 1839-1842 та 1856-1860 роках відповідно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Після багатьох років конфлікту Договір Нанкінський надав Великобританії різні трофеї, включаючи 99-річну оренду Гонконгу. Процвітаючи як британська колонія протягом століття, Гонконг нарешті був повернутий Китаю у 1997 році після мирного передачі влади. Незважаючи на оголошений комунізм Народної Республіки, Гонконг зберігає напівавтономну систему управління, яка підтримує вільну торгівлю, і місто залишається одним з фінансових центрів цивілізації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Його водне селище в Кампонг Айєр колись було описане мандрівником як "Венеція Сходу". З XVI століття це столиця була серцем Султанату Брунею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Знаходячись на північному березі річки Бруней, історія Бандар Брунея відслідковується до перших малайських поселенців у регіоні восьмого століття нашої ери. Це було до того, як вона стала процвітаючим портом за часів султанату в 1500-х роках та після того, як вони позбулися всіх тих піратів. Вона стала третім столицею Брунею після тих, що були в Кота-Бату та пізніше 42 сел, які утворювали Кампонг Айєр (який пізніше був інтегрований). Недоліком бути коштовністю є бажання всіх боротися за вас; в сучасній ері Бандар Брунея стала територією гарячих бойових дій під час Другої світової війни, перш ніж стати процвітаючим незалежним нафтовим центром.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З частинами старого міста, побудованими більше 6000 років тому, Єрусалим є одним з найстаріших міст, що існують у світі. Не без великої долі, через турбулентну історію міста, Єрусалим був атакований безліч разів, коли скупчені імперії та релігійні воїни вбивали один одного, щоб захопити контроль над містом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найдавніші райони Єрусалиму, «Місто Давида», за легендою, були збудовані легендарним царем десь у першому тисячолітті до нашої ери. Протягом століть, які настали, іммігранти та біженці, що жили під владою кількох царів, священиків та пророків, працювали над розширенням міста. Коли ісламські халіфати піднялися до влади в 7 столітті н.е. та захопили його у 638 році в ім'я Аллаха, Єрусалим вже був під загарбницькими впливом Македонської, Римської та Візантійської імперій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Не задоволений поточним керівництвом міста, у 1095 році папа Урбан II закликав християнських лицарів звільнити Єрусалим мечем. Що настало - це двісті років кровопролиття. У кінці містом все ще правили араби (хоча вони його втратили на певний час). Їм на зміну прийшли отомани, британці та єорданці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Минулий століття можна вважати, мабуть, найбільш суперечливим у сумній історії Єрусалиму після створення єврейської держави Ізраїль та її подальшої анексії всього міста після Шестиденної війни в 1967 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До своїх співвітчизників з Афганістану, Абед Рахмані написав: "Будьте єдними, як дощ; будьте потужними, як океан". Люди Кабулу, найбільшого міста Афганістану, яке пережило багаторазові імперські вторгнення, щоб зберегти свою відмінну культуру та ідентичність, можуть бути названі такими. Затиснутий в долині Гіндукуш, Кабул займає стратегічне положення на шляху між південною та центральною Азією, контролюючи підходи до перевалу Хайбер. І оскільки у місті є столітній досвід у відвороті вторгненців, воно створювало жорстоких воїнів протягом усього цього часу. Коли вони не боролися з іноземцями, гірські племена радо би воювали між собою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кабул заснований понад 3500 років тому, проте рідко буває вільним. У гіндуїстському Рігведі він був відзначений як ідеальне місто, "візія райської краси, вбудована в гори". У пізньому періоді Ахеменідської ери місто стало центром зороастризму. Наслідуючі один за одним династії та імперії утримували Кабул протягом наступних десятиліть. У 1504 році місто було захоплено Бабуром, який зробив його своїм штаб-квартирою під час створення Мугальської імперії. Так дуже кохав місто Бабур, що жив у ньому протягом двадцяти років, і його могила має напис на перській мові, що говорить: "Якщо на землі є рай, то він тут, він тут"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Афгани жили більшу частину 19 століття, борючись з британцями. Врешті-решт, на початку 20 століття Афганістан став вільним. У Кабулі на протязі 60 років відбувся ренесанс за правління ліберального Мохамеда Захір Шаха, що передбачав європейські інвестиції в сучасні засоби комунікації, транспорту та озброєння. Десятирічна радянська окупація закінчилася громадянською війною після відступу росіян у 1989 році, що призвело до репресивного талібського контролю в Афганістані. У 2001 році американсько-очолювана коаліція висунула талібів, хоча до 2020 року вони здається, що готові повернутися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Записи - більш-менш історичні - свідчать про те, що місто Канді на Шрі-Ланці було засновано монархом Вікрамабаху III з Гамполи та спочатку названо Сенкадагалапура біля Ватапулува (багато літер для такого маленького місця). Близько 1400 року Канді став самостійним королівством під владою Сени Саммата Вікрамабаху з королівської родини Котт. Кандійське королівство залишалося незалежним і досить процвітаючим та безпечним до того моменту, поки не вторглися британці. У другій кандійській війні британські сили не зустріли жодного опору і захопили місто в лютому 1815 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Частково це може бути зумовлено неохочістю місцевих мешканців бачити місто рівним, оскільки воно було домом для кількох релігій - Теравада буддизму, індуїзму, ісламу та навіть християнства - і різних святих святинь. Наприклад, буддійський храм Святого Зуба, побудований у 1595 році, знаходився всередині королівського палацу. Буддистська спільнота релігійно дотримувалася, і все ще дотримується, релігійних свят Поя раз на місяць. Індуїсти (приблизно 13%) та мусульмани (близько 10%) так само ставилися до своїх святкувань та святих днів, з такою ж запальністю</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під европейським керівництвом Кейлон (як його тоді називали) швидко та радикально модернізувався. За винятком кількох повстань - Ува в 1818 році та Матале в 1848 році - Канді був тільки тихим куточком Британської імперії. Під час Другої світової війни він був домом союзних сил Південно-Східної Азії, але ніколи не був під загрозою. Реформи Доногомора у 1930-х роках, серед яких було забезпечення релігійної терпимості, призвели до того, що Шрі-Ланка отримала незалежний статус Домініону у 1948 році. З того часу острів турбувався політичними сварками, кількома вбивствами, інтермітентним повстанням та громадянською війною (1983-2009)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є археологічні докази того, що в Кумасі було поселення ще з неолітичного періоду. Але місто стало відомим лише у 1695 році, коли стало центром Ашантійської конфедерації під керівництвом Осея Туту. Після перемоги над племенами Денкіра в 1701 році, Кумасі стала культурним та політичним центром етнічної групи Ашанті. Знаходячись поруч з двома торговими маршрутами Сахари, воно стало досить багатим ... а відкриття золота в королівстві не зашкодило.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Без сумніву, останнє сприяло легенді, що священик і законодавець Охомфо Анокє отримав Золотий Трон з неба, втілення духу ашанті - минулого, сьогодення і майбутнього. За винятком, звичайно, рабів; рабство було історичною традицією серед ашанті, і часто їх брали в полон під час війни або захоплення близьких племен. Рабів іноді жертвували, і вони повинні були слідувати за своїми господарями в потойбічне життя (зазвичай з невеликою допомогою). Але, з позитивного боку, раби ашанті могли володіти іншими рабами і навіть просити переведення власності, якщо вони вважали себе ображеними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Кумасі було досить успішним мистецьким містом, за всіма відгуками, до Англо-асантійських воєн ... п'ять з них між 1824 та 1901 роками. Конфлікт був спричинений кількома прибережними королівствами в Гані, які почували загрозу розширення Ашанті і закликали на захист британців; жадібність британців до золота також могла бути чинником. Незалежно від причин, біля кінця Третьої Англо-асантійської війни значна частина Кумасі, включаючи палац, була зруйнована британськими військами після їх перемог в жорстоких боях Амоафул та Ордашу. Хоча залишилося ще дві війни, Кумасі ніколи не повернулося до свого попереднього значення та статусу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Однак центром культури Ашанті вона залишалась; церемоніальне керівництво Кумасі було відновлено Ашанті в 1926 році. У 1935 році в британській території був створений Автономний регіон Ашанті з Кумасі як його столицею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли іспанські дослідники натрапили на руїни давніх міст Ольмеків («материнської культури» Мезоамерики), вони дали їм іспанські назви, як і в Ла-Венті. Оригінальне місто Ольмеків, «Сан-Лоренцо», було покинуте близько 900 р. до н.е., і Ла Вента стала провідним центром регіону. Сама Ла Вента була покинута близько 400 р. до н.е., але за п'ять століть, що пройшли між цими подіями, вона була серцем культури, мистецтва та релігії Ольмеків. У відміну від більшості міст Мезоамерики, біля поселення було мало каменю, тому воно було переважно збудоване з глини та землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Знаходячись на острівці площею два квадратні милі серед прибережного болота з видом на витік Ріо Пальма, Ла Вента була далеко не приємним місцем. Але воно було святим, з деякими вражаючими демонстраціями інженерного мистецтва та багатства. Велика піраміда там була, на той час, найбільшою будівлею в Америці; навіть після 2500 років ерозії вона підноситься на 34 метри над рівним островом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На території комплексу розташовано багато пам'ятників та скульптур, а також були відкриті поховальні склепи та алтарі. З найвідоміших "Колосальних голів", вирізаних Ольмеками, у Ла Венті знаходяться чотири. Кожна з них важить кілька тонн, і дослідники досі захоплюються тим, як Ольмеки змогли дістати каміння для цих масштабних витворів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Щодо багатства ... археологи, які здійснюють розкопки на місці, знайшли розкішні подарунки: 1000 тон полірованих серпентинних блоків, обширні мозаїки та 48 залізних золотих відкладів, глиняних фігурок та гематитових дзеркал. А також скелетні останки рабів, багато з них, разом з приладами, які, здається, призначені для заборони крові (обрядові шпильки та інше), що призвело до припущень щодо людських жертв за релігійними метою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але ймовірно, що історія ніколи точно не дізнається, адже багато з Ла Венти було знищено на ім'я прогресу. Наприклад, весь південний кінець острова покритий нафтопереробною фабрикою. А в 2009 році деякі голови були пошкоджені групою, яка намагалася провести припущений до-колумбівський релігійний ритуал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Узбережжя Сомалі було життєво важливим від давніх часів. Хоча зараз ми думаємо про торгівлю, яка проходить через Суецький канал і до південно-західної Азії, регіон був важливим ще до цього. У римські часи сомалійські та арабські купці відганяли індійських купців від відвідування портів на північ від Рогу Африки, оскільки вони були надто близькі до римських ринків (щоб зберегти це прибуткове підключення для себе), але вони вільно могли основуватися в портах, таких як Могадішо, і так місто стало домом для індійських торговців в Африці. Окрім Індії та Риму, сомалійські купці перевозили тканини та інші товари з Фенікії, Єгипту, Греції, Персії та далі, вздовж південно-західного узбережжя Свахілі. Але мережі також вистроювались на заході, в Судані та Ефіопії. Ібн Халдун, арабський філософ 14 століття, описував Могадішо як процвітаюче місто, але все ж зберігаючи фундаментально кочовий характер - Халдун пропонував цикл історії, де кочівницькі народи та осідлі народи були в постійному напруженні, і Могадішо представляє торжество кочівників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли італійці вирішили - пізно - приєднатися до інших європейських держав у погоні за колоніалізмом, вони спрямували свій погляд на Ріг Африки. У кінці 19 століття британці "надали" їм те, що зараз є Еритреєю (просто "Червоне море" латинською), вони намагалися підкорити Ефіопію (і зазнали невдачі завдяки імператору Ефіопії Менеліку II), і змусили сомалійських султанів підписати угоду про статус італійського протекторату. Тоді Могадішо, короткий час, стала італійською, але в 1940-х роках Італія віддала Сомалі британцям, які, у свою чергу, передали територію Організації Об'єднаних Націй до отримання незалежності в 1960-х роках. Коли Сомалі стала незалежною, Могадішо стала її столицею</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Побудоване близько 2500 р. до н.е., Мохенджо-даро було одним з найбільших поселень громадянської культури Хараппи, центром процвітаючої культури, яка охоплювала північну Індію та Пакистан. Поки єгиптяни будували піраміди для своїх фараонів, а міноани стрибали через биків для спорту, близько 40 000 мешканців Мохенджо-даро будували вражаючі споруди з обпаленого та змішаного цегли: громадські лазні, центральний ринок з громадським криницею, просторі будинки, великий зерновий склад (з повітряними каналами для висушування зерна), "Стовповий зал" для зборів і "Коледжний зал" (78 кімнат, думається, що це був житловий приміщення для священиків).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Археологи, так само як і злодії, знайшли неймовірні мистецькі твори та артефакти під час розкопок Мохенджо-Даро: скульптури сидячих і стоячих фігур, мідні інструменти, офіційні печатки, золоті та яшмові прикраси, торгові ваги, різні дитячі іграшки, різблені меблі. Серед найвідоміших предметів є бронзова "Танцююча дівчина", печатка Пашупаті та сімиструнне намисто, вік якого становить 4500 років. Місто мусило бути комфортним місцем для життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>І відносно мирне. Місто не мало зовнішніх стін, хоча на сході були вежі-дозори, а на півдні - деякі оборонні споруди. Хоча здається, що ніякі людські загрози не турбували спокій, сердиті боги у вигляді природи, безумовно, так робили. Мохенджо-Даро було знищено принаймні сім разів, і воно було перебудовано - нове прямо на старому. Здається, що повені річки Індус періодично задавлювали всю цю культуру. Але кожного разу вона відновлювалася, щоб знову стати найбільш високорозвиненим містом світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але усі хороші речі кінчаються. Коли Харапська цивілізація раптово зазнала занепаду близько 1900 року до н.е. – що досі залишається невідомим, хоча історики мають безліч теорій – Мохенджо-Даро поступово було покинуто. Воно було загублено до 1920 року н.е., коли індійський історик Рахалдас Банержі знайшов там старенький крем'яний скретчер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До того, як в середині IX століття н.е. він не був укріпнений, Преслав був тільки сонливим маленьким слов'янським поселенням. Але до часу коронації Бориса І, зі столицею в неподалікому Плісці, він став важливим стратегічним центром та місцем розташування болгарського "Ічіргу-боя", командувача гарнізонів столиці та де-факто головнокомандуючого військами королівства. Місто також стало релігійним центром, коли болгари перейшли на християнство в 864 році і збудували там кілька церков.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Проте головною діяльністю Преслава була війна. Після того, як відбувся остаточний розгром поганського повстання у 892 році та Борис призначив наступником Симеона І, було прийнято рішення перенести столицю з Пліски до набагато більш християнського Преслава. Наступні 80 років нова столиця не тільки стала політичним та військовим центром Болгарії, але й культурним, мистецьким та релігійним центром. Стіни були розширені та зміцнені, а її казарми стали майданчиком для тренувань болгарських мрій про велич і славу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До того часу, поки Булгари не були переможені київським князем Святославом Ігоревичем та окуповані Преславом. Наступна війна між Візантією та Києвом залишила місто спустошеним та майже зруйнованим визволяючими бізантійськими арміями. Урок у тому, щоб бути пильним відносно своїх союзників. Візантійці забрали болгарський скарб, королівські коштовності та регалії, а також більшість королівської бібліотеки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Преслав відновив деяку свою військову важливість у перші десятиліття "Другої Болгарської імперії", приблизно 1185 року. Дійсно, він був - разом з фортецею в Тарновграді - одним з спільних місць королівства під спільним керівництвом правителів. Але стратегічна оборонна позиція Тарновграда виявилася краще здатною витримати зовнішні загрози. Напади татар на 1270-і роки вигнали тих громадян Преславу, які вижили; вони побудували нове село з тією ж назвою за кілька миль від нього, розбираючи разом із зруйнованими стінами колишній могутній місто на будівельні матеріали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість археологів та істориків не вірять, що руїни залишеного міста Нан-Мадол, розташовані поруч з східним узбережжям острова Понпеї в Мікронезії, є залишком втраченого континенту Му. Місто було побудоване в лагуні і складалося з приблизно 100 малих штучних острівців, побудованих на кам'яно-коралових платформах, розділених припливно-відпливними каналами. Замість того, щоб бути залишком доісторичного занурення континенту, найкраща гіпотеза полягає в тому, що будівництво цих острівців почалося близько 8 століття нашої ери, а будівництво мегалітних споруд на них відбувалося в 12-13 століттях. Це було зроблено для того, щоб елітні каст з династії Санделеур не мішалися з простим народом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Оригінальна назва міста на лагуні була "Сун Нан-лєнг" ("Риф Небес"), а європейські дослідники назвали його "Венецією Тихого океану". Більшість названих острівців були житловими, домами для вождів і священиків ... хоча деякі виконували спеціальні потреби: приготування їжі, виробництво кокосової олії на Пейнерінгу, будівництво човнів на Дапаху. "Квартал" моргів включає близько 58 острівців, вкритих могилами. Нан Мадол був політичним, релігійним та культурним центром влади Сандельер, які змогли об'єднати клани (які налічували близько 25 тисяч людей) на островах Понпеї та Темвен. Відразу ж після цього правитель змусив вождів племен перебратися до нового міста, де він міг слідкувати за ними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На піку свого розвитку населення Нан Мадолу можливо складало близько 1000 жителів. Оскільки на ізолях не було джерел їжі та прісної води, все доводилося перевозити веслами з Понпея. За легендою, камені, використані для всіх будівель та гробниць, були перенесені на острів подвійними чаклунами Олісіпа та Олосохпа, які заснували Санделюр. Незалежно від того, як саме він був створений, на момент прибуття європейців на початку 1800-х років, Нан Мадол був покинутий, ймовірно близько 1450 року, коли руйнування Санделюр сталося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча місцевість навколо Сеула була заселена ще з палеолітичної доби, місто було офіційно засноване лише в 18 р. до н.е., коли королівство Бекдже побудувало свою столицю Вірєсеон на цьому місці. З часом Бекдже переросло з невеликої держави в одну з Трьох Королівств Кореї, групи країн, які домінували на півострові протягом більшості першого тисячоліття н.е. З часом Сеул переріс у значне місто з великим політичним, культурним та комерційним значенням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Згодом Три Королівства були об'єднані під одним правлінням, а в 1394 році столиця нової держави була перенесена до Сеула. Були побудовані великі стіни навколо міста, як для того, щоб забезпечити захист від злодіїв, так і від ведмедів та інших великих, лякливих тварин ... таких як ці дратівливі варвари. Згодом Сеул відкрив свої ворота для потоку західників, які прибували до Далекого Сходу наприкінці 1800-х років, і місто швидко модернізувалося. Фактично, Сеул був першим азіатським містом, в якому було електричне освітлення, бігова вода і телефон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проте це не дивно, оскільки Сеул був центром технологічних досягнень протягом століть. Міністр Чхе Юн-уі винайшов рухому металеву типографію там у 1234 році, щоб надрукувати 50 копій Sangjeong yemun ... довго до того, як Ґутенберг прийшов до тієї ж ідеї. Династія Чосон побачила винахід водяного годинника, склянки зі зрізом, удометра та багато інших розумних пристроїв. У 1442 році досягнуто апексу астрономічних досягнень з Chiljeongsan, компіляцією обчислень курсів семи небесних об'єктів. А потім є перша в світі бронежилет, винахід 1860-х років, дар Корейській армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Завдяки компаніям, таким як Samsung та LG Corporation, що мають свої головні офіси у місті, наукові дослідження не зменшилися. У 2008 році Південна Корея мала п’яту найвищу витрату на НДД у світі, більшість з яких сконцентровані у Сеулі. У сфері електроніки, комп’ютерів, робототехніки, відновлювальної енергії та багатьох інших галузях Сеул є передовим центром для все більш нових відкриттів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найраніша писемна згадка про Стокгольм відноситься до 1252 року і описує місто як залізниче торгове місто, але за деякими скандинавськими сагами воно вважається загубленим містом Агнафітом (десь, де легендарний король Анге був повішений своєю в'язницею нареченої Ск'яльв). Інша казка стверджує, що місто було засноване шведом Біргером Ярлом для захисту молодої країни від нападів флотів. Незалежно від того, яка з цих версій правильна (якщо жодна з них), місто швидко стало центром торгівлі, гірництва та рибальства ... згодом приєднавшись до Ганзейської ліги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У XV столітті в Стокгольмі почалась національно-визвольна руханка, коли люди Швеції прагнули повалити своїх датських правителів. На жаль, Революція не вдала, і в 1520 році датський король Крістіан II увійшов до міста і викликав Стокгольмську кровопролиття - розправу над більшістю шведських опозиційних сил. Подальші повстання по всій країні в наступні роки були успішнішими і розвалили Кальмарський Союз (приємна назва для датського контролю над Скандинавією), і Швеція нарешті отримала свою незалежність. Перший король Швеції Густав Васа був коронований в 1523 році, і населення Стокгольму почало зростати експоненційно. За століття жителів міста збільшилися у шість разів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом другої половини ХХ століття Стокгольм став одним з найвизначніших осередків навчання в Європі. Військова академія Карльберг, одна з найдавніших у світі, була заснована в 1792 році; Каролінський інститут, одна з найпрестижніших медичних шкіл в Європі, в 1811 році; Королівський інститут технологій у 1827 році. Але найдавнішою з усіх є Королівська шведська академія наук, домівка Нобелівських премій, яка була заснована відомим природознавцем Карлом Ліннеєм у 1739 році. Місто продовжує відходити від своїх коренів рибальства, гірництва та судноплавства та переходити до високотехнологічних досліджень, сучасного виробництва та виділення мільйонів інакше невідомим вченим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найбільше місто (близько 2,6 мільйонів у 2011 році) в Канаді, Торонто, почалося як маленька французька торгова поста в 1750 році після того, як індіанці Ірокези покинули регіон наприкінці Війні за бобра. Проте, очевидно, це не була дуже хороша локація, і французи також його покинули в 1759 році. Міссісауги успадкували територію за замовчуванням, але під час повстання американських колоній прибув потік британських лоялістів на нецивілізований північний кордон Онтаріо. Таким чином, у 1787 році британці домовилися про "торонтську покупку" з міссісаугами, забезпечивши понад чверть мільйона акрів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Британці побудували Форт Йорк на вході до гавані Торонто, але встигли його захопити та знищити американські сили під час війни 1812 року. (Маловідомий факт: спалення Яшингтона британськими військами було головним стимулом для цього військового дії.) Після цих неприємностей, та неуспішного повстання Вільяма Маккензі від Торонто в 1837 році, місто Торонто ввійшло в еру зростання, розвитку та індустріалізації. Залізниці Гранд-Транк та Північна зліглися для будівництва Юніон-Стейшн, тим часом, пароплави та шхуни на Озері Онтаріо зробили Торонто великим шлюзом до ресурсів внутрішньої частини континенту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Все це привело до того, що Торонто став промисловим центром. Наприклад, було запущено кілька дистилерій, що зробило місто найбільшим виробником алкоголю в Північній Америці; дистилерія Gooderham &amp; Worts стала найбільшою фабрикою в світі з виробництва віскі до середини 1860-х років. Великий пожежа 1904 року знищила більшу частину центру міста, але район був відновлений у більш благородному стилі, і більшість промислових підприємств була перенесена на передмістя. Фабрики та склади зосередились навколо залізничних майданчиків та порту. Окрім алкогольних напоїв, Торонто зараз виробляє автомобілі, залізо та сталь, хімічні речовини, папір та упаковані продукти харчування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Валлетта, розташована в Республіці Мальта, була заснована у 1566 році Жаном Парісо де ла Валетт, 49-м верховним магістром Суверенного військового ордену Святого Івана Єрусалимського на Родосі та Мальти. Це сталося після того, як лицарі-госпіталери здолали облогу інвазії на острів з боку Османської імперії рік тому. (Мальту було віддано ордену на постійній основі Карлом V Іспанським у 1530 році для того, щоб слугувати буфером проти османської хвилі)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Щоб побудувати та зміцнити нове місто та острів, Валетта звернувся до королів та князів Християнства за допомогою. І вона була надана... очевидно, їхнє мислення полягало в тому, що краще, коли зіткнуться з надходячими мусульманами група військових послідовників, а не їхні власні війська та кораблі. Папа Пій V відправив свого військового архітектора для проектування фортифікацій, а Філіп II Іспанський надав кораблі та зброю. Інші пожертвували великі суми грошей на спонсорські церкви, казарми та портові споруди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Місто з його чудовим гарбором та стратегічним розташуванням протрималося століть війни, включаючи і Другу світову війну. Лицарі взяли на себе обов'язки контролювання судноплавства Середземного моря між християнською Європою та Левантом, борючись з піратами берберів та іншими піратами. Вони також почали звільняти християнських рабів, в основному завдяки нападам на османські судна. Але підйом Генуї, Венеції та Пізи, а пізніше Протестантська Реформація, розмивали більшість фінансової підтримки Валетти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Отже, у 1798 році, коли Наполеон захопив Мальту під час свого походу на Єгипет, тільки Неаполь та британці здалися дуже занепокоєними. Через кілька років мальтійці підняли повстання проти французької гарнізони; переможні лідери повстання передали острів британцям, просячи зробити його домініоном імперії. У 1814 році Паризький договір підтвердив британський контроль, під чиїм контролем вона залишалася до незалежності у 1964 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розташований на перехресті двох судноплавних річок, Вільні та Неріс, за 194 милі від Балтійського моря, Вільнюс був заснований як торгова посада в глибині лісів Литви. Місто вперше згадується в писемних джерелах в 1323 році, коли німецьким євреям було запропоновано переїхати до столиці Великого князівства Литовського Гедиміна, який обіцяв релігійну толерантність та комерційні можливості. Протягом наступних десятиліть під керівництвом амбітного князя та його синів князівство розширювалося, до того часу як охопило більшість сучасної Литви, Білорусі, України, Придністров'я та частини Польщі та північної Росії. Зі Союзом Люблінським в 1569 році місто стало важливим торговельним центром у Польсько-Литовській Королівській Республіці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом цього періоду Вільнюс радикально змінився з провінційного містечка в культурний та політичний центр. Мігранти були прийняті владою, і тисячі слов'ян, німців та євреїв переїхали до розвиваючогося міста. У 1579 році король Стефан Баторій заснував інституцію, яка перетворилася на "Вільнюський університет", найстаріший університет в країнах Балтії, який швидко став одним із найважливіших наукових та культурних центрів у Європі. Були створені художні та ремісничі гільдії різних типів, а місто слугувало головним центром торгівлі між Скандинавією та внутрішнім Польщею та північною Росією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Увесь цей готовий монетний запас означав, що мешканці - коли вони не боролися з поляками, шведами, росіянами або німцями - могли жити добре. Незважаючи на те, що Вільнюс має назву "барокового" міста, він має суміш архітектурних стилів - готичний, ренесансний, неокласичний тощо - у своєму добре збереженому і унікальному Старому місті (занесеному до Списку світової спадщини ЮНЕСКО у 1994 році). Музеї та пам'ятники різного роду розкидаються по місту. Вежа Гедиміна, Кафедральна площа, грандіозний палац великих князів, будинок підписантів, національні музеї та бібліотеки вдалося вижити під час окупації багатьма ворогами ... і знову, починаючи з незалежності в 1990 році, стали серцем Литви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є докази людського проживання поблизу столиці Вірменії, які сягають до доісторичних часів. З печери Єревану були виявлені оброблені кам'яні інструменти, датовані десятками тисяч років тому. Сайт Шенгавіту в Єревані був заселений близько 3200 року до н.е., що робить його одним з найвідоміших фортечних бронзової доби археологічних пам'яток у світі. Місто Єреван саме по собі є майже сучасним, оскільки було засноване більш ніж 2 500 років тому на місці фортифікації під назвою "Еребуні".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>В Арменії було прийнято християнство як релігія першою в світі, наприкінці IV століття. Єреван також став відомий своїм виробництвом шкіри (в Історичному музеї Армении є виставка взуття зі шкіри, яке має понад 5 000 років). Розташований на перехресті різних імперій Азії та Близького Сходу, він був під владою медійців, римлян, візантійців, арабів, персів, отоманів та росіян. Підйом та падіння цих культур все ще відображається у збереженій архітектурі та культурі міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Стародавні церкви розкидані по всьому Єревану. Невелика церква Катогіке контрастує з величним Собором святого Григорія Освітлювача, найбільшою Армянською Апостольською Церквою у світі. Деякі, однак, зникли, наприклад церква святого Павла і Петра 5-го століття (хоча залишки зберігаються в музеях історії). Синя мечеть була закрита на десятиліття та використовувалася як Музей міста Єревана, але з тих пір відновлена та використовується знову як храм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Єреван також є домівкою Шахового будинку Єревану. Шахи та їх попередники граються в Армении принаймні з 9 століття, можливо, ще з 6 століття, а сьогодні вірменці продовжують представляти свою країну на найвищому рівні змагань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Острів Занзібар, який є частиною торговельної Свахілівської узбережжя, став домом для людей близько 20 тисяч років тому, коли вони змогли знайти дорогу до нього з Африки. До приблизно 632 р. н.е. існувала мало записів, що стосуються Занзібару. Але його місцезнаходження зробило його ключовим пунктом торгівельних маршрутів арабів, свахілів, індійців та персів. Торговці та інші мігранти з усіх цих народів переселялися на Занзібар. Острів також став зручною базою для нападів на рабів уздовж узбережжя Східної Африки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Візит Да Гами у 1498 році зацікавив людей вдома; близько 1503 року Занзібар став частиною Португальської імперії, коли туди прибув невеликий військовий експедиційний загін, вимагав та отримав данину від місцевого султана в обмін на мир. Але португальці були досить безтурботними власниками, бо коли у 1591 році на зупинився англійський корабель, капітан знайшов там ніякого португальського форта чи гарнізону, тільки фейторію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Без сумніву, часткою португальського інтересу у збереженні миру було вирощування прянощів на островах: гвоздики, ваніль, кориця та мускатний горіх серед інших менш цінних. Невільники працювали на великих плантаціях, які з'являлися по колонії. Тим часом, всілякі торговельні кораблі виходили й входили в гавани, як європейські, так і азійські. Султани продовжували правити зі Стоунтауну (серця нинішнього міста Занзібар) протягом наступних двох століть, якщо португальці отримували свою частину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але ця полуавтономія закінчилася, коли британці стали турбуватися про португальську та арабську работоргівлю. Після кількох десятиліть переговорів, загроз та випадків насильства, Англо-Занзібарський договір 1873 року припинив практику, і економіка Занзібару зруйнувалася. Португальці відступили, а в 1890 році Німеччина, єдина інша держава, яка цікавилася регіоном, офіційно визнала «британський протекторат» над Занзібаром. Протекторат буде односторонньо припинений Сполученим Королівством в грудні 1963 року, а Занзібар приєднається до Танзанії, щоб створити нову державу.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>