<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ознаки - це елементи рельєфу або рослинності, які можуть з'являтися на вершині гекса. (Наприклад, на гексі Лук можуть бути Ліси або Болота.) Ознаки модифікують продуктивність гекса і також можуть змінювати кількість "бойових очок" (МО), які витрачає одиниця, коли входить в гекс. Ознаки також можуть надавати бойові бонуси або штрафи захисту для одиниці, що займає гекс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Блукання біля узбережжя північно-східної Австралії, великий бар'єрний риф завдовжки 2300 км (1400 миль) є найбільшою структурою, побудованою живими організмами і навіть може бути помічена з орбіти. Побудований мільярдами коралових поліпів протягом півмільярда років, він наразі складається з близько 2900 окремих рифів та 900 островів, і є домівкою неймовірного різноманіття фауни - від 30 видів китів, дельфінів та морських свиней до 215 видів птахів. На жаль, забруднення, перетворення в риболовецьку зону, туризм та зміна клімату загрожують майбутньому рифу; відбілювання коралів прискорюється, а вчені оцінюють, що, якщо не будуть прийняті радикальні заходи, до 2030 року Великий Бар'єрний Риф зазнає "непоправної шкоди".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знамениті Білі скелі Дувра стоять на сторожі найвужчої частини Ла-Маншу, що спрямована на континент Європи. Скелі складаються з мергелю, прожилкуваного чорним кременем і деякі ділянки сягають висоти 110 метрів (350 футів). В ясну погоду скелі можна побачити з Франції. Це природне диво зобов'язане своїй славі настільки символічній цінності, як і природній красі, яка може не протривати вічно (або одне, або інше); обличчя скелі зазнає стихійних впливів із швидкістю близько одного сантиметра на рік, і іноді великі шматки відриваються ... тому відвідувачам радять залишатися далеко від краю (це було б неприйнятно, якщо б якийсь англієць впав із Білих скель Дувра).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кратер Лейк, іноді називають “Глибоким Блакитним Озером” та “Озером Величності”, є святинею місцевих груп Кламат, які історично пов'язують озеро з битвою між небесним богом Скеллом і підземним богом Ллао. Сформований близько 7700 років тому, коли стратовулкан Мазама в гірському хребті Північної Америки обвалився, Кратер Лейк є глибоким кальдеровим озером. Тому що в озеро не втікає із нього жодна річка, свіжі води туди потрапляють в результаті дощів та снігу. Вчені оцінюють, що вода тут повністю оновлюється лише кожні 250 років. Це не найкраще місце, щоб поповнити каністру, коли подорожуєте прекрасними гірськими маршрутами Каскадного хребту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мертве море – відоме євреям античності як «Море Солі», а арабам як «Море Смерті», обидва назви є відповідними – це засолений озеро на Близькому Сході, й найнижча земна точка (на 420 метрів нижче рівня моря). З вмістом солей в 34,2%, воно є одним з найбільш засолених водойм на планеті… далеко не садок. Але воно було одним з перших курортів для здоров'я в історії, дуже популярним серед Герода Великого, і вважалося, що пропонує потенційні терапії для таких хвороб, як псоріаз, ринозинусит, цистична фіброза та остеоартроз. Видобуток ресурсів у прибережній зоні забезпечував всілякі торгові можливості, від асфальту для муміфікації до калійних добрив. Людство має талант знаходити позитив у будь-чому, навіть в Мертвому морі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гора Еверест - яка згідно з тибетською мовою називається "свята мати" або Qomolangma, є найвищою горою світу, висота якої становить 8848 метрів (29029 футів) над рівнем моря, та є частиною гірського хребта Гімалаїв. Вона є одним із "сховищ укриттів" визначених 9-го століття буддійським мудрецем Падмасамбхавою та вбивцею більше 250 бажаючих підкорити її з 1922 року. У 1802 році, британці запустили Велике тригонометричне обстеження Індії, використовуючи великі теодоліти для визначення найвищих вершин світу. Півстоліття потому, у 1858 році, Генеральний дослідник Індії, Ендрю Во, оголосив остаточно, що пік XV (тобто Еверест) є найвищим. І відтоді пригодники почали намагатися підкорити його ... "Тому що він там є"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Річкові рівнини - це низини поруч з річками, які схильні до повеней кожен рік (або ще частіше), тому добре підходять для землеробства завдяки накопиченню ґрунту і є одними з найпродуктивніших земель. Можливо, найвідоміші з них - ті, що знаходяться вздовж Нілу, які допомогли давній Єгипет стати однією з величніших цивілізацій історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Райони зазвичай не можуть бути побудовані на повені, якщо ви не граєте за Єгипет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багатство лісів було ключовим для виживання більше ніж одного племені, надаючи деревину, тварин та рослини в такій різноманітності, що захоплює уяву. Нажаль, цивілізація занадто часто вирубувала їх, щоб зробити місце для ферм, доріг та передмість... а потім є ті жадібні корпорації, які шукають збагачення від шкур, деревини та металів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Острови Галапагось були вперше відвідані європейцем, коли  у 1535 році Іспанський єпископ з Панами, Фрей Томас де Берланга, заблукав на шляху до Перу. Ніхто не звертав занадто багато уваги на ізольований екваторіальний архіпелаг до 1835 року, коли HMS Beagle, з юним натуралістом на імені Чарльз Дарвін на борту, трапився тут під час картографування підходів до Тихоокеанських гаваней. Дарвін блукав по острові Чарльза та зауважив, що черепахи тут відрізнялися від тих, що на інших островах ланцюга. Коли він зміг їх розрізати, Дарвін також виявив, що на островах є один вид із зябрами з різними варіаціями. Так почалася "Походження видів" ... і розуміння людиною майже всього біологічного (не згадуючи духовного) більше ніколи не буде таким же.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лід непрохідний для кораблів (багато з них зазнали негараздів, просто запитайте екіпаж Титаніка), та не дуже приємний для інших подорожуючих. Крім, можливо, полярних ведмедів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тропічні ліси є місцями екстремальної біорізноманітності, що робить їх важкодоступними, але скарбницями наукових та медичних знань. Тропічні ліси в Азії, Африці та Південній Америці забезпечують різноманітність багатства і їжі, а тепер і дорогих фармацевтичних засобів для сучасної цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У масаївській мові Кіліманджаро відомий як Нгадже Нгай, «Дім Бога». Складаючись з трьох вулканічних конусів, найвищий з яких сягає 5 900 метрів (19 340 футів) - що робить його найвищою точкою Африки та найвищою самостійною горою в світі - масив Кіліманджаро розташований на північному сході Танзанії. Вважається стратовулканом, два з його піків (Мавензі та Шіра) вимерлі, тоді як його найвищий (Кібо) сплячий; його останнє виверження датується приблизно 150 тисяч років тому. Після низки невдалих спроб, вершину Кібо вперше підкорили в 1889 році німець Ганс Мейер та австрієць Людвіг Пурчеллер, які підтвердили наявність кратера на Кібо. Незважаючи на подальші прогулянки по ньому, Кібо фактично не був зображений на карті до 1964 року, на підставі аерознімків, зроблених кілька років раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вкриті трав'яними рослинами, а не деревами, ці прісноводні болота зазвичай знаходяться вздовж повільно течучих річок або на берегах озер. Являючи собою дім для неймовірного розмаїття цінних речей, рослин і тварин, у деяких цивілізаціях міста в болотах і топчаках перетворились на великі міста: Санкт-Петербург, Новий Орлеан та бразильські на Пантаналі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Річ, що створює легенди і є життєвоважливою для тих, хто блукає по пустелі, - це оази, що знаходяться над загальнодоступним та чистим джерелом води. Відомо про чудові станції з життєвою енергією в іншому відлюдному та безжиттєвому краї, а також про битви за їхнє контролювання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пантанал вважається найбільшим тропічним болотом у світі, що простягається на площу близько 195 тисяч квадратних кілометрів (близько 75 тисяч квадратних миль) води, боліт, тинів та глиби. Звісно, він є домом для надзвичайно різноманітної біосистеми флори та фауни, включаючи близько 1000 видів птахів та 480 видів плазунів. Протягом століть бороро жили щасливо серед цього, але до кінця 1800-х років їх знищили хвороби та бразильські дослідники, работорговці, проспектори та поселенці. Тепер кілька бразильських міст розташовані всередині Пантаналу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Піопіотахі, відомий для поселенців як Мілфорд-Саунд, був названий маорі після того, як вимерлий птах піопіо - це величезний природний фьорд на узбережжі Те Вайпоунаму - Південного острова Нової Зеландії. Викарбований льодовиками, скелі нью-зеландського фьорду піднімаються вертикально з темних вод, а водоспади падають від 1000 метрів вниз по їх стінах. Проігнорований ранніми дослідниками, такими як капітан Джеймс Кук, фьорд отримав свою англійську назву на честь невідомого місця у Велсі першим, хто зайшов туди на кораблі. У 1888 році було знайдено перевал МакКіннона, який дав доступ до фьорду вздовж треку Мілфорд, одного з кращих пішохідних маршрутів у світі. Тепер до трьох чвертей мільйона відвідувачів на рік ходять та плавають навколо звуку, роблячи його найвідомішим туристичним напрямком у країні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Чисті вертикальні шпилі Торрес-дель-Пайне отримали свою назву за кольором - "пайне" означає "синій" на техуельче. Феміністка та кореспондентка Леді Флоренс Діксі описала три гранітні вежі як «Іголки Клеопатри» у своїй книзі 1880 року; вона має сумну відзнаку "першого іноземного туриста" в регіоні. На жаль, він не був останнім, оскільки Парк Торрес-дель-Пайне зазнав трьох великих лісових пожеж з 1985 року через безтурботних бекпекерів. На щастя, три піки Пайне-Массиф, що стоять на висоті 2850 метрів над рівнем моря, оточені озерами та льодовиками, і були відносно неушкодженими від полум'я. Сам парк, що охоплює піки Торрес-дель-Пайне, був заснований урядом Чилі в 1977 році, а наступного року парк був визначений ЮНЕСКО біосферним заповідником.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ландшафт Тсіндзі де Бемарага, розташований на острові Мадагаскар, не є дитячим курортом. Це карстовий рельєф з гострими вапняковими формаціями, з підвищеннями та печерами. Разом з прилеглим Строгим природним заповідником (багато тварин живуть серед змішаних стріл та лісів, включаючи одинадцять видів лемурів), він був визнаний світовою спадщиною ЮНЕСКО в 1990 році. Лабіринт вертикальних скель - в деяких місцях висотою до 300 футів і з усіма гострими відмітинами - важкий до досягнення (5-денна поїздка з столиці Мадагаскару) і не для слабкодухих. Природознавці, які відважилися увійти в Тсіндзі де Бемарага, змушені були вилазити, шукаючи медичної допомоги. Це можна очікувати, коли "тсіндзі" - це малагасійське слово, що означає "де неможливо ходити босоніж"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Йосемітська долина, довжина якої становить 13 кілометрів (вісім миль), розташована на заході гірського хребта Сьєрра-Невада. Вона щільно вкрита хвойними лісами та має гранітні вершини Ель-Капітан і Хаф-Дом. Початково Йосемітська долина називалась Авагні зі своїми першими мешканцями, які називали себе "люди Авагні долини", "Авагнічі". Але, як це зазвичай відбувається на Заході Америки, золотові пошуки привели європейсько-американських поселенців, підтриманих армією. У 1851 році, під час загального конфлікту між індігенними народами Каліфорнії та армією США, батальйон Маріпоса атакував мешканців Авагнічі під керівництвом їхнього вождя Тенайї. Хоча Авагнічі залишилися в своїй долині після поразки, нова "порожня" (принаймні, за словами держави) територія стала панорамним парком, першим у своєму роді в США, завдяки своїй природній красі та давній групі величних секвої. Туристи та художники (включаючи Томаса Ейрса) приходили на це місце. Краса Авагні залишається, як і Авагнічі, хоча історія її заснування часто залишається за межами уваги під природньою красою цієї землі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прибережні води (якщо, звісно, це не озеро) спокушали ранні цивілізації вирушати з-під землі, де вони знайшли все види багатств і смачної їжі. Таким чином, тисячоліттями люди не мали потреби (або боялися) виходити з поля зору землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В цілому, пустелі надзвичайно непотрібні, крім тих тварин і людей, які навчились там жити. Справжні пустелі світу - Сахара, Гобі, Мохаве, Велика Вікторія та інші - ковтнули людей і цивілізації з самого початку історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ще менш привабливі, ніж рівнинна пустеля, гірські пустелі корисні тільки для захисту в битві. Ця особливість зробила їх останніми опорами для груп, таких як бедуїни, туареги, бербери та інші люди, які живуть в пустелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щодо історії, гори є негостинними перешкодами для переміщення та надають мало або жодних переваг цивілізації, окрім як бар'єрів проти нападу. Тому, вони приваблюють тільки фотографів, відшельників та альпіністів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Степи, що благословлені багатими та плодючими ґрунтами, стали серцем багатьох цивілізацій, забезпечуючи їжу та відкриті кордони, необхідні для розширення. Нажаль, кожен варвар також це розуміє, і степи були зроблені кров'ю протягом століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Один зі способів захисту всіх цих багатств полягав у розміщенні військ на вершинах пагорбів під час нападу, оскільки (до винаходу куль і бомб) утримання високої позиції було досить ефективною стратегією. Таким чином, з часом на пагорбах з'явилися фортеці і замки цивілізації, з чудовими видами на навколишню місцевість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щодо історії, гори є несприятливими перешкодами для руху і надають мало або жодних переваг цивілізації, окрім того, що є бар'єрами проти вторгнення. Тому вони приваблюють тільки фотографів, пустельників і альпіністів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Глибини океанів довгий час лякали людство та долають їх тільки такі народи, як полінезійці та вікінги. Для подолання цих вод потрібні були високотехнологічні судна, а сьогодні ми перельотами перетинаємо океани за кілька годин</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рівнина - це просто великий, рівний шматок місцевості з ґрунтом, що не такий родючий, як плодючі луковиці, але не такий сухий, як пустеля. Таким чином, залишені самі собі (перш ніж з'являться всі ті трактори), рівнини мають тенденцію бути чудовими для великих стад тварин, таких як бізони, антилопи та коні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пагорби на рівнинах зазвичай є орієнтирами ... просто подумайте про найвищу точку в Айові - Hawkeye Point, на захоплюючій висоті 1670 футів (510 метрів). З урахуванням рівності навколо, вони дають хорошу видимість на великі відстані над безкінечними, нудними видами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щодо історії, гори є негостинними перешкодами для руху і не надають жодної користі цивілізації, крім того, як бар'єри проти інвазії. Тому вони приваблюють лише фотографів, відшельників та альпіністів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історія мало пропонує прикладів людського виживання в засніжених місцевостях у холодних кліматичних умовах. З декількома винятками, такими як інупіати, люди мали важкий час, намагаючись заробити на життя у далеких полярних регіонах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дуже живописний, дуже оживляючий, улюблений лижниками, стрибунами на лижах та іншими безталанними людьми. Сніг на пагорбах - дуже приємна річ та надзвичайно весела... якщо він не розтане ніколи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щодо історії, гори є незграбними перешкодами для руху та мало приносять користі цивілізації, крім як бар'єрів проти нападу. Тому вони приваблюють лише фотографів, відлюдників та альпіністів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тундра - це напівзамерзла земля, яка знаходиться в холодних регіонах світу. Ніхто не будує міст у тундрі, якщо вони не мають відчутної необхідності в ресурсах (тундра має великі запаси мінеральних та нафтових родовищ) ... або якщо у них немає іншого виходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Пагорби в тундрових землях зазвичай є барханами без рослинного покриву, оскільки щорічні танення забирають ґрунт та молоді рослини. Однак, протягом історії, більшість міст, побудованих в тундрі, розташовувалися на пагорбах ... що допомагало уникнути з'явлення вовків та ведмедів на вулицях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щодо історії, гори є неприємними перешкодами для руху та не надають жодної користі цивілізації, крім бар'єру проти нападу. Тому вони приваблюють лише фотографів, пустельників та любителів альпінізму.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>