<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Прогресуюча технологія робить цивілізацію сильнішою, більшою, розумнішою та формідабельнішою опоненткою. Критично важливо для цивілізації технологічно доганяти своїх сусідів. Хоча непросвічена цивілізація може перемогти свого більш розвиненого сусіда, історія має лише декілька прикладів подібних подій - і таким самим є випадок у Civilization VI.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки люди почали запускати ракети, з'явилася необхідність у новому розумінні балістики. Польот ракет, реактивних літаків, ракет, космічних апаратів і подібного не міг бути описаний поточними знаннями про внутрішню, перехідну, зовнішню та кінцеву балістику, які на той час накопичили інженери. Коли Годдард та фон Браун почали "розбивати" небо, для досягнення цілей було потрібно щось більше, ніж гіроскоп. А питання, такі як швидкість виходу на орбіту та повернення на Землю, стали особливо важливими для майбутніх космонавтів та астронавтів. Тим часом, реактивні літаки, здатні літати на швидкості Маха на висоті 10-15 тисяч метрів (33-49 тисяч футів), змінили динаміку польоту на балістику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча механіка Ньютону все ще застосовується, балістика для ракет та ракетних комплексів стала настільки складною, що математики повинні похідні другого порядку виводити, щоб розрахувати траєкторію, обчислити опір повітря та оцінити місце призначення. Навіть гравітацію потрібно було враховувати. Додайте до цього запуск ракет з швидколітаючих літаків на кривій злету-повороту, і тільки комп'ютери змогли зрозуміти все це.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ті, хто хотіли випустити щось в орбіту і далі, були змушені створити цілком нову галузь: астродинаміку, поєднання балістики та небесної механіки. Якщо хтось хотів посадити людину на Місяць (і привести її назад на Землю живою), проста балістика не вистачала. Спроба безпечно зведення двох рухомих об'єктів була настільки складною, що було розроблено Аполонський керуючий комп'ютер НАСА - мікрокомп'ютер на борту, з яким астронавти могли спілкуватися через клавішу DSKY для миттєвих балістичних розрахунків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Застосування балістики стало настільки високотехнологічним, що прості люди не можуть більше з ним справлятися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Другої світової війни з'явилася нова форма повітряних суден, яку започаткували німці, але американці та британці не відставали. Від самого початку повітряного руху різні передові думки запропонували систему реактивного приводу; у 1910 році румун Генрі Коанді навіть отримав патент на грубий зразок цієї системи. Тим часом німці експериментували з ракетами, прив'язаними до літаків, і в 1929 році вперше випробували спеціально побудований ракето-літак. Коли війна підійшла до кінця, різні винахідники та інженери прагнули створити справжній і доступний реактивний винищувач.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перший польот реактивного літака був здійснений італійським прототипом Caproni Campini N.1 в серпні 1940 року. Німці також працювали над своїм проектом, Messerschmitt Me-262, але тримали його в таємниці. Хоча літак успішно пройшов випробування вже в 1941 році, масове виробництво розпочалося лише в середині 1944 року, коли кілька ескадрільйонів реактивних літаків Luftwaffe піднялися в повітря проти союзних бомбардувальників. Хоча перший реактивний істребитель з'явився на полі бою занадто пізно, щоб суттєво вплинути на хід війни, Me-262 збили 542 ворожих літаки. А переозброєне повітряне судно Чеської республіки використовувало їх до 1951 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У той же час у 1944 році британці випустили свій турбореактивний Gloster Meteor - єдиний операційний реактивний літак Альянсу війни, щоб боротися з бідою літаючих бомб V-1. Після війни Америка взяла на себе провідну роль у розвитку авіації, перший запровадивши реактивні мисливці з гнучким крилом, такі як F-86 Sabre, F-4 Phantom та Grumman F-14A Tomcat (відомий голлівудським фільмом «Top Gun»). У 1948 році ВПС США ввели в експлуатацію B-45 Tornado, першого в світі реактивного бомбардувальника. Незабаром обидві світові держави зброїлися численними реактивними літаками з бомбами на борту, готовими до бойової дії під час заморозку холодної війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але ті, хто розглядали можливості отримати вигоду від авіаподорожей після війни, також не були бездіяльними. У 1952 році BOAC запустила перший комерційний рейс на реактивному літаку - Лондон-Йоганнесбург. Але серія катастроф зі злетом лайнера De Havilland Comet дала можливість Boeing запустити свій 707, який вступив у службу в 1958 році і скоро домінував на ринку комерційних реактивних літаків. Так народилась "реактивна верствa"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одомашнення тварин та селекційне відбір деяких для підсилення певних ознак (тваринництво) здається сталося приблизно в той же час, що й розвиток сільського господарства. Собаку вважають найранішою одомашненою твариною, ймовірно, щоб допомогти у полюванні і захистити табір. (Також вони покращували санітарний стан, ївши всі обрізки, які викидали поблизу майданчика з вогнем.) Докази свідчать, що собаки були спершу приручені та виведені в Китаї - насправді, генетики вважають, що близько 95% порід сьогодні походять від лише декількох спільних китайських предків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тим часом, в Близькому Сході були приручені кози та вівці до 10 000 р. до н.е. Наступними були приручені худоба, ймовірно, також в Близькому Сході за даними генетиків. Потім, близько 4000 р. до н.е., приручені коні на степах Євразії. І потім слідували багато інших тварин на землі. З часом більшість приручених тварин стали настільки рівнодушними, що не могли би вижити самостійно в природі. Ті тварини, які не могли бути приручені, полювали, на конях ... з собаками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>За Чарльзом Дарвіном, для успішного приручення деякого типу тварин потрібно дотримуватися певних критеріїв. Тварина повинна бути здатною харчуватися менш привабливою їжею для людей (травою, гризунами або залишками). Вона має швидко дорослішати, щоб стати корисною швидко і щоб її можна було розводити в кількох поколіннях. Тварина повинна мати приємний характер (не кусати руку того, хто її годує). Вона не повинна легко панікувати ... або якщо це робить, вона повинна нахилятися до того, щоб залишатися разом з іншими своєї породи, щоб люди або собаки могли захистити стадо. Нарешті, корисно, якщо тварина може бути навчена або обдурена, щоб думати про людину як про свого лідера в стаді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стрільба з лука - це спосіб, за допомогою якого людина використовує пружну енергію, збережену в загнутій дерев'яній стрілі, щоб вистрілити тонку загострену стрілу на значну відстань зі швидкістю. Дуже корисна технологія, яку можна використовувати для полювання на диких тварин або для боротьби з іншими людьми. Зараз вважається просто розвагою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніший використання лука загубилось в туманах часу, але датується палеолітичним періодом (який завершився близько 10 тис. до н.е.), хоча археологи знайшли кам'яні наконечники в Африці, датовані 60 000 років тому, які могли бути стрілами. Практично кожна рання цивілізація використовувала луки та стріли. Відомо, що лук використовувався в війнах в попередньодинастичному Єгипті; декілька успішних класичних цивілізацій - ассирійці, перси, парфяни, індійці, корейці, китайці та японці - мали в своїх арміях великі контингенти лучників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Технологія стрільби з лука продовжувала розвиватися. Композитний лук, складений з шарів дерева та рогу, поширився з Азії до Аравії, Північної Африки та навіть Європи. Англійський довгий лук, який дуже добре підходив для полювання на китів Короля, спочатку продемонстрував свою ефективність у битвах при Слюсі та Креі, а потім повністю розігнобив квітку французького лицарства в битві при Аженкурі. Незабаром з'явився багатофункціональний рекурвний лук, з легким зігнуттям на кінцях, що забезпечував більшу потужність та дальність стрільби без збільшення сили натяження. Складний складний лук отримав колеса та блоки, щоб ще більше збільшити потужність. А потім був арбалет - настільки простий та простий у використанні, що навіть хлібороб може ефективно користуватися ним. Він був розроблений китайцями під час їх періоду війн і за кілька століть був прийнятий в Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Приход арбалету, а ще більше - вогнепальної зброї, призвів до занепаду стрільби з лука, як у полюванні, так і особливо у війні. Чому треба витрачати роки на навчання стрільця з лука стати смертоносним, якщо можна за кілька тижнів навчити когось ефективно користуватися мушкетом?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зараз вважається «псевдонаукою», астрологія базується на припущенні, що існує якась зв'язок між небесними тілами та явищами та подіями на цій маленькій кульці землі. Сузір'я, місяць, комети, сонце та планети (те, що можна було побачити з Землі), пов'язувалися з богами, і вірили в те, що вони мають вплив на фізичний світ. Певна планета або зірковий кластер можуть з'являтися щорічно навколо часу збору врожаю, і з часом люди вирішили, що ця планета керує врожаєм. Можливо, якщо жертвоприношення козла зробити у день, коли планета вперше з'явилася, то вона благословить майбутній врожай.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Більшість примітивних цивілізацій надавали великої важливості цьому нісенітниці, і це стимулювало ряд досягнень. Індійці, китайці та майя розробили складні календарі для відстеження небесних подій. Стоячі камені Стоунгенджу могли бути поставлені для астрологічних цілей. Сполучення грецької астрології з бабилонською астрономією породило багато математичних принципів. Китайська астрологія розквітала під час династії Хань і породила кілька традиційних культурних маркерів: дихотомія їну та яну, п'ять елементів, філософія Конфуція, китайські теорії медицини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під час так званої Наукової революції астрологія зняла більшість своїх релігійних та містичних оболонок, перетворившись на астрономію. У 1543 році Ніколай Копернік опублікував "De Revolutionibus Orbium Coelestium", в якому висунуто припущення про те, що Сонце є центром Всесвіту, а не Земля, і що планети обертаються навколо Сонця, а Місяць - навколо Землі. Якщо всі ці небесні тіла не обертаються навколо нашої планети, чому вони повинні впливати на наше життя? Під час Просвітництва останні залишки підтримки астрології зникли, провідні думки називали її дитячою та наївною. Це залишило лише старих жінок, які кидали гороскопи та іноді з'являлися нові хвилі популярності в Новому Віці для того, щоб тримати астрологію на плаву в наші часи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо дивитися вночі досить довго, можна відкрити для себе астрономію (або, якщо дуже несвідомий, астрологію - але це інша тема). До Ренесансу астрономія як вивчення об'єктів у космосі не була ані наукою, ані особливо знанням, аж поки Нікола Копернік не опублікував свою геліоцентричну теорію сонячної системи в 1543 році. Його роботу захищали, виправляли та розширювали Галілео Галілей, використовуючи нове диво - телескоп. Йоханн Кеплер, ключова фігура у "Науковій революції", наступний розробив математичну систему, яка детально описує рух планет; кілька десятиліть пізніше Ньютон розробив механіку за допомогою свого розвитку небесної динаміки та законів тяжіння, використовуючи відображаючий телескоп, який він винайшов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Значні досягнення в астрономії зазвичай пов'язані з впровадженням нових технологій; вони дозволяють бачити речі більшими, далекішими або в інших спектрах під час вивчення безмежності. Кращі та кращі телескопи дозволили Вільяму Гершелю створити детальний каталог туманностей та кластерів, та "відкрити" планету Уран в 1781 році. Німець Фрідріх Бессель вперше виміряв відстань до зірки (61 Cygni) в 1838 році. Спектроскоп та фотографія прискорили розвиток астрономічних знань, зокрема, коли вчені зрозуміли, що інші зірки схожі на Сонце за складом - лише з широким діапазоном мас, температур та розмірів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але це стало відомо астрономам тільки на початку 20-го століття, що наша система є частиною галактики, що називається "Чумацький Шлях", і що є багато інших галактик. Між цими галактиками знаходяться всілякі екзотичні речі - квазари, пульсари, бла́зари, радіогалактики, чорні діри, нейтронні зірки та інші, відкриті за допомогою езотеричних типів телескопів, а також деякі, що обертаються навколо Землі у космосі, де всі ті ручні забруднення людини не перешкоджають дослідженню нічного неба.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Механіка кидання речей відома вже досить давно; примітивні культури досить вправні у киданні речей. Наука про ці механізми відома як "балістика". Першими балістичними зброями були палиці, камені та коп'ята. Потім були винаходжені луки близько 10 тисяч років тому, а потім порох та вивчення механіки запуску речей стало досить складним. Рух, поведінка та ефекти куль, снарядів, бомб, ракет та іншого стали дуже цікавими для військових та правоохоронних сил усіх цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли гармати стали загальноприйнятими у війнах, військові інженери почали вивчати поєднання факторів (від висоти до розбросу), які можуть вплинути на траєкторію кулі гармати на шляху до зруйнування стіни або людини. Вони швидко розділили це дослідження на чотири підгалузі: внутрішня балістика, що стосується початкового прискорення, перехідна балістика для переходу до безсилкового польоту, зовнішня балістика, яка зосереджується на траєкторії, та термінальна балістика для вивчення наслідків, коли польот закінчується (сподіваючись, що все було заплановано). Їх висновки та досягнення, які стали наслідком, допомогли військовим не тільки вдосконалювати зброю, але й розуміти всі види інших аспектів війни (наприклад, вивчення "військової балістики поранень"). Кращі кулі, кращі бомби, кращі снаряди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вивчення балістики поранень військового типу швидко перекочувало до цивільної сфери. Колонел Кальвін Гукер Годдард - офіцер армії, лікар, дослідник і судовий експерт - загалом вважається засновником сфери судової балістики у 1920-х роках. Він вів застосування мікроскопа зіставлення для вивчення куль з місць злочинів. Він створив, не без опору, перший у світі Бюро судової балістики в місті Нью-Йорк; воно було настільки успішним у вирішенні злочинів та притягненні злочинців до відповідальності, що Гувер підбадьорив свої офіси ФБР прийняти цю практику. Цього дня все, що знає випадкова людина, яка знаходиться перед телевізором про балістику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча єдині "банки" існували раніше - Гаммурабі навіть встановив закони, які регулювали банківську справу в його відомому Кодексі, - переважно це були приватні особи, які видають позики, використовуючи різноманітні неприємні методи для забезпечення повернення коштів. Після падіння Риму на заході та зникнення грошового кредитування, банки не з'явилися в Європі до середньовіччя, коли їх відновили правителі, які шукали способи фінансування своїх кровавих та дорогих хрестових походів. Єврейські грошові позикодавці з Флоренції використовували лавки як тимчасові столи для обміну, і тому з'явилось термін "банк". До прийняття законів проти уцінки, наприклад, закону Едварда I Англії в 1275 році (який використовував його як виправдання для конфіскації багатств сотень казнених євреїв), не було незвичайним, що такі позики несли 24% або навіть 48% відсотків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У 14 столітті жадібні та розумні особи з родин, таких як Барді, де Медічі, Перуцці, Гонді та інших, заснували постійні банки у своїх рідних містах Флоренції, Генуї, Венеції, Сієні, Римі та інших містах Італії. Найстаріший банк, який все ще працює, - це Monte dei Paschi у Сієні, що працює безперервно з 1472 року. Досить швидко до дії приєдналися правлячі князі; у 1407 році Додж Генуї заснував перший державний банк під назвою Банк Святого Юрія (після вторгнення Наполеона банк припинив роботу в 1805 році).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом, до часу династії Сун у Китаї, два типи традиційних фінансових установ - пяохао (національні) та цянжуанг (місцеві) - були в експлуатації, що сприятливо вплинуло на створення першої в Китаї паперової грошової одиниці в 1024 році державою Сичуань. Незважаючи на те, що китайські банки зазвичай зосереджувалися на комерційному банківському обслуговуванні, заснованому на особистих стосунках, всі основні функції банківської діяльності, які існують в Європі, там же також з'явилися незалежно: збереження, позики, випуск банкнот, валютний обмін та переказ коштів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Прибуття телеграфа та електрики дозволило здійснення міжнародного банківського бізнесу на велику шкалу, який був започаткований Ротшильдами. Сьогодні банки виконують загалом ті ж функції, що й під час Ренесансу. І все ще отримують комфортний прибуток (не використовуючи термін "ускладнення") виконуючи ці функції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Англійське слово "бронза" було запозичено зі французького терміну бронза, який був запозичений з італійського bronzo, що розвинувся з середньовічної латини bronzium, адаптований з грецького brontesion або перського biranj. Незалежно від того, як ви назвете його, бронза є простим сплавом міді та зазвичай олова, іноді з домішками інших металів для міцності, блиску або гнучкості. Робота з бронзою дозволяла людям створювати всілякі корисні речі (наприклад, каструлі та мечі), які були одночасно міцними та декоративними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніші бронзові артефакти - насправді, арсенідна бронза, сплави металевого арсеніку, а не олова - які були знайдені археологами в іранських гробницях, датуються до п'ятого тисячоліття до н. е. Згодом виявилось, що олово-бронза перевершує арсенідну бронзу ... і випари процесу легування не вбивали бронзового робітника, отже, це було плюсом. Найстаріші (близько 4500 р. до н. е.) речі з олово-бронзи були знайдені на місці Вінки в Сербії, а інші ранні зразки включають дивні шматки, знайдені в Китаї та Месопотамії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Багатства міді та олова рідко зустрічаються поруч із один одним, тож експорт олова з доступних поверхневих шахт став важливим економічним фактором у деяких місцях; в Європі олово з родовищ руди в Корнуоллі було знайдене навіть далеко за межами Фенікії у Східному Середземномор'ї. Окрім того, бронза була вважалася цінністю, достатньою, щоб дати її назву цілому віку цивілізації. У Європі було знайдено великі кількості бронзових інструментів, покладених поряд з руїнами скарбниць, а в Китаї ритуальні бронзові вироби, що датуються 1650 р. до н. е., було знайдено як погребальні речі у гробницях королів та знаті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Хоча бронза є твердішою та може тримати гострий край довше, ніж залізо, вона також складніше знаходиться та обробляється в щось корисне. Таким чином, епоха бронзи дала шлях епохи заліза.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Існує немало наукових дискусій про те, як давно існує "наука" створення карт, оскільки є немало дискусій про те, що складає карту. Найстаріша "карта", яка була відкрита, - це зображення місцевих рельєфних особливостей про Catal Huyuk в Анатолії, датоване до 7-го тисячоліття до н. е. Але перші крапки чорнила, які точно є картою, - це стінова розпис "Дім Адмірала", що датується до мінійської цивілізації біля 1600 р. до н. е. Близько IV століття до н. е. греки та римляни створювали карти, які були дещо переноснішими. А Птолемей написав свій знаменитий трактат з картографії "Географія" в II столітті н. е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У давній Китаї були знайдені карти, які датуються династією Цінь, тоді як картографія в давній Індії, здається, обмежувалась переважно зірковими картами, корисними для священиків більше, ніж для мандрівників. У період Темних століть більшість європейців майже не знала, що знаходиться за наступним поворотом річки, не кажучи вже про горизонт. Але араби створювали дивовижні атласи, такі як "Tabula Rogeriana" Мухаммеда аль-Ідрісі в 1154 році, яка показувала те, що було відомо про Африку, Близький Схід, Середземне море, Індійський океан і навіть Далекий Схід. Його робота залишалася найточнішою та найбільш далекобійною збіркою карт на протязі трьох століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До початку Вікової епохи досліджень у 1400-х роках португальці, іспанці, англійці, голландці та французи поверталися з примітивними набросками берегів та островів, а європейські картографи створювали новаторські карти для тих, хто мав намір здійснювати набіги на віддалені береги. У 1492 році німець Мартін Бехайм створив перший відомий глобус Землі; у 1527 році португальський картограф Дієго Рібейро створив глобус із зображенням екватора. Там, де їм не відомо було, що знаходиться, митці заповнювали порожні простори морськими монстрами, русалками та всілякими міфічними і міфологічними істотами. Тож, якщо не були такими точними, але карти були набагато цікавіші за ці стійкі, створені з супутникових знімків, дистанційного зондування та повітряної фотографії комп'ютерні карти, яких створюють зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Величезні купи каменю - дехто ще цілі (або майже) - домінують на різноманітних пейзажах Європи, замки, які належали феодальним панам на початку 10 століття н.е. і націлювалися на забезпечення їх влади та впливу. Деякі замки були просто холодними грязними скляними квадратами, інші - казковими спорудами з високими вежами, зубчастими брамами та летючими світлофорами. Але замість романтичних візій благородних лицарів, дівчат у біді, чудових свят і відкидання ворогів назад з рову, замки виконували остаточну корисну роль у феодальному суспільстві - накладання волі пана на землю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>За даними археологів, нагромадження надлишкового багатства та ресурсів призвело до необхідності військової оборони, і найраніші фортифікаційні споруди розвивалися в регіонах Родючого Півмісяця, долині Інду, Єгипту та Китаю з метою тримати віддалених від місцевих запасів "варварів" на відстані. Європа була дещо повільнішою у розвитку таких фортець, і лише з бронзового віку почали будувати гірські форти. Незабаром після розпаду Pax Romana германські племена почали будувати важкі кам'яні фортифікаційні споруди. Напади мадьярів, вікінгів та мусульман призвели до збільшення кількості замків, а розпад Каролінгівської імперії призвів до "приватизації" місцевого управління, коли місцеві лорди взяли на себе "привілей" захисту людей. Успіх Вільгельма Завойовника започаткував тривалий період війни та завоювань між змагаючимися королями, який супроводжувався будівництвом замків по всій західній цивілізації... до того часу, поки порох і гармата не з'явилися на початку XVII століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Так само, як товсті та високі замки вийшли з моди в Європі, Японія вступила в свій власний віковий період замків. Еволюція почалася з дерев'яних стокад ранніх дайміо, перші замки були споруджені з каменю із дерев'яними верхніми конструкціями. Тому вони часто знаходилися під загрозою пожеж - особливо під час періоду Сенгоку ("Військових держав"). На відміну від Європи, введення пороху сприяло будівництву японських замків, і XVI століття побачило бум в будівництві замків на великій шкалі до Мейдзі Реставрації та закінчення феодалізму в Японії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Небесна навігація (або астронавігація, що звучить більш науково, ніж мистецько) - це практика вимірювання кутових відстаней між небесним тілом (сонце, місяць, планета або зірка) та точкою на горизонті, щоб визначити своє місцезнаходження на глобусі. Дуже корисний навик для ранніх моряків, які вирушали в далекі подорожі за межі видимості землі. Наприклад, висота сонця над горизонтом о 12 годині дня, порівняно з висотою інших тіл, давала широту судна. Так само, кутове вимірювання до зірки Полярис та схоже вимірювання до зірки біля західного або східного горизонту може дати досить точне довготне положення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Навігація полінезійців,, ймовірно, найвідоміша та одна з найраніших форм навігації за допомогою зір; їхні «мандрівники» запам'ятовували положення небесних тіл на всі сезони та могли пересуватися через тисячі миль відкритого океану з мінімальною похибкою. У середньовіччі Європі навігація за допомогою зір розглядалася як одна з семи механічних мистецтв, і перший морський астролябі використовувався в Середземному морі мусульманськими купцями. (Можливо, спеціальною метою астролябі було дозволяти мусульманським подорожуючим знаходити Кіблу та обчислювати часи для Салаху.) Тим часом використання магнітного компасу розповсюдилось з Китаю по всій цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Оскільки навігація за методом «мертвого рахунку» може мати невдалі наслідки (наприклад, заземлення і тонення або загублення і голодування), перетин відкритих морів з використанням астролябії та компаса разом досяг свого піку від часів «Віку Відкриттів». Перша обхідна подорож Землі використовувала ці інструменти разом із вродженим чуттям орієнтації Магелана (кожен великий адмірал того періоду мав таке).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Звичайно, винаходження радіо, радару та супутникового картографування значно полегшили весь процес і зробили його набагато безпечнішим. Але навіть сьогодні моряки спираються на небесні тіла, щоб тримати курс і не потрапити на скелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як астрономія вийшла з астрології, так і хімія вийшла з іншої псевдонауки - алхімії. Алхімія охоплює чотири тисячі років і три континенти; ніколи не недооцінюйте здатність людства вірити в ірраціональне. Коріння західної алхімії можна відстежити до греко-єгипетських часів, коли Зосім Панопольський стверджував, що давні священики відкрили спосіб трансмутації металів з одного в інший (наприклад, зі свинцю в золото, "Святий Грааль" для алхіміків). Однак метод і суміш елементів, які це можуть здійснити, були втрачені. Незважаючи на безглуздість основи, це привело сотні "вчених" протягом століть до дослідження та запису хімічних властивостей різних металів, рідин і сполук.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але до настання епохи Відродження вчені вирішили, що трансмутація - принаймні у цьому вигляді - є мрією наявною лише в фантазіях, і почали організовувати знання, які алхіміки випадково натрапили на. Надрукована після смерті праця Яна ван Гельмонта в 1648 році була основним мостом між алхімією та хімією, і величезним впливом на Роберта Бойля, англійського вченого, який опублікував «Скептичний Хімік» в 1661 році, куточків каміння сучасної хімії. Хімія здобула свій почесний статус в 1789 році, коли Антуан Лавуазьє опублікував роботу, яка описувала закон збереження маси. У «Елементах хімії» Лавуазьє розкрив склад повітря та води, створивши термін «кисень». Якщо Бойль є крестним батьком, то Лавуазьє вважається батьком хімії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З'явившись нове обладнання в наступні два століття, хімія стала експериментальною наукою з власною теоретичною базою. У 1803 році Джон Долтон першим запропонував атомну теорію. Незабаром з'явилися "газові закони", разом з періодичною таблицею Дмитра Менделєєва та законами термодинаміки Вілларда Гіббса. У 1890-х роках Кюрі провели піонерське дослідження радіоактивності елементів. На початку нового століття хіміки винайшли безліч різних речей - пластик, синтетичні волокна, нові ліки (деякі з медичними властивостями), поліпшені отрути, кращі вибухівки і багато іншого. Або ж, як хімічна фірма DuPont має на увазі, "Краще життя завдяки хімії"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З наймолодшого віку, здібні військові командири інтегрували формування піхоти, лучників та все, що можна було назвати кіннотою, у битві з більш або менш успіхом. Але це не сталося до кампаній Густава Адольфа, який використовував гармати вагою 3 фунтів у своїх піхотних полках та додавав до своїх кінних частин команди мушкетерів, коли понад усе це концепція проявила свою справжню цінність. Протягом століть декілька європейських націй поєднували мушкетерів, легку піхоту, драгунів та конну артилерію в єдині бригади. Наполеон революціонізував тактику, використовуючи швидкі передові відділення, складені з легкої кавалерії, легкої піхоти та конної артилерії, у своїй Великій Армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незважаючи на перехід до траншейної війни на Західному фронті, Перша світова війна принесла на передній план два нових збройних засоби - танк і літак. У наступні роки, до наступної великої бійки, різні військові думки пропонували нові системи об’єднання збройних сил для "всіхвидових боїв", які вони уявляли. До таких систем входили такі, як підтримка артилерії, підтримка повітряних сил, танки та піхота взаємної підтримки під час атаки. Один з тих, чиї ідеї привернули деяку увагу, був німецький офіцер на ім’я Ервін Роммель, чия книга "Gefechts-Aufgaben für Zug and Kompanie" була опублікована в 1934 році. Успішний блицкриг на заході та на сході був проведений швидкорухливими броньованими формаціями, підтриманими моторизованою піхотою, самохідними гарматами та спеціалізованими літальними апаратами для підтримки на землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після успіхів проти німців супердержави прийняли поєднану підхід як доктрину (нехай не звертають увагу на ядерні ракети, що готуються зразу знищити все навколо). Наприклад, Корпус морської піхоти США у 1963 році формалізував концепцію незалежної морської повітряно-наземної сили. В'єтнамська війна та радянсько-афганська війна привели повітряно-мобільні сили та "спеціальні сили" на поле бою, що дало змогу проводити швидкі наступальні операції в різних типах терену, які не підходили для традиційних операцій з поєднаною підтримкою. Війни в Перській затоці нарешті дали світу можливість побачити, як нові теорії поєднаної підтримки були втілені на практиці із вражаючими результатами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча інженери описували двигуни внутрішнього згоряння ще до XIX століття - наприклад, поршень і циліндр газового двигуна Жан-Жозефа Етьєнна Ленуара 1860 року - до того, як було розпочато промислове буріння нафти і розроблено способи її переробки на бензин, вони не були чимось більшим, ніж цікавість. І ще й гучна і запашна завгодно. Навіть коли Сігфрід Маркус встановив мобільний газовий двигун на ручному візку в 1870 році в Відні, його потенціал залишився невизнаним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але речі покращилися, коли дизайнери в різних країнах почали експериментувати та розробляти модифікації до основного двигуна внутрішнього згоряння. У 1879 році Карл Бенц отримав патент на двотактний газовий двигун; кілька років потому він розробив чотиритактний двигун, який він встановив у свої "автомобілі", які потім почав виробляти з 1886 року. У 1884 році англійський майстер Едвард Батлер винахідливий спарк-плаг, запалювання магнето, котушкове запалювання та карбюратор з форсункою (і придумав термін "петрол"), щоб заплутати водіїв на кілька поколінь. У 1885 році Готтліб Даймлер розробив наддув, щоб його автомобілі їздили швидше, ніж Бенц. Через кілька років Рудольф Дизель розробив свій тип двигуна Карно, краще відомий як "дизельний двигун"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом, деякі сміливці почали встановлювати маленькі газові двигуни на рами велосипедів та ганяти по селах Європи. У 1894 році фірма Hildebrand &amp; Wolfmüller стала першою, хто почав виробництво мотоциклів. Для справжніх аматорів, Harley-Davidson почала виробляти свої мотоцикли в 1903 році. Того ж року брати Райт запустив один на глайдері та полетів. Тоді Генрі Форд зрозумів, як масово виготовляти внутрішньосгорювальні двигуни та ставити їх у дешеві, збірні моделі Т, заснувавши Ford Motor Company в 1908 році… та запустивши роман з надмірною швидкістю, який цивілізація ще не змогла вирости.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Композит - це будь-який матеріал, створений з двох або більше матеріалів зі значно відмінними фізичними або хімічними властивостями; композити відрізняються від сплавів або хімічних сполук (у яких компоненти не зберігають свої початкові властивості).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніші приклади композитів, ймовірно, були єгипетські цегли з соломи та глини, які були довговічними та дешевими. Римляни винайшли бетон - ще один композит, який використовувався у будівництві. Близько 3400 р. до н.е. месопотамці винайшли фанеру, тонкі шари різних порід дерева, склеєні разом, що надавало додаткову міцність та довговічність. Варвари використовували композитні луки з дерева, кісток, рогів та шовку, щоб забити цивілізованих; Монгольські композитні луки пронесли їх правління більшої частини відомого світу у XIV столітті н.е. Пап'є-маше, композит клею та паперу, використовувалася століттями мистцями та іншими дітьми. Недавно, у 1930-х роках, було винайдено скловолокно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сучасні композити виробляються лише в лабораторіях або спеціалізованих промислових підприємствах. У 1961 році було створено вуглецеві волокна, і вже за кілька років перші вуглецеві композити стали доступними комерційно. У 1970-х та 1980-х роках були досягнуті прориви в виробництві ультра-високомолекулярних композитів, надзвичайно міцних та стійких до корозії, які скоро почали використовувати у виробництві літаків, човнів, автомобілів та багатьох побутових пристроїв. На середину 1990-х років виробництво композитних матеріалів перевищило виробництво інших матеріалів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Останні досягнення у композитах включають дослідження гібридних матеріалів та нанокомпозитів, створення нових матеріалів на молекулярному рівні. Гібридні матеріали - це суміш органічних та неорганічних компонентів; метою є імітація процесів природи для отримання різноманітних переваг - ваги, міцності, довговічності, екологічності та навіть здатності до самовідновлення (подумайте лише, коли автомобілі зможуть ремонтуватися самі). Дослідження нанокомпозитів тільки починаються, але потенціал (принаймні, за дослідженнями) великий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо ми розглядаємо комп'ютер як прилад, який просто допомагає при обчисленнях, то такі прилади існують вже тисячоліття. Абак, який використовувався вже в 2400 р. до н.е., є одним із таких приладів. (До речі, підрахунок за допомогою пальців також є занадто простим для сучасної цивілізації.) Механічний астроляб з календарним калькулятором був створений Абі Бакром в Персії в 1235 р. н.е. Слайд-рейка була винайдена близько 1620 року. "Диференціальний аналізатор", механічний аналоговий калькулятор, був запропонований Лордом Кельвіном в 1876 році, а в 1920-х роках Венневар Буш та інші побудували такі пристрої.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але більшість людей вважає комп'ютер пристроєм, який можна програмувати для виконання та відображення широкого спектру задач, щось більше, ніж покращений калькулятор. Прародичем такого пристрою був побудований у 1833 році - біля століття раніше, ніж це було на часі - "батько комп'ютерів", англієць Чарльз Беббедж. Його програмований "механічний комп'ютер" мав отворені картки, принтер, арифметичну логічну одиницю, умовну гілкування та навіть інтегровану пам'ять (як таку) ... все відоме будь-якому комп'ютерному гіку нашого часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Це було приходом електрики, що породило "комп'ютерну еру". Принципи піонерського "вченого-комп'ютерника" (фактично, він був математиком) Алана Тюрінга були вперше викладені у його статті 1936 року "Про обчислювальні числа". Протягом Другої світової війни різні боротьба нації почали перетворювати його уявлення на реальність від розшифрування ворожих кодів до збиття ворожих літаків. Більшість інженерів використовували електрику та вакуумні лампи замість механічних перемикачів, і дали своїм величезним машинам назви, такі як "ABC", "Colossus" (перший цифровий програмований комп'ютер) та ENIAC (здатний до 5000 додавань або віднімань за секунду) у 1946 році, першій "Turing-complete" машині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З того часу, завдяки винаходу біполярних транзисторів та інтегральних схем та напівпровідників, і зусиллям багатьох майстерніх людей, комп'ютери стали все швидшими, компактнішими та проникли в усі людські прагнення, від досліджень до виробництва, від військових дій до розваг. Таким чином, HAL 9000 та Skynet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли архітектори і інженери закінчують свою роботу, настає черга підрядників. Колись з'явилось сільське господарство і причина залишатися на одному місці, перші хатки будували люди, які в них жили. З поширенням міст в бронзову добу з'явилися професійні будівельники - спочатку це були тільки каменярі та столярі. Цей новий клас кваліфікованих робітників, включаючи багато рабів, буквально поклали основи цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Історія будівництва - це історія прогресу в інструментах, матеріалах та енергії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Давні цивілізації час від часу будували з дерева, але переважно використовували глиняно-цегляні та кам'яні будівлі. Хоча ці матеріали вражають своєю довговічністю, вони також досить важкі та недостатньо гнучкі. Їх неможливо використовувати для побудови дуже високих споруд - якщо ці будівлі не мають форми піраміди та є зроблені повністю з каменю або цегли. В іншому випадку вони схильні до зрушення при навіть невеликому трусі, як в прикладі Фароса в Александрії. Греки будували малі споруди з цегли, а для великих споруд, таких як Парфенон, використовували мармур.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Хоча римляни не розробили жодних нових будівельних матеріалів - якщо ви не зчитуєте їх винаходу бетону - вони революціонізували будівництво щодо дизайну та інструментів. Арки, водяні колеса, пилі та множина ручних інструментів походять від римлян, які не лише будували акведуки, дороги та стіни, але також красиві вілли та колізеї. Тим часом, китайці та японці працювали з деревом, розробляючи такі конструкції, як засоби з'єднання стійок та балок та з'єднання чотирьох кутів, щоб будувати свої пагоди та палаці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Промислова революція принесла сталь у будівництво. Міцний і довговічний. Використовуючи сталь, підрядники могли створювати незрівнянні мости, глибокі тунелі, височезні хмарочоси та підвищені шосе. А нові джерела енергії - електрика, газові двигуни, дугове зварювання та ін. - робили будівництво набагато легшим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Валюта, де щось відносно безцінне саме по собі представляє деяку кількість реальної вартості, є прокляттям цивілізації з часів близько 2000 років до нашої ери, коли форма квитанції використовувалася для показу права власності на зберігання зерна в храмах Сумеру. Єгиптяни швидко прийняли цю практику для своїх власних складів зерна, щоб індивіди могли заявити про частину, яку вони зберігали там у банку. Потім маленькі шматочки рідкісних металів, набагато легші для відстеження, ніж письмові квитанції (особливо оскільки вони були на глиняних дощечках), почали представляти певні кількості різноманітних товарів, які можна було обмінювати ... або зберігати. Таким чином, багатство визначалося кількістю цих шматочків, які мав людина.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але занепад торгової економіки Месопотамії та Середземномор'я, який настав близько 1100 р. до н.е., показав недолік цієї концепції обігової валюти – вона була ефективна лише у разі гарантійної підтримки її вартості. Зі відновленням фінікійської торгівлі через Середземне море з'явився знову монетний грошовий обіг, який цього разу підтримувався правителями міст-держав Феніксії та Греції. Більшість великих економік того часу незабаром стали випускати монети, зазвичай з золота, срібла або міді. Торгівля розквітла, податки могли бути сплачені, розвинувся банківський сектор, і тепер люди навіть могли заборгувати (це була цілком нова концепція).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Це було залишено китайцям «винаходити» паперову валюту, спочатку у формі векселів від оптових магазинів забезпечених купцем, але вони були корисні лише в місцевому регіоні. Династія Сун видала більш універсальну паперову валюту на основі державного монополії на виробництво солі. Пройшло до 13 століття, щоб ця паперова грошова одиниця остаточно стала стандартизованою та прийнятною по всьому королівству. Приблизно в той же час ісламські нації прийняли практику та створили стабільну, високоцінну валюту (динар). Це призвело до жвавої та енергійної грошової економіки; мусульмани таким чином стали першими, хто мав кредити, чеки, рахунки в банку, довірчі відносини, валютні курси та всі інші дива «сучасної» економіки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Економіка - це розуміння "виробництва, розподілу та споживання товарів та послуг". У стародавні часи це розуміння було набагато простіше, коли речі розподілялися за допомогою бартеру ("У мене є донька, а в тебе кози; давай обміняємось."). Проте навіть на початкових етапах монетарної торгівлі та розрахунків ідеї виробництва та прибутків були досить простими. Давні письменники, такі як Фан Лі з Китаю приблизно в 517 р. до н.е., Чанакья з Індії приблизно в 350 р. до н.е. та Арістотель з Греції приблизно в 350 р. до н.е., встановили принципи попиту та пропозиції, монополій, позик та боргів, а також державної економічної політики. Протягом Середньовіччя Томас Аквінський та Дунс Скотіст обговорювали філософію "справедливої ціни", а до часів Адама Сміта муслимський вчений Ібн Халдун вважався найбільш досконалим у розумінні економічної теорії, включаючи "попитову" економіку, спеціалізацію праці та фінансовий життєвий цикл цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але ніхто, крім декількох збентежених істориків, не пам'ятає тих творів. Замість цього дослідження Адама Сміта - особливо його монументальна "Багатство народів" (1776) - вважаються основою сучасної економіки. У своїй книзі Сміт стверджує, що вільний ринок - це найбільш ефективний засіб визначення вартості та розподілу товарів та послуг. Крім того, коли людина домагається своїх фінансових інтересів (тобто необмеженої жадібності), вона автоматично сприяє загальному добру суспільства через економічний ріст та інвестиції. Іншими словами, безумовний капіталізм є найкращою економічною основою для цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Як можна уявити, висловлювання Сміта не були без критиків. Девід Рікардо стверджував у 1817 році, що існує вбудований конфлікт між економічними інтересами землевласників з одного боку та працівників з іншого, і був першим, хто довів принцип порівняльної переваги в міжнародній торгівлі. Філософ Джон Стюарт Мілл заявив, що урядам доведеться втручатися в економічні справи, оскільки дві ролі ринку - розподіл ресурсів і розподіл доходів - не можуть бути інакше збалансовані. Але справжнім перекладачем всього цього став Карл Маркс з публікацією "Капіталу. Критика політичної економії", коли він запропонував теорію вартості праці. Капіталісти та комуністи борються за правильність своїх позицій з того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди вчаться речам і це призводить до розвитку цивілізації. Очевидно, що освіта була присутня стільки ж, скільки й людство. В більшості випадків у минулому вона була неформальною, батьки навчали своїх дітей тим навичкам, що допомагали їм вижити і бути продуктивними (домашня робота, полювання та уникнення нападів варварів і т.д.). З розширенням племен та їх збагаченням, старійшини села та священики могли навчати дітей, поки здорові дорослі збирали їжу, будували речі і вели війни. З часом багаті суспільства могли влаштовувати формальні класи для більш важливих дітей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли мислителі національної держави розширили свої знання поза межі просто практичного використання, вони створили школи. На час Середнього Царства, у Єгипеті священство вже створило школи для навчання читанню та письму, математиці, історії, науці, медицині, астрології і, звичайно, релігії. У Греції, почали з'являтися приватні академії для навчання привілейованих шляхетних осіб, таких як та, яку заснував Платон в Афінах - перша установа "вищої" освіти в Європі. Далі на сході, Китайський Конфуцій почав програму з встановлення шкіл для викладання своїх філософій, а також деяких базових навичок, таких як читання, математика та музика.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Переведіть на українську:

Переведіть наступний текст. Відповідайте тільки природним перекладом.

В основному, домінуючою релігією було покладено завдання освіти. У культурах Мезоамерики навчання було в руках священиків, "освіченої" класи, які служили радниками і суддями, а також освітянами; їх самоосвітня програма в дивінації, письмі, астрології та арифметиці була спрямована на створення ще більше священиків. З падінням Риму, Католицька Церква стала єдиним постачальником "затвердженого навчання" у всій Західній Європі. У інших місцях ісламські школи продукували найкращих учених того часу, більш терпимі до різних поглядів на світ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незабаром інші цивілізації теж зрозуміли важливість освіти. Епоха Відродження побачила вибух шкіл та університетів, як приватних, так і державних, у новій ері відкриттів та просвітлення. Потім з'явилася думка, що кожен заслуговує на освіту, і тепер можна отримати ступінь навіть у плетінні кошиків або психології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Людство знало про існування електрики ще з часів перших неандертальців, які отримали удар блискавки; насправді, на протязі тисячоліть електрика в цій формі пов'язувалася з гнівливими богами. Єгипетські тексти збереглися зберегли записи від 2750 р. до н.е., де відображено, як люди отримували удари від електричних вугрів. Близько 600 р. до н.е. Талес з Мілета спостерігав, що статична електрика може бути згенерована тертям прутів з янтарю з кішкової шерсті (але не досліджував, що про це думають коти). Грецькі, римські та арабські лікарі засвідчували знеболювальні ефекти електричних шоків, які були викликані різними тваринами. Однак, електрика залишалася нічим більшим, крім наукової цікавості, протягом 17-го століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У 1600 році британський ділетант Вільям Гільберт провів порівняльне дослідження магнетизму та цього малорозумілого явища, яке він назвав електрикою (від грецького слова "електрон", що означає "янтар", з якого він генерував статичний вид), отже "електрика". Робота інших - фон Геріке, Бойля, Грея та дю Фея - привела до того, що останній відомий ділетант Бенджамін Франклін "відкрив" електрику, літаючи на повітряному змії з ключем у грозу (не спробуйте цього вдома). Франклін ніколи нічого не зробив зі своїм відкриттям, але воно змусило інших шукати додаткові джерела електрики. Луїджі Гальвані відкрив біоелектрику, за допомогою якої передаються повідомлення між нервовими та м'язовими клітинами. Алессандро Вольта винайшов батарею - надійніше джерело електрики, ніж тертя кішок. Ампер відкрив електромагнетизм; а Майкл Фарадей побудував перший електричний мотор у 1821 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Удосконалення в галузі електрики у другій половині 19 століття завдяки винахідникам, таким як Нікола Тесла, Томас Едісон, Джордж Вестінгаус, Александр Грехем Белл та Лорд Кельвін, перевернули життя по всьому світу. Телеграф та телефон зменшили світ. Електричне світло відкрило можливості для нічної діяльності вдома та на роботі, а фонограф, радіо та кіно були розважальними. Додання електрики до стільця вважалося більш гуманним методом карантини злочинців. Створення електростанцій, що перетворювали енергію в електрику та надавали її в будинки, змінило цивілізацію назавжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інженерія - це наука (або, можливо, "мистецтво", якщо інженери самі беруть участь у дискусії) використання науки для проектування різних речей: будівель, доріг та мостів, машин та інших матеріально корисних речей. Термін є дещо неоднозначним - подумайте, наприклад, про "інженерію" програмного забезпечення. Спочатку термін використовувався тільки для створення "двигунів" війни; римляни застосовували його до всіх видів громадських робіт, оскільки їх легіони будували дороги, мости та стіни по всьому імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незабаром термін почав застосовуватися для проектування та будівництва різних пам'ятників та дивовижних споруд. І на проектування машин, таких як водяні гвинти, насоси, диференціальні механізми та інші. На час Індустріальної революції, інженери були скрізь - вони створювали парові двигуни (Джеймс Ватт) та електричні пристрої (Томас Едісон), будували канали, залізниці, мости, тунелі, дамби та хмарочоси.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Близько цього часу коледжі та університети почали пропонувати ступені у сфері інженерії, такі як той, який присуджувався Інститутом Ренссельєра у Сполучених Штатах у 1835 році; незабаром з'явилася "вища" освіта з механічної, цивільної, електричної, архітектурної, військової, сільськогосподарської, структурної та всілякої іншої практичної інженерії. Перша докторська ступінь в інженерії була присуджена Йельським університетом Джозайї Гіббсу в 1863 році (це була лише друга докторська ступінь, яка присуджувалася у молодих Сполучених Штатах на той час)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Так поважним став термін "інженерія" серед мас, що інші заняття почали використовувати його, так що зараз є хімічна інженерія, програмна інженерія, біоінженерія, матеріалознавство, екологічна інженерія, аерокосмічна інженерія тощо. Але саме використання математики та фізики для проектування будівель та машин залишається справжньою сутністю інженерії. Як зауважують деякі, інженерія - це прикладне вирішення проблем (на відміну від чистої науки), яке привело або потягло цивілізацію - на краще чи на гірше - до 21-го століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часів Ренесансу людство навчилось літати ... і падати теж. Візії польотів Леонардо да Вінчі, звичайно, відомі, але він безумовно не був першим. З найдавніших часів існували легенди (можливо, навіть правдиві) про те, як люди прив'язували крила або інші пристрої та намагалися летіти, зазвичай стрибаючи з чогось високого (більшість закінчувалося погано). Наприклад, в середні віки Армен Фірман прив'язав крила з перами грифа до себе і стрибнув з вежі в Кордобі під час 852 року. У Китаї люди-пілоти використовували великі змії для польотів. Але лише в 1783 році брати Монгольфьє запустили керований повітряний куль, на якому перший раз успішно піднявся і приземлився чоловік. Повітряний спорт став модою в Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У 1804 році англієць Джордж Кейлі польотів на моделі планера з фіксованим крилом, а в 1853 році створив повномасштабну модель, на якій його (незгодний) кучер здійснив перший політ на планері з пасажиром. Після п'ятдесяти років два американських брати склали свій власний планер зі складним крилом, на який вони збиралися встановити бензиновий двигун з "пропелером". Не знаходячи нікого, хто зміг би побудувати для них легкий бензиновий двигун за їхніми специфікаціями, вони змушені були зробити це самостійно. У день 17 грудня "Літак Райта" здійснив чотири польоти, на відстань до 852 футів. Роки, що настали після прориву братів Райт, побачили швидкий розвиток технології повітряних суден. У 1908 році американець Гленн Хаммонд Кертіс пролетів більше одного кілометра, а в 1909 році француз Луї Блеріо перелетів Англійський канал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перша світова війна принесла значні досягнення в технології польотів, особливо в збройному використанні повітря, з створенням винищувачів та бомбардувальників. У 1920-х роках пілоти регулярно перельотили через континенти (і заздрість наземним об'єктам), а в 1927 році Чарльз Ліндберг здійснив перший безперервний сольний переліт через Атлантичний океан. Здається, що польоти стали невід'ємною частиною нашого життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Будь-що варте уваги про "майбутню технологію" вже було сказано науково-фантастичними авторами. Є кілька широких речей, у яких всі вони здаються згодними. Раніше чи пізніше, медичні прориви вилікують рак та інші хвороби, драматично збільшать людський термін життя та підключать людський мозок до машин. Будуть відкриті дешеві та чисті форми енергії. Комп'ютери стануть швидшими та меншими, роботи замінять людей на рутинній роботі. Ігри стануть більш захоплюючими та реалістичними. Будуть винаходитись жахливі зброї ... але не використовуватимуться. Вимерлі види, знищені людиною (або астероїдами), відродяться. Екологи закінчать з забрудненням та відновлять втрачені екосистеми. Людство перейде за межі неба на інші світи. Цивілізація буде врятована.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Можливо, й ні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою ракетної техніки стало досить важливим не загубитись при запуску ядерної ракети на ворога або під час запуску людини у космос. Компас і секстант уже не допомагали, якщо ви хотіли потрапити в ціль. Тому, якщо йшлося про балистичний запуск, потрібна була система навігації. І оскільки обчислення були надто складними для звичайних смертних, довіряти потрапляння в точку машинам стало звичним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Системи керування вимагають трьох підсистем: введення, обробки та виведення. Вхідні пристрої включають датчики, дані курсу з радіо та супутникових зв'язків, радарні, візуальні камери та інше. Обробка зазвичай виконується як на борту, так і на землі центральними процесорами, які визначають такі речі, як курс, траєкторію, швидкість тощо. Вивід - це налаштування швидкості (за допомогою насосів для палива, роботи двигуна, систем охолодження) та курсу (крокові рульові пристрої, рулі, розподіл ваги). Оскільки, взагалі-то, ракета не повертається, ці системи можуть бути досить дешевими та простими (збережіть, можливо, для настільних процесорів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Американець Роберт Годдард і команда німецьких розробників ракети V-2 окремо експериментували з простими гіроскопічними системами керування ... які дещо працювали. Після війни зі збіркою приблизно 500 німецьких вчених-космонавтів під керівництвом фон Брауна, американські дослідження самостійних систем керування сконцентрувалися в Калтех, MIT та NASA Jet Propulsion Lab. Їх спільні зусилля призвели до ненадійної "Delta" системи, яка постійно оцінювала різницю в позиції від початкової траєкторії; проблеми були подолані за допомогою "Q-системи" у 1956 році. Так успішно вона працювала для ядерних ракет, що Q-система була класифікована протягом 1960-х років і все ще використовується для багатьох військових збройних систем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Однак це була "космічна гонка", яка принесла системи навігації до справжньої ефективності. У серпні 1961 року NASA уклала контракт з MIT на проектування системи навігації та керування для програми Аполлон. Результатом став предок системи PEG4 ("призначення з явним використанням потужності"), яка використовується для американської програми шатла та більшості інших космічних запусків. Тим часом, глобальна система позиціонування розроблялася паралельно американською армією, щоб вони могли тримати свої блискучі МБР на мішені. GPS була врешті-решт комерціалізована, і тепер допомагає татові не загубитися в дорозі до торговельного центру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Винаходження пороху зазвичай приписують китайським алхімікам під час династії Тан, одній з "Чотирьох великих винаходів Китаю". Найраніший письмовий запис про це - формула, складена з сірки, деревного вугілля та нітрату калію з періоду пізньої династії Сун - повинна була бути еліксиром бессмертя... але вона ним не була. Однак китайці відкрили, що порох горить вибухово, а отримані гази швидко розширюються при нагріванні, тому його можна було використовувати для виготовлення піротехніки. Китайці знайшли більш практичне застосування пороху в нескладних бомбах та ракетах, які вони використовували проти монголів ... доки монголи не завоювали Китай і не використали нову зброю проти всіх на своєму шляху на захід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час того, як монголи використовували порох для інтимідації зустрічних європейців, араби між 1240 та 1280 рр. розробили кращі рецепти, чистіший селітру та більш смертоносну зброю - зокрема, гармати та примітивну аркебузу. Деякі історичні тексти зазначають, що мамлюки використали першу гармату в історії проти монголів під час битви при Айн-Джалут в 1260 році, але це підлягає обговоренню. Однак найраніші описи "портативної рушниці" з'явилися в арабському рукописі 14 століття. Після того, як вони відбили монголів, араби застосовували їх в інших місцях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але саме європейці дійсно улюбили порох як засіб оптової різанини. Вони не тільки поліпшили формулу та додали дотики, такі як "зернистість" - використання рідини для збільшення зернистості та стабільності, і "бездимний" порох, але і створили всілякі іграшки, які використовували його, щоб кидати малі та великі шматки свинцю та заліза на людей. З часів Ренесансу військова історія в Європі була сформована порохом, оскільки він став домінуючим на полі бою, як жодна технологія раніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Є археологічні свідчення того, що близько 4000 років до н. е. люди використовували уздечки на своїх конях в басейнах річок Дніпро та Дон; скелети коней, знайдені в регіоні, свідчать про те, що коні щільно повідомляли уздечки. Таким чином, верхова їзда. Вважається, що скіфи степів, можливо, були першими, хто розробив стремена та сідло, хоча історичний аргумент ще не переконливий. (І давні грецькі історики також стверджують, що скіфи були першими, хто кастрував жеребців, тим самим роблячи їх більш покірними та контрольованими... але це інша історія.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Однак коні в бронзову добу були відносно малими за сучасними стандартами, деякі стверджують, що занадто малий щоб зручно кататися або подорожувати на ньому на значні відстані, ймовірніше вони тягли візки або були у військовій повозці. З іншого боку, поні Фелл - спадкоємці коней Римської кавалерії - легко можуть нести дорослого, тому ймовірно, що кавалерія була на військових полях давно до того, як греки та римляни з'явилися на них (хоча ця легка кавалерія мало впливу на перемогу, переважно використовувалася для убивства поразжених пішоходів, які намагалися втекти).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проте до середньовіччя важкоозброєні верховіні лицарі переважали військові дії в Європі. А на Далекому Сході японські самураї століттями боролися з коня за допомогою арбалетів. Справді, верхові стрільці-наїзники були найпоширенішим типом кінноти в Центральній Азії на протязі тисячоліть. Аравійці, на своїх надзвичайних жеребцях, поширили іслам на Близькому Сході, в Північній Африці, в Індії та в Європі. Кінні перегони буквально визначили історію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Збережені в Америках, де місцеві породи кіней вимирали. Верхова їзда була відновлена в Північній Америці європейськими дослідниками та завойовниками, починаючи з подорожі Колумба в 1493 році. Дуже скоро рівнянські індіанці будуть боротися з білими поселенцями з коней.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Небагато "технологій" (або, у цьому випадку, злиття кількох технологій) дають мітку на революцію та еру. Індустріалізацію вчені сприймають як перехід від сільського господарства до промислового, що історично супроводжувалося широкомасштабними соціальними та економічними збуреннями. Це викликано винаходом нових машин та відкриттям нових джерел енергії. Початок Промислової революції в Європі у XVIII столітті привів до непередбачуваних змін у способі життя людей, як корисних, так і шкідливих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Зі зростаючою складністю машин та інструментів, торгівля, яка колись залишалася в руках талановитих ремісників, стала застарілою з появою монтажних ліній, що обслуговуються масами некваліфікованих фабричних робітників. Виникли нові професії. Люди переїхали до міст, де сконцентровані фабрики та транспорт. Цей процес передбачав переорганізацію світової економіки з самодостатності на виробництво та споживання. Зі зростанням заробітної плати працівників ринки послуг та товарів розширювались, вимагаючи все більше виробництва, що призводило до зростання цін та заробітних плат в торнадичному циклі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Індустріалізація також характеризується урбанізацією, експлуатацією (більше 40% працівників світу вважаються "працюючими бідняками" за оцінкою ООН), інституційною складністю, безпрецедентним споживанням, капіталізмом і комунізмом, непередбачуваним зростанням населення та складною зміною в кожній соціальній структурі, навіть в ядерній родині. Накопичення капіталу дозволяє збільшувати інвестиції в наукові дослідження та нові технології, прискорюючи процес індустріалізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Деякі стверджують, що існувала Друга промислова революція - період наприкінці 1800-х років, коли внутрішнього згоряння двигун, електрика, телефонія та інноваційні фабричні машини запустили новий цикл урбанізації, споживання та соціальної віддаленості. Є навіть ті, хто вважає, що цивілізація увійшла вже в наступну "промислову революцію" - просто подивіться на зміни за останні чверть століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча використання заліза було датовано до 4000 р. до н.е., гіти були першими, хто видобував руду, плавив її і створював зброю - так почалася залізна доба близько 1200 р. до н.е. У Азії залізоробство розвивалося приблизно в той же час; залізні китайські артефакти були викопані, датовані приблизно 600 р. до н.е. З цих двох місць використання заліза для зброї та інструментів швидко поширилося по всьому світу, крім Америки, де місцеві жителі продовжували бити один одного камінням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Існували два типи залізних виробів, один виробляв коване залізо, а інший - лите залізо. Коване залізо - це напівплавленого сплав, міцний, ковкий, стійкий до корозії та здатний до зварювання. Його можна було забивати в будь-які форми, і воно широко використовувалося в Європі протягом середньовіччя. Крім броні, зброї та інструментів, залізна продукція використовувалася для захисту дверей та вікон гратами та брусами, а також як декорація Кентерберійського кафедрального собору, Вінчестерського кафедрального собору та Нотр-Дам де Парі. Французи навіть перетворили його на балкони та сходові перила.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Натомість чавун виготовляється шляхом плавлення залізної руди та заливання її в форми; першими використовували його китайці, головним чином, щоб виготовляти балки та прутки для підтримки їх складних пагод та інших високих будівель. Чавун також був досить хорошим для виготовлення стріл та снарядів для гармат, як швидко відкрили китайці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>На заході ковальська справа на залізних литві не зацікавила аж до 15 століття нашої ери, техніка, очевидно, поширювалася вздовж Шовкового шляху з Азії до Європи. Європейці також вважали залізну литву ідеальним матеріалом для виготовлення гарматних стволів та куль до гармат, стволів та куль до мушкетів. Під час промислової революції конструкційні інженери знайшли ще більш творче застосування залізної литви, використовуючи її для побудови литих залізобетонних мостів та як каркаси для все вищих будівель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Орошення було центральною рисою сільського господарства протягом понад 5000 років, і становить основу економіки та культури багатьох цивілізацій протягом історії. Безперервне орошення вперше застосовувалося в Месопотамії з водою, що протікає через невеликі канали, що з'єднуються з рікою або невеликим озером. У Єгипті кілька фараонів часів Дванадцятого династії використовували оази для зберігання води для орошення під час сухого сезону. Давні нубійці розробили пристрій водяного колеса, щоб доставляти воду на свої поля близько другого тисячоліття до н.е. Терасне орошення розвивалося у доінколицькій Америці, в Сирії, Китаї та Індії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перші інженери гідравліки в історії були Суншу Ао (VI століття до н.е.) та Симен Бао (V століття до н.е.) з Китаю, які працювали над великими проектами ірригації для імператора (хто б це не був у той час) в регіоні Сичуань; завдяки підйому води з "четирьох колісних річок" у канали за допомогою ланцюгових насосів, що працювали за допомогою людей або волів, це було дивом давнього інженерінгу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча не відомо точно, як поливали знамениті Сади Висячі, ймовірно, вони використовували норію, яка була винаходом приблизно в той же час. Норія - це колесо з відра або горщиками на його об'ємі. Поки колесо оберталося - приводжене в рух потоком води - верхні відра опорожнювалися від гравітації в трубу або канал. Колесо, обертаючись, повертало порожні відра для повторного наповнення. Дуже кмітливо, оскільки воно не залежало від м'язової сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>До наступного прориву в ірригації пройдуть тисячу років: вітряк, призначений для нагнітаю води вгору по трубах або канавах для поливу полів; технологія поширилася по всій Європі, дозволяючи зростання населення, яке раніше не спостерігалося. Це призвело до більшого зрошення. Приблизно в наш час зрошується близько 600 мільйонів акрів у всьому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "лазер" - це абревіатура для "підсилення світла стимульованим випромінюванням випромінювання", що, в основному, описує те, що він є. Теорія сягає до статті Альберта Ейнштейна 1917 року, в якій було запропоновано похідну закону Планка щодо стимульованого випромінювання електромагнітного випромінювання. У 1928 році атомний фізик Рудольф Ладенбург підтвердив явище стимульованого випромінювання та негативного поглинання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>До моменту створення першого справжнього лазера, американські та радянські російські вчені вже побудували мазери - пристрої, які підсилюють радіацію мікрохвиль, а не світлову радіацію. Тож не минуло багато часу, поки різноманітні люди почали намагатися створити "оптичні мазери", які стали відомі як "лазери" (термін "лазер" був придуманий у 1959 році). Перший функціональний лазер був продемонстрований у травні 1960 року, коли Hughes Research Laboratories представили технологію лазера, здатну зберігати дані на оптичних пристроях. Того ж року іранець Алі Джаван очолив міжнародну команду, яка вперше створила газовий лазер на гелії та неоні, який здатний на безперервну роботу в інфрачервоному спектрі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З початку досліджень лазерів було розроблено багато різних видів спеціалізованих лазерів, що були оптимізовані для різних максимальних дальностей стрільби, вихідної потужності або використовуючи різні довжини хвиль. Хімічні лазери, ексимерні лазери, сухі лазери, твердотільні та волоконні лазери, напівпровідникові лазери та лазери на вільних електронах. Так багато видів з такою різноманітністю цілей. Лазери знайшли шлях до тисяч використань, від побутової електроніки та розваг до використання правоохоронними органами та військовими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Можливо, найбільш продвинуті застосування лазерів знаходять застосування в медицині та військовій справі. У першому випадку лазери пропонують "безкровну" хірургію, видалення пухлин та хворих органів, діагностичні інструменти, які були невідомими десять років тому, та фотобіомодуляцію (тобто лазерну терапію). А для військових ніщо не перевищує лазер для міцного спрямування та наведення зброї, хоча його потенціал як зброї напрямленої енергії ще не втілений (незважаючи на дослідження, витрати на які становлять мільярди доларів). В промисловому та домашньому використанні (часто використовуваний голографії ще не зовсім розроблений), зростає постійно. Просто не дивіться прямо в світло.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли люди почали розробляти завдання, які вони або їх тварини не могли (або не хотіли) виконати, вони винаходили машини. З тих перших простих машин - ручка, блок і гвинт - про які говорив Архімед, на Землі виникла цивілізація машин. Пізніші думки грецьких мислителів додали клин і колесо / вісь до списку з п'яти простих машин (вони утворюють основу для будь-якої іншої машини, що допомагає фізичній роботі). Герон Александрійський у своїй праці Mechanica (близько 50 р. н. е.) описав їх виготовлення та використання. Але греки, хоча розуміли статику та тертя, не розуміли динаміки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Отже, під час припущеної "Темної" епохи люди в різних частинах світу почали розробляти механізми, в яких компроміс між відстанню та силою був принципом у виробленні механічної енергії. Повна динамічна теорія простих машин (вище плюс деякі пізніші) була розроблена Галілео Галілеєм і опублікована у його "Механіках" в 1600 році; він був першим - або першим, хто опублікував - хто зрозумів, що машини не створюють корисної енергії, а лише перетворюють її з одного типу на інший.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ренесанс побачив винаходників такого рівня, як да Вінчі, ді Джорджо Мартіні та Ґутенберґ, які винайшли все від копачів до центрифуг, від кранів до друкарської преси. Це було вибухом машин, який слідував за іншим вибухом машин під час промислового віку через кілька століть. Машини захопили млини та фабрики, але це був один революційний пристрій - паровий двигун - який глибоко змінив уявлення цивілізації про те, що таке машина і що вона може робити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З цього нового типу машин виросло тисячі інших, включаючи двигун внутрішнього згоряння, електричний генератор та дизельний двигун. Тепер у світі є "машини" навіть без рухомих деталей... дивіться, комп'ютер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Каменярство: "мистецтво" будівництва чогось, іноді утилітарного (будинки), або ні (храми та палаці), з блоків каменю, цегли або навіть бетону, як правило, з'єднаних між собою розчином (якщо ні, то це називається "сухим" каменярством).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Стародавні єгиптяни володіли мистецтвом будівництва ще з четвертого тисячоліття до нашої ери, будуючи храми, палаці, піраміди та інші споруди з вапняку, пісковика, граніту та базальту, що знаходилися в горах над рікою Ніл. Ассирійці Відлукалий Півмісяць не мали легкого доступу до каменю, проте володіли багатими запасами глини, яку вони сушили на сонці, щоб отримати цегли. Вавилоняни також використовували цеглу, яку тримали разом за допомогою розчину зварювального вапна та смоли. Місто Хараппа, що знаходиться тепер на території Пакистану, було збудовано близько 2600 року до нашої ери з цегли та гіпсового розчину (зараз відомого як "штукатурка").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Римляни винаходили бетон, превосходний розчин для усіх будівель з каменю та мармуру ... і який можна було використовувати як будівельний матеріал сам по собі. Ця «бетонна революція» дозволила їм будувати монументальні споруди, які були неможливі за допомогою більш примітивних матеріалів. Від 300 до падіння Риму, бетон покривав дороги, вирівнював акведуки і утримував Колізей (між іншим). Але майстерність каменярів була втрачена під час темних століть (як і багато іншого), аж до 1300-х років, коли європейці знову почали використовувати бетон як розчин для своїх замків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Так розповсюджений став використання бетону, що термін "майстер" еволюціонував, щоб включити тих, хто працює з бетоном (разом із таємничими членами братерства). Щоб відрізнитися як майстри, ті, хто працює з "справжнім" каменем, стали називати себе "каменярами". Хоча вони іноді працюють над будівництвом сучасних пам'ятників і меморіалів в столицях по всьому світу, в основному вони просто вирізають надгробки в наші дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До Першої промислової революції ідея “масового виробництва” була обмежена гончарством (форми), китайськими арбалетами зі змінними деталями та потоковим виробництвом книг. Але в епоху Ренесансу Венеція почала масово виробляти кораблі, щоб зберегти свій контроль над Середземним морем в їхньому знаменитому Арсеналі, використовуючи зручні деталі та поточні лінії, які не мали конкурентів протягом трьох століть. У своїй найбільш ефективній версії Арсенал міг виробити придатний до плавання корабель за день та займав близько десяти тисяч працівників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тим часом, друкарський верстат породив ще один вид масового виробництва – стандартизовані тексти, вироблені дешево для мас. Хоча продукти друкарської техніки не були такі елегантні та довговічні, як рукописні томи, вони були недорогими та міцно закріпили ідею єдиної якості (будь-якого рівня) серед великої кількості. Тим часом, форми почали використовувати для створення керамічних та металевих виробів у великій кількості, які були ідентичні. А фабрики, на яких працювало сотні прядільниць та ткачів, випускали стандартизовані шерстяні одяги в Англії та Франції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Промислова революція принесла масове виробництво у майже все, навіть у те, що не було винайдене на початку 1800-х років, коли вона почалася.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У 1914 році Генрі Форд зрозумів, що, створивши конвеєрну лінію, на якій автомобілі рухаються, та надаючи кожному робітнику на лінії серію спеціалізованих завдань, які вони роблять самостійно, він може виготовляти автомобілі дешево та ефективно. Час, необхідний для виробництва моделі T на фабриці, скоротився з 728 хвилин до 98 хвилин; згодом цей час зменшився до однієї моделі T на кожні 24 хвилини. Деяким часом люди були захоплені платити більше за масово виготовлені товари рівної якості, тепер ручна робота більш цінується. Це - прогрес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "математика" походить від грецького слова "матема", що означає "знання, вивчення або навчання". Це відповідно, оскільки це наука науки, спрямована на кількість, вимірювання, структуру, логіку та зміну. Деякі люди вважають, що математика також є мистецтвом мистецтва, спрямованим на простір, форму, відношення, перспективу та фрактали. Не згадуючи про відношення математики до музики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незалежно від того, чи мистецтво, чи наука, майже все сьогодні базується на математиці або випливає з неї. Математика існує з того часу, коли дещо розумний людський предок зрозумів, що мати чотири банани краще, ніж мати два банани, тому він захопив їх у свого сусіда. У Сумері у них була складна арифметика (маніпулювання числами), яка була як "десяткова" (сучасна система), так і "шістдесятна". Рештки цієї системи вижили в системі відліку часу: 60 секунд у хвилині, шістдесят хвилин у годині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Єгиптяни, які мали необхідність відслідковувати всі податки та торгівлю, не кажучи вже про проектування величезних пірамід та пам'ятників, розвинули писемну систему числівників протягом періоду Середнього Царства. Між 600 та 300 роками до нашої ери греки розпочали систематичне вивчення математики, розділивши її на дві сфери: арифметику та геометрію (розуміння форм та площ). Що важливіше, вони відділили математику від реальності та розпочали її вивчення в абстрактній формі, еволюціонуючи концепції доведень та теорем, що призвело до створення теореми Піфагора та ірраціональних чисел.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Математика продовжувала розвиватися, щоб докучати студентам на протязі наступних століть. Мусульманські математики розробили алгебру. В Індії школа астрономії та математики Керали відкрила безкінечні ряди та тригонометричні функції. Індійці винайшли "нуль", не просто для заповнення порожнього місця в обчисленнях, як робили єгиптяни, а як фактичне значення близько 600 року. З того моменту математика як дисципліна зростала (як можна сказати) геометрично з того часу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Лиття металів - це процес, за допомогою якого майстер може створити кілька ідентичних металевих предметів, заливаючи розплавлений метал у форму. Найдавнішим таким зразком, який вдалося знайти, є мідна жаба, виготовлена в Месопотамії близько 3200 р. до н.е. Перше виробництво чавуну відбулося в Китаї між 800 та 700 р. до н.е. Із застосуванням лиття в піску китайці виготовляли чавунні плуги вже у 233 р. до н.е. Чавун також був зручним для виготовлення багатьох стріл, копійних наконечників та куль для гармат, що китайці швидко відкрили. Але переважно давні люди використовували лиття металів для виготовлення прикрас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Один з найстаріших методів створення форми - це процес «загубленого воску», який сягає щонайменше третього тисячоліття до нашої ери. У цьому процесі майстер створює воскову копію об'єкта, навколо якого будується форма, зазвичай з глини (необхідно мати щось, що гарячий метал не розтопить); потім восок розтане і вийде з форми, його замінить розплавлений метал. Історично пісок і глина були популярними матеріалами для створення форм. У сучасних часах форми створюються з пластмас і латексоподібних речовин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На Заході чавун не став популярним до 15 століття, техніка, очевидно, поширювалася з Азії до Європи вздовж Шовкового шляху. У 1455 році німці використовують чавунні труби для транспортування води в замку Дільнбург, а близько 1500 року італієць Ванноччо Бірінгуччо будує перший чавунний злив.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У 1799 році у Англії металеве лиття, насамперед з заліза, а пізніше і сталі, стало поширеним. У 1709 році Абрахам Дарбі відкрив власну залізницю, де використовували форми з піском та глиною для виробництва якісного заліза. Через п'ятдесят років інший англієць, Бенджамін Гантсмен, перевизначив процес формування ковшової сталі. Ще через п'ятдесят років A.G. Eckhardt з Soho розробив центрифужне лиття для виготовлення металевих циліндрів з тонкими стінками. Інженери продовжували винходити нові методи металевого лиття, і тепер майже все виготовляється з металу - крім того, що виробляється з пластику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційно, навчання на підмайстер являє собою спосіб навчання нового покоління "майстрів" в ремеслі, мистецтві або промисловості ... за допомогою практичного навчання, з додаванням чимало бійок. (Останнє - не так сильно зараз.) Протягом цього періоду навчання підмайстер вивчає разом з роботодавцем в обмін на свою працю на певний термін - зазвичай, від трьох до шести років - поки не досягне рівня вимірюваної компетентності. Все це під егідою гільдії або профспілки. Ті, хто успішно закінчують своє навчання як підмайстри, стають кваліфікованими робітниками, а якщо їх бути працьовитими, то й самі можуть стати майстрами, щоб навчати нове покоління підмайстрів. Таким чином, ремесло або мистецтво розвиває самостійне ядро виконавців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Вся система розвивалася під час пізнього Середньовіччя, коли багатьом майстрам-ремісникам було надано право залучати молодих людей до навчання в обмін на житло, харчування, трохи кишенькових грошей і офіційну підготовку. Фактично, учень був повністю залежний від майстра на протязі тривалості навчання. Але це було краще, ніж більшість інших варіантів для бідних та неписьменних молодих людей, які шукали можливість для розвитку в майбутньому. В більшості країн Європи, коли учень став поденником, він/вона розглядався як вільна людина з усіма правами громадянина. Якщо вони ставали майстрами, то вони були поважними та шанованими членами суспільства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Більшість допіснів під час середньовіччя та ренесансу були чоловіками, але кілька жінок, які вчилися бути швачками, кравцями, черевиковими майстрами або книгарями, також можна було знайти. Цивілізація будується на постійно оновлюваній кваліфікованій робочій силі, звичайно; тоді як у більшості історії ці навички передавалися в родинах, на початку XV століття настала популяційна та технологічна експлозія, яка вимагала розширювати цей процес. І система чернця-учня дуже добре працювала. З часом правові нормативи розвалили ці гільдії, а з'явлення професійних шкіл дало молодим робітникам інші варіанти; тим не менш, сліди системи допісництва залишаються, особливо в будівельних професіях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військове інженерство, що має широке визначення як "мистецтво та практика проектування та будівництва військових споруд та збереження ліній військового транспорту та зв'язку," сягає своїми коріннями до римських легіонів, у яких був невеликий, спеціалізований корпус, який завжди відповідав за будівництво фортець та доріг. Вони також будували катапульти, навалювальні молоти та облогові вежі, коли це було необхідно для покарання бунтівних міст. Але протягом п'яти століть після падіння Рима на заході військове інженерство майже не розвивалося; це стало можливим лише наприкінці Середньовіччя, коли потреба в облоговій війні знову спонукала до розвитку військового інженерства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>З розвитком пороху, військові інженери стали ключовими, як при проектуванні фортець, що здатні витримати гармати (одна з перших новацій: земляні стіни працювали краще, ніж кам'яні, тому що кулі просто вглиблювалися в грунт), так і при розробці способів, як довести гармати достатньо близько до фортець, щоб бути ефективними. Військові інженери стали спеціалізованими. Наприклад, сапери з'явилися в першу чергу в армії Франції; їх завданням було розкопування зигзагоподібних траншей до стін ворога, щоб захистити піхоту та артилерію, все це під час вогню мушкетів та гармат. В армії Великої Британії гірники прокладали тунелі під стінами ворога, щоб розмістити вибухові заряди... не довготривала кар'єра.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом інженери Відродження створювали нові типи фортець та зброї; навіть да Вінчі взяв участь в цьому зі своїми військовими проектами. Більш практичні інженери, такі як французький маршал Себастьєн Ле Престр де Вобан (1633-1707), розробляли нові типи фортець та нові тактики для їх використання під час воєн Людовика XIV. Під час коротких періодів миру військові інженери звертали свою увагу на укріплення кордонів та будівництво та підтримку доріг і мостів для сприяння переміщенню військ. З появою телеграфу в 1800-х роках вони також забезпечували підтримку ліній зв'язку та командування. До часу Першої світової війни військові інженери стали незамінними в сучасній війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військова наука - це вивчення теорії та застосування "організованої примусової сили", як дружньої, так і ворожої. До кінця Другої світової війни термін завжди писався з великої літери в англійській мові та вважався академічною дисципліною на рівні з фізикою, філософією та політичною наукою. Однак, як зауважив Клаузевіц, "на відміну від будь-якої іншої науки чи мистецтва, у війні об'єкт реагує"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча раніше було генерали та письменники, такі як Сунь Цзи, Еней Тактик, Міямото Мусасі, Нікколо Макіавеллі та інші, які фокусувалися на використанні військової сили для ефективного досягнення політичних цілей цивілізації - чи то захисту батьківщини, чи то побиття сусідів - саме Карл фон Клаузевіц, Ардан дю Пік, Альфред Тейєр Мехен та Гельмут фон Мольтке (Старший) надали теоріям війни патину науки в другій половині XIX століття. Зі зміною зброї, тактик і технологій, що стали результатом Американської громадянської війни та Франко-пруської війни, військова наука мусила вийти за межі лише розгляду поля бою. Наприклад, фон Мольтке вивчав можливості використання залізниці та телеграфу для забезпечення перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У процесі військова наука почала розглядати всі аспекти війни. Ардан дю Пік досліджував спосіб, у який бойові досягнення солдата базувалися на особистій та груповій психології, тоді як Ганс Дельбрюк формулював теорію "стратегії виснаження". Інші військові-академіки зосереджувалися на логістиці, економіці, національному бойовому духу, військовому розвідуванні та ще більш езотеричних аспектах війни. Велика війна була шансом для генералів перевірити ці нові теорії військової науки, своєрідним емпіричним експериментом на полі бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Холодна війна зі своїми стратегіями взаємного знищення, державно підтримуваним тероризмом і військово-промисловим комплексом перенесла військову науку з простого теоретичного рівня на щось значно більш жахливе та наближене до більшості цивільних. Військова наука з тих пір не була такою простою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До середньовіччя "тактика" була обмежена в основному бігом на ворога в прямому нападі, з рідкісними маневрами для обходу флангів ворожої лінії або вирішенням, коли використовувати кінноту для знищення виживших. Це не означає, що деякі цивілізації не були вмілими в усьому цьому: аккадці, ассирійці, македонці, римляни, гупти і династія Хан. Цим і розвинулися "Сім класичних маневрів" тактики: проникнення через центр, атака з оборонної позиції, одинарне оточення, подвійне оточення, атака в косому порядку, фальшивий відступ та непрямий підхід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У кінці IV століття н.е. Публій Флавій Веджетій Ренат написав "De re Militari", який деякі історики описують як "біблію війни протягом Середньовіччя". Одна з п'яти основних розділів цієї роботи зосереджувалася на тактиці на полі бою та наголошувала на ролі піхоти та лучників, оскільки вони були дешевшими за кінноту та могли діяти на будь-якій місцевості. До 200 версій цієї роботи з'явилися, перекладені на всі європейські мови. Але європейські тактики були змушені еволюціонувати, коли араби, монголи та турки не дуже звертали увагу на висловлювання Веджетія щодо кінноти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тактика зазнала ще одного зсуву парадигми, коли на полі бою з'явився порох. Війна з чорним порохом досягла свого апогею в Наполеонівських війнах, які заклали засади тактики, яка панувала у війні до винаходу кулеметів, колючого дроту, отруйних газів, танків та літаків, які зробили їх марними під час Першої світової війни. Наполеонівська тактика акцентувала увагу на формаціях та маневрах ліній, колон та квадратів, а також на поєднанні піхоти, кавалерії та артилерії у взаємопідтримуючі та інтегровані відділи. Це було досить елегантно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але Перша світова війна і навіть більше Друга змінили все. Німці розробили блицкриг, британці - командні операції, американці - повітряні напади, тоді як радянські просто розбивали шлях вперед. На мобільному полі бою старі прийняті тактики змушені були уступити місце фойеркампфу (бійка між загонами та взводами).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>І все це навіть не зачіпає історію морських тактик, де триреми підлягали заміні на лінійні кораблі, а потім на дредноути та бойові кораблі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо цього не можна знайти, то копайте. Це основна ідея за гірничою промисловістю, одним з найдавніших і найпрагматичніших технологій цивілізації. Неолітні люди добували кремінь в Англії та Франції близько 4000 р. до н. е.; стародавні єгиптяни добували малахіт в Мааді між 2600 і 2500 роками до н.е., використовуючи цей твердий камінь для прикрас та кераміки. Зазвичай це були відкриті кар'єри, або мілкі шахти (менше 100 футів глибини), наприклад, срібні копальні в Лавріоні, де працювало понад 20 тисяч рабів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це були римські інженери, які розробляли великі та ефективні видобувні методи; серед інших досягнень в технології, будівництво акведуків для подачі води на шахтовий урочище, де її використовували для видалення відходів (сорт раннього гідравлічного видобування) та відокремлення руди від роздробленої скелі. Римляни також розробили процес термічного розтріскування, щоб розбити скелю, будуючи вогнища на скельному утворенні та нагріваючи каміння до того часу, поки воно не розлетиться, коли на нього буде спрямовано струмінь води. Їх методи видобування розповсюдилися по всьому світу, коли люди шукали мідь, залізо, дорогоцінні камені, золото, срібло та майже кожний інший мінерал та кристал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У Азії та Америках технології видобутку залишались досить примітивними до того часу, поки європейці не прибули, щоб розпочати вивезення багатств цих земель. Пізнього середньовіччя, коли легкодоступні родовища були вичерпані, з'явилась глибинна розробка, використовуючи ручні інструменти для прокладки шахт глибше і підтримки стін та стелі деревиною. Потім настала велика срібна криза 1465 року, коли шахти дійшли до такої глибини, що підземні води заповнили шахти. Пройшло сто років, щоб цю перешкоду подолати, а поки що вибухи гарматних порохів замінили кирки і лопати (в основному). Потім настав Промисловий революція, з її спрагою за вугіллям, і гірництво стало механізованим і все більш ненаситним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мікроскопічні машинки всередині тварин та людей обрізають, різають, зливають або мутують клітини. Мікроскопічні машинки створюють нові матеріали на молекулярному рівні. Або мікроскопічні машинки виготовляють більше мікроскопічних машинок. Незалежно від того, як вони використовуються, нанотехнологія є просто за межами наукової фантастики.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Теоретичні засади нанотехнологій сягають 29 грудня 1959 року, коли американський фізик Річард Фейнман представив їх на конференції з фізичних наук у Каліфорнійському технологічному інституті. У 1974 році Норіо Танігучі вперше використав термін "нанотехнології" для опису "процесу розділення, консолідації та деформації матеріалів за допомогою одного атома або однієї молекули". У 1985 році хіміки відкрили фулерени, змогли створювати напівпровідникові кластери за допомогою пульсуючих молекулярних променів. У 1991 році К. Ерік Дрекслер отримав ступінь доктора філософії з нанотехнологій, а наступного року опублікував свою дисертацію, закладаючи основи для практичних застосувань технології. Тим часом у 1989 році дослідники IBM стали першими, хто зміг маніпулювати атомами за допомогою тунельного мікроскопа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перша декада 21-го століття побачила перші застосування нанотехнологій у комерційному виробництві, хоча більшість з них обмежується використанням пасивних наночастинок, таких як діоксид титану та цинку в косметиці та продуктах харчування, наночастинок срібла в упаковці харчових продуктів та дезинфікуючих засобах, а також вуглецевих нанотрубок у текстильній промисловості. У березні 2011 року Проект зі знань про нові нанотехнології визначив близько 1300 нанотехнологічних продуктів, при цьому нові застосування стають доступними з частотою трьох-чотирьох на тиждень. Тим часом, Національна ініціатива з нанотехнологій була створена урядом США для дослідження з метою "сприяння передачі нових технологій на користь громадськості ... та підтримки відповідального розвитку нанотехнологій"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незважаючи на дистопійні сценарії (наприклад, у романі Крайтон "Здирник") та "ввічливу" дискусію між провідними теоретиками Річардом Смеллі (відкривачем молекули "бакіболу") та піонером Еріком Дрекслером щодо настання молекулярних асемблерів, разом із деякими побоюваннями щодо ДНК-нанотехнології (перший ДНК-наномеханізм, який може змінювати свою структуру за допомогою вхідних сигналів, був продемонстрований у 1999 році Надріаном Сіманом), здається, що цивілізація стоїть на порозі "нанотехнологічної революції"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Грибоподібні хмари та безмежна енергія; утопія чи знищення. Технологія ядерного розщеплення несе в собі обіцянку обох, або ніякої з них. У фізиці та хімії ядерне розщеплення - це розклад, природний або не природний, коли ядро атома розпадається на легші ядра, відлітаючи нейтрони та фотони, тим самим вивільнюючи значну кількість енергії. Якщо можливо розпочати ланцюгову реакцію, при якій ці вільні нейтрони та фотони призводять до розщеплення інших ядер навколо них, тоді відбувається вивільнення великої кількості енергії одночасно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На основі роботи наукових геніїв, таких як Марія Кюрі, Ернест Резерфорд, Нільс Бор, Енріко Фермі та Едвард Теллер, Сполучені Штати фінансували проект Мангеттен, який очолював фізик Дж. Роберт Оппенгеймер, у 1942 році з метою створення стійкої ядерної реакції з використанням урану або плутонію. Результатом стало перше ядерне бомбування, успішно протестоване в пустелі Нью-Мексико в липні 1945 року. В наступному місяці Америка скинула ще дві на японські міста, забравши за собою від 129 тисяч до 246 тисяч життів. Коли радянські шпигуни вкрали плани, почалася гонка з ядерними зброями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Однак ядерне розщеплення також пропонувало надію на дешеву, "чисту" енергію. У вересні 1948 року в Оук-Рідж, Теннессі, вперше було згенеровано електрику ядерною реакцією - достатньо для живлення лампочки. Другий, більший експеримент в Арко, Айдахо, у 1951 році довів доцільність будівництва ядерної електростанції. Таким чином, у 1954 році почала працювати перша в світі ядерна електростанція, що генерувала електроенергію для електричної мережі, в Обнінську в Радянському Союзі, за якою вже незабаром наступила перша повномасштабна ядерна електростанція Калдер-Голла в Англії. Незважаючи на ядерні аварії, такі як ті, що сталися в Трі-Майл-Айленд у 1979 році, Чорнобиль у 1986 та три в Фукусіма-Дайічі в 2011 році, ядерна енергетика може стати спасінням сучасної цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На відміну від ядерного розщеплення, де енергія виникає в результаті розщеплення ядра, ядерний синтез відбувається тоді, коли два або більше атомних ядер зіткнуться достатньо міцно, щоб злитися, що також вивільняє фотони у великій кількості. Реакції синтезу живлять зірки всесвіту, випромінюючи багато світла та тепла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час Другої світової війни дослідження з метою створення ядерної бомби замінили дослідження ядерного злиття. Але в 1946 році було видаче патенту двом британським дослідникам на прототип ядерного реактора на основі концепції Z-щиплення, за допомогою якої можна було створювати магнітне поле для утримання плазми (схожої на ту, яка є у зірок). Починаючи з наступного року, дві команди у Великобританії розпочали серію все більших експериментів з метою виробництва електроенергії за допомогою ядерного злиття; інший британець, Джеймс Так, працюючи в Лос-Аламосі в Сполучених Штатах, побудував серію ядерних реакторів, що призвели до найбільшого з них, зневажливо відомого як «Певсатрон». Як виявилося, назва була вдалою, оскільки експерименти показали нестабільність всіх цих конструкцій, так що злиття не було досягнуто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Замість цього, інженерам-зброярям довелося створити першу штучну ядерну реакцію - "Айві Майк", першу термоядерну бомбу, яка була протестована в 1952 році на атолі Еневетак. Два роки потому на атолі Бікіні була підірвана бомба "Касл Браво" з енергією 15 мегатонн. Тим часом Радянський Союз будував та тестував власний термоядерний арсенал. Але всі ці реакції були неконтрольованими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У багатьох малих кроках - та деяких тупикових шляхах - дослідження ядерного синтезу повільно просувалося з 1950-х до 1990-х років. Нарешті, у 1991 році вчені на спільному європейському торусі в Англії досягли першого контрольованого вивільнення енергії ядерного синтезу. Цьому, як і очікувалося, наступило багато наукових статей про способи покращення процесу, зробивши будь-який реактор меншим, доступнішим та більш керованим. Незважаючи на дебати та претензії, у 2014 році лабораторія "Skunk Works" корпорації Lockheed Martin оголосила про розробку високобета-реактора ядерного синтезу та плани будівництва прототипу потужністю 100 мегаватт до 2017 року, готового до регулярної роботи у 2022 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Синтетичні або напівсинтетичні органічні полімери, які отримують (в основному) з нафтопродуктів великої молекулярної маси, дуже міцні, гнучкі, легкі та поширені в сучасному цивілізації. Пластик. Він має багато форм - деякі міцніші, деякі більш гнучкі, деякі з більшою чи меншою термостійкістю. Пластик може бути формуваний, пресований чи витіснюваний в будь-яку бажану форму. Він зустрічається в усіх сферах життя сьогодні, використовується від автомобільних бамперів до протезів кінцівок, від упаковки продуктів до сучасних меблів, розваг вдома до найновіших зразків зброї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час Індустріальної революції було розроблено кілька пластмасоподібних матеріалів; наприклад, у 1855 році Алекс Паркес, спонуканий майже вимиранням слонів, створив матеріал з целюлози як дешеву заміну слонової кістки. Але перша абсолютно синтетична пластмаса - Бакеліт - була винаходом винахідника Лео Гендріка Бакеланда в 1909 році. Бакеліт був дешевий і міцний. Тому він використовувався для виготовлення радіоприймачів, телефонів, ручок для столових приборів, клавіш піаніно і більярдних куль. Хоча Бакеліт був досить міцним, він був досить крихким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після Першої світової війни радикальні досягнення хімії (вся та виробництво отруйних газів та нових вибухових речовин) привели до вибуху нових форм пластику. Полівінілхлорид (або ПВХ), жорсткий та міцний пластик, почали виробляти комерційно в 1920-х роках різними компаніями. Прозорий полістирол був запущений у комерційну експлуатацію в 1931 році компанією I.G. Farben, а в 1941 році, підштовхнутий ще однією війною, Dow Chemical винайшов Стайрофом. (У 1960 році компанія Dart Container, найбільший виробник зараз всюдисутнього стаканчика зі Стайрофому, відправила своє перше замовлення.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Світ швидко став пластиковим. Ще до 21 століття практично кожний товар для споживача мав пластикові компоненти або був повністю з пластику. Справді, світові сміттєзвалища заповнені ним, а в океанах можна знайти величезні плаваючі маси пластику, оскільки він не розкладається природно, а його спалювання схильне до викиду токсичних газів. Також, хоча виготовлення пластику великими партіями є відносно дешевим, для нього потрібно багато нафтопродуктів. Тому можливо, що, коли нафта стане рідкісною та дорогою, так само станеться з пластиком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Мистецтво або ремесло гончара, вміння створювати керамічні вироби" - іншими словами, робити речі з глини. За допомогою гончарства формуються предмети (іноді корисні), з глини, які потім поміщаються в піч та піддаються високим температурам. Результатом є дуже більш хрупкий продукт, але він також повністю герметичний та майже не піддається корозії, окисленню, інфестації та іншому розкладу. Серед найдавніших керамічних виробів є глечики та контейнери для зберігання рідини або зерна. А також дещо дивовижне - статуетки, які не завжди були красивими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Найраніші відомі керамічні вироби - це фігурки культури Граветті (маленькі, безшовні зображення жирних жінок), які датуються між 29 і 25 тисячами до нашої ери. Їх формували вручну і підпалювали в ямі. Десь близько 12 тисяч років тому розумні люди зрозуміли, що глина - часто змішана з піском, гравієм, роздрібненими раковинами або кістками - може бути використана для виготовлення корисних речей: горщиків, чашок, тарілок, мисок, банок для зберігання тощо. В Японії під час періоду Джомон гончарі почали наносити глазур на свої глиняні горщики. Протягом цього часу було розроблено кілька типів кераміки - глиняна, кам'яна та фарфорова.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До винаходу гончарного колеса в Месопотамії в період Убейд (6000-4000 до н. е.) горщики муштрувалися вручну, що було дуже важким процесом. Використання гончарного колеса значно прискорило процес виготовлення глиняних виробів. До початку 6-го століття до н. е. етруски використовували форми для масового виробництва горщиків та інших виробів, що стало попередником масового виробництва римлянами, коли вони здолали своїх непокірних сусідів. Тим часом в Китаї в епоху Тан масове виробництво керамічних виробів за допомогою лиття з глини розвивалося окремо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Тоді всю цю чудову кераміку замінили на пластик</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніяка технологія після письма не мала такого впливу на цивілізацію, як рухомий друк. Дереворитний друк використовували протягом десятиліть у Китаї, Індії та Європі. Система "печіа", яка розвинулася на початку XIII століття в італійських університетах, дала книгарям засіб для виготовлення кількох копій книги за відносно короткий час. Але книги залишалися дорогими і були власністю лише освічених еліт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>До 1400-х років швидший та дешевший спосіб відтворення писемного слова став "Святим Граалем" для європейських продавців книг, які відчули попит на освіту та грамотність. Навіть простий народ хотів читати Біблію самостійно, а їх діти вчилися мові в нових грамотних школах, які з'явилися по всій Європі. У Китаї, пересувні типи - де кожне слово може бути розміщене в будь-якому порядку в лотку, а потім забарвлене та натиснуте на папір - були зроблені з порцеляни Бі Шенгом в 1040 році, але виявилися досить крихкими та дорогими. Пересувні дерев'яні типи швидко зношувалися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Для розробки рухомого металевого шрифту, кожен маленький елемент якого представляв літеру або знак пунктуації, який можна було переставляти в лоток за потребою для створення сторінки, було залишено мандрівного німецького ювеліра та часом книгаря (а іноді інших професій, які не дуже вдалося йому здійснювати) на ім'я Йоганн Гутенберг. Металевий шрифт, виготовлений з олівцю, був міцним та легко відливався. Коли шрифт зношувався, його можна було розтопити і використовувати знову для створення іншого шрифту. Невдалий ювелір також придумав олійний чорнило, яке прекрасно підходило для металевого шрифту і давало тривалі друковані копії. Гутенберг заснував майстерню у Майнці, і до 1450 року друкував звичайні тексти (мабуть, латинські граматики) та церковні індульгенції; в 1452 році Гутенберг розпочав роботу над надрукованою версією Біблії, яка була завершена в 1455 році - так званої Гутенбергської Біблії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Винаход змінив світ та привів до масової комунікації. Він швидко поширився в Європі, оскільки книгарі тепер могли виготовляти (та продавати) багато копій. Він не тільки стандартизував мову та знання - вніс номери сторінок, зміст, індекси, можливість цитувати інші роботи та всілякі речі, неможливі з рукописних книг, - але він навчив людство мислити лінійно (адже саме так люди зараз читають), а не голістично. І він спричинив - або принаймні сприяв - Наукову революцію та Реформацію. Отже, якщо цивілізація у безладі, винуватити в цьому Ґутенберґа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ідея «бездротового» зв'язку виникла з експериментів у бездротовій телеграфії - передача імпульсів через ґрунт, воду та навіть сталеві залізничні рейки - в 1830-х роках. У 1888 році Хайнріх Герц остаточно довів, що електромагнітні хвилі можуть бути передаватися повітрям; його публікації поставили на ноги винахідників та недокритиків з метою виробництва цих герцівських хвиль. Навіть Нікола Тесла, Еймос Долбер та Сер Олівер Лодж брали участь у цьому. Але це зайняло невідомому італійському винахіднику на ім'я Гульєльмо Марконі побудувати перший працюючий, повністю успішний бездротовий телеграф… або радіо, як його називали деякі люди … в 1894 році. Він зареєстрував патент на нього в 1896 році в Англії. Марконі отримав Нобелівську премію в 1909 році за свою роботу. Він також збагатів, став сенатором в італійському парламенті та приєднався до фашистської партії в 1923 році, ставши президентом Королівської академії за Мусоліні - але це інша історія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Спочатку радіо використовувалося для передачі повідомлень азбукою Морзе, але в 1900 році бразильський священик Роберто де Моура успішно передав людський голос за допомогою радіохвиль (він отримав патент на своє модуляційне обладнання в наступному році). Наступним винаходом став вакуумний триод, винайдений інженерами, які працювали на Westinghouse. Потім, використовуючи все це разом, перша радіотрансляція була здійснена з Оушен Блаф-Брант Рок, Массачусетс, на Різдво 1906 року, трансляція, яка включала святкову музику та читання з Біблії; кораблі на морі повідомили про отримання першої амплітудної модуляції (тепер просто позначається як "AM"). Через два роки, він відкрив перший радіовиробничий завод цивілізації в Челмсфорді, Англія, на шляху до мільйонерства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У короткий термін усюди з'явилися комерційні радіостанції; підприємці нарешті зрозуміли, як заробляти гроші на трансляції реклами (спочатку від станції WEAF у Нью-Йорку), а Конгрес зрозумів, як заробляти гроші на ліцензуванні станцій. Перша новинна програма була трансльована в серпні 1920 року станцією 8MK у Детройті. Перша коледжна станція почала мовлення у жовтні 1920 року в Union College. У той же місяць на коледжній станції відбувся перший розважальний програма - серія концертів по четвергах. У 1921 році була проведена перша спортивна трансляція - футбольна гра між Західною Вірджинією та Пітсбургом. Тепер програмісти радіо дійсно привернули увагу людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Докази про використання інтерченджабл-парт можна відслідкувати до бойових кораблів Картагену під час Першої Пуничної війни, коли стандартизовані деталі дозволяли досить швидко відновлювати їх галери. Під час періоду Державних воєн, династія Цінь використовувала масово вироблені арбалети з інтерченджабл-партами, щоб розбити своїх супротивників. Так воно було протягом усіх віків, доки Елі Террі на своїй лінії виробництва в Америці у 1814 році не виробив щось, що не було зброєю - годинник з пілястрою та скролом. У середині 19 століття кілька виробників годинників та швейних машин почали використовувати інтерченджабл-парти в своїх фабриках. Практику прийняли як Singer Sewing Machine Corporation (1870), так і McCormick Harvesting Machine Company (1880), за ними приєдналися виробники парових двигунів, письмових машинок та велосипедів. І тоді Генрі Форд прийняв її для своєї доступної марки автомобілів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Розвиток виробництва зі змінними деталями відбувся в основному завдяки інноваціям та винаходам значної кількості виробничих машин, які дозволяли лише дуже малий відхил у кінцевих деталях. Виробництво було революціоновано гучною токарною станиною, гвинтовою токарною станиною, фрезерним верстатом та металорізальним верстатом, по черзі. Додайте електрифікацію машин для більшої швидкості, і тепер сотні ідентичних частин можуть бути вироблені кваліфікованими механіками кожну годину. Управління конфігурацією еволюціонувало в 1950-х роках як галузь системної інженерії, щоб забезпечити послідовність у продуктивності та фізичних характеристиках виготовлених деталей. Потім прийшли роботи для роботи на лінії збору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Розвиток замінних частин у всіх галузях споживчих товарів спонукав промислову революцію та підвищив якість життя, оскільки всі види речей стали доступними для середнього робітничого класу. Насичене споживання було нарешті досяжним для цивілізації ... або, принаймні, для деякої частини її.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рифлювання є лише різання гельметичних жолобків у внутрішній частині ствола гвинтівки, щоб викликати обертання кулі або кулі, що служить для гіроскопічної стабілізації снаряду, надаючи йому більшу точність та дальність. Коротко кажучи, це означає, що для того, щоб влучити в щось конкретне з гладкоствольної мушкети, потрібен вправний стрілець, але будь-який дурень з міцною рукою має справедливий шанс успіху, стріляючи з гвинтівки в ціль.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча непросто визначити, хто першим придумав ідею, зубчасті нарізи в стволах мушкетів почали виготовляти кілька ремісників в Аугсбурзі наприкінці XV століття; Август Коттер в Нюрнберзі вдосконалив конструкцію близько 1520 року. Однак зубчасті нарізи не були особливо ефективними з чорним порохом, через залишки, що залишалися в стволі (чим забруднювали нарізи); найбільш ефективними нарізними зброями з чорним порохом були пістолети з заднім заряджанням, такі як пістолети Queen Anne з кремінним запалюванням. Хоча нарізання стволів відносяться до XVI століття, вони не стали загальновживаними аж до війн промислової ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У початку 1700-х років англійський математик Бенджамін Робінс довів, що витягнута "куля" збереже обертання від кулеметного ствола, але краще прорізає повітряне опору. Через кілька десятиліть більшість континентальних армій мали батальйони з гвинтівками, щоб підсилити піхотні полки, які були оснащені мушкетами. Спочатку ці одиниці використовувалися для стрільби по офіцерам ворога... справжні стрільці. Але на час наполеонівських війн, і ще більше під час американської громадянської війни, війська з гвинтівками були інтегровані в звичайну лінійну піхоту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У 1866 році розроблялися затворні рушниці: німецька "голка", французька "Табатьєр", британська "Снайдер-Енфілд". Рушниці з болтовою затворною системою, такі як Шасепо, означали, що рушницю можна було завантажувати швидше та стріляти навіть з лежачого положення. Американська "Кольтова обертова рушниця" була першою "повторювальною" рушницею. За винятком деяких смертоносних вдосконалень - таких як автоматичний вогонь та телескопічні приціли - нарізування досягло своєї вершини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1942 році науковий фантаст Ісаак Азімов запропонував три "закони робототехніки". У 1948 американський математик Норберт Вінер сформулював "принципи кібернетики" як основу для практичної робототехніки. А у 1961 році було сконструйовано перший програмований робот - "Unimate" - для піднімання та стекання гарячих частин металу з лиття під тиском</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але, звичайно, саме гуманоїдні роботи - з тулубом, головою з обличчям якогось виду, двома або більше руками, біпедальною локомоцією - збуджують всіх і хвилюють. Улюбленці письменників наукової фантастики та студій Голівуду, такі роботи тільки починають реалізовуватися. У 1973 році був створений Wabot-1, здатний ходити, спілкуватися на японській мові та вимірювати відстань до об'єктів за допомогою штучних очей та вух. (Як здається, це майже так само цікаво, як Веретенний качок.) Дуже скоро, майже щороку, новий робот приносив радість у світ. У 2005 році з'явився Wakamaru, домашній робот, створений в Японії для надання догляду та співпраці для літніх людей та інвалідів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Звичайно, роботам не потрібно мати людську форму. Насправді, людська форма є неефективним дизайном, і тому інженери та виробники досліджують безліч можливостей для виконання різних завдань - колісні роботи, кульові роботи, гусеничні роботи і т.д. - з усілякими захоплювачами та маніпуляторами замість рук. Можливості практично безмежні. Або, як запитав Террі Пратчетт: "Цікаво, що змушує нас будувати неефективно-формовані людські роботи замість гарних стрімлайнових машин?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніхто не може точно сказати, хто запустив першу ракету. Деякі історики стверджують, що ракети вперше були використані в битві в 1232 році китайцями проти монголів, і вибухи були чутні на відстані близько 15 миль. Інші стверджують, що перші ракети були продемонстровані "земляною кротом", видом феєрверку, який використав імператор Лізонг на честь дня народження своєї матері Кун Шен у 1264 році. Впевнено можна сказати, що перша письмова згадка про ракети була зроблена в Huolongjing, китайським офіцером артилерії Джао Ю в середині XIV століття; ця книга навіть описує першу багатоступінчасту ракету, якою, здається, користувалася китайська військово-морська флотиля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>До Другої світової війни ракети залишалися відносно короткодистанційною, неточною, неспритною зброєю ... або використовувалися для створення гарних феєрверків (хоча військові ракети також створюють гарні вибухи). У 1792 році залізні ракети використовувалися Тіпу Султаном для захисту Майсуру від жадібної Британської Індійської компанії. Британці, почуваючи гарну річ, розробили ракету Congreve на твердому паливі для використання проти французів, американців та інших неприємних персонажів. У 1914 році Роберт Годдард - надихнутий фантастичними оповіданнями Г.Г. Уеллса - патентував кілька концепцій, які виявилися вирішальними в історії ракетобудування: камера згоряння, кілька ступенів і сопло для збільшення швидкості вихлопу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом, німецькі вчені також вдосконалювали власні дизайни ракет - для бомбардування ворога, звичайно. Де V-1 була примітивною, простою літаючою бомбою, V-2 була дивом техніки, з турбонасосами, інерційними системами наведення та багатьма іншими інноваціями, які все ще використовують ракетні вчені. Кінець війни запустив "космічну гонку", коли дві супердержави "асимілювали" багатьох найкращих ракетних вчених Німеччини з Пенемюнде, зокрема, Америка придбала Вернера фон Брауна. Хоча саме Союз Радян запустив перший штучний супутник та першу людину в орбіту. Але саме Америка побудувала першу ІЧБМ з ядерною зброєю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки веслування корабля - це багато роботи, люди розробили вітрила, щоб дати вітру можливість тягнути його. Парусне плавання дало людям швидший, легший спосіб подорожей, ніж через суходіл, і використовувалося для торгівлі, транспорту, рибальства та війни з часу, коли перший мачту було піднесено. Найстаріша репрезентація корабля під вітрилом була знайдена на фарфоровому диску в Кувейті, датованому між 5500 та 5000 рр. до н.е. На стінах гробниці приблизно 3200 рр. до н.е. зображені ковзанки під вітрилом на Нілі. Кілька сотень років пізніше єгиптяни відважилися вздовж узбережжя Середземного моря. Вздовж кожного узбережжя, від Китаю до Скандинавії, технологія парусного плавання - властива кожній морській культурі - розвивалася.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Барки, бриги, каравели та кліппери, кетботи, фелуци, галеони, джанки, довгі човни, містикоси, шхуни та слюпи - технологія та дизайн вітрильних кораблів були такими різними, як народи, які на них плавали. Вже в 2500 р. до н.е. єгиптяни будували вітрильні кораблі з кедрових дощок, зв'язаних ремінцями та очеретами, щоб ущільнити шви; корабель "Хуфу", знайдений непошкодженим під пірамідою Гізи в 1954 році, був судном завдовжки 143 футів, яке приводилося в рух веслами та бавовняними вітрилами. Приблизно в той же час скандинави розвинули метод будівництва човнів з сегментованими відсіками корпусу, що дозволяло будувати навіть більші довгі човни. У 1000 році н.е. вікінги були неперевершеними моряками та кораблебудівниками світу, плаваючи навіть через Атлантику до Північної Америки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проба-помилка (багато потонулих моряків) призвела до технологічних вдосконалень в вітрилах, мачтах, корпусах, такелажі. Арабські, китайські та індійські купці розташовувалися вздовж узбережжя Тихого океану, відкриваючи торгові шляхи та дипломатичні відносини. Але саме європейці пішли в плавання навколо світу; з 15 століття європейські моряки ходили далі, затримувалися довше та досліджували глобус, створюючи колоніальні імперії на основі їхніх парусних флотів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Чисте водопостачання та санітарія були досить важливими для зародження цивілізації, оскільки без них люди схильні до захворювань та смерті, особливо тоді, коли вони живуть у вузьких міських центрах. Найраніші ознаки міської санітарії були знайдені в руїнах поселень Харапської культури Моенджо-Даро та Рахігархі в долині Інду близько 2500 р. до н.е. Там групи будинків отримували воду зі спільної криниці, а стічні води (з усім, що було в них) виливалися в криті каналізаційні стоки, які вздовж вулиць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Римські міста та вілли мали ще кращі системи водопостачання та санітарії, з кам'яними та дерев'яними каналізаційними системами - знаменита Клока Максима в Римі, яка виливалась у річку Тібр, - щоб відвести від розумних людей відходи. Але мало є доказів розумної санітарії в інших частинах Європи до кінця Середньовіччя; отже, Чума Кіпріана (мабуть, віспа), Чума Юстиніана (чума) та Чорна смерть. Повільно - через витрати - під час Ренесансу каналізаційні системи замінили відра-унітази, баки та вигрібні ями в Європі. (Тим часом місто Паленке майя вважається місцем, де були підземні акведуки та зливні унітази.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У 1596 році сир Джон Гаррингтон опублікував свою працю "Новий дискурс на вичерпану тему", в якій описував попередника сучасного туалету, який він встановив у своєму будинку, з використанням клапана змиву, резервуара з водою та засобу для миття чаші після використання. Він також встановив один для своєї крещеної матері королеви Єлизавети І в палаці Річмонд, але вона відмовилася від його використання через непристойний шум.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З початком Промислової революції, міський розвиток та більше розпорядження коштами для багатьох робітників - і винаходу S-пастки Александра Каммінга у 1775 році - внутрішні туалети стали практичною реальністю. Винахідник Джозеф Брама добавив систему плавучого клапана до резервуару з водою і в 1778 році почав встановлювати туалети в будинках та бізнесі у Лондоні, дуже прибуткова операція за всіма рахунками. Бо скоро всі хотіли мати такий.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Біп ... біп ... біп". Так почалося. Супутник з передавачем радіосигналу на борту був запущений в жовтні 1957 року радянською Росією. Обертаючись над головою, штучний супутник (на відміну від природних супутників, таких як Місяць) «Супутник» повідомив людям, які зібралися на поверхні, що світ раптово змінився ... на краще чи на гірше - це залишалось вирішувати. У листопаді був запущений Супутник-2 з першим живим істотою на борту - собакою на ім'я Лайка (яка померла у перші години після запуску).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під давлінням Американського Ракетного Товариства, Національного фонду науки та (єдиного органу, що дійсно мав значення) Білого Дому, американська армія оголосила про свою власну програму запуску супутника на орбіту. Три місяці після орбіти бідної Лайки Сполучені Штати відправили Explorer 1 навколо Землі. У 1961 році повітряні сили США використали відносно нову мережу космічного спостереження, щоб скаталогувати 115 земнообігаючих супутників. Космос став переповненим. (Наразі вона відстежує приблизно 8000 штучних об'єктів, які обертаються навколо глобуса, більшість з них - це "космічне сміття".)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Близько в той же час, коли Сполучені Штати складали список супутників, Союз Радян запустив людину у космос; 12 квітня 1961 року Юрій Гагарін став першим людиною, що облетіла Землю на супутнику "Восток 1". На відміну від бідної Лайки, космонавт повернувся живим. Американець Джон Гленн на борту "Дружба 7" облетів земну кулю у лютому 1962 року. Китай став третьою державою, яка вивела людину у космос: Ян Лівей на супутнику "Шеньжоу 5" у жовтні 2003 року. Багато науковців з різних країн працювали на Міжнародній космічній станції - найбільшому супутнику, що обертається навколо Землі з моменту запуску його першої частини у 1998 році; вона обертається навколо Землі кожні 92,69 хвилин.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Багато країн, навіть такі як Катар (2013), Уругвай (2014) і Туркменістан (2015), вивели супутники на орбіту. Не згадуючи десятки приватних компаній, які заплатили великі суми за запуск своїх супутників (переважно телекомунікаційних) на орбіту, підштовхнутих прийняттям Комерційного Закону Про Космічний Запуск 1984 року Конгресом Сполучених Штатів. Тепер також є кілька фірм, які досліджують комерційні польоти з людьми на орбіту чи за її межі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Наукові теорії добре пояснюють, як працює природний (і неприродний) світ, вони базуються на добре обґрунтованих та часто спостережуваних феноменах, які можна повторити. Таким чином, емпіричні наукові теорії є прогнозованими, універсальними та перевіряємими. Наукові закони, навпаки, не пояснюють механіку феномену, а лише неухильне спостереження за тим, що щось відбувається. Застарілі теорії, такі як теорія флогістону про горіння, відкидаються, як тільки дослідження або інструментування розкриває нові емпіричні дані про феномен.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Наукова теорія ґрунтується на еволюції наукового методу, починаючи з індуктивно-дедуктивного підходу до наукового спостереження, який був описаний Аристотелем в його "Органоні". Однак підходів до формулювання теорій було багато: Епікур описав свої власні правила "висновку" того, як і чому працює природа. Європейці не приділяли багато уваги науці під час Темного Середньовіччя (адже вони були більше зайняті виживанням під час війн, чум та голодів), але в 1021 році арабський фізик ібн аль-Хайтам, відомий на Заході як Альхазен, описав свій метод формулювання наукових теорій: спостереження, експеримент та раціональна логіка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли Європа вийшла зі своїх проблем, гуманісти Ренесансу додали свої думки щодо того, як повинні генеруватись наукові теорії. Франціско Санчес у своїх творах, написаних у 1571-1573 роках, стверджував, що єдиний правильний метод для пізнання базується на скептицизмі, а Френсіс Бекон розвинув елімінативну індукцію як основу для формулювання наукових теорій. Декарт, Галілео та Ньютон удосконалили його методи. У 20-му столітті Чарльз Пірс, Карл Поппер та Томас Кун обговорювали і просували поняття того, яким повинен бути науковий метод, стандартом для всіх дослідницьких дисциплін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Звичайно, є інші, менш емпіричні способи розуміння Всесвіту, але наукові теорії залишаються заснованими на реальності ... і дали цивілізації інсайти та технології, які зробили людське життя набагато комфортнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Суднобудування, звичайно, це будівництво суден. Корабельники займаються професією, яка має коріння ще з доісторичних часів. Археологічні докази свідчать, що люди відправилися на конструйованих кораблях на острів Борнео з Азії 120 тисяч років тому; а потім до Нової Гвінеї та Австралії близько 50 тисяч років тому. У IV тис. до н. е. єгиптяни будували корпуси суден з дощок дерева, використовуючи вколки для їх з'єднання та смолу, щоб зробити їх водонепроникними. У Індії, на іншому боці океану, перші доки для суднобудування почали використовувати Хараппі від 2500 р. до н. е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Поки фінікійці, греки та карфагеняни були досить добре знайомі з кораблебудуванням, більшість їхніх знань було втрачено під час "Темних" часів. За винятком вікінгів, європейці не були особливо кваліфікованими або інноваційними. Однак у Китаї під час династій Сон та Мін кораблебудування досягло свого піку, будуючи джонки та воєнні кораблі, які заповнювали найбільші порти того часу. У ісламському світі кораблебудування процвітало в Басрі та Александрії, виробляючи дови та фелуки, які плавали торговельними маршрутами від Східної Азії до південного кінця Африки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Час епохи відкриттів, коли європейці вирушили завоювати світ, вимагав нових підходів до будівництва кораблів. Верфи перетворилися на великі промислові комплекси (наприклад, Арсенал у Венеції), здатні виготовляти кораблі стандартного дизайну (наприклад, карак) протягом кількох тижнів або навіть днів. На час Наполеонівських війн кораблі все ще будувалися за базовими стандартними проектами на розгорнутих верфах; насправді, британці створили королівські доки по всьому світу для підтримки своїх морських амбіцій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Розвиток дизайну та матеріалів суден під час Індустріальної революції зробив нові методи будівництва обов'язковими. Масивні залізні та сталеві кораблі, такі як "Велика Східна" та "Титанік", а також сучасні дредноуті означали, що більшість суден тепер будуються у величезних докових камерах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>По суті, тактика облоги не змінилася з часів Мегіддо (~1457 до н.е.), Тіру (332 до н.е.), Картагини (149-146 до н.е.) та Масади (73-74 н.е.) - не кажучи вже про Трою близько 1200 р. до н.е., якщо вірити Гомеру. Коли асирійці та їхні сусіди почали будувати стіни навколо своїх міст, щоб не допустити до них непотрібних людей, стало необхідним мати засоби, щоб такі місця здолати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>З нескінченних часів, першим дією нападника зазвичай було "несподівана" атака, яка мала на меті переважити захисників, перш ніж вони були готові або навіть не були свідомі загрози. Зазвичай це не працювало, але варто було спробувати. Тому більшість нападників переходили до облоги міста, намагаючись змусити захисників відступитися в середину (або сподіваючись, що ктось з гарнізону зрадить і відкриє ворота). Якщо місто було повністю оточене, їжа, вода та інші припаси могли бути заборонені до досягнення облогованих. Якщо наставав голод, як це часто буває, то захисники та громадяни примушувалися їсти будь-що, що трохи придатне для споживання - коней, домашніх тварин, шкіру, опилки та навіть один одного. Хвороба також була досить ефективною, і тому була практика кидати хворі туші (тварин та людей) через стіни. Але будь-який з цих підходів міг зайняти тривалий час, особливо якщо місто було великим та добре забезпеченим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Щоб прискорити процес – оскільки навколишня армія може стикнутися з хворобою, голодом або зустрітися з допоміжною армією – було винайдено велику кількість осадних машин для пробиття або перелітання стін. Драбини та осадні вежі ставили людей на стіни, тоді як катапульти та требушети руйнували стіни, а таранні башти та осадні гаки вдаряли по воротах, розбиваючи їх або витягуючи. Копання тунелів для зруйнування стін - майнінг - іноді працювало. Якщо ці тактики були успішними, а стіни були пробиті, все закінчувалося кривавою бійкою в місті. Османи особливо вміли проводити осадні тактики... як Константинополь, Кліс та Родос можуть свідчити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перші двопалубні судна з квадратними вітрилами з'явилися у середині 14 століття на Середземному морі, замінюючи трикутні вітрила на кормі та на носі, які використовувалися протягом попередніх тисячоліть. Перпендикулярні квадратні вітрила використовувалися на північноєвропейських суднах раніше (на когах та довгих човнах), і були прийняті хрестоносцями для їхніх транспортів, що дало більше швидкості та маневреності, щоб вони могли швидше дістатися до Святої Землі. В найближчій перспективі європейці додали передні та задні замки, буваймошки, гнізда воронів та додаткові мачти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Епоха відкриттів" побачила створення каравелі з квадратними вітрилами (каравела редонда - так названа за своєю закругленою кормою) португальцями для їхніх довгих подорожей навколо світу та по океанах. Вона швидко стала символом, найбільш поширеним засобом перевезення для дослідників та передвісником набагато більшої галеони; Магеллан мав флот з каравелами, коли обійшов земну кулю в 1519 році. Наступні три століття морської історії були під впливом все більших суден з квадратними вітрилами, на яких європейці підкорювали Америку та Африку, розкрадали багатства Далекого Сходу та воювали один з одним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Кораблі-линійки, оснащені гарматами (від трьохпалубних ​​першорядних кораблів із понад 90 гарматами до простих п'ятого розряду зі всього 18 гарматами), обстрілювали один одного під час Наполеонівських війн та далі. Фрегати та барки переслідували ворожих купців. Швидкі бриги з квадратними вітрилами прослизали мимо американських військових кораблів під час Громадянської війни в США. Надвисокі шхуни плавали через Тихий океан, а американські шхуни з квадратними вітрилами полювали на цих тварин аж до майже повного їх вимирання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але романтика часів парусів закінчувалася. У 1821 році перша залізна пароплав, побудована в Британії, вагою 116 тонн, Арон Менбі (із надмірним самовпевненням названа на честь свого будівника), вийшла в море. Незважаючи на те, що кораблі з парусами були дешевшими у будівництві і експлуатації, а ранні залізні парові двигуни були печально відомі своєю ненадійністю (тому більшість кораблів мали мачти і вітрила), кінець швертбортного судна був на горизонті, зведеного до яхти багатого чоловіка за менше ніж одне століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Можливість крадіжки непомітно та поширення хаосу - це фантазія кожного п'ятирічного дитини; сучасні вчені близькі до того, щоб зробити це реальністю. Сучасна технологія невидимості - це комбінація кількох військових проектів та експериментальної науки, яка розширюється за межі того, що людина може побачити, намагаючись приховати та виявляти об'єкти за допомогою радару, акустики, теплового зчитування або інших менш очевидних методів. Технологія мало помітної обстановки, як ще відомо як технологія невидимості, використовувалась з того часу, як давні мисливці обгорталися рослинністю або шкірами, щоб підкрадатися до тварин. Після Наполеонових війн, коли всі ці яскраво-червоні та синій військові костюми робили солдатів прекрасними мішенями, різні європейські нації почали експериментувати з камуфляжем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Під час Першої світової війни німці випробували використання ацетату целюлози як покриття для своїх літаків, прозорої тканини, в якій вони сподівалися, що це зробить повітряне судно важче помітити. Канадці та британці також експериментували з "дифузійним хамелеонізмом" під час наступної світової війни, але цей метод був застарілим через досягнення у радіоелектроніці. Однак, німецька підводниця U-480, покрита анекоїчними гумовими плитами, щоб поглинати хвилі активного зондування, стала першою справжньою невидимкою серед підводних човнів. Німці також розробляли винищувач-бомбардувальник Horten Ho 229 з вугільним порошком у клеї для поглинання радіохвиль та іншими хитрощами, щоб зробити його "невидимим"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Гортен ніколи не літав, але в 1958 році Центральне розвідувальне агентство США запросило кошти на проектування розвідувального літального апарата-шпигуна, який міг би замінити розвідувальні літаки U-2. В 1960 році ВПС США розпочала власний дослідницький проект, розробляючи спеціальні екрани для вздухоочисників, радіопоглинаючі матеріали та фарбу. У 1964 році Skunk Works компанії Lockheed випустив SR-71 "Blackbird". Високовисотний літак-невидимка, що має, крім вищезгаданого, нахилений вертикальний стабілізатор і композитні матеріали, які значно знижують його радіолокаційний підпис. У 1970-х роках його наступниками стали винищувач F-117 і бомбардувальник B-2, які також є невидимками. Безумовно, існують новіші невидимки, і навіть кораблі та наземні транспортні засоби, але вони поки що не бачені громадськістю (або будь-ким іншим, якщо технологія дійсно працює).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Підігріта до кипіння, вода випускає пар. Це знали навіть варвари. Але використання цього пару не думали до того часу, поки Такі аль-Дін Мухаммед ібн Ма’руф не описав уявний паровий турбінний двигун для вертіння шашлика в 1551 році. Рух до робочого парового двигуна розпочався століттям пізніше, коли Едвард Сомерсет опублікував збірку своїх «винаходів», включаючи паровий насос, робочу модель якого він побудував у замку Раглан. Але він помер до того, як зміг використати його в копальнях, як планував. У 1680 році Гюйгенс опублікував мемуари, в яких описав двигун, що приводить поршень; у 1698 році Томас Севері побудував майже точну копію машини Сомерсета... і запатентував її на будь-яке використання парової енергії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але в 1705 році Томас Ньюкомен з'єднав паровий котел з поршнем у циліндрі. Через сім років, вже співпрацюючи з нечесним Савері, він встановив свій перший комерційний паровий двигун, призначений для відкачки води з рудників. Незабаром кожен винахідник використовував "силу пару" для будь-якої машини, яку можна уявити, хоча іноді вони самі себе божевільні разом зі своїми котлами. У 1769 році Джеймс Ватт винайшов окремий конденсатор, встановивши другий циліндр з водяним струменем - це зробило паровий двигун практичнішим і безпечнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Промислова революція" прийшла разом з парою. У 1802 році парові двигуни почали встановлювати на човнах, а в 1825 році парові залізниці почали працювати. Парова енергія революціонізувала промисловість та транспорт по всьому світу. Протягом століття планета була перетнута залізничними лініями та маршрутами пароплавів. Заводські машини на паровому приводі випускали десятки мільйонів тонн комерційних та споживчих товарів. Індустріалізовані країни насолоджувалися величезним зростанням продуктивності та багатства, а також забрудненням. Вугілля, основне паливо, що використовувалося в парових двигунах, жадібно видобувалося по всій планеті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З часом парові двигуни були замінені внутрішньо-згоряючими двигунами, які є більш ефективними та трохи менш забруднюють довкілля. Проте, до використання нафти, пар був королем, і наш цивілізований світ ніколи б не існував без нього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найраніші зразки сталі - сплав вуглецю та заліза з високою міцністю на розтяг та високою пластичністю - сягають північної Анатолії близько 1800 року до нашої ери. "Історик" Геродот недвозначно заявляє, що сталеві зброї використовувалися в Іберії на час його записів, а Норійська (кельтська) сталь була улюбленим матеріалом для зброї римлян. Серійське залізо з південної Індії вважалося найкращим для сталі, і його використовували греки, римляни, єгиптяни, східноафриканські народи, китайці та країни Близького Сходу. Спеціально налагоджені майстри мечів особливо віддали перевагу сталі, оскільки її можна було згинати та бити у багато шарів (як, наприклад, знамениті катани) і вона тримала гострість. Сталь Дамаська вважалася кращою за інші види, вона була легендарною та дуже популярною серед арабських воїнів. Європейці мусили обходитися "крузібл-сталлю".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сучасний металургійний виробництво почалося в 1855 році, коли Генрі Бессмер вдосконалив свій процес використовуючи чавун як основу, щоб виготовляти "м'яку" (або "низьковуглецеву") сталь великими партіями досить дешево, за століття після того, як Бенджамін Хантсмен створив першу сталеву фабрику в Шеффілді, Англія - вдосконалення, але не дуже значна поліпшення над старим методом "тухляка". Однак протягом кількох десятиліть сталеві заводи з'являлися всюди по світу, використовуючи метод Бессмера; сталева індустрія народилася, виробляючи тонни сталі для нових мостів, хмарочосів, потягів та автомобілів, побутових пристроїв та зброї нової ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Разом з нафтою, сталь є основою сучасної цивілізації. У 1980 році тільки у Сполучених Штатах було півмільйона сталеварів. Між 2000 та 2005 роками попит на сталь зрос на 6% у всьому світі завдяки будівельному буму в Індії та Китаї. У 2005 році Китай був найбільшим виробником сталі в світі, за ним (в порядку) йшли Японія, Росія та Америка. У 2008 році сталь стала торговельною сировиною, спочатку на Лондонській металобіржі. Здається, вона дійсно коштує (майже) стільки, скільки золото за вагою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Разом з письмом, порохом та нарізним хлібом, стірем вважається однією з основних винаходів, необхідних для поширення цивілізації ... принаймні, за думкою деяких істориків. Як і всі великі винаходи, здається такою простою ідеєю. Люди приручили кінька близько 4500 р. до н.е., але де ставити ноги та як залишатися на ньому, коли кінь починає бігти? Сідло, винахід якого відбувся близько 800 р. до н.е., вирішило останню проблему. Але додавання двох шматків шкіри з петлею (пізніше з металу) на кінці, які повисають, з'явилося лише через півмільня пізніше - ніхто не знає точно, коли і де, хоча десь на сході Азії, оскільки китайська династія Цзин використовувала її у 322 р. до н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ідея стремен швидко поширилася завдяки тим варварам верхи на конях яких були з Центральної Азії, які бачили їх переваги. Зображення з давньої Індії біля 200 р. до н.е. показують наїзників без взуття із великими черевиками-стримувальницями. Гравюра Кушан, зроблена через століття, показує верхового наїзника з платформними стременами. Розкопки корейських тумулів з 5 століття н.е. виявили стремена, такі як ті, що були знайдені в Покчон-донг та Пан-гєдже, і до часів Нара подібні до них використовували в Японії. У міжтимчасі європейські наїзники мусили обходитися без стремен до 8 століття, коли авари вирушили з Євразії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Араби швидко зрозуміли користь від стремен, але ще більш важливим було те, що цього зрозуміли також франки. Ударити у щось десятифутовим полем, сидячи на великому коні, було можливо лише за допомогою стремен. Особливо, якщо бути важкою бронею; насправді, середньовічні лицарі навіть не могли сідати на коня без стремен. Так народилася - за деякими версіями - феодалізм, поняття лицарства та інші "досягнення", які домінували в Європі на протязі наступних кількох століть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли хімія взяла під контроль цивілізацію, вчені почали шукати способи покращення природних продуктів тварин і рослин. Перші синтетичні волокна, які винайшов Джозеф Суон у початку 1880-х років, були виготовлені з кори дерев, з метою створення тривалої нитки для світильників, але пізніше їх використовували для виготовлення текстилю. Наступним був штучний шовк, винахід француза Шілера де Шардонне, який був показаний на Паризькій виставці 1889 року і був дуже відомий. Через п'ять років троє британських хіміків створили синтетичний матеріал, який назвали "віскоза", а в 1924 році його перейменували на "район". Потім з'явився нейлон від Уоллеса Каротерса, який працював для хімічної компанії DuPont. Перше поліестерне волокно - Дакрон - було винайдене в Англії в 1941 році як частина військової кампанії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Не тільки волокна виробляли з синтезованих полімерів; хіміки винаходили різноманітні штучні матеріали у своїх корпоративних та університетських лабораторіях. 50-ті та 60-ті роки можна вважати "синтетичною ерою". Наугахайд (називаний погано "пледер") - це композит тканини, покритої полівінілхлоридом, розроблений Байроном Хантером з компанії US Rubber. Перший синтетичний діамант був створений у 1953 році. У 1960 році команда дослідників Північної Кароліни створила перший штучний газон, який став відомим, коли "AstroTurf" був встановлений в Г’юстон Астродомі в 1966 році. Боразон - це штучна кубічна форма нітриду бору, створена при температурах понад 1800 градусів, у кристалічній формі якої відомі одні з найтвердіших матеріалів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>And new synthetics continued to be crafted at a frantic pace. Tyvek, a flashspun high-density olefin material, is used as a wrapping through which water vapor but not liquid can pass. Teslin was developed as a waterproof synthetic printing medium, a recyclable and non-toxic material used in a variety of ways; the first now-ubiquitous Teslin-based credit cards were produced by Ron Goade in 1984. And in 1965 Stephanie Kwolek at DuPont developed Kevlar, a para-aramid synthetic first used in the early 1970s in racing tires; now Kevlar, rated five times stronger than steel, is found in everything from toys to body armor. Ours truly is a synthetic civilization.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інтернет та кабельне телебачення, мобільні телефони та супутникове радіо... все це телекомунікації. Цивілізація оточена павутинням електромагнітних хвиль (а також кількома земними кабелями). Історія телекомунікацій починається у травні 1844 року, коли Самуель Морзе відправив своє відоме повідомлення телеграфом із Балтімора до Вашингтона. Вона набула швидкості у березні 1876 року, коли Александр Грехем Белл сказав своєму помічникові: "Вотсон, прийди сюди", через телефонну лінію. Інженери телекомунікацій прискорюються далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Телеграф та телефонні зв'язки передавалися за допомогою дротів, набагато повільніше, ніж у сучасний час. І незважаючи на те, що вони зменшили світ та змінили ландшафт бізнесу, війни та політики, вчені та винахідники швидко шукали "бездротові" засоби зв'язку – процес відправлення електронних сигналів через атмосферу до спеціальних приймачів. У 1894 році Гульєльмо Марконі побудував перший комерційно успішний бездротовий телеграф, який скоро отримав назву "радіо". В жовтні 1925 року шотландський винахідник Джон Лоджі Берд публічно продемонстрував передачу рухомих півтонових зображень, які скоро були названі "телебаченням"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Супутникові телекомунікації - або принаймні ідея про них - можна відслідкувати за публікацією науково-фантастичного письменника Артура Кларка, що вийшла в журналі Wireless World у жовтні 1945 року. Спутник з радіопередавачем на борту був запущений Радянським Союзом у 1957 році; NASA незабаром випустила повітряну кулю під назвою Echo 1, яка могла передавати сигнали між далекими станціями на поверхні. Так Інформаційна ера з'явилася в історії. Тепер супутники, що обертаються на низькій земній орбіті (НЗО) та геостаціонарні супутники відбивають сигнали радіо, телебачення та телефону по всьому світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З культурного погляду, поява супутникових телекомунікацій збільшила доступ громадськості до культурних маркерів та мемів далеких народів; світ може бути на межі однієї, гомогенної людської культури. З фінансового погляду, міжнародна телекомунікаційна промисловість згенерувала $149 мільярдів у 2007 році; світ може рухатися до інформаційної економіки. Що б не сталося, телекомунікаційний джин вже добре вийшов з регуляторної пляшки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Круглий, як коло" ... Ну, як колесо, штучно виготовлене коло з отвором посередині для вісі. Комбінація колеса і вісі вважається однією з "шести простих машин", на яких базується цивілізація. Використовують на транспортних засобах, це дозволяє легко перевозити важкі предмети на відстані; але вісь і колесо є також основою для таких речей, як кермо, гончарне колесо, маховик, водяне колесо та цілого ряду інших коліс, які зроблюють життя більш комфортним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Винаход колеса відбувся в кінці неолітичної епохи і разом з поліпшенням кількох інших технологій розпочав бронзову еру. Археологічні свідчення про колесні транспортні засоби з'явилися на початку четвертого тисячоліття до н.е., більш-менш одночасно в Месопотамії, Кавказі та Центральній Європі (очевидно, ідея, час якої прийшов). В Китаї колесо непомітно існувало вже в 1200 до н.е., коли з’явилися китайські колісні вози.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Перші колеса були зі складного дерева, дощатки з закругленими кінцями, які складалися, щоб утворити круглий вигляд. В інших місцях використовували камінь і навіть глину (Хараппська культура Індійської долини) для виготовлення коліс. Спицеві колеса вперше з'явилися близько 2000 року до нашої ери в Малій Азії, де вони використовувалися на кінній повозці. Пізніші вдосконалення включали залізні втулки та ободи, змащені вісі та додавання підвісок або іншого виду амортизатора.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>На відміну від загальнопоширеної думки, у мешканців Америки-індіанців був колесо до прибуття європейців, що підтверджується керамічними колесами Ольмеків та дитячими іграшками на колесах; але оскільки не було домашніх тварин достатньо великих, щоб тягти візи та повозки, колесо залишалося недооціненим. У інших місцях, спицеве колесо прикріплювалося до всього, від гармат до потягів; та колеса залишалися відносно незмінними до 1870-х років, коли були винайдені дротяні колеса та пневматичні шини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Письмо - це технологія, яка - як і деякі інші - буквально змінила хід цивілізації. Можливість записувати речі, щоб запам'ятати їх - «зовнішнє сховище пам'яті» - без змін після одного життя означає, що кожен аспект людського становлення, кожна соціальна структура та культурна норма значно змінилися. Письмо дозволило цивілізації стати організованою - організована релігія, організована влада, організована економіка, організована війна, організована наука. А література, велика досягнення (за словами авторів) порівняно з простими усними оповіданнями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Винаходження писемності відбулося близько четвертого тисячоліття до н.е. Найраніший вид писемності - піктографія, в якій невеликі картинки зображують предмет або дію. Це може працювати достатньо добре для дуже простих тем, але інші методи стають необхідними, коли розглядаються більш езотеричні теми. (Намалювати картинку овці може бути легко, але як на рахунок картинки звуку, який чути, коли вона падає з піраміди?) Ідеографи (картинки, що представляють ідеї) та піктографічне письмо ніколи не розвивалися настільки, щоб можливо було добре передавати значення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З часом розвивалося логографічне письмо - використання одного символу для представлення слова. У майянському письмі гліфи дозволяють представлення складного значення, коли вони поєднуються в "речення". Подібно до цього, близько 90% китайських логографічних символів є складними з семантичним значенням та фонетичним керівництвом. У інших мовах - мікенській грецькій, черокі, ефіопській, деяких креольських мовах - були розроблені силабарії, де один написаний символ наближається до вербальної складки, і письмо стало коротшим та легшим управляти для варварів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Нарешті, алфавіт - який використовувався для семітичних мов на Леванті у другому тисячолітті до нашої ери - еволюціонував, ставши прокляттям передшкільників по всьому світу. Алфавіт використовує набір символів, кожен з яких представляє звук у мові. Протягом наступних тисячоліть, семітичний алфавіт став основою для багатьох різних алфавітів по всій Близькому Сходу, Європі, Північній Африці та Південній Азії. Решта - це історія ... записана, звичайно ж.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>