<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Після того, як район буде побудований, його можна населити будівлями. Будівлі можна споруджувати за допомогою меню «Виробництва», де будуть побудовані райони. Деякі будівлі мають певні вимоги, такі як інші будівлі або технології; такі будівлі не будуть відображені в меню «Виробництва».</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Технічно кажучи, "аеропорт" - це будь-яке місце, де літаки, гелікоптери, дирижаблі та інші повітряні судна можуть злітати і сідати. Однак у загальному вжитку аеропорт - це комплекс для комерційних пасажирських літаків, що складається зі злітно-посадкових смуг, контрольних веж, ангарів, терміналів, аварійних споруд та навіть парковок. Тенденція людини до поспіху зробила аеропорти неодмінною частиною кожного міського пейзажу (хоча більшість комерційних аеропортів зараз розташовані далеко від міста через шум та забруднення). До 1930 року більшість аеропортів були невеликими аеродромами з злітно-посадковими смугами менше 2000 футів. У 1939 році рухливий Ла Гуардія в Нью-Йорку обслуговував майже чверть мільйона пасажирів на місяць; найбільші з останніх статистичних даних про пасажирський рух аеропортів вказують Hartsfield-Jackson в Атланті як найбільш зайнятий в світі, з більш ніж 92 мільйонами пасажирів, що пройшли через нього в 2011 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли хліб та забави не задовольняли маси, завжди був театр, щоб відволікти їх. Амфітеатр - це відкрите майданчик на вулиці (сучасний вжиток терміну дещо розпливається), який слугує місцем для вистав, спортивних змагань та публічних промов. Хоча різні публічні шоу траплялися раніше в різних місцях, вони тенденційно ставалися провідними по залученню глядачів. Коли греки почали писати п'єси близько 532 року до нашої ери, вони будували невеликі відкриті споруди (називали їх театронами) для того, щоб проводити вистави; римляни, завжди шукаючи способів бути кращими і величезнішими, створили амфітеатр. Римляни будували їх по всіх своїх завойованих землях, адже кожна передова фортеця хотіла бути цивілізованою. Практика розсіялася з імперії на інші місця, оскільки амфітеатри були чудовими місцями для проведення вистав, гладіаторських та Олімпійських ігор, релігійних шоу, казенних виконань, політичних дебатів, концертів та всіляких інших розваг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Внутрішній амфітеатр ... "арена" з латини перекладається як "harena", тобто "добре поглинає кров" - прекрасний пісок, який використовувався в колізеях по всьому Римському імперії. Сьогодні, це забуто всіма тими, хто приходить на арени дивитися спортивні заходи, концерти та інші виступи (такі як політичні промови). Найвідомішою рисою арени є те, що зона виступів є найнижчою точкою в основному просторі, а сидіння для глядачів відбиваються вздовж нього. Оскільки давні люди мали деякі труднощі з побудовою дахів над великими просторами, невідомо, який арена є першим закритим арену цивілізації, хоча відомий Колізей мав випадаючі тенти, щоб покрити зону глядачів. На сьогоднішній день найбільша арена в світі - Філіппінська Арена в Бокаує, на якій можуть розміститися близько 55 тисяч глядачів. Але ймовірно, найбільш відома - "Медісон Сквер Гарден" на Менхеттені, четверта за рахунком, перша з яких була відкрита в 1879 році в лізинг до P.T. Барнум. Поточний "Гарден", де може розміститися від 18 до 20 тисяч залежно від події, відкритий в 1968 році і з тих пір був домашнім місцем горя та історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Арсенал (або збройниця, терміни мають тенденцію мішатися, хоча є деякі значні відмінності) - це місце, де виготовляються, ремонтуються та / або зберігаються зброя та броня під час миру, коли не використовуються для вбивства інших людей. Якщо солдати не планують зустрічі з ворогом, то зазвичай не носять з собою зброю і броню (особливо якщо їх зброєю були копья, а бронею - пластинчаста). Перші арсенали відносяться до перших професійних армій, тих, які були в Сумері та Аккадії. Кожна постійна армія має арсенали, можливо, як простий склад (не було б добре дозволити простим людям отримати зброю) або виробничий комплекс, що виготовляє мушкетони. Оскільки не має сенсу мати зброю на іншому кінці міста від військових, арсенал зазвичай був поруч з казармами. Арсенали навіть вплинули на хід цивілізації з різних причин: Тауер Лондона, Гарперс Феррі, Кремлівський Арсенал, Спрінгфілдський Арсенал, Цойгауз в Берліні та так далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча раніше існували грошові позикодавці та скарбниці (гроші, врешті-решт, змащують колеса цивілізації), банкінг починається на початку Ренесансу в Італії, в багатих містах північної частини, таких як Генуя, Венеція, Флоренція, Сієна та Лукка. Протягом XIV століття, вже багаті та жадібні родини - Барді, де Медічі, Перуцці, Черкі, Ґонді та інші - не тільки домінували у комерційному банкінгу у своїх рідних міських державах, а й створили філії по всій Європі. Найстаріший банк, який все ще працює, - Monte dei Paschi у Сієні, який працює безперервно з 1472 року. Банкінг розповсюджувався по Святому Римському Імперії та північних європейських націях до 1600 року, а європейці взяли цю практику з собою, коли вони вирушили колонізувати світ. Хоча деталі дуже змінилися з технологією, основи банківських прибутків залишаються тими ж: плати за перевірку та зберігання, кредити та кредитні картки, валютні обміни, управління фондами та так далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міліціонери мали свої будинки, роботи, харчувалися та одягалися самі, ведучи війну лише тоді, коли їх закликала уряд; професійні війська не мали домівок, війна була їхньою професією, а харчі та стильна форма надходили від уряду. Після винаходу писемності стали можливими професійні армії (разом із майже всім іншим, включаючи королів та цивілізації). Оскільки вони не мали власних домівок, то їх розміщували в казармах ... зазвичай біля центру міста, щоб військові могли реагувати на будь-яку загрозу, зовнішню або внутрішню. Фактично, казарми були постійними таборами, з такими зручностями, як майданчики для навчання, ванні кімнати, медичні заклади, їдальні та гімнастики. Часто ці казарми були принаймні мінімально забезпечені, на випадок проблем. Хай буде скромно, але дім там, де серце ... у цьому випадку, війна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Не прошло и много времени после начала коммерческого радиовещания, когда был построен первый «центр вещания»: Broadcasting House, дом Британской корпорации общественного вещания (самой старой и крупной в мире) в 1932 году. «Центр вещания» - это комплекс (студии, звукозаписывающие кабины, антенны и много экзотического электрического оборудования) для передачи радио- и телевизионных волн на домашние приемники, чтобы держать людей пассивно развлеченными на протяжении часов. BBC была учреждена в 1922 году как правительственная организация для предоставления просвещающего развлечения и информации жителям Великобритании. Немного позже такой же подход выбрали несколько стран Содружества, а также несколько других стран. В американской модели частные вещательные корпорации предоставляли конкурентную программу, финансируемую за счет продажи рекламного времени «спонсорам». К 1928 году в США было три национальных сети (две принадлежали NBC). Эти конкурирующие (за численность аудитории, которая переводится в рекламные доходы) сети каждая построила свой собственный центр вещания, чтобы кормить электронную пустошь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З латинського castellum, замок був розроблений, щоб захистити важливих людей (і, можливо, тих, хто їм слугує) від їхніх ворогів. Іноді оточений ровами та горбами, часто з палісадами та бали, зазвичай з центральним баштовим корпусом, за яким, коли речі дійсно пішли не так, відбувалась остання оборона під час часів бід. Зі стін та веж віддані захисники могли кидати смерть на нападників ... які, якщо вони були розумні, просто облоговували місце, поки ті, хто був усередині, не вимирали з голоду та розумно не капітулювали. Історики не зовсім впевнені (це мало вражати), коли саме з'явилися замки, але більшість приписує розвиток стін навколо панських будинків для захисту від таких, як Мадяри, мусульмани та вікінги у IX та X століттях н.е. Доведені римські інженерні техніки були адаптовані, щоб зробити ці фортеці цивілізації майже неприступними. І з часом влада вирішила, що їм можуть знадобитися деякі замки в їх містах, коли селяни почали повставляти. Це добре працювало, поки у селян не з'явилася порохова зброя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись на кожному розвилці в Італії були католицькі церкви, деякі єпископи вирішили, що їм потрібно щось більш величне, щоб служити як місце для кожної дієцезії або єпископства. Отже, кафедральний собор - від латинського cathedra, що означає "сидіння" або "стілець". Концепція кафедральних соборів починається в 313 році, коли імператор Константин перейшов на християнство; з того часу християнство перетворилося з малої віри на релігію Рима, і єпископи згодилися, більш-менше охоче, прийняти на себе обов'язки та гідність магістратів у всьому імперії. Оскільки стародавні римські магістрати керували з трону, розташованого в декорованій залі (базилік), ефективно керуючи, то єпископи, які ніколи раніше не сідали, коли керували своїм отарою, почали будувати кафедральні собори, масивні споруди, розроблені для враження простих людей славою Бога. З грошей, матеріалів та праці "відданих" вірних селян, на їх будівництво зазвичай пішло все життя ... але вони належать до найвражаючіших споруд у всій цивілізації. Перший кафедральний собор був у Аквілеї (близько 319 року), але їх все ще будують.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перші зороастрийські структури, звані "Дар-е Мехр", з'явилися близько дев'ятого століття до н.е. і пов'язані з концепцією "Атар" ("святий вогонь"). Вогонь та чиста вода в центрі Дар-е Мехр не богопочаття, а засіб досягнення обрядової чистоти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Храм називався в залежності від типу вогню, який у ньому зберігався, і найсвятіший з них був "Вогонь перемоги", або 'Аташ Бехрам', для освячення якого потрібно було 32 священики та рік горіння вогнів з 16 освячених джерел.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ці храми зазвичай будують на горі або вище рівня місцевості, в них знаходиться ритуалізовані полум'я, розміщені в камері, яку називають аташгах. Однак, якщо ви не віруючий, не очікуйте побачити аташгах або полум'я всередині: традиція вимагає, щоб тільки вірним дозволялося бачити святе полум'я.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою товарів для споживачів, ринок різних гаджетів для розваг, зв'язку та витрачання часу вибухнув наприкінці 20 століття. Асоціація споживчої електроніки оцінила продаж електроніки для особистого використання - від комп'ютерів до MP3-плеєрів, калькуляторів до цифрових камер тощо - понад 150 мільярдів доларів у 2007 році. Щоб задовольнити цю постмодерну аддикцію, напівкваліфіковані працівники, що працюють на просторі електронних фабрик, збирають стандартизовані деталі в безлічі нових продуктів. Лідером цього приливу є Японія з найбільшою електронною промисловістю у світі, хоча Південна Корея та Китай стають все більш конкурентними. Перша «сучасна» електронна фабрика була побудована компанією Sony, заснованою в 1946 році. У 1950-х роках японські інженери піонерами в комерційних застосуваннях транзистора, а в 1970-х та 1980-х роках для напівпровідників. Японські інновації в мініатюризації та стандартизації виробництва електроніки дозволили їхнім фабрикам залишатися найбільш прибутковими у найбільш конкурентному полі в історії споживання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промислова Революція наступила на цивілізацію, і всі ті речі, які колись робилися вручну, тепер виробляються в фабриках... і у великих кількостях. Майстерні, де майстри-ремісники з гордістю виробляли речі вручну, поступили місцем лінії збірки та масовому виробництву стандартизованих продуктів. Англієць Річард Аркрайт отримав заслугу створення прототипу сучасної фабрики; у 1769 році він зареєстрував патент на "водяний фрейм", пристрій для прядіння на водній силі, і збудував млин в Кромфорді в графстві Дербішір. Тим самим він замінив кваліфікованих робітників (на прядильних колесах) некваліфікованими мігрантами, які могли виробляти більше пряжі швидше (хоча й меншої якості); насправді, Аркрайт зробив робітників замінюваними товарами на своїй фабриці. Незабаром інші скопіювали формулу, і її застосовували в інших галузях промисловості, оскільки технологія принесла пару, а потім електрику, в майстерні. Останнім кроком у промисловому виробництві на робочому місці була революція Генрі Форда з першою лінією збірки у 1913 році, здатною виробляти автомобіль Модель Т Форда за допомогою взаємозамінних деталей за 93 хвилини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>«Чорна Марія», халупка, покрита вугільною бумагою у Вест-Оранжі, Нью-Джерсі, збудована Томасом Едісоном в 1893 році, щедро може називатися першим «муві студією»; там Едісон використовував кіно, щоб зняти жарти водевільних і театральних акторів, щоб показати громадськості у пенні-аркадах, не використаних театрах та палатках ярмарків. У 1909 році Едвін Танхаузер орендував старий ковзанку та зняв комерційні фільми, близько 1086 між 1910 та 1917 роками. Тим часом в Європі засновувалися студії, такі як Pathé (Франція), Münchner Lichtspielkunst AG (Баварія), Mosfilm (Росія) та Ealing Studios (Велика Британія). Але з не пояснених причин в Каліфорнії, переважно навколо Лос-Анджелеса (найкращою поясненням була те, що природне сонячне світло було найкраще для камер кінематографа того часу), з'явилося чимало студій, першою з яких була студія Nestor у 1911 році. К 1920 року вже було десятки студій, які працювали у передмісті Голлівуду та знімали фільми на кілометри, щоб задовольнити останню у людства залежність від втечі від реальності. Хоча кіностудії в основному пройшли (більшість виробництва відбувається «на місці»), деякі з них все ще функціонують в дивних куточках світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли розпочалося справжнє землеробство, знадобилося місце, де можна було б зберігати надлишкове зерно, щоб зберегти його від щурів, комах та інших людей. Найстаріші зерносховища, виявлені до цього часу, датуються до доісторичного неоліту в Долині Йордану, близько 9500 до н.е. У долині Інду, найстаріші склади датуються 6000 до н.е., а єгиптяни вже на той час зберігали надлишкове зерно у "силосних" ямах як захист від поганих врожаїв. У Східній Азії, Янгшао в Китаї будували підняті зерносховища вздовж річки Жовта, близько 5000 до н.е., і з часом корейці (бл. 1000 до н.е.) та японці (бл. 800 до н.е.) також зрозуміли, як це робити. У сучасних часах зерносховища - як і все інше - стали більшими, автоматизованими та складнішими; багаті землі Сполучених Штатів та Росії, зокрема, вкриті великими силосами та зернопідйомниками, щоб допомогти годувати маси цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гурдвара (що означає "ворота до Гуру") - це сикхівський храм, але всі віруючі запрошені там молитися за своїм власним обрядом. У гурдварі традиційно є великий зал (Дарбар Сахіб), де виставляють Гуру Грантх Сахіб, та Лангар, де відвідувачі можуть скористатися безкоштовною їжею, яку пропонує спільнота сикхів. Егалітарний комплекс може також мати дитячий садок, бібліотеку, лікарню та / або класи. Перший сикхівський гуру, Нанак Дев Джі, побудував першу гурдвару в 1521 році на березі річки Раві у Пенджабі ... так говорить легенда. Перші гурдвари були місцями для вірних, щоб збиратися, щоб почути поточного гуру та співати пісні про Вахегуру (вільно, "Бога"). Це був шостий сикхівський гуру, хто нарешті назвав такі місця "гурдварою". Оскільки медитація та вивчення священних писем центральні для сикхізму, гурдвара є важливою для "правильного" морального та духовного розвитку сикха.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кораблі потребують доків; літаки потребують ангарів. Швидко доведено, що перші літальні апарати, які важили більше від повітря, потребують захисту від погодних умов, ремонту та постійного обслуговування, а все це найкраще робити в середовищі просторих споруд з дерева та тканини (тепер, практично всі ангари виготовляються з металу та / або бетону). Чим більший літак, тим більший потрібен ангар; ангари розміру XXL (більше 120 метрів у поперечнику) використовуються для зберігання найбільших літаків у світі: Airbus A380, Antonov 225 та Boeing 747. Але найбільші ангари в цивілізації були побудовані для дирижаблів, таких як Hangar 1 ВМС США, розташований на озері Гурст (місце катастрофи Гінденбурга). Від S до XXL ангари є важливими для роботи військових аеродромів та цивільних аеропортів в цьому швидкому ера (таким чином, ангари є головними цілями в будь-якій сучасній війні).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки грамотність закріпилася в цивілізації, було неодмінним зібрати читальний матеріал (книги, періодичні видання, карти, газети, свитки, таблички, документи різного роду) в одному місці - бібліотеці. Перші бібліотеки, такі як ті в Сумері, що датуються приблизно 2600 р. до н.е., були архівами глиняних табличок, покритих клинописом. У бібліотеці Ашшурбаніпала в Ніневі відкопали понад 30 тисяч глиняних табличок, включаючи Епос Гілгамеша. Бібліотека Александрії була найвеличнішою і найважливішою бібліотекою у класичному світі, але її спалили - це, здається, доля більшості великих бібліотек. Під час темних століть в Європі, бібліотеки розквітали під владою мусульманських арабів, які значно сприяли їхньому набуттю текстів зі всього відомого світу завдяки розробці паперу. Хоча багато з цих історичних бібліотек були відкриті для всіх, засновання безкоштовних, публічних бібліотек прийшло з Британським Законом про Бібліотеки 1850 року, який став багатством для грамотних (близько 76% у 1870 р.), незалежно від їхнього походження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Море - небезпечне місце, наповнене мілинами, мілководдями, рифами та скелями, що чекають на небачених кораблів, щоб занести їх до глибин. А втомленій команді може бути важко знайти безпечну гавань. Тому в давні часи, незабаром після того, як люди почали плавати, запалювали сигнальні вогні, щоб вести кораблі від небезпеки до порту. Оскільки такі сигнальні вогні були б ще більш видимими, якби були підняті вище, "маяки" почали будуватися першими морськими цивілізаціями на носах. Найвідоміший з давніх - Фарос у Александрії, звичайно, який керував кораблями у те, що колись було найбільшим морським портом у світі. За дві тисячі років маяки будувались там, де було потреба в тому, щоб мореплавці не потопали і не загубляли вантажівки. Камінь, дерево та цегла змінилися на будівництво зі сталі та бетону, а вогонь з лампами з дуговим випромінюванням, але принцип залишається тим же.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мадраса (мадраса на арабській або медресе на турецькій мові) - це світський навчальний заклад, хоча часто з релігійною складовою. Мадраси спеціалізувалися на медицині, праві, науці, філософії, релігії або освіті жінок. Інші також викладали логіку, світову історію, іноземні мови, математику, мистецтво та порівняльну літературу. Перша мадраса, Гама'ат аль-Каравіїн, була заснована в 859 році Фатімою аль-Фіхрі, дочкою багатого купця. Під час правління династій Фатимидів, Айюбідів і Мамлюків практика спонсорської підтримки мадрас розповсюджувалася серед правлячої, заможної еліти по всьому Єгипту та Близькому Сходу. Перша османська мадраса була заснована в 1331 році в Ізніку та слідувала традиціям сунійського ісламу. Мадраси турків та арабів, які несли найкращі знання Класики, допомагали зберігати їх та розвивати власні винаходи, тим часом як Європа помітно відставала від них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від того, чи називають їх Суки (арабською), базарами (перською), меркадо (іспанською) чи паленгке (філіппінською), ринки існують з тих пір, як фермери мали виликий урожай, а торговці мали товари, які можна продати місцевим мешканцям. Хоча примітивні ринки можуть працювати за системою бартеру, але приход появи писемності та монет зробив ринки прибутковими та незамінними для цивілізації. Ринки розташовувалися в містах, які були центрами транспорту та споживання, навіть якщо останні були поза світовими маршрутами. Ринки в Тебе, Вавилоні, Афінах, Римі, Бангкоку, Марракеші, Лондоні, Делі, у всіх місцях та на всі часи пропонували екзотичні, інноваційні та повсякденні товари для продажу. Їх форма та стиль можуть відрізнятися драматично - плавучі ринки, криті ринки, вуличні ринки, нічні ринки, ринкові майданчики і т.д. - але мета одна: забезпечити прибуток для торговців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У протистоянні до величних кафедралів та церков Католицької Церкви, протестанти вважали, що поклоніння повинно бути серйозним та не відволікатись на мистецтво. Тому деякі Конгрегаціоналісти поклонялися в зборах - простих, незадекорованих будівлях, зведених з місцевих ресурсів (зазвичай дерева та каменю). У Новому Світі соціальним та культурним центром для більшості протестантських колоній був збірний дім, який служив як місце поклоніння та загальнодоступної дискусії для поселенців. Для багатьох ранніх квакерів, менонітів, унітаріанців, пуританів, баптистів та інших побожних людей збірний дім також виступав як фактична міська рада, де велися політичні дебати, голосування та приймалися рішення. По всій атлантичній узбережжі колоній першою публічною будівлею, яка зводилася, був зазвичай збірний дім. Як тільки розрив між церквою та державою став широко поширеною принципом в нових Сполучених Штатах, всі ці збірні діми були перетворені на міські будівлі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо цивілізація має професійну армію, то їй потрібні професіонали, які керуватимуть нею. (Це допомагає, але не гарантує, що така дорога армія не буде витрачена марно.) Військова академія - це заклад "вищої" освіти у "мистецтві" війни, присвячений підготовці офіцерів. Перші військові академії були засновані на початку XVIII століття в Європі (найстаріша - Королівська військова академія у Вулвічі в 1720 році) для підготовки офіцерів у "технічних" галузях армії, таких як інженери та артилерія. У Франції було засновано École Royale Militaire в 1751 році, першу у світі, яка пропонувала загальну військову освіту. Протягом покоління Прусія, Росія, Австрія, Швеція та більшість менших європейських держав мали військові академії, які підготовляли офіцерів армії. А чому б не починати вчити хлопчиків способів війни, так що були створені приватні школи для підлітків-кадетів в Великобританії (наприклад, Welbeck College), Франції (Сен-Сір наприклад), США (Valley Forge Military Academy та інші), Росії (військові школи Суворова) та інших країнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки люди, здається, є забудькуватими – або, можливо, просто егоїстичними – вони ставлять пам'ятники, щоб вшанувати всілякі речі – «важливі» людей, події, перемоги військових, божества або навіть художніх персонажів (наприклад, пам'ятник Пітеру Пену в Кенсінгтонських садах). Здається, що вони особливо люблять ставити їх у середині міст, щоб кожен міг їх побачити та йти чи їхати навколо. Пам'ятники бувають різних форм і розмірів, красиві та жахливі. Тріумфальні арки, колони, обеліски, пам'ятники та ценотафи можна знайти майже в будь-якій великій міській метрополії, припускаючи, що вони надихають мешканців міста на громадянський та національний гордість. Або, як це зазвичай буває, служать гніздувальними місцями для голубів та впізнаваними фонами для туристичних фотографій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ісламський фікх (правове вчення) має жорсткі вимоги та стандарти для будівлі мечеті, і ті місця поклоніння, які не відповідають цим вимогам, вважаються лише мусялами («будинки зібрання»). Згідно з шаріатом, коли мечеть офіційно визначається священним місцем, вона залишається такою до Дня Суду (Яум ад-Дін). Найстаріша та найбільша мечеть у світі, Масджід аль-Харам, була побудована в місті Мекка близько 638 року; вона охоплює святе місце Кааба, найсвятіший з усіх місць у Ісламі. Сам Пророк заснував інші мечеті, зокрема, ту в Медині. Звідти мечеті - з їхніми відмінними куполами, мінаретами та молитовними залами, які очолює імам - були поширені мечами вірних по всій Аравії, Близькому Сході та Північній Африці протягом VII століття. Перша мечеть, побудована на Сході, в Сіані, датується серединою VIII століття. Мечеть є місцем молитви, благодійності та навчання і є фізичним серцем ісламської цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мистецькі музеї (або галереї мистецтв) є загальнодоступними просторами, оплачуваними громадськістю, зазвичай у формі податків, для зберігання творів мистецтва, призначених для підвищення духовного розвитку та настрою мас. Об’єкти мистецтва можуть набувати багатьох форм: картин, ескізів, скульптур, кераміки, металевих виробів, друківок, а тепер навіть відео. Можливо, першим таким спробою приведення високої культури до громадськості було створення Amerbach-Cabinet в Базелі в 1671 році (тепер Kunstmuseum). Але ідея таких колекцій для загального духовного розвитку дійсно набула поширення в період Ренесансу, з такими галереями як Капітолійська, Ватиканська та Уфіцці. Ще одна хвиля створення культових колекцій була відкрита в 1700-х роках: Ермітаж, Прадо, Лувр та перший американський музей – Музей Чарльстона, в 1773 році. Лувр був створений в 1793 році, вскорі після Французької революції, коли королівська колекція мистецтва була оголошена власністю народу, розпочавши тенденцію забирати мистецтво з рук багатих та виставляти його на гарному дисплеї для громадського огляду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди створюють багато сміття. Вони також захоплюються старим сміттям і тому створюють музеї. Музей це будівля, призначена для зберігання найдорожчих цивілізаційних скарбів для загального перегляду. Є музеї, які містять колекції мистецтва, а є музеї, які відображають викопні рештки, історичні предмети чи цікавинки поп-культури. Також є музеї, які містять костюми, коштовності, зброю, гаджети чи майже все, що може зацікавити людей, які проходять через їх зали. Найстарішою відомою колекцією цікавинок, представленої на виставку, була колекція музею Еннігальді-Нанни, близько 530 року до нашої ери, яка мала достатньо відвідувачів для того, щоб потребувати написів до предметів (це був натяк для археологів, що руїна була музеєм). Але сама ідея таких колекцій для загальної освіти дійсно набрала обертів під час Просвітницького руху, засновуючи Королівський Арсенал у Тауері в Лондоні, Музей Краси та Археології в Безансоні та Кунсткамеру в Санкт-Петербурзі. Ці та інші музеї тепер майже такі ж історичні, як і сміття, яке вони відображають.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Технічно, "пагода" - це стиль будівлі - багатоповерхова вежа з виступаючими дахами, а не будівля, але для невігласів вона стала загальним терміном для релігійних споруд на Далекому Сході, головним чином буддійських, а також даоських, шінтоїстських і конфуціанських. Походження структури пагоди можна прослідкувати до ступ Непалу 3 століття до нашої ери. Звідти архітектурний стиль поширився по всій Китаю та Східній Азії, де буддисти використовували його для своїх будівель, що містили святині та тексти. Для буддійських місіонерів, паломників і священиків ці пагоди стали центрами їх віри на Землі, з великою кількістю зображень Гаутама Будди. Матеріали будівництва та оздоблення, від простого до розкішного, широко варіювалися від регіону до регіону та віри до віри. Однак, пагоди традиційно мають непарну кількість рівнів, з відомим винятком 163-футової "химерної пагоди", побудованої сіром Вільямом Чемберсом у К'ю-Садах в Лондоні в 1762 році, вважається винахідливою англійцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки певний вождь перетворився на короля, він (або вона) почав мріяти про велич. Жити в хатинці, як усі інші, більше не задовольняло. Палац - це резиденція правителя цивілізації. Термін є дещо анахронічним, оскільки сьогодні все може називатися «палацами», навіть азартні ігрові заклади. В даний час більшість правителів живуть у вишуканих будівлях, які називають щось на зразок «Білого дому» або «Урядового будинку», але ефект той самий. Палаці (і їхні сучасні еквіваленти) призначені для трьох речей: забезпечення правителю доступу до людей та засобів комунікації, необхідних для управління, захисту лідера від нападу та надання суб'єктам та іноземним відвідувачам уявлення про важливість та приголомшливу самовпевненість лідера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Єдиним завданням електростанції (або електроцентралі, генеруючої установки чи електростанції) - будь то гідро-, атомна, сонячна, на викопному паливі, припливна чи інша - є задоволення жадібного апетиту суспільства до електроенергії, який розвинувся протягом останніх 160 років. Незалежно від форми, принцип однаковий: перетворюйте один тип енергії на інший, щоб люди могли насолоджуватися своїм комфортом. Першу електростанцію було розроблено і побудовано бароном Вільямом Армстронгом у 1868 році (коли вчені ще гралися з електрикою в лабораторіях) в Крегсайді; вода з озера використовувалася для приводу динамо, а отримана електроенергія живила лампи, опалення, водонагрівачі, ліфт та інші дивні пристрої в його недалекому майні. У січні 1882 року в Лондоні була запущена перша публічна електростанція, а в вересні Перл-Стріт Станція розпочала роботу в Нью-Йорку, забезпечуючи електроенергією нижній Манхеттен. Хоча Перл-Стріт Станція згоріла в 1890 році, було вже пізно - люди підсіли на електричні лампи, і тепер у США працює понад 7300 електростанцій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дослідницька лабораторія - це інститут, присвячений високорозвиненому вивченню певної тематики, якою можуть бути медицина, фізика, хімія, робототехніка, екологічна енергетика або нові продукти для телевізійних реклам. Такі лабораторії можуть фінансуватися державою або керуватися багатими корпораціями, що шукають прибуток; дослідницькі лабораторії можуть бути пов'язані з університетами або функціонувати незалежно від академічних меж та етики. Доволі очевидно, що "ефективні" дослідницькі лабораторії є майбутнім досліджень у кожній галузі. У міру того, як розуміння світу людством розвивається, дні присвяченого вченого, який працює сам в своєму підвалі та кричить "Еврека!", майже минули. Яке б нове розуміння ми не здобули про природний світ, яку б нову технічну іграшку ми не знайшли, яке б покращення нашого щоденного життя не настало, які б жахи не були звільнені, вони, ймовірно, з'являться у дослідницькій лабораторії, будь то великій (Великий адронний колайдер ЦЕРН) чи малій (комп'ютерне моделювання).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сайти давніх портів обиралися з метою максимальної доступності до земельних та річкових маршрутів, захисту закріплених суден та максимізації портових зборів - Гуанчжоу в Китаї, Пірей для Афін, Каноп для Єгипту, Лотал для Харапану, Остія Антика для Риму. Більш ніж просто гавань, морський порт пропонував усі необхідності для морських суден та їх екіпажів: майстерні з кордажу та столярних робіт, доки та схилові доріжки, бари та борделя, склади тощо. Морські порти Європи були точками запуску для дослідження та колонізації світу, а також морськими базами, які відіграли вагому роль у військовій історії. Торгові імперії з'являлися та падали, пов'язані з долею своїх морських портів: Фенікія, Срівіджая, Португалія та інші. Незважаючи на те, що вони менш поширені, ніж ті, що стикалися з морями, внутрішні порти, такі як Новий Орлеан або Калькутта, надавали великим регіонам доступ до океанів. Сьогодні великі порти світу - Порт-Саїд, Гамбург, Шанхай, Мельбурн, Сантос, Гонконг, Лос-Анджелес та Ванкувер, щоб назвати декілька, є лісом кранів, лабіринтом доріг і залізниць, містом складів та резервуарів, присвячених отриманню прибутку від експорту та імпорту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Помістіть достатню кількість людей та тварин на одному місці, заасфальтуйте вулиці, допустіть дощ ... і потреба у системі водовідведення стає очевидною. Принаймні, це стало очевидним для індійців; найдавніші закриті каналізаційні системи, що були відкриті археологами, були знайдені в руїнах цивілізації Інду. Складності виникали завжди щодо того, куди вивозити відходи та стічні води; велика каналізаційна система Cloaca Maxima в давньому Римі, вважалася інженерним дивом, і вона використовувалася для виливання в Тибр (сподіваємося, вниз по течії від місця, де була забезпечена питна вода для міста). У багатьох місцях природні водойми закривалися та використовувалися як каналізаційні системи; річка Fleet у Лондоні є одним з таких випадків. З появою Індустріальної революції та вибухового росту міст у початку 19-го століття багато цивільних інженерів закликали до будівництва інтегрованих, цілеспрямованих систем водопостачання та водовідведення; "Великий сморід" 1858 року в Лондоні призвів до створення першої "сучасної" каналізаційної системи, фінансованої Парламентом, і стала основою для всіх інновацій в каналізації з того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перші відомі верфи - датуються близько 2400 р. до н.е. - були знайдені в руїнах Лотал в штаті Гуджарат, Індія. "Naupactus" означає "верф" у грецькій мові; не дивно, що це давнє місто відоме своїми воєнними кораблями. Кожна нація з претензіями на імперію мала свої верфи. Кораблі були одним з перших масово вироблюваних предметів; століттями до дивовижної промислової революції Арсенал у Венеції міг виготовляти торгові або воєнні судна за день, використовуючи заздалегідь виготовлені та стандартизовані деталі на лінії монтажу. З інтродукцією залізних та сталевих суден верфи стали схожі на фабрики, з величезними сухими доками для виготовлення найбільших океанських суден у світі ... але на це потрібно було більше одного дня. На просторі верфі Harland &amp; Wolff у Белфасті RMS "Титанік" був заложений у березні 1909 року, а випущений на воду в травні 1911 року, залишаючи майже рік до завершення і його печально відомого першого рейсу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щоб заспокоїти бога (або богиню), побудуйте святиню. Чи просту - великий камінь на галявині в лісі поруч із потоком - чи складну - мармуровий будинок з піднесеними арками та канівцями - мета одна: місце, куди вірні можуть здійснювати паломництво та приносити жертви. Незмінно місцем, де якийсь пророк (або, можливо, просто святий) здійснив диво, отримав відкриття, звернувся до мас, або піднявся до якоїсь форми неба, пейзаж цивілізації заповнений святинями. Ці святі місця є складовою практично кожної релігії, але їх зазвичай зносять, коли нова релігія завойовує місцевість, і нового бога потрібно заспокоїти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Те, що казарми для кавалерійських солдатів, стайні були для їхніх коней. Справді, кінні війська зазвичай мали кращих коней і мулів, ніж селяни, які про них дбали. У більшості місць стайні також включали казарми кавалерійського загону, від імперської римської турми до домашньої кавалерії Британії. Окрім стайень, кормушок, кімнат для зберігання кормів та приміщень для працівників (якщо вони не спали зі своїми конями), військові стайні також забезпечували великі загони для тренувань і навчань, і, звичайно, були кімнати ветеринарів. З часом, у деяких місцях, таких як Англія, термін "стайня" навіть почав використовуватися для позначення штабу кавалерійського полку. Окрім військових стайень на суходолі, зазвичай були королівські стайні і конюшні, де зберігалися особисті коні та карети монарха; зазвичай там був якийсь вид кінних королівських сторожів. Сьогодні більшість кавалерійських стайень були замінені менш гламурними "автомобільними гаражами"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стадіон є кращою версією колізеюму з великим вибором закусок та більшою кількістю туалетів. Найстаріший відомий стадіон, під відкритим небом, призначений для поклоніння спортивним змаганням, знаходився на заході Пелопоннесу та служив місцем давніх Олімпійських ігор, які були проведені у 776 році до н.е. Грецькі та римські стадіони були знайдені в руїнах багатьох міст, що свідчить про їхню культуру змагань. Зі зростанням відпочинку та популярності організованих спортивних ігор у вікторіанську епоху, зокрема футболу (футболу для невихованих) в Європі та бейсболу в Америці, стадіони будувалися з запаморочливою швидкістю по всьому світу. Більшість з тих стадіонів промислового віку були збудовані з дерева, як наприклад на Ленсдаун Роуд у Дубліні (1872-2006) чи на Південному кінці Майдану у Бостоні (1871-1914). Ці дні, сучасні стадіони з бетону та сталі можуть вмістити понад 100 тисяч кричущих, неприємних вболівальників для спортивного матчу, рок-концерту чи політичної зустрічі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли гармата прийшла до бойових дій, ті старі, високі, прямі міські стіни не дуже добре встояли. Благодаря безжалісній війні в Італії під час Ренесансу, військові інженери там розробили «зірковий фортецю» (більш правильно, слід італійський) в середині XV століття н. е. Дизайн зіркової фортеці очевидний з будь-якого нарису: плоска, низька і товста структура з нахиленими стінами, складена з багатьох трикутних бастіонів, розташованих таким чином, щоб забезпечувати одне одному прикриття вогнем, всі оточені гласисом, щоб відбивати кулі гармат, та ровом, щоб стримувати інфантерію. Зіркові фортеці були використані Мікеланджело в його оборонних проектах для Флоренції, а пізніше концепції були удосконалені інженером Перуцці (для Сієни) та автором Скамоззі. Проти частих нападів французів та Габсбургів італійські міста швидко позбулися традиційних укріплень і оточили свої міста зірковими фортецями. Ефективний дизайн поширився з Італії в 1530-х та 1540-х роках, щоб стати стандартом по всій Європі до часу великого військового інженера Вобана.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після того, як вони позбулися своїх язичницьких звичок, стовпові храми стали дерев'яними конструкціями на основі стійок, які були побудовані по всій середньовічній Скандинавії, коли вікінги перейшли на християнство. Тільки в Швеції оцінюють, що майже тисячу стовпових храмів розкидані по всій країні, а найдавніший з них датується серединою 1100-х років. Крім релігійної функції, вони часто використовувалися як зал зустрічей, культурні центри, судові будівлі та навіть як ринки. Ранні стовпові храми були обгороджені палисадом, з круто нахиленими дахами для зняття важких снігів. В храмах були складні дерев'яні різьблення, зазвичай християнського дизайну, але іноді зображували язичницьких героїв та міфи. Пізніше, лише кутові стовпи встановлювалися в землю, а раму перекривали дошками. Наразі залишилось стояти 30 стовпових храмів, із яких лише два знаходяться за межами Норвегії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Біржі існують для людей, які люблять гральний бізнес, спекулюючи на зростання та падіння вартості "акцій" - часток власності у "публічних" компаніях. За порадами брокерів, які завжди отримують плату, будь-хто може торгувати акціями, облігаціями або іншими цінними паперами. Практика має своє походження в створенні торгових облігацій італійськими банками в епоху Відродження, кредиторської ставки в компанії або підприємстві (наприклад, торговий рейс). Голландська Вост-Індійська компанія, створена в 1602 році, стала першою корпорацією, що розміщувала акції на продаж, запропонувавши відстрочені дивіденди (частину щорічних прибутків) для спекулятивних інвестицій будь-хто, хто міг собі це дозволити. Усі ці нові середній клас люди не могли відстояти і досить швидко інші компанії робили те саме. З часом англієць підозрілого походження на ім'я Джон Кастейнг, працюючи з кав'ярні Джонатана, почав регулярно публікувати список цін на акції та товари та діяти брокером за плату; це позначає початок Лондонської фондової біржі. Практика, не дивлячись на "бульбашку Південних морів", "тюльпанну манію" та всі інші обмани та скандали, існує з тих пір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо ви потрапите до долини Святого улоговиння та опинитесь у селі Шінґардар, ви побачите величезний кам'яний купол, який височіє над маленьким містечком, яке само за собою зникає порівняно зі стоячими за ним горами. Ця споруда – ступа, яку збудував буддійський король Свату між другим і третім століттям нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Буддійські королі не будували великі куполи просто так, заради задоволення - ступи, побудовані по всій Азії, були пам'ятками, які з'явилися спочатку в Індії у четвертому столітті до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Багато ступ насправді містять реліквії, що пов'язані з Буддою, його життям та його учнями. Інші, як от 108 ступ Нінся у Китаї, були побудовані з якоюсь теологічною значимістю на увазі або зі сподіванням на потенційні духовні користі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Багато хто зазнавали, але історія була дещо жорстокою до ступ Азії: багато з них постраждали через конфлікти та катастрофи, що призвели до пошкодження їх куполів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мбанза означає "місто" на Конголезькій мові, або, в деяких випадках, просто "поселення". До приходу португальців на центральній Африці, М'банза Конго вже була великим містом, багатим на торгівлю та ремесло, але більшість населення жила в долинах, що оточували його у житлових кварталах - можливо, до 100 тисяч людей. Хоча у цих маленьких містах могла бути ринок та майстерня, важливі речі - церкви, палац, школи, клініки, податкові офіси - розташовувалися у столичному місті на вершині гори. Вони були пов'язані з М'банза Конго кількома дорогами, що виводили на підніжжя гір, і вони були досить переповнені у такі часи, як святкові дні та дні податків. Усе це в 1648 році, за словами відвідувача Франческо да Рома. Отже, Конголезькі не тільки дали громадянство передмістям, але й "час пік"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційно термін "синагога" (грец. "збори") використовується для опису всіх єврейських храмів і є місцем як молитв і вивчення Тори. Молитва відбувається в головному залі - святині. Молитву може очолювати рабин ("вчитель"), але не обов'язково, і багато синагог не мають рабина. Громадські молитви можуть відбуватися, коли збирається "міньян" (десять євреїв). Хоча синагоги існували до знищення Другого храму в Єрусалимі в 70 році, один з його рабинів - Йоханан бен Заккаї - пропагував ідею створення окремих молитовних будинків, де би зібралися розкидані євреї. Таким чином, з того часу будь-який окремий єврей (король, багатий покровитель, вчений тощо) або група євреїв (сефардські, хасидські, караїмські, ортодоксальні, реформні тощо) може заснувати свою синагогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Храм - це споруда, призначена для духовних занять - молитви, спілкування з богом, жертвоприношення тощо, присвячена божеству. Практично в кожній організованій релігії є храми певного роду; на відміну від святилищ, це заплановане побожність, сила Бога зроблена явною. Храми також є комерційні структури, з усіма десятинами та пожертвами, і служать для годування, одягання та підтримки священиків, жерців, дів вістал, монахів, рабів тощо. Найстаріші відомі храми, знайдені в Месопотамії, датуються X віком до нашої ери і є простими справами. Але з часом храми стали все більш складними та величними, і мали значний вплив на цивілізацію - такі як Храм Карнак в Фіванському місті, Партенон в Афінах, Храм Магабоді в Біхарі або Храм Церкви Ісуса Христа Святіших останків в Солт-Лейк-Сіті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інститут вищої освіти з часів першої половини XI століття, сучасний університет має свої коріння в католицьких кафедральних та монастирських школах, які діяли з VI століття. За винятком Університету Парижа (заснованого близько 1150 року), більшість ранніх університетів були створені королями та королевами країни - у Болоньї (1088), Оксфорді (1167), Модені (1175), Кембриджі (1209), Падуї (1222), Кракові (1364) та багатьох інших - як альтернатива (і обмеження) католицьким школам. На відміну (і відповідь) на Католицьку Церкву, ці державні університети провозголошували академічну свободу; першою такою була Конституція Habita від 1155 року університету Болоньї, яка надавала права та захист вченим, які навчаються там, що гарантував Священний Римський імператор Фрідріх I Барбаросса. Університети пропонували вивчення права, медицини, логіки, філософії, певних наук та класики тоді; зараз молоді вчені можуть отримати ступені у буддійській літературі, біоінженерії і навіть дизайні ігор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До появи речовин, таких як порох, бомбардувальні літаки та ядерні ракети, міські стіни були досить важливими, якщо місто хотіло залишатися неприкосновеним. Якщо місто хотіло захистити своїх громадян від барбарів на воротах та зберегти своє майно, воно потребувало відносно міцної стіни, що оточувала його. Сумерське місто Урук є найстарішим відомим поселенням, що повністю оточене стіною, у цьому випадку, як стверджується, побудованою бог-царем Гілгамешем. Деякі з ранніх поселень в долині Інду, такі як Кот Діджі, мали масивні стіни з каменю та цегли для захисту. З іншого боку, якщо місто було заселене вражаючими воїнами, воно загалом могло обійтися без стін - Спарта та Рим протрималися кілька століть, перш ніж були побудовані стіни. Сьогодні, ті частини міських стін, які залишилися, або ігноруються, або вважаються "місцевим колоритом."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Буддійські монастирі в Камбоджі, Таїланді та Лаосі називаються "wats" (санскрит "обмеження"). Wat часто включає школу, тому що він є як святинею, так і місцем освіти. Wat, як правило, складається з храму зі статуями Будди, молитовної кімнати, кімнати з релігійними текстами, павільйону для відпочинку, бібліотеки, читальної зали, дзвіниць, барабанних веж і житлових приміщень. Wat поділяється на два типи: ті, які отримали wisungkhamasima (королівське покровительство) і ті, які не отримали (samnak song). Вони розкидані по всьому Південно-Східній Азії, а архітектурні стилі є різноманітними, як народи, хоча житлові приміщення для монахів і ноунітів завжди відокремлені від святих споруд. Часто прикрашені й позолочені, wat є одними з найвизначніших і історичних споруд у регіоні, включаючи відомий Angkor в Камбоджі, побудований наприкінці XII століття за патронату короля Сур'явармана II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Водяна млин використовує потік води, щоб приводити у рух водяне колесо, яке зубчастою передачею забезпечує рух інших коліс для помелу, прядіння, пиління чи молотіння всього чого завгодно: зерна, деревини, текстилю, руди, металу, паперу та ін. Більшість людей сприймає водяні млини як млини для меління, які придатні для виробництва борошна з зерна... й це, безумовно, є найдавнішим типом. Грецький інженер Філо з Візантії (бл. 280-220 р. до н.е.) залишив опис роботи водяного млина; римський архітектор Вітрувій запропонував перший технічний опис будівництва млина, який мав колесо з підводним приводом і зубчастою передачею. Водяний млин був настільки корисним, що до часів Темряви було можна знайти його біля кожного поселення, і (на відміну від багатьох знань, які згубилися) європейці зуміли зберегти основні знання для будівництва та експлуатації водяних млинів. Пізніше, парова і електрична енергія замінили водяну рушійну силу, бувши більш ефективними та економічними; сьогодні лише варвари використовують справжні водяні млини для помелу свого зерна і пшениці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Майстерня призначена для роботи... тобто для роботи з деревом, металом, склом, керамікою та будь-чим іншим, що потрібно для створення цінної речі. Укомплектована інструментами та простою механікою, майстерні були оселями майстрів-ремісників, які виготовляли все, від дверей до ручок, від скляних виробів до подков для коней (ковальська майстерня - це один з типів майстерень). Давні майстерні відносяться до найранніших поселень цивілізації, відзначаючи людину як "homo faber". У середні віки "економіка" майстерень була добре організована, практики поступово ставали все більш жорсткими - як у випадку системи навчання на підмайстеря, коли молоді хлопці були пов'язані з майстрами-ремісниками, які навчали їх складнощів майстерності. Термін навчання зазвичай становив сім років, після чого підмайстер став майстром і міг отримати свою власну майстерню (те, хто цього не зробив, став подорожнім ремісником). Однак, Промислова революція знищила всю цю систему, оскільки фабрики могли масово виробляти товари дешевше (хоча й меншої якості).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найдавніший відомий зоопарк був розкопаний в Гієраконполісі близько 3500 р. до н. е. За словами археологів, він містив бегемотів, слонів, гарте-бістів, бавінів та диких котів. У XII столітті до н. е. китайська імператриця Танкі мала "дім оленів", а пізніший Вен Чоу створив 1500-акровий зоопарк. Александр Македонський висилав живі екземпляри незвичайних тварин до Греції для демонстрації, а більшість римських імператорів мали значні колекції тварин для громадян. Людей завжди зачаровувало спостереження за тваринами в клітках, але ніхто не може точно сказати, що думають тварини, які дивляться на людей зворушливими очима; можливо, краще не знати. Найдавніший існуючий зоопарк, Тіргартен Шенбрунн у Відні, виник з колекції екзотичних тварин, яку підтримувала династія Габсбургів, і був відкритий для громадськості у 1765 р. н. е. Парк дикої природи Уїпснейд в Англії був відкритий у 1931 році як перший "сафарі-парк" з прокатом машин через територію зоопарку замість кліток.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>