<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>У Civilization VI будівлі більше не ув’язнені у центрі вашого міста, а можуть розкидатися по вашій території як частини округів. Карта стала важливішою, оскільки вам доведеться приймати важливі стратегічні рішення про розташування. Кампуси та святині отримують спеціальні бонуси від розташування біля гір, але тільки перші також отримують користь від неподалік розташованого дощового лісу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Політичне, культурне, історичне, комерційне та географічне серце міста ... принаймні, така теорія. У різних частинах світу, коли села переросли у міста, різні аспекти цих симбіотичних якостей цивілізації стали акцентуватися, зазвичай без довговічної передумови. Багато можна дізнатися про людей, блукаючи по центру міста. Рідко хто живе в самому центрі міста (до появи хмарочосів та кондомініумів); замість цього центром міста є "даунтаун", де виставлено на показ характер міста з його вражаючими пам'ятниками, величними парками, високими офісами, напруженими урядовими будівлями та іншими подібними речами. Часто це охоплює перший заселений район (прості будинки, які тепер зруйновані під час міської реконструкції), тому є найбільш історичним районом тепер розростаючогося міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У релігійно-орієнтованих цивілізаціях не є рідкістю те, що в деяких містах формуються релігійні "райони", де всі храми, монастирі, алтарі, церкви стікаються разом. Часто це відбувається на святому місці, де сталося диво, передано видіння чи відкриття. Одним з таких місць є найсвятіше місце в Ісламі - Кааба. Єрусалим - епіцентр святих місць. Також є Римсько-Католицький Ватикан - ціла свята містечко, побудована в середині Риму. Люди все ще здійснюють паломництва до таких місць, як Хадж до Мекки, денна молитва сікхів, щоб відвідати Золотий Храм у Амрітсарі або жадання побачити Гармонійну гору вибраними людьми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "кампус" походить з латинської мови і означає "поля", вперше його застосували до території, на якій була заснована університет Прінстон у 1746 році. З тих пір слово стало вживатися для позначення будь-якої університетської території, зазвичай ландшафтного дизайну (і, іноді, для показу претензійних корпоративних офісних комплексів). Традиція кампусу як особливого району, присвяченого навчанню, має свої коріння в європейських школах 12 століття, де викладачі та студенти жили разом у саморегулювальному, замкненому поселенні. Ці ранні кампуси з їх колективними правами та юридичними привілеями часто гарантувалися хартіями від князів або прелатів, а земля "дарувалася" містом, у якому вони знаходилися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли стародавні правителі вирішили, що їм потрібна професійна армія - а не купа доброзичливих фермерів, які збройні до зубів палицями - потрібно було десь її розмістити, коли вона не зайнята вбивствами та хаосом. Оскільки не добре мати солдатів серед звичайних людей, встановлювалися табори для проживання та навчання війська. Часто фортифіковані, з усім необхідним для добробуту армії - казарми, конюшні, склади, полігони та інше - ці табори могли бути досить вражаючими. На розквіті Римської імперії стандартизований військовий табір міг проживати та забезпечувати увесь легіон. Навіть римські закони та традиції забороняли будь-якому легіону навіть входити до міста - не погана ідея, поки Люцій Сулла не ввів свої легіони та не проголосив себе диктатором у 87 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Безпечний пристань, притулок від штормів, місце відпочинку та переоснащення, гавань. Як тільки люди почали плавати, появилася потреба в гаванях. Ранні цивілізації шукали природні гавані, і історія часто була визначена тим, де знаходилися ці морські поселення. З часом додавалися огорожі, моли, морські стіни, маяки та сухі доки, і морське дно прочищали, якщо це було необхідним, щоб зберегти гавань відкритою. Гавані були центрами торгівлі і морської війни, точкою виходу для досліджень і кінцевим пунктом для імміграції. З розвитком технологій тепер можна будувати "штучні" гавані для сучасних торговельних суден - такі як Гавань Лонг-Біч, створена з соляних боліт і прибережних заплав - з використанням бетону, сталі, копальних барж і насосних станцій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Аеродром - це місце, де, власне кажучи, літаки злітають та приземляються. Технічно, згідно з Міжнародною організацією цивільної авіації, "аеродром" - це "визначена зона на землі або воді ... призначена для використання цілком або частково для прибуття, відправлення та руху повітряних суден". Перший такий район, який повністю відповідав цьому опису, знаходився в Віри-Шательйоні, передмісті Парижа. У ті дні польоту будь-яка відкрита, досить рівна, трав'яна ділянка займала своє місце ... і придатна для цілей аеродрому. Це означало, що на відміну від сьогодення літаки могли злітати та приземлятися в будь-якому напрямку, коригуючи напрям вітру та погодні умови, не потребуючи нічого більше, крім вітряка або прапорця. Потім хтось мав розумну ідею додати асфальтовані злітно-посадкові смуги, і все це приземлення та зліт стало набагато складнішим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Комерційний центр" міста зазвичай означає центральний бізнес-район, де капіталізм та жадібність живлять фінанси міста. Тут розташовані ринки, банки та біржі, які збагачують кількох людей та стимулюють розвиток міста. З часом, розвиваючись з простої колекції місцевих фінансистів та корпоративних офісів, комерційний центр може стати навіть "глобальним фінансовим центром". Існує навіть система рейтингування таких глобальних центрів; до 2013 року Лондон займав перше місце в рейтингу Глобальних фінансових центрів, коли його замінила Нью-Йорк, а за ними слідували Гонконг, Сінгапур та Токіо. Жага до зиску, очевидно, є універсальною рисою цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Розважальний" район пропонує розваги для всієї родини, щоб забути про тяготи життя в міському середовищі. У деяких містах розважальний комплекс наповнений музеями, зоопарками та іншими пам'ятками культури; в інших це район театрів, пабів, музичних майданчиків та інших подібних закладів; а в деяких це центр спорту міста зі стадіонами та критими аренами. Незалежно від форми - чи то Quartier des Spectacles в Монреалі, чи район Te Aro в Веллінгтоні, або навіть St. Pauli в Гамбурзі - кожне цивілізоване місто має своє місце, щоб збуджувати щастя та гордість у своїх громадян, надаючи почуття соціальної ідентичності, яку сільська місцевість не може надати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли міська середня верства набула ознак "культурності" наприкінці XIX століття, вона вимагала більш вишуканих розваг, ніж примітивні види боїв, такі як медвежатництво та бокс без перчаток. Райони театрів стали відповіддю на це, зазвичай зосереджуючись навколо існуючих театрів та музеїв, які часто відвідували люди з верхньої соціальної верстви. Так, після переїзду Метрополітен Опера Хаус на Західний 39 та Бродвей у 1883 році, район Бродвею в Нью-Йорку побачив відкриття численних нових музичних залів та ресторанів. У ранні 1800-ті роки театральний район Лондона на Заході театрального округу розширився від Ковент-Гарденської королівської опери. З часом всі ті, хто на живиться театральним талантом, також були знайдені в театральних округах: студії звукозапису, радіостудії, агенти, продюсери та інші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Промислова зона (іноді евфемістично називається промисловим «парком») - це місце, де відбувається «важкувата» виробництво та доставка в сучасній цивілізації. Ще задовго до Промислової революції було звично розміщувати найшумніші, запахучі та небезпечні майстерні - дубильні, плавильні, убійні, тощо - за межами міських стін. Ніхто не хотів жити поруч з ними. Невідворотно розвивалася важка транспортна галузь для доставки сировини та вивезення готової продукції з цих районів; сьогодні промислові зони є перехрестям автодоріг, залізниць, аеропортів та морських портів. Інфраструктура зростала разом із зонами: склади, електростанції, водонапірні вежі, трубопроводи та комунікаційні мережі. І промислові зони продовжували рости разом із промисловістю; наприклад, Алея підвищення якості поблизу Едмонтону охоплює 318 квадратних кілометрів (близько 123 квадратних миль).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Містер Роджерс жив у ідеалізованому світі, так само, як Велика Пташка і Кукі Монстр. Насправді, райони рідко бувають такими функціональними соціальними мережами з дружніми цінностями, аспіраціями та культурою. З появою промислової революції вперше більше людей жили у містах, ніж на селі; оскільки транспорт був обмеженим та повільним, переповнені та нездорові тенементи з'явилися в таких місцях, як Лондон, Нью-Йорк та Берлін, щоб фабричні робітники та офісні службовці могли бути поруч зі своїм місцем роботи. Потім прийшли телефон та автомобіль; раптово середньостатистичні заробітчани могли втекти від переповненого та бідного життя в трущобах та переїхати в передмістя. У 1880-х роках Лондон був оточений планованими "вільницями", такими як Вемблі-Парк та Кінгсбері Гарден Віледж ... і незабаром такі ж "вільниці" з'явилися в більшості інших промислових міст.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Руїни акведуків - штучні водопроводи - були знайдені розкидані по стародавніх поселеннях по всьому світу ... Єгипет, Індія, Персія, Греція, Ацтека, а особливо по колишніх римських землях. Понад 415 кілометрів (близько 258 миль) акведуків привозили прісну воду до Римської метрополії для пиття та купання. Ці римські акведуки були дивами інженерії (враховуючи часи) і часто були з критими дахами, що служили як мости, коли вони переходили через яри та водойми. Хоча при проектуванні акведуків були певні проблеми з охороною здоров'я (зокрема, деякі використовували свинець для внутрішньої обробки), в загальному постачання відносно чистої води було благом для будь-якого міста, яке сподівається стати містом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зображення космодрому як входу до зірок викликає асоціації з пригодами та відкриттями, з наступним "великим кордоном" для цивілізації. Реальність виявляється набагато прозаїчнішою: це місце для запуску (і можливо висадки) ракет, схоже на морський порт для кораблів або аеропорт для літаків. Космодром складається з бурових установок, кранів, адміністративних будівель, центрів керування, резервуарів для палива та робочої інфраструктури. Першим постійним об'єктом для орбітальних пілотованих запусків став Байконур, який розпочався як військовий ракетний полігон в СРСР у 1955 році. Заохочений цим, Сполучені Штати швидко перетворили Центр випробування ракет повітряних сил у Кейп-Канаверал на запуск підорбітальних, а потім орбітальних випробувальних польотів з ракетами... і космічні перегони розпочалися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У давній Греції слово «акрополіс» буквально означало «верхнє місто». І саме таким воно було в Афінах, Коринті, Аргосі, Фіві та інших містах - частина міста, побудована на підвищеній території, часто на горі з крутими схилами, яка була надзвичайно обороноздатною. Якщо зовнішні стіни впадуть в руки вторгненців, на акрополі можна було зробити останній опір. З часом, у багатьох місцях, старий акрополь став ядром розкішного нового міста. Під час Архаїчного періоду в Греції, коли міста росли, а загроза від варварів зменшувалася, ці старі верхні райони пройшли міську реконструкцію, з храмами, театрами, форумами, палацами, урядовими будівлями та іншими спорудами, які замінили скромні доми, ринки, казарми та площі, які раніше займали вершину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У стародавньому Римі терми були великими комплексами для прийняття ванн, тоді як у багатьох римських віллах та палаців були приватні, обігрівані ванны. Терми були публічними, відкритими для всіх втомлених та брудних громадян, які потребували релаксу та очищення. Хоча планування дуже відрізнялося від римського міста до міста, взагалі в кожному був атріум для відпочинку та вправ, калдаріум (гаряча ванна), тепідаріум (тепла ванна), фрігідаріум (холодна ванна), аподітеріум (роздягальня) та інше. Дійсно чудові містили також судаторій (волога парна баня) та лаконіум (суха парна баня). Жіночі ванни були майже такими ж складними, але більш високо декорованими муралами та мозаїками. Після довгого дня у Колізеї, де відбувалася бійня, мало що може бути таким розкішним, як візит в місцеві терми.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зі старофранцузької мови, що означає "компанія купців", Ганза була добровільною конфедерацією купців та торговців, організованою у місті для захисту та полегшення комерції та транспорту. У торговельних портах Балтійського та Північного морів ці виробничо-торгові гільдії стали досить потужними та впливовими у XIII столітті, зі своїм центром у комплексах, також відомих як ханза. Найбільші райони ханзи не тільки містили адміністративні офіси конкуруючих гільдій, але й склади, майстерні, ринки, банки та все, що може приносити прибуток. Схоже, що перший такий комплекс був побудований у Любеку близько 1159 року для сприяння торгівлі між Західною Європою та ресурсоміцними районами північної Росії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У Східній православній традиції лавра (наприклад, Митрополича лавра на горі Атон в Греції або лавра Нямець в Румунії) - це монастир з клітками для пустельників, з центральною церквою та/або ректорієм. Можливо, найвідомішою є Александрівська лавра (довірте росіянам назвати святе місце на честь воїна) у Санкт-Петербурзі, де поховано багато знаменитих, але вже померлих росіян - окрім Невського, там є Єйлер, Суворов, Мусоргський, Чайковський, Достоєвський та інші. Перша лавра, яка, як вважають, походить з початку 4-го століття, з'явилася як поселення понад 600 пустельників біля Нітрії в єгипетській пустелі. У суворій еремітській традиції ці пустельник-монахи жили у віддаленому від людей житті, присвяченому молитві, часто супроводжуваному обітницями мовчання, цноти, медитації та/або посту. Це ще одне доказ того, до яких довжин можуть сягати деякі вірні, щоб бути спасеними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мбанза означає "місто" на конголезькій мові, та у деяких випадках - "поселення". На момент прибуття португальців у центральну Африку, Мбанза Конго вже була великим містом, багатим на торгівлю та виробництво ремесел, але більшість населення мешкала у долинах, що оточували місто, у житлових кварталах - можливо, до 100 тисяч людей. Хоча у цих малих містечках може бути ринок та майстерня, важливі речі - церкви, палац, школи, клініки та податкові офіси - були розташовані в гірській столиці. Вони були пов'язані з Мбанза Конго декількома дорогами вгору по схилам, і на них часто було дуже багато людей у святкові та податкові дні. Усі ці подробиці, як описав візитер Франческо да Рома, були в 1648 році. Таким чином, не лише конголезький народ надав підміської цивілізації, але й "час пік"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багато міст мають вуличні карнавали - особливо під час християнського періоду Великого посту - але тільки бразильці дійсно знають, як кидати догляд на вітер під час таких свят. Паради, концерти, виступи, маски та громадські бенкети (разом із великими кількостями алкоголю) живлять святкування. За словами застарілих постмодерних соціологів, карнавал як соціальна інституція надає більше, ніж тільки відпочинок від серйозності міського життя, він слугує релізом природних імпульсів, які загрожують соціальному ладу та дозволяє відстороненим групам зосередити увагу на соціальних конфліктах, уособлюючи їх у "безглуздих" діях. Незалежно від правдивості цієї інтерпретації, карнавал на вулицях Ріо-де-Жанейро є найбільшим у світі, приймаючи до двох мільйонів учасників щоденно в останні роки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Офіційно позначені як "Королівські доки HM" до кінця 1960-х років, британський флот зберігав ряд об'єктів по всьому світу, де його комісіонні кораблі могли базуватися, ремонтуватися, переоснащуватися та відновлюватися (якщо щось пішло не так). Перший - верф з будівництва кораблів, а також доковий двір, був позначений таким чином в Портсмуті в 1496 році, якраз вчасно, щоб потурбувати іспанців та французів на наступні кілька століть. Перший за межами Великої Британії: Королівський доковий двір в Антигуа-Енгліш-Гарбор у 1728 році. Протягом голландських війн, наполеонівських війн, колоніальних війн та двох світових війн королівські доки виконували важливу роботу. Але зі скороченою роллю Королівського флоту та руйнуванням імперії, у другій половині 20 століття ті Королівські докові двори, які залишилися відкритими, були переважно перетворені на помешкання та навчання морського персоналу.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>