<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Отримуючи [ICON_Culture] Культуру, кожен громадянський корабель розблокує нові соціальні політики, уряди, будівлі, райони або дива. Продвиження через Дерево Культури - потужний спосіб просування вашої цивілізації через час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У чорній дирі історії (тобто до написання записів) люди створювали різні складні економіки, що включали елементи праці, торгівлі та інвестицій. Економіка залишалася досить примітивною до 14 століття AD, коли Великий Голод (1315-1317) та Чорна Смерть (1348-1350) призвели до занепаду манорної системи через недостачу робочої сили, спочатку в Англії, а потім по всій Європі. Феодальні лорди потребували кріпаків для того, щоб зберігати свої маєтки в руху, тому почали наймати робітників; тим часом у містах, де цілі цехи були знищені, поява заробітної плати спонукала ремісників переїхати туди працювати за гроші, а не за просте існування. Усе це поклали основу для колоніалізму та меркантилізму - передвісників капіталізму. Саме Адам Сміт першим стверджував, що меркантилізм не є силою для економічного прогресу, а заважає в цивілізації, де праця є найважливішою валютою обміну.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ідеї теоретиків, таких як Сміт, були добре часовані, оскільки Індустріальна революція тільки розпочиналася, і новий економічний порядок з вільними ринками та оплачуваною працею вибухав. Було очевидно, що колоніалізм не був золотою шахтою, на яку сподівалися інвестори; натомість, нову шахту знайшли в механізації промисловості. Індустріальні капіталісти, що інвестували в нові форми виробництва та транспорту, могли акумулювати величезне індивідуальне багатство за одне життя, випереджаючи земельну знать та міжнародні банківські родини. Вперше в цивілізації прості люди могли стати багатими, не народжуючись у заможній родині ... з імперіями, побудованими на поті тисяч інших звичайних людей, готових працювати за гроші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сучасний капіталізм став першою системою, що скористалася всіма рівнями суспільства: зарплати зросли завдяки створенню профспілок, а рівень життя в промислових країнах експоненційно збільшився завдяки багатству доступних товарів, що вироблялися масово на заводах. Незважаючи на такі перешкоди, як Велика Депресія та нафтова криза 1970-х років, які привели до регулювання державою економічних практик у стилі Кейнсіанізму, капіталізм став новим світовим порядком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Близько 2550 р. до н.е. Імотеп збудував ступенеподібну піраміду для Діосера в некрополі Саккара; так було засновано "цивільну" (на відміну від військової) інженерію, будівництво речей для добра (вільно визначеного) громадськості. Хоча поєднання математики, фізики та менеджменту ще не мало своєї назви, інженерні проекти давніх людей були легендарними - система поливу Канат, Парфенон, Аппієва дорога, Великий китайський мур, ступи Джетаванарамая. Римські інженери-будівельники були особливо кваліфіковані в будівництві фізичної інфраструктури, що зробило Рим імперією: дороги, акведуки (такі як Понт-дю-Гар в Німі), мости (наприклад, понт Фабріцій у Римі), дамби, доки та системи поливу. Трактат "De Architectura libri decem" Марка Вітрувія, написаний близько 15 р. до н.е., був першою працею з цивільного інженерії та служив протягом середньовіччя як стандарт для будівництва громадських робіт... не бувши багато оригінальних думок в Європі протягом багатьох років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але речі оживали з Першою промисловою революцією та відкриттям нових будівельних матеріалів, інструментів та потреб. У початку 18-го століття вперше було використано термін «цивільна інженерія». І в 1747 року була відкрита перша школа цивільної інженерії в історії цивілізації: École Nationale des Ponts et Chaussées ("Народна школа мостів та шосе"). Незабаром ці завзяті цивільні інженери почали встановлювати різні речі по всій місцевості, змінюючи міський горизонт та забруднюючи сільську місцевість. Першу самовизначену у цивільній інженерії особу було Джон Сметон (який побудував маяк Еддістоун), а в 1818 році в Лондоні було засновано перше інженерне товариство світу - Інститут цивільних інженерів, головним чином, як виправдання для збирання разом, щоб пити і сперечатися. Перша ступінь в цивільній інженерії в Сполучених Штатах була присвоєна в 1835 році Інститутом політехніки Ренселаера. А в 1905 році першу ступінь в цивільній інженерії жінці було присвоєно Корнелським університетом - Норі Стентон Блатч Барні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Джин від прогресу вже навряд чи можна було знову закрити у пляшці</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Цивільна служба" - це відносно новий термін для опису досить старовинної концепції - бюрократії, складеної з навчених посадовців, які "ефективно" керують державою (оскільки очевидно, що перевантажений монарх не міг розраховувати на це самостійно). Фраза вперше з'явилася у британській адміністрації в Індії і стала популярною завдяки Серу Чарльзу Тревеліану століття тому, коли Велика Британія створила іспит для тих, хто хотів служити Короні (крім військової, звичайно).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Походження цивільної служби може бути відстежене до Китаю (вони ж винахідники паперу). Династія Цінь створила першу централізовану китайську імперію, тому з'явилась потреба в бюрократичному управлінні. Набір до цивільної служби базувався на рекомендаціях місцевих чиновників, а в 124 р. до н.е. імператор Хань Вуді створив імперський університет для навчання та тестування потенційних чиновників. На час династії Тан рекомендації стали менш важливими, а дедалі більше значення надавалося екзамену. Весь цей система розвивалася за правління Ву Цзетян та досягла свого піку за династії Сун. Екзамен випробовував запам'ятовування кандидатом Дев'яти класиків конфуціанства, а також його здатність складати вірші та використовувати каліграфію... очевидно, що бюрократам корисно вміти читати та писати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На Заході стандарти для наступних бюрократій встановили добре організовані римляни. Імператор Октавіан Август заснував імперську цивільну службу, запрошуючи освіченого верхового класу відіграти відповідальну роль у своїй адміністрації. Завдяки їхньому бізнесовому досвіду, вони були особливо придатні для управління далекими провінціями та переконаннямся, що римське правління не коливається. До часів Клавдія верхові конники могли розраховувати на хорошу кар'єру, ставши в кінці кінців прокурором ("агентом імператора"), а потім префектом, який міг служити закордоном або вдома, керувати від пожежних загонів до запасів зерна. Хоча деталі відрізняються протягом століть, в цивільній службі з того часу мало що змінилося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Історія всіх попередніх існуючих суспільств", написав Маркс у вступі до свого "Комуністичного маніфесту" 1848 року, "є історією боротьби класів". У тлумаченні історії Маркса та Енгельса, цивілізовані народи живуть у стані напруги через конкуруючі соціоекономічні інтереси між різними класами. Аристократичні режими падають перед режимами, заснованими на власності та власності, які в свою чергу падають на основі боротьби за значення власної праці. Ця думка, що боротьба класів забезпечує напрямок радикальних змін, є центральною для робіт як марксистів, так і анархістів, таких як Михайло Бакунін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як із усім, існує принаймні два способи розуміння терміну "класова боротьба", кожний з яких популярний серед змагаючихся теоретичних груп. Один підхід розуміє його як політичний рух, де одна з змагаючих груп вважає себе "класом" (отже, має класову свідомість) та свідомо прослідковує свої інтереси. У іншому випадку, класова боротьба невід'ємно виникає там, де один клас експлуатує інший. Таким чином, робітник, який скаржиться на неправедні умови, і начальник, який його покарає, зайняті класовою боротьбою, навіть якщо жоден з них не вважає себе членом класу. У останньому випадку, класова боротьба є постійною, щоденною складовою будь-якого промислового суспільства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ця теорія виникла з ідеї того, що люди передусім керуються своїми економічними інтересами. Це, в контексті промислової революції, призвело до необхідного зіткнення різних соціальних класів. У 19 столітті Маркс бачив правлячий клас, який мав володіти засобами виробництва - землею та її ресурсами, майстернями та фабриками, банками та школами. На іншому кінці спектру були справжні виробники багатства, ті, хто володіє мало, але може наполегливо працювати за мінімальну зарплату. Саме нерівність між капіталістичним класом та робочим класом підпалювала величезні ідеологічні розбіжності 20 століття та формувала сучасну цивілізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кодекс законів - це (більш-менш) систематична компіляція проголошень, яка претендує на те, щоб (більш-менш) вичерпно охопити те, що є прийнятним і неприйнятним в суспільстві - були властивість цивілізації з часів стародавніх царств Близького Сходу. Сумерський кодекс Ур-Намму (бл. 2100 р. до н.е.) та Вавилонський кодекс Гаммурапі (бл. 1760 р. до н.е.) є найстаршими відомими кодексами, які дозволяли громадянам знати, як їх правитель ставиться до неправильностей. Старий єврейський письмовий та усний Тора (бл. 1330 р. до н.е.) розкривав закон - релігійний та цивільний - для Обраного Богом народу. Але саме ті організаційні парагони справжньо узаконили цю концепцію, з Корпусом Юріс Ківіліс (складений з 529 по 534 рр. Нашої ери) імператора Юстиніана, встановлюючи, як вирішувати будь-який спір або ... ну, все. У Китаї останнім виключним імператорським кодексом законів був Великий Китайський юридичний кодекс зі своїми статутами 1907 року; незважаючи на близько 30 переглядів, він утримував цивілізацію від 1644 до 1912 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кодекси законів природно конфліктують з ідеєю автократії - правління за відповідним розсудом однієї особи. Це, наприклад, сформулювало ранні китайські дебати. Чи повинні, як аргументував Конфуцій, правителі підкорятися загальному кодексу, чи ж повинні, як твердили вчені-легалісти, бути вільними від таких обов'язків? Дискусія з часом була вирішена в Китаї, але в Європі середньовічні уявлення про божественне правління зробили прийняття таких кодексів рідкісним. Але коли феодалізм зник і дивні ідеї про рівність і націоналізм просочилися, було створено нове покоління кодексів, втілене в Пруському кодексі (1794), Кодексі Наполеона (1804) і Німецькому цивільному кодексі (1896). Останні два служили моделлю для більшості сучасних кодексів, що зараз використовуються. Крім того, більшість кодексів має два відмінні елементи: цивільний кодекс для вирішення суперечок між громадянами та кримінальний або пенальний кодекс для розбиранняся з тими, хто не замислюється про свою поведінку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ледве закінчився "Великий" конфлікт, як розпочалася "холодна" війна, зазначена економічним, політичним, ідеологічним, соціальним та культурним конфліктом ... підсилено загрозою отвергненого апокаліпсису ... між двома світовими сверхдержавами цивілізації. Альянс між Радянським Союзом та західними демократіями був зручним для перемоги над Гітлером ... як сказав Вінстон Черчілл: "Якби Гітлер напав на Ад, я б принаймні звернувся з позитивним відгуком до Диявола в Палаті громад". Але після того, як це було досягнуто, а СРСР захопив якомога більше Східної Європи, зіткнення між комунізмом та демократією (ні в чистому вигляді) стало неминучим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Незважаючи на заклики до війни з метою покінчити з загрозою, таких як "Операція Неможливе", кодова назва плану атаки на Радянський Союз, розробленого британським Джойнт Планінг Стафом за наказом Черчіля в кінці Другої світової війни, новообраний президент США Труман, що був підтриманий радниками, такими як Аверіл Гарріман і Джеймс Форрестал, вирішив взяти жорстку лінію з Москвою ... або принаймні жорсткіше, ніж Рузвельт. У лютому 1946 року довіреник з Москви Джордж Кеннан в своєму «Довгому телеграмі» відобразив американську політику «стримування», за якою світова держава буде захищати себе від "російських розширюючих тенденцій"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на ніколи не закінчуючіться кризи - Берлінську блокаду, угорське повстання, громадянську війну в Китаї, Карибську кризу, кроваві війни в Кореї, В'єтнамі та Афганістані - жодна з двох сторін не була готова зробити останній крок ... переважно через те, що обидві мали атомну бомбу в своєму арсеналі. Росія випробувала свою атомну бомбу у 1949 році; Труман оголосив, що Сполучені Штати побудують "супербомбу" (водневу бомбу); і Сталін відразу пішов по його сліду. Світ шляхом захмарної руйнації залишався на межі MAD (Взаємно Забезпечена Руйнація), поки сам Союз Радянських Соціалістичних Республік не розпався і не занепав у 1991 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колоніалізм - це історичне явище, яке охоплює тисячоліття і планету. Фенікійці та греки засновували колонії по всьому Середземномор'ю, а першим кроком у становленні частини Римської імперії часто була колонізація нових земель завоюванням. Але саме в середині та наприкінці 16 століття н.е. європейські держави - підштовхнуті швидким зростанням населення, технологічним прогресом, обмеженими економічними можливостями, військовою конкуренцією, релігійним фанатизмом та бажанням забезпечити прибутки від глобальної торгівлі - започаткували спрямовану на дослідження та колонізацію нових земель акцію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це була маленька Португалія, об'єднана королівством з 1385 року і відносно вільна від внутрішніх конфліктів (на відміну від більших націй), яка розпочала епоху колонізації. Намагаючись знайти багатство, обходячи Шовковий шлях та його мережі центрально-або південноазійських, арабських, отоманських та венеціанських посередників, вона створила колоніальні поселення та фортеці вздовж африканських узбереж. Але саме Іспанія взяла на себе першу велику земельну грабіжницьку кампанію. Колумб, намагаючись заробити гроші для фінансування нового хрестового походу, недооцінив довжину Землі на близько чверті, тому вважав, що може дістатися до Далекого Сходу, пропливши 2400 миль на захід. Замість цього він потрапив на кілька великих, багатих та відносно незаселених континентів, хоча він наполягав до своєї смерті, що дістався до Азії. Більше століття португальці та іспанці були єдиними володарями колоній у Новому Світі, але з часом Нідерланди, Франція та Англія також стали завойовувати території.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Така прибуткова була завоювання Америки, що "великі" держави не зупинилися на цьому. Вони звернули свою увагу на відомий світ, створюючи торгові пости, великі компанії та, нарешті, пряме контролювання регіонів Африки, Індії, Південно-Східної Азії та островів у Південно-тихоокеанському регіоні. Завдяки Королівській військовій флоті та багатьом гарматам, британці були особливо вправні в цьому. Нарешті, навіть колишні колонії (Сполучені Штати) та пізній вибух (Німеччина та Японія) зайнялися створенням колоніальних імперій. Незалежно від обґрунтування - фінансового, релігійного, расистського, політичного - кожна країна, яка могла, знайшла бездомних корінних жителів, яких "цивілізували" через колонізацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ідея збереження природних ресурсів може бути прослідкована за роботою Sylva, або розмовою про лісівництво, представленою Джоном Евеліном до Королівського товариства в 1662 році. Деревні ресурси в Англії були серйозно вичерпані - завдяки усім тим кораблям, будівлям та мостам - і Евелін стверджував, що рубки повинні бути управляними, а дерева повинні бути пересаджені на використаних ділянках. Жодна інша увага на довкілля не приділялась, окрім експлуатації його, аж до Прогресивного періоду, коли деякі люди намагалися переконати інших американців, що збереження недоторканості землі, води та дикої природи для майбутніх поколінь є їхньою громадянською обов'язком. Романтики, такі як Генрі Девід Торо, ідеалізували природу, навіть як прагматики, такі як Гіффорд Пінчот (перший голова Служби лісового господарства США), шукали способи забезпечити, що відновлювані ресурси залишаться відновлюваними ... щоб зберегти Америку міцною та економіку розширювати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Навіть тоді, коли американські міста ставали все більш переповненими, західний фронт позбувався свого значення, "природа" ставала комерційною, а робоча людина мала більше вільних коштів, відпочинок та охорона природи поєдналися, і все більше людей займалися походами, кемпінгом, птахівництвом та іншими видами відпочинку на природі. З загальної підтримки громадян, Конгрес США прийняв епохальні законодавчі акти, що встановлювали Парк Єллоустон у 1872 році, Національний парк Йосеміті у 1890 році та, нарешті, створення Національної служби парків у 1916 році - не так вже й випадково, що багато з них були створені відразу після позбавлення прав корінних народів. Незабаром окремі штати створювали парки та заповідники скрізь, і встановлювали політику охорони риби та дикої тварини від масового вбивства (занадто пізно для бідної мандрівної голубки).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча зусилля зберегти навколишнє середовище іноді призводили до більшої кількості проблем (наприклад, ліквідація хижаків у парках призводила до масових вимирань), інші розвинені країни також швидко приєдналися до руху збереження природи. Розвиваючимся країнам пройшло кілька десятиліть, перш ніж вони приєдналися до цього руху, оскільки більше звертали увагу на прагматичні питання, такі як індустріалізація, уникнення голоду та підвищення життєвого рівня своїх громадян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Майстерність - це просто застосування вміння виготовлення чогось, будь то функціонального або декоративного, але інакше непотрібного безцінності. Оскільки було багато некваліфікованих робітників, давні майстри були високо оцінені, незалежно від того, чи були вони рабами чи вільними. В Афінах майстерність взаємодіяла з мистецтвом і культурою захоплюючими способами; Сократ, наприклад, любив аналогії щодо майстерності і, як повідомляється, сам був сином кваліфікованого каменяра. Багато греків збагачувалися завдяки своїм рабам-майстрам, таким як ті, що належали Демосфену: близько 120 дубильників, флейтувальників та ковалів. Так цінними були вміння рабів-майстрів, що самі майстри стали дорогоцінним товаром в Римі, де ткачі та портнихи, металурги та гравери, дубильники та взуттєві майстри та інші пари могли бути об'єднані в міських майстернях для виробництва високоякісних товарів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У середньовіччі, ремісники почали організовуватися в гільдії для просування своїх навичок та стандартів. У гільдіях ті, хто бажали стати майстрами у своєму ремеслі, спочатку проходили етапи навчанця і подорожнього майстра, забезпечуючи рівень відмінності в своєму ремеслі. Але індустріалізація - масове виробництво всього цього - припинило потребу в майстерності, і в десятиліття після Французької революції більшість гільдій зруйновано. Корпорації можуть виготовляти товари швидше та дешевше, замінюючи стандартизацію майстерності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сьогодні в популярному розумінні мистецтво ремесла означає "виготовлено вручну", а не "кваліфіковане виробництво"... і це точно не одне й те саме.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Глобальні заклики до "братерства людей" часто приховували колоніалістичні або расистські припущення. Який "чоловік" стає моделлю для цього братерства? Чиї принципи стають "природними", а чия конкретна? Як вчені почали визнавати це, в 20 столітті виникла бурхлива обуреність з приводу захисту відповідних та відмінних культурних спадщин серед всіх видів людей. Деколонізація та імміграція стали фоном для сучасних проблем з тим, "звідки ми прийшли". Незалежно від того, чи йшлося про відшкодування сприйнятих неправильностей, чи про святкування того, що робило групу унікальною, "культурна спадщина" стала новою причиною для мільйонів у розвинутих країнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як зрозумілося протягом двох десятиліть після Другої світової війни - не випадково, у період Руху за громадянські права, "Проблем" в Північній Ірландії, рівності корінних жителів Америки та рухів за незалежність у різних країнах Азії та Африки (близько тридцяти нових держав здобули автономію між 1945 та 1960 роками) - культурна спадщина припускала спільну зв'язок, належність до якоїсь спільноти, визначеної етнічністю, місцем розташування, релігією та/або спільними переконаннями. Вона стала інструментом не лише особистої, але й політичної самоідентифікації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Фізичні артефакти були першими предметами культурної спадщини, які привернули увагу: картини, малюнки, мозаїки, скульптури, фотографії, літературні твори, будівлі, пам’ятники та археологічні знахідки. З розвитком ринку таких артефактів, були прийняті національні та міжнародні закони про культурну спадщину, які захищають та регулюють розпорядження культурними предметами, які мають особливу значимість для певної групи. У тандемі з цим, розвинулися правила повернення мистецтва та артефактів, зазвичай, здобутих шляхом грабежу чи є давніми, до країни походження або колишніх власників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Нематеріальна спадщина також є проблемою, що охоплює безліч культурних традицій: музику, одяг, театр, кухню, святкування та святі процесії. Щоб відновити цю "автентичність", з'явився індустрія культурного туризму, яка забезпечує людей культурними враженнями в далеких місцях, щоб задовольнити їх "культурні потреби"... Чи то підсилення власної культурної ідентичності, чи то спостереження за екзотичними "іншими". У часи глобалізації та соціальних медіа, мантра культурної спадщини забезпечує контрбаланс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Окрім того, що вони сховувались за стінами, коли наближалися варвари, першими захисними тактиками стало пакування броньованих людей якомога щільніше, з багатьма гострими копіями, що виходили на зовнішню сторону, щоб зневажати нападників. Першими, хто прийняв таку формацію фаланги, були сумерійці близько третього тисячоліття до нашої ери. Відкриття їхнього щільного піхотного війська було забезпечене бронею (шолом, наплічник і наголінники) та зброєю (дев'ятифутові копії та круглі щити, які можна було накладати один на одного). Протягом наступних кількох тисяч років захисні тактики практично не змінювалися, хоча стрільба з лука зробила кращу броню ще більш важливою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як і з багатьма військовими речами, Рим покращив захисні тактики, які використовували більшість їх конкурентів. Римляни спромоглися на часі придумати маніпулярну легію близько 300 р. до н.е., надавши своїм формаціям більшої гнучкості та підтримки; розташовані в потрійному строї з проміжками між маніпулами, легія могла швидко реагувати на будь-яку загрозу. Перед боєм, елітні полювальники (веліти) покривали розстановку легії; і під час бою, кіннота та вспоміжні війська захищали бічні фланги. Розумні римляни розробляли захисні тактики, щоб протистояти будь-якій загрозі: тестудо для захисту від снарядів, пилки для швидкого заліплення прогалин у лінії, куля для формацій, які були відрізані, та тактики Фабіана, щоб уникнути бою, коли вони були в невигідному положенні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У середньовіччі такий хитрощі були в основному заброшені на користь простого наступу на ворога та розколювання його до тих пір, поки одна зі сторін не здасться. Різниця в тактиках між вікінгами-берсерками та європейськими лицарями є незначною, оскільки військове мислення фокусувалось на наступі та в основному забуло про оборону (за винятком високих стін замків та маси лучників). Аж до тих пір, поки порохові зброї знову не зробили наступи безглуздими. Оскільки огнепальна зброя стала дешевшою та ефективнішою та її використання не потребувало значної підготовки в обороні, порохова зброя захопила поле бою. І єдиний дійсний метод оборони полягав у розкиданні військ, використанні камуфляжу та створенні земляних укріплень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Практикувати" дипломатію є однією з визначальних дій країни, а дипломатію "практикували" з часів перших міських держав. Спочатку дипломатія проводилася послом правителя, який зазвичай виконував конкретне завдання і повертався додому після того, як переговори були завершені (якщо йому пощастило, то його голову назад не надсилали). Таким чином, "дипломатична служба" складалася з членів правлячої родини або видатних дворян ... сумнозвісна честь, якщо не вдається вирішити питання. До Ренесансу не існувало постійних відносин, окрім того, що між Папою та Візантійським імператором до 8 століття н. е. На Сході Сонська династія встановила практику проживання китайських послів в сусідніх націях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Походження "сучасної дипломатії" можна прослідкувати до міст Північної Італії на початку Ренесансу. У 1400-х роках Мілан, спонуканий Франческо Сфорца, відіграв провідну роль у створенні постійних посольств в інших міст-державах для встановлення торгівлі, укладення оборонних договорів та представлення єдиної фронту папству. Більшість традицій дипломатичної служби, таких як представлення повноважень посланця главі держави, починалися тут. У 1455 році Мілан був першим, хто розмістив постійного представника на дворі великої держави - у Франції. Практика розповсюдилася, де Іспанія стала першою державою, що "обмінювалася" послами з іншою суверенною державою (Англією). До кінця 16 століття постійні посольства стали стандартом для міжнародних відносин... Якщо, звісно, країни не перебували в стані війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Посли зазвичай були дворянами з малою практикою в переговорах (або у будь-чому іншому); їх підтримувала велика команда фахівців, від юристів і лінгвістів до солдатів і шпигунів. Поки європейські держави поширювалися по світу, встановлюючи контакти з незнайомими цивілізаціями у далеких краях і вирубуючи імперії, дипломатія стала надто важливою, щоб залишати її у руках аматорів. Кінець XVII століття позначився зростаючою потребою у кваліфікованих професіоналах, яких все частіше забезпечували випускники університетів з міжнародного права, мов, культурної історії, економіки тощо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поняття божественного права виникло, коли імперське право злито з глобальними релігіями. Візантійці ґрунтували своє право на правління на Біблії, оскільки 13 глава Римлян починається так: "Бо і несть влада, що не від Бога, а ті, що є, від Бога встановлені. Отож, хто противиться владі, противиться волі Божій, а ті, що противляться, на себе суд завдають ... " Крім того, арабські правителі претендували на божественний мандат, а індійські царі змагалися, щоб бути сприйнятими як "цаккаватін" - божественний правитель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У той час, коли в інших місцях і в інші часи деякі королі твердили, що походять від божественних істот (або самі є богами), в ранньому християнському Європі зародилася ідея, що Меровенги мали владу, тому що Бог так хотів, і вони були обдарованими. Таким чином, коли Харлемана був коронований папою в Різдвяний день 800 року, це не було передачею влади, а лише підтвердженням того, що вже існувало ... його божественного права на правління. Кінцевим коренем королівської влади було духовне (хоча мати велику, добре навчену армію допомагало).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ця філософія (або богослов'я) була досить популярною серед королів багато століть. Наприклад, у 1597 році Яків VI Шотландський написав "Базилікон Дорон", посібник про владу королів, у підготовці до свого вступу на англійський престол, заявивши, що "стан монархії є найвищим на землі, оскільки королі не тільки заступники Бога на землі, але сидять на Божому троні". Але до XVIII століття правителі почали об'єднувати владу більш світськими способами, нахиляючись до абсолютизму. Поширення протестантизму прискорило річ, оскільки католицьке підтвердження божественного права стало під сумнівом. Американська та Французька революції, а також Наполеон, який позбавився всіх видів королів, позбавили доктрину її останніх шматочків вірогідності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найімовірніше, жодна людська цивілізація (принаймні до приходу тих суворих Пуритан) не відмовляла собі в захопленні драмою чи задоволенні поезією. Драма - якогось роду - присутня в обрядах більшості примітивних культур. Хоча такі церемонії безумовно драматичні, вони не викликають театр як такого. Театральна драма потребує співаного або сказаного тексту - поезії - розвиток, який відбувся в Давній Греції. Сама поезія передує грамотності, ще з часів Гомера та усної епіки Месопотамії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це в Афінах, близько VI століття до н.е., драма стала "мистецтвом". Під час Діонісійських свят, хор будував історії грецької міфології. В якийсь момент, священик Діоніса на ім'я Теспіс почав діалог з хором. За легендою, Теспіс також був першим переможцем театрального конкурсу, що відбувся в Афінах в 534 році до н.е. Такі конкурси стали постійною складовою частиною свят в усій Греції, а інновації - тепер уже конвенції - як у трагедії, так і в комедії були результатом. Есхіл додав другого актора; Софокл третього, подальше розширення драматичних можливостей. Евріпід вводив більш складні сюжети, центральні характеристики, а взаємодії між персонажами стали матеріалом для драм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом, поезія еволюціонувала як спосіб запам'ятовування - усно - історії, міфів, законів, генеалогії, моральних кодексів та безлічі інших речей, важливих для цивілізації. (Лише зі з'явленням письма ця тягар був знятий з плеч людства.) Більшість давніх творів, пізніше записаних, від Вед (бл. 1700 до н.е.) до Одіссеї (бл. 800 до н.е.), були написані у поетичній формі, щоб допомогти запам'ятовуванню та передачі в усній формі. Найдавніший збережений "вірш" - це Повість про корабель ушкодженого моряком, написана в гератичному записі та датована бл. 4500 до н.е. ... хоча деякі стверджують, що найдавнішим є Епос Гілгамеша, написаний клинописом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З тих ранніх років драма та поезія пройшли багато еволюцій, як у західній, так і у східній цивілізаціях. Але вони залишаються важливими культурними маркерами в усіх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Природнім шаблоном націй є той, коли одна держава, з якої-небудь причини, стає більш потужною, ніж її сусіди економічно і / або військово і завойовує їх ... створюючи "імперію". Чим більше вона завойовує, тим сильнішою вона стає, і тому вона завойовує все більше і більше зі своїх сусідів. З часом встановлюється інерція, і імперія перестає розширюватися - іноді тому, що зустрічає сусідів, що є сильнішими за неї, але частіше просто тому, що вона стала неефективною та корумпованою, і не зручно воювати за завоювання так далеко від центру. Часто розмір території, завойованої імперією на початку, визначається рівнем технологій у сфері зв'язку та транспорту. В деякий момент імперія ослаблюється і розпадається на менші держави ... і цикл починається знову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Імперія - це багатонаціональна, багатоетнічна, ієрархічна політична одиниця. З одного центрального авторитету - імператора - виходить система домінування, яка поширюється вниз. Першою "імперією" стала Аккадська, заснована Саргоном у Месопотамії близько 24 ст. до н.е., досягнення, яке пізніше повторив Хаммурапі в Вавилоні у 17 ст. до н.е. У 15 ст. до н.е. Нове царство Єгипту, кероване Тутмосом ІІІ, було стандартом імперії. Близько 1500 р. до н.е. з'явилася Шанська імперія в далекій Китаї, яку 400 років потім наступила Чжоу імперія, її руїна була наступлена через 550 років Кінською династією близько 221 р. до н.е. Першою імперією в цивілізації, порівнянній з імперським Римом, була нео-ассирійська; на неї послідували Медійська, внова Вавилонська, Перська, Македонська (коротко) і так далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Імперії часто будуються на ідеї "цивілізованої місії", етос, що включає в себе інших людей. Ці інші люди є "варварами" - тими, кого імперія вважає нецивілізованими. Грецьке та санскритське слово "варвар" спочатку означало людину, яка не вміла говорити цими мовами, а китайські записи описували "сиріх" та "приготовлених" варварів, тобто тих, хто був під впливом імперії, та тих, хто не був.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З того часу, як людина вперше уселилася в одному місці, завжди були ті, хто був наполегливо приваблений тим, що лежить за обрієм. Незалежно від того, чи спонукали їх до цього прибуток, пригода, релігія, необхідність або просто цікавість, дослідники розширили наші знання про світ та його дива. У процесі дослідження вони також зв'язали різноманітні і далекі культури, на добро чи зло. І вони знайшли по дорозі багато нових способів померти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Фінікійці плавали по всьому древньому Середземномор'ю, шукаючи нові товари для торгівлі; наявність олова в їхніх артефактах свідчить про те, що вони можуть навіть дійшли до далекої Британії. Карфагенський Ганно "Навігатор" досліджував узбережжя Африки за межами стовпів Геракла близько 500 р. до н.е. Неспокійні греки стрімголов проникли на північну Європу, можливо, навіть до далекої Туле. У II столітті до н.е. китайці вислали дослідників у Центральну Азію, щоб побачити, що лежить на заході від їхніх кордонів, за межами нападів верховізних кочівників. Набагато пізніше, китайський адмірал Чжень Хе проплив південно-східною Азією, Індонезією, навколо Індії та вздовж східного узбережжя Африки, країн, повних варварів та нових речей для торгівлі. У той самий час вікінги проникли через Північний Атлантик, щоб досліджувати та заселяти Ісландію, Гренландію, Вінланд та інші місця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Так званий "Час Пошуків" бачив, як переповнена та турбулентна Європа видавала дослідників, які шукали нові торгові маршрути та нові театри завоювання. Починаючи з XV століття, вони створювали перші торгові імперії, а потім більш "сильні" імперії. Пізніші дослідники, такі як португалець Дієго Као, подорожували вгору по Конго, іспанець Франциско де Ореллана - по Амазонці, а експедиція Льюїса та Кларка - по річках Міссурі та Колумбії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>До 1900 року, окрім полярних регіонів, більше не залишалося нічого досліджувати; Кук та Пірі заявили про досягнення Північного полюса в 1908 та 1909 роках відповідно, тоді як команда Амундсена дійшла до Південного полюса у грудні 1911 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча децентралізація Каролінгської імперії стала поштовхом, феодальна система набула значення в VIII столітті н.е. ("Феодалізм" - це просто термін, який історики винайшли близько XVII століття, щоб позначити соціальну структуру, яку вони інакше не могли визначити одним словом.) Щоб сприяти розширенню своїх володінь, Карл Великий почав надавати своїм дворянам певні права на земельні ділянки, щоб забезпечити необхідний дохід для того, щоб вони забезпечили солдат для його пригод. На знак вдячності за цю щедрість, кожен дворянин складав присягу вірності короні. З часом цей соціальний, економічний, політичний та судовий контроль над виділеними землями став спадковим, а ці лорди тепер віддають фієї своїм власним підлеглим, які складають присяги вірності ... отже, феодалізм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Класична версія феодалізму була змішаниною взаємовідносин юридичного та військового характеру між воїнською знатью на чолі з панами, васалами та феодалами. (Звичайно, на землі були селяни, проте пани та васали мало звертали на них увагу). Протягом наступних 500 років влада та багатство переходили між вибраними, наче велика гра; правила були складними, часто таємничими, в яких католицький Папа мав особливі привілеї та повноваження як представник Бога на землі. Феодалізм був характерний не тільки для аристократів, але й для єпископів та абатів (іноді на полі бою можна було зустріти єпископів, які відрубувалися разом з найкращими світськими панами)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Феодалізм, зі зростанням націоналізму та абсолютної монархії, розпадався та фактично зник у більшості Європи близько 1500 року. Він продовжував існувати в Центральній та Східній Європі аж до 1850-х років; форма вижила в Японії, поки це королівство не було примусово відкрите до заходу. А Росія нарешті скасувала кріпосництво в 1861 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За археологічними дослідженнями, приблизно в 19 ст. до н.е. в Каппадокії була колонія асирійських купців у Канеші - перший відомий випадок зовнішньої торгівлі. Як світ був розділений на міст-держави, республіки, королівства та імперії, люди навчилися тому, що були дещо, що вони хотіли... просто за кордоном. Оскільки війна була повна невизначеності та ризику, розумні люди знайшли більш мирний спосіб отримати те, що їм потрібно, торгуючи тим, що вони мали у великій кількості (будь то товари, послуги чи рабів) за те, про що сусіди мали. З часом були створені торгові маршрути, деякі з них охоплювали континенти: Шовковий шлях, Янтарний шлях, Вія Маріс. Експорт та імпорт попередили розвиток цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>З часом, неминуче, уряди зрозуміли, що зовнішня торгівля може бути благом, оскільки податки (мита, збори або інші невинні терміни) зі ввезення та вивезення товарів можуть заповнити державну казну. І оскільки дефіцит товару може збільшувати його вартість ... і, отже, податки ... уряди почали регулювати виробництво, видобуток, перевезення та всі аспекти зовнішньої торгівлі. Регулювання зовнішньої торгівлі існувало в давніх суспільствах, які базувалися в Месопотамії та Середземноморському регіоні. Це в свою чергу призвело до стандартизованих ваг та мір, щоб купці не могли обманювати, та до використання дефіцитних металів як примітивної форми міжнародної валюти. У Китаї була винайдена паперова валюта (дивна концепція), щоб зовнішня торгівля могла здійснюватися цивілізованим чином.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Економісти запропонували багато різних моделей та теорій для розуміння та пояснення зовнішньої торгівлі: модель Адама Сміта, Рікардіанська модель, Гексхера-Оліна модель, модель Гравітації, Нова теорія торгівлі, Рікардо-Сраффівська теорія торгівлі і т. д. Більшість з них, однак, не пояснюють головного побудовчого імпульсу... жадоби. Це основний принцип, на якому ґрунтується цивілізація.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прогрес культури є повільною та розвиваючоюся дугою, а цінності, що визначають культуру, еволюціонують, припливають та відпливають з часом. Філософи продовжують сперечатися над великими питаннями античності й сьогодні: Що таке гарне життя? Як повинні люди жити моральним життям? Які наші права та свободи? Яка індивідуальна співвідносність до держави? Еволюція технологій створює нові моральні скрути, які потрібно вирішувати, а також можливості створення як добра, так і зла. Майбутнє повинно дивитися на свої власні проблеми, при цьому використовуючи мудрість минулих віків. Хоча ми не можемо точно знати, що зможе запропонувати культура майбутнього, ми сподіваємося, що цей «майбутній громадянин» буде святкуванням тих речей, що об'єднують нас загальним людством, та різниць, що надають людству свого колориту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відпочинок є важливим елементом у людському житті; насправді, дозвілля вважається необхідністю згідно з Всесвітньою Декларацією прав людини, прийнятої Генеральною Асамблеєю ООН у грудні 1948 р. Розважальні "заняття" можуть бути громадськими або одинокими, активними або пасивними, структурованими або вільними, корисними або шкідливими, приватними або громадськими</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кожна рання цивілізація мала свої власні форми розваг. Розваги у формі ігор і спорту часто були наслідком війни, полювання, релігійних практик або інших марних занять. Серед інших Платон вважав, що розваги були важливими як для окремої особи, так і для суспільства, оскільки в такому "безпечному" середовищі можна було вчитися, досліджувати та відчувати різні речі. Але в Середні віки для багатьох розваги стали розкішшю; всі працювали важко ... і Церква засуджувала більшість форм відпочинку (хоча народ не забував про всі ці розваги, незважаючи на це). Ренесанс був не набагато кращим, хоча заможні знайшли час для гри в ігри та читання, а "художні хобі" були популярні серед різних безтурботних людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Саме промислова революція дійсно повернула відпочинок, ігри та розваги в головний потік. Річні години, відведені на «роботу», в індустріальних країнах Заходу зменшувалися з 1840 року до нашого часу в діапазоні від 3000 до 1800 годин. Робітники та їх профспілки вимагали – і отримували – все коротші робочі тижні, оплачувані відпустки, вихідні дні та всілякі інші пільги ... лише для того, щоб витрачати свої додаткові заробітки та вільний час на розваги та ігри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У XX столітті глобалізаційний поштовх можна сприймати як неперервно розширюючіся коливання однорідності ... від місцевого до національного, регіонального та глобального ... з логічним висновком єдиного економічного простору, єдиної культури, єдиної мови, єдиної держави та, можливо, єдиної цивілізації. Швидкий розвиток інформаційних технологій породив нові віртуальні відносини, які призводять до культурної ентропії. Міжнародна індустріалізація привела до масового виробництва стандартизованих товарів, які можуть бути вставлені на кожному ринку в будь-якому місці. Зменшення мит і створення зон вільної торгівлі, відмінення національного контролю за капіталом та прийняття нових субсидій породили величезні та різноманітні глобальні корпорації. Супранаціональне визнання міжнародних законів про власність (авторських та патентних обмежень) гарантує глобальне панування прийнятих художніх форм, але іноді за ціною місцевої різноманітності, традицій та індивідуальності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1840-ті роки відзначають переломний момент у глобалізації з розширенням міжнародної економіки, коли Британія змусила Китай відкрити своє внутрішнє території (в Опійних війнах), а США примусили Японію відкрити свої порти для західної торгівлі. Інтеграція окремих, високо спеціалізованих виробництв створила першу "світову економіку": французькі вина, австралійська яловичина, індійський чай, японський рис, південноамериканські перці, африканські спеції. Промислові технології фабрики, залізниці, телеграф, Гатлінг-ган і пароплав допомогли поширювати подібні правила та регуляції від нації до нації. Хоча глобалізацію на короткий час перервали дві світові війни та Велика Депресія, вона відновила свій торжествуючий похід, коли двигуни масових медіа та реклами простягали свої витки за залізною та бамбуковою завісами... експорт динаміки культури поширився в кожному селі. Соціологи стверджують, що світ увійшов у божевільну четверту фазу глобалізації, в якій розвинені та розвиваючі країни стають рівними партнерами в інвестиціях, а доходи на душу між ними швидко зближуються.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Сміливий, хоча можливо скучний, новий світ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На піку своєї діяльності з XII по XV століття середньовічні купецькі та ремісничі гільдії сприяли стабільній та продуктивній економіці, підтримували благодійність та соціальні реформи, допомагали фінансувати дороги, школи та церкви. А також зробили можливим перехід від феодалізму до капіталізму. Проте консерватизм, ексклюзивність, монополістичні практики та політичні втручання гільдій з часом підривали їх корисність, приречені на непотрібність та розпад. На момент прийняття указів про скасування ремісничих об'єднань у Франції (1791), Іспанії (1840), Німеччині (1859) та Італії (1864), влада гільдій давно була в спаді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Попередники торговельних гільдій були знайдені ще з III століття до нашої ери в Римі та Ханьскій Китаї. Але на початку Середньовіччя більшість римських ремісничих організацій (колегії), які часто перетворювалися на християнські братства, зникли - за винятком каменярів та склярів, які були зайняті у будівництві всіх церков. Колегії вижили в Візантії та мали великий вплив на соціальний лад столиці; знаменита книга префекта c. 900 р. н.е. надає відомості про складну структуру гільдій, головною метою яких було настанова жорстких контролів за кожним ремеслом та торгівлею в Бізантії. Ця концепція контролю якості, кількості та ціни, безперечно, поширилася в Італії в X столітті, а потім по всій Європі в XI столітті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Середньовічні цехи загалом створювалися за допомогою статутів або листів-грамот, виданих керівним органом міста або містечка, надаючи монополію на виробництво або торгівлю певним товаром або послугою. Володар отримував десяту частину, а цех установлював стандарти та ціни, тому всі були задоволені (можливо, окрім споживачів). Записи з кінця XII століття свідчать про більше 100 статутів цехів для кожного з міст Лондону та Парижа. Деякі цехи стали такими сильними, що стали керівним органом міст, що вказувалося за допомогою цехових будинків, які були знайдені в Німеччині, Швейцарії та Голландії. Але корупція, разом з новими технологіями, призвели до їхньої загибелі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з Британською Гуманістичною Асоціацією, світський гуманізм - це: "1) ставити людей та інші живі істоти в центр свого морального світогляду; 2) бачити світ як природне місце та звертатися до науки та розуму, щоб зрозуміти його; та 3) просувати та підтримувати розвиток людини на всіх фронтах та захищати права людини для кожного"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ці концепції гуманізму існували принаймні з 1500 року до нашої ери в різних філософіях Індії та Азії. У VI столітті до нашої ери Гаутама Будда висловив сумнівний відносини до надприродного та "душі"; Заратустра стверджував, що люди є розумними і володіють вибором та взаємодією. Грецькі філософи від Ксенофана до Платона намагалися пояснити світ з точки зору людського розуму, а Епікур зосередив свою увагу на людському підході до досягнення щастя. У Середньовіччі більшість мусульманських учених прослідковували раціональні та наукові інтерпретації існування у своїх творах про індивідуалізм, секуляризм, скептицизм і либералізм ... всі ці концепції пов'язані з гуманізмом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але в Європі гуманізм з'явився досить пізно в цивілізації. Католицизм мав сильний вплив до Ренесансу, і поки що перевід "класиків" італійськими поетами привів гуманізм назад. Франческо Петрарка (відоміший більшості як Петрарка) у 1300-х часто називається «Батьком гуманізму»; його відкриття та переклад загублених листів Цицерона на загальновживану мову також вважається початком Ренесансу. Ростуча підтримка класичних студій в нових університетах - програми studia humanitatis, що складалися з граматики, поезії, риторики, історії та моральної філософії - розповсюдили концепцію світського підходу до розуміння через кордони. За допомогою потоку відновлених або нових перекладів грецьких та римських рукописів, таких як Арістотель, Цицерон та Лівій, ці праці були повні свіжих, радикальних, навіть авангардних ідей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хід сучасної цивілізації був визначений, наскільки це можливо, сучасними "ізмами": капіталізмом, соціалізмом, комунізмом, фашизмом, консерватизмом, либералізмом, плюралізмом, расизмом, фемінізмом, тероризмом, науковизмом і безліччю інших ідеологій, які диктують, як суспільство "повинно" функціонувати</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У часи Французької революції філософ Дестю де Трейсі використовував термін "ідеологія" для своєї "науки ідей". Він прийняв погляд Френсіса Бекона, що місія науки полягає в поліпшенні життя людства; ідеологія - це наука з місією, метою якої є служити людям, навіть врятувати їх від себе, розчистивши їхні розуми від упереджень і підготуючи до переваги розуму. Але коли Наполеон пов'язав термін "ідеологія" з більш огидними елементами революційної думки, він надав йому засудження та фанатизм, а не раціоналізм (ще більше "ізмів"). Карл Маркс, разом з впливовими німецькими соціологами Максом Вебером та Карлом Мангаймом, використовував термін у поганому значенні "хибної свідомості", породженої системами вірувань. З цієї перспективи політична ідеологія є інтелектуальною конструкцією, яку не можна оцінювати за її правдивість, послідовність чи ясність, а скоріше як вираз спеціальних інтересів деякої групи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До появи масових медіа, ідеології залишалися переважно теоретичними, лише предметом темних наукових дискусій. Але можливість просувати "проблеми" через друк, радіо, кінохроніки, а потім телебачення зробила всі "ізми" набагато більш актуальними, а борці за різноманітні речі інвестували свої ідентичності в одне з них. Усі війни, рухи та геноциди цивілізації 20-го століття можна причетним до роз'єднувальних ідеологій. Як стверджує Джойселін Елдерс, "ми всі повинні долати наші ізми". В іншому випадку майбутнє виглядає марним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Мас-медіа" (як колектив) - це, по суті, явище індустріальної ери, хоча деякі історики залишаються при своїй думці, що воно почалося, коли Гутенберг запустив свій прес. Розвиток комерційної друкарської промисловості в 18 столітті у Лондоні - зосереджений навколо видавництв на Grub Street - є більш розумним початком, адже саме тут на парових пресах репродукуються тисячі копій дешевих книжок жахів, еротичних романів та таблоїдних щотижневиків. Вони продавалися зростаючій аудиторії початківців читачів, які з'явилися завдяки новій системі громадської освіти та були сконцентровані в міському середовищі з небагатьма можливостями для дозвілля; підтримані цими масами, видавництва більше не залежали від витонченого смаку аристократії, багатих і духовенства для отримання прибутку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Коли промислова ера перетворилася на сучасну, революційні технології принесли нові способи задоволення попиту на медіа серед споживачів. Фотографія була розроблена в 1820-х роках, а методи відтворення зображень у друці покращувалися протягом століття, що робило журнали та газети ще більш привабливими для мало грамотної громадськості. Телеграф, винахід якого датується 1830-х років і який поширився вже в 1850-х, революціонізував як особисту комунікацію, так і газетний бізнес, оскільки новини тепер були справді "новими". "Копійкова преса" могла, завдяки безперервному потоку телеграфних кабелів, приносити справи (і рекламу) регіону, нації і, після завершення трансатлантичного кабелю в 1863 році, світу до дверей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Фотографія призвела до кіно, і кінематографія зростала, щоб задовольняти потреби тих, хто мав гроші в кишені і декілька годин на вбивство часу. У 1927 році з'явилось звукове кіно, і світ зазнав розквіту розваг. Для особистого зв'язку невеликий пристрій Белла, призначений для заміни телеграфа, його "телефон", поставив всіх в контакті, скрізь, весь час. Бездротова телеграфія також в кінцевому підсумку призвела до радіо, а "комерційне" радіо стало першим масовим засобом масової інформації, передаваючи музику, новини та рекламу прямо вдома. Незабаром телебачення, яке поширилося з неймовірною швидкістю в 1950-х роках, еволюціонувало в найбільшого забирача часу усіх ... до тих пір, доки відеоігри та Інтернет не приєдналися до рядів масових засобів масової інформації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У кінці середньовіччя, коли зросла зовнішня торгівля і ремесло розвинулося, з'явилася нова форма ринку. Як аспект європейського феодалізму, "торгове місто" мало право на постійний ринок, яке було надано йому паном; для інших міст і сіл, а також околиць міст, з'явилася практика проведення ярмарок. Під час ярмарок мандрівні купці та ремісники збиралися в певному місці і пропонували свої товари для продажу. З часом до заходу долучилися різні люди - артисти, юристи, лікарі, податківці та інші неблагонадійні особи. Ярмарки, які тривали всього день або три (і часто пов'язані з іменинами святого), зазвичай проводилися в околицях церкви або абатства. Окрім Англії, де цей вид збагачення - "Христос ганяє грошових змій з храму" - був сприйнятий як святотатство, тому й був заборонений Статутом Вінтона, прийнятим під час правління Едварда I (бл. 1300 р. н.е.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Місцеві шляхтичі підтримували проведення таких ярмарків, оскільки купці мусили платити за встановлення своїх наметів та кіосків. Зазвичай вони також мусили сплачувати податок королю. Кожен отримував те, що хотів: король та шляхта отримували гроші (щоб купувати розкіш); купці отримували прибуток; селяни та мешканці отримували нові товари, ідеї та новини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом десятиліть велика кількість таких ярмарків була заснована королівською грамотою, найстаріша з яких датована 1199 роком. Також є багато посилань на ярмарки в церковних та урядових записах, які, здається, не мають грамоти; їх описують як "прескриптивні" ... тобто вони проводилися за звичаєм. Багато з найдавніших ярмарків, особливо ті, що знаходяться в міських центрах, були проведені за прескриптивним принципом і працювали століттями ... такі ярмарки, як ярмарок на зелені в Молдоні (Ессекс), який вперше згадується в письмових джерелах в 1287 році, але можливо існував вже в 916 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До 1600-х років іспанці, британці, португальці, французи, росіяни та інші європейські держави мали імперії, які потребували великих витрат на утримання. Щоб забезпечити економіку вітчизняної країни, було запроваджено так звану меркантильну систему; на практиці, колонії були "грошовою коровою" для метрополії. Це було надзвичайно популярним серед абсолютистських монархів та їхніх підданих - принаймні тих, хто жив у Великій Британії - і стало домінуючою економічною практикою від 16-го до 18-го століття. Просто кажучи, Корона обмежила те, які готові товари могли виробляти колонії, якими кораблями вони могли користуватися, з ким вони могли торгувати ... і потім оподатковувала все.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Було необхідністю те, що британці вдосконалили меркантилізм. Відправляти війська та кораблі для захисту та домінування їх колоній, що розкидані по всьому світу, було дорого. Десятиліттями політика британської влади була "корисної недбалості", приймалися закони для регулювання торгівлі колоній, але не застосовувалися; колонії користувалися товарами, які просочувалися з Франції, Голландії, Іспанії та їхніх близьких колоній в Північній та Південній Америці. Однак, зв'язавшись готівкою внаслідок Семирічної війни та інших невдач, у 1763 році Парламент перейшов до застосування багатьох обмежень та податків, навіть прийнявши нові - Акти про навігацію та Акт про цукор. Як виявилось, це була погана ідея, оскільки це спричинило революцію в Америці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Інші європейські нації в різній мірі прийняли меркантилізм з різним ступенем успіху. Нідерланди мали мало інтересу в обмеженні міжнародної торгівлі та тому прийняли декілька меркантилістських політик. Протягом Тридцятирічної війни, однак, Швеція та Данія прийняли обмежувальні закони про торгівлю та податки на підтримку своєї участі; а Священна Римська імперія, хоча й прагнула такої економічної політики, була просто занадто децентралізованою та різноплемінною, щоб реалізувати її ефективно. Франція прийняла меркантилізм уже в 1539 році, коли королівський указ заборонив імпорт шерстяних товарів з Іспанії та Фландерсу та експорт благородних металів (ще один універсальний аспект меркантилістської економіки).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але меркантилізм не дуже працював, коли настав промисловий революція, і до 1860 року Англія закінчила останні сліди ери меркантилізму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З початку цивілізації люди вбивали та гинули заради грошей (більш розсудливо, ніж заради честі, віри, любові або інших нісенітниць). Ніхто точно не знає, коли вперше племінний вождь наймав наємників для підвищення кваліфікації своєї недостатньо навченої (і найімовірніше незгодної) міліції або охорони своєї особистості, але після завоювання Ціньською династією інших держав у боротьбі, династії Цінь та Хан наймали кочівних кінних лучників з степів, щоб забезпечити безпеку. Ксенофонт розповідає, що Кір Акім найняв "Десять тисяч" грецьких наємників у 401 році до н.е., щоб захопити трон Персії, а Македонія, Картаго та Рим наймали "варварських" наємників у своїх війнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Але саме в середньовіччі на передній план вийшли наємники війни. Візантійські імператори наслідували староримську практику привласнення іноземців до особистої охорони, зокрема жахливих скандинавів, які створили Варагійську гвардію. У Англії Вільгельм Завойовник вживав фламандських лучників, щоб спочатку перемогти, а потім правити землею. У Італії компанії контод'єрів були на службі будь-якого місто-держави, готової заплатити за їхню професіоналізацію в міжособистісних війнах, які характеризували 12-15 століття ... хоча вони перебували на боці того, хто першим кинув монету. А Ель-Сід не був єдиним християнином, який боровся за мусульманського правителя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Так звані "вільні компанії" сформувалися після миру в Бретіньі в 1360 році, який закінчив (на дев'ять років) Столітню війну, коли сотні досвідчених воїнів вибрали продовжувати життя (і грабунки), яке вони знали. Оскільки більшість націй того часу не могла дозволити собі підтримувати постійну армію, роботи не бракувало. Слідуючи за яскравими та безжалісними командувачами, такими як Сер Джон Гоквуд, Арно де Сервол, Родріго де Вільяндрандо та Вернер фон Урслінген, ці компанії домінували війнам у всій Європі до 1600-х років. На Британських островах та у Франції кровожерні шотландські галлоглаї (буквально "іноземні молоді воїни") відзначилися, вбиваючи всіх видів англійців. А потім були знамениті швейцарські наемники, деякі з яких створили Папську гвардію Ватикану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Традиція продовжується…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки люди ніколи не могли добре ладити між собою, то війна була приречена на розвиток. Таким чином, в декількох місцях з'явилися військові традиції, щоб зробити бій більш ефективним. Спочатку ця традиція означала просто навчання міліції, тих «добровольців», які виконували накази володаря, коли виникали конфлікти. У Індії були одні з найраніших таких міліцій; після арійських інвазій близько 2000 р. до н.е. міста долини Інду почали тренувати навчені штаби воїнів. Приблизно в той же час Стародавнє Єгипетське Королівство створило навчену міліцію для боротьби з лівійцями, нубійцями, канаанцями та іншими незручностями. У Китаї період Воюючих Держав категорично встановив військову традицію в цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це сталося в Греції - зокрема у Спарті - де народилася найранніша "професійна" армія; в Спарті, у віці семи років, хлопчиків відправляли в казарми, щоб індоктринувати їх в військових традиціях їхньої батьківщини. (У віці 33 років їх звільняли від казарм і дозволяли одружуватися та мати родину, хоча вони залишалися "на зв'язку" до віку 60 років.) Коли Рим закінчив своє володіння, військова традиція охоплювала цілий ряд практик: від тактик і форм до формувань та навіть вітань. Наслідники Риму в Європі ще більше формалізували практику масового насильства, а в Далекому Сході кодекс бушидо Японії став невід'ємною частиною цієї культури. Коли порох та бензин зробили війну більше роботою м'ясника, аніж славним пригодою, в кожної нації були свої військові традиції, що сягали поколінь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військова підготовка - це не просто те, що повинні зробити підлітки, щоб не заплутатися один в одного, або усі повинні спрямувати свої коп'я в одному напрямку, щоб не вбити один одного; військова підготовка включає в себе навчити їх слідувати наказам (навіть нерозумним), бути відмінною фізичною формою і вміти вбивати (найкраще без того, щоб бути вбитим, але це вторинне).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У воєнних цивілізаціях, таких як Спарта та Зулу, обов'язкова державна військова підготовка починалася з дитинства. У Спарті система освіти - Агоге - наголошувала на покорі, витривалості, мужності та самоконтролі... та тому, що лояльність державі йде на перше місце серед інших питань. У порівнянні з цим, метою афінської системи освіти було навчати мислителів в мистецтві та науках, хоча готових до війни; маленькі хлопчики вчилися гімнастиці та іграм з м'ячем, тоді як старші хлопці займалися все більш військовими видами спорту, такими як біг, бокс та боротьба.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вегецій зазначає, що римляни спочатку навчалися маршуванню та фітнесу, перш ніж їм дозволили тренуватися зі зброєю. Спочатку новобранці використовували плетені щити та дерев'яну зброю, потім переходили на гладіус, а нарешті навчалися використовувати пілюм. Тренування для імперської армії були настільки важливі, що для них будували навісні зали для тренувань та спарингу, щоби їх можна було проводити навіть взимку. Далеко на сході в Китаї військо складалося, за винятком кількох професіоналів, з призовників, залучених з мас. Хоча конкретні деталі різнилися з династії в династію, взагалі ті, хто потрапляв у Xianzu (резерви), були примусово призвані для короткотривалої військової підготовки у віці 20 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У феодальній Японії природженими були суворі життя жителів класу самураїв, що передбачали безжальну підготовку та тренування. Незважаючи на те, що режими тренувань були різними, як і самі самураї, деякі принципи залишалися не змінними протягом всієї японської історії: підготовка розуму, фізичне тренування, особиста стійкість, а також техніки бойових мистецтв зі зброєю та без неї. Це є ідеалом військової підготовки, який досі емулюється у всьому світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З першого часу, коли головний вождь закликав усіх своїх здорових підданих підібрати їхні булави і піти за ним, мобілізація була прерогативою урядів. Але "мобілізація" існує лише з масовим призовом сил Директорією для захисту французької революції. До часів Американської громадянської війни нові технології - насамперед телеграф і залізниця - перенесли нації до більш ефективного способу конскультурації та збирання військ. Є оцінки, що Конфедеративні Штати Америки мобілізували близько 11% своєї (вільної) населення для війни, а Прусія могла швидко мобілізувати 75% своїх резервістів ... що вона зробила з великим ефектом для Другої Шльонської війни, Австро-Пруської війни та Франко-Пруської війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Дві швидкоіндустріалізовані країни - Велика Британія та Сполучені Штати - очолювали світ у плануванні мобілізації. Британці потребували способу, щоб доставити багато червонокотів на віддалені місця, щоб зберегти свою імперію; а Сполучені Штати потребували способу, щоб доставити багато блакитнокотів на віддалені місця, щоб будувати свою імперію. Велика Британія, коли зіткнулася із бурами в Африці, миттєво мобілізувала свої війська та придушила їх; Америка, підштовхнута рухом за незалежність Куби, також успішно довела свою могутність до беззахисних іспанців на Карибах та Філіппінах. Решта Європи придивилася, і коли спочатку Австрія, а потім Росія почали мобілізуватися внаслідок вбивства архідук Фердинанда в липні 1914 року, всі великі держави зробили те ж саме.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Через двадцять років вони знову почали мобілізовуватися, коли Польща ввела часткову мобілізацію 24 серпня відповідно до німецької збройної побудови вздовж кордонів. Упродовж декількох днів Британія та Франція мобілізувались ... Німеччина, Італія та Радянський Союз були в півпостійному стані мобілізації. На наслідки цього більшість держав "Вільного світу" взяла на озброєння план США, коли вони прийняли Закон про національну безпеку 1947 року, який передбачав швидку мобілізацію та розгортання. Хоча з ходом Холодної війни такі складні плани стали даремними під тінню грибоподібного хмара.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "містицизм" походить від грецького терміну, що означає "приховувати". У геленській цивілізації він вказував на "секретні" обряди ... не обов'язково релігійні, тому що він не мав жодних конотацій трансцендентного або божественного. Але потім християни взяли це слово і воно стало вказувати на "приховані" алегоричні інтерпретації Святого Письма або на "приховані" присутності, такі як Христос під час Євхаристії. Потім християни знову змінили його, використовуючи його, щоб позначити три "богословські" переплетені аспекти божественного: біблійний, літургійний та духовний (або контемплятивний для нехристиян). Типово, містики - теїстичні чи ні - розглядають свої містичні досвіди як стадію людської трансформації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Отже, на епоху Відродження - коли містичне переповнювало - краще все сприймати як сукупність практик, дискурсів, текстів, інституцій, традицій і досвідів, спрямованих на трансценденцію. Іронія полягала в тому, що Церква засудила це, і багато містиків - які стали символами окультизму - були катовані і спалені у своєму прагненні до перетворення на інший стан існування. Пізніше, коли людські горизонти розширилися з Просвітництвом, всі нитки всілякого містицизму заплуталися: християнський, єврейський, ісламський, буддистський, даосистський, індуїстський, тантричний і так далі. Прихід сучасності не погасив ці містичні вогні, а лише підлив на них бензину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Психологи, такі як Карл Юнг, намагались поєднати "аутентичність" науки з містицизмом духовного світу у пошуках "невідкритих шляхів до підсвідомого себе", що можуть привести людину до "відчуття своєї реальної природи та досягнення своєї реальної мети". Звісно, містики ніколи не змогли абсолютно визначити, якою має бути ця мета. Незалежно від того, чи є вона апофатичною (незбагненною) чи катофатичною (подільною), теургічною (такою як єврейська кабала) чи теологічною, чи містик шукає "єдність" чи "ідентичність" з вищим розумом, містицизм існує і в XXI столітті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За словами політологів, націоналізм виникає та процвітає в сучасних суспільствах, що характеризуються наявністю промислової економіки, здатної самодостатньо забезпечувати суспільство, централізованої влади, що здатна зберігати авторитет та єдність, та централізованої мови чи невеликої групи мов, зрозумілих спільноті людей. Простіше кажучи, націоналізм - це завищений патріотизм, ідентифікація в першу чергу зі своєю країною, а не містом, регіоном чи родиною. Його коріння можна відслідкувати до євреїв, але вони не були одні, оскільки в наступні століття націоналістичний гордість була знайдена серед греків, римлян, китайців та католицької Європи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Зростання середнього класу, їхнє зростаюче бажання політичної влади та наступний розвиток демократичного мислення допомогли збільшенню націоналістичних прагнень. Але саме Французька революція породила націоналістичний вираз. Для тих революційних думок, які розпочали Терор, "нація" була нерозривною від "народу", і вперше народ створив уряд відповідно до їхньої колективної волі, прославляючи націю за принципами свободи, рівності та братерства. Так почалася політична трансформація цивілізації. Тим часом німецькі філософи, такі як Гегель та Гердер, стверджували, що почуття національності утримує сучасні суспільства разом шляхом культурних самовиразів національності. Потім Наполеонові війни змусили всіляких людей протистояти іноземній домінації (чи то імператорів, чи революціонерів) на підставі расової, етнічної, мовної або релігійної ідентифікації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли Священна Римська імперія розпалася, а Австро-Угорська та Османська імперії занепадали, всілякі народи знайшли націоналістичний голос - поляки, греки, угорці і інші. На периферії кампанії за незалежність, підпалені шаленим націоналізмом, в Ірландії, Норвегії та Болгарії зробили успіхи. Непокірні малі королівства в Німеччині та Італії об'єдналися в нові нації, кожна зі своїм спільним почуттям ідентичності та долі. А в Сербії все це зуміло запалити світову війну ... приведену націоналізмом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гарний, старомодний термін, але загадковий ... так як усі знають, що означає "природний" і що таке "історія", чи не є "природна історія" вивченням неживого життя на Землі в минулому? Ні, це не так. Природна історія - це вивчення тварин, рослин, грибів та інших в їхньому оточенні. Спираючись на спостереження, а не експериментальні дослідження, природознавці тендітно блукають грязними місцями та час від часу публікують свої праці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Аристотель перший застосував розум до того, що він спостерігав у розмаїтості природи, але саме Педаній Діоскорід перший знайшов практичні застосування природознавства у фармакології. Лікувальні властивості природи залишалися основним акцентом цієї галузі до XVIII століття. Протягом усього цього часу головним принципом природознавства була шкала натур (або "Великий ланцюг буття"), яку встановив Бог - упорядкування на лінійній шкалі всіх речей - мінералів, рослин, примітивних тварин до складніших тварин - в зростаючій досконалості, що кульмінувала у людстві. Це було концепцією, досить прийнятною для католицької церкви.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До того часу, дослідження ширшого світу під час Ренесансу вивело на поверхню безліч нових організмів. Швидке збільшення кількості відомих видів спонукало до спроб систематичної класифікації їх в таксономічні групи, що кульмінувало у революційній системі шведського вченого Карла Лінней, опублікованої у 1735 році. Вивчення природознавства, колись звільнене від тяжкої руки Церкви, феноменально розширилося. Починаючи з 1749 року і триваючи до 1804 року, "Історія природи, загальна і окрема" була енциклопедичною колекцією усього, що було відомо про природу, складеною графом де Бюффоном в 36 томах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З часів початку промислової ери природознавство стало надзвичайно популярним. Аматорські природознавці з'являлися з кожного саду, а дослідники продовжували привозити дивних істот з далеких місць. По всій Європі та Америці з'являлися природознавчі товариства, а гігантські публічні музеї — такі як ті в Лондоні та Вашингтоні — були побудовані, щоб виставляти кістки, шкури та комах на булавках для навчання школярів назавжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Людство веде битви на водах більше трьох тисячоліть; перша зафіксована морська битва відбулася, як передбачається, близько 1210 року до нашої ери, коли Суппілуліума з хіттів переміг флот з Кіпру і потім спалив їхній торговий флот. Це був початок довгої морської традиції перенесення конфлікту на море та грабіжництва торгівлі сусіда.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Очевидно, що цивілізації з великим узбережжям або багато островів, як правило (але не завжди), нахилена розвивати традицію війни на морі більш швидко, ніж їх менш щасливі сусіди. Таким чином, грецькі та карфагенські човни з пересічними веслами домінували на Середземному морі, в якому протистоячі судна намагалися зіткнутися або здійняти один на одного (практично просто б'ючись, як робилося на землі з арміями). У давній Китаї був розроблений військовий джанк, хоча перша стояча китайська флоти не з'явилася до династії Сун у 12 столітті н.е.; тим часом династія Чола середньовічної Індії була найбільшою морською силою регіону того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли середньовіччя настає в Європі, декілька королівств мають відомі морські традиції: вікінги, англійці, голландці, іспанці та португальці. Ці традиції допомогли їм "відкривати" віддалені землі та знищувати корінних мешканців, щоб європейці могли там заселятися. Коги кораблі на веслах стали застарілими, з'явилися коги, каравели та караки, які могли перетнути величезні відкриті океани. Не дивно, що ці королівства, що мали доступ до океану, змогли створити великі торгові імперії, коли середньовіччя переходило в Ренесанс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Тоді з'явилася порохова гармата, і морська війна назавжди змінилася. Минули дні маневрування так, щоб корабель міг зіткнутися своїм носом з бортом іншого, під час того як піхота штурмувала на борт, на зміну якому прийшли маневри, щоб корабель міг випустити свій бортовий вогонь в безнадійного ворога. Це розвиток, який сприяв тим націям, які вже мали сильну морську традицію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли "Трійця" була підривна в Нью-Мексико у липні 1945 року, це було досягненням столітнього наукового проекту. Уран був відкритий в 1789 році німецьким хіміком Мартіном Клапротом. Вільгельм Рентген отримав Нобелівську премію за відкриття йонізуючого випромінювання в 1895 році; потім у 1898 році П'єр і Марі Кюрі відокремили радій з пічбленди, того ж року Самуель Прескотт показав, що радіація знищує бактерії (та інші живі істоти). Між 1898 та 1938 роками було зроблено ще більше відкриттів ... доки Ганн та Штрассман нарешті довели, що атомні розщеплення відбулися в їхніх експериментах. Ліза Мейтнер, Отто Фріш та Нільс Бор розрахували, що енергія, яка вивільняється від ядерного розщеплення, становить приблизно 200 мільйонів вольтів, цю цифру Фріш підтвердив експериментально в січні 1939 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Світова війна принесла цивілізації проект Мангеттен, коли Сполучені Штати прагнули стати першою країною, яка побудувала "атомну" бомбу. Жахливим результатом всієї цієї науки став пристрій під назвою "Маленький хлопчик", який був скинутий на Гіросіму 6 серпня 1945 року, знищивши 12 квадратних кілометрів і вбивши близько 75 тисяч осіб (точні оцінки складно визначити, оскільки внаслідок вибуху померло 90% лікарів і 93% медсестер міста). До грудня 1945 року від радіаційного опромінення померло ще 75 тисяч виживших. Коли Японія не капітулювала безумовно негайно, Трумен наказав скинути другу бомбу на місто Нагасакі з подібними результатами. Японія капітулювала.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>But now everyone wanted “the bomb.” Throughout the 1950s and 1960s the U.S. and USSR competed for nuclear supremacy until a point of MAD (“mutually assured destruction”) was reached. During the same decades, Anglo-American cooperation brought the British the bomb, and China was made a nuclear power in 1964 by a subsequently regretful Russia. France developed nuclear weapons on its own. Since then these five powers have tried to put the apocalyptic genie back in the box – but all sorts have embarked on nuclear programs: India, Pakistan, Israel, Libya, Iran, and North Korea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли європейська цивілізація мала освічену, заможну еліту з надто багато вільного часу та, шукаючи щось, що відокремило б їх від безсмакових звичайних людей, світ був готовий до опери та балету. Якопо Пері близько 1597 року склав те, що вважається першою оперою, для групи флорентійських гуманістів (флорентійська камерата). Тим часом, протягом того століття балет розвивався як виокремлення з дворових танців в Ренесансній Італії та утвердив свої іконічні форми у Франції. Протягом барокової ери обидва види мистецтва ставали все більш витонченими (тобто відокремлювалися від музики та танців звичайних людей) в Неаполі, Відні, Парижі та інших культурних центрах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>На початку барокової епохи опера серіа була домінуючим стилем, з історіями, походження яких сягало класичної міфології, а головні ролі виконували знамениті кастрані. Але, якщо раніше увага була спрямована на поетичну сторону слів, то до кінця епохи це відступило на другий план на користь вокальної віртуозності, що передбачала бел кантою підхід. Протягом "золотого віку опери" композитори, такі як Верді та Вагнер, розвивали власні, національні традиції. Після Французької революції нова середня промислова класа мала гроші для того, щоб часто ходити в театр, і вона була зацікавлена у "культурі". Хвиля романтизму охопила Європу, і опера стала доступнішою для тих, хто прагнув культурного піднесення, в декілька десятиліть навіть низи могли насолоджуватися оперою, адже фонограф і радіо принесли цю музику прямо в їхні халупи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У XVI столітті Катерина Медичі, дружина Генріха II Франції та покровителька мистецтва, організовувала виставки вишуканого танцю – балет дьо кур – для освіти шляхтичів і шляхтичок на її розкішних придворних заходах. Сто років потому любитель танцю Людовик XIV намагався популяризувати і стандартизувати балет; у 1661 році він допоміг створити Академію королівського танцю в Парижі. До 1681 року вистави балету переїхали з придворної сцени на сцену театру, а ранні балети епохи Романтизму, такі як «Жизель» та «Ла Сильфід», стали популярними далеко за межами Франції ... особливо в царській Росії. Російські композитори та хореографи створювали неймовірні твори, такі як «Лускунчик», «Лісова красуня» та «Лебедине озеро», які людина звичайна могла оцінити навіть під час війн та революцій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість країн першого світу мають військові формування, здатні до швидкого розгортання на полі бою у найкоротші терміни; на відміну від "Сил Швидкого Розгортання" (які є місцевими - такими як Національна Гвардія США), "Сили Рапід Деплоймент" (RDF) покликані діяти поза межами домашньої країни. В загальному, ці сили складаються з елітних підрозділів, таких як 82-а повітряно-десантна дивізія США, 75-й полк урядових загонів США або Королівські морські піхотинці Великої Британії. Усі вони мають місію мати бойових військ "на колесах" та готових до бою протягом 18 годин після повідомлення, і всі вони навчені "примусового вступу" на територію ворога, щоб захопити та забезпечити ключові позиції (такі як аеродроми або пляжі) для наступних підрозділів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Історія стрілецьких дивізій швидкого реагування є багатою та розмаїтою, як і в більшості елітних військових підрозділів. Морські піхотинці, можливо, є найдавнішими такими формуваннями, і вони сягають своїх передків до морських десантів земельного узбережжя за часів Петра Великого, тоді як Корпус морської піхоти США був створений Континентальним конгресом у 1775 році. Останній заробив свою "швидку" репутацію під час таких битв, як Перша війна з Барбариськими державами, Мексикансько-американська війна, Повстання боксерів та під час десятків місій з охорони американських інтересів по всьому світу. У Європі, у той же час, були створені легкі піхотні підрозділи, такі як гренз, шасер та йагер (залежно від національних уподобань), які можна було швидко мобілізувати та транспортувати до кордону. З часом до міксу були додані повітряні та повітряно-мобільні підрозділи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З настанням Холодної війни обидві сторони розробили RDF порядки бою, що включали в себе підрозділи з кількох військових служб. В Великобританії Спільна швидкореагуюча сила складалася з пулу спеціалізованих підрозділів з усіх трьох збройних сил, здатних проводити операції під егідою НАТО, Європейського Союзу або Організації Об'єднаних Націй. Сполучені Штати створили власну швидкореагуючу спільну бойову групу в березні 1980 року з конкретною місією "допомогти зберегти регіональну стабільність та перетікання нафти з Перської затоки на захід". У Росії Спільна швидкореагуюча сила, створена в 2009 році, в значній мірі замінила використовувані для таких цілей війська СРСР ВДВ (десантно-штурмові війська).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найпростіша форма політичної філософії спрямована на концепцію створення уряду; яка форма має бути; що мається на увазі під свободою, правосуддям, законом та іншими цивілізованими фікціями; а також права та обов'язки громадян. Як можна уявити, політичні філософи не мають багато спільного. Насправді, саме значення терміну "політичний" є однією з найбільш спірних тем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Політична філософія своїм початком має етичні дебати щодо того, що складає "хороше життя". Оскільки людина за своєю природою суспільна існота - з малою кількістю затворників - виникає питання, як повинна поводитися людина у компанії інших. Китайська політична філософія, наприклад, сягає далеко в минуле до творів Конфуція у VI столітті до н.е. Перша праця західної політичної філософії - це "Республіка" Платона, який шукав рішення для того, що він бачив як несправедливість та нерівність; для цього він запропонував першу з того, що стануть багатьма утопічними (тим, що вони є "моральними") політичними системами. Римська політична філософія була сильно вплинута стоїками, тому вона мала трохи більш прагматичний характер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після кількох століть більш теологічного підходу, політична філософія Ренесансу повернулася до прагматики, яка втілена в творах Нікколо Макіавеллі. Потім група інтелектуалів ... Руссо, Гоббс, Локк, Монтеск'є та інші ... почали висловлюватися про "соціальний контракт", права людини, рівність та інше, що призвело до числа революцій, зокрема французької, що перевернула цивілізацію. Щоб ускладнити ситуацію ще більше, з поширенням індустріалізації, політичні філософи-марксисти (Маркс, Енгельс, Ленін тощо) запропонували ще один вид політичної структури - радикальний соціалізм - як єдину "правильну" форму уряду ... що призвело до ще однієї кровавої революції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>І політичні філософи досі не згодні щодо того, хто має рацію</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом більшості людської історії чоловіки старалися працювати насолоджуватися своїм вільним часом. Відпочинок був переважно привілеєм для заможних; всі інші зіткнулися з невпинною боротьбою за їжу, притулок, одяг і безпеку. Хоча люди завжди любили грати та дивитися спортивні ігри, особливо командні, ці змагання, як правило, були початківцями - за винятком тих кровавих кінних перегонів у Римі, ігор у Месоамериці та поло в Персії. Але з розширенням "індустрії" відпочинку під час Індустріальної революції та готовності людей платити за перегляд змагань платних спортсменів та всіх цих порожніх годин, щоб заповнити для робітничого класу, ну ... професійні спорти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Шкільний та клубний спорт в Англії стали популярними з 1660-х років, і в середині 1700-х років були створені перші "першокласні" (напівпрофесійні) команди з крикету. Тим часом, тривала Промислова революція. Як маси переїжджали в міста, вони з собою приносили свої сільські види спорту; а з розвитком транспорту та зв'язку відкривалися можливості для університетських команд змагатися між собою. Це все підштовхнуло до створення стандартних правил, і в 1848 році Кембриджські Правила закріпили гру асоціаційного футболу (відому як футбол у деяких відсталих місцях). Це, в свою чергу, призвело до створення Футбольної асоціації в 1863 році в Лондоні, першого органу управління глядацьким спортом; за рік до цього, Футбольний клуб Ноттс Каунті платив деяким зі своїх гравців, що зробило його найдавнішим професійним клубом у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Тим часом, через океан, після Громадянської війни спорт бейсболу захопив увагу мас у північному сході Америки. Оскільки гроші здавалися великим стимулом грати напівжорстко, кілька ранніх команд бейсболу виплачували зарплату своїм гравцям, першою з яких була "Сінсіннаті Ред Стокінгс", починаючи з 1869 року. У 1871 році було створено першу професійну бейсбольну лігу, а на початку 1900-х років у більшості великих міст східного узбережжя США було одна або більше професійних команд, поділених на Національну та Американську дивізії. І спорт не був "веселим" з того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розуміння минулого здається ще однією основною потребою людини, а запис історії з'явився незалежно в цивілізаціях протягом стародавньої історії. Найраніші прості хронології датуються стародавньою Месопотамією та Єгиптом. Але перша фактично достовірна (більш-менш) історія, яка не була просто вирізана на гробницях та храмах, була "Двадцять чотири історії" Китаю - офіційні розповіді про династії там від C. 3000 до Мінської династії 17 століття н.е. Починаючи з Тан, кожна династія створювала офіційну посаду для написання історії свого попередника на підставі судових записів; в результаті цього налічується 3213 томів (іноді сумнівної цінності).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У Середземному морі Геродот з Галікарнасу (близько 450 р. до н.е.) загалом вважається «батьком історії», але це був його сучасник Туцидід, хто по-справжньому підійшов до історії як методичного звіту про справжні події. На відміну від Геродота, Туцидід вважав історію продуктом виборів, зроблених людьми, питанням причинно-наслідкових зв'язків, а не божественного втручання, як це робив Геродот (і пізніше цілий ряд християнських вчених). Протягом середньовіччя та Відродження події були бачені (і записані) через призму релігії. Було залишено німецькому Георгу Фрідріху Гегелю повернутися до світського підходу до історії; сам Гегель просто удосконалював підхід арабського історика Ібн Халдуна, який стверджував, що минуле - це дивний пейзаж, який потребує тлумачення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Вершина історії Просвітництва була досягнута величезною шеститомною роботою Едварда Гіббона про занепад і падіння Римської імперії, опублікованої в 1776 році. Зі своїм наголосом на об'єктивності та використанні первинних джерел, вона зробила Гіббона першим "сучасним істориком". Таку ж претензію мав Леопольд фон Ранке (1795-1886), який сконцентрувався на архівних дослідженнях та аналізі історичних документів з акцентом на наративну історію. Коли французька Аннальська школа та марксистсько-ленінські підходи намагалися інтерпретувати історію новими способами, історія вже не була просто фактичним розповіддю, а давала відповіді на те, як... та чому... цивілізація стала такою, якою є сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кажуть, що невелике повстання з часом може бути корисно, але рідко коли воно приводить до стільки ж глибоких змін, як Реформація 16-го століття. Німецький теолог Мартін Лютер підпалив факел, протестуючи проти практики папських індульгенцій, що дозволяли багатим буквально купувати собі вихід з пекла. Ці ідеї запалилися серед швидко зростаючого числа протестувальників у всій Європі, що в результаті призвело до релігійної розколу з Церквою. Незабаром лютеранство поширилось по Святому Римському імперії, з'явилися реформовані церкви в Швейцарії та Нідерландах, а пресвітеріанські громади сформувалися в Шотландії. (Тим часом Генріх VIII Англії заснував Англіканську церкву, щоб розлучитися зі своєю дружиною та одружитися з молодшою Енн Болейн.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Вже відбувалося ослаблення католицизму, оскільки гуманізм та наукова революція ставили під сумнів прийняті "святі" писання. Крім того, світоглядна свобода була розповсюджена серед розквітаючих міських міст та серед зростаючого (і впевненого) середнього класу. Як часто буває, ця Реформація супроводжувалася багатою кров'ю; Тридцятирічна війна спустошила Німеччину та забрала життя від 25% до 40% її населення, оскільки Священна Римська імперія намагалася відновити католицизм. Мир у Вестфалії в 1648 році нарешті закінчив війну, забезпечивши кожному суверену право встановити релігію своєї держави та те, що християни, що живуть скрізь, мають право практикувати свою віру у публічному просторі (протягом визначених годин, звичайно).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Реформа в релігії, безумовно, не обмежується християнством. Рухи реформ у межах Ісламу та Юдаїзму привели до з'явлення нових гілок основної віри. У них реформатори намагалися адаптувати традиційну "церкву" до ліберальних, спрямованих на права людини цінностей. Ці рухи виникли внаслідок різниці в тлумаченні ключових цінностей, наголошуючи на еволюційному характері їхніх обов'язків та практик. Подібні рухи розвиваються і в буддизмі та індуїзмі, коли ці давні релігії шукають релевантності в сучасній цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Війна ніколи не полягає просто у перемозі ворожих армій. Щоб перемогти, потрібно знищити засоби та мораль ворога, щоб продовжувати війну. Такий вид спустошення був занадто знайомим для цивільного населення від давніх часів до кінця Ренесансу, але безліч досягнень Індустріальної революції перетворили швидке, масове знищення в легітимну військову стратегію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Стратегія вигородженої землі передбачає знищення здатності ворога до ведення війни - їжі, припасів, інфраструктури чи будь-чого іншого, що ворог міг би використати. Цар Олександр I Росії зупинив та зголоднів нашестя Наполеона Бонапарта у 1812 році, наказавши спалити російське село. Ця оборонна стратегія вигородженої землі дозволила Олександру знищити власні сільськогосподарські землі, а не дозволити Великій армії жити землею. У громадянській війні в США генерал Вільям Шерман привіз стратегію вигородженої землі на територію свого ворога. Рейд Шермана до моря розорив сотні миль залізниці, розграбував мільйони фунтів їжі та спалив військові цілі та майно громадян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча багато націй застосовували певний рівень тактики «випаленої землі», друга світова війна була свідком застосування її на велику шкалу - що стало очевидним під час німецької інвазії на Радянський Союз. Те, що радянські війська не знищили під час німецької агресії, німецькі війська зробили під час відступу три роки потому. Жахливі наслідки для цивільного населення, які знову побачили під час конфліктів в Кореї та В'єтнамі, призвели до заборони такої стратегії за Женевською конвенцією 1977 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо ви пропустили, то соціальні мережі містять все, що необхідно знати про людську цивілізацію ... або принаймні ті її частини, які знають підключені люди. Хіба що не відомо, чи є соціальні медіа благом чи прокляттям 21 століття. В будь-якому випадку, вони навіть не впевнені, як саме це почалося. LMAO.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>До Six Degrees, веблогів чи My Space, все починалось з першого дозвільного BBS, запущеного Вордом Крістенсеном та Ренді Сюссом у Чикаго у лютому 1978 році. Ці примітивні онлайн-зустрічі були незалежними блоками коду, які дозволяли користувачам спілкуватися через центральний сервер, де вони могли завантажувати файли та публікувати повідомлення. Ці лише текстові послуги швидко стали популярними серед найкращих друзів через WOM, а у 1980-х та на початку 1990-х років різні служби, такі як FidoNet, з'явилися, щоб зв'язати ці BBS один з одним в всесвітні дошки оголошень. Тим часом, комерційні служби, такі як CompuServe, розширились у громадському домені, пропонуючи форуми для обговорення всіх можливих тем ... і новаторську послугу під назвою "електронна пошта". FOMO привабило в гру тисячі Gen-Xers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У 1997 році було запущено перший сайт, з яким усі можуть погодитися, що це був SMP: SixDegrees.com. Він працював до 2001 року через поширення СПАМу, дозволяв підписникам створювати профіль про себе та "дружити" з іншими користувачами. Цікаво, що до 2000 року майже 100 мільйонів людей мали доступ до Інтернету; всі види користувачів використовували чат-кімнати для обговорення, знайомств та спільного використання. Невдовзі по запуску LinkedIn (2002) та MySpace (2003) настав перший імпульс соціальних медіа. Але на мою думку, це було 2004 року із запуском Facebook Марка Цукерберга і 2006 року з запуском Twitter Джека Дорсі, що встановили "з'єднаний" світ соціальних медіа. Сьогодні, на цих та десятках інших сервісах (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo та ін.), майже будь-який текст, відео-, аудіо- або зображення може бути розповсюджено на всіх видів пристроях, навіть на мобільних ... хоча, як на мене, стає все важче відокремити зерно від плевелю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>ДФТБА... У ЖИТТІ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після війни США та Радянський Союз набирали, примушували або просто викрадали сотні виживших німецьких вчених... і жодна з груп не була чисельнішою, ніж ті, хто працював над ракетними програмами нацистів. Під час підігрівання Холодної війни космос став ще одним полем конкуренції для двох сверхдержав, кожна з яких намагалася довести перевагу своєї технології (і, за перекладом, своєї політично-військово-економічної системи). Спочатку було планом можливість запуску більших версій військових ракет V-2, здатних нестися на великі відстані. Але незабаром деякі трохи збожеволілі бачили "краще" використання для цих балістичних ракет; у 1955 році, всього за чотири дні відступу, обидві країни окремо і публічно оголосили, що розмістять штучний супутник на орбіті до 1957 або 1958 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Радянський Союз переміг у першій етапі космічної гонки, запустивши Супутник-1 на орбіту у жовтні 1957 року; через чотири місяці, німець фон Браун (який очолював американські зусилля) та його команда помістили Експлорер-1 на чотирьохступеневу Юнон-1 у Кейп Канавералі та запустили його. Протягом наступних кількох років кілька нещасних собак і мавп були вистріляні на орбіту в одну сторону, все це підготовка до запуску радянського космонавта Юрія Гагаріна в орбіту в квітні 1961 року ... який повернувся. Ще раз американці програли гонку всього за кілька місяців, коли Джон Гленн облетів Землю на Кораблі Дружба-7 у лютому 1962 року. Коли президент США Кеннеді заявив, що Америка посадить людину на Місяць до кінця десятиліття, річі знову розгорнулися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Наступні роки були позначені деякими вражаючими невдачами (вибухи ракет виглядають вражаюче), як для радянських, так і для американських космічних програм, але кульмінували запуском Аполлона-8 у 1968 році - першої пілотованої місії на орбіту Місяця. 20 липня 1969 року американський астронавт Ніл Армстронг заявив: "Один малий крок для людини, один великий стрибок для людства". У липні 1975 року, коли відносини між Росією та Америкою покращувалися, перша спільна місія - злиття кораблів "Аполлон-Союз" - означала кінець космічної гонки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Робота розпочалася з Homo sapiens; разом з виготовленням інструментів, складної структури мозку та усного мовлення, організація праці була відповідальною за завоювання природи людиною та, безумовно, відрізняла людей від інших тварин. Історик Карл Вітфогель пропонує, що великі проекти з ірригації в давній Месопотамії та Єгипті, побудовані робітниками, призваними державою, привели до цивілізації: спеціалізації праці, появи соціальних класів, організованого уряду та культурної ієрархії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Окрім військової армії (звісно) здатність "призивати" державну робочу силу для величезних проектів громадського будівництва була основним проявом влади та "турботи" давніх правителів про їхніх підданих. З часом ці громадські проекти набули різноманітних форм; Велика піраміда в Гізі використовувала близько 100 тисяч робітників протягом 20 років, а Великий Китайський Мур залучив ще більше призовників на протязі поколінь. У цих та інших проектах робітники були переважно селянами (а не рабами, які були надто цінними, щоб витрачати тисячами на створення таких див), і вони служили державі у вигляді податку на обслуговування. Римляни започаткували вдосконалені організаційні техніки для своєї кваліфікованої державної робочої сили, щоб будувати інфраструктуру, яка зробила Рим тисячолітнім імперією: дороги, акведуки, громадські лазні, гавані, пристані, маяки та розважальні заклади, такі як Колізей та Цирк Максимус.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Трудовий обов'язок перед державою набував різних форм, але він завжди передбачав якусь форму безплатної та несвободної праці. У Західній цивілізації популярною була корвея - переривчаста праця на обмежений період; в давнину для одного великого проекту, а в усхідних країнах - певна кількість днів щороку на прохання пана. Сільське господарство було стандартом в феодалізмі, і селяни повинні були працювати на "пана маєтку" в будь-якій ємності, яку він (або вона) вважатиме за потрібне ... включаючи допомогу в останній будівельній помилці монарха або католицької церкви. Потім прийшла подружній рабство під час Промислової революції ... хоча колективні переговори, мінімальна заробітна плата, закони про працю дітей, права в'язнів та 40-годинний робочий тиждень в основному призвели до зникнення державної робочої сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Виборче право - це дивна ідея, що кожен у демократії заслуговує на право голосу. До першої серії реформ в 1832 році в Об'єднаному Королівстві від тільки 3% дорослої чоловічої населення було "кваліфіковано" для голосування. Загалом, як у Америці, так і в Європі, право голосу залежало від того, скільки людина заробляла і вартості його власності. Таким чином, більшість людей, які мали право голосу, були багатими і чоловіками. Протягом початку 1800-х років ідеалісти боролися за розширення франшизи на жінок, безвладних, іммігрантів і різних менших категорій з певними уступками (такими як 15-й поправка 1870 року в США). Але, в основному, голосування все ще було привілеєм білого, середнього класу, чоловіків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Історія загального виборчого права - це збірка рухів реформ, громадянських протестів та редакційних послань, але найбільш помітними (та шумними) були зусилля жінок у США та Великій Британії отримати право голосу. Хоча повне жіноче виборче право ще було десятиліттями віддалено в більшості країн, були деякі короткочасні випадки, коли жінки мали право голосу: у Швеції-Фінляндії з 1718 по 1772 рік, на Корсиці з 1755 по 1769 рік, і навіть в Нью-Джерсі в 1776 році (але він був скасований у 1807 році).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У Сполучених Штатах кампанія за жіноче виборче право почалася серйозно в 1848 році, коли група аболіціоністів, переважно жінок, зібралася у Сенека-Фоллз, щоб обговорити права жінок в демократії. Результатом став значний - і часом насильницький - зусиль для отримання виборчого права. Тим часом у Великій Британії, після недостатнього Реформного Акту 1832 року, виборче право стало політичною темою, що призвело до створення Національного Товариства за жіноче виборче право в 1867 році та ще більш радикальної Жіночої соціальної та політичної унії в 1903 році. Хоча процес був затриманий завдяки дистракції Першої світової війни, у 1920 році у Сполучених Штатах та у 1928 році у Великій Британії жінкам було нарешті надано повне виборче право ... далеко після Нової Зеландії (1893) та Фінляндії (1906).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки цивілізація створила організовану релігію, було необхідність у наслідку виникнення богословів. Богослов'я - це "філософська дисципліна, що стосується релігійної спекуляції та апологетики", спрямована на божественне і священне, людство та "бога", спасіння та есхатологію. У своїх зусиллях бути такою ж застосовуваною та систематичною, як будь-яка наука, богослов'я породило безліч "ізмів": агностицизм, атеїзм, деїзм, дуалізм, монотеїзм, пантеїзм, політеїзм, анімізм, тотемізм та інше. Хоча безумовно застосовується до усіх релігій, богослов'я було головним ниттям, насамперед, в абрахамівських вірах - юдаїзмі, християнстві та ісламі, та їхніх відгалуженнях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Філософ Платон ідентифікував термін "теологія" з міфічним, що може мати тимчасову педагогічну значимість, але в кінцевому рахунку буде очищено від раціонального стану. Ця ідентифікація теології з міфологією залишалася загальноприйнятою в усіх Середземноморських цивілізаціях, поки християни не почали відчувати обурення і не заявили, що теологія - це засіб проголошення божественного, визнання цього і проповіді цього визнання. Таким чином, на початку Середньовіччя теологія була спробою прихильників зробити логічну і розумну заяву віри, розкрити цю заяву в термінах раціоналізму та помістити її в контексті "реального" світу, а також духовного. На час Ренесансу теологи докладали величезних зусиль, щоб відірватися від містицизму та бути серйозно сприйнятими іншими академічними дисциплінами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під час пізнього Середньовіччя та раннього Відродження, теологія була головною предметною областю в більшості університетів, отримавши лейбл "Королеви наук" та слугуючи вершинним каменем Тривіуму та Квадрівіуму, який було очікувано, що молоді люди вивчать. Видатне місце теології в університетському курсі нарешті почало бути викликаним під час Просвітництва, особливо в Німеччині. Більшість нерозв'язаних дискусій передбачає, чи теоретичні та наукові методи теології є адекватними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Просвітлення було величезним інтелектуальним, філософським, культурним, соціальним рухом, що відзначався емпіричністю, науковим раціоналізмом та редукціонізмом, проявленим у питаннях релігійної та політичної ортодоксії. Він виник з думок кількох впливових мислителів, що писали в різних місцях на різні теми - політику, науку, релігію, естетику - і розповсюдився по всій Європі, декілька течій змішалися та мутировали. Коротко кажучи, це була прибічна хвиля раціоналізму... і змінила цивілізацію на новий канал.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Сила розуму вперше досліджувалася філософами давньої Греції, мислителями, такими як Платон, Арістотель, Зено, Сократ і Талес з Мілету. Римляни прийняли та адаптували грецьке мислення, щоб збагатити його своїм уявленням про раціональний природний порядок і природні закони, але більшість з цього було відхилено Церквою в наступні століття, до того часу, поки Томас Аквінський не відродив розум як інструмент розуміння... хоча він підпорядкував його духовному відкриттю відкритих істин Церкви. Незабаром переосмислення давніх класиків, гуманізм, експериментальна наука, Ренесанс та Протестантська Реформа привели до нового способу мислення. Мислителі, такі як Бекон, Галілео і Копернік, викликали догму Церкви про те, як працює Всесвіт; такі як Вольтер, Дідро, Руссо, Г'юм і Сміт пропонували нові думки про людський стан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Деякі історики датують Епоху Просвітництва з 1715 року (року смерті Людовика XIV) до 1789 року н.е. (початку Французької революції), оскільки саме в цей період великі мислителі поширювали свої думки через зустрічі в наукових академіях та товариствах, літературні салони, масонські ложі та, зокрема, через друковані книги та памфлети. Особливо гострими були концепції раціональної політики, такі як індивідуальні права, соціальний контракт та представницька влада, які підтримували мислителі, такі як Джон Локк, Томас Гоббс і Томас Пейн. Це було неприйнятним мисленням для монархів і церкви. І саме таке мислення призвело до різних революцій, наполеонівських війн, Промислової революції та всього того, що відбулося після цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "тоталітаризм" був вперше використаний "філософом фашизму" Джованні Джентіле в епоху світової депресії для передачі заспокійливого почуття "всеосяжної, загальної держави", яка може забезпечити безпеку та процвітання своїм громадянам, якщо вони лише позбавляться деяких своїх свобод. Можна стверджувати, що тоталітаризм є давнім концептом, який існував тисячоліттями. Під керівництвом міністра Лі Сі, Легалізм був домінуючою філософією династії Цінь: політична діяльність була обмежена, ліберальна література знищена, а тих, хто не відповідав, було негайно казнено. Жорстке кастове суспільство, запропоноване Платоном у "Республіці", має багато тоталітарних рис, а "Князь" Макіавеллі пропонував ще більше тоталітарних ідеалів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кілька політичних філософів та істориків займаються темою тоталітаризму. Незважаючи на те, що вони не погоджуються на багатьох інших питаннях (таких як ефективність, у яких обставинах та з якими наслідками), вони згодні, що існують п'ять ключових ознак, які разом відрізняють тоталітарну державу: офіційна ідеологія, до якої загальне дотримання є обов'язковим; однопартійна структура, ієрархічно організована та переплетена із державною бюрократією; монополістичний контроль над озброєними силами; монополістичний контроль над масовими медіа; система терористичного контролю поліції; центральне керівництво капіталістичної економікою держави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча може здатися неймовірним, що будь-яка розумна людина добровільно відмовиться від політичного плюралізму та індивідуальної свободи, справжній лібералізм містить суперечність: необмежений пошук особистої свободи є загрозою для інших, а отже, і для суспільства. І плюралізм може призвести до паралізу. Зі стресом на соціальному, а не індивідуальному рівні, і потрясені політичним та економічним хаосом після Першої світової війни, кілька політичних лідерів сприяли тоталітаризму (навіть були тоталітарні рухи в більшості країн) і деякі прийшли до влади: Беніто Муссоліні в Італії (1922), Антоніо Салазар в Португалії (1932), Адольф Гітлер в Німеччині (1933) та Франціско Франко в Іспанії (1936). І досить багато пізніше ... в Аргентині, Парагваї, Гаїті, Албанії, Анголі, Іраку, Уганді та т.д., т.д., т.д.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прогнозується, що до 2050 року більш як 70% населення світу буде жити в міських районах, виснажуючи обмежені ресурси та створюючи відходи на непередбачувану в межах людської цивілізації шкалу. Це тенденція, яка розвивається з часів зародження перших міст в давньому Єгипті, Месопотамії, Індії та Китаї, коли людство нарешті вийшло за межі підтримки життя сільськогосподарського виробництва, а примітивні суспільства могли дозволити собі годувати "непотрібні" роти – священиків, філософів, бюрократів та інших. Але міста були обмежені населенням, яке могла підтримувати місцева сільськогосподарська галузь, "місцевість" розширювалася зі зростанням транспорту. Крім того, виробництво сільськогосподарської продукції потребувало багато ручної праці, і в містах було обмежене число робочих місць для ремісників та інших спеціалістів. Але з початку сільськогосподарської та промислової революції в XVIII столітті цей тисячолітній баланс було розбито.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Тільки три відсотки людства жили в містах у 1800 році; до 1900 цей показник зрос до 14 відсотків, і у 12 міст були населені більше мільйона осіб. Через всього півстоліття цей відсоток збільшився вдвічі, і на Землі вже було 83 міста з населенням понад мільйон людей. Міста продовжують заповнюватися; кількість "мегаполісів" - тих, де населення складає десять мільйонів або більше - збільшилась з трьох у 1975 році до 16 у 2000 році, а очікується, що в 2025 році їх буде 27. Все завдяки технології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Соціологи пропонують, що Передова Революція позбавила міста чотирьох природних обмежень на зростання: відстань до продовольчих та водних запасів, географічні межі стін та фортифікацій, швидкість транспорту (усі ці повзучі візки та пішоходи) та наявність електроенергії. Парові двигуни та автомобілі, природний газ та електрика, холодильники та опалення, артилерія та літаки. Телефон та автомобіль принесли ще один етап урбанізації на початку 20 століття - феномен передмістя. Вже не потрібно було жити поруч із заводами та офісами, де вони працювали у містах; тепер вони могли жити в "сільській місцевості" знову.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>