<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Уряди дозволяють настроювати вашу цивілізацію відповідно до вашого стилю гри. Вони пропонують різні комбінації слотів, які обирають різні типи соціальних політик, а також надають різноманітні бонуси. Соціальні політики відображають спосіб, яким ви обираєте керувати своїм народом. Ви будете авторитарним правителем, жертвуючи трохи свободи для дисципліни та підвищеної продуктивності? Ви організуєте свою цивілізацію таким чином, щоб мати потужну армію, чи зосереджуєте зусилля на розширенні [ICON_Culture] культури та кордонів? Існують різні типи політик, кожен з яких можна вставити в відповідний слот у даному уряді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У минулому столітті антрополог Роберт Карнейро визначив вождівства як "автономна політична одиниця, що складається з кількох сіл ... під постійним контролем верховного вождя". Відхиляючись від більш егалітарних групувань, вождівства можуть варіюватися від управління радою старійшин до управління особою з благородного роду до змінного виду політичної організації залежно від того, що суспільство займається в даний момент (наприклад, ведення війни або збереження миру). Через чисту різноманітність малих політичних форм, термін пережив часткове вичерпання своєї корисності, але все ще може використовуватись для опису груп, таких як нуер XIX століття (у Східній Африці), у яких було кілька елітних родів князів-вождів, або конфедерації паватаун X7 століття (у Вірджинії).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Перевагою вождівств була можливість мати справу з населенням узагалі. Якщо у вас була система ієрархії, вам не потрібно було особисто знати кожного окремого індивіда - ви могли описати себе як шляхетного, воїна чи простолюдина, а не просто як себе. Це, зрештою, дозволяло формувати організації більшої масштабності, такі як міста або "цивілізації". Звичайно, як зазначає Джеймс С. Скотт, ранні суспільства в основному були невільницькими, оскільки великомасштабне землеробство вимагало певних видів праці - зокрема, кріпацтва або, у найгіршій формі, рабства. З розширенням населення і зростанням потреби в підвищеній абстракції, вождівства розросталися по певних лініях: княжі родоводи перетворювалися на монархії, харизматичні особистості ставали автократами, а ради старійшин перетворювалися на олігархії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Правління за вироком одного означає, що палац може зібрати ресурси - кріпаків або солдатів - на все, що здається важливим в той час для автократа. Деякі з великих див чоловічої цивілізації - Сфінкс, Великий Китайський Мур, Тадж-Махал, Ермітаж тощо - були задумом автократів. Деякі з кращих армій цивілізації були арміями автократів (корисні для спостереження за їхніми людьми, а також для нападу на сусідів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Афіни Клейстенеса, рим до ери цезарів, Карфаген та багато менш відомих цивілізацій слідували республіканській моделі. У республіці влада перебуває відібраних осіб, які представляють громадянство (зазвичай, певний обмежений сектор громадянства) та правлять відповідно до деякого домовленості закону. Узагальнена "республіка" може відноситися до урядів, таких як "Альтінґ" - середньовічний парламент Ісландії, або до наха-держави Тлакскала - попередньоколумбівської вільної держави в Мексиці, яка мала представницьку асамблею, включаючи (шокуюче для класичних грецьких розумінь) представництво простих людей. Але слово "республіка" найчіткіше асоціюється з Середземномор'ям, особливо з Римською Республікою (509 до н. е. - 27 до н. е.), з її складною системою асамблей та магістратів, які все засновані на ідеї "громадянського" сектору - представницького зразка певних населених пунктів, а також певного ступеня перевірки проти зростання автократії. Звичайно, останнє не виходило для Риму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ці уявлення про громадянську гордість та громадянське суспільство знову з'явилися під час Ренесансу, щоб вплинути на сучасну європейську політичну теорію. Тут, коли Європа включила ідеї античності та взаємодіяла з мусульманським світом, з'явилися нові альтернативи божественному праву королів. Особливо міст-держави в Італії прийняли республіканські ідеї - і письменники, такі як політичний теоретик Нікколо Макіавеллі, надали оновлену схему. Проте при цьому уявлення про громадянську доброчесність та інститути Класичної Республіки змінилися, рухаючись вперед до чогось нового.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Комунізм став привабливою альтернативою для багатьох націй, які з'явилися після європейського колоніалізму. Тоді як капіталістичні нації обіцяли "Третьому світу" членство в міжнародній спільноті, що контролювалася західними компаніями, комуністи пропонували самодостатність та опір цьому порядку, хоча й за рахунок приведення національної політики в лінію з СРСР. Але націоналізм також був важливим у таких зароджуючихся політичних структурах - саме національний спрямування призвело до повалення колоніальних режимів. Так народилася Холодна війна: капіталістичний проти комуністичного міжнародного порядків, які розшарували будь-яку націю, яка намагалася йти по середній дорозі, і часто сприяли авторитарним режимам, які мало відповідали їхнім демократичним ідеалам - найгіршим жахом, який був здійснений під назвою комунізму, може стати Кхмерський режим, маоїстський режим Камбоджі, який намагався перезапустити суспільство до утопічного рівня, і закінчився геноцидом, поки (також комуністичні) в'єтнамські сили не втрутилися і не зупинили вбивства. Комуністичні партії все ще існують, часто як незначні політичні партії, у багатьох країнах, і багато формально комуністичних держав прийняли якусь форму капіталізму (найбільш помітно - Китай і В'єтнам). Принаймні на папері наразі існують комуністичні держави, такі як Куба, Китай, В'єтнам та Лаос, а також часто згадують такий "чучеловий" комунізм і тоталітаризм Північної Кореї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Буквально "правління звичайних людей", демократична влада - це та, в якій велика кількість - ідеально - усі населення залучені до прийняття політичних рішень, або безпосередньо, або через обраних представників. Те, що становить "народ", завжди є проблемою - хоча держави, такі як США, розширюють виборчі права для більшості, це не завжди було так, оскільки афроамериканці, корінні групи та жінки довгий час були позбавлені можливості участі в громадському житті. Демократія є "ліберальною" системою, якщо ми тут маємо на увазі поняття вільної людини, яка виконує власні думки, і тим самим призводить до колективного блага (а не в її загальному використанні як "не консервативний"). Ідеально, така система забезпечує громадянські свободи, активну участь, права людини та правову державу. Однак, як нагадує нам Геродот (і диктатори з часів Геродота це підтверджують), більшість може не мати на увазі свої власні інтереси. Хоча свобода слова, свобода політичного вираження, свобода віри та свобода преси звучать чудово, вони можуть приносити неузгодженість, нестабільність, апатію, параліз та насильство перед викликами. З іншого боку, такі індивідуальні свободи можуть призвести до витоків художньої та наукової творчості, економічного благополуччя та вільного вираження.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ранні демократії, як правило, були "безпосередніми" демократіями в тому сенсі, що франшизовані (тобто ті, хто мав право голосу - зазвичай без жінок, рабів, тих, хто не мав власності та ін.) голосували за кожну важливу справу на зборах. Але зростання населення довело це непрактичним. Таким чином, більшість демократій еволюціонували, як римська республіка, з громадянами (хто б вони не були) обирають представників, щоб висловлювати їхні колективні погляди та захищати їхні колективні інтереси. Демократії мали різноманітні форми, від великої бюрократії, де загальна воля людей (тобто уряд) керує значною частиною суспільства, до систем, де вибірковість обмежена практично до рівня олігархії, але кожна з них ділить ідею того, що колективне вираження індивідуальної волі призводить до більшого добра.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фашизм - авторитарний націоналізм - розвився в хаосі, викликаному Першою світовою війною та всесвітньою Великою депресією. Хоча технічно він відноситься до фашистської партії, політичної групи в Італії, ми використовуємо цей термін, щоб посилатися на уряди, такі як Імперська Японія, Італія Муссоліні, Іспанія Франко та Німеччина нацистів. Хоча у своєму фокусі на образі лідера фашизм нагадує екстремальну форму сучасності, він нарешті є футуристичною ідеологією, яка намагається перетворити суспільство заново. На початку ХХ століття природа війни, суспільства та технології зазнали настільки екстремальних змін, що фашистські рухи з'явилися в багатьох країнах (включаючи демократії, такі як Велика Британія, США, Франція, Італія, Німеччина та інші) по всьому світу. У деяких фашистські політичні партії змогли захопити владу за допомогою хитрості, кровопролиття або навіть виборів: Італія, Німеччина, Іспанія, Португалія, Угорщина та Націоналістичний Китай, де Чан Кай-шек вважав фашизм "практичним" рішенням для швидкої модернізації. Інші країни, на перший погляд, південної Америки та Азії, прийняли різноманіття фашистської ідеології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Позначені мілітаризмом, націоналізмом, модернізмом, репресіями та опозицією до комунізму, фашистські уряди втілюють тоталітаризм, в якому держава намагається контролювати серця та розуми своїх громадян за допомогою пропаганди або безпосередньої репресії. З економічної точки зору фашистські системи включають елементи як капіталістичних, так і соціалістичних систем, оскільки вони мобілізують приватну промисловість для державної (читайте: військової) потужності. Після поразки Осі в Другій світовій війні фашизм перестав існувати як поточна небезпека для світового порядку, проте фашистські режими та тенденції продовжують існувати в інших місцях (і існують у деяких країнах на даний час, які акцентують увагу на сильному лідері та військовій потужності), а фашистські політичні рухи можна знайти майже скрізь, тримаючи прапор расистського етнонаціоналізму, монархії або божевільного національного гордості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На початку Ренесансу кілька невеликих, багатих, торговельних націй втілили республіканські ідеали, на перших місцях в Італії та на Балтиці. У цих "торговельних республіках" лідери - зазвичай рада купців під керівництвом дожа або мера - були обрані громадянством з основною обов'язковою метою збільшення загального багатства міст-держави. Таким чином, хоча військові справи були важливими, вони зазвичай були спрямовані на відкриття або охорону торгових шляхів. Дипломатія була спрямована на такі питання, як мита, митні збори та фінансові питання. Коротко кажучи, торговельні республіки віддали перевагу капіталові та дали прагматичний підхід до управління, хоча іноді вони не були імунні до помилкових візій слави, як коли старий дож Дандоло приєднався до Четвертої хрестової експедиції та допоміг розграбувати Константинополь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монархія ґрунтується на ідеї суверенітету, вкладеного в одну особу з одного (часто божественно визнаного) роду - король, королева, принц тощо, який править до відмови, смерті (або, у випадку революції, часто обох). Наслідника всієї цієї влади зазвичай визначає спадковість, наступний у (більш-менш) прямій королівській лінії. Монархії бувають різних видів - Кхмерські королі відносили своє походження до союзу короля-брахміна та королеви наги [водяний дракон], а монархи Маджапахіту твердили, що походять від індуїстських богів. Але існують різні види монархій. Абсолютна монархія - це та, в якій немає обмежень на використання влади (подумайте про німецького кайзера), тоді як у конституційній монархії (подумайте про британську королеву) влада правителя дещо обмежена законом ... наприклад, немає "відрубати голову" без суду. У виборній монархії правитель обирається зазвичай якоюсь формою особливої конвокації (наприклад, для Священної Римської імперії).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Абсолютні монархії працюють також, як і монарх і бюрократія, яка створена навколо нього, за умови, що правитель обдарований, як Елізабет I, Фрідріх Великий або Цінь Ші Хуан. В іншому випадку, нація має тенденцію до стагнації. А для дійсно необдарованих поєднання монархії і революції неминуче: Чарльз I, Людовик XVI, Цар Микола II та багато інших. Гораздо стабільнішими та успішними є конституційні монархії, багато з яких починалися як виборні монархії. Більшість сучасних монархій світу є конституційними, при цьому правитель відіграє символічну, традиційну, патріотичну та пропагандистську роль. Це не означає, що їхня роль не впливова або не важлива... просто подивіться на королеву Англії або імператора Японії. Деякі інші монархи (Таїланд, Свазіленд, Бутан) використовують трохи більше контролю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Греки вигадали термін "олігархія", щоб означати "правління невеликою кількістю людей". Незалежно від того, чи визначається це від решти народу за родинними зв’язками, релігійними або військовими досягненнями, особистими досягненнями чи іншими атрибутами, Аристотель використовував термін, щоб посилатися на правління багатих, а Платон у своїй "Державі" аргументував за правління освіченого еліту. Олігархи визначають, які питання повинні бути на політичній порядку денному, обговорюють їх, а потім вирішують "на користь народу". Залежно від кваліфікацій, які накладаються на олігархів, олігархія може бути ефективною, або вона може породити гніздо змов.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Класичні приклади олігархії можна знайти в давній Греції - Коринфі, Спарті, Фівидах, насправді, у всіх основних міст-державах ... крім демократичної Афін. Однак останні роботи політичних вчених, таких як німецький соціолог Роберт Мішель, стверджують, що існує "Залізний закон олігархії", за яким всі форми уряду поступово нахиляються до олігархії. Навіть у представницьких демократіях практичні вимоги управління призводять до концентрації політичної влади в невеликій групі, в монолітній бюрократії та в суворих засобах контролю дисидентів. Це може бути добре, як стверджує історик Спенсер Вірт, оскільки олігархії рідко ведуть війну одна з одною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Як Бог дозволить" - це мантра теократії, будь-якої релігії. Теократія просто є формою уряду, у якому якась божественність є негайним авторитетом, зазвичай уособлено людським представником(ами), які тлумачать "Слово" для простих людей. У чистій теократії цивільний лідер має пряме з'єднання з Богом - Мойсей для ізраїльтян, Мухаммад для арабів, Джозеф Сміт для Дезерету, Папа для Ватикану, Аятолах для Ісламської Республіки Іран і т.д. Однак більшість прикладів "правління Богом" цивілізації є квазі-теократіями, в яких правитель є напівбогом або може претендувати на божественне доручення правління. У таких випадках ідея розділення церкви і держави є єресю. І кожен знає, що стається з єретиками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У стародавньому Єгипті фараон вважався напівбогом, так само, як і імператор ацтеків. У інших випадках зв'язок правителя з божественним був трохи менш очевидним ... але ефективним у забезпеченні світського покорення. За своєю природою, теократії мають високий рівень патріотизму (тому відгук на заклик до війни є питанням віри, а також громадянського обов'язку), добре організовані як храм та насолоджуються вищою продуктивністю (знову ж таки, як питання віри). Недолік полягає в тому, що вони мають тенденцію бути жорсткими та повільними у реакції, тому схильні до кризових ситуацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Естетика, спрямована на природу мистецтва та хороший смак, була продуктом ранніх філософів, які цікавилися створенням та сприйняттям краси (забудьте про ту дурість про "око спостерігача"). До кінця середньовіччя естетика перетворилася на таку, що не охоплювала функціональність чи корисність речі, а лише її красу форми, кольору, контрасту та інших аспектів. Тому і ті піднесені готичні кафедралі. Щойно перед початком Ренесансу - і всілякої кількості людей, які були залучені до оцінки естетичної привабливості - середньовічні мислителі вже розробляли загальні теорії щодо пропорцій, перспективи та гармонії для всіх видів мистецтва.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У давньогрецькій мові «агоге» означало «виховання» - жорстка освіта та підготовка, яку вимагали для всіх чоловіків-спартанців. Крім того, державні школи включали в себе навчання військовому мистецтву, терплячості до болю, полювання, танцювання, співу, громадського виступу та всього, що сприяло б підготовці до бойових дій. Була також форма для спартанських дівчат, хоча навчальний план був дещо відмінним (мав підготувати їх до народження воїнів). Практика агоге зникла в III сторіччі до н.е. у всій Греції, але у деяких місцях була відроджена після перемоги Риму у Ахейській війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За рік до Перл-Харбору, у жовтні 1940 року, президент Рузвельт використав радіомовлення до американської громадськості, щоб обіцяти військові припаси облогованій Великій Британії ... тоді як Сполучені Штати не брали участі в фактичному бою проти пануючої нацистської Німеччини. Під час цього мовлення Рузвельт використав образи Америки як "арсеналу демократії", щоб заперечити проти ізоляціоністської та неінтервенційної доктрини, яку країна дотримувалась з часів кровавої Першої світової війни. Насправді Рузвельт обіцяв американську допомогу як головного постачальника зброї для союзницького зусилля в загальній війні, замість прямого зіткнення з Осі. Незважаючи на те, що Рузвельт порушив кілька міжнародних та американських законів, він дотримався своєї обіцянки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бастион - це кутовий бульвар, що виділяється з фортифікованої стіни, зазвичай з двома гранями та двома флангами; з флангів могли бути направлені бойові постріли вздовж стіни проти нападників, які б в іншому випадку були захищені зверху. Хоча такі були поширені на Середньовіччі, ранні приклади можна знайти, що були побудовані за часів Римської імперії. Римляни фортифікували свої міста масивними стінами з прирізаних каменів, наступним кроком було додавання бастионів до деяких з них, коли дратівливі варвари почали переходити кордони (наприклад, ауреліанські стіни Риму та теодосіанські стіни Константинополя).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З розширенням караванних маршрутів через Близький Схід, Центральну Азію та Північну Африку зросла потреба в місцях, де вантажні тварини та людські обробники могли зупинятися для відпочинку, притулку, продуктів харчування та безпеки – звичайно, за плату. Громадські каравансералі були комплексами, побудованими за межами міст і містечок, приватні зазвичай приймали форму огорожі в нікому місці зі складами та спальними кімнатами, конюшнями та кухнями. Найбільші з них могли вмістити сотні верблюдів, мулів або кіней. Найстаріші зафіксовані каравансералі були знайдені вздовж Королівської дороги Перської імперії, що простягалася на 1600 км (1000 миль) від Сарді до Сузи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Німецький соціолог Макс Вебер визначив харизматичну владу як "ґрунтуючуся на відданості винятковій святості, героїзму або прикладному характері окремої особи і нормативним шаблонам або порядкам, розкритим або затвердженим ним". Це досить добре описує харизматичних лідерів, які впливають на життя своїх людей, на добро чи на зло, або і на те і на інше одночасно. "Харизма" має два види: 1) привабливий шарм, що надихає покірність; 2) божественна влада або талант для керівництва. У стародавні часи переважало останнє (принаймні, так вважали малоцивілізовані народи), нещодавно все стало залежати від привабливості перед медіа.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перш ніж християнство перетворило наші романтичні уявлення про лицарство, їх ввели до Європи маври з Іспанії через свої розповіді про лицарські пригоди на славу і кохання; коли "Тисяча і одна ніч" була перекладена французькою мовою у XII столітті, її неможливо було відкарбувати. Частіше ідеалізовано ніж практикувано, шевальєрство Карла Великого ("конна піхота") вважало, що до кодексу поведінки входять вірність, честь, терпіння, сміливість та щедрість, над усіма іншими лицарськими якостями (як топтання безбожників). Усі ті речі, про які божевільний Дон Кіхот божевільнів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час того, як либеральні (у економічному сенсі) економісти пропонували ідею про те, що люди найсильніші, коли діють у своїх індивідуальних інтересах, соціологи вказували на силу об'єднання навколо загальної ідеї, загального блага. У другій половині ХХ століття кілька лідерів активістів (Ганді, Кінг, Мандела тощо) закликали до ненасильницьких колективних дій - бойкотів, мітингів, страйків, сидінь, маршів, петицій, освітніх програм тощо - з метою здійснення соціальних, економічних, політичних та екологічних змін. У промислових країнах з пів-демократичними урядами це виявилося ефективним (іноді). Колективна активізація тепер стала віральною, із соціальними мережами та інтернетом, що заохочують публічну підтримку (фінансову, якщо ні за що інше) для цих рухів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В результаті наближаючого голоду та двомільйонного дефіциту зерна в 1928 році Сталін заявив, що зерно зберігається кулаками. На пленарній сесії Центрального комітету у листопаді 1929 року Політбюро розпочало програму колективізації сільськогосподарського виробництва в СРСР ... насильством. Між 1929 та 1940 роками понад 91% всього сільськогосподарського виробництва було "перетворено" на колгоспи; сільськогосподарські землі, що належали селянам, піддалися індустріалізації та масовому виробництву, щоб годувати вибухаючу міську населення та забезпечити експортний прибуток (оскільки більшість капіталістичних країн не торгувала з Росією нічим іншим). Хоча колективізація була ефективнішою та контрольованішою, радянське сільське господарство ніколи не досягло рівня виробництва, який був до Революції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли національні уряди почали брати під контроль колонії, засновані торговими компаніями, військовими пригодами та релігійними фанатиками, управління такими віддаленими опорними пунктами потребувало більш жорсткої руки. Таким чином, іспанці створили колоніальні офіси, і вскорі їх зразком стали наслідувати інші колоніальні держави. У кінці 16 століття іспанська монархія створила Раду Індії (хоча вона не набула своєї кінцевої форми до того, як пройшло століття), ієрархічну організацію для управління колоніями, оскільки король не міг займатися цим. Спочатку було створено дві віце-королівства (пізніше ще два); іспанські віце-королі мали судовий та законодавчий контроль над своїми територіями та, що ще важливіше, прямий доступ до колоніального скарбу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Меркантилізм стверджував, що великим державам потрібні колонії, щоб служити "кормом для грошей", щоб підтримувати здорову домашню економіку; який кращий спосіб виманити гроші, ніж через податки на все і на всіх, податки, які їхні громадяни вдома часто не мали платити. Тоді як більшість колоніальних держав - Португалія, Іспанія, Франція (в невеликій мірі) та інші - накладали податки за кордоном, британці зіткнулися з гнівом своїх невдячних колоністів через цю практику. Акти про цукор, акти про печатку, закон про доходи Таунсенда та нарешті Акт про чай призвели до подальшої революції ... так можливо, колоніальні податки не були найкращою політикою у всіх випадках.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Прагнення до розмноження є базовою людською рисою, яка властива як цивілізаціям, так і окремим особам. У ранні часи такі колонії, зазвичай, засновувалися морськими міст-державами на віддалених (відносно) берегах; греки та феніксьці розсіяли їх по всій Середземноморській області в тому, що вони вважали необжитими землями. Римляни створювали колоніальні міста на окраїнах своєї імперії по всій Західній Європі, Північній Африці та Західній Азії. Ранні китайські династії прослідковують аналогічну політику. Протягом складних середніх віків, єдиними людьми, які здійснювали масштабні поселення, були стрільці вікінгів, але як тільки інші європейці почали перетинати океани, вони всі почали створювати колонії на всій планеті... і сваритися про те, хто що отримає.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військовий призов був поширеним в більшості давніх цивілізацій, де не було професійної армії (відрізнявся від систем ilkum та corvee, які були призначені для більш мирних дій). Для забезпечення порядку у часи невпевненості було потрібно залучати леви більш чи менш здорових і більш чи менш навчених "рекрутів". Незважаючи на значні різниці в зброї та здібностях, такі леви, як правило, воювали як піхота під командуванням свого короля або його делегатів. Однак ранні війни не тривали довго; всім було вигідно завершити бої вчасно для збору врожаю, оскільки більшість військовозобов'язаних були фермерами. Але, принаймні, вони були дешевими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча термін відноситься до середньовічної практики сплачування податків через неоплачувану працю - зазвичай певну кількість днів на рік - "корве" існував з часів давнього Єгипту. Зблизька 2600 р. до н.е., Стародавнє царство використовувало такі "податки" для будівництва пірамід, храмів та пам'ятників. У Імперській Китаї була подібна система; Цінь Ші Хуанді та наступні імператори накладали її на громадські роботи, такі як Великий Китайський мур та Великий канал. У середні віки корве був вбудований у феодальну систему, і земельні орендарі повинні були виконувати будівельні роботи на приватних землях своїх панів. Таким чином, протягом історії дворянство мало гарні будинки і гробниці, тоді як всі інші мешкали в халупах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ремісничі гільдії Середньовіччя не лише захищали ремісників (і їхніх клієнтів від некомпетентності), але й забезпечували зростання кількості ремісників. Кандидат на посаду ремісника пройшов би різні рівні навчання та відповідальності - від навчання до подорожнього ремісника - до того, як йому було б доручено виготовлення «шедевру». Якщо це було прийнятно, кандидат став би майстром-ремісником, здатним виробляти найкращі вироби в своїй галузі, чи то прикраси, чи то столярні вироби. З появою нових ремесел у Середньовіччі Європи, швидко зросла кількість нових ремісників у зростаючих містах: черевики, перукарі, пивовари, куртуази, ковалі, фармацевти ... майже безкінечний список середнього класу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Криптографія до сучасної ери переважно мала справу з шифруванням, часто простими перестановочними або замінними шифрами, що робили повідомлення незрозумілими без ключа. Ніби гра для розумних дітей. Але до часів Другої світової війни криптографія перетворилася в переважно математичну теорію та науку комп'ютерів... ніяк не дитячу гру. Криптографічні алгоритми були розроблені на базі обчислювальних припущень та факторизації цілих чисел. У Bletchley Park у Великій Британії під час Другої світової війни дослідження призвело до створення Colossus - першого електронного, цифрового, програмованого комп'ютера в історії людства - який був збудований для дешифрування Лоренцового шифру. Тепер держави, корпорації та хакери віддають великі блоки обчислювального часу та аналізу криптосистем... створюючи їх та руйнуючи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча термін "Батьківщина" був прийнятий декількома групами для посилання на їхню батьківщину, він найбільш пов'язаний з Радянською Росією та особливо з захистом Росії від нацистської німецької інвазії під час Другої світової війни. Протягом цієї боротьби Росія втратила близько 26,6 мільйонів людей, з них 16 мільйонів були мирними жителями - приблизно 13,7% від населення 1940 року. Дух непокори та екстремальної жертовності з боку простих людей проти іноземної інвазії заслуговує на перемогу. Цих днів в Росії 23 лютого відзначається як "День захисту Вітчизни"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Давні греки були захоплені дипломатичними союзами - розслабленими та обмеженими альянсами між міст-державами, зібраними для різних цілей. У Архаїчний період, Амфіктіонський союз був релігійною асоціацією племен. Конкуруючи з впливом Спарти, на кінець 7 століття до н.е. понад 150 міст утворили Делійський союз в 477 р. до н.е. під керівництвом Афін. Більшість його існування він провів, відбиваючи перські навали. Близько 338 р. до н.е. Філіп II Македонський утворив Грецький союз ... і Александр підкорив (ненадовго) відомий світ. Ахейський союз існував між 280 та 146 р. до н.е., утворений для опору римлянам. Не допомогло.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У "Галльських війнах" Цезар описує, як гали боролися - кожен чоловік нападав на ворога, бажаючи довести свою силу та вартість. І гали були жахливими бійцями: масивні, м'язисті чоловіки, деякі з них повністю оголені. Але римляни, якщо вони були готові (і не потрапляли в засідку), розправлялися з ними, оскільки кожен солдат бачив себе не як потенційного героя, а як частину одиниці. Зі зростанням професійних армій військове право стало закріплюватися й ускладнюватися, хоча покарання не змінювалося багато - між 1942 та 1961 роками 160 членів американської військової служби були казнені за різні злочини, включаючи дезертирство, мутінство та вбивство, за Уніфікованим кодексом військової справедливості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1979 році Майкл Олдрич продемонстрував першу онлайн-систему шопінгу, розпочаток електронної комерції (або електронної торгівлі). З того початкового запуску електронна комерція зараз використовує комп'ютерні мережі (зокрема, Інтернет) для таких дій, як електронні перекази коштів, онлайн-маркетинг і продажі, віртуальний шопінг, управління ланцюгом поставок, електронний обмін даними, управління запасами. Електронна комерція дозволяє споживачам електронно обмінюватися товарами та послугами без бар'єрів часу або відстані. У 2012 році обсяг продажів електронної комерції перевищив один мільярд доларів вперше, і з тих пір значно розширився, змиваючи межі між традиційною та електронною комерцією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під впливом глобалізації менші нації знайшли себе неспроможними конкурувати з великими державами за капітал, працю, виробництво та сировинні ресурси. З цією метою, в 1980-х роках почали формуватись кілька економічних союзів - торгових блоків, складених зі спільного ринку та митного союзу, часто з єдиною валютою. Країни-члени домовляються про спільні закони щодо продукції та бізнесу, безмитний перетин кордону товарів та послуг, спільні зовнішні торговельні регуляції тощо. Кілька таких союзів були зібрані протягом останніх десятиліть: КАРІКОМ, Євразійський економічний союз, Меркосур, але найбільшим та впливовим є Європейський союз, створений Маастрихтською угодою в 1992 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одного разу, починаючи з хітітських та асирійських королів, які створювали палацові вартові, у кожній професійній армії з'явились елітні військові підрозділи - спеціальні військові підрозділи, навчені виконувати неконвенційні високоризикові бойові завдання. Зазвичай у них є дуже гарні форми. Елітні підрозділи стали популярними під час Другої світової війни, особливо в тоталітарних державах. Наприклад, Німеччина використовувала такі регіменти, як Бранденбурзький та Батальйон Штурмових Охоронців Скорцені, що принесло неймовірний ефект, тоді як фашистська Італія мала кілька спеціалізованих морських підрозділів. З тих пір, підрозділи, такі як російські спецнази та американські Зелені Берети, продовжують цю традицію безжальної ефективності (і відрізняються відмінною формою).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Експропріація - на відміну від емінентної доменної права, яка зазвичай передбачає деяку форму компенсації, є процесом, за яким держава забирає приватну власність для мети, вважаної "громадським інтересом". Часто це стосується землі, але у XX столітті це стало головним елементом націоналізації, оскільки держави намагалися відшкодувати спричинені збитки, стабілізувати свою економіку або зменшити зовнішні впливи (або всі три разом, як у випадку мексиканської експропріації американських нафтових компаній у березні 1938 року). Комуністичні політики 1920-х років та в країнах Східної Європи після Другої світової війни призвели до експропріації майже всіх зарубіжних підприємств у цих країнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для звичайних людей, а не кріпаків або найманих прислугованих, вілен – не слід плутати з "злодіями", хоча це може бути просто термінологією - були васалами, які користувалися феодальним контрактом з господарем маєтку. Вони були законно вільні, але підпорядковані владі господаря. Згідно з феодальним контрактом, господар мав обов'язок забезпечити фіф для свого вілену, захистити його та забезпечити правосуддя в суді короля. В свою чергу, господар вимагав вірності та права на послуги, пов'язані з контрактом (військові, працю, податки і т. д.). Порушення присяги вірності було злочином, подібним до порушення контракту, але з більш жорсткими покараннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 18 червня 1940 року прем'єр-міністр Черчілль звернувся до Парламенту щодо стану війни проти нацистської Німеччини, більшість часу присвятивши похвалі битві Королівського повітряного флоту проти Люфтваффе. Хоча фраза "їхнього найкращого часу" не стосувалася конкретно РАФу, вона стала найбільш пов'язаною з його пілотами. Черчілль зауважив: "Дуже шкода, що у нас немає повітряного флоту, щонайменше рівного найсильнішому ворогу, що має можливість нанести удари найближче до наших берегів". Хоча Черчілль не закликав до збільшення інвестицій, цей виступ послужив спонуканням для британської влади наділити більшість своїх виробничих та навчальних ресурсів літаками та пілотами на протязі року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>П'ятирічні плани Радянської Росії були серією рекомендацій для економічного розвитку, розроблених комітетом державного планування, який призначила Комуністична Партія. Перший план був започаткований в 1928 році, а останній був в дії, коли Радянський Союз розпався в 1991 році. Виконання плану було основним мотивуючим фактором для радянської бюрократії, яка стала незручною при спробі його виконання. Однак, початкові успіхи ранніх планів змусили інші комуністичні країни, такі як Китай Мао і Куба Кастро, і навіть деякі капіталістичні держави прийняти цей метод підтримки та координації економічного розвитку. Більшість розумно відмовились від такого обмежуючого та часто нереалістичного підходу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У системі "вільного ринку" ціни на товари та послуги встановлюються згодою між продавцями та покупцями, виключно залежно від сил пропозиції та попиту, а не від уряду, монополії або іншої контролюючої влади. У вільному ринку є дві опорні підтримки: добровільний обмін та приватна власність. Переконливі інтелектуальні аргументи на користь приватної власності на все не були висунуті до того, як це зробив Джон Локк у XVII столітті. Через століття Адам Сміт запропонував найкоротший аргумент (він вважається зазвичай суворими економістами "батьком економіки вільного ринку") на користь ліберальної економіки, про яку він запропонував, що вона корисна для всіх (більш того, жадібність є добром) в цивілізації рівнозначно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "фреска" буквально означає "свіжий" італійською мовою і описує стиль живопису, що розквітав під час Італійського Відродження. Фрески створюються не просто шаром фарби на стіні, а застосуванням води та кольору на мокрий штукатур, дозволяючи пігменту засохнути разом із самим штукатуром. Незважаючи на те, що, можливо, найвідомішою фрескою є стеля Сикстинської капели, створена Мікеланджело, цей техніку можна знайти в історії. Один з найдавніших прикладів фрескового мистецтва може бути датований приблизно до 2000 р. до н.е. мінологами. Хоча цей стиль випав з моди, подібний до фресок стиль, відомий як мексиканський муралізм, був відроджений у 20 столітті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Не задоволені бути просто королями, деякі династії прийняли мантію божественності для забезпечення покори, престижу та непомилковості. Єгипетські фараони загалом вважалися втіленням бога Гора. У імперській Китаї іноді імператор вважався «Сином Неба», правлячи під «Мандатом Неба», його накази вважалися святими. Деякі римські імператори були провозглашені богами Сенатом, але загалом після їх смерті, так що божественність не заважала їх обов'язкам. Хоча всі ці божевілля в кінцевому підсумку було замінено божественним правом королів правити, воно віддзеркалювалося на протязі всієї історії цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Відрізняються ребристими склепіннями, летючими опорами, дзвіницями, перетинаючими візерунками... та гаргульями, багато гаргуль. Готична архітектура домінувала в будівництві пам'ятних європейських будівель з середини XII до XVI століть. Виникши з романських стилів, вона була архітектурою вибору для катедралей, абатств, замків, палаців, гільдійних зал, та всіляких будівель, призначених для враження та захоплення простих людей. З просторими інтер'єрами та піднесеними дахами вони були ідеальними для пишності та парадності, які так полюбляли королі та єпископи. На жаль, від середини XVIII до початку XX століть пройшов ряд відроджень готики, переважно для дивовижно потворних університетських споруд, навіть з гаргульями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На піку, перед вторгненням до Росії, Велика Армія Наполеона налічувала близько 680 тисяч чоловік, переважно з Франції, а також з 11 інших націй (95 тисяч зокрема з Польщі). Визнано військовими істориками як одна з найвеличніших бойових сил, які будь-коли збиралися, і під командуванням Наполеона та його генералів вона була тактично переважна над усім, з чим зіткнулася. Велика Армія спочатку була силою, яку Наполеон зібрав для вторгнення до Англії, але перейменована в 1805 році і використовувалася для інших цілей - таких, як завоювання більшості континентальної Європи. Вона послужила шаблоном, коли більшість держав вирішила, що їм також потрібна велика національна армія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніби опери недостатньо (і це точно для багатьох людей), але у період з кінця 1820-х років до 1850-х років "велика опера" була на головному місці в Франції. Цей жанр був відзначений чотирма або п'ятьма діями, великими складами і оркестрами, розкішними костюмами та сценічними ефектами з інтригами на основі драматичних історичних подій. Першою з таких величезних постановок була "Глуха Мюта де Портісі" Даніеля Обера; дія відбувається в революційному Неаполі 1647 року і закінчується виверженням Везувію, а героїня кидається в нього. Після прем'єри в театрі не було сухого окома, а європейська аудиторія майже дві генерації ллється на великі опери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дипломатія з використанням військової сили – або, в словах Тедді, політика «Великої палиці» - це здійснення зовнішньої політики за допомогою яскравих проявів переважної військової сили, з погрозою відкритої ворожнечі в основі демонстрації більш потужної нації. Сам Рузвельт описував це як «вправне передбачення і рішучу дію, достатньо завчасно до підходу будь-якої можливої кризи». Термін став популярним під час епохи європейського імперіалізму, коли колоніальні держави використовували наявність військових кораблів для вимушення концесій (наприклад, Чорний корабель Перрі, інцидент у Пакнамі і т.д.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Герітедж туризм, визначений Національним Трастом як "подорожування для того, щоб відчути місця, артефакти і активності, які автентично представляють історії та народи минулого". Ну, більш-менш автентично, оскільки це не включає погану їжу, дизентерію, комах, відсутність санітарії та інші небезпеки того минулого. Подумайте про Колоніальний Вільямсбург сьогодні, скоріше ніж в Америці перед Революцією. Герітедж туризм розквітає, особливо в Сполучених Штатах, оскільки люди намагаються знайти свої "корені" та легалізувати свій теперішній стан. Ці туристи шукають не музеї, а працюючі залізниці, інтерактивні поля бою, робочі ферми та ранчо, місцеві села ... все емулює період минулого, за яким вони прагнуть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Призов вперше був встановлений під час правління Хаммурапі (близько 1750 р. до н.е.). За цією системою ilkum, Вавилонська імперія могла звернутися до будь-кого з проханням служити в армії під час війни; в періоди миру його підлеглі замість цього зобов'язані були надавати неплатну працю для інших важливих справ - будівництво проектів, збирання врожаю, виробництво товарів для торгівлі та будь-яких інших потреб "добра держави". (В свою чергу, призовники отримували право володіти землею.) Протягом наступних століть різні інші імперії встановили подібні системи, які з часом перетворилися на феодальну систему, що була популярна серед селян середньовічної Європи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Під час Другої світової війни найбільша пересування промислових підприємств була проведена Радянським Союзом після нацистської інвазії; тільки в листопаді 1941 року було перевезено на сході 1503 великих і малих промислових підприємства. У пізніших стадіях війни Німеччина та Японія також здійснювали пересування промислових підприємств, хоча не такого масштабу. Після війни термін "пересування промисловості" почав відноситися до перенесення промисловості в країни з нижчими зарплатами або менш жорсткими законами про працю чи навколишнє середовище. Хоча розвиваюча країна має деякі переваги - податкові надходження, передачу технологій, збільшення зайнятості та інші, є також деякі очевидні недоліки - як свідчить катастрофа 2013 року на неконтрольованій текстильній фабриці в Рана-Плаза.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі нові ідеї виникають в результаті спроб та помилок; інші - від натхнення (художнього, уявного або можливо божественного). Незалежно від джерела, натхнення привело до багатьох помітних досягнень у наукових знаннях та технології. Загалом відомий як "Еврека-момент" (як будь-який божевільний вчений знає), термін походить з історії про раптову епіфанію грецького полімата Архімеда близько 250 р. до н.е. щодо того, як довести, чи є корона чистим золотом чи ні. Натхнення не можна викликати на замовлення; насправді, недавнє дослідження Марейке Вієт та Роуз Закс свідчить, що проникнення та інновації найбільші, коли людина не перебуває у своїй кращій формі. Тому для нас ще є надія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли люди почали напливати по всіх дорогах, що виводили до Риму, їм довелося десь жити в міському розплеску; так з'явилися 'інсула', своєрідні багатоквартирні будинки з каменю та бетону (які винайшли саме римляни) для нижчого та середнього класу плебсу. Зазвичай вони складалися з п'яти-шести поверхів (хоча деякі були більшими), перший поверх займали магазини, а над ними розташовувалися житлові квартири ... кращими вважались ті, що були ближче до землі. Але інсула часто обваливалися, а вогонь завжди був присутнім небезпечним фактором. Август та пізніше Нерон встановили стандарти будівництва, але до 4 століття в місті нараховувалось близько 42 000-46 000 інсул.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тест анти-супутників, який був проведений Китаєм у 2007 році, під час якого було збито один зі старих метеорологічних супутників, створив хвилю незадоволення в уряді Індії. Незважаючи на те, що Сполучені Штати та Росія мали здатність збивати супутники, Індія тепер стояла перед загрозою катастрофічного сценарію, оскільки сильно залежала від своїх супутникових систем військових, комерційних та громадських послуг. Це змусило Індію оголосити про введення в експлуатацію Інтегрованої космічної клітки в червні 2010 року (хоча вона, можливо, була встановлена задовго до цього), яка є найбільшою констеляцією дистанційних супутників - 11 з них досі працюють - в рамках «архітектури оборони» від космічної війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Міжнародне космічне агентство" ще не існує ... але це лише питання часу. З урахуванням створення Офісу ООН з питань космосу, який було створено для сприяння мирній міжнародній співпраці в дослідженні (і, ймовірно, експлуатації) космосу, а також "використання космічних наук і технологій для сталого економічного та соціального розвитку" його член-держав, воно може бути під контролем ООН. Міжнародні космічні організації, такі як Європейське космічне агентство (ЄКА, засноване в 1975 році), також, ймовірно, стануть важливою складовою будь-якого такого майбутнього агентства. І безумовно, одним з перших проектів буде прийняття управління Міжнародною космічною станцією, яка наразі є спільним проектом п'яти національних космічних агентств та захищена мережею міжурядових договорів та угод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часів падіння Риму ситуація в Європі майже не змінювалася, хоча на сході араби точно зуміли винайти багато речей. Старі знання та технології античності по-прежньому визначали європейський світ. А з Ренесансу, коли церковні обмеження на допитливість змінилися, всілякі винахідники, такі як Леонардо да Вінчі та Йоганн Гутенберг, почали вигадувати "нові" речі. Крім того, багато ісламських винаходів, від шатунної штанги до гітари, зубної щітки та вертикальної вітряної млина, потрапили до Європи через маврів. Усе це винахідництво покладе основи для наукової революції, яка ще має настати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ліберальна економіка - це святе грааль капіталіста, оскільки всі приватні транзакції повністю вільні від будь-якого виду урядового втручання або нагляду - включаючи мита, субсидії, торгові регуляції, обмеження на монополії, контроль цін, трудові питання або будь-які інші подібні речі. Дискусія про ліберальну економіку сягає часів династій Хан, Тан, Сун і Мін у Китаї, коли чиновники та купці дискутували століттями про те, який рівень урядового втручання був необхідним або виправданим. У сучасній епохі, коли багатонаціональні корпорації стали все більш впливовими, дискусія загострилась, з Адамом Смітом визнавши глибокі моральні суперечності, а Джоном Мейнардом Кейнсом безумовно засуджуючи ліберальну економіку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки ідея власності на землю ввійшла в людство, були необхідні методи визначення кордонів. У стародавньому Єгипті могло використовуватись мотузка з вузлами та простою геометрією, щоб відновити кордони після щорічних повеней вздовж Нілу. Ланцюгові мірники також працювали навколо тих старих пам'яток, які тепер захоплюють туристів; Стоунхендж був встановлений мірниками за допомогою коліщаток та мотузок, так само був встановлений Великий Піраміда в Гізі. Китаєць Лю Хуі описав методи землемірства в працях, опублікованих близько 263 року н.е. Але саме римляни вперше визнали землемірство як професію; там мірники були відомі як громатики, названі на честь інструменту Грома, що сягає до давнього Месопотамії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У відповідь на поразки від Першого коаліційного союзу революційна Національна конвенція Франції прийняла рішення про "levée en masse" у серпні 1793 року, "реквізицію" всіх здорових, незаміжніх чоловіків віком від 18 до 25 років. Хоча призов в армію був у багатьох країнах раніше, французький підхід дозволив збирати надзвичайно великі армії та виводити їх на поле бою ... що дало французьким генералам чисельну перевагу над багатьма ворогами і привело до перемоги. Levée в часи кризи стала значним розвитком у історії сучасної війни, призвело до все більших військових формувань з кожною подальшою війною, що кульмінувало у величезних арміях Першої та Другої світових воєн.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча лібералізм як політична філософія з'явився пізніше, в "Епоху Просвітництва", його корені лежать в славетній Революції в Англії 1688 року. У результаті цього Джон Локк та Алджернон Сідней були серед кількох англійських філософів, які висловилися за нову світогляд, заснований на принципах свободи та рівності, де головною метою уряду було захищати свободу, життя та власність своїх громадян - навіть від себе. Таким чином, підштовхнуті Ренесансом та Реформацією, лібералізм пропагував свободу слова, преси, релігії, ринків і свободу насолоджуватися більшістю смертних гріхів. Консерватори не можуть себе заспокоїти і досі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Блискавична" війна, краще відома за німецьким терміном "блицкріг", - це стратегія, яка концентрує моторизовані сили для створення швидкого прориву ліній ворога. Використовуючи комбіновані збройні сили та тактичну повітряну силу, вона намагається тримати ворога в нестабільності, проникаючи глибоко в тил та атакуючи одиниці, які обходять прорив. Ефекти можуть бути руйнівними, особливо для моралі (солдати не люблять бути оточеними). Заснована Гайнцем Ґудеріаном і вдосконалена Еріхом фон Манштейном та Ервіном Роммелем, так ефективно успішною була блискавична війна в Польщі, Франції та Росії, що Радянський Союз та Західні союзники використовували її, щоб врешті-решт перемогти нацистську Німеччину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ліміти (множина від "limes") визначали фортифіковані кордони Римської імперії, які позначалися фортецями та військовими аванпостами. Вал Гадріана часто називали Лімесом Британікусом, а далекий східний край, що був спрямований до пустелі, - Лімесом Арабікусом ... Лімес Германікусом, Лімес Алутанусом та іншими. Військові бази лімітів були позначені як кастра (фортеці легіонів) і кастелла (бази, охороняні допоміжними військами, зазвичай місцевою піхотою). Хоча імперія завжди зверталася до своїх захисних засобів, період між 40 і 280 роками н.е. був піку будівництва лімітів. Насправді, римські письменники того часу представляли ліміти як священний кордон, за який цивілізовані люди не збиралися йти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна лінгвістична група розвиває свою літературну традицію; це частково те, що відрізняє одну цивілізацію від іншої - передача історій, які надають значення людському досвіду. Ранні літературні традиції були усними (такими як казки Гомера), але, як тільки письмо вийшло за межі нанесення піктограм на стіни, різні літературні форми були увіковічені і більше не потребували запам'ятовування, щоб передаватися. У давній Китаї його усна поезія була зібрана в таких творах, як Шіцзін та Пісні Чу. І західні літературні традиції в основному були встановлені ранніми грецькими та римськими авторами та Біблією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У кінці 16-го століття н.е. в Європі розміри армій значно збільшилися, і сили до 100 тисяч не були нічим незвичайним (хоча ці звіти могли включати і табірне слідство військових). Зважаючи на стан транспорту та доріг у Ренесансі, на загальний випадок, коли армія операціює на ворожій території, вона підживлювалась (тобто, грабувала) для забезпечення себе. Але цього було недостатньо для забезпечення всього необхідного - боєприпасів, гармат осади, форми, медичних засобів, алкогольних напоїв та всіх інших речей, які зберігають задоволення солдат. Таким чином, візкові потяги, які супроводжували армії, збільшувалися; протягом Тридцятирічної війни для деяких наємних армій це складалося з одного візка на 15 осіб.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За визначенням "Макіавелізм" - це "використання хитрощів та подвійної гри в державному управлінні" (в психології визначається як одна з темних тріад особистостей, але це зовсім інше). У своїх працях "Мистецтво війни" (1521 рік) та "Князь" (1532 рік) Макіавеллі пропагував, що ефективні правителі регулярно використовують шпигунство, обман та вбивства, щоб забезпечити свої інтереси ... які, звичайно ж, були інтересами їхньої держави. Хоча декілька королів серйозно взяли на увагу його поради, саме "шпигун-майстер" королеви Єлизавети (фактично він був міністром закордонних справ) розробив найкращу ренесансну шпигунську мережу, використовуючи лінгвістів, вчених, письменників, інженерів, солдатів та дипломатів, щоб знаходити та аналізувати таємниці (як внутрішні, так і зовнішні).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли війна перейшла етап маленьких зграїв людей, які били один одного в бійці з булавами, маневреність надала більш спритних воїнів перевагу в битві. Концепція використання швидких рухів, щоб утримувати ворога в невигідному положенні, майже стара, як сама ідея війни. Тактичні маневри призначені для використання на полі бою, тоді як "маневрова війна" охоплює все, що призводить до того, щоб примусити ворога битися в місці або часі, які їм не хочеться. Обидва типи набули популярності з появою бойових повозок та кінноти ... і їх важливість не зменшилася з того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У деяких стародавніх місцях люди виходили на море, досліджували, рибалили, торгували та воювали. І в одних з цих місць морські промисли - будівництво та обладнання кораблів - безладно з'явилися, зробивши цих людей трохи кращими у дослідженні, рибальстві, торгівлі та воєнному ділі. Хоча єгиптяни побудували перші морські кораблі, міноани стали першими великими мореплавцями в історії, торгуючи далеко за межами Сицилії, тоді як їхній король Мінос підкорив інші егейські острови. Фенікські міста-держави створили морську "імперію" з легкою альянсною структурою. У далекій Індії імперія Маур'їв (IV століття до н. е.) розробила першу відому державну організацію для будівництва кораблів та "винаходив" науку навігації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поки протягом кількох століть діяло laissez-faire економічне керівництво, наприкінці XIX століття такі вільні ринки стали зазнавати опору з різних причин; уряди країн, що індустріалізувалися, втручалися на користь робітників і населення, приймаючи норми фабрик і закони про захист прав споживачів та розбиваючи монополії. Виникли "ринкові економіки", в яких купівля та виробництво товарів базуються на принципах попиту та пропонування. Ринкові економіки можуть варіюватися від регульованих ринків до різних форм державного інтервенціоністських моделей. На практиці ні ринкові економіки, ні вільні ринки не існують у "чистому" вигляді, оскільки протягом XX століття уряди регулювали більшість бізнесів у різних ступенях</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Воєнний стан - це законодавство, за яким військове право "тимчасово" замінює цивільне, оголошене урядом, який може не мати певних звернень до громадянських прав, габеас-корпусу, цивільних судів (громадяни, які не підкоряються військовому закону, можуть бути суджені військовими трибуналами) і може вводити комендантські години, обмеження на подорожі, обмеження в продуктах харчування тощо за власним бажанням. Цим фактично усі владні повноваження передаються військовим, а також знімаються з попередніх виконавчих, законодавчих і судових органів влади (дехто з яких може бути ув'язненими). Є багато потенційних причин встановлення воєнного стану "для відновлення порядку": після державного перевороту (як у Таїланді в 2006 році) або при природних катастрофах (землетрус у Сан-Франциско), можливо в період неспокою на фабриках (війна в Колорадських вугільних регіонах) або війни (як на Гаваях з 1941 по 1944 рік).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У всіх арабських містах з історією збереглися їхні медина - міський житловий квартал, зазвичай, забудований стінами, з вузькими та лабіринтоподібними вуличками, деякі місцями менше, ніж на метр (39 дюймів). Для послідовників ісламу Пророк встановив, що справедливе та організоване місто є обов'язковим, тому дизайн медин відображав комунальні цінності, часто містячи в їх серці фонтани, мечеті та ринки. Через свої завивисті та вузькі вулиці, вони також служили обороною проти загарбників... та вони також не мають автомобільного трафіку, зазвичай, без мотоциклів та навіть велосипедів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Зазвичай відомі як комерційні ліги, купецькі конфедерації були створені для захисту економічних інтересів та дипломатичних привілеїв купців у містах та королівствах вздовж торгових маршрутів. Незважаючи на те, що такі конфедерації рідко мали офіційний статус, кілька з них - таких, як Компанія купців-авантюристів Лондона (заснована у 1407 р.) та ще потужніша Ганзейська ліга (заснована близько 1356 р.) - мали величезний вплив. Ці та інші конфедерації могли домінувати в торгівлі певною сировиною або на певній території на протязі тривалих періодів. Купецькі конфедерації досягали свого піку у XV-XVI століттях, але швидко зменшувалися після цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Платон, серед інших, підтримував меритократію як найбільш розумну форму державного управління ... у його випадку правителі мають бути філософськими царями, чия правомірність влади походить від їх інтелекту та проникливості. Просто кажучи, меритократія - це система, в якій найталановитіші та найвартісніші здобувають просування в урядовій бюрократії, а не, скажімо, ті, хто є близькими особистими друзями поточного правителя (або конгресмена), чи ті, хто належать до певного племені, касті або релігії. Більшість цивілізацій коливається між якоюсь формою меритократії та менш розумним методом вибору тих, хто керує справами. Ця модель повторюється, поки сонце не вибухне і весь життя не буде знищено з поверхні планети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли США вступили в Другу світову війну, вони були жахливо непідготовлені, і на поставлення Америки на воєнний лад пішло місяці. В результаті Холодної війни адміністрація прийняла аморфну стратегію "Мілітарі Ферст" щодо витрат і досліджень, що призвело до неформального альянсу між військовими та корпоративними інтересами у впливі на громадську політику. У своєму прощальному зверненні в січні 1961 року, президент Айзенхауер вперше згадав про "військово-промисловий комплекс". На сьогоднішній день військові витрати США становлять близько 47% від загального виробництва зброї в світі, а в 2011 році Сполучені Штати витратили на своє військо більше, ніж наступні 13 держав разом взяті. "Мілітарі Ферст", буває.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дуже жорстока, ієрархічна військова організація вперше широко використовувалася Римською армією. До так званої Епохи Розуму, однак, протягом середньовіччя та Ренесансу, більшість військових організацій були досить спонтанними справами. Підйом національних армій переважно професійних змінив це. А професійні армії потребували професійних офіцерів, а не тих, які були призначені на командування завдяки зв'язкам або багатству. Перші національні академії відкрилися для заповітних офіцерів, щоб заповнити військову ієрархію - найстарша з них Royal Military Academy в Woolwich у 1720 році, пропонуючи навчання для майбутніх офіцерів. Встановлена військова організація надала можливості для обдарованих випускників швидко підніматися по званнях ... і мати шанс бути блискучими. Час від часу навіть траплялося, що це сталося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча існували окремі випадки урядових військових досліджень раніше, фінансування науки з військовими застосуваннями мала перетворюючий ефект на дослідження з відкриттям десятиліття 20-го століття. Перша світова війна була названа "хімічною війною", оскільки вчені, фінансовані своїми урядами, поспішали розробляти все більш летальні хімічні речовини та засоби захисту від нових газів; тим часом фізики будували все більші та кращі гармати, бомби та машини. Друга світова війна позначилася ще більшим інвестуванням у військові інновації, що завершилося тією грибоподібною хмарою над Хіросімою. Чисто масштаб фінансування військових досліджень відтоді суттєво вплинув на цивілізацію... особливо тому, що деякі (але не всі) нові відкриття також мають застосування в цивільній сфері.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою "громадської сфери" та інтегрованої національної економіки в різних європейських цивілізаціях XVIII століття люди почали ідентифікуватися зі своєю країною в цілому, а не з меншим містом чи провінцією, в якій вони проживали. Національні символи, гімни, прапори, міфи та традиції були піднесені в колективну свідомість громадян як щось важливе. Конвульсії американської та французької революцій посилили цей розвиток за допомогою широкого звернення до патріотичного націоналізму. Пророком цього нового кредо був народжений в Прусії Іоганн Гердер, який походження терміну "націоналізм" відніс до вродженої гордості за свої корені, мову та культуру. Потім настав час війн націоналізму, та було додано новий рівень шовінізму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перша хвиля європейської колонізації почалася на початку XV століття н. е., коли португальці засновували торгові пости вздовж узбережжя Африки в дорозі до Далекого Сходу. Але коли іспанці відкрили Америку, вскорі їх повторили португальці, англійці, французи, голландці, шведи та всі інші, хто міг плавати океанами, освоєння «порожніх» земель набрало іншого тону. Бо, звичайно, ці землі не були порожніми, а повними місцевих жителів, які тут жили тисячоліттями. Коли нові прибульці стикнулися з місцевими жителями, то для перших це закінчилось погано, завдяки європейським гарматам, кулеметам, кіньми та хворобами</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З давніх-давен від часів Арістотеля, природна філософія була вивченням фізичного світу, першою системною "наукою". Кожна інша наука - біологія, фізика, хімія, астрономія, математика та інші - мають свої корені в природній філософії, і більшість попередників Арістотеля, такі як Парменід, Геракліт та Демокріт, центрували свої вірування на природному порядку. Уявлення Арістотеля про закони, що керують реальним світом, виділені в Corpus Aristotelicum (частини, які вижили), протрималися до середньовіччя. Хоча емпіричне вивчення та розуміння всього розділяться на різні наукові дисципліни, все почалося з природної філософії. І зараз межі між дисциплінами знову стають невизначеними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо цивілізація має мати морський та торговельний флот, то їй необхідні багато інших речей - доки, сліпи, пристані, склади, хвальбища, маяки, не згадуючи всіх тих стивідорів, корабельних майстрів, гаваневих пілотів та інших - для плавання кораблів та збереження їх на поверхні води. Без цієї морської інфраструктури, війська не існують довго. У середні віки деякі королівства вперше приділили значне планування та кошти для своїх морських закладів. Наприклад, загроза Османського розширення змусила Венеційську республіку засновувати широкі верфі (включаючи відомий Арсенал), тоді як Каліфат Фатимідів та Візантійська імперія потребували ефективної морської інфраструктури, щоб вбивати одне одного два століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ранні "навігатори" планували свій курс за допомогою зірок; хоча це було далеко не точною наукою, відповідно до європейського середньовіччя навігація була піднесена до одного з "семи механічних мистецтв". Це було частково завдяки кількох винаходам, щоб допомогти морякам не заблукати (хоча вони, як правило, не виходили з поля зору землі). Оскільки оцінка швидкості та напрямку за допомогою проходження водоростей була досить неточною, китайці Хан придумали морський компас близько 206 р. до н.е. Наступним великим проривом стало середньовіччя, коли арабські моряки поліпшили камал, використовуваний для навігації за зірками, в астролябію. Коли моряки почали вести детальні записи, були намальовані перші морські карти - портоланові карти ... і повернення додому стало більш впевненим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Велика Депресія спустошила світ. У деяких країнах це привело до зростання тоталітарних урядів (наприклад, в Італії Муссоліні); в інших - до політичної реорганізації (Британія) або зростання комуністичних партій (Франція). У Сполучених Штатах Депресія призвела до Нью-діла, серії внутрішніх програм, які були підтримані тодішнім президентом Франкліном Рузвельтом. Ці закони, ініціативи влади та укази президента спрямовані на допомогу безробітним та бідним, відновлення промисловості Америки та реформу економічного нагляду. Незважаючи на те, що більшість програм Нью-діла зникли, деякі з них залишилися на місці: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC, а також найбільш обширна з усіх - система соціального забезпечення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Не бажаючи займати своє місце в історії як "купець смерті" (хоч і належним чином), як це назвав його французький газета, Альфред Нобель у своєму завіті залишив близько 94% свого величезного багатства на заснування п'яти премій, які будуть присуджуватися щорічно. Ці премії - у фізиці, хімії, медицині, літературі та мирі - будуть вручатися тим, хто "у попередньому році найбільше допоміг людству". На п'яту річницю смерті Нобеля, у грудні 1901 року, були присуджені перші нагороди. З того часу премія стала найвищою науковою нагородою, яку може отримати вчений, приносячи визнання, академічний успіх та нові можливості для досліджень. До цього часу (і кількість зростає щорічно) близько 870 осіб та 23 організації отримали Нобелівські премії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ядерні зброї надзвичайно зсувають баланс сил на користь країн, які володіють ними. Ядерна шпигунська діяльність передбачає несанкціоновану торгівлю будь-якою конфіденційною інформацією, що стосується ядерної зброї - такої як методи проектування та виробництва. Навіть коли перша ядерна зброя була розроблена Америкою, така форма шпигунства була присутня. Клаус Фукс, теоретичний фізик, який працював у Лос-Аламосі під час проекту Мангеттен, був зловлений за передачу ядерних таємниць в СРСР. Системи доставки цих зброй удосконалювалися, а також методи захисту цих досягнень - проте продаж ядерних таємниць продовжується, дозволяючи меншим націям таємно впливати на свої позиції у балансі сил.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Де когутся було спільноту визначати за місцем, зараз вона визначається за спільними інтересами, хвилястими питаннями або відео з кошенятами. За відновленням Інтернету, особливо за допомогою портативних пристроїв, віртуальні спільноти розширилися. За допомогою чат-кімнат, форумів, списків електронної пошти та сервісів соціальних мереж, багато людей мають тисячі "невидимих друзів", разом з реальними поруч з ними або замість них. Тенденція до належності до онлайн-спільноти поширюється, на сьогоднішній день, вже є 20 головних віртуальних спільнот з понад 100 мільйонами учасників кожна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна війна, що була відбута людьми, є, у певному сенсі, "патріотичною війною" (у кінцевому рахунку, крім релігії, це найефективніший спосіб переконати людей вбивати одне одного). Але у ХХ столітті поняття "патріотична війна" відноситься до тих конфліктів, де, згідно з комуністичною доктриною, пролетаріат підіймався, щоб захистити себе від іноземної загрози. Загалом, це відноситься до війни для захисту батьківщини, або у цьому випадку, "рідної землі". Перші застосовані до загального опору російського селянства проти Наполеона в 1812 році, вони були використані загалом для посилання на витратну оборону Росії проти Німеччини в Другій світовій війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційна поліцейська держава, що виникла в різних країнах протягом XVIII і XIX століть, була сумішшю автократичних реформ, патронатного благовоління та примусу... не обов'язково репресивною, з акцентом на національну безпеку та прогрес. Але сучасна поліцейська держава виникла в XX столітті і передбачає авторитарний режим, який дарує широкі повноваження своїм правоохоронним органам. Жителі останньої зазнають обмежень у свободі руху, висловлювання політичних або соціальних поглядів та високого рівня спостереження (основна мета "тайної поліції")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Примусовий набір - це практика «рекрутування» чоловіків до флоту примусом (з повідомленням або, як правило, без нього). Флоти декількох цивілізацій використовували примусові загони (озброєні групи, які блукали та займалися «рекрутуванням»), але найбільш відомими стали королівські британські війська, які почали використовувати її під час війни в 1664 році та продовжили до Наполеонівських війн. Хоча ця практика вийшла з ужитку після 1814 року (рекрутовані моряки не завжди були хорошими моряками), вона не була заборонена у Великій Британії до 1835 року. Незважаючи на жахітливі оповідання, примусові загони рідко діяли поза портами та рідко брали когось окрім моряків, береговиків та рибалок - усі, хто не звик до моря, зазвичай померли дуже швидко.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У ранньому середньовіччі, смерфи та вільники складали більшість армій; майже не навчені та погано зброєні, окрім великої кількості, вони були безполезними в бою. Ідея державно утримуваної "професійної" армії зникла - так само, як багато іншого - разом із Римською імперією (хоча в Китаї вона ще існувала). Але, коли різні нації з'єдналися з руїнами, королі почали доповнювати свої толпи, які складалися з феодальних панів, оплачуваними професіоналами. Ці військові зазвичай були проживали в казармах та відокремлені від цивільного населення для мінімізації тертя, а король надавав їм їжу, зброю, одяг та навчання. Вони (майже) завжди були ефективнішими за любителів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Соціальні психологи вивчали пропаганду, і хоча вона не може змінити переконання, вона може їх підтвердити або викликати сумнів щодо інших. Пропаганда використовує деякі техніки, що співпадають з двома іншими явищами масової медіа - рекламою та відносинами з громадськістю... і дійсно, іноді важко розрізнити між ними. Хоча існували випадки пропаганди з часів винаходу друкарської машинки, поява кіно та радіомовлення привела пропаганду на передній план під час першої та другої світових воєн та наступної Холодної війни. Пропаганда стала настільки жорстокою, що Організація Об'єднаних Націй додала статтю 20 до Міжнародного пакту про громадянські та політичні права в 1966 році, яка забороняє будь-яку пропаганду воєн або будь-яку пропаганду, яка може призвести до насильства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Громадський транспорт - в Азії працює як підприємства, що діють на засадах прибутковості та приватної власності; в Америці - переважно як державні підприємства; в Європі – це сполучення державної та приватної власності, що надає доступні перевезення громадськості: автобуси, метро, трамваї, приміські потяги, пароплави та інше. Перша організована система такого транспорту з’явилася в Парижі ще в 1662 році, але не протрималася довго. Омнібуси з'явилися знову в Нанті в 1826 році та в Лондоні в 1829 році. Згодом, коли Лондон став більш перенаселеним та нездоровим, громадяни почали переїжджати до передмість міста, що сприяло розвитку Metropolitan Railway в 1860-х роках, яка пропонувала дешеві тарифи в центр міста. Незабаром кожне промислове місто також потребувало громадського транспорту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Громадські роботи охоплюють громадські будівлі (школи, лікарні, музеї та т.д.), громадські засоби транспорту (від доріг до аеропортів), громадські простори (усі ці парки та площі), громадські послуги (каналізації, греблі, електричні мережі), а також будь-що інше (зазвичай, проекти "свинячі бочки"), на що може бути готова фінансувати та будувати уряд для "більшого" добра. У давньому Римі Opera publica керувала будівництвом проектів на користь громади ... всі ті чудові акведуки, наприклад. Американські політики очолили відродження цієї ідеї; у 1791 році Пенсільванія запустила першу всебічно фінансовану систему доріг громадського користування, а в 1801 році Філадельфія побудувала першу систему публічного водопостачання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для того, щоб здобути, розграбувати і загально деморалізувати ворога, ніщо не дорівнює набігу. Оскільки варвари (зазвичай) не мали змоги відкритого бою з арміями греків, персів, римлян, китайців та інших цивілізованих народів, їх напади мали на увазі продовжені набіги. З часом, ці та інші імперії також використовували набіги проти варварів, часто висилали допоміжні війська, щоб зруйнувати їх землі ... виганяти їх худобу, палити їхні табори та робити ще гірші речі. Так добре працювала ця стратегія, що деякі «війни» були лише серією кривавих набігів, і ця практика стала частиною військового репертуару, який існує й донині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли Британська компанія Великої Індії повністю зійшла з рук і британська Королівська Армія мусила втручатись, щоб придушити повстання Сепоїв, керівництво над південно-азійським субконтинентом було передано Короні у від особи королеви Вікторії, яка була оголошена імператрицею Індії у червні 1858 року. Британський Радж був розділений на дві частини: регіони під прямим контролем Британії та ті, які керувалися індійськими князями (за підтримкою Британії, звичайно)... було близько 565 княжеств, коли британське господарство закінчилося в 1947 році. Більшість цих княжих держав, хоча і формально були суверенними, були під контролем Британії щодо своєї оборони, зовнішніх справ, зв'язків, транспорту та торгівлі (справді, більшість їхніх експортних товарів йшла до Англії, щоб оплатити всі ці інші речі).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Раціоналізм - це світогляд, який звертається до розуму (а не, скажімо, сліпої віри чи магічних грибів), щоб пояснити світ. У цій філософії розум переважає всі інші способи знання речей, включаючи будь-які дані, зібрані за допомогою п'яти почуттів. Її корені можна прослідкувати до великого Сократа, але вона зазнала певного відродження після репресій християн у 16-17 століттях під час наукової революції. Вчений-філософи, такі як Рене Декарт, який отримав прізвисько "батько сучасної філософії", Спіноза, Лейбніц і Кант змінили спосіб, яким люди сприймали свій світ, і зробили з раціоналізму нову віру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча буддисти (Зен, Шаолін) та мусульмани (різні тарикати Суфі) мають релігійні ордени певного роду, саме католицизм породив найвідоміших. У Католицькій Церкві заснування релігійного ордену повинно бути освячено Папою ... це не можна зробити просто так. Найдавнішим орденом, який було б можна визнати сьогодні, було заснування Ордену святого Августина близько 1244 року, який складався з декількох раніше існуючих монастирських орденів. До часів Ренесансу було створено всілякі святі ордени: Бенедиктинці, Кармеліти, Домініканці, Францисканці, Єзуїти і т.д. Крім того, під час хрестових походів з'явилось багато релігійних орденів, які більше прагнули знищити язичників, ніж порятунку душ, такі як Тамплієри та Орден Лазаря.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ефективна та ефективна розробка ресурсів організації, коли вони потрібні" ... управління ресурсами. Оскільки корпорації стали більшими та переросли у багатонаціональні конгломерати, для тих, хто бажає вижити, стало важливим забезпечити, щоб ресурси ніколи не були перевищені в проектах. Можливо, найкращим методом для досягнення цього є "рівномірне розподіл ресурсів" - фінансових, інвентарних, людських, виробничих виводів, а також інформації - уникаючи як надмірних запасів, так і раптових дефіцитів. Суть полягає в тому, щоб інвестувати в ресурси як "збережені можливості", а потім "звільняти" їх за потребою та практичністю. Розповсюдження принципів управління ресурсами дозволило корпораціям займатися деякими надзвичайно великими, як за розміром, так і за тривалістю, але прибутковими проектами, починаючи з 1950-х років."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У фальшивому феодалізмі, що панував у кінці Середньовіччя, суспільство, організоване за принципом особистої служби як "слуга", було найкращим методом отримання пільг у формі посад, наділів землі, подарунків та почестей від тих, хто стояв вище на шляхетному ланцюзі. Натомість дворяни допомагали боротися війнам свого пана або придушувати повстання. Не тільки дворянам доводилось боротися за короля самостійно, але вони також повинні були поставити певну кількість менших шляхтичів та лицарів. Ці особисті слуги разом називались "афінітет" пана, схожі на сучасні "посесії" знаменитостей... але надійніші.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Релігійно кажучи, відкриття – це розкриття якоїсь істини або знання через прямий контакт з божеством або іншою надприродною істотою за допомогою різних засобів - палаючих кущів, глиняних дощечок, голосів зі статуй, снів, викликаних наркотиками, і так далі. Практично кожен пророк від Мойсея до Мухаммеда до Джозефа Сміта твердив, що отримав особисто відкриття святого письма. Чи то є обманом, чи фактом, немає сумніву в тому, що божественні відкриття формували цивілізацію на протязі тисячоліть. Останні наукові дослідження Стенлі Корена намагаються зрозуміти явище за допомогою "шолома Бога", пристрою для стимулювання скроневих долонь ... можливо незабаром усі зможуть отримувати відкриття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки більшість солдатів не були (і не є) добре оплачуваними, грабежі були основним джерелом доходу ... для тих, що мали достатньо удачі вижити після битв, чум, та покарань. На відміну від пограбування сільської місцевості, можливість захоплення населеного пункту пропонувала набагато більше, ніж просте забезпечення існування. У середні віки підбурювання пана до нападу на місто, містечко або район було головним способом забезпечити лояльність та подальшу готовність до боротьби. Навіть дворяни долучалися до цієї розваги, часто займаючи найдорожчі речі та найкращих людей для отримання викупу. Що більше та багатша була місто, то більше було чого розділити; отже, деякі місця, наприклад Рим, були нахильні до нападів (410, 455, 546, 1084 та 1527 рр.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Першим супутником, який передавав комунікаційні сигнали, став «Проект SCORE» у 1958 році, який привернув увагу світу, транслюючи привітання від президента Айзенгауера. Потім, в 1960 році (і ще раз у 1964), "Проект Echo" запустив пасивний відбивний куль у низьку орбіту, щоб відбивати радіо-комунікації з однієї точки глобусу на іншу. Тим часом, корпорація зв'язку AT&amp;T запустила два мультинаціональні (американські, британські та французькі) супутники Telstar, здатні відбивати відтворення через Тихий Океан. Всі ці події поклали основу для сучасних супутникових мереж, здатних відправляти відео-, аудіо- та комп'ютерні сигнали в будь-яке місце світу - що приводить до безкінечних годин розваг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найдений найстаріший релігійний текст належить давній Сумері близько 2600 р. до н.е. Це був перший приклад священного тексту, який вважається святим або центральним для релігійної традиції. Найстарішим зі збережених релігій ймовірно є Рігведа індуїзму, написана між 1700 та 1100 р. до н.е. Твердження про те, що слово Бога (хто б це не був) «стає втіленим», незаперечний аргумент для потенційних прихильників; не дивно, що у п'яти найбільших релігіях є основний священний текст: буддизм (Трипітака), індуїзм (Веди та Упанішади), іслам (Коран), юдаїзм (Танах) і християнство (Біблія).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча форми земельної залежності були присутні в цивілізації раніше (наприклад, у римській колонатській системі), середньовічне кріпацтво дійсно почалося з розпаду Каролінгської імперії в 10 столітті нашої ери. У період, що наступив, місцеві пані потребували готового постачання сільськогосподарської праці для своїх маєтків, а селяни потребували захисту від практично всіх ... тому практика кріпацтва спонтанно з'явилася в різних місцях по всій Європі. У XII-XIII століттях кріпацтво отримало жорсткий правовий статус, оскільки кріпаки не були рабами і мали права (хоча й мінімальні). З появою потужних монархів та централізованих урядів, кріпацтво стало менш корисним, і до 1400 року справжнє кріпацтво стало рідкістю ... за винятком Росії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Унаслідок протестантської Реформації та змішання різних конфесій по всій Німеччині з'явилася "simultaneum mixtum" (або Simultankirche), церква, в якій дві або більше різних груп (лютерани, конгрегаціоналісти, кальвіністи та інші) проводять богослужіння. Кожна конфесія поклонялась в різний час та з різними священиками та терпляче ставилась до інших віросповідань, які ділили їх простір. Хоча, враховуючи його принципи як "справжньої церкви" (і всі ті жертви релігійних воєн), римо-католицька церква, зазвичай, не займалася simultaneum... хоча католицька та євангельська церкви працювали більше 200 років до 1850 року в Ґольденштеті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До Промислової Революції будівлі більше шести поверхів були дуже рідкісними і вважалися «чудом». Відомий як «дідусь хмарочосів», побудований у 1797 році, The Flaxmill у Шрусбері використовував залізні стовпи та балки для підтримки п'ятиповерхової цегляної конструкції. Через шістдесят років Еліша Отіс винаходить "безпечний" ліфт, і архітектори починають думати більш масштабно. У 1885 році було відкрито десятиповерхову будівлю Home Insurance у Чикаго, яка включала стальний каркас, вогнетривкі матеріали, ліфти та електричну проводку ... що всі вважали невід'ємними складовими сучасних хмарочосів. Хоча вони насправді не зачіпають небо, деякі з них стають досить високими, наприклад, Бурдж Халіфа в Дубаї висотою 2 722 футів (829,8 метрів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Професійні та коледж-спорт стали засобом полегшення нудьги цивілізації (тепер, коли більшість людей не має переживати надмірно про голод, хвороби та війну). Щоб задовольнити цю жадобу до екстремальних вражень, спортивна журналістика стала переважною в газетах; згідно з Трейсі Евербах, "пишні спортивні замітки в епоху жовтої преси привернули мільйони читачів газет". У 1920-х роках започатковано щоденний спортивний розділ, на який перший звертали увагу читачі, крім некрологів. Асоційований прес швидко додав спортивний відділ. У 1930-х роках медіа про спорт почали домінувати на радіо, а потім перейшли на телебачення - з мереж, які платять все більші суми за трансляцію наживо. І зараз покриття спорту повністю захоплює Інтернет.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щоб захистити себе та своїх союзників від "Червоного загрози", Сполучені Штати об'єднали декілька армійських повітряних сил у березні 1946 року, створивши Стратегічну авіаційну команду. Розташувавши своє головне управління на авіабазі Оффат (поблизу Омахи, майже на найбільшій відстані від радянських бомбардувальників), САК відповідала за сухопутні стратегічні бомбардувальники, які зможуть випустити ядерний удар у очікуваному Армагеддоні. САК спочатку налічувала 37 тисяч військовослужбовців, але продовжувала зростати, так само як і її радянський аналог - в 1980 році найбільша повітряна сила в світі, протягом усієї Холодної війни. І, як і її радянський аналог, САК була відповідальна за арсенал МБР.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У геленському світі стратег - це буквально "керівник армії" ... хоча з плином часу воно перетворилося на "великого генерала". Коли македонці вторглися до Греції, це слово використовувалось Філіпом II і його сином Александром для командирів, що виконували відокремлені завдання як квазі-представники короля. Пізніше, під час імперій Діадохів, це було губернаторське посада, що поєднувала цивільні та військові обов'язки. У грекомовному Візантії стратег був найвищим військовим посадовцем полкової армії, зазвичай він виховувався з дитинства для напівспадкової посади.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Навіть доісторичні племена мали "розвідників", тих сильних людей, які виходили на пошуки кращих печер, місць для полювання та джерел води. Як тільки люди почали осідати та об'єднуватися в села та міста, швидконогі та гострозорі люди, готові здійснювати походи через гори та пройти крізь безліч лісів, залишалися важливими, оскільки цивілізація, яка не знає, що відбувається навколо неї, є сліпою як до можливостей, так і до небезпек. Як вони розвідували оточуючі території та поверталися з оповіданнями про фантастичні дива, розвідники не тільки розширювали можливості, але й уявлення людства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча перші симфонії - інструментальні твори з трьох або чотирьох рухів, збалансовані для великих оркестрів - з'явилися на початку 1600-х років, саме в XVIII столітті вони набули форми, відомої в наш час. Аристократія, за якою настав середній клас, стала шанувальниками цих довгих музичних творів у культурних центрах, таких як Відень, Мілан та Париж, виконуваних у складі оркестру з 100 музикантів - струнних, духових, медних та ударних інструментів. Спонсори витрачали величезні кошти, щоб допомогти молодим композиторам, і симфонії стали відігравати видиму роль у громадському житті в Європі. На початку XIX століття Бетховен, серед інших, ще більше підняв симфонію з популярного, але звичайного жанру до вищого музичного мистецтва. І це залишається таким і досі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Третя альтернатива (або Третя позиція) - це націоналістична політична філософія, яка наголошує на своєму протистоянні як капіталізму, так і комунізму, замість цього синтезуючи радикальні ідеї з обох. Ті, хто дотримуються такого підходу, підтримують державну власність на виробництво та розподіл товарів і послуг "продуктивним членам суспільства", мирну сегрегацію етнічних та расових груп у межах держави і недавно взяли на озброєння радикальний екологізм. Класичними прикладами такої філософії є Сукарно, Неру та Насер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Давня війна загалом була "всесвітньою війною", поки мораль не вступила в дію та не склалися правила. Всесвітня війна визначається мобілізацією всього могутності цивілізації та її використанням проти всієї ворожої цивілізації - націленням не тільки на її військові сили, але й на цивільне населення та інфраструктуру, промислові та сільськогосподарські ресурси та її бажання боротися. Сто років професійні армії та флоти проводили "обмежені" війни в яскравих конфліктах (і це не просто гарні форми), а лицарство та честь позначали (як кажуть) поле бою. Але з індустріалізацією, американською громадянською війною та ще більш цікавою Першою світовою війною, використання кожного засобу для знищення свого ворога стало бажаним стратегічним кроком. Друга світова війна була квінтесенцією всесвітньої війни (до цього моменту).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Традиційно, надання місту хартії давало його мешканцям певні привілеї у феодальній системі. Міщани були бургами, на відміну від кріпаків, і "вільними" у тому сенсі, що вони були захищені (і зобов'язані тільки перед) королем, а не місцевим феодалом. Хартиї також давали бургам деяку самоврядування, у тому сенсі, що багаті купці могли обирати мера та проводити ярмарок або ярмарки під своїм наглядом ... за умови, що це прийнятно для короля, звичайно. Вже в 10 столітті н. е. німецьким містам були надані хартиї міст, зі своїм власним міліцією, судами та податками ... модель для всіх наступних.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після розпаду Римської імперії, коли міжнародна торгівля відновилася, деякі торговці виявили, що краще об'єднати свої ресурси та створити власну економічну інфраструктуру, ніж діяти самостійно або покладатися на уряд (який взагалі приймав невизначену форму). Коротше кажучи, торговці міста або регіону намагалися встановити спільні шляхи торгівлі або створювали монополії на певні товари, або ж обидві речі. Багато з них були підґрунтям для більш формальних торговельних конфедерацій, які могли охоплювати кілька міст. Крім того, торговельні конфедерації зазвичай існували менш довго, оскільки смерть купця або торговельної родини зазвичай завершувала цю неофіційну та слабко організовану конфедерацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Більшість сіл, маєтків та міст у середньовічній Європі були настільки самодостатніми, наскільки це було можливо, тому торговець-мандрівник торгував більш екзотичними та дороговартісними розкішами. Особливо Крестові походи познайомили дворян та їхніх васалів (ті, хто вижив у боях) з більш вишуканими речами ... спеціями, дорогоцінними породами дерев, благовонням, шовком та подібними речами. Навіть коли завойовники здобули смак до цього, завоювання Палестини відкрило торговельні шляхи з далеких куточків Сходу, і італійські торговці незабаром почали привозити різні товари. Ці імпортні товари з італійських та візантійських портів перевозилися торговими мандрівниками, навіть в далеку Англію та Скандинавію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Трикутники торговельних маршрутів - це маршрути, які з'єднують три місця, кожне з різним товаром, який потрібен в одному з інших двох, у прибутковому циклі торговельних мандрів. Як імперії колоній росли, капітани кораблів намагалися зробити свої поїздки через Атлантичний океан ще більш ефективними. Одним з таких маршрутів був британський колоніальний маршрут: сільськогосподарські продукти та деревина з Нової Англії до британських колоній на Західних островах, цукор та меласа з островів до Британії, та вироби з Британії до Нової Англії. Але найбільш прибутковим і жахливим був непомірний трансатлантичний торг людьми, що діяв з 1500-х до 1800-х років; займаючись ним різні нації, заручившихся захопленими західноафриканцями до Карибських та американських колоній, сировинні матеріали та сільгосппродукція звідти до Європи та вироби до Африки. І все починалося знову</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За даними археологів, є докази системного планування міст – або принаймні чогось більш обґрунтованого, ніж хаотичне будівництво – у багатьох давніх містах, що були знайдені в Месопотамії, Єгипті та долині Інду. Вони виявили мощені вулиці, розташовані за сіткою, і з 8 століття до н.е. більшість грецьких міст планувалось за ортогональними сітками. Але саме римляни були майстрами у міському плануванні – набагато більше, ніж інші цивілізації. Римське міське планування концентрувалося на військовій обороні, публічному зручності та легкості транспорту по вулицях (приєднуючись до тих гарних доріг). Після занепаду Риму більшість цих цікавих ідей на деякий час зникли, хоча великі європейські міста все ще оточують центр римського міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "ветеран" походить від латинського слова vetus, що означає "старий" (тільки не називайте так одного). Хоча до цього були ті, що вижили військову службу, це саме римляни встановили практику вшанування ветеранів з привілеями та нагородами. Будь-якому неримському військовослужбовцю, що був чесно звільнений, надавалось римське громадянство (це не можна було вважати легким). Звичайний строк служби був 25 років, і по звільненні як римські, так і неримські ветерани отримували пенсії (praemia, встановлені імператором Октавіаном) та земельні дарунки, зазвичай на кордонах. Оскільки римські ветерани були піддашовані до повторного призову, останнє означало, що підкріплення були невіддаленими, коли вторгалися варвари.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одне можна забезпечити щодо вірних: їх готовність вбивати (або помирати) за свої переконання. З часів стародавніх міст-держав Месопотамії релігія стала причиною багатьох "святих" війн - завоювання ізраїльтянами міст-держав Канаану, мусульманська експансія та наступні хрестові походи. Але ніщо не дорівнює війнам релігій, які спричинив Лютер, прикріпивши свої 95 тез до дверей церкви. Більшу частину 16-го і 17-го століть протестанти та католики воювали один з одним, руйнуючи більшу частину Центральної Європи та спричиняючи астрономічну кількість жертв - приблизно 11,5 мільйонів в Тридцятирічній війні, та ще чотири мільйони в міжнародних війнах у Франції.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>