<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>У кожній цивілізації є свій лідер. У деяких цивілізаціях є тільки один вибір лідера, а в інших є кілька лідерів, серед яких можна обрати. Як і в цивілізаціях, кожен лідер має свою унікальну властивість. Ці властивості відрізняються від властивостей цивілізацій і є специфічними для кожного лідера, навіть для лідерів з однієї і тієї ж цивілізації. Кожен лідер також має свою пораду, що базується на його історичній особистості, а також приховану випадкову пораду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
      <Text>Фредерік Барбаросса</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
      <Text>Герцог Свабії, Король Бургундії, Король Німеччини, Король Римлян, Король Італії, Священний Римський Імператор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
      <Text>Могутність Німеччини буде жити назавжди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фредерік (згодом отримав прізвисько "Барбаросса" від пристрасних італійців, яких він намагався контролювати), збирав звання, як він збирав ворогів. На час своєї смерті в червні 1190 року, він мав досить багато звань і ворогів. Коли він закінчив, він переміг всіх викликачів ... за винятком віддаленої швидкоплинної річки. Історики вважають його одним з найвеличніших - якщо не найвеличнішим - середньовічних імператорів Священної Римської імперії (ну, він був першим). У порівнянні з його колегами, довголіття Фредеріка Барбаросси, амбіції, організаторські здібності, бойові навички, політична проникливість та фокусована жорстокість здавала його надлюдським у часи, які цивілізація називає "тьмавою"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись у 1122 році в родині, яка стверджувала, що походить від Карла Великого, Фрідріх був спадкоємцем Герцогства Свабії - одного з близько 1600 малих герцогств та міст-держав, які складали "Німеччину", - і очолив його у 1147 році. Будучи неспокійним характером, новий герцог незабаром супроводив свого дядька Конрада III, короля Німеччини, у невдалий Другий хрестовий похід. Тоді як французи вирішили піти безпечнішим, але довшим шляхом до Святої землі, Конрад вирішив пройти прямо через Анатолію, де його сили були розбиті під владою сельджуцьких турків у битві під Дорилеєм, після чого він відступив до узбережжя, де більшість виживших дезертували, щоб самостійно повернутися додому. Але Фрідріх, який був стійким, виділився та показав здібності до переливання крові. Таким чином, коли Конрад помер у 1152 році, він помазав Фрідріха своїм наступником, а не своїм власним сином (який же, врешті-решт, був лише шестирічним).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>4 березня Фредерік був коронований "обраним" королем Німеччини у Франкфурті; через п'ять днів він був коронований королем Римлян у Аахені (не те що римляни особливо хотіли його, тому коронація відбулася у німецькому місті). Німеччина тоді була крамольним клаптиком князівств, герцогств та інших безвладних правителів, які володіли територіями від великих регіонів, таких як Баварія, до дуже малих, які не можна було відобразити на мапі (якби тільки було доступно якесь прийнятне картографічне зображення). Фредерік зрозумів, що єдиний шлях до відновлення порядку полягає у присвоєнні їм спільної мети... забезпеченнім імперських прав німецької влади в Італії. І, замість придушення феодалізму, як це відбувалося в інших країнах, він намагався повністю відновити його, тим самим влаштовуючи німецьких лордів розкішними концесіями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Якби Фредерік хотів відновити блиск німців, який вони насолоджувалися під Шарлеманом та Отто Великим, пробігаючи над італійцями, він повинен був потішати папство. Крім того, Фредерік хотів анулювати своє безкохане та, що важливо, бездітне шлюб з Аделаїдою з мальовничого Вогберга. У березні 1153 року він уклав Констанський договір з папою Євгеном III, за яким Фредерік зобов'язався захищати папство, не укладати мир з сицилійцями або іншими ворогами справжньої церкви, і повернути Рим від некультурних республіканців. І він позбувся Аделаїди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>За виправданням та благословінням святого батька, Фредерик маршував на південь у жовтні 1154. Спочатку він побив Мілан на підкорення, а потім спустошив стійкий Тортона. Фредерик отримав Залізну корону і став Королем Італії. Павія, Болонья, Тоскана, він незабаром наблизився до самої Рима. Там він зустрівся з новим папою, Адріаном IV, у Ватикані. Наступного дня, 18 червня 1155, Адріан урочисто коронував Фредерика І як імператора Священної Римської імперії у базиліці святого Петра під оплески німецьких військ та мовчазної тиші римлян. Невдячні місцеві жителі незабаром почали бунтуватися, і Фредерик провів день свого коронації, принижуючи мир у місті, за ціною тисячі загиблих римлян. Після успішного першого туру по Італії, Фредерик повернувся до Німеччини з папою на хвості, нападаючи на Сполето та зустрічаючись з посланцями імператора Візантії по дорозі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Після повернення Кайзер Ротбарт (як називали його німці) знайшов шляхетних осіб зайнятих своїми наслідковими пустощами. Він врегулював непокій за допомогою своєї звичайної делікатності - перерозподіливши титули та володіння так, щоб князі та герцоги були позбавлені підтримки своїх нових підданих. Так, наприклад, Фредерік передав герцогство Баварії своєму двоюрідному брату, який тоді був герцогом Саксонії, а колишнього герцога Баварії зробив новим герцогом Австрії. І так далі. По дорозі він одружився з Беатрісою Бургундською в 1156 році, що зробило його королем Бургундії в 1178 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Як кажуть, гріху не знайдеш спокою. Імператор Фридерик I Барбаросса очолив ще чотири вторгнення в Італію (у 1158, 1163, 1166 та 1174 роках), переважно для того, щоб повторно визначити, хто повинен сидіти на Петрівому троні. Він також намірювався... декілька разів... вирішити проблему Нормандської Сицилії, але його заважали повстання на півночі Італії та незадоволеність на Рейні. У п'ятому вторгненні в Італію, де він зіткнувся з Ломбардською лігою, до якої входили різні італійські міста, а також Сицилія та Константинополь, тепер вже старіючий, але все ще потужний Фредерик був переможений в Битві при Алессандрії в 1175 році. Європа була шокована. Коли німецькі герцоги відмовилися допомогти, Фредерик був рішуче побитий під Леньяно біля Мілана в травні 1176 року. Священний Римський імператор не мав вибору, крім як погодитися з Миром в Ананьї, відповідно до якого він визнав Александра III папою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Фрідріх провів наступну декаду "мирно"... поміщаючи своїх німецьких герцогів (включаючи його двоюрідного брата), які не підтримали його військову кампанію в Італії, і знову покладаючи італійців на місце, об'єднавшись з місцевою знатью кількох занадто самовпевнених тосканських міст. Але, здається, старий воїн був незадоволений. Він, безумовно, не був м'яким. У 1189 році він приєднався до Третього хрестового походу разом з королем Франції Філіппом II та королем Англії Річардом I за закликом нового папи. Але він ніколи не дістався до Саладина, бо у червні 1190 року він потонув, намагаючись перетнути річку Салеф на коні, замість того, щоб скористатися переповненим мостом. До певної міри, гідний кінець для Барбаросси (шкода про коня, однак).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Як і в історії, Німеччина за часів Фрідріха I Барбаросси є могутньою державою, яка може загрожувати своїм виробництвом та військовою міцністю своїм ворогам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Німецькі міста можуть швидко стати продуктивними, додаючи другий, третій та наступні райони значно раніше, ніж їх вороги. Прилеглі міст-держави легко можуть бути поглинуті в «Священну Римську імперію» Фредеріка. Шукайте, щоб він напав на міст-державу з родючими землями та ресурсами, замість того, щоб витрачати час на дипломатичні переговори. В сучасну еру Німеччина додає підводний човен, прем'єр-юніт, створений для економічного знищення їх ворогів. Зі своєю потужною промисловою базою, Німеччина може тоді просунутися вперед до перемоги на будь-якому фронті, який вони виберуть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
      <Text>Катерина Медичі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
      <Text>Герцогиня-співправителька Бретані, Королева-співправителька Франції</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
      <Text>Це добре підготовлено; зараз вам потрібно посіяти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Катерина де Медичі (галіційське перекладення з італійської "Катрина") підіймала поганий настрій у істориків, частково через свої зв'язки з родом де Медичі, а частково через свою безжалісність у збереженні Валуа (жіноча гілка капетинської династії) на троні за будь-яку ціну. Незважаючи на те, що можуть говорити про неї, без Катерини ймовірно, що дім Валуа не вижив би в своїх викликах, і Франція не здолала б своїх випробувань і труднощів того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Катерина народилася в надзвичайно багатій та впливовій родині де Медічі, фактичним правителям Флоренції, банкірам королів та папських провідників (її дідусь був тоді Папа Лев X). За всіма відомостями, її батько Лоренцо, якого Лев призначив герцогом Урбіно, був "настільки задоволений, ніби народився хлопчик", коли народилася Катерина. Крім того, вона була розумною та обдарованою ("для дівчинки"), а герцогство дало їй можливість претендувати на благородне походження, відкриваючи всілякі можливості для неї. Найменші з яких – кілька королівських женихів. Відхиливши пропозиції Якова V з Шотландії та інших, у жовтні 1533 року – на ніжному віці 14 років – вона вийшла заміж за другого сина французького короля в укладеному де Медічі папі Климентія VII шлюбі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Молода наречена мало бачила свого чоловіка, принца Онрі, оскільки він був зайнятий своїми багатьма коханками. Але у 1536 році брат Онрі, Французький Дофін Францис, застудився і помер, зробивши Онрі Дофіном ... а Катерина - Дофіною Франції. Не тільки це, але раптово виявилось, що Катерина є надзвичайно плідною - і стійкою. Після восьми років, коли вона не могла народити дітей, вона народила сина у 1544 році. Дотримуючись порад легендарного лікаря Жана Фернеля, який помітив деякі анатомічні «неправильності» у пари, наступного року вона народила доньку для Онрі. Що б порадив Фернель, то воно точно працювало, оскільки Катерина народила Онрі ще вісім дітей (дивовижний факт, враховуючи високий ризик смерті під час пологів у той час).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Коли батько Анрі помер у березні 1547 року, Катерина стала королевою Франції. Хоча Анрі, був дуже захоплений своєю коханкою Діаною де Пуатьє, ставився до Катерини зі стертим повагою, не дозволявши їй мати політичного впливу - навіть передавши шато, яке вона дуже хотіла, Діані. У 1556 році Катерина майже померла під час пологів, вона не мала більше вагітностей. Вона була присвячена своїй сім'ї і використовувала багатство своєї родини, а також свій статус королеви-дружини, щоб забезпечити їм найкращу освіту, все необхідне і захистити від батька, який мало цікавився своїми дітьми, за винятком найстаршого сина. Сама Катерина мала дещо репутації дилетанта в магії, вона навіть запропонувала відомому Нострадамусу у серпні 1556 року приїхати до двору і скласти гороскопи для її семи дітей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У червні 1559 року, як частину процесу відбування від її батька 13-річна дочка Єлизавета вийшла заміж за короля Філіппа II Іспанії, Генріх настояв на тому, щоб взяти участь у турнірі лицарів. Це не було найкращим рішенням, оскільки він страждав від серйозних травм і помер через два тижні. Франсуа II уже був королем Шотландії завдяки шлюбу з Мері, королевою Шотландії, і став королем Франції у віці 15 років. В результаті перевороту брати Гіз та кардинал Лоррен захопили владу у палаці Лувр. Катерина, задіявши всі свої політичні здібності та хитрість, у співпраці з Гізами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Як фактичний регент, незважаючи на те, що Катерина не мала претензій на цю посаду, вона почала зміцнювати свою власну владу та вплив. Користуючись своєю "новою владою", вона змусила Діану де Пуатьє повернути коронні коштовності (які Генрі дав їй) разом з шато, яке колись бажала Катерина; Катерина ефективно вислала колишню кохану екс-короля. Королева-мати змогла уникнути кровопролиття гонитви Гизів проти протестантів, а також невдалої змови Бурбонів на їх повалення. Вона також спільно обороняла закон з новим канцлером Мішелем де Лопіталем проти спроб обійти його Гизів, зокрема щодо їхньої манії "мертвого протестантизму". Але вона також могла бути безжалісною в захисті позиції свого сина як короля; коли князь Конде підняв армію та атакував католицькі міста, вона наказала йому прибути до суду, а потім відразу ж в'язницювала. Він був врятований від казенного страти тільки внаслідок раптової смерті Франциска.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Але не все забави з царицею Катериною були задоволенням: вона також проводила розкішні дворові свята - так звані радісні благовоння - за найменшого приводу: весілля, річниці, хрещення, святкування і майже будь-якої іншої нагоди. Саме на таких святах з'являлися її відомі Л'Ескадрон Волант ("Літаючі ескадрони"), до складу яких входили такі леді, як Леді Ізабель де ла Тур і Баронеса Шарлотта де Бон Сембланке. "Ескадрон" був групою привабливих молодих шляхтичок, яких Катерина використовувала для встановлення стосунків з потужними чоловіками двору, тим самим отримуючи "внутрішню" інформацію, корисну для катерининих схем. Разом з убивствами і шантажем такі уявлення допомагали їй захистити як Францію, так і її положення в ній.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Катерина майже не пропустила крок, ставши регенткою своєму десятирічному синові Шарлю IX. Якщо щось, вона стала ще більш потужною. Хлопчик, який був настроєний та хворливий, плакав на своїй коронації; Катерина стежила за ним на кожному кроці, навіть спала в його спальні. Фактично, Катерина правила Францією, але країна стояла перед серйозними проблемами. Вона взялася за їх вирішення в типовому для де Медічі стилі. Вона запросила релігійних лідерів Франції, як католиків, так і гугенот, щоб вирішити доктринні розбіжності; коли це не вдалося, вона видала Едикт Сен-Жермен, що сприяв релігійній толерантності. (На жаль, герцог де Гіз напав та зарізав гугенотську службу, тим самим розпочавши тридцятирічну релігійну війну в Франції.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Коли протестантські шляхтичі створили армію у відповідь на розправу 1562 року, Катерина відправила королівську армію на їх. Коли протестант Антуан де Бурбон помер від поранень, а нетривкий католицький герцог де Гіз був вбитий, вона видала Амбуазький едикт («Едикт Пактикації») 1563 року, щоб припинити безлад. Потім вона зібрала обох лордів - гугенотів та католиків, щоб повернути Ле-Гавр з рук англійців, які знову втрутилися у французькі справи. За винятком розправи на день святого Вартоломея, запорукою короля Шарля IX, речі були досить стабільними для "італійської королеви". Потім Шарль помер у віці 23 років. Її улюблений син був коронований королем Польщі в 1573 році (це не тривало довго), а потім королем Франції Генріхом III в 1574 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Але Генрі, уже дорослий і з добрим здоров'ям як розумовним, так і фізичним, виявився не таким підкладним, як його брати. Хоча він залежав від Катерини для багатьох дрібниць правління протягом десятиліття, у 1588 році в Блуа він раптово звільнив всіх її призначених міністрів корони, ефективно закінчивши її вплив на уряд. Генрі також виступив проти все ще впливової родини Гиз, союзників його матері, вбивши герцога і ще восьми інших членів. Катерина, хвора на ліжку у віці 69 років, стоїчно перенесла цю новину. У січні 1589 року, протягом місяця, вона померла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Хоча Франція офіційно виступає як культурний гравець, вона є небезпечним суперником. Катерина буде усвідомлювати, що ви намагаєтеся зробити, і зможе використовувати Шпигунів та свою потужну армію індустріальної ери для захисту своїх інтересів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Як Клеопатра та Цін Ші Хуан, Франція хоче бути великим гравцем у грі див. Успіх тут дозволить їм бути основними претендентами на перемогу в культурі. З Катериною на чолі вони мають інформацію про всіх своїх суперників, що дозволяє їм зосередитися тільки на тих дивах, які вони впевнені, що побудують першими. Другим за пріоритетом після див - це добре розташовані Шато, які також корисні для перемог у культурі. Уся ця [ICON_Culture] культура повинна допомогти їм швидко просуватися через дерево політики, дістаючи корпуси та армії раніше, ніж багато їхніх суперників. Якщо вони матимуть їх у той самий час, що і Гарду Імперіале, тоді буде гаряче!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Клеопатра VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
      <Text>Птолемеївська королева Верхнього і Нижнього Єгипту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
      <Text>Вічність була в наших очах і на устах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Клеопатра Філопатра Тея вважалася дуже привабливою у свій час (хоча стандарти краси, безумовно, змінилися з тих пір). Вона також вдалося уникнути наслідків часу, бо померла у віці 40 років. Але за цей короткий період часу вона була одружена з двома своїми братами, мала романи з двома найвпливовішими чоловіками в Римі та втратила імперію. Повне життя за будь-якими мірками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народилася у 69 році до нашої ери від Птолемея XII та Клеопатри V молода Клеопатра, яка заявила про себе, що є перевтіленням богині Ісиди, типовим засобом здобуття політичної легітимності. Після отруєнь та казней серед жіночих представників династії Птолемеїв, на віці 14 років вона була призначена регенткою і заступницею свого батька. Чотири роки потому, у березні 51 року до нашої ери, її батько помер, залишивши її та її десятирічного брата Птолемея XIII на посаді спілкерів. Незважаючи на те, що вона була вже одружена зі своїм молодшим братом, Клеопатра - сьома за рахунком правителька з династії Птолемеїв - не мала наміру ділитися владою зі своїм братом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До серпня 51 р. до н. е. будь-який претенсії на сімейну гармонію зник. Клеопатра виключила ім'я Птоломея з офіційних документів та використала тільки своє обличчя на новій монеті. Птоломей, проявивши більше розуму, ніж очікувалось, приховався. Палацова революція 48 р. до н. е., очолювана еунухом Потіном та вчителем Птоломея Теодотом, зняла Клеопатру з трону та зробила Птоломея XIII єдиним правителем. Хоча вона підняла повстання, Клеопатру скоро змусили саму приховатися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Тим часом генерал Гной Помпей мав нещастя опинитися на протилежній стороні від Юлія Цезаря під час останньої римської громадянської війни. Коли речі почали йти не так, Помпей втік до Александрії, шукаючи притулку. Не дуже-то геніальний Птолемей за порадою Потінаса дав наказ вбити Помпея в надії поваги до себе перед Цезарем, що було помилкою епічного масштабу. Коли Юлій прибув два дні потому, він був улюбленим і оголосив про свою намір виконати по черзі виконати Птолемея та Потінаса. Потінас збудив місцеве популярне супротив. Цезар висадив свою легію. Він захопив столицю і так втрутився в династичну сварку між братом і сестрою як арбітр.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Під час наступних перемовин Потін, діючи від імені Птолемея, відверто повівся з надмірною інсоленцією до Юлія Цезаря, ще одної помилки (та дуже поганого кар'єрного кроку). Клеопатра проникла до палацу в таємниці, де очарувала 52-річного Юлія. Це, очевидно, була захоплива перша зустріч між стоїчним римським генералом та запальною єгипетською королевою, а через дев'ять місяців вона народила їхнього сина. Але перед цим, Цезар оголосив сестру та брата спільними правителями, доглядав за оновленням шлюбних обітниць, виконав екзекуцію Потіна, пережив облогу палацу та придушив повстання в місті (при цьому випадково знищивши більшість Великої бібліотеки).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Птолемей XIII, замість радіти своїй засланні, збирав армію і викликав на бій Цезаря та Клеопатру, але був рішуче переможений у Битві при Нілі (ще одна з багатьох в історії Єгипту) і потонув у річці. Цезар визнав Клеопатру правителькою Єгипту та одружив її з її молодшим братом Птолемеєм XIV, щоб зберегти місцевих жителів задоволеними (три легіони, які він розмістив в країні, можуть бути допомогою в цьому). Незважаючи на несправжнє шлюб, Цезар та Клеопатра продовжували своє палке кохання, і незабаром вони поїхали до Риму, беручи з собою останнього Птолемея та Кесаріона ("маленького Цезаря", сина Юлія). Там Клеопатра та її єгипетський придвір заселилися в одній з різських володінь Цезаря, тоді як його дружина Кальпурнія проживала у їхньому домі в Римі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ця дворічна ідилія закінчилася з Ідами березня. Кезар ніколи не назначав свого сина спадкоємцем, замість цього обрав свого правнука Октавіана. Не маючи якихось перспектив в Римі і загалом зневажена елітою влади - за винятком друга Цезаря Марка Антонія - Клеопатра повернулася до Александрії. Незабаром Птолемей XIV помер, чутки про те, що його забив його сестра. Клеопатра зробила свого Кесаріона співправителем та наступником.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>У ході наступної громадянської війни в Римі між триумвіратом на чолі з Октавіаном і вбивцями Юлія, Антоній прибув до Єгипту. Клеопатра зустріла його зі своїм звичним блискучим виглядом, і так його зачарувала, що він вибрав провести з нею зиму 41 р. до н.е. замість продовжувати війну. Це повинно було знову бути наповненим веселощами інтерлюдієм, оскільки у грудні 40 р. до н.е. вона народила близнюків, що були від Антонія. А, і ще вона наказала Антонію убити її останнього вижившого родича, її сестру Арсіной, перш ніж генерал повернувся на поле бою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Через чотири роки, Ентоні повернувся, очевидно, щоб розпочати війну з парфянами на сході. Але він знову потрапив у павутину Клеопатри і одружився з нею за єгипетським обрядом - хоча в цей час він був одружений з сестрою Октавіана. Розгорнуті території, які Ентоні завоював в Арменії та Медії, були передані Єгипту, а всі величезні володіння Птолемаїв були розподілені між Клеопатрою, молодим Кесаріоном (який був оголошений Клеопатрою сином Гора та "царем царів") та двома дітьми Ентоні. Це було краплею, що переповнила чашу для Октавіана, який переконав Римський Сенат "зібрати" війну проти Єгипту у 33 році до нашої ери.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Після двох років мітингів сили Ентоні зіткнулися з Октавіановими в морському бою біля узбережжя Актію на заході Греції. Після рішучої поразки Ентоні кинувся на свій меч - буквально. Клеопатра була присутня на битві зі своєю власною єгипетською флотилею, але втекла до її вирішення (можливо, сприяючи упадку Ентоні). Уже через кілька місяців Октавіан вторгся на територію Єгипту з мінімальним опором. Залишки військ Ентоні дезертирували від Клеопатри та відкрили ворота міста Октавіану в перший день серпня 30 року до н. е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Коли його війська підійшли та оточили її в палаці, або можливо її мавзолеї, Клеопатра вчинила самогубство, затиснувши свою аспіду до грудей (хоча деякі стверджують, що вона випила суміш з цикутою та опієм). Цезаріон був захоплений та казнений, а Єгипет був вбудований у імперію. У Римі Октавіан став імператором; у смерті Клеопатра стала легендою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Клеопатра є головним суперником Кінь Ші Хуана у гонці дива; проте, замість Великого Муру, за яким приховуватися, вона використовує свій шарм (і торговельні переваги), щоб надихати своїх могутніх друзів атакувати за неї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Єгипет розташований вздовж річки, де вони отримують бонуси за будівництво районів та див. Ці дива стають особливо цінними з наявністю Сфінксів поруч, дозволяючи Єгипту швидко розпочати гру в усіх галузях. Якщо Клеопатра зможе знайти спільну мову з іншими потужними цивілізаціями (можливо, тому що вони отримують [ICON_Food] Їжу від торгівлі з нею), вона зможе продовжувати рухатися вперед з будівництвом див. Це надасть їй можливість рухатися до будь-якого типу перемоги, хоча з дивами та Сфінксами вона особливо сильна в грі на культурну перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
      <Text>Мохандас Карамчанд Ганді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
      <Text>Махатма, Бапу Індії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
      <Text>Живіть так, ніби ви помрете завтра; вчитесь так, ніби ви живете вічно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Небагато хто може законно називатися бапу (гуджараті для "батька") своєї країни; ще менше отримали цю прізвисько, не проливаючи багато крові. Але Мохандас Ганді, краще відомий у світі як Махатма (санскрит для "шановний") Ганді, може. Він розробив підхід сатйаграха (термін, який він сам створив, буквально "сила істини"), або опір тираниї через масову громадянську непокору, тактику, яку він закликав використовувати для досягнення незалежності своєї батьківщини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ганді народився у сім'ї купців індійської касті гінді в часи британського панування в Індії. Син четвертої дружини дівана невеликої держави Порбандар, Ганді в юності не виявляв жодної з самопожертвуваності, яка відзначила його як дорослого. Насправді, його сестра колись зауважувала, що одним з його улюблених занять у дитинстві було "скручувати вуха собакам". Як хлопчик, він також був описаний як "невпинний як ртуть ... або грав або блукав"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gandhi entered into an arranged marriage at the age of 13 to a 14-year-old girl, the usual custom of the period and place. Apparently he did not enjoy the experience, later calling the practice “the cruel custom of child marriage.” But he seems to have taken advantage of it, since in 1885 AD when he was fifteen, his wife bore him a short-lived child. They would have four more children, all sons, so the “cruel custom” didn’t seem to impede his husbandly duties.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Його одруження змусило його взяти рік відпустки від старшої школи. Але Мохандас був середнім учнем, а також болісно сором'язливим, не дуже гарна комбінація, коли він вчився в школі в Раджкоті. Один з його термінальних оцінювань після закінчення школи, містив таке: "добре володіє англійською, середні знання математики та слабі знання географії; поведінка відмінна, рукопис поганий". З такими навиками, яка інша кар'єра, окрім адвоката? У 1888 році він виїхав з Індії до Лондона, щоб вчитися на баристера.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Після смерті його батька, мати Ганді не хотіла, щоб він відправився в подорож, видавши йому своє благословення лише після того, як він обіцяв утриматися від вина, жінок та м'яса. Його каста вважала подорож через океан нечистою; коли він настоював, вони називали його "вигнаним". У червні 1891 року Ганді склав іспит адвоката та відправився до Індії. Він намагався заснувати свою практику в Бомбею, але потерпів крах - його відмова жорстко допитувати свідків робила його малопривабливим для клієнтів. Тому в 24 роки Мохандас погодився на річний контракт з індійською фірмою Dada Abdulla &amp; Company, щоб представляти їхні інтереси в Наталі, Південній Африці, ще одному куточку розлого британського імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ґанді домігся чималого професійного успіху в Південній Африці, але його турбувала расистська біготь та нетерпимість, яку він там знайшов. Він наступні двадцять років свого життя в Південній Африці боровся за права етнічних меншин, хоча недавно виявлені рукописи свідчать, що він був менш співчутливим до становища африканців. Тут Ґанді почав удосконалювати та викладати свою філософію «пасивного» опору. Його декілька разів ув'язнювали за опозицію до добре названих «Чорних актів», за якими всім особам не-білого кольору шкіри потрібно було подавати свої відбитки пальців до уряду. Коли уряд встановив, що в Південній Африці юридично визнані тільки християнські шлюби, Ґанді організував та очолив масову ненасильницьку протестну акцію. Усе це несправедливе ставлення виникло щонайменше частково на основі деяких його ранніх досвідів в Південній Африці, таких як виселення з першого класу залізничної вагона або побиття водієм диліжану за те, що він не відмовився від свого місця в купе на користь білого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Незважаючи на те, що Ганді здавалося, що його протести не закінчаться, він довів себе дещо колоніальним патріотом у часи війни. Під час війни з бурсами він створив команду з 1100 добровольців-індійців, які служили корпусменами та носильщиками на передовій; пізніше Ганді та 37 інших отримали медаль війни за свою службу та жертву. У 1906 році британці знову розпочали війну, цього разу з зулусами. Та знову Ганді створив добровольчий корпус для носіння поранених (виживші "отримали" можливість подати прохання про отримання південноафриканського громадянства). Його особисті спостереження війни переконали його, що тільки ненасильницькі методи можуть сподіватися на перемогу проти могутньої Королівської армії... і можливо навіть ці не допоможуть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>У 1915 році Ганді повернувся до Індії. Майже одразу він розлютив більшість тих, хто був важливим там: британських адміністраторів, коли він висловив своє осоруження тим, що йому доводиться говорити англійською мовою на своїй батьківщині, та індійську знать, коли він докоряв їм за їхню пишність, кажучи, що вони повинні зберігати свої коштовності та багатства на користь своїх бідніших співвітчизників. Таким чином, Ганді розпочав свою довгу кампанію звільнення своєї країни від англійського правління. Махатма обрав два шляхи - він намагався засоромити загарбників та вимагав жертв від угнетених у опозиції. Наступні тридцять років Ганді неутомно закликав індійців до пасивного опору, очолюючи страйк за страйком, марш за маршем, постився до стану непрацездатності, витримав безліч побоїв та років у в'язниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Незважаючи на серйозні невдачі та роки розчарувань, Ганді продовжував дратувати владу. У 1946 році, коли армія була виснажена і країна була майже банкрутом, Велика Британія згодилася покинути Індію, але при цьому вирішила розділити колонію між індуїстами та мусульманами, що Ганді наполегливо протестував. Коли близько 15 мільйонів людей намагалися потрапити на "правильну" сторону ділянки, їх рух спричинив вибух релігійного насильства, в якому мусульман були масово знищені в Індії, та така ж доля очікувала індуїстів в Пакистані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Нові країни перебували в хаосі. У відповідь, Ганді почав голодування, відмовившись їсти знову, доки насильство не припиниться. Дивовижно, його голодування дійсно дало результат; представники обох країн і релігій обіцяли припинити вбивства і благали його закінчити голодування. Він зробив це, на полегшення мільйонів. Іронічно, через дванадцять днів Мохандас Ганді був убитий радикальним індуїстським націоналістом Натхурамом Годсе в саду будинку Бірли</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ґанді - це найкраща цивілізація миру, ніколи не оголошуючи війну, якщо вона не пов'язана зі втратою території. Він будує великі міста і сподівається, що ніхто не захоче з ним боротися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Ґанді - це один з перших, хто прийняв релігію, будуючи святині та поруч з ними крокові колодязі, щоб зміцнити віру [ICON_Faith] (яка стає ще сильнішою, якщо він зможе залишатися у мирі). Він не є виключним гравцем у релігійному плані; насправді, він ніколи не будує інквізиторів, тому інші релігії можуть залишатися (і винагороджувати його переконаннями своїх послідовників). Якщо він не має шансів на перемогу у релігійній грі, він намагатиметься домогтися перемоги або в науці, або в культурі, де завоювання перемоги найбільш йому підходить.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
      <Text>Ґільґамеш</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Король Уруку, напівбожество</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
      <Text>Мистецька рота процитовує слова; сувора рота приносить позови; солодка рота збирає солодкі трави.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історики мало знають про напівлегендарного (ну, майже повністю легендарного) Гілґамеша. У Епосі про Гілґамеша, вважається першим великим твором літератури, вирізаним клинописом на глиняних дощечках близько чотирьох тисяч років тому, він є напівбогом надприродної сили, який випадково є королем міста-держави Урук в Сумерській цивілізації. Використовуючи ці великі м'язи, він побудував високі стіни Уруку для захисту своїх улюблених людей від нападів варварів. Він також використовував їх для будівництва зіггуратів, розкиданих по всій місцевості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Загалом прийнято, що Гілґамеш насправді жив і правив в давній Месопотамії. Є випадкові згадки про нього (або принаймні про дуже схожі імена) в кількох некуних формних текстах, які дійшли до наших днів майже непошкодженими. У свитку, знайденому в Кумрані й відомому як Книга велетнів (близько 100 р. до н.е.), Гілґамеш з'являється у вигляді одного з антеґових царів. У грецькому творі римського автора Еліана, написаному близько 200 р. н.е., він згадується як спадкоємець давнього царя Вавилону. Фрагменти тексту, знайдені в розкопках в Телл-Хаддаді, пов'язують покійного Гілґамеша з похованням на русі річки Євфрат, куди його поклонники з Уруку його животіли. Теодор Бар Конай, який писав близько 800 р. н.е., включив Гілґамеша до списку останніх дванадцятьох царів, що жили за часів єврейського патріарха Авраама.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Це все, що стосується історичних доказів життя Гілґамеша. Тож повернемося до легенд, які набагато цікавіші...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У сумерійській казці "Інанна та дерево Хулуппу", богиня пересадила дерево Хулуппу, яке було вивернуто з корінням під час великого шторму в її святині біля Уруку. Вона планувала, що воно виросте настільки, щоб вона могла використати його, щоб зробити стілець і ліжко. Однак бідне дерево зазнало нападу змії "яка не боялася заклинань" біля своїх коренів, зловісного жіночого духу (ліліту) в своєму стовбурі та в його гілках монстр Anzu птах, який міг видихати вогонь та воду. Інанна звернулася до свого брата-бога Сонця за допомогою у позбавленні свого дерева від цих шкідників, але він відмовив. Могутній Гілгамеш цього не зробив, і коли він убив змію, інші втекли. Інанна отримала своє ліжко.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У іншій казці, яка повторюється в Епосі, Іштар - богиня любові та війни - побачивши Кілгамеша, збереженого його красу та зав'язаними волоссям, була охоплена похоттю. Вона благала Кілгамеша стати її чоловіком і обіцяла йому "врожай багатств" в обмін на це. Але Кілгамеш відмовився стати її іграшкою, і вона була так розлючена, що переконала своїх батьків Ану і Антум дати їй випустити "Бика Небесного", щоб він забив напівбога на смерть. Урок дрожить, коли бик спускається, регочучи і фукавши; сотні людей помирають, коли земля тріскається під його копитами. "Товариш" Кілгамеша Енкіду атакує бика, і Кілгамеш скоро приєднується до нього. Разом вони забивають звіра. Іштар, тим часом, підійшла на знамениті стіни міста та кричить прокляття на воїнів, але втікає, коли Кілгамеш погрожує їй. Поки Іштар та її послідовники оплакують бика (і Іштар намагається зрозуміти, що вона скаже своїм родичам), Кілгамеш насолоджується захопленням його людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>А потім є історія Гільгамеша та Підземного Світу. Вона починається з того, що Гільгамеш скаржиться на Енкіду, що одна з його речей (точно не з'ясовано, в одному перекладі це барабан, в іншому – м'яч – що дає дещо уявлення про те, що було важливим у дитинстві Землі) впала в Підземний Світ. Енкіду волонтериться відновити її. Радісно, що хтось інший візьме на себе відповідальність за його недбалість, Гільгамеш докладно пояснює другові, що він не повинен робити в Підземному Світі, якщо хоче повернутися. Він, звичайно ж, робить все це. І таким чином, Енкіду застрягає, доки Гільгамеш не переконує богів Енкі та Шамаш відкрити тріщину в землі. З неї вискакує привид його друга. Але не на довго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У епопеї, помутнілий від горя через втрату Енкіду та міркуючи про свою власну смерть, Гілґамеш вирушає на зустріч зі своїм предком, мудрецем Утнапіштімом, який відмовився від своїх світських речей та побудував великий корабель, щоб вижити великий потоп. Старий чоловік радить Гілґамешу відмовитися від свого прагнення до безсмертя, але повідомляє йому про рідкісну рослину, яка зробить короля молодим знову. Гілґамеш нарешті вдається отримати цю рослину з дна річки, де вона росте, але змія краде її. Коли змія повзе подалі, вона змінює свою шкіру і стає молодою знову. Розгублений, король повертається додому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Однак Гілґамеш, за давнім списком сумерських царів, дожив до 126 років. Це непогано навіть за сучасними стандартами, але дійсно вражаюче в епоху голоду, війни, бруду та хвороб, коли найменше хворобливе відчуття могло призвести до смерті. Щоб заповнити ці довгі роки життя, Гілґамеш і його син та наступник Ур-Нунгал відновили храм богині Нінліл в святому місті Ніппур, що знаходиться біля Уруку вздовж річки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Назад до факту... Ну, можливо. У 2003 році німецька команда археологів заявила, що знайшла гробницю Гілгамеша в колишньому руслі річки Євфрат, поховану під піском іракської пустелі. Магнітне зображення, яке, як стверджують, було достатньо ретельним, щоб розрізняти суху відкладку від старих блоків глини, показало садові угіддя, будівлі та стіни палацу, який включає камеру поховання полубога. Військові дії з того часу перешкоджали будь-які спроби розкопок, але всі мріють, що якось археологи вийдуть на слід величного Гілгамеша.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Гілґамеш є більш цінним союзником, ніж будь-який інший лідер у грі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Як перша цивілізація з документованої історії, Сумерія засяє яскраво відразу ж з початку. Військові колісні телеги та цигурати можна будувати з першого ходу, а спеціальна здібність Гілґамеша (заснована на веденні спільних воєн) також приходить досить рано, разом із цівіком "Іноземна торгівля". Гілґамеш будуватиме військові колісні телеги та полюватиме на табори варварів вже на початку, щоб скористатися своєю здібністю Епічної місії. Він також розставить по краях близьких річок цигурати, щоб прискорити розвиток [ICON_Science] науки та [ICON_Culture] культури. Інші цивілізації будуть спокушені укласти союз з Гілґамешем, щоб отримати бонус Пригоди з Енкіду під час ведення спільних воєн. Зі швидким стартом та кількома успішними спільними війнами Сумерія повинна зайняти домінуючу позицію, яку зможе утримати до перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
      <Text>Горго</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
      <Text>Королева Спарти</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
      <Text>Місто добре оборонне, яке має стіну з людей, а не з цегли.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дочка короля Спарти, дружина короля Спарти, мати короля Спарти - найвідоміше про Горго полягає в тому, що ми знаємо про неї дещо, враховуючи практично повне відсутність жінок у класичній грецькій історії. Навіть королеви рідко згадуються в творах Геродота, Ксенофонта та Тукидіда. Не дивно, що більшість давньогрецьких істориків були афінськими, а афінське суспільство вважало, що жінки не повинні бути бачені - і тим більше чуті - у громадських місцях. Як стверджував Перікл у одному зі своїх промов: «Найбільша слава жінки полягає в тому, щоб про неї менше говорили, незалежно від того, чи вас хвалять, чи критикують». За цим поглядом, Горго була дивовижним відхиленням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народилася близько 513 р. до н.е. Горго була єдиним дитинцем Агіадського царя Спарти Клеомена. Крім того, що він правив Спартою залізною рукою, він проводив часто нечесну зовнішню політику, руйнуючи Аргос, втручаючись у афінські справи, допомагаючи створити Пелопонеський союз. Горго навчалася багато від свого батька. Майже нічого не відомо про її дитинство; вона, ймовірно, була звичайною (або згадка про її "красу" була б знайдена в "історіях"), але розумною, як коли радила своєму батькові не довірятися Аристагорасу з Мілету, який шукав підтримки для Іонійського повстання проти персів. Не сумніваючись, вона виховувалася та навчалася, як і інші спартанські дівчата з благородного роду: вчили грамоти та арифметики, танцювали та співали, каталися верхи та водили запряжений кіньми колісниці, щоденно сприяли напруженому фізичному тренуванню (включаючи боротьбу та гімнастику).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незважаючи на інші її риси, Горго була типовою жінкою Спарти, впевненою в собі та прямолінійною. Вона не була пихата або матеріалістичною, якщо вірити оповіданням Геродота (хоча це може бути сумнівно, оскільки він більш схильний до чуток, аніж фактів). Він описує, як Горго демонструвала спартанську зневагу до показухи, коли на дворі з'явився гість, якого обслуговували раби. За іншою легендою, доросла Горго назвала одиноко прибулого гостя неспроможним "навіть грати жіночі ролі" серед справжніх спартанок.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Здається, що Горго була одружена з Леонідом І, її дядьком з батькового боку, на 490 р. до н.е., коли її батько помер. Спарта була унікальною тим, що мала двох царів, які обслуговувалися одночасно. Хоча обидва технічно мали однакову владу, коли Леонідас прийшов до трону, наслідуючи Клеоменеса у династії Агіад, Горго зуміла підняти свого чоловіка вище іншого царя Леотихідаса щодо впливу та прийняття рішень. Як королева воєнізованого місто-держави, її "розум" багато разів служив Спарті на добро. Перед перським нападом на Грецію у 480 р., вигнаний Демаратус попередив Спарту про плани Ксеркса; щоб приховати повідомлення, він висік його на шматку дерева, а потім покрив воском. Коли воно надійшло, ні царі, ні п'ять ефорів (радники, яких обирали громадяни) не знали, що зробити з видимо порожньою дощечкою, доки Горго не порадила Леоніду очистити віск з дерева. Є кілька випадків, згаданих у історіях, коли вона брала участь у радах, давала поради царям або зборах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ймовірно, як до, так і після вторгнення персів, Горго мандрувала по всій Греції, допомагаючи Леонідасу збирати міст-держави до спільної оборони. Практично вся його династія була під впливом зусиль Спарти з щодо створення коаліції, особливо з альянсом з Афінами, провідною морською державою. Горго в Афінах мусила бути сенсацією; в кінці кінців, у Афінах вважалося скандальним, якщо жінка - одружена чи ні - була побачена в громадському місці ... а Горго водила через вулиці колісницю. Ще більш скандальним було б, якби вона, катаючись, носила традиційний жіночий одяг спартанців, що складався з короткої, тонкої спідниці та туніки з голеними і рукавами, тоді як афінські жінки носили важкі одежі, які приховували все, крім обличчя, стопи та руки. Жінки Спарти того часу користувалися статусом та повагою, якої не було в інших частинах Греції, і без сумніву, Леонідас та Горго скористалися цим під час своїх перемовин, чергуючи шок з чарівністю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Після вбивства 300 людей в Термопілах син Горго став королем, його дядько та потім двоюрідний брат виступали як регенти, поки Плейстарх сам не взяв управління в свої руки в 478 році до н.е. Хоча ймовірно, що вона продовжувала радити йому та ефорам Спарти протягом решти перської війни, після смерті чоловіка Горго зникає з записів грецьких істориків. Немає жодного згадки про її власну загибель.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Хто краще може стати майстром громадської сторони життя, як не греки? Як спартанець, Горго може використовувати потужність і гнучкість громадської системи для підготовки до будь-якого виду перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Греція очолює ранню гру в вихід культури [ICON_Culture]. З Горго на чолі, вона досягає цього шляхом війни і отримання [ICON_Culture] культури за вбивства або розміщенням Акрополя на пагорбі прямо в центрі районів та дивовиж своєї столиці. Разом з безкоштовним слотом для додаткової політики, Греція зберігає лідерство управлінської гри на протязі усього гри. Досліджуючи політику, яка підсилює їх стратегію перемоги, вони матимуть повний набір політик, які допоможуть їм на шляху до перемоги. Система управління є гнучкою і може підтримувати будь-який шлях до перемоги, хоча Вихід Культури є легкою метою для Греції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Гаральд Гардрода</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Король Норвегії, відомий як Хардрада</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
      <Text>Він повинен здобути перемогу перед тим, під чиїм проводом несуть прапор.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніколи не задоволений, Гаральд - пізніше отримав прізвисько Hardrada (що вільно означає "твердий правитель") від своїх власних людей - король Норвегії намагався претендувати на данський трон у 1048 році (і кілька разів після цього), а потім на англійський трон у 1066 році. Його пошуки останнього призвели до його розгрому. Але до своєї смерті на Місті Стемфорд-Брідж Гаральд Хардрада, безумовно, жив досить експансивним життям, подорожуючи у віддалені країни ... та вбиваючи там людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Гаральд Сіґурдссон народився близько 1015 року в Рінґеріке від Асти Гудбрандсдаттер та її другого чоловіка, Сіґурда, одного з найбагатших вождів у Скандинавії. Гаральд провів свою молодість, як і більшість вікінґів, - божевільна гра, полювання за вікінґами, що бажають, та мрії про героїв. Він був наймолодшим з трьох свояків короля Олафа (канонізованого через рік після його смерті). Повстання 1028 року змусило Олафа перебратися у вигнання в Київську Русь, звідки він повернувся через два роки, щоб повернути свій трон. Протягом цих років свояки, зокрема Гаральд, зміцнювали підтримку серед норвезьких вождів. У наступній битві при Стіклестаді проти датського короля Кнута («Великого») Олаф був вбитий, а Гаральд поранений.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після одужання у Швеції Гаральд прибув до Новгорода серед русів з близько 500 вояками і був тепло зустрінутий Великим князем Ярославом Мудрим. Знаходячись у великій потребі в жорстоких воїнах та військовому лідері, Ярослав розумно вітає ще молодого Гаральда. Протягом наступних кількох років Гаральд брав участь у військових кампаніях Ярослава, проти поляків у 1031 році, проти кількох непослушних васалів, проти печенігів та інших кочівників. Шукаючи більшої слави та особливо багатства, Гаральд перейшов на південь до Константинополя, щоб приєднатися до служби в 1034 році у Візантійській імперії, як і багато вікінгів, які стрічалися у своїх мандрівках.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Як командувач у Варяжській гвардії, Гаральд першим брав участь у боях проти арабських піратів у Середземному морі та на землі - проти їхніх прихильників в Азійській Малій Азії. За словами скольда Арнорсона, який пізніше записав сагу про Гаральда (імовірно за його проханням, тому факти можуть бути дещо перебільшені), до 1035 року він командував усією гвардією, служив імператору Михайлу IV віддано, брав участь у битвах навколо Єрусалиму, очолив військову експедицію Візантії на Сицилію та насолоджувався безліччю інших пригод. Усе це зробило Гаральда дуже, дуже багатим (з усім здобиччям та нагородами від імператора). У 1042 році він повернувся до Русі, де одружився з дочкою Ярослава Еллісіф, оскільки він мав статус та багато грошей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але все це блукання та вбивство людей зробили Гаральда сумним за Батьківщиною. Сини Кнута покинули Норвегію, щоб пригодитися в Англії, залишивши на троні незаконного сина Олафа, Магнуса Доброго. Гаральд повернувся до Швеції, зібрав там армію та почав нападати на данські володіння вздовж Балтійського узбережжя. У 1046 році було досягнуто компроміс між Гаральдом та Магнусом (можливо, добрим, але не настільки мудрим), за яким вони поділятимуть владу в Норвегії - хоча Гаральд повинен був також поділитися наполовину своїм значним багатством з банкрутуючим Магнусом. Через два роки Магнус зручно помер, не залишивши чоловічого спадкоємця; але на смертному одрі добрий король вирішив поділити своє королівство, поставивши Свена Естридсона на Данський трон і залишивши Гаральда на Норвезькому. Гаральд не був задоволений і на протязі наступних двох десятиліть вів війну з Свеном, намагаючись "повернути" трон Данії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Щороку Харальд, який тепер отримав прізвисько «Хардрада», грабував узбережжя Данії, як робив це за давні часи, вбиваючи місцевих жителів і палаччи все, що не міг бути перевезений до Норвегії на кораблях. У 1048 році він спустошив Ютландію, а наступного року він зруйнував Гедебю, тоді найважливіший торговий центр у Данії. Так минули роки. Але під Харальдом не все було смерть і руйнування; він переглянув законодавство, досліджував північні краї своїх земель та працював над прискоренням поширення християнства в Скандинавії. Він також встановив стандартну монету для Норвегії, можливо, щоб збільшити податки. Завжди бувши дотримувачем податків, він подорожував своєю країною взимку, звинувачуючи фермерів та купців у неплатіжах; його стандартним покаранням було каліцтво або казнь злочинця на місці, тому його правління було більш рентабельним, ніж багато інших. Харальд нарешті навіть домовився з Свейном, підписавши безумовний мир в 1064 році між двома вікінзькими королівствами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Близько цього часу дизайни Гаральда фіксувалися на короні Англії, що знаходилася за Північним морем. Після смерті бездітного Хартакнута, сина Кнута і припущеного короля Англії (або принаймні великої частини його) в 1042 році, трон перейшов до Едварда Сповідника. Гаральд у той час займався забезпеченням трону Норвегії, тому не приділяв цьому багато уваги. Однак, коли Едвард помер у січні 1066 року, Гаральд Хардрада заявив про своє право на англійський трон і був дуже обурений, коли Харольд Годвінсон, один з радників Едварда, був проголошений королем замість нього. Причина претензії Харольда на Британію, хоч і заплутана, здавалася логічною вікінгам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Поки Гартакнут та Магнус були королями своїх країн, вони узгодили, що якщо один з них помер, інший успадкує його королівство, щоб додати до великої "Вікінг Ленд". Оскільки Гаральд став спільним королем Норвегії з Магнусом перед останнім його смертю, Гаральд стверджував, що угода поширюється і на нього. Високий час, коли зі смертю Едварда в Англії, англійці виконали б угоду. Коли цього не сталося, він зібрав армію та вирушив у бій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Гаральд союзився з Тостігом Годвінсоном, братом Гарольда, який був обурений тим, що він сам був позбавлений графства Нортумбрії старим Едвардом перед його смертю, а також вікінгські графи Шетландії та Оркнів і навіть деякі люди від короля Малкольма Шотландії. Загалом, як повідомляється, у Гаральда було близько 9 000 військовослужбовців (інші відправилися на грабеж, розбещення та загалом піднесення ада) під його прямим керівництвом, коли він захопив Йорк і потім рухався на південь. Гарольд, який блукав по південній Англії, очікуючи нормандського вторгнення під проводом Вільяма, зараз рухнув на північ з близько 15 000 людей, включаючи кількох обладнаних кінними доспіхами лицарів. Вони стали різницею, коли вони зіткнулися неподалік від Стемфорд Брідж. У бійці, незахищений Гаральд Хардрада був ударений стрілою в горло і помер, як жив: ворушачись у битві проти лякаючих перешкод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Хардрада є морською силою, як Англія та Іспанія, хоча він намагається домінувати на морі як трамплін для швидких норвезьких ударів по прибережних цілях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Хардрада - це козирний хуліган морів. Він вибирає незахищені цивілізації з слабкою флотою, підкорює їх за допомогою великих флотів, нападає на їх узбережжя та, якщо їх прибережні міста недостатньо захищені, завойовує їх. Він особливо небезпечний у середньовіччі, коли діють як довгошвидкісні кораблі, так і берсерки. Релігія (за допомогою Ставових Церков) зазвичай не є його типовою емфазою, хоча є приємні доповнюючі вірування (такі як Справедлива Війна), які можуть доповнювати його військові кампанії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
      <Text>Ходжо Токімуне</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
      <Text>Шіккен Камакурського сьогунату, Імперська Японія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
      <Text>Єдиним приводом для того, щоб воїн жив, є боротьба, а єдиним приводом для боротьби воїна є перемога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Народившись старшим сином Токіорі, п'ятого шіккен (регента) шогунату Камакура та фактичного правителя Японії, Токімуне з народження був визнаний токусо (головою) клану Ходжо та ретельно готовився стати наступником свого батька. У 1268 році, в не дуже молодому віці 18 років, він став шіккеном. Коли Токімуне помер у віці 34 років, він встиг перетворити Японію до основи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Негайно після того, як Токімуне став шіккеном, він стикнувся з національною кризою. Імператор Монголії Кублайхан послав посланця з вимогою, щоб Японія увійшла у "данний васалів" з Монголією або сталася інвазія та завоювання. Хоча багато членів уряду Японії, включаючи члени королівської родини, закликали до досягнення компромісу, підлітковий регент відмовився від вимог Монголії та відправив посланців назад (у якому вигляді не зазначено).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Протягом наступних чотирьох років монгольські посла вимагали ще чотири рази, і кожного разу Токімуне давав схожу відповідь. Очікуючи нетерпіння монголів, він направив японську армію на південний острів Кюсю, щоб бути готовим до інвазії. У 1274 році вона настала, коли близько 25 тисяч монгольських і корейських військ захопили невеликі віддалені острови. Божевітр позбавив монгольський флот повернення додому, і загроза була відвернена ... принаймні на даний момент.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Незважаючи на напад, Кублай був розумною людиною та відправив ще п'ять послів, щоб переговорити про дань знову в 1275 році. Вони відмовилися від'їжджати без відповіді, тому Токімуне привів їх до міста Камакура та зарізав. У 1279 році було вислано ще п'ять осіб, і вони зазнали подібної долі. Імперський двір, побачивши кану на стіні, наказав всім храмам та святиням почати молитися за перемогу над монголами. Токімуне приступив до укріплення берега на можливих місцях нападу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У літі 1281 року на берегах Японії з'явилися Монголи та їх союзники на 4000 кораблях, загалом близько 140 тисяч народу. Вони зіткнулися з армією та флотом Японії під командуванням Токімуне. Переможені в боях на островах Цусіма та Шікано, Монголи нарешті зайняли Ікі, але згодом відступили на острів Хірато. Через три дні японці напали на флот інвазії, завдаючи значних втрат та збитку, настільки великого, що більшість командувачів Монголії повернулися до Китаю, залишивши близько 100 тисяч без керівництва. У серпні наступило знамените камікадзе (тайфун), який два дні вражав Монгольські кораблі, затопивши більшість з них (включаючи корабель під командуванням корейського адмірала). Незабаром самураї Токімуне знищили 100 тисяч ворогів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Японія була врятована і більше не була під загрозою інвазії до кінця Другої світової війни. Токімуне міг звернути увагу на інші питання, такі як практика зен-медитації та будівництво буддійських святилищ і монастирів, таких як в Енгаку-дзі, як пам'ятник самураям, які загинули в боротьбі з монголами. Коли він був підлітком та молодим чоловіком, він підтримував ритсу-секту буддизму, але конвертувався на зен-буддизм після наближення інвазії. Так сильно він вірив у свою віру, що в день своєї смерті "він взяв тонзуру та став зен-монахом" (можливо, трохи пізно, щоб знайти справжнє просвітлення).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Частково завдяки перемозі над монголами під керівництвом Токімуне, Зен буддизм став швидко поширюватися серед класу самураїв. Дехто, можливо, справді вірили у вчення; інші, ймовірно, прийняли його, щоб завоювати прихильність шіккен. Ця до того часу незначна віра спочатку поширилася через Камакуру, місцевість влади Ходжо, а потім до імперської столиці Кіото. Токімуне також пов'язав Зен з "моральним" кодексом бушідо (сучасний термін для старої філософії), який підкреслював скромність, бойові мистецтва, вірність та "честь до смерті". Бушідо, створене на основі неоконфуціанства, під Токімуне змішалося з елементами сінто та Зен, додаючи порцію мудрості та спокою до інакше насильницького кодексу. Згодом, за часів пізнішого шогунату Токугава, деякі з цих вчень бушідо будуть формалізовано у феодальному праві Японії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Крім того, Токімуне розпочав кілька ініціатив, щоб допомогти самураям практичними способами, хоча він помер до того, як більшість з них були реалізовані (його син Садатокі їх завершив). Кюніном (офіцерам) та міошу (власникам землі), які ще не були винагороджені, були надані земельні дарові (шоен), а земля, яку вони продали або заложили, щоб привернути війська, повернулася до них без штрафів. Особлива комісія, токусєї но онцукаї ("агенти доброчесного правління"), повинна була дбати про деталі. Інший указ забезпечував повернення земель храмів, які були заложені, до зен-монастирів безкоштовно як вираження подяки за молитви, сказані під час навал Монголів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Але посеред усієї цієї щедрості, Ходзьо Токімуне раптово помер від невідомої причини після того, як захворів у 1284 році. Токімуне виконав героїчні послуги для Японії, і його особистість була прирівняна до ідола. Але масштабні витрати на боротьбу з інвазією та поширення зену послабили шогунат Канакура та клан Ходзьо (він витратив багато сімейного багатства на святині), настільки, що вони почали занепадати і були замінені Реставрацією Кенму через півстоліття і шогунатом Ашикага незабаром після цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>З Ходжо на посаді керівника "шлях воїна" для Японії полягає в будівництві гарного, компактного узбережного імперіуму та поєднанні Релігійного та [ICON_Culture] Культурного розвитку з військовим просуванням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Японія отримує таку ж вигоду від розташування святих місць та кампусів поряд, як від розміщення їх ​​біля гір, тому пошук гарної місцини не є проблемою для Японії, а вони можуть покладатись на щільне міське планування. Ходзьо процвітає на узбережжі, де його сухопутні та морські сили є більш ефективними - обережно з ними на водних картах! Хоча вони можуть здатися всього лише військовою потужністю, під керівництвом Ходжо Японія може ефективно конкурувати в релігії чи [ICON_Culture] культурі. Кінець 20-го століття їх індустрія електроніки може включитись і зробити їх загрозою для перемоги в [ICON_Culture] культурі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
      <Text>Мвемба а Нзінга</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
      <Text>Мвене Конго, який був хрещений Альфонсо I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
      <Text>Добрі вчинки роблять добрих сусідів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Практично все, що відомо про довге панування короля Афонсу I Конґо, мається з його листування з португальськими королями Мануелем I та Жоао III. Небагато сучасників, які були присутні на королівському дворі, мало що сказали... або мало що було записано. На щастя, листи Афонсу дуже детальні, довгі та іноді навіть проникливі; більшість з них - це оскарження поганої поведінки португальських авантюристів, колоністів, чиновників та торговців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народився Мвемба а Нзінга, старший син Мене Конго (короля) Нзінга а Нкуву, п'ятий з династії, що очікував успадкування трону, коли португальці прибули до столиці М'банза Конго в травні 1491 року, слідуючи за маршрутом дослідника Діого Као. Його батько негайно перейшов на католицизм (можливо, чувши оповіді про те, як Церква змінювала інші королівства, мудра рішення), взявши португальський псевдонім Жоао I; Мвемба також був хрещений і тепер став Афонсою. Викликаний з провінції Нсунді, яку він керував, Афонсо навчався з "божественними" священиками та португальськими "дорадцями" короля. За звітами священиків, він був ентузіастом і "справжнім" учнем християнства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>На самом ділі, Афонсу було настільки віддано своїй вірі, що він знищував місцеві об’єкти національного мистецтва, які могли образити католицькі почуття, і започаткував програму підтримки конверсії в провінції. Його союз з католицькими португальцями дуже йому допоміг, коли його батько помер. Королі Конго обиралися, і не було гарантії того, що конверт зможе успадкувати престол від свого батька, незважаючи на його віру. Але мудра мати Афонсу зуміла зберегти смерть короля в таємниці, доки її син не зміг повернутися до столиці та зібрати послідовників. Коли оголошення про смерть було зрештою зроблено, Афонсу був присутній зі своїми прихильниками (небесними та іншими) та одразу ж став Мвене Конго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Але все не було так прекрасно в саду Конго. Півбрат Афонсу Мпанзу за тиждень (досить швидко, зважаючи на те, що в Конго був чотириденний тиждень) зібрав армію, щоб походити на М'банзу. Відмовившись від християнства, його армія швидко зросла серед тих, хто шанував Нзамбі а Мпунгу, творця, який існував тільки поза фізичним світом. Коли Мпанзу намагався штурмувати столицю, за словами Афонсу, Бог втрутився. У небі з'явилася візія святого Якова та п'ятьох "небесних всадників", і язичницький ворожій загін втік з поля бою. Чудо, описане в листі Афонсу (тож може бути трохи прихильним), закінчило будь-який опір його правлінню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Здається, диво також підштовхнуло Афонсу I покласти національне королівство на шлях праведності, тому що він провів багато часу, намагаючись перетворити Конго на католицьку країну. Він створив "Римо-католицьку церкву Конго", фінансуючи її церкви та школи зі свого королівського скарбу (в основному з податків, зібраних з народу). На 1516 рік було звільнено про тисячу учнів у М'банза, де діти вчилися читати, писати та ставати хорошими католиками. Афонс провів багато часу, намагаючись поєднати релігійні традиції Конго з християнством Європи, але це не вдалося. Він також відправив своїх родичів до Європи навчатися, включаючи свого сина Кіну а Мвемба, який у 1518 році був піднесений до єпископату Ватикану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>За свої зусилля Афонсу дали прізвисько "Апостол Конго" серед церковних отців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Хоча Афонсо був твердим католиком, він був трохи менш захопленим португальцями. Хоча, здається, він був настроєний до модернізації, він відмовився від прийняття португальського законодавства, коли на нього натиснули, і заблокував закони, які дозволяли продаж землі португальським проспекторам. Але найбільш конфліктним питанням було рабство. У серії листів, що почалися у 1526 році, Афонсо засуджував насильство португальців у побудові атлантичної работоргівлі; насправді, він погрожував закрити работорговців, що діяли на землях під його контролем. Він звинувачував португальців у руйнуванні його країни через збільшення португальської торгівлі рабами в південних провінціях Конго. Але багато з його шляхетних осіб скористалися торгівлею людьми, тому єдиним реальним обмеженням, яке Афонсо зміг виконати, був королівський комітет для визначення статусу (щодо "вільних" проти декількох станів рабства) всіх осіб, які були представлені для продажу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Незважаючи на це, Афонсу підписав Режимент 1512 року, за яким Королівство Конго прийняло португальські інститути, надала екстериторіальні права португальцям, які жили на їхній землі, та дозволила продаж «легітимних» рабів португальським купцям. За допомогою португальців та португальських ремісників, Афонсу відновив столицю, використовуючи камінь. Його війська, з португальською зброєю та католицьким благословенням, розширили королівство на південь та схід. Корона Конго також контролювала всі зовнішні торгівлі, а Афонсу збільшив експорт слонової кістки та ракити до Європи, щоб наповнити свої кишені, допомагаючи оплатити всі ці «сучасні» переваги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Коли Алфонсу наближався кінець життя, кілька з його багатьох нащадків почали маневрувати для наслідків. У 1539 році, старий король уникнув вбивства під час служби на Великдень, в плані якого брали участь кілька португальських мешканців країни. У 1542 році (або можливо в 1543 році, оскільки записи в Конго були такими), Алфонсо помер тихо. Його син Перду успадкував трон, але не справився з цим, його свергнув один з багатьох онуків Алфонсо (цей звався Діоґу), кілька років потому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Конго Мвемби - це країна явних парадоксів: Релігійна цивілізація без [ICON_Faith] генерації віри або святих місць, і та, що може вирости до величезної [ICON_Citizen] населення в середині дощового лісу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Першочерговим завданням Конго є захоплення якомога більшої кількості дощових лісів або лісів (що не повинно бути проблемою, якщо Бразилія поруч). З використанням Мбанзи (який забезпечує достатньо [ICON_Housing] житла вже в середньовічну епоху) та [ICON_Food] їжі з цих квадратів дощового лісу або лісів, вони можуть швидко збільшувати розміри міст. Мвемба також вибере найбільшу релігію в грі та розповсюдить її в більшості своїх міст, щоб Конго могло повторити всі бонуси віри (не витративши жодного [ICON_Faith] віри!) Якщо вони все ж отримають [ICON_Faith] віру, вони можуть використати її, щоб підтримати великих людей, покращуючи свою цивілізацію Нкісі, яка вже дозволяє їм генерувати багато великих творів зі значно підвищеними врожаями. Поєднуючи бонусні врожаї віри та великих творів, вони можуть конкурувати на будь-якій меті перемоги, хоча [ICON_Culture] культура є ідеальним варіантом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
      <Text>Педро II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Імператор Бразилії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
      <Text>Я не знаю більш благородного завдання, ніж керувати молодими розумами та готувати людей завтрашнього дня.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Повне ім'я майбутнього імператора було Педро де Алкантара Жоан Карлос Леопольдо Сальвадор Бебіано Франциско Ксав'єр де Паула Леокадіо Мігель Габріель Рафаель Гонзага із дому Браганса, королівської лінії португальських правителів. Простіше називати його просто Педро II. Народився в грудні 1825 року в Ріо-де-Жанейро (перший бразильський правитель, який насправді народився в Бразилі), син Педро I та його австрійської дружини. Матір Педро померла, коли йому був рік. Педро виховувався і навчався за класичною програмою під керівництвом послідовної черги гувернанток та опікунів. З важким режимом щоденних занять було приділено велику увагу формуванню етичних цінностей та характеру, який був досить відмінним від імпульсивного та безвідповідального характеру його батька. Його юнацьке виховання пояснює багато про його життя: завжди достойний, здається, дистанційний, вражаюче спокійний та надто серйозний.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Як єдиний син Педру I, його батько зі своєї волі відмовився на користь Педру II, щоб зайнятися династичними інтересами в Європі, коли Педро був лише п'яти років. Дев'ять років Бразилія переживала хвилююче регентство, поки в 1840 році на віці 14 років Педро не був провозголошений дорослим і коронований протягом року. Цей підліток відразу ж взяв активну - і безумовно незручну для корумпованих політиків, власників плантацій та військових офіцерів - участь у справах держави. Він розглядав свою королівську роль як політичного посередника, відкладаючи свої особисті переваги при розв'язанні ендемічних партійних політичних суперечок. Під час свого правління Педро II очолював 36 різних кабінетів, більшість з яких мали широку громадську підтримку, оскільки він був загалом добре обслуговуваний здатними радниками та міністрами, яких він особисто обирав. Спритно чергуючи підтримку Ліберальної та Консервативної партій, він забезпечив те, що обидві партії мали приблизно однаковий час управління країною під його керівництвом, з організованими та мирними (більш-менш) переходами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Це дало Педро II можливість реалізувати своє переконання, що Бразилія повинна модернізуватися, щоб забезпечити своє законне місце в світі. Через свій уряд, Педро спонсорував будівництво першої в Бразилії мостової дороги, Unido e Industria, що з'єднувала Ріо-де-Жанейро з Жуїз-де-Фора; першої паровозної залізниці, що працювала зі Сантоса до Сан-Паулу; першої телефонної служби у 1877 році; взяв участь у закладенні першого бразильсько-європейського підводного телеграфного кабелю; та видання першої поштової марки Бразилії. Передбачаючи залежність від епохи промисловості, він підтримував вирощування кави, а не цукру ... хоча люди мають дуже сильну залежність від цукру. Насправді, він став все більш улюбленим, головним чином тому, що кожен бразилець став багатшим, а їхнє життя ставало легшим. Навіть серед мешканців бідних районів під час Амазонки було відчуття процвітання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Зовнішні відносини не були настільки позитивними, бо кілька країн стали "занепокоєні" шаленим економічним зростанням Бразилії та збільшенням її політичного впливу. Два незначні інциденти призвели до того, що британський консул висунув ультиматум, за яким слідував наказ Королівському флоту захопити бразильські торговельні судна як компенсацію. Педро відмовився підкорятися і почав мобілізувати власну армію в підготовці до війни проти британських володінь в регіоні; уряд Великої Британії швидко полегшив свою позицію та запропонував мирне врегулювання через міжнародне порозуміння. Майже негайно після цього було спровоковано річкову війну з Уругваєм, яка тривала протягом року та припинилася окупацією бразильськими військами міст Сальто та Пайсанду - що вимагало Педро уваги. І не минуло багато часу, як Парагвай напав; наслідком була дороговартісна "Війна Трьох Союзників", яка тривала до 1870 року та завершилася безумовною перемогою Бразилії. Конфлікт з Католицькою Церквою (1872-1875) був врегульований через переговори, але залишив Педро позбавленим підтримки духовенства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Тим не менш, дипломатична перемога над Великою Британією та військові перемоги над Уругваєм та Парагваєм зробили Педро II ще більш популярним серед звичайних бразильців. Тепер він намагався використати цю популярність для свого найбільш витривалого спадку - визволення рабів в Бразилії. Імператор вважав рабство останньою великою перешкодою на шляху Бразилії в "сучасний вік", а також "образою для Бога". Він звільнив своїх власних рабів у 1840 році і в 1850 році загрожував відхилитися від трону, якщо законодавство не оголосить торгівлю рабами Атлантикою незаконною, що воно відразу ж зробило. Реалізуючи, що раптове визволення знищить економіку Бразилії, Педро II вважав, що поступова ліквідація рабства буде менш травматичною, ніж просто відривання пластира. У 1871 році він керував прийняттям "Закону про вільне народження", за яким всі діти, народжені в рабських жінок, вважалися вільними громадянами нації. Серія менш конфліктних законів на протязі наступних років надавала бразильським рабам все більше прав, що завершилося повним визволенням у 1888 році. Останнє, яке підривало підтримку монархії серед власників плантацій, стало кінцевою погибеллю Педро.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sorry, something went wrong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Здається, Педро був упевненим у відданості свого народу та почав задовольняти свою довголітню мрію подорожей. Після трьох поїздок до Європи він відвідав США на довготривалу перебування. Захоплений цими довгими відсутностями, Педро почав відчувати віддалення від тих частин бразильського суспільства, на яких він зосередився, а саме середнього класу, який стрімко розвивається, та нового покоління студентів з ліберальним світоглядом. Він також втратив беззастережну підтримку кліри, верхівки суспільства та військових. Незважаючи на те, що його народ любив його, у листопаді 1889 року мирний військовий переворот змусив його відступити на користь республіки (яка тривала недовго). Старий і хворий, Дом Педро був змушений переселитися в Європу, де помер через два роки в Парижі. На відміну від Бразилії, Франція влаштувала "Батькові свого народу" державний похорон. У 1925 році тіло Педро було повернуто на батьківщину, де його поховали в соборі в Петрополісі, який він допоміг фінансувати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>На скільки цар Цінь Ші Хуанг прагне чудес, настільки Педро прагне Великих Людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Педро завжди забезпечуватиме достатню кількість конкуренції для Великих Осіб з його батьківщини в Тропічному лісі. Вибір, які тайли лісу зберегти для прилеглості, а які видалити, щоб розмістити округи, завжди є складним рішенням для Бразилії, але коли все налаштовано належним чином, їхні міста можуть бути потужними генераторами [ICON_Faith] Віри, [ICON_Culture] Культури та [ICON_Gold] Золота: всі корисні товари під час просування до Великих Осіб. Також проведення карнавалів може допомогти їм заробити ще більше Великих Осіб. Акцент на Великих Митцях на карнавалах дає їм легку перевагу в боротьбі за перемогу у Культурній битві, але генерація Великих Осіб може ефективно привести їх до будь-якого з шляхів перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
      <Text>Перікл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
      <Text>Стратег Афін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
      <Text>Те, що ви не цікавитеся політикою, ще не означає, що політика не зацікавиться вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Із позиції визнання, Перікл, який був, певно, найвпливовішим грецьким оратором і генералом свого часу, Тукидід (сучасний історик, який вважав політику, засновану на власному інтересі та страху, тому деякі виправдовуючі висновки стосовно його думки повинні бути зроблені) назвав "першим громадянином Афін". Перікл був безкомпромісним і зробив Дельський союз - який мав продовжувати боротьбу проти Персії - на афінський протоімперії. Крім того, він намагався зробити Афіни художньо-культурним центром Греції і виявився досить успішним у цьому. За підтримку початкової афінської демократії його називали "популістом" (після чого він, напевне, посміхнувся).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись приблизно в 495 році до нашої ери в Холаргосі, передмісті Афін, Перікл був результатом злиття генерала і політика Ксантіппа та Агарісті, дочки могутньої родини Алкмаєонідів. Геродот і Плутарх звітували, що Агаріста мріяла кілька ночей перед народженням Перікла "що народила лева". Чи стосувалася візія його майбутнього досягнення, чи того факту, що він народився з надзвичайно великою кісткою черепа - тому сучасні комічні автори називали його "Головонога", що походило від грецького морського цибулини (це було жорстоко, але все ж смішно) - Перікл був замкненим юнаком, який залюбки займався риторикою з філософськими вченими, яких сім'я могла дозволити собі вчителів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Завдяки своїм родинним зв'язкам, було певно, що Перікл увійде в політичну арену Афін. В деякий момент у своїй ранній трідцятиріччі, він служив провідним прокурором Кімона, лідера консервативної фракції, якого звинувачували в тому, що він занедбував інтереси Афін на користь своїх власних. Хоча Кімон був оправданий, через два роки Перікл зміг змусити свого суперника бути вигнаним (виселитися з міста на десять років) під звинуваченням в тому, що Кімон допомагав Спарті. З цим Перікл став одним з провідних діячів демократичного руху в Афінах, пропагуючи популістську соціальну політику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Перікл провів наступне десятиліття, укріплюючи своє положення і здобуваючи прихильність серед низів населення. Однією з його перших спонсорованих ухвал було використання державних коштів для оплати входу в театр для бідних; інша пропонувала щедру оплату для тих, хто служив би присяжними в афінському вищому суді. В лізі з іншими "демократами" (що пропагували демос, або громадян), Перікл намагався обмежити роль Ареопагу, аристократичної ради, яка керувала містом, та підвищити роль Екклезії, афінської асамблеї. На його погляді, для Афін було вирішальним підтримувати громадськість, яку він розглядав як невикористаний ресурс та важливий елемент у майбутньому афінському пануванні над Грецією. Таким чином, поступово, він дав нижнім класам доступ до політичної системи та державних посад, з яких їх раніше виключали. Тому можна стверджувати, що коріння західної демократії лежать у мріях про імперію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Усе це політикування показало його вміння майстра ораторського мистецтва, комбінуючи як навички софіста, так і логіку філософа (йому вчили найкращі з обох). Його противники стверджували, що його співмешканка Аспасія насправді писала багато з його знаменитих промов - це було величезною образою для будь-якого державного діяча, який борговав свій успіх жінці, особливо в Афінах, де жінки були громадянами другого класу (у найкращому випадку). Обурення через вбивство Ефіалта, раннього лідера демократичного руху, дало Періклу можливість укріпити свою владу. Без Цімона та інших, які могли б протистояти йому, тепер беззастережний лідер "демократів" став непохитним (якщо ви знаєте, що добре для своєї долі) лідером Афін.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Після поразки другого вторгнення Персії та відступу Спарти та її союзників з Пелопоннесу у 479 році до нашої ери Перікл склав Дельський союз, військовий альянс егейських міст-держав для захисту грецьких інтересів ... або, принаймні, тих, які мали значення для Перікла. Після не вдалих атак на персів у 454 році Афіни вперто намагалися перенести всю скарбницю Ліги - накопичену зібранням форосів ("податків") від членів для відновлення храмів, зруйнованих персами - з Делосу до Афін. Три роки потім іншим указом Перікла були накладені афінські ваги та міри по всій Лізі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Перікл розпочав використання скарбу для слави Афін, використовуючи його для фінансування різних будівельних проектів, зокрема, ряду споруд на афінській Акрополі: храм Афіни Ніки, Ерехтеїон та масштабного Партенону, розпочатого близько 447 р. до н.е. Він запевняв, що союзники платять Афінам за їх захист (вона дійсно мала найбільший флот), і, оскільки це так, він не мав пояснювати, як витрачався гроші. Він також використовував кошти (як свої, так і Ліги) для підтримки відомих драматургів Софокла, Есхіла, Євріпіда та Аристофана (які не заробляли багато грошей на всіх тих безкоштовних виставах). Скульптори, такі як Фідіас та Мірон, прикрасили місто своїми роботами з мармуру та каменю. Філософи Протагор, Зено і Анаксагор були особистими друзями Перікла, хоча великий Сократ тримався подалі від лестощів. Можна стверджувати, що Перікл фінансував Золоту добу Греції ... використовуючи золото інших людей у кількості 9000 талантів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>На той час, Перікл був обраний стратегою (генералом) в 458 році загальних сил Афін та їх союзників. І скоро він розпочав першу пелопонеську війну, принаймні так вважали Тукидід та Плутарх, хоча вони були далекі від об'єктивних спостерігачів. За всіма повідомленнями, Перікл був переконаний, що війна за контроль над Грецією між Спартою та Афінами є необхідною. Так що він відправив афінські сили у 433 рік, щоб підтримати Корфу в її сварці з Коринтом, союзником Спарти. Можливо, Перікл шукав сварку, і коли Афіни відмовилися від вимог Спарти про припинення Пелопонеського союзу та Делійського союзу, війна стала неминучою. Спарта спустошувала Аттику; Перікл евакуював усіх людей в Афіни та готувався зносити Пелопонеських воїнів. Але в 429 році до міста напали чумні. Серед тих, хто загинув... Перікл, який не міг боротися з ентеробактеріями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Хто краще може бути майстром цивільної сторони життя, як не греки? Як афінський громадянин, Перікл може використовувати потужність та гнучкість цивільної системи для підготовки до будь-якого виду перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>На чолі Греції Перікл може очолити ранню гру у вихід культури [ICON_Culture], об'єднавши міст-держави або розташувавши Акрополь у горі прямо в центрі округів та див. Разом із безкоштовним слотом для політики Wildcard Греція є гравцем влади уряду протягом всієї гри. Досліджуючи цивіки, які підсилюють їхню стратегію перемоги, вони матимуть повний набір політик, щоб допомогти їм по дорозі. Система уряду гнучка, щоб підтримувати будь-який шлях до перемоги, хоча Культурна Перемога легко підходить для Греції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
      <Text>Петр І</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
      <Text>З благодаті Божої, найвидатніший та великий Суверенний князь, Цар усієї Росії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
      <Text>Пам'ятайте про годування своїх людей. Живіт солдат не можна наситити порожніми обіцянками та сподіваннями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від того, чи заслуговував він на прізвисько "Великий", Петро Олексійович точно досягнув вражаючих досягнень під час свого чотириденного правління над Росією. На момент його смерті Росія була модернізована, західнізована, освічена та революціонізована (принаймні, щодо культури та науки). У серії успішних воєн Петро здобув порти на Чорному та Балтійському морях та зробив Росію "гравцем" у європейській політиці. Все враховуючи, його спадщина все ще відбивається в Росії та Східній Європі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Петр уникнув обмежень своїх старших вітчимих братів, Федора III та Івана V, які обидва були фізично слабкими та хворими, а останній - "немічним розумом". У зв'язку з цим, коли Федір помер бездітним в травні 1682 року, Боярська Дума обрала десятирічного Петра царем, а його мати Наталія Наришкіна була призначена регентом. Але повстання Стрільців (російської палатної сторожі), зорганізоване амбітною Софією Олексіївною, сестрою Івана та Петра, змусило боярів проголосити Івана і Петра "спільними правителями" з перевагою для Івана. У хаосі деякі з родини та друзі Петра були вбиті Стрільцями за наказом Софії... і Петр мав довгу пам'ять.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Софія була призначена регентом, але це не занадто турбувало молодого Петра, який більше зацікавлений у моделюванні кораблів, вітрильних походах та проведенні війн із своєю великою колекцією іграшкових солдатиків. А також у своїх навчаннях. Петр був розумним (можна сказати "блискучим"), і його батько запрошував до нього найбільші розуми Російського Просвітництва - "навчену дружину" - як його вчителів. Вони вбивали в нього всі ті брудні концепції, які були популярні в Європі того часу: благодійний абсолютизм, рівність (для некоролівських осіб, звичайно), науковий прогрес, свобода слова, "Республіка Літератури" та цілий ряд європейських звичаїв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Посеред усієї цієї навчання, його мати намагалася відволікти його влаштованим шлюбом з Євдоксією Лопухіною в 1689 році, але це не вийшло і через десять років Петро змушував Євдоксію стати монахинею, вигнаною до монастиря в Суздалі. Більшою відволікаючою була змова Петра, щоб захопити владу від його своєї сводної сестри. Дізнавшись про його плани, Софія першою рушила до дії. Коли Стрільці повстали, Петр втік до неприступного православного монастиря, де зібрав свої власні сили. Нарешті, Софію повалили і змусили вступити в монастир (Петр, здається, мав деякі сумніви щодо вбивства жінок). Спільне правління з малоздатним і майже сліпим Іваном тривало, але тепер Петр володів реальною владою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Відбуваючи на основі всієї цієї просвітницької думки, яку він засвоїв, Петро майже одразу запровадив рішучі реформи, спрямовані на модернізацію Росії в європейському стилі. Він зіткнувся з деякою опозицією - повстаннями Стрілецької гвардії, бояр, башкир і козаків Булавінського - але його відповідь в цьому випадку була завжди швидкою та жорстокою. Він провів свою "соціальну модернізацію" зі стійкістю до своєї мети; як зовнішній знак прогресу Росії у цивілізованості (що завжди був важким завданням), Петро вимагав, щоб його придворні, чиновники та офіцери брили свої бороди і вдягалися в сучасний одяг. Насправді, він навіть встановив податок на бороди та халати в вересні 1698 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але щоб продовжувати всі ці досягнення, Росії потрібен був простіший спосіб підключення до Європи: морські порти, які відкрили б державі Петра можливість готового обміну товарів та знань з Заходом. На півночі Балтію контролювали вперті Шведи, на півдні Османська імперія утримувала Чорне море, а Персидська династія Сефевідів Каспій. Щоб тільки уявити собі війну з такими могутніми сусідами, Петру потрібні були союзники та підтримка серед європейських монархів. Він вирушив на своє "Велике Посольство" у 1697 році, щоб здобути їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Хоча він не домігся успіху у своїх планах - змусити Росію самій битися з важковаговиками - Петро сам побачив Європу від першої особи, від Амстердаму до Лондона, від Лейпцига до Відня, і став її прихильником. Він вивчав суднобудування у Голландської компанії Східної Індії та наймав корабельних майстрів і моряків, щоб поїхати до Росії. Він відвідав видатного Фредеріка Руїсха, який навчив його малювати зуби та збирати метеликів. В Англії він зустрівся з королем та дізнався про "сучасне" планування міста Манчестер. Незаконний повстання Стрільців змусив Петра скоротити свою європейську відпустку. Повернувшись додому, Петро катував та казнював більше 1200 з них, та нарешті розпускав дратівливих Стрільців і створював нову Імператорську гвардію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Навіть без союзників Петр зумів ввести Росію в війну з Туреччиною. Але вибух Великої Північної війни змусив його тимчасово домовитись з ними, хоча він зумів зберегти захоплену Азов, стратегічну фортецю, де річка Дон впадає в Чорне море. Поки поляки та литовці зайняли шведського короля та військового генія Шарля XII, Петр захопив Інгерманландію на Балтійському морі від шведів у 1703 році і заснував місто Санкт-Петербург, призначене стати новою російською столицею. Коли Шарль закінчив розбивати поляків, Петр був готовий до шведської інвазії. Вміло відступаючи на південь, іноді зазнавши поразок, росіяни нарешті здобули велику перемогу в Полтаві, ефективно завершивши війну. У кінці кінців, у 1721 році, Петр придбав кілька гарних нових додатків до своєї імперії: Лівонію, Естонію, Інгрію та значну частину Карелії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Петр Великий провів кінець свого життя знову проводячи реформи. Він взяв участь у переорганізації Російської Православної Церкви. Коли традиційний голова церкви, Патріарх Московський, помер, цар відмовився від звичайної практики призначення на його місце наступника та замість цього створив Священний Синод, щоб керувати церквою. Він створив акт, який забороняв будь-якому чоловікові вступати до монастирів до 50 років, вважаючи, що їх продуктивні роки пропадають даремно. Він видав указ про обов'язкову освіту, скасував земельні та домашні податки (хоча, не будучи фіскальним дурнем, він запровадив податок з голосування), та розпочав будівництво палацу Петергоф для своїх спадкоємців. Він ніколи не побачив його сам, померши в лютому 1725 року у віці 52 років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Росія Петра - це розповсюджуюча амеба, яку ви не хочете мати поруч. Він вміє поглинати всю землю, технології та цивілізацію навколо себе!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Бонуси Петра ідеально підходять для захоплення великих територій на землі. По-перше, тому що кожне місто починається великим, а по-друге, тому що Лаври отримують додаткові плитки для свого міста, коли Велика Особистість витрачається. Міста Росії швидко отримають багато плиток. Додайте до цього здатність Петра поглинати [ICON_Science] науку і [ICON_Culture] культуру від лідерів у цих галузях, і у вас є дуже потужна імперія, яка може перемогти будь-який тип перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
      <Text>Філіп II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
      <Text>Король Іспанії, Король Португалії, Король Сардинії та Сицилії, Король Неаполя, Герцог Мілану, Король (коротко) Англії та Ірландії, Пан 17 провінцій Нідерландів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
      <Text>Колись я зможу подивитися на карту світу, але вона перестане бути картою світу. Це буде Іспанія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Завдяки своїм попередникам з династії Габсбургів, Феліпе (яким народився) успадкував велику частину світу. Його землі включали не тільки найважливіші країни Європи, але і території на кожному з континентів, відомих європейцям - включаючи Філіппінські острови, названі на його честь. За своє життя, яке тривало 71 рік, він довів свою славу деспота, а також був людиною літератури зі здобутком в музиці та мистецтві. Він зібрав одну з найбільших колекцій мистецтва та рідкісних книг в історії у Сан-Лоренцо-де-Ель-Ескоріалі (його палаці поза Мадридом). Глибоко релігійний, він також зробив Ескоріал домом для гієронімітського монастиря і школи, керованої аугустинцями і найбільшого скарбниці за межами Ватикану. Його життя охоплювало золотий вік Іспанії, і це має свої очевидні причини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народився у травні 1527 року з набагато більшим, ніж прислів'єм срібним ложком у роті, Філіп був сином імператора Священної Римської імперії Карла V та Інфанти Ізабелли Португальської. У віці одинадцяти місяців він отримав присягу вірності від Кортесу Кастілії, і його майбутнє було забезпечене. Хлопчик був вихований в дворі та навчався від таких видатних фігур, як Хуан Сілісео (майбутній архієпископ Толедо) та гуманіст Хуан де Естрелья. Його військову підготовку здійснювали Хуан де Суніга, командир-майор Кастілії, та знаменитий герцог Альба, з яким Філіп служив під час Італійської війни 1542 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Переконаний у тому, що його син був добре підготовлений, хворий імператор почав відмовлятися від своїх багатьох престолів на користь Філіпа, спочатку починаючи з Сицилії та Неаполя в 1554 році. Філіп II, який вже був герцогом Мілану, у віці 27 років став королем. У 1555 році, у своїй найбільш гучній заяві, Карл повідомив Загальній статс-раді Нідерландів, що він відходить у монастир, а Філіп відтепер буде правити цією землею. Карл тоді відмовився від трону Іспанської імперії в січні 1558 року з мінімальними урочистостями. Тепер Філіп правив імперією, на якій, правдиво, сонце ніколи не заходило.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З винятком таких неприємностей, як виконання Аторні-Генерала Арагона, коли він заперечив проти порушення Філіпом закону Арагону, розташування військових частин в Наваррі з порушенням її законів і незаконних призначень кастильських посадовців в Памплоні (Філіпа здавалося, що іспанські закони йому заважають), початок правління Філіпа був досить м'яким. Однак, він був твердим прихильником божественного права королів - Бог зробив його королем Іспанії і, якщо Бог не може помилитися, то й він не може.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Перша згадка про шлюб Філіпа була з його кузинкою Марією Португальською у 1543 році; вона померла через два роки після народження нещасної Дон Карлоса, якого батько пізніше ув'язнив у Альказарі Мадрида, де той помер після шести місяців. Десять років потому Філіп одружився з Мері Інглезії, яку краще знано як "Кроваву Мері", ставши чоловіком-королем Англії та Ірландії ... але Мері померла у 1558 році. Ледве Мері поховали, коли на черзі була Елізабет Валуа, дочка короля Генріха II Франції, у 1559 році, щоб укласти Мир Като-Камбрезі, що закінчив бойові дії між Іспанією та Францією. Вона дала Філіпу двох дочок, але сама померла у 1568 році. Нарешті, повертаючись до сімейних зв'язків, у 1570 році він одружився з Анною Австрійською, своєю племінницею. Вона прожила десять років перед смертю, але дала йому чоловічого нащадка (який став Філіпом III).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але саме його проблеми з іншою жінкою змінили цивілізацію. Філіп, завдяки одруженню з Мері Тюдор, старшою дочкою Генріха VIII, був - або принаймні вважав себе - королем Англії. Коли Мері померла, а британці підняли на трон Єлизавету І замість того, щоб прийняти претензії Філіпа, він був розлючений. Ще гірше, Єлизавета просувала Церкву Англії, яку заснував її батько, і розбирала католицтво, яке кроваво відновила Кровава Мері. Англія знову стала протестантською, і Філіп не міг цього зносити. Ще гірше, Єлизавета підтримувала англійську колонізацію Нового Світу ... та давала невимушену підтримку англійським "піратам", які нападали на іспанське судноплавство там. Цього було надто багато для одного чоловіка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Тоді, у 1585 році, Елізабетa вислала англійську армію, щоб допомогти протестантським голландцям в повстанні проти іспанського правління. Це був останній краплина. Два роки потому улюбленець Елізабети, сир Френсіс Дрейк, очолив успішну атаку на іспанський порт Кадіс, знищивши кілька воєнних кораблів Філіпа. Відновивши свій флот, Філіп запустив "Іспанську армаду" у липні 1588 року; це було повне краху. Це змінило баланс сил на користь протестантської Англії. Було зібрано ще три армади, але ті, що в 1596 і 1597 роках, були переможені, а та, що в 1599 році, мусила бути перенаправлена на Азорські острови, щоб захиститися від британських нападів. Англо-іспанська війна малося закінчитися в 1604 році, після того, як обоє Філіпа і Елізабети померли.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Зі Іспанією, що тепер стала слабкою, Філіп стикався з зростаючим припливом проблем. Повстання в Нідерландах, війна проти Отоманської імперії в Середземномор'ї, релігійні війни у Франції, агітація у Кортесах в декількох місцях, участь у заплутаних Італійських війнах за наказом папства, непокій в колоніях. А Філіп був спустошений. Карл V навислив Філіпу борг на 36 мільйонів дукатів та дефіцит у мільйон дукатів щорічно. Філіп чотири рази не був здатен сплатити борг до 1596 року. Зменшення надходження коштів до корони з-за королівських піратів з Британії та участь у багатьох конфліктах ускладнювали речі. Деякі історики стверджують, що фінансові проблеми Філіпа мали значний вплив на занепад Іспанії як великої держави наступного століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Не дивно, що Філіп, хоча й залишався наймогутнішим монархом Європи, лягав у ліжко в Ель-Ескоріалі у вересні 1598 року й більше з нього не піднімався.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Філіп очолює ще одну глобальну морську імперію, але на відміну від Англії, ця має найбільші шанси на перемогу в релігійній війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Філіп хоче, щоб усі прийняли його улюблений католицизм. Він хоче заснувати невелике імперію на узбережжі свого рідного континенту, а потім піти в морську подорож, щоб знайти додаткові місця для поселення. Якщо він не зможе знайти місця на інших континентах для мирного поселення, він буде використовувати своїх конкістадорів, щоб забезпечити собі опору. При цьому здібності культури "Місії" та "Скарбниця флоту" забезпечать те, що іноземний присутність буде доходною для нього. Він буде боротися проти всіх, хто не слідує його релігії, доки не перетворить увесь світ на свої вірування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin Shi Huang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
      <Text>Хуанді з династії Цінь</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
      <Text>Причина того, чому Китай страждав від безкінечних воєн, полягає у наявності феодальних лордів та королів. Я це виправив.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Автократичний та безжалісний, Інь Чжен може бути тим, що Китаю потрібно було, щоб завершити період Воюючих держав та об'єднати країну. Відомий своїм спалюванням книг та карантином вчених, він також поклав основу Великого Китайського Муру, створив національну систему доріг та каналів та прагнув знайти еліксир бессмертя. Коли він об'єднав Китай, він вважав своє досягнення настільки великим, що взяв для себе величне ім'я: Цінь (його народ) Ші (перший) Хуан (імператор). Через його велич, титул "Хуанді" використовувався китайськими правителями на протязі наступних двох тисячоліть. І цивілізація була винагороджена Теракотовою Армією, як вікно на цю велич.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Згідно з монументальною "Історією Великого Історика", дитина Чжен була народжена принцом Їреном зі Цін та наложницею Жао Жи в місті Хандан у 259 році до н.е. Коли батько Чжен помер після короткого трьохрічного правління як король, 13-річний успадкував трон. Оскільки хлопчина вважався занадто молодим, щоб керувати Ціном - який вже перебував у війні з усіма іншими з "семи воюючих держав" (Ці, Ян, Хань, Вей, Чу та Жао), влада перебувала в руках маніпулятивного прем'єр-міністра Лю Бувея.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Незабаром Лу змовляв проти молодого короля. Довгостроковий змовування. Раніше прем'єр-міністр знайшов і висунув на посаду до двору одного Лао Ай, який незабаром склав дружбу з матір'ю короля, леді Жао, і народив двох синів. У 238 до н.е. король Чжен вирушив на процесію до великого міста Йонг. Лао Ай, за сприяння Лу, захопив великий печат королеви-матері, підняв армію та повстав. Чжен наказав своєму найбільшому генералу Лорду Чанпінгу атакувати; в наслідок битви було вбито сотні повстанців, а Лао Ай втік. За Лао Аєм було оголошено винагороду в один мільйон мідяних монет. Хто міг відмовитися від такої кількості міді? Незабаром великий біженець був у полоні. Більшість його прихильників були розколовані, а Лао був розтинаний на п'ять частин, а його увесь рід (включаючи синів) був казнений до "третього ступеня". Леді Жао була ув'язнена вдома до своєї смерті через декілька років. Лю Бувей здійснив самогубство отрутою, щоб не потрапити в полон. До 235 р. до н. е. все закінчилось.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Залишившись живим після декількох спроб замаху на життя, Інь Чжен міг звернути свою увагу на підкорення інших держав. Першою, що пала, була Хан, яка була окупована близько 230 року. Китай був благословлений великою кількістю здібних командувачів, включаючи самого короля. І чи згадувалось, що він був безжалісним? Коли Цзао була ударена природною катастрофою (невизначеною у історії) у 229 році, Чжен випустив свого генерала Ван Цзяна, який швидко окупував королівство протягом року. До 223 року були переможені та поглинені Ян, Вей та Чу. Не будучи дурнем, Тянь, король Ці, відправив 200 тисяч своїх людей, переважно селян, які були найкраще озброєні, захищати свої західні кордони, що межували з територією Цінь. На жаль для нього, Чжен напав з півночі, захопив королівську родину і анексував Ці. Після цього він оголосив себе Цінь Ші Хуаном.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Задовольнив своє негайне бажання правити всім Китаєм, імператор зайнявся реформуванням її за своїм бажанням. По-перше, він скасував спадкову васальну систему та створив Цзюн (командування), Сян (райони) та Сян (графства), які, звичайно ж, розумно керувались самим імператором. Він стандартизував ваги, міри, валюту Китаю - створивши банліангову монету близько 210 року, щоб спростити відстеження оподаткування - і майже все інше, включаючи довжину вісей візків. Останнє - щоб ці візки легко перетинали нову дорожню мережу по всьому імперії. За міністром Лі Сі, китайський письмовий знак був стандартизований, усунувши варіації між завойованими державами, створивши таким чином велику мову, яка протрималася понад часом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але його найбільший зусилля зосередився на придушенні всього цього «розмитого» мислення, яке панувало по всій Китаї. Хоча період Військових держав був періодом крові та вогню, він також був періодом вільного мислення та ліберальної філософії, що породило деякі з найбільших уявлень цивілізації про людський стан. По всіх царствах Сотня шкіл думок, які об'єднували в собі конфуціанські та даосистські вчення з іншими філософіями, спричинили великий золотий вік. Твори Школи Моїзму («кожен рівний перед небом»), Школи Інь-Ян (природознавство та П'ять стихій), сільськогосподарських та синкретичних філософів, логіків і т. Д. Глибоко вплинули на китайський спосіб життя та соціальну свідомість. Оскільки все це мислення та дебати серед простих людей не були вигідні для автократа, Цінь Ші Хуанді заборонив всі інші школи думок та постановив, що відтепер прийнятний тільки «легалізм» (дотримуйтеся закону та живіть справедливо).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Починаючи з 213 р. до н.е. за наказом його нового, ще більш маніпулятивного прем'єр-міністра Лі Сі, імператор наказав зібрати всі книги - за винятком тих, що стосуються астрології, дивінації, медицини, сільського господарства та історії його великої імперії - і спалити їх. Власники заборонених текстів, особливо "Книги Пісень" та "Класики Історії", повинні були бути покарані. За "Записами Великого Історика" (які, очевидно, були допустимим текстом), Цінь Ші Хуанді поховав живими приблизно 460 учених за зберігання заборонених книг. Хоча сучасні китайські історики стверджують, що це не більш, як конфуціанський міф, це все ж чудова історія. Незалежно від правди, фактом залишається, що імперія намагалась контролювати науку та думки у всьому її просторі та усувати інтелектуальні виклики до правління імператора.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Незважаючи на все це правильне мислення, на похилому віці Цінь Ші Хуандзі вирушив, або, скоріше, послав своїх слуг, щоб знайти еліксир життя, засіб, який надав би йому безсмертя, щоб він міг продовжувати насолоджуватися своєю величчю. Експедиції були відправлені морем (більшість не повернулася, можливо, мудро, зважаючи на те, як він реагував на невдачу), і тричі він сам відвідував острів Жифу, шукаючи чутки про "гору безсмертя". Але він ніколи не знайшов еліксир або гору і помер у вересні 210 року до н.е. під час туру своїх східних територій. Такий же насторожений від повстання, якщо б слово витекло, був Лі Сі, що він приховав смерть імператора, поки караван нарешті не повернувся до столиці Сіаньян, де другий син Хухай Хуанга (Лі Сі обманув старшого на самогубство) був провозголошений новим імператором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Цін - перший серед імператорів, тому йому потрібно бути першим у створенні дивовижних див належного його спадку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Китай є остаточним у справі ізоляціонізму, будівельних цивілізацій. Цинь може мобілізувати більш продуктивну робочу силу, ніж будь-який інший лідер, і на початку гри його будівельники можуть використовувати свої заряди безпосередньо на його улюблені дива. Якщо вони зможуть досягти багатьох з цих додаткових толчків, їх прогрес через обидва дерева прогресу повинен бути швидким. При володінні цими дивами, їхнє гарматне озброєння та Великий Китайський Мур допоможуть їм утримати землю та дива, які вони розвивали. За допомогою здатності Династичного Циклу вони отримають ще більше надбань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Саладін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>Аль-Малік аль-Насір, пізніше Султан Єгипту та Сирії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
      <Text>Битви вирішуються підготовкою і чисельністю, а також Богом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Салах ад-Дін Юсуф ібн Айюб, відомий своїм ворогам (а їх було багато) як Саладін, був курдським шляхтичем, який піднявся до командування арабськими арміями вірних як перший султан Єгипту та Сирії. Народився в Тікріті близько 1138 року, його особисте ім'я було Юсуф, але його дане ім'я було лакабом; "Салах ад-Дін" перекладається приблизно як "Праведність Віри". А Саладін був праведним, отримавши військову та релігійну освіту від свого батька Наджм ад-Дін Айюба, колишнього старости фортеці в Тікріті. Родина Айюбів потрапила в суперечку та була вигнана з Тікріту - залишившись, як твердять, в ніч, коли народився Саладін - і дісталась до Мосулу в 1139 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хлопчик Саладін виявився досить розумним і продовжив свою освіту в Дамаску (до якого він розвинув особливу прихильність), коли його батько був призначений командувачем фортеці у Баалбеку Імад ад-Діном Зенгі, атабегом (приблизно, "губернатором") Мосулу, Дамаску, Алеппо і Хами. Саладін був особливо добре знаючий арифметику та математику, занурюючись у твори Евкліда та у "Алмагест". Він міг цитувати генеалогії та історії арабської знаті, а також родоводи славних арабських коней (останній, ймовірно, менш корисний, ніж перші дві речі). І він міг довго цитувати "Хамасу", десятитомну збірку арабської поезії. Але, майже неодмінно, він був затягнутий у військову кар'єру, яку від нього очікувала його сім'я, до складу якої входив його материнський дід Нур ад-Дін, який після Імада був призначений еміром Сирії на службі у Сельджуцькій імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Військова служба Саладіна почалася у віці 26 років за підтримки його дядька Асад ад-Дін Шіркуха, впливового генерала на службі у Нур ад-Діна. У кампанії проти хрестоносців та єгипетського узурпатора Діргама за наказом каліфа Фатимідів аль-Адіда, Саладін відзначився під час пограбування Більбаїса та в битві поблизу Нілу на заході від Гізи, де він очолював праве крило. Далі, пройшовши до Александрії, Саладін вступив до міста без опору та, фактично, був зустрінутий з відкритими обіймами - і грошима, зброєю та припасами. Зіткнувшись з переважаючою армією хрестоносців та єгиптян, Асад, будучи мудрим, відступив з більшістю своєї армії, залишивши Саладіна та невеликий загін для захисту міста. Він це зробив блискуче.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Речі складалися складно. Асад опинився у заплутаному трибійоні з Шаваром, візиром Єгипту під час розпаду каліфату Фатимідів, який звернувся за підтримкою до Хрестоносного короля Амальріка I Єрусалимського. У 1169 році Шавара був вбитий (за даними звіту, Саладіним), а потім Асад аль-Дін Шіркух помер того ж року. Хоча Нур ад-Дін обрав наступника - не Саладіна - для Асада, каліф Фатимідів вирішив з невідомих причин призначити Саладіна новим візиром Єгипту. У наступні кілька місяців Саладін уникнув спроби вбивства з боку незадоволених єгипетських посадовців і рішуче придушив бунт фатимідських полків. Так рішуче, що він більше ніколи не стикався з повстанням в Єгипті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>За доповідями арабських істориків, у червні 1171 року Нурс-ад-Дін "наказав" Саладіну відновити аббасидський халіфат в Єгипті. Після смерті аль-Адіда та виконання кількох карательних заходів за його підтримки, Єгипет став плідним для Саладіна. Чекаючи на наступний збіг обставин, Саладін відвів Тампліерів та взяв Газу, захопив крестоносців замок у Ейлаті, що заважав мусульманському судноплавству в Перській затоці, і зруйнував нубійське вторгнення, захопивши нубійське місто Ібрім. Перебуваючи в дорозі до Дамаска для передачі частини здобичі Нурс-ад-Діну в подарунок, включаючи "осла найкращої породи" (що свідчить про гарне почуття коней Саладіна), він скористався нагодою, щоб здобути крестоносні володіння. О, і він окупував Ємен, виганяючи звідти пануючих невірних.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Upon Nur al-Din’s death in May 1174, Saladin promptly proclaimed the establishment of the Ayyubid dynasty in Egypt … with himself as sultan, naturally. Although Nur al-Din’s 11-year-old son had been proclaimed successor as caliph by a group of powerful emirs, Saladin feared anarchy in Syria, and with that the prospering of the infidels. But he faced an untenable choice: seize Syria for himself from the young as-Salih Ismail, forbidden by the Qur'an, or await an unlikely invitation to invade. In sha’Allah, when as-Salih was spirited away to Aleppo by an ambitious uncle who planned to eliminate all his rivals, the emir of Damascus was forced to appeal to Saladin for support.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Це була рука долі на роботі; Саладін вибіг на дорогу з 700 вибраними воїнами і, об'єднавшись з емірами і племінниками бедуїнів, увійшов до Дамаска під загальним захопленням його громадян (вони не були дурними). Залишивши одного зі своїх братів відповідальним там, Саладін незабаром підкорив інші міста, які були вірними колишньому халіфу. Наступний рік був подієвим, Саладін зміг уникнути кількох покушень на його життя (включаючи кілька з боку ісмаїльської секти під назвою "Асасини"). Нарешті, виживші еміри Сирії визнали хорошу справу та провозголосили Саладіна султаном там і в Єгипті. За миром з Асасинами та іншими подразниками в його імперії, всі визнавали, що буде праведне вигнати європейців з Святої Землі, Саладін готував сили Ісламу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Війна Саладина проти християн тривала до його смерті у 1193 році. Ознаменована послідовністю перемог Айюбідів та окупацією більшості князівства Єрусалиму хрестоносцями, включаючи саме святе місто у 1187 році, Саладин став печально відомим в Європі. Це призвело до Третьої хрестової війни, яку очолювали Річард Левінне Серце з Англії, Філіп II з Франції, Фрідріх I Барбаросса та інші, але яку відзначали більше різанинами, ніж битвами. На вересень 1191 року, армія хрестоносців звелася до близько 2000 збройних та 50 лицарів, готових до бою. Річард та Саладин нарешті досягли домовленості - Договір Рамли 1192 року, за яким Єрусалим залишився під мусульманським контролем, але був відкритий для християнських паломників. Цей договір довівся найбільш постійним спадщинням Саладина.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Часто [ICON_Science] наука та [ICON_Faith] віра не поєднуються, але для Аравії вони точно поєдналися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Аравія - цивілізація, яка не повинна турбуватися про те, щоб змагатися з іншими гравцями за Великих пророків; вони можуть просто дати Релігії прийти до них. Як тільки вони створять свою Релігію, вони зможуть швидко рухатися вперед на багатьох фронтах. Вони будуть поширювати свою Релігію на якомога більшу кількість міст, щоб підвищити свій вихід [ICON_Science] науки та додавати священні місця до більшості своїх міст, щоб потім додати свою будівлю поклоніння (яка підвищує загальний вихід міста [ICON_Science] науки, [ICON_Faith] віри та [ICON_Culture] культури). Їх будівлі поклоніння дешеві для інших цивілізацій, тож це розумний хід для сусідів Аравії, щоб тримати гнів Саладіна на відстані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
      <Text>Томиріс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
      <Text>Припущена воїн-королева конфедерації скіфо-массагетів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
      <Text>Моя одежа - скіфський плащ, мої взуття - тверді підошви моїх ніг, моє ліжко - земля, моє харчування - тільки прямує від голоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Давня скіфська "королева" Томіріс згадується в "історіях" Геродота, Страбона, Полієна, Кассіодора та Йордана. Французький поет Дешамп включив її до списку з дев'ятьох "достойних леді" у своїх баладах 14 століття. Її зображували відомі митці, такі як Рубенс, Аллегріні, Маттія Преті та Гюстав Моро, хоча ніхто не знає, як вона насправді виглядала. Насправді, за винятком однієї військової операції, про яку звітує Геродот та яку повторювали інші до нудьги, мало що знається про Томіріс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ось що мав сказати Геродот, сильно перефразовуючи...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Томіріс була вдовою скіфського вождя приблизно 530 року до нашої ери, який очолив групу племен. Вожачка також мала принаймні одну дитину, нещасного (або можливо просто нездатного) Спаргапіса, який очолював перший ряд конних воїнів. Тим часом, Кір зайняв керівництво у Перській імперії (надто часто називаної "Першою перською імперією"); хоча він мав плани розширення на південь, що привело б його у конфлікт з могутнім Єгиптом, він повинен був спочатку забезпечити свої східні кордони, де непередбачувані скіфи (до яких належали масагети) заважали.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Кір пробував звичайну хитромудру дипломатію - якщо не можеш уникнути проблем, одруж їх. Він вислав послів до Томіріс з пропозицією одруження. Очевидно, Томіріс не була дурою і зрозуміла, що Кір хотів не її, а її королівство, і відповіла відмовою. Тому Кір повелів своїй армії рушити до річки Сир Дар'ї, не приховуючи своїх ворожих намірів, і наказав будувати човни. Без сумніву, він думав, що є більше одного способу, як зловити мишу. Томіріс у свою чергу вислала повідомлення, у якому закликала до битви між двома військами (вона також зібрала своїх воїнів), частково читаючи: "Покинь свою марну працю з будівництва мосту; дозволь нам відступити на трьохденний марш від берега річки, а ти зі своїми солдатами перетнеш її; або, якщо тобі більше подобається дати нам битву з твого боку, відступай на однакову відстань." На раді великих радників король підтримав рішення битися на перській стороні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Але Кір знаходив, що переможе інший план. За порадою лідійця Креза, Кір згодився зустрітися зі скіфами на їх теренах, перетнувши річку й рушивши глибоко вглиб. Там було збудовано табір, що був добре забезпечений вином і спиртним, яке було незвичайне для цих барбарів. А цей табір охороняло лише кілька чоловік, тоді як Кір повів свою армію до майбутнього поля бою. Але, насправді, армія мала пройти лише короткий шлях і чекати неухильної атаки на табір кінних військ. Потім, після того, як вони добре оп'яніли, Кір здійснив напад і отримав перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>І так воно сталося. П'яний табір масагет-скіфів, під командуванням Спаргапіса, був знищений, втративши третину своїх чисельності за кілька хвилин, і більшість інших була затримана, включаючи сина Томіріди. Після того, як Томіріда дізналася про цю поразку, вона відправила герольда з повідомленням, що, оскільки її сина ув'язнили "шахрайством, а не у бою міцності", його треба відпустити. Кир протестував, і тепер трезвий Спаргапіс вчинив самогубство (хоча Геродот не надає жодних подробиць щодо цього). Розлючена мати зібрала своїх конних лучників та союзників і вступила в бій. За стародавнім звітом грека...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Наступне, як я розумію, було наступним: спочатку дві армії стояли на відстані і стріляли одна в іншу зі своїх луків; потім, коли їх стрілкові сумки порожніли, вони розійшлися і билися від руки до руки з коп’ю та кинджалами; і так вони продовжували битися впродовж тривалого часу, ніхто не бажав здаватися. Нарешті скіфи здобули перемогу. Більша частина армії персів була знищена, і сам Кір припав, після того, як правив двадцять дев'ять років. На наказ цариці був проведений пошук тіла Кіра серед загиблих. Коли воно було знайдено, вона занурила голову Кира в кров і так образила труп: «Я жива і перемогла тебе в бою, і все ж ти знищив мене, викравши мого сина і обманюючи мене. Але так я виконую свою загрозу і наповню тебе кров’ю». З багатьох різних розповідей про смерть Кіра, ця, яку я використовував, здається мені найбільш достовірною</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>І з цим Томіріс, воїн-вождь скіфів, зникає з "історії" (якщо вона коли-небудь була її частиною) ... як і скіфи самі зроблять декілька століть пізніше. Але це дає хайпову історію помсти матері.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Скіфія Томіріс буде загрозою, що може швидко та рішуче ударити в будь-який момент, особливо в давні та класичні періоди. На щастя, вона має суворий кодекс честі та ніколи не зрадить нікого; вона буде атакувати лише тих, хто заслужив цього за погане ставлення до інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Скифи - майстри відкритих степів та рівнин. Це чисто військова цивілізація, яка хоче оселитися біля кіней та інших ресурсів, пов'язаних з пасовищами. Ці місця дозволять їм побудувати багато верхових одиниць та знайти бажані місця для створення їх Курганів, ключового компоненту для запуску релігії (сподіваємось, однієї, де вони можуть поклонятися Богу Відкритого неба). Будьте дуже обережні, якщо Томіріс з вами на континенті - несподівана війна проти іншої цивілізації означає, що вона швидко вас атакує. Це буде схоже на оголошення війни двом цивілізаціям одночасно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
      <Text>Траян</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
      <Text>Імператор Цезар, Відмінний князь, Імперія Риму</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
      <Text>Розділяй і пануй!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Імператор Траян, перед яким на троні був короткий та непомітний Нерва, а після нього - Гадріан, довів імперію до вершини територіального розширення. Цей здібний воєнний правитель був офіційно проголошений Сенатом Римської імперії оптімус принцепс ("найкращий правитель"), можливо, не безпристрасно, але з певним перевагою. Траян також відомий своєю відносно філантропічною державою (порівняно з більшістю інших імператорів), запускаючи обширні проекти громадського будівництва та реалізуючи передові соціальні політики, багато з яких були покинуті короткозорим Сенатом після його смерті в 117 році н.е. Його вважають другим з "П'яти добрих імператорів" (хоча Макіавеллі увів цей термін у 1503 році, тому приймайте його зі значним застереженням).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народився у римській провінції Hispania Baetica в 53 році, син видатного сенатора та генерала, Траян навіть не був повністю римлянином - можливо, це було краще. У юності він вступив до імперської армії, кар'єрний шлях в імперії, який часто приводив до хороших речей... якщо виживали в неперервних війнах на кордонах. Траян швидко піднімався по службовому шляху, брав участь у діях на найбільш спірних кордонах, здобуваючи повагу сильних чоловіків. Його було номіновано на посаду консула, зроблено вигідний шлюб з багатою родиною (хоча сучасні звіти зауважують про деякі випадкові позашлюбні взаємини), і на "вимогу" преторіанської гвардії новий імператор Нерва оголосив його своїм усиновленим сином.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Коли помер старий імператор через 15 місяців, Траян став його наступником, а незабаром після цього Нерву було віддано божественну пошану (до добре мати друзів на високих посадах). Під час свого входу до Риму - Траян тоді, як завжди, був на кордоні - він дав плебеям грошову допомогу, забезпечивши собі популярність серед толпи. Він також хитромудро притворювався, ніби не бажає брати владу, навіть тоді, коли почав будувати прагматичні відносини з багатими сенатськими родинами. Іронічно, однією з домінуючих тем періоду панування Траяна було поступове порушення традиційних прерогатив Римського Сенату у процесі прийняття рішень.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Трайан мав захоплення будівництва та спонсував будівельні проекти по всьому імперії, а також у самому місті. Він також мав захоплення ставити своє ім'я на них, на випадок, якщо історія забуде, що він був імператором. Таким чином, з часом з'явилися Колона Траяна, Форум Траяна, Міст Траяна, Ринок Траяна, Пуенте Траян в Алькантарі (Іспанія), а також багато доріг, акведуків та інших корисних споруд. Він також мав слабкість до фінансування триумфальних арок для відзначення римських перемог; з огляду на успіхи його сил у війнах на Сході, в нього не було нестачі можливостей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Траян, однак, був більш славетним серед римлян як переможний генерал (нарешті, що може бути захоплюючим в порівнянні з новими землями та рабами порівняно з ще однією грудою каміння). Його першою завоюваною країною було «клієнтське» царство Дація, що лежало на березі річки Дунай, яке десять років тому було збрехливо угоджене невигідним миром для Риму Імператором Доміціаном. Із приємних додатків, Траян анексував також Набатею (сьогодні південну частину Йорданії та північно-західну частину Саудівської Аравії), ще один клієнтський штат, який досаджав Риму. У 113 році н.е. Траян розпочав свої останній похід, проти Партії на сході, яка зухвало спонсорувала царя в Армінії, який був неприйнятним для Риму. Траян спочатку відправився в Армінію та додав її до імперії, а потім проходив через Месопотамію, підкорюючи партійські міста та клієнтські штати. До кінця 116 року було все закінчено, і Траян повалив партійського царя та поставив на його місце римського кукловоду. Але здоров'я Траяна погіршувалося; крім того, перш ніж він міг завершити свій план завоювання всієї Малої Азії, його змушено було вивести легіони, щоб впоратися з дратівливими єврейськими повстанцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Хоча він часто був відсутній у Римі, Траян все ж відчувався присутнім, зберігаючи задоволення та підтримку натовпу. Одним із його кращих досягнень було тримісячне гладіаторське видовище в Колізеї, в якому загинуло близько 11 тисяч осіб (більшість з них були рабами та злочинцями), а також тисячі "жорстоких" тварин; його, як кажуть, переглядали понад п'ять мільйонів глядачів. Трохи більш лагідною була організація Траяна Аліментів - урядового фонду для підтримки сиріт та бідних дітей в місті та його околицях. Це було одним із кількох імперських зусиль щодо покращення життя римських громадян, принаймні тих, що живуть на італійському півострові.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Усі ці війни, ігри, будівництво та програми для громадськості були дорогими. Тому Траян зайнявся вирішенням фінансової кризи, яку успадкував. Його перша спроба полягала у створенні коректорів (аудиторів), які наглядали за міськими витратами технічно вільних грецьких міст; вони також забезпечували правильний збір імперських податків (з урахуванням грецької традиції корупції, це було мудрим кроком). У 107 році Траян здешевив римську валюту, знизивши кількість срібла в денарії, а потім випустив більшу кількість денаріїв, ніж будь-який з його попередників. У короткий термін, незважаючи на дороговартісні уподобання Траяна, Рим знову був платоспроможним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Трайан, почуваючи себе погано, вирушив до Риму після своєї останньої кампанії проти Парфії. Але раптово помер він від набряку, лежачи в ліжку - це булo рідкісне явище серед римських імператорів - коли він досяг Селінунта (звичайно, пізніше перейменованого в Траянополь). На момент смерті Трайана Римська імперія досягла свого найбільшого розмаху, простягаючись від Гіспанії до Євфрату та від межі Шотландії до Нижнього Нілу. Його наступники, починаючи з наступника Гадріана, проводили більшість свого часу (коли не розпускалися в розпусти) на укріпленні тих кордонів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Рим - єдина цивілізація, на яку можна покластися і продовжувати розширюватися, щоб стати найбільшою імперією в грі. Траян віддає перевагу словам Юлія Цезаря: "Veni, vidi, vici" (Я прийшов, я побачив, я переміг).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Рим хоче швидко захоплювати міста і швидко рухатися шляхом до інженерії. З Інженерією, Бани можуть бути додані до їх міст і вони швидко зростатимуть (і розширюватимуться швидко з безкоштовними Монументами Траяна). Їхній навик "Всі дороги ведуть до Риму" дає їм постійний дохід від мережі їх міст ([ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути від міст в їхньому імперії в чужину мають добре працювати; не всі їхні [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути повинні бути внутрішніми). Хоча вся ця експансія призведе до конфлікту, ймовірно, саме тоді наступить час легіону. Навички легіону будувати фортеці приходять на дві ери раніше для Риму, ніж для інших цивілізацій. Ефективне використання їх - ключ до збереження своєї розширювальної і потужної імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Теодор Рузвельт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
      <Text>26-й президент Сполучених Штатів Америки</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
      <Text>Американізм означає доброчесність у вияві сміливості, честі, справедливості, правдивості та стійкості - доброчесність, яка створила Америку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спадкоємець багатої родини, спортсмен та дослідник, мисливець на велику дику звірину, герой війни, природознавець і консерватор, патріот, несоромний імперіаліст, автор, політик. Теодор («Т. Р.» або «Тедді» для друзів) Рузвельт-молодший, був найбарвистішим президентом США, який ідеально підходив для епохи прогресу. У своїй ролі члена Законодавчої асамблеї штату Нью-Йорк, заступника секретаря морського флоту, губернатора Нью-Йорка, віце-президента Вільяма Мак-Кінлі та президента Сполучених Штатів, він просував ідеали реформ та модернізації. У своєму приватному житті його стоїцизм перед втратою разом з його мужністю перед обличчям смертельної небезпеки сприяли його образу ідеалу американської чоловічості. Від моменту, коли Тедді Рузвельт вийшов на публічну сцену, він дійсно був «більшим, ніж життя»</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народившись у жовтні 1858 року, Тедді був хворим дитинча, яке страждало від тяжкої астми, а також всіх хвороб дитинства, що панували тоді. Тим не менш, він був «злоупорний допитливий», і скоро він розвинув захоплення зоологією, завдяки якому почав займатися таксидермією (найгірший кошмар для будь-якої матері), починаючи з голови померлого тюленя з місцевого ринку, коли йому було сім років. Навчаючись вдома від батьків та вчителів, Рузвельт добре знаються в деяких областях й був байдужим учнем в інших. Хоча він вступив до юридичної школи Колумбії, він вважав право «ірраціональним» та «нудним», і скоро покинув її, щоб розпочати кар'єру в політиці - заявивши, що «мав намір бути одним з керуючих класів»</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>З підтримкою Республіканської партії, Рузвельт розпочав свою політичну кар'єру, вигравши місце в Нью-Йоркській державній асамблеї на виборах 1882 року. Він зробив помітні досягнення, викриваючи різні корупційні практики в уряді штату та сприяючи прийняттю законопроектів щодо покращення умов у містах. Але політичні внутрішні конфлікти виявилися такими ж втомлюючими, як і право, і він "вийшов у відставку" вперше, щоб провести більш пригодницький життя на "Дикому Заході"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Т.Р., між зайняттями на посаді неприємних впливових чоловіків та не вдалими виборчими кампаніями (наприклад, він програв вибори мера Нью-Йорка в 1886 році зі значним відривом), подорожував до своєї ферми Чімні Бутт Ранч в Дакотській території, відвідуючи її з намірами залишитись там. Хоча він періодично знову звертався на Схід, він декілька разів повертався на Захід як фермер та вивчив їзду на коні, ловитву та полювання. Навіть короткочасно Тедді працював заступником шерифа; його подорожі на захід найвідоміші завдяки серії статей та книг, які він написав про "ковбойський спосіб життя"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Незважаючи на те, що він любив Захід, він не відчував до нього особливої прихильності; сувора зима 1887 року знищила його стадо і інвестиції. Рузвельт повернувся на Схід розчарований. Однак він отримав велику любов до дикої природи та "грубого життя". Ця любов до пригод в пізніший час змусила його здійснити знаменитий сафарі 1909-1911 років в Африку (де він і його співробітники вбили чи підіймали більше 11 000 тварин для Смітсонівського музею) та його експедицію до Амазонки в 1913-14 роках (яку перервали зараження та хвороби Рузвельта).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Невдача його ранчо дуже вивергала Рузвельта. Але Тедді вже пережив болісну втрату. Коли йому було 24, його дружина Еліс померла через два дні після народження їхньої дочки в 1884 році. Менше ніж за день до цього його кохана мати Мітті померла від тифу в тому самому будинку. Подвійна втрата залишила його безутішним і, безумовно, сприяла його захопленню західним стилем життя. Але в грудні 1886 року Тедді одружився зі своєю дитячою подругою Едіт Кароу, яка народила йому ще п'ять дітей, щоб зрадіти його дням. Навіть щасливий шлюб не міг пригнічувати його почуття пригоди; під час європейського медового місяця з Едіт, Тедді очолив команду альпіністів, яка піднялася на вершину Мон-Блан, досягнення, яке дало йому членство в високо поваженому Королівському товаристві Лондона для покращення природничих знань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>З початком іспано-американської війни, відчуваючи знову пригоди і тому підавши у відставку з посади помічника міністра морських справ, Тедді створив свій військовий загін - Перший добровольчий кавалерійський полк США, краще відомий як «Грубі всадники». Підполковник Рузвельт та його люди брали участь у декількох жорстоких боях, зокрема в Битві за Сан-Хуан-Хілл, і повернулися додому з помітною славою. Ця слава безумовно допомогла йому перемогти на виборах губернатора штату Нью-Йорк у 1898 році, і не вперше образ Тедді звучав для виборців. На конвенції Республіканської партії в 1900 році його висунули кандидатом на посаду віце-президента разом з МакКінлі, і він виграв другий термін масштабною перемогою. Незадовго до цього, в вересні 1901 року, нещасний МакКінлі був застрелений, і Рузвельт був інавгурований президентом 14 вересня.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Т.Р. служив президентом Сполучених Штатів до 1909 року. Так само, як в Дакоті та на Сан - Хуанському пагорбі, він нехтував конвенціями, спеціальними інтересами, великими корпораціями та корупцією. Він швидко змусив страйк вугільних робітників до арбітражу, встановив федеральний нагляд за залізничними тарифами, запровадив закон про інспекцію м'яса та закон про чисті продукти харчування та лікарські засоби, і заявив більше 40 антимонопольних позовів, розбивши монополії, такі як Standard Oil та Northern Securities залізнична довіра. Його зовнішня політика була також агресивною... загальний характер якої можна описати як "дипломатію великої палиці".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Тедді підійшов до зовнішньої політики на підставі старої приказки "говорити тихо і носити великий палицю". Він сам описав це як "вправний попередній розрахунок та рішуча дія, достатньо заздалегідь перед будь-якою ймовірною кризою". Для Тедді це означало мирні переговори, але одночасно загрозу великої палиці - через торгові ембарго, військові дії або все, що працює. Прихильник здобутку Філіппін і інших колишніх іспанських колоніальних володінь Сполученими Штатами, щоб стати світовою супердержавою, імперський нахил Рузвельта був на вітрині. Але дві зовнішні ініціативи запам'ятовуються найкраще: Панамський канал та Нобелівська премія миру, яку йому присуджено за роль посередника в кінці російсько-японської війни. У десятках криз та ситуацій на світовій арені Тедді відігравав центральну та зазвичай впливову роль ... махаючи великою палицею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Незважаючи на свою популярність та владу, підтримка Тедді Рузвельтом Тафта як його наступника призвела до розколу в рядах Республіканців. Поки Рузвельт продовжував пропагувати прогресивні принципи, Тафт разом з багатьма в партії відкидали його лідерство. Коли Тедді програв свій спробі стати президентським кандидатом Республіканської партії, він заснував Прогресивну партію, яка загалом відома як "Партія Бикової Морди", і був швидко призначений її кандидатом. Його платформа була простою: "розв'язати неприродний союз між корумпованим бізнесом та корумпованою політикою". Виживши після спроби вбивства (хоча куля залишилася в його грудях), Тедді не зміг переконати достатню кількість виборців і зайняв друге місце на виборах, які привели до приходу до влади Вудроу Вільсона. Після цього Т.Р. відсунувся від активної політики, хоча його продовжені напади на політику Вільсона безумовно допомогли Республіканцям повернути контроль над Конгресом у 1918 році. Вранці 6 січня 1919 року Рузвельт помер у сні після ночі з проблемами дихання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Тедді має великий кий на своєму континенті, але якщо залишити його на самоті, він буде мирним. Просто не намагайтеся обігнати його до перемоги в культурній війні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>На початку гри єдиним перевагою американців є +5 [ICON_Strength] бойової сили на їхньому континенті. Вони захочуть швидко розширюватися по континенту та намагатися здобути підтримку найближчих міських-держав. З подвійними бонусами успадкування урядів, їхній вибір уряду є важливим, хоча Класична Республіка та Демократія є найбільш корисними для Америки, яка пріорітетніше націлена на культурну перемогу. З їхнім кіностудією, бонусом національного парку та двома унікальними пост-індустріальними одиницями, вони сяють з XX століття та далі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Вікторія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
      <Text>З благодаті Божої, Королево Великої Британії та Ірландії, Захисницеї Віри, Імператрице Індії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
      <Text>Не дозволяйте іншим побачити ваші почуття (дуже природні та звичні) мимовільної дратівливості та незручності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Одружена з принцем Альбертом, мати дев'яти дітей та 42 онуків (зрештою зробила дім Віндзорів пов'язаним з майже кожною монархією Європи), правила Британією та її імперією протягом 63 подійних років, молода Вікторія як спадкоємець престолу була підготована до трону з юного віку. Вона описувала своє дитинство як "досить меланхолійне". Її мати була жорстоко захисницькою, і Вікторія була вихована відокремлено від інших дітей за "Системою Кенсінгтона", складною системою правил та протоколів для кожного аспекту поведінки. Вона була заборонена зустрічатися з кимось, хто вважався "недоречним" (що, на думку її матері, стосувалося майже всіх).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Не дивно, що ця розумна молода жінка, яка була дуже добре освічена приватними вчителями у палаці, з якого вона дуже рідко виходила, не дотримувалась всіх правил. Досягнувши повноліття, принцеса звернулася до свого батька - короля - з двома проханнями: надавати їй годину на день для себе без наглядачів та відокремити її ліжко від спальні матері та надати їй власну кімнату. У травні 1836 року вона познайомилася з Альбертом, принцом Сакс-Кобург і Гота, одним з багатьох претендентів. Вона була захоплена саме ним і написала своєму дядькові - королю Леопольду Бельгії, який їх познайомив, щоб подякувати йому "за перспективу великого щастя... в особі дорогого Альберта." Але, бувши всього 17-річною, вона відмовилась від будь-якої думки про шлюб наразі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Британії вдалося уникнути неприємного регентства під керівництвом матері та її коханця амбіційного сера Джона Конроя (перспектива, яку боялася королева Вікторія, адже король Вільям заявив, що хоче жити доти, поки Вікторія доросла до правління), завдяки 18-му дню народження Вікторії у травні 1837 року. Її батько помер менше ніж за місяць після цього, і вона стала королевою Великої Британії. Одним з її перших кроків було вигнати Конроя зі свого середовища та перервати всі особисті зв'язки з матір'ю-вдовою. Альберт повернувся до Лондона, щоб оновити своє дружбу з Вікторією; вони одружилися через п'ять днів у Віндзорському замку в жовтні 1839 року. Незважаючи на його недоліки, він мав стабілізуючий та розслабляючий вплив на Вікторію, яка також була інтелектуально зачарована його уявленнями про соціальну реформу та "сучасні" інновації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Довгий термін Вікторії як королеви можна розглядати як літанію війн на віддалених теренах: Англо-афганські війни, Опійні війни, Англо-сикхські війни, Війни Кхоса, Англо-бірманські війни, Кримська війна, Англо-перська війна, Індійське повстання (яке принесло їй титул "Імператриця"), Війни Ашанті, Війни зулусів, дві Бурські війни, Махдистська війна та повстання боксерів, крім інших військових пригод. Реальність Pax Britannica означала багато крові. Однак, вона залишила всі ці дурниці своїм багатьом прем'єр-міністрам та Парламенту, тоді як вона проводила свої дні зі своїми власними заняттями... постійні вагітності та, підштовхувана Альбертом, соціальна реформа для нижніх класів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Англія страждала всі недоліки (і навіть більше) індустріального суспільства, і Корона, восприйнята Вікторією та Альбертом, прийняла лідерство в їх вирішенні. Дехто вірили в філософію самодопомоги, за якою нещасні "виліковували" себе від будь-яких хвороб - чи то алкоголізму, наркоманії чи бідності. Однак багато хто вважав, що уряд та/або багаті повинні працювати на загальне благо необізнаних мас. Сотні благодійних фондів, багато з яких отримали підтримку Вікторії та/або Альберта, були створені по всій Англії. Були запущені соціальні "експерименти", такі як утопічні співтовариства Роберта Оуэна. Автори, такі як Діккенс та Такерей, привертали увагу до складного становища працюючих мас. Оскільки британське королівство все ще впливало на справи уряду, хоча б просто впливом на громадську думку, Вікторія виступила за такі реформи, як Закон про початкову освіту (забезпечення безкоштовної освіти для кожної дитини до десяти років) та Закон про шлюбні справи (роблячи розлучення юридичною, а не релігійною справою та дозволяючи жінці повну контроль над її цивільними правами та фінансами після).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Тим часом, інтерес Альберта до науки як способу покращення життя людей, що був спільним для багатьох ділетантів вищого класу, яким потрібно щось розважальне, перейшов на Вікторію. Корона навіть сприяла та іноді фінансувала всіх британських авантюристів, які мандрували світом, підкорюючи гори, перетинаючи пустелі та борючись з джунглями, вбиваючи чи збираючи екзотичних тварин, стаючи одними з місцевих племен та заглядаючи носики куди звернеться. Раціоналізм був на піку популярності, і навіть Вікторія була цікава, чи може технологія врятувати соціальний порядок та зупинити моральний розклад. Тисячі людей збиралися дивитися на виставки Королівського товариства гортівництва, Королівського товариства Лондона для поліпшення природних знань та Всесвітню виставку виробів промисловості всіх народів (1851 рік, перша "світова виставка"). На практичній стороні, "Великий сморід 1858 року" змусив Корону допомогти фінансувати найбільше інженерне досягнення вікторіанської Англії: систему каналізації в Лондоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У грудні 1861 року принц Альберт помер від тифу. Зі скорботою, сувора і стоїчна Вікторія увійшла до стану жалоби на все життя. Хоча ходили чутки, що вона знайшла трохи заспокоєння від Джона Брауна, її шотландського слуги, що був їй відданий та майже постійно перебував поруч. Незалежно від їхнього стосунку, після смерті Альберта Вікторія увійшла в усамітнення у своїх замках та палацах, обмежила свої виходи на громадськість та майже ніколи не відвідувала Лондон до кінця свого життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>By the time of Victoria’s Golden Jubilee in 1887, the British Empire was near its apogee. It was the world’s first true “superpower,” its tentacles reaching into every corner of society, culture, finance, and politics around the globe. The celebration, in accordance with Victoria’s wishes, was reserved – and moral – consisting of a procession and thanksgiving service in Westminster Abbey. As Victoria’s Diamond Jubilee approached, Victoria surpassed George III as the longest-reigning monarch in English or Scottish (or most anywhere else) history. Again, she insisted that the Jubilee be a festival of the Empire rather than her rule. In early January 1901, the queen regnant Victoria was feeling “weak and unwell”; she died quietly on 22 January, as dignified and reserved in death as in life.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Вікторія є ввічливою і лагідною молодою леді, поки їй дають те, що вона хоче. Але якщо ви не дозволяєте їй бути на вашому континенті, то вона не буде в захваті!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Англія (та Вікторія) є майстрами проекції британської сили по всьому світу на кожен континент. Спочатку вона використовуватиме королівський морський порт та її морських псів, щоб отримати контроль над морями, а потім перейде до червоних курток під час промислової ери та закріпить свої позиції по всьому світу. Ця розширена досяжність доповнить подвоєну археологію Англії, дозволяючи їй зробити великий крок до перемоги в культурній грі.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>