<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Покращення можуть збільшити виробництво ваших плиток (таких як [ICON_Production] виробництво, [ICON_Gold] золото та [ICON_Food] їжа). Вони також надають доступ до спеціальних бонусів, наданих певними ресурсами. Якщо ви не покращуєте свою землю, ваша цивілізація майже навряд чи зможе протистояти більш розвиненим цивілізаціям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>When early aeronauts needed a place to land in a hurry, any field that was fairly level and without things sticking up would serve … much to the surprise of many a farmer. In time, some of these became well-known and often used, thus an “airstrip.” In remote locations around the world, these extended air travel to everywhere. Most consisted of a grassy runway and perhaps some fueling storage tanks and pumps. Not many amenities, but these weren’t intended for tourists and the casual traveler. Unlike aerodromes and airports – although some airstrips did mature into these – airstrips were more for unplanned stops than not, or as a means to land near some backwater settlement. Oil fields, lumber camps, sheep stations, cattle ranches and the like often boosted an airstrip. Some still do.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Історично, барбари поділялися на дві категорії: тих, хто мандрував, і тих, хто осідало. Останні ставали "цивілізованими" та будували міста, імперії і тому подібне. Перші ж турбували останніх, нападаючи на кордони та турбуючи громадян імперії. Зазвичай організовані по племінному принципу, ці барбари - далекі від стереотипу "благородного дикуня", більшість з них справді були жорстокими, жордокими та військовими - були кочівниками, створюючи тимчасові форпости, з яких нападали на цивілізацію та один на одного. Коли це безглузде розграбування закінчувалося, або коли з'являлася організована армія і розбивала їх, виживші барбари збирали речі та переїжджали, щоб згодом знову заснувати форпост десь у західній частині. Оскільки відзначалося як загалом хороша ідея - якщо ти барбар - не бути легко знайденим цивілізованими, форпости з часом знаходилися в більш віддалених (і оборонних) місцях... доки, звичайно, не залишилося місць, які були заховані від цивілізованих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Курорти на узбережжі існують ще з часів Римської імперії. Першими на відпочинок почали їздити багаті люди, які мали вільний час; Римське місто Баїї на заливі Неаполя, острів Капрі та занепалий міст Помпеї були улюбленими місцями еліти імперії. Але лише наприкінці XVIII століття багаті люди масово почали відвідувати курорти на узбережжі як частину свого розкішного споживання. Першим курортом, який задовольняв невимушених багатих був Скарборо в 1720 році. У 1793 році відкрився Гайлігендам із прибуттям європейської аристократії на узбережжя Балтійського моря. З приходом промислової революції до них приєдналися і новостворені багаті. Потім, коли години роботи скоротилися, а доходи зросли, навіть робочі класи могли приєднатися до них в Брайтоні, Ніцці та Коні Айленді... це змусило багатих їздити до Монте-Карло та Акапулько для свого сонця і розваг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись табір був життєво важливим для виживання... чи то було тимчасове притулок, створений стрілями барбарів, чи напівпостійний полювальний табір, що забезпечував популяцію грошей, риби чи птиці, доки людство не навчилось одомашнювати та утримувати худобу для більш надійного джерела м’яса. На перших порах табори виконували нові ролі, такі як забезпечення хутром, дровами або можливостями торгівлі з місцевими жителями. Сьогодні, частіше за все, "табір" - тимчасовий або постійний - просто рекреаційний сайт, де міські жителі можуть "повернутися до природи". І тепер цивілізований народ полює на гру, рибу та птицю з метою спорту, а не виживання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>If one must ask, one cannot afford it. A château is a manor house or country home of landed gentry, usually without fortifications. In the Middle Ages, a château was largely self-sufficient, being supported by the lord's demesne (hereditary lands). In the 1600s, the wealthy and aristocratic French lords dotted the countryside with elegant, luxuriant, architecturally refined mansions such as the Château de Maisons. But many of these stately homes were burned during peasant revolts and populist revolutions. But a few remain as tourist attractions. Today, the term château is loosely used; for instance, it is common for any winery or inn, no matter how humble, to prefix its name with "Château.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли люди зрозуміли, що вони можуть легко залишатися на одному місці та вирощувати врожай, а не блукати, збираючи все, що випадково росте, відбулося "цивілізаційне" перевершення. Близько 12 тисяч років тому це була "Неолітична Революція". Землеробство означало, що постійні поселення можуть бути самодостатніми, і чим більше їжі можна було зібрати, тим більшими могли бути поселення. З того часу до нашого часу прогрес у технологіях робить землеробство більш ефективним: ірригація, механізми, добрива, пестициди, ГМО та інше. Врожаї зросли в кілька разів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ось, Я відправлю на багатьох рибалок", заявив Господь, "і вони полюють на них". (Єремія 16:16) І так воно було з часу, коли люди почали кидати гачки та мережі у воду, чи то з берега моря, чи з берега ріки. Згодом, ці рибалки побудували човни для полювання на рибу в глибоких водах. Низка цивілізацій - від полінезійців на Тихоокеанському регіоні до скандинавів на північному узбережжі - залежали від рибальства для отримання харчів, масла, сировини та товарів для торгівлі. Навіть там, де була можлива сільськогосподарська діяльність, рибальські човни забезпечували необхідні речі, недоступні іншим способом. Від малих шлюпок до великих комерційних суден, рибальські човни працюють у кожному порту; на 2004 рік налічується більше чотирьох мільйонів зареєстрованих рибальських човнів. Траулери, сейнери, лонглайнери та китобої плавають морями вже століттями. І деякі навіть вважають риболовлю спортом...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колосальні "Олмекські голови" - 17 кам'яних скульптур, що датуються до часів до 900 р. до н.е., є найвідомішими залишками (принаймні, серед туристів) колишньої процвітаючої месоамериканської цивілізації Олмеків. Витесані з одного гранітного булі, а потім перевезені на відстань багатьох миль, кожен зображує голову та обличчя дорослого чоловіка, ймовірно, могутнього правителя Олмеків, або, за деякими теоріями, відомих гравців у м'яч (якщо це так, то мало що змінилося). Масивні голови важать від шести (найменшої) до 50 тонн (найбільшої, але недовершеної), виготовлені з басальту з кар'єрів у гірському масиві Сьєрра-де-лос-Тухтлас поблизу Веракруса. Оскільки у Олмеків не було металевих інструментів, зусилля по поширенню цих скульптур по всій країні було величезним ... ще один приклад бажання людства залишити свій слід в світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З часу, коли перший его-маніяк повів стіну з грязі та оголосив, що все, що за нею, належить йому, військові почали будувати фортеці. Чи то для підкорення нових територій, захисту кордонів, чи іншого, щоб підданим не давали волю, військові розкопували рови та канали, ставили кілки та шибениці, будували стіни будь-якої форми. Деякі зробили військове інженерство мистецтвом, такі як римські легіони, які могли йти протягом дня та вже ввечері мати облаштований фортецевий табір. З часом з'явлення пороху призвело до інновацій у фортифікації; дерев'яні та кам'яні стіни більше не відповідали вимогам. Тому, замість будівництва високих стін, фортифікації пішли вниз - рівні та бункери, блокпости та мінні поля, колючий дріт та "оборона в глибину". Але мета залишається тією ж, захистити війська та зберегти цивілізацію від загроз ззовні та всередині.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>{LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Племінні села були місцями, де жили неумиті та невиховані люди. За межами цивілізації. Коли дослідники з «цивілізованих» місць прибували в ці села, місцеві часто зустрічали їх відкритими обіймами, дарунками, інформацією, захопленістю та повагою. Племінні села відрізнялися від цивілізованих по кількох факторах - їхня віра була досвідченою, уряд місцевий, економіка базувалася на бартері, закони були здороворозумними, організації сприймалися кооперативними (а не конкурентними), соціальні структури були простими, родина велика, а культура практичною. Насправді, деякі з цих племінних сіл стали містами, де жоден з цього примітивізму не залишився.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Фортефікований кордон набув нового значення, коли деякі цивілізації спробували переконатися, що невідомі залишаться за межами цивілізації. Багато імперій будували "великі стіни" - римська стіна Гадріана, Чола-Пандійська стіна Мадуккарая, велика стіна Горгана Сасанідів, французька Мажино лінія і, звичайно, Великий Китайський Мур. Більшість з них були зведені землею та каменем, більшість використовували природні рельєфні форми (гори, річки та інше), і більшість мали фортеці або гарнізони по всій їх довжині. Вони були зведені поетапно, іноді протягом довгого періоду часу. З точки зору наміру, ні одна з них не працювала дуже добре, оскільки чужоземні вороги постійно перетинали кордонні стіни, незалежно від їх розміру. З іншого боку, ці великі стіни давали психологічну підтримку громадянам імперії та стримували менш варварських ворогів від здійснення нападів на кордонні поселення. Оскільки історія вже забула про них, більшість великих стін потрапили в запустіння та забуття... або стали пасткою для туристів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З якоїсь причини одними з найбільших досягнень інженерної та будівельної цивілізації є мавзолеї та гробниці, а для військових та політичних лідерів ці величезні пам'ятки здаються зарезервовані. Для скіфів ці відкладення стали великими курганами зі збільшенням кількості землі, які зараз називають курганами, з турецького слова "могила". Здається, що деякі варварські кочівники степів Центральної Азії почали ховати своїх лідерів в цих курганах близько 4 століття до н. е. До початку залізної доби кургани скіфів та інших племен стали дійсно вражаючими, деякі з них мають діаметр 500 метрів (1600 футів) в основі та можуть бути висотою до 27 метрів (89 футів). Таким чином, вони відрізнялися на відкритому рівнинному ландшафті степів. Після цього скіфи прикрашали кургани тілами рабів та коней, щоб забезпечити увагу кожного, що тут лежить велика людина (або, можливо, жінка).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом століть призначення лісопильного заводу залишалося незмінним: бруски входять з одного кінця, а виходять на іншому бруски, дошки, стовпи та шинглы. Найраніша відома лісопильна фабрика, датована з надійністю, є римська водопровідна фабрика, виявлена в Ієраполісі, що датується 3 століттям нашої ери. Малі водопровідні млини були поширені в Європі та Близькому Сході, де було багато дерев, а пізніше дизайни перейшли до європейських колоністів, щоб вони могли почати рубати дикі ліси всюди інде. Промислова революція прискорила весь процес, оскільки парові залізниці могли транспортувати бруски до парових лісопильних заводів, а потім перевозити "готові" (в більш ніж одному відношенні) дерев'яні вироби на ринок у розквітаючих містах. З часом навіть відходи від обрізки та різання були використані - для паперу, палива та упаковки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Видобуток цінних (іноді не дуже цінних) мінералів є невід’ємною частиною цивілізації, так само як землеробство чи війна. Навіть у "доісторичні" часи неолітичні мисливці-збирачі добували кремінь із жил, створюючи копальні, такі як ті, що в Граймз Грейвс (бл. 4000 р. до н.е.). Єгиптяни видобували малахіт, греки - срібло, римляни - олово та свинець, а кожна цивілізація починаючи з тих часів відкривала в землі щось, що їм потрібно або що вони хотіли. Більшість робіт до Індустріальної Революції виконувалася вручну, незалежно від того, чи це була відкрита шахта або підземний тунель, роботу виконували раби або поденники, які використовували кирки, лопати та молотки. Деякі з перших великих корпорацій цивілізації були гірничими підприємствами, а розвідувачі продовжували тиснути кордони далі. Сьогодні машини роблять усю важку роботу - розвідку і видобуток і випалювання. Вони настільки ефективні у видаленні усього цінного та переході на наступну точку, що на даний момент в США є понад 560 тисяч покинутих шахт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як і все інше у ракетобудуванні, німці піонерили підземні сховища ракет - побудувавши перший такий комплекс біля Сен-Омера в 1944 році. Він був призначений для зберігання та запуску V2 на Англію, але так і не був введений в експлуатацію через сильні бомбардування союзників. Британці гралися з ідеєю підземних запускових майданчиків в 1950-х роках для своїх ракет, і навіть побудували один, перш ніж вирішити використовувати підводні човни для запуску своїх МБР. Однак саме американці та росіяни дійсно прийняли ідею закладання ядерних ракет під землю - ніби це допоможе в разі Третьої світової війни. Основною метою сховищ було забезпечення швидкого запуску ракет СРСР UR-100 або американських Titan II для забезпечення взаємного знищення. З часів холодної війни росіяни перенесли більшість своїх МБР на підводні човни, у американців є приблизно 450 сховищ, які все ще працюють, а Китай побудував кілька сховищ, але все ще віддає перевагу мобільним запусковим майданчикам МБР.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з Католицькою Церквою, місії - це релігійні спільноти, присвячені навчанню, догляду та допомозі місцевому населенню, тим самим підтримуючи ідеї Христа. Звичайно, іспанські, португальські та французькі місії також присвячувалися перетворенню місцевих жителів та їх "цивілізації" через культурну асиміляцію. Іспанські місії служать традиційним шаблоном, самостійними укріпленими анклавами з церквами, спальнями, полями та луки, садами, амбарами, робочими кімнатами, лікарнями та школами. У деяких місцях вони навіть були укріплені, готові відстоюватися від опозиції. Більшість місій в Америках, Азії та Африці керувалися релігійними орденами, такими як францискани, єзуїти, домінікани та августинці, а не самою Церквою, але ефекти були такі ж. Тим не менш, місії часто служили ядром, навколо якого могли об'єднуватися європейські колонізаційні зусилля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Колись давно, морська платформа використовувалася примітивними людьми для риболовлі, збирання кельпу або раковин. Але як тільки цивілізація відкрила всі використання нафти, морські платформи стали масивними конструкціями, закріпленими на глибоких водах, щоб видобувати нафту під морським дном. Перша підводна нафтова бурова автоматика була встановлена на платформах на стовпах в прісній воді озера Сент-Мері в Огайо в 1891 році н. е. Перша справжня офшорна свердловина з'явилася в 1896 на місцевості Саммерленд уздовж узбережжя Каліфорнії біля Санта-Барбари. Незабаром морські платформи з'явилися вздовж узбережжя Техасу та Луїзіани у 1910-х роках, на Каспійському морі біля Азербайджану у 1920-х роках, на Перській затоці, Північному морі, басейнах Кампос та Сантос у Бразилії та у всіх інших місцях, де нафтові компанії спрямовували свій погляд. Підводні газопроводи остаточно вирішили проблему дешевого транспортування нафти на берег. Хоча нафтові бурові автомати досить дорогі, і часом одна з них тоне або витікає, проте прибутки перевищують витрати ... принаймні на короткій дистанції.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як сказав J. Paul Getty, "Формула успіху: прокидайтеся рано, працюйте наполегливо, добудьте нафту". З того часу, як були пробурені перші нафтові свердловини в Китаї близько 340 року н.е., використовуючи металеві свердла, прикріплені до бамбукових киянок, люди намагалися зробити просто це. З пройдених півтори тисячоліття технологія значно покращилася, стимульована цивілізацією, яка знаходила нові способи використання всього, що вироблялось з нафти: бензин, мастила, асфальт, нефтехімічні продукти, дьоготь, пластик, добрива, пестициди та тисячі інших речей. Перша "сучасна" комерційна нафтова свердловина в Північній Америці була запущена в Ойл Спрінгс, Онтаріо, в 1858 році. Потім був розвиток автомобіля, а спрага людства до нафти стала ненаситною. З того часу за неї були проведені війни, режими були повалені через неї, і від неї виникла нескінченна забрудненість. Але також від неї було зроблено неймовірні багатства - на що міг би свідчити сам Getty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки стежити за худобою набагато легше, якщо вона не бігає по диких краях, то через невеликий проміжок часу після того, як пасовищний скот був приручений, ледачий пастух придумав загороджувати тварин у вольєрі. Навіть ті пастухи, які займалися трансхуманцією, мали примітивні загоночки на обох кінцях своїх сезонних мандрівок. Пасовища (не слід плутати з луки) зазвичай пасуться протягом літа, їх можна цілеспрямовано засівати або просто огороджувати любимим земельним ділянкам. Огорожі можуть бути зроблені з будь-чого, що утримує худобу в межах пасовища і забезпечує захист від місцевих хижаків (тварин або людей): каміння, стовпи та бруси, колючий кущ, колючий дріт або електро-дріт. В більшості місць власність на землю була пов'язана з огорожами для пасовища, як у феодальному суспільстві або серед прогресивних ранчерів на заході США</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Не просто вишукана ферма (хоча деякі з них мають дійсно гарні будинки), плантація - це велике аграрне підприємство, яке загалом присвячене одному цінному "грошовому" врожаю - бавовна, тютюн, чай, тростинний цукор, гума, кава та інше, які доглядаються резидентними робітниками. Культури зазвичай, але не завжди, є місцевими, і більшість плантацій в історії були в тропічних чи напівтропічних зонах. Збіжжя добре росло при всіх дощах та спекоті, і це означало, що власник плантації не витрачав грошей на опалення працівників. Із поширенням європейців своїх імперій по всьому світу вони віднесли формулу плантації до Америки, Індії та Африки. Врожай не був призначений для місцевого споживання, але відправлявся на ринки Європи, де цивілізований народ міг оцінити цей багатий плед.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Із початку люди будували споруди зі стійких матеріалів, натурального каменю замість палиць та іла, тому потрібність у камені та граніту збільшилась. Вони видобувалися з кар'єрів, відкритих територій, де використовували молотки, залізні кельми, зубила (та пізніше динаміт та бульдозери), щоб відрізати шматки мармуру, вапняку, граніту, шиферу, пісковика та інших корисних каменів. З розвитком інструментів з'явилася можливість відрізати плити та обробляти їх на місці. Найстаріші відомі кар'єри знаходяться в регіоні Асуан в Єгипті, а на землях колишньої Римської імперії повно мармурових кар'єрів (їх було потрібно багато для всіх тих величних будівель). Тоді як єгиптяни, римляни та інші цивілізовані давнини в основному використовували рабів та засуджених злочинців (так як очікувана тривалість життя на кар'єрах не була довгою), на острові Великодня всі жителі долучалися до вирубування мояїв з кар'єрів. Сьогодні видобувачі з кар'єрів вважаються кваліфікованими фахівцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У відміну від грецької версії, єгипетська сфінкс має людську голову на тілі лева, є милосердним і є охоронцем святилищ і гробниць. Можливо, перша єгипетська сфінкс була побудована під час четвертого династії (близько 2500 р. до н.е.), що зображувала обличчя королеви Гетеферес II, дочки знаменитого Хуфу. Але сфінкс був поширеним мотивом серед фараонів, які були захоплені вічністю; інші відомі включають той, що зображує Гатшепсут і "алебастрову сфінкс" Мемфісу. Тоді є "Велика сфінкс" у Гізі, яка має подобу фараона Хафри (який інакше історично незначний). Менші сфінкси лініювали підходи до гробниць та храмів, і будь-яка кількість була розміщена на вершинах сходів у палацах та громадських місцях. На 18-му династії в Єгипті можна було ледь крутити кота без попадання у сфінкса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ступеневий колодязь" - це колодязь або басейн, до якого можна дійти за допомогою сходів. Хоча вони зустрічаються в інших регіонах, ступеневі колодязі (відомі різними назвами) є поширеними в Індії та Південно-Східній Азії. Перші в скелі викопані ступеневі колодязі в Індії з'явилися близько 200 р. до н.е., а к 600 р. вони були поширеними по всій регіоні Гуджарат; вчені вважають, що "циліндричні колодязі зі збіленої цегли" були продуктом цивілізації ранньої бронзової доби долини Інду. Багато з давніх індійських поселень мали ступеневі колодязі, а витончені прикраси - деякі такі деталізовані, як будь-який індуїстський храм - свідчать про те, що вони користувалися високою оцінкою громадян. Це не дивно, зважаючи на нестачу чистої води в цьому районі. Але, на жаль, британські наглядачі Раджу виявили гігієнічний стан колодязів менш привабливим, і тому встановили насоси та труби, щоб замінити ступеневі колодязі у своїх домініонах. Гораздо менш мальовниче, але, безперечно, більш ефективне.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли єгиптяни будували піраміди вздовж Нілу, аккадці, шумери, еламіти, вавилоняни та ассирійці будували зіггурати по всій Месопотамії. Ці здоровенні терасоподібні піраміди, іноді скорочені, щоб на вершину можна було поставити храм. Найстарші з них датуються раннім династичним періодом, близько 2900-2400 до н. е., а найновіші знайдені датуються близько 600 р. до н.е. Центральну частину складали сонячно-випалені цегли, а зовнішня поверхня була покрита більш міцними вогнетривкими цеглинами. На відміну від єгипетських пірамід, зіггурати були зазвичай масивними, з храмами й святинями на вершині, іноді навіть більше одного (оскільки не хотілося образити жодного бога). Нажаль, жодна зі святинь чи храмів не збереглася - завдяки війнам, землетрусам і релігійній жагучості - хоча залишилися великі купи цегли. Існувало кілька "великих" зіггуратів, в тому числі той, що знаходився в Вавилоні і був присвячений богові Мардуку, який, можливо, надихнув казку про Вежу Вавилонську.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>