<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Дива - це вражаючі будівлі, винаходи та концепції, які витримали випробування часу та назавжди змінили світ. Дива потребують часу, енергії та зусиль для завершення, але один раз збудовані, вони надають вашій цивілізації багато переваг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Історичний контекст</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Альгамбра почала свою історію як маленька фортеця, побудована у 889 році маврами Гранади в Андалусії (Іспанія); потім її перебудували і розширили емір Мохаммед бен Аль-Ахмар у XI столітті, а потім ще раз розширили і перетворили на королівський палац султан Юсуф I в 1333 році. Аль-Хамра (буквально "червона"), названа так через свої червону глиняні стіни фортеці, була розкішною - принаймні за європейськими стандартами того часу - з усіма зручностями, включаючи внутрішню водопровідну систему. Вона інтегрувала природну красу місця із спорудами та садами, розробленими та обладнаними кращими мусульманськими, єврейськими та навіть християнськими майстрами та ремісниками регіону. Серед її найвразливіших аспектів багато внутрішніх стін та колон виписані живописним арабським шрифтом з поезією та версами Корану. Останній султан династії Насридів Мухаммед XII здав Гранаду іспанцям у 1492 році, не дозволивши крестоносцям атакувати Альгамбру - в іншому випадку вона була б просто ще одним уламком та спогадами про елегантність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великий дзвін, Біг Бен, розміщений в Елізабетинській вежі - так названій на честь брилліантового ювілею королеви Єлизавети II (раніше вона називалася просто "Годинниковою вежею") - на північному кінці Палацу Вестмінстеру, де знаходяться будівлі Парламенту. Більшість британців та туристів, буваючи досить невимушеними в мові, зазвичай називає всю споруду "Біг Беном". Великий 16-тонний дзвін був виготовлений у серпні 1856 року на ливарні у місті Стоктон-он-Тіз, а в квітні 1858 року перелитий в ливарні Whitechapel Bell після того, як розірвався під час транспортування до Лондона. Маятниковий механізм був розроблений Астрономічним королівським товариством і виготовлений годинниковим майстром Едвардом Дентом та його пасинком Фредеріком; він був готовий у 1854 році. Така точність, що додавання або віднімання одиниці (англійської пені) до маятника змінює швидкість на чотири десятих секунди кожен день. Але всі чекали завершення самої годинникової вежі, яка була закінчена тільки у 1859 році. Незважаючи на мовчання в часи війни та випадкові поломки, Біг Бен відбив годину з того часу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Імперський Большой театр у Москві - "bolshoi" у російській мові означає "великий" - є домом для компаній Большого балету та Большого оперного театру, серед найдавніших та найбільших у світі (у балеті понад 200 танцюристів). Балетна компанія була заснована в березні 1776 року князем Урусовим та Майклом Маддоксом, британським театральним менеджером. Після виступів в приватних будинках кілька років, компанія стала достатньо прибутковою, аби придбати театр на вулиці Петровка та відкритися там вперше в грудні 1780 року. Нажаль, Петровка згоріла у 1805 році, на її місці з'явився Новий Арбатський театр, який згорів у 1812 році під час окупації міста Наполеоном. Поточний Большой театр був побудований між 1821 та 1824 роками, і він вдалося не спалити - хоча його ремонтували у 1843, 1856, 1921, 2002 та 2011 роках. Останній ремонт включав відновлення високої якості акустики театру (яка була зіпсована Радянським Союзом) та відновлення імперського декору (який був вирваний тими ж Радянськими). Незважаючи на ціни, що коливаються до 5000 рублів, виступи балету та опери продовжують бути розпроданими - переважно туристам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Бродвей - це довга артерія, що проходить через серце Мангеттена та Бронкс в Нью-Йорку, вздовж якої знаходяться офіси, магазини та квартири ... але ніхто не згадує про це. Замість цього, Бродвей відомий найбільше за центральну ділянку між вулицями 42 та 53, названу "Велика Біла Дорога" - театральний район. З середини 19 століття на Бродвеї відкрилось кілька театрів. У 1880 році ділянка між площами Медісон та Юніон була освітлена дуговими лампами, зробивши її однією з перших електрично освітлених вулиць у Сполучених Штатах (не дивно, що жителі Нью-Йорка освітлювали театри раніше, ніж домівки, лікарні та школи). Заохочені зростаючим багатством американців та культурними амбіціями, театри зробили з нього мекку популярного розвагового бізнесу. К 1900 року вздовж цієї ділянки відкрилося близько 20 театрів, а їх електричні білборди були настільки яскравими, що зробили Бродвей Великою Білою Дорогою. У 1925 році, на піку популярності, по Бродвею було 80 театрів, що спеціалізувалися на розкішних виставах, переважно ревю та мюзиклах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Майя вирішили побудувати своє велике місто з каменю в Юкатані всередині джунглів замість на якійсь гарній пляжі. Незалежно від логіки вибору такого місця, Чічен-Іца була мегаполісом будинків, храмів, палаців, дворів та майданчиків для гри у м'яч, з надзвичайною мистецькою вправністю; деякі з прикрашених споруд датуються 1500 років назад. Гра у м'яч була особливим часом у місті, оскільки переможний капітан був обезголовлений в кінці гри як жертва богам (здається, ідеальна причина "програти" гру), можливо, на великій східчастій піраміді храму Кукулькана. Чічен-Іца процвітаючий місто до 13 століття, коли серед майян почалася повстання та громадянська війна, на той момент місто впало в глибокий спад, з якого воно ніколи не вийшло. Те, що війна не доглядала за населенням, забезпечили хвороби і голод. Центр міста був в основному залишений і зруйнований на час завоювання іспанців.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Флавіанський амфітеатр, краще відомий як «Колізей», розташований у центрі Рима. Будівництво почалось за правління імператора Веспасіана близько 72 року нашої ери, фінансоване з відрахувань від другого єрусалимського храму після падіння Єрусалиму під час першої єврейсько-римської війни. Будівля з бетону та каменю є найбільшим амфітеатром, який коли-небудь будували, і одним з величних див античної архітектури та інженерії. В ньому могло поміститися від 50 до 80 тисяч глядачів, щоб дивитися гладіаторські поєдинки, полювання на тварин, масові казні та багато іншого. Коли середньовічне християнство закоренилося, він був перепризначений для надання недорогих квартир, майстерень, квартир для релігійних орденів, каменоломні та християнський святині. Незважаючи на те, що Колізей потерпів від землетрусів та був обікрадений крадіями каменів, він все ще досить вражаючий дві тисячі років після відкриття гладіаторського бійцівства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Побудований з плавленого бронзи та заліза заброшених зброї та обладнання з проваленого вторгнення, Колос Родоський був 98-футовим зображенням Титана Геліоса, що було встановлено для відзначення перемоги. Будівництво під керівництвом Хареса Ліндоса розпочалося в 292 році до нашої ери, а до 280 року було завершено, на захоплення всіх. Хоча деталі трохи неясні - через те, що давні історії є тим, чим вони є - висока статуя дивилася на вхід до гавані Мандракі на мармуровому п'єдесталі висотою 49 футів. Але вона стояла лише 56 років, перш ніж була знесена землетрусом. Птолемей III Єгипту запропонував сплатити за її реконструкцію, але родіани відмовилися через те, що Дельфійський оракул повідомив їх, що боги ображені на це. Хоча боги, можливо, були ображені, протягом майже 900 років ржавіючі руїни статуї були найпопулярнішим туристичним місцем. У 653 році н.е. сили мусульманського халіфа Муавії I захопили Родос, і нові власники негайно продали її на скрап єврейським купцям, які, як кажуть, використали 900 верблюдів, щоб відвезти масу. Від сміття до сміття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найбільша статуя арт-деко в світі, Cristo Redentor (“Христос-Визволитель”), розташована на вершині гори Корковадо вище Ріо-де-Жанейро на висоті 2300 футів, стежить за грішниками у місті. З розпашеними в ширину руками, щоб обійняти місто, що розкинулося впорядковано, ця статуя Христа стоїть висотою 98 футів, а розмах рук складає 92 фути від кінчика пальця до кінчика пальця. Вона була виконана французьким скульптором Полем Ландовські та побудована з армованого бетону та мильного каменю. Ідею поставити величезну статую Христа над містом вперше запропонував католицький священик Педро Босс; у 1920 році план було запропоновано знову "Католицьким Колом" Ріо, група зібрала необхідні кошти з пожертв, переважно від побожних бразильських католиків (звичайно). Будівництво розпочалося у 1922 році, а пам'ятник відкрито для загального доступу у жовтні 1931 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Названий на честь Александра Густава Ейфеля, чий підприємство побудувало величезну сталеву вежу для використання як головний вхід на Всесвітню виставку 1889 року (всесвітню ярмарок) у Парижі, вежа Ейфеля стала символом «Світла міста». (І, як гарно підсвічена вежа вночі, це здається відповідним.) Вона була найвищою спорудою світу на момент відкриття для захоплених толп, але її також стали обговорювати і критикувати самозвані арбітри культури. Ще до того, як її збудували, комітет з 300 членів, складений з деяких з найвідоміших французьких інженерів і художників, направив прохання до міністра праці, який відкривав: «Ми, письменники, художники, скульптори, архітектори та запальні прихильники дотепер недоторканої краси Парижа, протестуємо з усією нашою міццю, з усією нашою обуреністю в ім'я ображеного французького смаку проти будівництва … цієї непотрібної та потворної вежі Ейфеля ». Багато хто був також засмучений, що це коштуватиме французьким платникам податків мільйон доларів - непомітну суму на той час. На щастя для Паризької ради з туризму, протести були ігноровані, і вгору пішла вежа Ейфеля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Офіційно Естадіу Жорналіста Маріу Фільо - мусив бути неймовірним спортивним журналістом, щоб отримати стадіон на своє ім'я - але відомий як Маракана, цей футбольний стадіон є частиною великого комплексу в самому серці Ріо-де-Жанейро. Розпочатий у 1948 році після того, як Бразилія виграла право проводити чемпіонат світу з футболу ФІФА, він був відкритий (більш-менш, оскільки будівництво ще не було завершене) для перших матчів у цьому змаганні в 1950 році. На жаль, сильно підтримувана Бразилія була переможена у фіналі командою з Уругваю з рахунком 2:1 перед толпою з 199 854 запальних вболівальників, що робило його найбільшим (і гучним) стадіоном світу в той час. З того часу Маракана була господарем Панамериканських ігор, ще одного чемпіонату світу, численних концертів і культурних заходів та тисяч футбольних матчів. Будучи реконструйованим до меншої вмістимості (78 838) та більш комфортних зручностей (включаючи 292 нових туалети), стадіон вперше приймав Олімпійські ігри (літо, очевидно) у 2016 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знаходячись в центрі Пекіну, відвідування Гу Гонгу (Імператорського палацу Китаю) було заборонено звичайним людям без спеціальної дозволу від самого імператора. Тому комплекс став відомий по всій країні як "Заборонене місто" (схоже на більшість резиденцій президентів в наші дні). Будівництво огороженого "міста" - щедро прикрашеного орнаментальними садами, граціозними терасами, спокійними фонтанами та багатьма утилітарними адміністративними офісами - почалося в 1408 році під керівництвом імператора Йонглу, третього з династії Мін. Комплекс рос протягом століть, служивши домом для 24 імператорів Мін та Цін. Він зріс до 9 999 кімнат, розкиданих на 178 акрах, оточений ровом шириною 170 футів і стінами висотою 32 футів (щоб переконатися, що жоден з цих простих людей не проник без перевірки). У вершині свого розвитку Заборонене місто було домом для десяти тисяч людей, усіх для задоволення потреб одного імператора. Зараз на розкішній території живуть всього кілька сотень людей - гідів та прибиральників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Загалом вважається, що Королівська бібліотека в Александрії була заснована на початку III століття до н.е. за часів правління Птолемея II після того, як його батько збудував храм Муз на цьому місці. Початкову колекцію приписують Деметрію Фалерському, учню Арістотеля (припускається, що зібрання засноване на замовленні самого відомого філософа); завдяки підтримці наступників Птолемея, фонди бібліотеки нарешті досягли між 400 та 700 тисяч папірусних свитків та різних шкіряних кодексів. Розширення колекції стало нав'язливою метою для деяких правителів; за указом Птолемея III всі відвідувачі міста повинні були здати будь-які писані матеріали у своєму володінні, які були скопійовані для бібліотеки. Джерела різняться щодо відповідальності за знищення Великої бібліотеки: серед звичайних підозрюваних наводяться війська Юлія Цезаря в 48 р. до н.е., Римський імператор Ореліан близько 270 р.н.е. та інші. Проте, здається, що останні залишки були знищені в 391 році за наказом патріарха Теофіла у зусиллях викоренити поганський вплив в Єгипті - не в останнє раз християни спалювали книги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великий маяк в Александрії (одному з сімнадцяти міст, які егоїстичний молодий генерал назвав на свою честь), відомий давнім людям як Фарос, височів між 393 та 450 футів, що робило його однією з найвищих споруд у цивілізації на протязі багатьох століть. Розпочатий в 280 р. до н.е. Птолемеєм Сотером, одним з македонських генералів та наступників Александра, на маленькому острові для допомоги водійним кораблям увійти в гавань процвітаючого міста, маяк був завершений тільки в 247 р. за феноменальну ціну в 800 талантів. Його світло на вершині величезної вежі вироблялося печю, виготовленою, за легендою, з цільних блоків вапняку та було видно на відстань в сто миль. Незважаючи на те, що він був сильно пошкоджений трьома землетрусами між 956 та 1323 рр., Він не впав, що робить його третім за довжиною серед вічних чудес. Нарешті, султан Єгипту видобув залишки каменю (частина впала в гавань), щоб побудувати в 1480 р. цитадель Кайтбей, яка мала захистити Александрію від Османської імперії (не працювало).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з одним набором легенд, Велике Зімбабве було палацовим комплексом королеви Сави. За іншим набором, там відпочивали робітники з Копалень Короля Соломона, які, за думкою покоління збочених скарбошукачів, були поруч. У нудних фактах - це було столицею, що охоплювала близько 1700 акрів із максимальною кількістю населення понад 18 тисяч, в Королівстві Зімбабве, що з'явилося в 1220 році і зникло вже в 1450 році. Велике Зімбабве було побудоване повністю з каменю (досить складно в джунглях), а після цього було залишене і розпалося. Найраніший відомий запис про руїни належить португальському офіцеру Вісенте Пегадо, написаний в 1531 році. Він згадує великі стіни, зроблені з висіченого каменю, що пристосовуються без розчину. Руїни лежать у трьох групах: гірський комплекс, долинний комплекс та Велика Огорожа, де було знайдено більшість археологічних артефактів: мильні фігурки, золоті намистини, мідні слитки, бронзові стрілкові головки, прикрашені підвіски та браслети та багато іншого. Так що можливо, ці скарбошукачі виявилися не такими помилковими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Місто Стамбул (або Константинополь чи Візантія, як хочеться) було домом для багатьох народів, хоча відоме переважно як столиця Візантійської та Османської імперій. Воно також було домом для багатьох вірувань, зокрема православного християнства та ісламу. Ніщо не втілює цю особливість під одним дахом так добре, як величезна Соборна Свята Софія (буквально, "свята мудрість"). Побудована близько 532 року як грецька православна патріарша базиліка, вона служила вірянам протягом майже 1500 років. У 1453 році, коли Константинополь був захоплений Османами і перейменований, Свята Софія була перетворена на мечеть. Орнаментальна та велична будівля зведена з каменю і мармуру, прикрашена золотим куполом діаметром 102 футів, перш ніж мусульманські правителі додали чотири мінарети. Будівля вижила кілька землетрусів, пожеж, заворушень, розбоїв (наприклад, під час Четвертої хрестової походу) та одного масакру (коли літні та хворі люди, які там знайшли притулок, були забиті Османськими завойовниками). Сьогодні Соборна Свята Софія слугує музеєм, але залишається однією з найвражаючіших будівель у цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Висячі сади можуть і не існувати, не говорячи вже про те, щоб їх вважати "дивом"; жодне вавилонське джерело не згадує про них, і немає археологічних доказів їх існування (на відміну від інших стародавніх див світу). Основним джерелом інформації про сади є кілька грецьких і римських текстів - як вони були створені, чому їх створили, їх розмір та різноманітність, навіть те, як їх поливали. За цими даними, Навуходоносор II побудував Сади близько 600 р. до н.е. для своєї (очевидно, розпусної) дружини медійки Амітіс, яка сумувала за зеленими горами свого народження. "Історичні" джерела також стверджують, що Сади були піднімаючимся рядом терас (схожих на зіггурат) з будівельних блоків і містили всілякі рослини. Основа, за повідомленнями, була 400 футів у довжину і висота всієї конструкції становила 75 футів у повітрі, який був дуже сухим; розрахунки показують, що для того, щоб рослини вижили в Бабилоні, Садам потрібно було 8200 галонів води щодня. Якщо Сади існували, то, ймовірно, вони були зруйновані протягом першого століття н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Основою сьогодні славетного Ермітажу в Санкт-Петербурзі є монументальний палац Зимовий, резиденція царів з 1764 року, коли Єкатерина Велика завершила будівництво палацу в масштабах, що відображали могутність Імперії Росії. Єкатерина назвала його своїм "скарбом" і продовжувала наповнювати його скарбами - ренесансними картинами, ювелірними та золотими виробами (наприклад, яйця Фаберже), королівськими коштовностями та іншими побріхунами. Після додавання кількох розширень до палацу та упорядкування, у 1852 році Микола I відкрив його для загального доступу. І царі продовжували додавати до колекції. Після Лютневої революції 1917 року будівля короткий час була домом для Тимчасового уряду, поки більшовики не захопили владу в жовтні того ж року та не подарували його пролетаріату. Зараз розташований на території п'яти будівель, Ермітаж є одним з найбільших музеїв у світі з більше ніж трьома мільйонами художніх та історичних експонатів у своїй колекції, включаючи найбільшу збірку картин у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Храм Махабодхі (або храм "Великого пробудження") у Бодх Гаї є одним з чотирьох святих місць життя Господа Будди (Сіддхартхи Гаутами) і саме місце, де він досяг пробудження. На заході від храму знаходиться святе дерево Бодхі, саме фікус, під яким Будда сидів, коли досяг пробудження. Перший храм Махабодхі (було кілька) був побудований імператором Ашокою близько 260 р. до н.е. Сучасний комплекс храму - зокрема, велика вежа, одна з перших цегляних структур в Індії - датується 5-6 століттями н.е. Висока стіна навколо території храму була побудована в неофіційній даті; стіна охоплює дерево Бодхі та ще шість святих місць пробудження Будди, оскільки він провів сім тижнів в семи різних місцях, медитуючи над власними відкриттями, а також численні вотивні ступи. У 1880-х роках британський Радж здійснив реставраційну роботу; у 1949 році контроль над місцем перейшов до уряду штату Біхар. Сьогодні буддисти з усього світу здійснюють паломництва до Бодх Гаї як до найсвятішого місця своєї віри.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розташований на кам'яному острівці між Нормандією та Бретанню, серед піщаних мілин, які змиваються приливами океану, Мон-Сен-Мішель - готичний бенедиктинський абатство, присвячений архангелу Михаїлу, побудований між XI та XVI століттями. Крім черепа святого Ольберта, Мон також був сховищем для частин святого Петрока та святого Олафа та інших святих реліквій. Місце мало практичну мету; його високі стіни, башти та позиція робили його стратегічним вартою... і багато французьких королів розташовували там невеликий гарнізон (все, що потрібно). При низькому припливі його легко можна було відвідати паломникам, які були раді пожертвувати монету чи дві для отримання благословення; при високому припливі вхідна морська вода залишала будь-яку атакуючу силу на мілі чи потопляла її. Мон залишався непереможеним протягом Столітньої війни і пізніше. Його положення також робило його ідеальним для ув'язнення непокірних зрадників та інших грішників; Людовик XI перетворив Мон на в'язницю, ролю, яку він виконував до кінця Анцієн Режиму. Тепер, на жаль, це просто туристична визначна пам'ятка.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З усіх місць давньої Греції, де жерці висловлювали прогнози, найбільш відомим (і загадковим) було Оракул в Дельфах - санктуарій Аполлона, розташований на схилах гори Парнас. Там жерцеса, відома як "Пітія", за відповідну оплату інтерпретувала сни, спілкувалася з богами, перебуваючи в трансі, і читала знаки на внутрішностях жертвованих тварин (курей для бідних, або кіз для тих, хто був готовий заплатити більше). Оракул почав працювати ще у 1400 р. до н.е. і процвітав до приходу християнства з римлянами. Найвеличнішою спорудою був величний храм Аполлона (звичайно), який стояв до тих пір, поки не був зруйнований за наказом Феодосія І в 390 р. н.е. Однак місце залишалося активним "язичницьким" центром протягом 4 століття, а Пітійські Ігри (попередник Олімпійських Ігор сьогодні) тривали щонайменше до 424 р. н.е.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найстаріший університет в англомовному світі (і, отже, Усміхненої Старої Англії), навчання проводиться в Оксфордському університеті з близької 1096 року. Це зростало з невеликого закладу, коли в 1148 році Генрі II надав йому королівський хартію, а потім, в 1167 році, заборонив британським студентам відвідувати Паризький університет. Хоча він був центром роялістів під час англійської громадянської війни, переживши цю помилку, університет з того часу мало брав участь у політиці. У середині 1800-х років програма навчання в Оксфордському університеті була суттєво вплинута реформованою моделлю німецької вищої освіти, яка прибула з приїздом вчених, таких як Пюзі, Джоветт і Мюллер. Перший жіночий коледж (Леді Маргарет Холл) в Оксфордському університеті був заснований в 1878 році. А в 1974 році п'ять раніше чоловічих коледжів там вперше прийняли жінок. З тих пір речі не залишилися незмінними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Розташоване між Червоним та Мертвим морем, Петра є містом, вирізаним з червоного пісковика навколо Ваді Муса (тепер частина Йорданії) Набатеями - які, очевидно, мали багато вільного часу - близько 400 р. до н.е. Згадувалось в єгипетських, грецьких і біблійних джерелах, місто розвивалося в основний караванний центр, важливий перехрестя між Аравією, Єгиптом та північною Сирією. Оточене горами з западинами та каньйонами, воно було здатне до оборони; але це була винахідлива та обширна система цистерн та резервуарів в середині пустелі, що зробила його торговим центром. На піку свого розвитку Петра налічувала, можливо, 20 тис. жителів і слугувала столицею Набатейського царства. Аж до того моменту, поки римляни не прийшли та не приєднали його в 106 році н.е. Постраждало від серії землетрусів, а також римських податків, воно було фактично покинуте не раніше, як через 200 років - і було відкрито тільки в 1812 році швейцарським мандрівником Йоганн Буркгардтом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки на території Тибету мало було рівних ділянок, а його основа була заснована на південному схилі Червоної гори, Палац Потала - будинок Далай-Лами (до чотирнадцятого, який втік під час повстання у 1959 році), - якось розростався вздовж схилу. Палац названий на честь гори Поталака, місця проживання одинадцятьоричного буддиського божества Авалокітешвари. Сьогодні його багряні та білі стіни та золотий дах "сяють в славі" ... для платних туристів. Лозанг Г'яцо, п'ятий Далай-Лама, розпочав будівництво "сучасного" палацу над Лхасо приблизно в 1645 році, і переїхав туди через чотири роки. З тих пір до масштабної споруди було додано ще кілька шматків, зокрема, Потранг Марпо ("червоний палац") та святий ступа, закінчений у 1694 році. Однак слід зазначити, що в Палаці Потала є тільки одна ванна кімната, розташована на правому боці площі Білого палацу ... хоча кажуть, що це найкрасивіший туалет на Землі, наповнений сонячним світлом та позитивними думками.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча піраміди були будовані від початку Стародавнього Царства до закінчення династії Птолемеїв, дійсно великі купи каменю вздовж Нілу були складені, починаючи з кінця третьої династії і тривали до шостої (приблизно 500 років). Велика піраміда Гізи, яка майже є синонімом "слави" Стародавнього Єгипту, була побудована близько 2560 року до н.е. для того, щоб служити гробницею фараона Хуфу (який не мав нічого виокремлюватися за щось ще, окрім тривалості свого правління). Вона вважається одним з Семи Див світу давності. Побудовані десятками тисяч робітників, включаючи кваліфікованих каменярів, і покриті "облицювальними каменями" (плитами полірованого вапняку), піраміди Гізи були свідченням потужності Єгипту та переконання місцевих жителів у післяжиттєвому житті - принаймні для еліти. До теперішнього часу було знайдено близько 135 пірамід в тому, що колись було найбільшою імперією у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З 1700-х років Рурська котловина була розкопана - вугільні та залізорудні шахти тут є одними з найпродуктивніших у світі. Спочатку руда була легко доступна для відкритого видобутку; після того, як це було вичерпано, німецькі шахтарі копали глибше. До 1850 року в роботі було близько 300 шахт в Рурській котловині та її навколишніх районах. І, оскільки це було проблематичним перевозити кудись інде, копальні, доменні печі, прокатні заводи та високі димоходи промислової революції формували горизонт. Не вугілля та сталь були єдиними речами, що виходили з Руру; до 1820 року сотні водних млинів виробляли текстиль, деревину та залізні бруски. Міські центри заповнені найманими робітниками розкидалися по землі ... і до сьогодні Бохум, Дортмунд, Дуйсбург та Ессен утворюють одну взаємопов'язану мегаполіс. За останнє зменшення вугільної та залізної промисловостей Рурська котловина пережила культурну трансформацію, і такі споруди, як комплекс вугільної шахти Цолльферайн та Gasometer Oberhausen, відродилися як історичні пам'ятки, навіть занесені юнеско до списку світової спадщини!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кільце з кам'яних плит вагою п'ятдесят тонн, розташованих в орієнтації на зірки та сонце, Стоунгендж є спостережним пунктом та храмом в одному. Розпочатий на південному заході Англії близько 5000 років тому, Стоунгендж був концентричними колами каменів, оточених ровом (або "henge"). Після того, як henge було на місці, приблизно через тисячу років встановлено внутрішнє кільце "блакитних каменів", за яким слідувало зовнішнє кільце більших вертикальних каменів "сарсен" близько 500 років після цього. 80 блакитних каменів, кожен з яких важить близько чотирьох тонн, були транспортовані з кар'єру на відстань понад 240 миль; сарсенові камені були вирізані та транспортовані на відстань близько 20 миль до місця. Яким би способом це не було зроблено, на яку би мету це не було зроблено, Стоунгендж залишається "дивовижним" досягненням навіть після кількох тисячоліть.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Будівництво великого центру мистецтв для Сіднея на Беннелонг Пойнті обговорювалося з 1940-х років. У 1956 році уряд Нового Південного Уельсу оголосив конкурс на проектування щось великого, щоб показати світу, що місто має деякий смак. Датський архітектор Йорн Утзон переміг своїм унікальним експресіоністським дизайном, серією залізобетонних "мушлів", покритих понад мільйоном білих або кремових керамічних плит та внутрішніх скляних стінок. Дизайн був настільки унікальним (Утзон зовсім не звертав увагу на конструктивне проектування), що на його будівництво пішло шістнадцять років та коштувало в десять разів більше, ніж було заплановано. Але, як тільки будівництво було завершено та офіційно відкрито королевою Єлизаветою II у жовтні 1973 року, воно стало символом колонії-в'язниці. Від грандіозного концертного залу на 2 679 місць до інтимної Утзон кімнати на 210 місць, Оперний театр приводить відтворення всіх видів мистецтва під водою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Оскільки його зусилля на шляху до бессмертя не принесли плодів, коли настав час поховання Цінь Ші Хуана, першого імператора династії Цінь, він піклувався про те, щоб все було зроблено зі стилем, який відповідав його величі. Ніколи не бракувало самовпевненості, імператор наказав розпочати роботи над мавзолеєм у 246 році до нашої ери, коли йому було лише 13 років і він тільки що взяв на себе престол. За даними китайського географа Лі Даояна, написані шість століть після, гора Лі була обрана для сайту через її благоустрійну геологію, з південного склону багатого на нефрит, а північної частини з золотом. У "Записах Великих Істориків" (перу Сіма Цяна) стверджується, що було залучено близько 700 тисяч робітників для викопування та облаштування гробниці, заповненої 8000 військовиками, 130 колісними возами з конями та 150 верховими кінними - все з кераміки на основі глини - та зброєю, яка працювала. Розташовані військовим загоном. Отже, "Теракотова армія". Була не торкнута до 1974 року, коли її виявили селяни, які намагалися рити свердловину. Отже, такий кінець самовпевненості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Арсенал Венеції, який був заснований приблизно в 1104 році, з часом перетворився на розлогий комплекс верфей, арсеналів та зброярень. Зведений для задоволення потреб Венеціанської флотилії, від якої Республіка залежала як для своєї незалежності, так і для здійснення прибуткових морських торгових маршрутів, він був названий "найважливішим прикладом великого виробничого комплексу з централізованою структурою промислової цивілізації доіндустріальної епохи". Різні зони Арсеналу виробляли вже готові частини кораблів, збройовий інвентар, канати, вітрила та все необхідне для збирання військового корабля за один день, якщо цього вимагалося нагально. Державний ліс на пагорбах Монтелло забезпечував деревину та дьоготь. Порто Манья («велика брама») до Арсеналу було додано близько 1460 року за проектом художника Якопо Белліні, першої структури Класичного Відродження, що була споруджена у Венеції. Два кам'яних лева, захоплених в Греції, були додані до входу в 1687 році, щоб вражати відвідувачів. Крім запуску військових кораблів для перемоги над супротивниками Венеції в Середземному морі, Арсенал також виробляв більшу частину венеціанських торгових кораблів, які приносили багатство у місто-державу... щоб будувати ще більше кораблів.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>