<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>У грі Civilization VI термін "одиниця" відноситься до будь-чого, що може рухатися по мапі. Існує кілька типів одиниць у грі - військові, будівельники, поселенці, великі люди та інші. Військові одиниці становлять більшість доступних одиниць.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ймовірно, було неодмінним, що у когось виникне безглузда ідея викинути літак з рухомого корабля у морі. Цим кимось був командор Чарльз Семсон з британського Королівського військово-морського флоту у 1912 році з палуби HMS Hibernia, наслідуючи приклад американця Юджина Еллі, який був першим, хто здійснив зліт з нерухомого корабля (USS Birmingham у 1910 році) і пізніше приземлився на інший (USS Pennsylvania у 1911 році). Потім, незважаючи на тих, хто протестував, прийшла HMS Ark Royal, спочатку збудована як торговий корабель, але переобладнана на "плоскій вершині" для запуску літаків; її було введено в стрій у вересні 1914 року, як раз учасник Першої світової війни. У кінці 1930-х років різні військово-морські флоти, зокрема японський та американський, розробляли великі авіаносці, призначені для відкриття повітряної влади над безмежністю Тихого океану проти тих лінійних кораблів, які правили хвилями. Дуже скоро вони оголосили про кінець лінійних кораблів, починаючи з японської атаки на Перл-Харбор у 1941 році. У наші дні бойові групи навколо авіаносців, а всі інші кораблі служать їхньою слугою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З настанням Другої світової війни стало очевидним, що винищувачі Америки застаріли та не відповідали вимогам німецьких та японських літаків, тому США продали старі літаки британцям та росіянам і розробили P-51 «Мустанг». Розроблений за специфікаціями, що надала британська закупівельна комісія як довгомірний, високовисотний, одномісний винищувач та винищувач-бомбардувальник та ескорт бомбардувальників - здатний перевершувати найкращих винищувачів Люфтваффе на висотах понад 15000 футів та переживати японські літаки. Прототип був представлений у вересні 1940 року. Крім того, до 1943 року Мустанги були в розпорядженні на кожному американському фронті, збиваючи ворога з неба. Навіть з появою реактивних винищувачів, старий військовий літак прослужив у Корейській війні як винищувач-бомбардувальник. Після війни ті, які не були знищені, були продані як надлишки, більшість з яких були перетворені на маловідомий спорт повітряних перегонів або відновлені для маловідомого шоу польотів на повітряній виставці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перший добровільний кавалерійський полк Сполучених Штатів, краще відомий неосвіченим як "Rough Riders" (прізвисько, яке взяли зі "Світового конгресу грубих наїзників" Баффало Білла ... і досить точно описує бундесвідомих рекрутів Тедді) був сформований Теодором Рузвельтом у 1898 році для дій у Іспано-американській війні. Рузвельт був сторонником того, щоб Америка здобула колоніальну імперію майже будь-якими засобами, і коли виникли проблеми на Кубі, Сполучені Штати скористалися нагодою побити морібунду та банкрутуючу іспанську імперію. Рузвельт негайно пішов у відставку з посади помічника міністра морських справ та сформував добровільний полк з 1060 ковбоїв, ранчерів, шахтарів, студентів коледжу та інших "грубих" людей з Аризони, Нью-Мексико, Техасу та Оклахоми. Хоча вони були кавалерійською одиницею, вони відзначилися своїми здібностями - переважно на ногах, як під час знаменитої атаки на пагорб Сан Хуан 1 липня. Після цього Rough Riders брали участь у облозі Сантьяго, поки Іспанія не капітулювала в серпні, після чого добровольці повернулися додому та святкували по-своєму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З моменту, коли генерали почали використовувати літаки, інші генерали почали стріляти в них, зазвичай артилерією. Неспортивне використання куль Union army для збору розвідки під час Американської громадянської війни змусило конфедератів розробити методи, щоб знизити їх на землю. Нічого дуже практичного для протиповітряної оборони не було розроблено до Першої світової війни, коли британці вирішили декілька тижнів після початку конфлікту, що потрібно щось, щоб заборонити німцям літати над їх узбережжями з дирижаблями. QF 1-фунтовий "пом-пом" був першим артилерійським зразком, створеним як спеціалізована протиповітряна гармата. Незабаром у всіх з'явилися певні типи «ак-ак» для вогню по зростаючій кількості військових літаків, які крутилися, як бджоли, як на полі бою, так і на домашньому фронті. Протягом Другої світової війни було розгорнуто багато гармат протиповітряної оборони, але вони не були дуже ефективними проти нового покоління швидких літаків; поствоєнні дослідження показали, що велика більшість бомбардувальників все ще досягала своїх цілей (близько 90%). І таким чином, з появою реактивних літаків з'явилися також ракети протиповітряної оборони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Апостол" (з грецької - означає "той, хто відправляється") - це посланець та посланник обраного божества в певній релігії з метою перетворення невірних. У християнстві, де концепція є найбільш поширеною, дванадцятьох звичайно називають просто учнями перед тим, як розійшлися на виконання наказу відродженого Христа поширювати Його "Слово". Для ісламу апостол - це пророк, зокрема, той, хто відправлений навчати істини Аллаха: Ібрагім (Авраам в єврейській Біблії), Муса (Мойсей), Давуд (Давид), Іса (Ісус), і, звісно ж, Мухаммед. В наші дні деякі церкви просто призначають власних апостолів; серед Святів останніх днів, наприклад, Апостол є членом духовенства з високими повноваженнями, а в вірі Баха'і апостоли були призначені такими Шогі Ефенді, Хранителем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча термін мамлюк просто означає "власність" або "володіючий раб" арабською, більшість вважає військову касту в середньовічному Ісламі єдиними мамаликами (множина) в історії. Вони, безумовно, найбільш відомі. Хоча серед учених існують розбіжності у поглядах, більшість з них приймає той факт, що воїни-раби мамлюки виникли під час панування аббасидських халіфів Багдада близько 9 століття н.е. Ці воїни передусім належали до кочівницьких племен, таких як кіпчаки, черкеси, грузини та балкани, які були захоплені чи продані в рабство та виявилися палкими прихильниками ісламу, відмінними верховими юрками та жорстокими супротивниками. З часом мамлюки стали політичною силою - як у Каїрі, де вони встановили султанат, так і в багатьох інших мусульманських царствах, де вони іноді служили корольовими (або султанами). Так успішно та впливово функціонувала каста мамлюків, що вона існувала протягом 1000 років, поки не була знищена офіцером Османської імперії Мухаммед Алі Паша в 1811 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Археологи вивчають поведінку людей у минулому, переважно з викопування і аналізу людських скам'янілостей, руїн будівель та залишків артефактів. Незважаючи на те, що продовжуються суперечки щодо власності на артефакти, скарби та людські залишки, тисячі археологів все ще працюють у всьому світі на розкопках, в музеях та на університетських кампусах. Ці чоловіки та жінки працюють, щоб розкрити загальні вірування та повсякденні дії різних народів протягом історії, поглиблюючи наше розуміння нашої власної історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інший знаряд полювання, який довів свою високу ефективність у вбивстві інших людей, лук-зброя, може бути використаний вже в палеолітичну епоху. Схоже, що стрільба з лука була розвинута в декількох місцях майже одночасно, і крім Австралії, її використовували на всіх континентах різні люди. До появи пороху, і навіть після цього в деяких випадках, це було основною легкою снарядною зброєю. Проте лук не дуже підходив для ближнього бою; тому стрільці з лука зазвичай входили до складу важкішої піхоти, перші комбіновані формування в історії війни. З плином часу, стрільці з лука стали більш спеціалізованими, вимагаючи від кандидатів на експертів років практики. Але більшість цивілізацій мали елітні стрільці з лука, які могли домінувати на полі бою за певних умов - наприклад, проти застряглих в багні важких лицарів в Аженкурі, чи проти оголених крикунів на Стемфорд-Бридж, або проти помилкових кінних солдатів Сьомого кавалерії на Малих Бігниці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польові гармати прошли довгий шлях з часів Густава Адольфа, перетворившись на всі види артилерії - від маленьких до великих. Насправді, будь-який механізм, здатний кидати або стріляти каменем чи снарядом, є "артилерією", але термін, як правило, використовується для великих гармат з нарізаними стволами, щоб підвищити точність стрільби. Завдяки прогресу металургії та промисловому виробництву, а також показавши недоліки занедбаних британських гармат під час Кримської війни, уряд уклав контракт з Вільямом Армстронгом для розробки відповідної заміни. Результатом його інженерних розробок стала перша сучасна артилерійська гармата в 1855 році, здатна до прямої і косої стрільби. У 1897 році французи покращили конструкцію, випустивши французьку 75, можливо, найбільш поширену артилерію в історії. З тих пір гармати стали більшими, надійнішими, точнішими, більш смертоносними - і генерали більш задоволені.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча перші появи танків на полі бою були малообіцяючими, до кінця Першої світової війни стало очевидним, що потрібно зробити щось, щоб зберегти свою піхоту від знищення під колесами танків. На початку Другої світової війни у багатьох країн в арсеналах були малокаліберні (не більше 50 мм) гармати, призначені для пробивання броні броньованих машин, спричинення хаосу на борту від екіпажу, двигуна та / або боєприпасів. Але зі зростанням рівня розвитку танків та тактик, Німеччина та пізніше Великобританія створили все більш потужніші протитанкові гармати, якими керувала команда зірваних. Адже оскільки їм довелося бути на відкритому повітрі, щоб працювати з гарматою, командири були вразливі до всього, що літало на полі бою. До кінця війни німці покладались на свій знаменитий 88-мм гармати, американці мали 105-мм, а росіяни використовували 122-мм гаубиці, що стріляли на відкриті приціли.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для багатьох степових кочівників кінь був більше, ніж домашня тварина; він був способом життя. Для груп, таких як ведичні, журчени, гунни, предки монголів та для післяконтактних груп Нового Світу, воїни жили в близькому симбіозі зі своїми конями. Кінне молоко для центральноазіатських кочівників було основною частиною дієти, і люди постійно пересувалися в пошуках нової пастбищної землі. Більш того, сама швидкість та маневреність кочівників на конях зробила їх серйозною загрозою для більш сидячих сільськогосподарських громад: верхові юнаки могли з’являтися, нападати та зникати, прежде чем поселенці могли дати будь-яку відповідь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інструменти для забезпечення існування також можуть бути знаряддям війни. Багато мисливських груп жили за принципом переміщення між набігами і полюванням - торгуючи, коли мали змогу, шукаючи їжу де можна, і беручи у сусідів, коли була можливість. Хоча композитний лук кіннотого стрільця (змішаний з дерева та кісток) був неперевершеним, коли мова йшла про додавання вогневої потужності до маленького пристрою, звичайні стрільці могли використовувати різні зброї. Стріли східноафриканських кочівників, наприклад, були жорстоко зазубрені - ще краще, щоб отруйні наконечники мали більше часу доставити свій вантаж. Групи Північної Америки також протистояли (принаймні спочатку) європейським поселенцям (та один одному), використовуючи луки як головну зброю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поки стіни, що захищали міста, ставали вищими та товстішими, так само ставали товстішими та вищими ворота. З часом не вистачало простих людей, щоб забивати ворота товстою палицею. В простій формі, бендер - це важкий брус, що підвішений на рамі, який можна кидати проти стін і воріт, що врешті-решті - теоретично - збиває їх. З часом кінці бендера були захищені металом, були додані колісники для мобільності, а також облицювання, що захищали користувачів від киплячої олії, каменів, стріл та інших незручностей. Бендери були настільки корисними, що якщо їх не можна було побудувати з матеріалів поблизу, давні армії тягли їх на походи. Навіть Пліній Старший описував їх використання в гірництві для руйнування твердої породи (хоча група рабів зі знаряддям була набагато дешевшою). Бендери використовувалися впродовж середньовіччя, до приходу пороху, коли у війну були введені гармати.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Еволюція дредноуту, що домінував на хвилях початку 20 століття, була кораблем бойового флоту ... більшим, швидшим, з більшими гарматами та більш товстими бронепластами, здатним затопити будь-що інше (включаючи один одного) з одного пострілу. Перші «справжні» бойові флоти, які брали участь у бойових діях, з'явилися в Джутленді в 1916 році, де - у поєднанні з різними дредноутами та бойовими крейсерами - німецькі та британські бойові флоти боролися в нічийному результаті. У міжвоєнний період бойовий флот еволюціонував до гіганта популярної думки, незважаючи на Вашингтонський морський договір 1922 року та інші міжнародні документи, які намагалися обмежити їх розмір та озброєння. Не тільки Друга світова війна була золотим віком бойових флотів - і всі найвідоміші кораблі плавали у ці трудні часи: Бісмарк, Гуд, Арізона, Ямато та Міссурі серед багатьох інших - вона також свідчила про їх загибель. В кінці війни літаки, підводні човни, радіо керовані ракети та інші технологічні дива перетворили бойові флоти на плавучі берегові батареї та ржаві туристичні визначні пам'ятки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До Першої світової війни літак був цікавинкою, яка здатна збуджувати дорослих чоловіків. Літаки були крихкими, недостатньо потужними (більше планерів, ніж літаків), незграбними, обмеженими за дальністю та вантажопідйомністю, дорогими та, як правило, біпланами, оскільки дві крила краще служили маневреності та підйому в умовах всіх цих обмежень. До кінця Першої світової війни літак став жахливою військовою машиною, здатною виявляти рух ворожих сил на далекій відстані та знищувати їх. Біплани конфлікту 1914-1918 стали все більш спеціалізованими зі зростанням війни, від легких бойових літаків до надійних розвідувальних літаків та важких бомбардувальників, що вже літали над ворожими містами, скидаючи бомби на мирних жителів. Однак до кінця війни дерев'яні біплани зі спорядженням з тканини почали зникати, їх заміняли металеві літаки з одним крилом, здатні до більшої швидкості та швидшого підйому. Але до того моменту, як подвиги героїчних, відважних чоловіків на яскраво розфарбованих біпланах вже ввійшли в психіку людей війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найдавніше зображення бомбарди - гладкоствольної, нарізної прототипу мортири, яку використовували для кидання кам'яних куль у фортефікації під час облог – знайдено в Китаї; в 12 столітті, на буддійській печерній скульптурі зображено демона, що стріляє з неї. У західному світі, англійські монархи вже використовували їх у 14 столітті, так як Едуард III мав деякі на Крезі в 1346 році, а Генріх V захопив Гарфлер використовуючи бомбарди в 1415 році. Але, з найбільшим вагаючими кілька тонн і всіма помітно неточними, бомбарди не були практичними для полевих операцій, швидко їх замінили гармати; однак, встановлені бомбарди залишалися використовуватися століттями, зазвичай захищаючи порти та морські протоки. Один з найбільших - Дарданельський гармак 1464 року побудови вагою 16,8 тонни, допомагав охороняти протоки для Османської імперії протягом довгого часу (останній раз був випущений на британський флот в 1807 році).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знищення з великої висоти - це задоволення, особливо якщо покарання малоймовірне ... просто запитайте будь-якого невихованого малюка над мурашником. Хоча деякі спробували використовувати дирижаблі та зепеліни як дальнобійники під час Першої світової війни, вони мали певні недоліки - зокрема, вони мали тенденцію підірватися, якщо потрапляли під кулю. Так ще до цієї війни кілька конструкторів літаків звернули свою увагу на створення повітряних суден, що були б важчі за повітря і могли переносити вантажі бомб над ворожою лінією, щоб ударити по їхньому серцю; перші два літаки, побудовані виключно для бомбардування, були італійський Капроні та британський Брістоль, обидва з'явилися у 1913 році. До кінця Першої світової війни бомбардувальники для тактичного (бойового) та стратегічного (міського) застосування брали участь у бойових діях на кожному фронті. Ці тяжкі біплани поступово замінилися під час міжвоєнного періоду швидкішими, добре озброєними, міцними та далекобійними монопланами, здатними перетинати океани. Тепер обидві сторони могли займатися "терористичним бомбардуванням", ставлячи мирних мешканців серця події, наприклад, німецький "бліц" на Лондон або американське вогнене бомбардування японських міст. І все це закінчилося тим, що дві екіпажі бомбардувальників кинули атомні бомби.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Запущені на початку 20 століття два лінкори вагою 11 800 тонн класу "Мінас-Жерайс" були призначені бути першим кроком до того, щоб Бразилія стала міжнародною світовою державою. Хоча ці кораблі не дуже допомогли Бразилії здобути статус світової держави, "Мінас-Жерайс" і її сестринський корабель "Сан-Паулу" почали гонку озброєнь в Південній Америці і викликали досить бурхливу реакцію у Сполучених Штатах та Великій Британії (які не дуже хотіли мати лінкори в южноамериканських водах, які не належали їм). Проект нового класу зайняв два роки, а потім був скасований, коли новий лінкор "HMS Dreadnought" був запущений в 1906 році і зробив його застарілим. Нарешті, були покладені кілки нового дизайну, і в вересні 1908 року був запущений "Мінас-Жерайс", а наступного року - "Сан-Паулу". Їх кар'єра не була дуже помітною - вони були основною силою при придушенні морських мутин та кількох повстань. І вони зустріли свій ганебний кінець; "Мінас-Жерайс" був знешкоджений в 1950 році, а "Сан-Паулу" затонув під час перевезення на завод з утилізації в 1951 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна епоха мала своїх чоловіків і жінок, які закладали фундаменти... ферм, парканів, шахт, доріг, мостів, канав і всього іншого, що складає "цивілізацію". Незалежно від того, чи були вони рабами, найманими робітниками, підрядниками або працювали на себе, ці "будівельники" розходилися в дикість та приручали її, зробивши її продуктивною та прибутковою. Потім вони забезпечували все це правильним функціонуванням та ремонтом. Жодна цивілізація не може існувати без цих чоловіків і жінок (та дітей принаймні до початку 20 століття). Хоча технологія та машини безумовно допомагають, робота з будівництва та підтримки інфраструктури країни все ще вимагає зусиль, бруду та небезпеки; у 2013 році н.е. відбулося 828 смертей у будівельній галузі США та 46 у Великій Британії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як сказав Іньїго Арієта, іспанський командир, який супроводжував Колумба у море в 1492 році, каравели були "corredoras extremadas, buenas para descubrir tierras" (екстремально швидкі і гарні для відкриття земель). Ніна та Пінта були каравелями, і Колумб похвалив Ніну за її маневреність, швидкість та безпеку. Розроблена в XV столітті та широко використовувалась у XVI, каравела була швидким вітрильним судном зі звичайними та крісельними мачтами, нахиленим носом та високою кормовою фортецею. Здається, що класичний (хоча було багато варіантів) дизайн каравели був поєднанням раніше іберійського рибальського судна та арабської кариби, які плавали Середземним морем. Маленькі, легкі та мілкозаглиблені порівняно з іншими вітрильними суднами, вони були ідеальними для дослідження всіх тих берегів та річок, які європейці відкривали під час епохи відкриттів. Ймовірно, першою візією, яку люди мали про європейців, була каравела, що з'явилася на горизонті від узбережжя. Після дослідників прийшли завойовники, священики, пригодники, торговці та, нарешті, поселенці ... і так маленька й скромна каравела поширила завоювання по всьому світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ніхто не знає точно, коли і де хтось зрозумів, що використання машини для кидання великого каменю набагато простіше, але відомо, що греки використовували катапульти вже з 3 століття до нашої ери. Як правда, термін катапульта походить від грецьких слів, що означають "вниз" та "кидати". Катапульти використовують напругу в скрученому мотузі і / або згинані дерев'яні хрести, щоб кидати снаряди на значну відстань; оскільки вони досить неточні, катапульти найкраще працювали проти великих повільних цілей (наприклад, міст і фортець). З розвитком історії катапульти були створені таким чином, що можуть бути транспортовані в розібраному вигляді та збиратися перед битвою або облогою. Останній раз вони були використані в війні на початковій стадії Першої світової війни, коли французи використовували їх для запуску гранат в сходи німецьких окопів. Зараз їх використовують лише для запуску гарбузів та інших їстів у щорічних змаганнях серед гіків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Технічно будь-який підрозділ, який боровся з коня (або в наші дні на моторизованому або навіть вертольотному транспорті) - лучники, лицарі, копійники, драгуни, гусари, улани, козаки, кирасири тощо - вважається "кіннотою". Але коли звичайні люди думають про цей термін, вони уявляють собі героїв, з ятами і гвинтівками, що їдуть на величних конях ... найрухливіший та благородний (неправильне уявлення, залишене з часів лицарства) з традиційних військових гілок. На час Сімилітньої та Наполеонівських воєн стандартна кіннота все більше озброювалася пістолетами, ятами та малими гвинтами та здатна була боротися як з кіньми, так і без них. Швидкі та маневрені, вони служили розвідувальними та диверсійними підрозділами, бойовими стовпами та переслідувачами переможених. Здатні здолати ворога відповідно до умов або героїчно втекти, коли цього не можна було зробити, кіннота брала участь в кожній військовій кампанії до Другої світової війни, коли кінна кіннота отримала свою останню перемогу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Після того, як китайці відкрили порох близько 9-го століття н.е., вони використовували його лише для феєрверків та створення красивих, колоритних вибухів. Але з часом хтось відчув, що він дуже корисний у війні, і незабаром камертоном стали флінтові замки та гармати в Азії. Згідно з доктором Йонгсіанг Лю, маловідома китайська «Проскурені Тигри» знаходилася десь між бомбардою та гарматою, один з перших випадків використання пороху в війні. Це був примітивний пристрій, в основному, залізна труба, запаяна з одного кінця, обмотана товстими мотузками для підсилення та з двома короткими ногами зліва, щоб збільшити кут нахилу ствола (щоб куля не заривалася в ґрунт замість того, щоб розбивати ворогів). Відомо, що «Проскурені Тигри» взяли участь близько 1368 року на початку династії Мін та ще використовувалися пізніше, до 1592 року проти японців в Кореї. При стрільбі він мав дальність близько 800 кроків, що безумовно дуже дискредитувало ворога, оскільки він перевершував за дальність все, що було тоді на озброєнні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Арбалет - легший для оволодіння, ніж лук і, отже, прекрасно підходить селянам, які дійсно не мали багато часу на тренування в стрільбі з лука. Він, в суті, представляє собою маленький, важкий лук, розташований перпендикулярно на механізмі для напруги та відпуску короткої стріли (називається болтом або стрілою). Винайдений у східному Китаї, він вперше згадується в часи названого добре підходящо названого періоду війн, близько IV століття до н.е. Прославлений Сунь Цзи присвятив ні менше ніж дві глави своєї впливової книги «Мистецтво війни» використанню арбалету. Приблизно в той же час на сцені з'явився своєрідний предок арбалету в Греції, і римляни можуть використовувати кілька з них. Але саме середньовіччя було періодом, коли арбалет панував на європейському полі бою. У поєднанні з пікінерами, ще одним зброєю, яка не вимагала багато вмінь для використання, сконцентровані арбалети можуть відвернути майже будь-яку загрозу. Єдиним недоліком арбалету було вміння складати його. Але до появи мушкетів, це було найкраще, що було доступно цим бунтівним селянам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Originally developed in the late 19th Century to keep those annoying torpedo boats away from the dreadnoughts and first seeing action during the Russo-Japanese War in 1904, destroyers have come to fulfill many duties for the world’s navies: patrol, escort, anti-air, and anti-submarine. The first ships to be designated “torpedo boat destroyer” (TBD or simply “destroyer”) were the six of the British Royal Navy’s Daring class (1892) and Havock class (1893) and Ferret class (1894); with light armor, displacing under 300 tons, armed with a single 12-pounder and several smaller guns and with one or more torpedo tubes, soon enough other navies copied the design. Tasked with screening friendly ships and attacking enemy ones, destroyers served throughout WW1 and proved especially effective against submarines stalking merchant shipping. By WW2, destroyers were even faster, more maneuverable, carrying enough ordnance and supplies for long-range missions; in both oceans they were to be the workhorses of the contending navies. Since, the 1960s guided-missile destroyers have been added to the mix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мар'яну (однина - мар'я) - це спадковий каст чарівних знаті, який зустрічався в декількох суспільствах Бронзового віку Близького Сходу. У Єгипті вони їздили на двомісних легких бігах, що забезпечувало більш стабільну основу для стрільби з лука, ніж верхом на коні, зважаючи на довжину луків, які були поширені тоді. Мар'я могли нести більше боєприпасів. Але існувало кілька значних недоліків для молодих героїв, таких як обмеження терену та підтримка техніки та коней під час довгих кампаній. Тим не менш, мар'яну були потужною елітою в армії фараона; найкращий запис їх ефективності в битві - це Кадеш, бл. 1274 р. до н.е., де вони перемогли за Рамзесом II. Існує багато залишених зображень давньоєгипетських чарівних мар'яну (одне з незмінних зображень цивілізації), а в гробниці Тутанхамона (який помер бл. 1323 р. до н.е.) було знайдено шість добре збережених зразків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Червоне (або, точніше кажучи, відтінок рожевого маддера) пальто британської піхоти розвинулося з церемоніальних форм військових на початку 1600-х років. Офіційно його прийняли в лютому 1645 року, коли Парламент склав правила для Нової Моделі Армії, де 12 полків піхоти носили червоні пальта з різнокольоровими оборками для розрізнення. На протязі наступного чвертиміленія більшість британської піхоти носили такі форми, зробивши їх чудовими мішенями серед дерев, дюн, джунглів та гір Імперії. Логікою такого вибору було те, що, незважаючи на те, що фікцією було те, що плями крові зневажали військовиків, червоні пальта були миттєво ідентифіковані на полі бою, і допомагали зберігати порядок та бойовий дух. Термін "червоний жупан" став джерелом гордості для британців і прокляттям для всіх інших.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Героїчні приватири для англійців, пірати для всіх інших. Від 1560 до 1605 року Елізавета I дозволяла своїм "Морським собакам" атакувати судна та колонії інших націй - особливо іспанців - на свій розсуд, зазвичай без надання уваги наявності війни. Такі як Сер Джон Гокінс, Сер Френсіс Дрейк і Сер Вальтер Релі (фактично, багато з цих піратів були лицарями) нападали по Карибському басейну та навіть дістались до узбережжя Каліфорнії, щоб займатись своєю кровавою справою: захоплювати якомога більше скарбів для англійської корони ... і для себе, звичайно. У найважливіший момент для Англії, "Морські собаки" очолили оборону Елізавети проти Іспанської армади в 1588 році. Гокінс також відомий як піонер британської работоргівлі, а Дрейк брав участь у резонансному вбивстві більше 600 чоловік, жінок та дітей на острові Ратлін біля узбережжя Ірландії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Польова гармата - найдавніша форма мобільної артилерії з пороховим зарядом - датується війнами Густава Адольфа, що є сполученням орудія Османської імперії та важкої осадної артилерії, яка використовувалася по всій Європі. Шведському королю була потрібна збільшена мобільність та руйнувальна сила його гармат, якщо він хотів підкорити північ, тому він розробив 4- та 9-фунтові напівкульверини та 12-фунтову гармату (традиційний метод визначення типу гармати - це вага кулі); кожну гармату могли обслуговувати троє чоловік, а перевозити їх можна було за допомогою двох коней. Він також організував їх у батареї, а не розкидав їх по рядах. І шведи сприяли кількох типам спеціалізованого боєприпасу, включаючи банки для підриву масових сил ворожої піхоти. Так ефективними були полеві гармати Адольфа та його тактика їх використання, що незабаром кожна країна в Європі та далеко за її межами прийняла його новації, і мистецтво війни знову радикально змінилося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>І воїнські літаки заповнили небо ... ну, в кінці кінців. Виникли винищувачі під час Першої світової війни, щоб протидіяти дирижаблям, повітряним кулям, розвідувальним і бомбардувальним літакам, що населяли небо над полем бою. Малі, повільні, крихкі й легко озброєні за пізнішими стандартами, ці перші винищувачі - оригінальні пілоти-переслідувачі використовували все, від гранат до крючків з крючком, щоб спробувати збити ворожу техніку, але їх стали ефективними в ролі вбивць, коли Антоні Фоккер у 1915 році розробив рейковий механізм (інтераптор) "штангенштурер" і встановив його на німецький Eindecker, зробивши його найбільш жахливим винищувачем того часу. До кінця війни тисячі винищувачів злітали в повітря ... і були збиті сотнями. У Другій світовій війні винищувачі зазвичай були металеві моноплани та мали різні завдання: стрільба по наземним цілям, перехоплення або захист бомбардувальників, патрулювання над важливими об'єктами, розвідувальні місії та, звичайно, протистояння ворожої техніці. Сучасні реактивні винищувачі ще швидші і з більш важким озброєнням, ніж військові літаки Другої світової війни, але місії майже не змінилися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З невеликого загону ветеранів під прямим командуванням Наполеона Бонапарта, сформованого у 1799 році з об'єднання Гвардії Директорії та Гренадерів Легіслатури (обидві ці ефемерні демократичні структури були швидко скасовані імператором), Гардія Імперії під час Наполеонівських воєн виростила до розміру дивізії. Гарду було поділено на три ешелони в залежності від досвіду: Старші, Середні та Молодші. Наполеон віддавав перевагу своїй Гвардії, надаючи їм вищу зарплату, а також краще раціони, обладнання та житлові умови. Тим не менш, Старші Гвардійці були голосні в своїх скаргах, часто прямо до Наполеона, що привело до того, що решта французьких військ дали їм прізвисько «les Grognards» («брюзги»). Служачи в кожній кампанії під час війни, під час битви при Ватерлоо їх було заарештовано відчаєм для забезпечення перемоги, але Середня Гвардія відступила (вперше і єдиний раз) під кулеметним вогнем; Старші та деякі підрозділи Молодої Гвардії утримали свої позиції, щоб прикривати відступ Імператора, але були практично знищені англійськими та прусськими гарматами. Отже, найелітніша (за французькими та варгеймовими розробниками) військова одиниця в історії прийшла до неславного кінця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом століть, фрегат еволюціонував від тримача з квадратними вітрилами в 1700-х роках, який був занадто малим, щоб стояти в лінії бою, до швидкісного військового корабля, який носить ракети, достатньо спритний, щоб уникнути дійсно великих кораблів. Але роль фрегату в морській війні не змінилася: патрулювання та / або супровід завдань. Британський королівський флот оголосив фрегатом будь-який повністю зброєний "оцінений корабель", який несе принаймні 28 гармат на одному постійному палубі; але незважаючи на найкращі зусилля Адміралтейства визначити "фрегат", вони поставлялися в різних розмірах та конфігураціях, навіть броньованих на початку 1800-х років. Сучасні "фрегати" це лише фрегати за назвою; починаючи з другої світової війни, мітка застосовувалася до чогось меншого, ніж есмінець. Введення ракет у сучасну морську війну зробило фрегати ще більш смертоносними та ефективними з точки зору вартості. Чому будувати неуклюжий великий лінійний корабель, або навіть крейсер чи есмінець, коли можна зробити "дешевий" фрегат?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З малою осадкою, струнким корпусом, мінімальною палубою та приводилась в рух веслами, галера була першим човном (або кораблем, якщо говорити більш грандіозно) для ведення війни. Незважаючи на те, що більшість з них мали вітрило на одній мачті, яка могла допомогти, галери приводилися в рух переважно людським потом. Галери склонні переважно перебувати в мілких водах біля узбережжя, не є дуже мореходними. Але це була основа ранніх фенікських, грецьких, картагинських та римських флотів у Середземному морі ... а також барбарських піратів у всіх місцях. Спочатку на галерах переважали лише лучники та піхота для плаваючих боїв, а з часом до їх умовної зброї були додані тарани, катапульти, а навіть гармати, що зробило їх корисними навіть у ранньому середньовіччі. Проте з часом галера та всі її нащадки - біреми, тріреми, дромони тощо - стали застарілими через більш маневрені (і більші) воєнні кораблі на вітрилах. І вони не потребували групи пітливих та нарікливих веслярів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>«Unterseeboot», або U-boat, викликало страх та гнів у серцях ворогів Німеччини під час двох світових воєн. Перва німецька підводна лодка, Брандтаухер довжиною 26 футів, потонула під час першого тестового погруження у порту в Кілі. За ним слідували кілька підводних човнів, побудованих в Німеччині, які були продані грекам, отоманам та росіянам (всі вони мали досить нечесну кар'єру). Нарешті, німці зробили це правильно: U-19 - перший з підводних човнів, якому не дали імені - був спущений на воду в 1912 році з двотактовими дизельними двигунами, чотирма торпедними трубами та двома гарматами на палубі, здатний занурюватися на глибину 164 футів. На початку Першої світової війни в Німеччині було 28 підводних човнів; за перші десять тижнів вони потопили п'ять британських крейсерів. Так ефективні були підводні човни, що у Версальському договорі заборонено будувати німецькі підводні човни. Але флот підводних човнів був відновлений, і до кінця Другої світової війни човни потопили близько 2779 суден (підтверджено), загальною вагою 14,1 мільйона тонн - приблизно 70% втрат союзників на всіх театрах війни. У 1955 році Західна Німеччина знову мала право мати військовий флот... і відразу почала будувати підводні човни, останнім з яких був неядерний U-35, введений до служби в березні 2015 року.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Деякі народжуються з морською водою в жилах, тому і займаються життям в морі. Раніше це були "великі" адмірали, що проводили експедиції, обмінювалися пострілами з іншими військовими суднами і тероризували безпеку торгових суден. Як тільки люди зрозуміли, що вони можуть плавати по відкритому морю і не (зазвичай) потонути, судна різних видів почали плавати по глибоких і мілководних морях. Ї Сун Шін, Крістофор Колумбо, Горатіо Нельсон, Ісороку Ямамото, Девід Фарагут і так далі, список тих, хто зробив ім'я для себе в морі. Завдяки їхнім зусиллям світ зменшився, а цивілізація розширилась. Але, можливо, вони не мали вибору. Як написав Жак Ів Кусто (який був би чудовим адміралом, якщо б йому замахнуло): "Море, коли воно закликає, ув'язнює в своїй мережі дива назавжди"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Художники - це передові бачення цивілізації. Вони наносять фарбу на полотно або вирізують камінь, і залишають іншим знайти візію та зміст в них. Вони інтерпретують світ та надають краси, блиску, форми та кольору звичайному; це ті, хто малює картини, вирізує статуї, робить фотографії та знімає фільми, які визначають та підтримують нашу людність. Іноді їх оцінюють за їхнього життя; зазвичай, ні. Іноді вони заробляють на своєму мистецтві; зазвичай, ні. Однак робота цих художників може іноді перевищувати свій час та місце, просвітлюючи та піднімаючи народ, зробивши цивілізацію далеко більшою, ніж її матеріальне багатство та світська влада.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великі письменники - це чоловіки та жінки, які висловлюють наші бажання, уявлення, дивацтва, вади, страхи та радості в письмовій формі. Їхні голоси запам'ятовуються в історії, і справді, "історія" - це один з їхніх голосів. Чи то в поезії, у романах і оповіданнях, для сцени або екрану, ці митеці визначають свої цивілізації та культури. Дехто пише прозу та поезію про уявлені світи, інші - трактати з філософії, політики, релігії та науки про те, яким має бути наш світ. І не забуваймо про тих, хто записує факти на папері. Незалежно від їхньої натхненності та наміру, їхні слова ехом звучать через час, сполучаючи нас всіх разом ... або іноді роз'єднуючи нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Було сказано, що "музика - душа людей". Якщо це дійсно так, то "великі музиканти" є стражами цієї душі. Незалежно від форми, ритму чи інструментів, жодне інше мистецтво не говорить до наших емоцій, як музика. Тому вона є найбільш суб'єктивним з мистецтв; те, що є небесною гармонією для одного, для іншого може бути просто кашею зі звуків. Це дещо розширює визначення того, що таке "велика" музика; можливо, найкращим способом оцінити цю "велич" є те, як довго пісня продовжує грати та викликати захоплення у людей. Але від часу, коли людина вперше била ритм на бревнах до сучасного електронного оркестру, великі композитори та виконавці виражали колективні жалі і радощі кожної цивілізації.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Інженери проектують та будують майстерні, школи та будинки; "великі" інженери проектують та будують дива. До часів пре-фабрикованих будівель, однакових будинків "комуні" та стриманого бетону та сталевих балок, саме ці люди (чоловіки та жінки) відзначали цивілізацію в надзвичайних пам'ятках, величезних палаців, масивних храмах, важливих греблях та мостах та спорудах будь-якого виду. Саме їхню роботу знаходять археологи, на яку дивляться туристи, та про яку вчаться діти в школі. Також варто подякувати за внутрішню каналізацію, електричне освітлення та автобан, разом із усім іншим, що робить життя комфортним, яку вони проектували та будували. Без великих інженерів, що мріють каменем та сталлю, будують хмарочоси, створюють стадіони та торгові центри, якщо не так, то як би хтось навіть знав про цивілізацію, коли б вони випадково вибралися з дикої природи?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна епоха цивілізації мала своїх "великих" генералів, тих, хто змінює хід історії, бувши розумнішими, відважнішими або просто щасливішими, ніж їхні поперечники на полі бою. Це люди, які можуть переконати інших чоловіків піти з ними в пекло ... і, можливо, вийти з іншого боку. Вони є новаторами в області смерті, винахідниками нового озброєння, формацій, тактик і стратегій, щоб вигравати війни. Або знаходять нові переваги в старих способах вбивства. Кожна людина, яка читає це, може назвати десятки великих генералів, оскільки їхні імена відображаються на нас у легендах, історіях та пам'ятниках. Дехто з них є лідерами свого народу, воєнними королями та президентськими генералами; якщо вони ще не стали главою уряду, вони часто отримують (або проклинаються) той мантію після великого періоду. І потім вони пишуть свої мемуари, якщо вони переживають свої війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Із чотирьох речей, що визначають шлях цивілізації, жадібність, ймовірно, є найбільш поширеною. Коли люди оселились і почали займатись землеробством та гірничою справою, завжди був хтось, хто знайшов, що інші хочуть того, що в нього є в достатній кількості, і готові заплатити за це. Таким чином, купці роз'їхалися по всьому світу, торгуючи всім, від зерна до золота, конопляного волокна до людей. Найбільші пригоди серед них завжди шукали нові ринки, тому вони були дослідниками, які привозили знання про віддалені народи та звичаї. Деякі з найбільших відкриттів були продуктом жадібності цих пригодників. Їхні подорожі також збагатили їхні народи більш матеріальним способом, оскільки податки та прибутки від їхніх подорожей фінансували великі інженерні роботи, освіту, колонізацію, мистецтво та війну. Без великих купців, цивілізація була б набагато біднішою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Святі люди - це звичайне явище, а "великі" пророки - менш поширені. Дехто з пророків має "візії", інші - просто розуміння життя, як його слід жити і як ми можемо стати кращими. Дехто блукає та навчає, а інші будують храми і церкви. Інші ж просто мають гарні відносини з громадськістю. Незалежно від основи, це ті, хто створює релігії, поширює віру або викликає сумніви у віру інших... іноді все разом. Вони попереджають людство про його гордість, думаючи, що вони можуть знати все або контролювати щось. У кожної великої релігії є свої великі пророки, незалежно від того, як і що вони поклоняються, ті, хто був доторкнувся божественного... і кожен змінював хід цивілізації настільки ж глибоко, як будь-який генерал, вчений, художник чи лідер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Великі вчені намагаються запропонувати новаторські та проникливі ідеї про те, як працює світ ... на відміну від філософів та пророків, які пропонують думки про те, як світ повинен працювати. У деяких випадках межі між ними - особливо, якщо в увазі напрямлену мутагенезу, квантову фізику, асимптотичну математику та інші теоретичні конструкції - можуть бути дуже тонкими. Одна з найкращих або найгірших рис людства - це цікавість, і великі вчені мають її вдосталь. Вони відчиняють всі натуральні та ненатуральні речі, а результати їхнього «наукового методу» можуть бути користю або прокляттям, і часто і тим і іншим для їхніх соратників. Незважаючи на те, що вчення випускає вищі ступені досягнень в кожному можливому науковому глузді, та монолітні корпоративні наукові інститути (адже наука тепер є прибутковим бізнесом), є все ще місце для випадкового великого вченого, який може змінити все знову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Дайте громадянським солдатам десятифутові залізні списи з головками (називаються дору), розташуйте їх у густій формації плече до плеча, і з'являється гоплітська фаланга. У 8-му або 7-му столітті до н.е. грецькі місто-держави першими почали створювати гоплітські загони - складені з тих "вільних" громадян, які могли дозволити собі бронзову броню та дору - для боротьби між собою. Як дізналися перси, гоплітські фаланги були досить ефективними проти інших. Хоча ворожі лучники можуть вбити кількох (більшість стріл того часу були занадто легкими для проникнення крізь бронзу греків), фаланга гоплітів, як правило, змітала все перед собою на полі бою; найбільша загроза полягала в тому, що вони відкривали свої бока, або втрачали формацію рухаючись по нерівному ґрунті. Гоплітська фаланга існувала майже 400 років, до часів Александра Великого вона залишалася домінуючою, до того часу, поки не зустріла римську легію, яка була швидшою на ногах, більш гнучкою в формації і більш вправною з короткими мечами, як тільки вони прослизнули повз ті незручні списи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Слово санскриту "гуру" означає вчителя, але що таке гуру без когось, кому вчити?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Історично, гуру були одночасно науковцями та духовними наставниками своїх учнів. Іншими словами, гуру не лише давали відповіді, але й допомагали своїм студентам інтерпретувати питання. Що стосується знань, мудрості та іноді схованих священних текстів, то гуру вважається "важкими".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Звичайно, краще бути обережним із неофіційними гуру: такі фальшиві гуру відомі тим, що вони беруть існуючі писання та вставляють свої власні думки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>У гуру-шіш'я традиціях буддизму, індуїзму та джайнізму потенційний учень приходив до будинку гуру з дарами, щоб показати свою готовність до навчання. Якщо учень вважався прийнятним, то гуру передавав йому свої езотеричні або спеціалізовані знання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Так само сикхівські гуру зберігали і відтворювали письмовий матеріал гуру, які перед ними приходили. Таким чином, гуру-відносини забезпечували, що їхні знання живуть через покоління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ox carts – sort of proto-chariots – were first built by early Indo-European peoples in Mesopotamia around 3000 BC. Not long after, c. 2500, horses were domesticated on the Eurasian steppes, a practice that quickly spread. And not long after that, horses got hitched (usually side-by-side) to the carts, which had been made lighter – often just a platform on two wheels with a low railing – and more maneuverable. Besides practical uses for chariots in transport and racing, chariots were very useful in war, giving ancient armies a mobile arm of their military. The Hittites were the first master charioteers in warfare, manned by three men in nimble chariots drawn by two horses. The Egyptians ran roughshod over their enemies using a similar contraption. The Persians were the first to build heavy chariots, with a four-horse team and sometimes scythes on the wheels, which proved really effective in smashing through enemy infantry lines.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Китайські діти гралися з ними близько 400 р. до н. е., Да Вінчі розробив один у початку 1480-х років, француз д'Амекур продемонстрував паропогонний гелікоптер з алюмінієвим каркасом в 1861 році (хоча він ніколи не злетів); у 1907 році два французи, брати Бреге, нарешті створили вертоліт з двигуном, який підіймав пілота на два фута над землею. А 1933 року німецька компанія Focke-Wulf розробила та побудувала перший у світі двохвальовий вертоліт, задуманий для військового використання, тим часом як Ігор Сікорський робив те саме в Сполучених Штатах. Використовувався рідко під час Другої світової війни, вертоліт переважно використовували як транспортний засіб під час Корейської війни, і, нарешті, як бойовий вертоліт під час війни в'єтнамського періоду. Здатний обійти ландшафт та уникнути виявлення (до пізнього моменту) за допомогою польоту "над землею", під час Холодної війни він став основним "танковим знищувачем" як в армії США, так і в Радянській армії. Сьогодні вертольоти такі ж корисні, як і поширені військові операції, вони роблять все, від розвідки до медичної евакуації, до десанту та відновлення військ, до надання ближньої підтримки повітряними зброями та ракетами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перед часом залізної доби роль вершників в основному виконували легкі колісні возики, корисні як для розвідки, так і для бою. Хоча кінь використовувався і командирами, і кур'єрами, але тварини того часу були занадто малі, щоб нести багато ваги, і коштували вони дуже дорого. Около 2000 року до нашої ери ті, хто жив на степах Центральної Азії, приручили і виростили більші, короткоходні і міцні породи кіней. Збройні з копьями, мечами і згодом луками, ці вершники взагалі робили хаос... і змінили обличчя війни. Досить швидко греки на заході та китайці на сході придумали власний варіант на основі вершників, після чого цей метод використовували всі навколо. Проте саме створення стремен, які були прикріплені до міцного сідла, зробило вершників головним засобом удару на полі бою; найраніші сідла зі стременами датуються зблизька 300 року нашої ери, а з часом інновація поширилася по всій Азії та в Європу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Хоча не є найбільш надійними бойовими тваринами (оскільки під час паніки вони так само схильні притоптувати своїх союзників, як і ворогів), військові слони були сталим елементом в індійській війні на протязі століть до появи пороху. Перед епохою порохової битви "вару" ("королівський слон") служив двом цілям. Їх запах зазвичай тероризував кінних військ, тим самим роблячи ворожу кінноту відносно безпорадною. По-друге, вони зазвичай могли прорвати навіть найміцнішу лінію піхоти, особливо якщо ті були у зброї, розбиваючи копійників, лучників та все, що було на їхньому шляху (і досягаючи швидкості до 25 км / год на бігу). Також, слоні знамениті своєю важкодоступністю, і є записи про те, як вони вижили після шістдесяти стріл. Зазвичай вони були оснащені гаудою або іншою платформою для лучників, вару міг занурюватися прямо в бій. Але в разі, якщо слони пішли на перепочинок і почали розтоптати свій власний бік, водій носив стик і молоток, щоб забити їх у голову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Поки перша половина XX століття рушила вперед, відбулося дві з найбільш руйнівних війн в історії цивілізації, відзначених видатними досягненнями в технології вбивства один одного. Незважаючи на все це, піхотинець маршував у бій, зі страхом стикаючись з кожним жахом - кулеметами, мінами, отруйним газом, обстрілами та бомбардуванням з повітря та всім іншим, що можна було вигадати найбільшими науковцями того часу. Завдання фут-солдатів не змінилося з тих пір, як існували копійники та мечників давнини: взяти та/або утримувати будь-яку землю, яку генерали визначили як важливу. Але власна сумка трюків піхотинця стала ще більш смертоносною, з магазином зброї, автоматичними пістолетами, пістолетами-кулеметами, вогнеметами, гранатами та всілякими іншими хитрощами. Так як броня не зупиняла таких знахідок, її відкинули на користь мобільності та маскування. На кінець Другої світової війни, піхота могла протистояти будь-якій загрозі... якщо досить з них вижило.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кожна віра має своїх інквізиторів, які зобов'язані церквою знаходити невірних, відступників та зловмисників серед отари. Однак саме в Європі ця роль досягла свого піку, оскільки католицька церква в середньовічні та ренесансні періоди прагнула забезпечити, щоб євреї, мусульмани та протестанти (не кажучи вже про вчених, художників та філософів) не спотворювали віруючих. Католицькі інквізитори були на передовій в цій боротьбі, оскільки вони забороняли та спалювали книги та позбавлялися єретиків, все це в ім'я Господа. У деяких випадках з підтримкою світського уряду, як у Ізабелиній Іспанії чи Святому Римському імперії, все це стало легальним завдяки папській булі "Ad extirpanda" від 1252 року. Незважаючи на деякі перебільшення, можна сказати, що інквізитори зберігали віру - яку б віру вона не була.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найвідоміша зустріч між броненосцями - це пароплави-гіганти, покриті залізом або сталевими плитами, відбулася в Гемптон-Роудс у травні 1862 року і закінчилася нічиєю. Раніше CSS Virginia спричинила хаос серед традиційних військових кораблів Союзу, і хоча ще багато військових дій мало настати, ера дерева та вітрила у військовій справі була засуджена. Однак американські броненосці не були дуже мореплавними і схильні до потоплення в відкритому морі. Британський королівський флот побудував перші класи "морських броненосців" (насправді броньовані, залізні фрегати) на початку 1860-х років, і незабаром до конструкцій додали парові двигуни. Бачачи, як Virginia впоралася з дерев'яними військовими кораблями значної розмірності, кожна країна поспішала будувати броненосців. Перша бойова операція, яка відбулася на відкритій воді між броненосцями, була біля острова Лісса в Адріатичному морі між австрійським та італійським флотами; з 19 броненосців, що брали участь, два потонули. Але, подібно до тієї битви, ера броненосців не тривала довго.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>До того, як піхота "ашігару" (селянин) була озброєна мушкетами, самураї ("те, хто служить в безпосередній близькості") домінували у війні та політиці в Японії протягом майже тисячі років. Хоча коріння лежать у період Нара, саме в період Хейанів було закодифіковано бушідо ("шлях воїна"), і деякі благородні клани прийняли його філософії. На час повстання Хейджі 1160 року, клани самураїв домінували на місцевості, з різних фракцій, які боролися за шогунат, перемагали монгольське вторгнення та інакше будували імпресивний історичний спадок фактів та міфів. Протягом періоду Едо Японія була об'єднана та в мирі, тому самураї стали витонченими - писали поезію, відвідували вистави кабукі театру та займалися тими видами інтриг, які можна було очікувати від нудного та розпустившогося класу бажаних воїнів. На жаль, імператор Мейджі впровадив кілька реформ у 1868 році, в тому числі закінчення шогунату та ліквідацію класу самураїв.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як бойовий літак стає швидшим та смертоноснішим, на короткий період часу війська холодної війни вважали потрібними реактивні бомбардувальники ... до того моменту, поки міжконтинентальні балістичні ядерні ракети не пообіцяли можливість знищити віддалені міста з меншим шумом. Наприклад, Сполучені Штати спроектували XB-70 Valkyrie для перенесення ядерних боєголовок через Північний полюс до Росії - було побудовано лише два таких літака. B-1 Lancer був трохи більш успішним; зі швидкістю Mach-2 він міг (надіюсь) втечі від ядерної вибуху, щоб екіпаж міг вижити - близько 100 версій B-1B були введені в експлуатацію як "проникнення на низькому рівні". Але взагалі-то, старі B-52 та радянські Су-серії працювали так само добре (хоча їх напад став би одноразовим), та й коштували вони набагато дешевше. У сучасних повітряних силах розрив між бомбардувальниками, ударними бомбардувальниками та бойовими літаками значно змився, щоб більшість літаків, які знаходяться в експлуатації сьогодні, можна вважати "реактивними бомбардувальниками"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найкращі істребителі з пропелерними двигунами епохи Другої світової війни могли летіти приблизно (в найкращому випадку) зі швидкістю 650 кілометрів на годину (400 миль), мати один-два кулемети та, можливо, кілька невеликих бомб або ракет. Німці вирішили, що цього недостатньо, щоб зупинити бомбардувальні флоти союзників, і тому розробили перший експлуатаційний «реактивний» істребитель – Мессершмітт 262. Хоча він не змінив хід цієї війни, але змінив хід усіх наступних. З очевидним успіхом Me-262 (хоча він мав тенденцію вибухати час від часу), після війни всі почали розробляти та будувати нові реактивні істребителі: британський Метеор, американський F-86, російський МіГ-15. Кінець Корейської війни став часом, коли реактивні істребителі стали основою кожної великої повітряної сили. На момент В'єтнамської війни реактивні істребителі могли нести кілька 20-міліметрових гармат, десятки ракет та бомб, а також розвивати сверхзвукову швидкість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У середні віки лицарем зазвичай був марнотратний син з благородної родини, який, пройшовши допоміжну військову службу як хлопчик-сторож і юнак, отримав високий ранг і заступився на шляхетний спосіб поведінки (більше як ідеал, ніж як практика). Оскільки кінь та екіпірування, а також спосіб життя лицаря були дуже дорогими, це було не для простих людей (вони ставали піхотинцями). Традиція лицарства виникла з римських еквітів, верховної кляси, що складалася з двох аристократичних рангів імперії. Протягом Темних століть (і трохи пізніше) лицарі домінували на відкритому полі бою, здатні загнати втікачів-простолюдинів. Нажаль, не було багато битв на сухому відкритому майданчику. Крім того, з часом нечестиві простолюдини були озброєні піками та довгими луками - біда верховим лицарям. І так день лицаря минув, незважаючи на те, що такі застарілі "лицарські" ордени все ще розкидані десь там.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Армія Королівства Конго складалася з численної групи лучників та меншого контингенту важкої піхоти, яка носила мечі та щити. Колоніальні португальці у своїх звітах називали останніх адагейрошами ("несучими щити"), тоді як у збережених небагатьма тубільними документами використовувалось свахілійське термін "нгао мбеба". Хоча лучники були міліційними призовниками в час війни, є деякі свідчення про те, що бойові "нгао мбеба", можливо, отримували грошову підтримку від короля. Можливо, до 20 тисяч були розміщені у столиці, а менші контингенти в провінціях перебували під командуванням місцевих властей. Під командуванням короля Афонсо І було створено невеликий загін місцевих мушкетерів, а згодом старих несучих щити були замінені більш вбивчими молодшими бійцями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LINE_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Римський легіон був відомий своєю жорсткою дисципліною - рухаючись у вузьких формаціях, піхота постійно циклічно замінювала свіжих солдатів на передній лінії, знищуючи більш сильних, але менш дисциплінованих галлських та німецьких солдатів. Схожа концепція існує в лінійній піхоті. Рухаючись у жорстких блоках і озброєні мушкетами, лінійна піхота перетворювала нерегулярний вогонь на одночасний удар з двох або більше рядів. У бою такі лінії довго не тривали, оскільки команди заглушувалися димом та шумом і загальним хаосом на полі бою, і тому лінії швидко перетворювалися на наступ з багнетами, але цей початковий вогонь міг бути руйнівним проти менш організованих підрозділів. Так було, наприклад, під час Бенгальських воєн, коли європейська лінійна піхота змогла перемогти впечатлюючі перемоги проти подібно озброєних, але неорганізованих індійських підрозділів. З іншого боку, лінійну піхоту було важко рухати, і її легко можна було обійти з флангів ... або, як показали американці британцям під час революції, розірвати на частини за допомогою партизанської тактики. Лінійна піхота зазвичай була озброєна мушкетами з піджогом або кремінним запалом (гладкоствольні довгі гвинтівки) і замінила шляхтичів як типову піхотну одиницю. Вони часто відрізнялися складними уніформами, що дозволяло командувачам бачити їхні підрозділи, щоб переміщувати їх по полю бою для тактичних переваг, подібно до того, як ви, гравець цивілізації, переміщуєте своїх одиниць. Лінійна піхота стала нормою в європейських арміях у період з 1600 по 1860 роки, але з появою гвинтівок і більш мобільною складською тактикою лінійна піхота стала застарілою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Починаючи з днів аркебузу, інноваційні зброярі шукали швидкознімну вогнепальну зброю, яка вимагала мало навчання або вміння для використання. Револьверний аркебуз Стопера у 1597 році у Нюрнберзі, "Пакл Ган" у 1718 році в Лондоні, кількісна многозарядність Белтона у 1777 році - усі мали своїх прихильників; але Річард Джордан Гатлінг знайшов ідеальну інфантерійну зброю з контрольованою швидкістю вогню, автоматичним завантаженням, портативністю, швидкою заміною боєзапасу та простим ручним механізмом. "Гатлінг" став дуже популярним серед військових всіх країн, і був основою для розвитку кулемета, який став "вбивцею" на полі бою під час Першої світової війни і домінував на полі бою під час Другої світової війни. З часом вага була зменшена без втрати швидкості вогню, кулемети перетворилися на пістолет-кулемети (такі, як Томпсон, який був так улюблений бандитами ери сухого закону), здатні до стрільби з бедра.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "чоловік зі зброєю" є загальним терміном для важких військових підрозділів, особливо європейських одиниць у середні віки. Хоча чоловік зі зброєю може бути все, від благородного верхового лицаря до наємного пікінера, тут ми використовуємо його, щоб звернутися до важкозброєних піхотинців пізнішого Середньовіччя. Оскільки зброєні склади та кузні стали більш стандартизовані, дешеві, замінні "муніційні доспехи" стали варіантом замість індивідуально пошитих, надзвичайно дорогих костюмів пластин, які використовували благородні. З муніційними доспехами звичайні солдати або наємники могли бути майже так само добре захищені, як лицар, і, як такі, становили реальну загрозу на полі бою. Німецькомовні "Ландскнехти" XV століття з їх великими дворучними мечами були класичним прикладом цього.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Поза Європою в той же час, подібні зусилля на масове виробництво броні для неплемінних солдатів призвели до створення подібних "людей на озброєнні". У період Сенгоку в Японії, коли різні феодальні претензії на імператорський трон розірвали острів, асигару (піхота) в складних доспівах (татамі гусоку) були життєво важливими. З'явившись масовим виробництвом взуття у броні, піхота вже не була безладним тлом для лицарських конфліктів, а стала значущою самостійно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З появою бензинового двигуна на полі бою, танки і вантажівки швидко рушили до переду, а піхота мала проблеми з утриманням темпу. Між світовими війнами різні країни вивчали, як це можна покращити. Але саме нацистська Німеччина, зі своїм акцентом на блицкриг, найбільшу увагу приділяла "механізації" піхоти, щоб вона могла тримати крок з їхніми танками, перш ніж вони вторгнуться в Польщу, Францію, Північну Африку та Росію. Оскільки вантажівки не могли швидко проїхати територію, з якою стикалися в цих місцях, німецькі інженери розробили першу напівгусеничну машину (Sd.Kfz 251), яка перевозила піхоту та їхнє спорядження, утримуючись на кроці з танками. Додайте до цього трохи гусеничної артилерії та протиповітряних гармат, і отримаєте незалежну бойову групу, здатну стояти на своєму шляху проти будь-чого, що має ворог. Німці були настільки успішні, що кожен інший учасник бойових дій їх імітував, до такої міри, що більшість піхоти сьогодні є "механізованою"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Для того, щоб іти на поле бою без зброї та надавати допомогу постраждалим на передовій лінії, потрібна велика сміливість. Незважаючи на "захист" старовинних законів та Женевської конвенції, робота військового медика не сприяє збереженню хорошого здоров'я. Хірург Домінік Ларрей розробив перші "літаючі карети" - мобільні полеві лікарні - для Великої армії Наполеона; він також набирав і навчав добровольців, щоб допомагати пораненим і перевозити їх до полевих лікарень. Це не тільки поліпшило шанси на виживання - що безумовно підвищило бойовий дух - але й забезпечило те, що принаймні дехто виживе, щоб знову боротися. Під час Американської громадянської війни майор Джон Леттерман з Армії Потомаку США не тільки розробив та стандартизував нове обладнання для врятовування життів (це в ті часи, коли ампутація була звичайним лікуванням), але розширив роль медика на боротьбу з хворобами та іншими недугами призовників. Сьогодні військові медики та медики військово-морських сил - невід'ємна складова частина кожної армії країни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військові інженери, на відміну від "бойових" інженерів, які досить безглузді, щоб бігти на бойову лінію з інструментами та вибухівками, замість зброєю, мають завдання будувати фортифікації та інші споруди, створювати та підтримувати лінії поставок та зв'язку. Найбільш переможні армії минулого - римська, китайська, отоманська, британська тощо - мали військово-інженерні підрозділи, за якими значна частина їхнього успіху була належить, як для захисту своїх військ, так і для знищення оборонних споруд ворога. Просто запитайте галів у Алезії (52 до н.е.) або зелотів у Єрусалимі (70 р.н.). Після падіння Риму на заході, військове інженерство - як і практично все інше - потрапило в "темну епоху", яка не була відроджена до середини Середньовіччя, коли, знову ж таки, облоги були поширені. Кінець епохи, військові інженери знову стали невід'ємною частиною будь-якої переможної армії. Протягом Наполеоновської, Кримської, різних громадянських та світових війн, військові інженери були розділені на все більш спеціалізовані підрозділи. Ці дні, військовий професіонал повинен мати ступінь в галузі цивільного, електричного, механічного, архітектурного або навіть екологічного інженерінгу, щоб мати шанс будувати речі ... або знешкоджувати їх.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін «крейсер» використовувався вперше наприкінці 17 століття н.е. для позначення військового корабля, який міг діяти незалежно від флоту - достатньо швидкий, щоб втекти від будь-чого з більшими гарматами, і достатньо великий, щоб розірвати на частини все менше зброї. Протягом наступних кількох століть вони часто використовувалися для нападу на комерційні судна, і іноді використовувалися в битвах флотів для екранування головного корпусу. Таким чином, вони не грали важливої ролі в морських справах ... до появи дальнодіючих ракет. Хоча декілька флотів інвестували в проектування та будівництво крейсерів з ракетами протягом Холодної війни (навіть могутня перуанська морська армія мала один), тільки американці та радянські зберегли свої на плаву. Перший крейсер класу Тікондерога ВМС США був спущений на воду в 1981 році, ймовірно, наймогутніший корабель, який все ще перебуває в експлуатації, оснащений 122 запускними трубами зі шокуючим розмаїттям поверхневих, повітряних та антисубмаринних ракет, тому здатний знищити практично все.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від релігії, завжди є ті, хто "чує слово" і розповсюджує його. Усю історію проповідники та проселити поїздилися по світу, часто на великий ризик - отже, всі ці мученики та святі - щоб перетворити невірних у свою віру, будь-яку віру. Це не означає, що місіонери не роблять добрі справи більш практичного характеру: школи для навчання, клініки для лікування, соціальні заходи для підтримки, магазини для економії, та всі інші блага цивілізації. Будь то меч чи посмішка, головна мета місіонера - поділитися своєю вірою і здобути нових вірних. Колись їм доводилось вирушати на місії, щоб зробити це, а тепер вони можуть телевангелізувати, що набагато безпечніше та комфортніше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як і всі незвичайні системи зброї, німці були першими, хто придумав повітряно-земну ракету; у 1941 році Фрідріх Гальдер запропонував "флакову ракету" для боротьби з альянськими бомбардувальниками, але наукові розбіжності затримали серйозну роботу до 1943 року, і хоча було розроблено кілька прототипових систем, жодна з них не була готова до використання до кінця Другої світової війни. Тим часом, США, підбадьорені успіхом німецьких планерних бомб та японських камікадзе-атак, створили ракету протиавіаційної оборони SAM-N-2 Lark з реактивним двигуном для дальніх дистанцій... вона також не використовувалася в бойових діях під час закінчення війни. Тим часом, поки Альянс бавився з проектуванням ракет SAM, радянські вчені створили S-75 Dvina, першу успішну ракету протиавіаційної оборони (вона збила тайванський бомбардувальник над Китаєм в жовтні 1959 року). Війна в'єтнаму стала першою сучасною війною, в якій ракети SAM грали ключову роль, що призвело до створення "переносних ракет протиавіаційної оборони" (MANPADS), які в 1990-х роках стали популярними в повстанських та терористичних операціях по всьому світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сучасні броньовані машини значно кращі, ніж ті чудові Пантери, Т-34, Кромвелли та Шермани, які руйнували все під час Другої світової війни. Сьогоднішні головні бойові танки (ГБТ) більші, швидші, мають набагато кращу броню та зброю, і, можливо, найважливіше, обладнані складними комп'ютерами та засобами зв'язку, що значно покращує їх потужність та виживання на сучасному полі бою. Що не може розірвати ГБТ, те він може просто здавити. Сучасний танк може пролетіти через поле битви зі швидкістю 60 кілометрів за годину, при цьому точно стріляючи в ціль на відстані сотень ярдів, при трохи розкрученому комп'ютері, що компенсує кожен бугорок або ямку. Піхота рідко носить зброю достатньо потужну для знищення товстошкірого сучасного бронетранспортера - окрім, звичайно, їх радіостанцій, які вони можуть використовувати для виклику артилерії або атак з гелікоптерів. Незважаючи на це, ГБТ погано працюють в нерегулярній, анти-інсургентній війні, яка зараз модна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перша світова війна попереджала, що танки (коли були виправлені усі недоліки) стануть основою бойових дій у 20 столітті. Німецькі блицкриг-операції на початку другої світової війни це довели. Хоча протитанкові гармати відмінно працювали на зупинення ворожих броньованих машин, на швидко змінних полях бою, бійці потребували щось більш ефективне, ніж чекати на прибуття протитанкових гармат, їх розгортання та початку вогню. Так з'явилися переносні протитанкові системи. В кінці першої "війни, яка мала закінчити війни", вже були використовувані протитанкові гвинтівки. Але розвиток кращої броні і кращих переносних протитанкових систем став перегоном. Друга війна принесла кращі протитанкові гвинтівки, гранати, базуки, панцершрек, безвіддаховні гармати та, нарешті (після війни), переносні протитанкові ракети, такі як американська “Javelin” та російська “Корнет”. Поле бою раптово стало небезпечним місцем для тих броньованих гігантів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якби стріла чи болт могли зупинити збройованого чоловіка, подумайте, що маленька, швидко рухаючася кулька зі свинцю могла б зробити, коли вона пройде крізь метал і ударить по м'яким частинам тіла. Мушкет замінив незручну аркебузу як вибіркову вогнепальну зброю на початку 1700-х років н.е. Це була гладкоствольна зброя з завантаженням з насадкою, яку викликало спрацювання співпадіння або капсульного механізму - архетипом є британський "Браун Бесс", який служив Червоним Шапочкам так добре з 1722 по 1838 рік. Звичайно, піонери-поселенці також використовували їх у всьому світі для полювання, захисту і вбивства корінного населення, але саме в європейських війнах тактика військового ведення розвивалася так, що мушкет використовувався масово. В Китаї ручна гармата перетворилася на мушкет, і династії Мін та Цін в широкому масштабі використовували їх. Але саме європейці та отомани використовували їх з найкращим ефектом один проти одного, з елітними підрозділами, які були озброєні мушкетами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рух збереження природи можна відслідкувати до дослідження Джона Евеліна з Королівського товариства «Sylva», опублікованого у 1662 році, яке пропагувало збереження лісів Англії. Хоча іноді пов’язується з екологією, він відрізняється тим, що має на меті збереження ресурсів для подальшого сталого використання людиною. Збереженці переважно фокусуються на відводі природних зон для відпочинку та навчання, та активному захисті дикої природи та рослин за їхньою власною цінністю. Близько кінця XIX століття політики долучилися до цього героїчного зусилля; президент США Теодор Рузвельт став провідним (і впливовим) збереженцем, використовуючи свій пост для створення Служби лісів США та для створення п'яти національних парків, чотирьох заповідників, 51 пташиного заповідника та 150 національних лісів – загалом понад 230 тисяч акрів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Згідно з кількома давньоскандинавськими джерелами, берсерки (Ульфхеднар або "спеціальні воїни Одіна") були вікінгами, які боролися в "неконтрольованій, трансоподібній божевілі." Інші саги зазначають, що вони покидали броню і виходили на бій без рубашок, носили вовчі шкури і були "божевільні, як гончарі, гризли їхні щити ... вони вбивали людей, але на них не діяли ані вогонь, ані залізо." Досить вражаюче, навіть для інших любителів розваг серед скандинавів. Король Харальд Красноусий, за переданням легенд, використовував їх як штурмові загони в першому ряді своєї армії близько 800 року н.е., а інші скандинавські королі тримали деяких з них як королівських охоронців, сподіваючись на їхню жорстоку репутацію, щоб утримувати непокірних на ланцюгу. Як казали побожні християни, "Від божевілля скандинавів, господи, визволи нас"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Від фурору норманів, звільни нас, Господи.' Знаменита молитва, яку зазвичай вимовляють безнадійні люди при першому побаченні вітрил вікінгів на їхніх довгих суднах, підсумовує все. Від Ірландії до стін Парижа, довгі судна привозили жорстоких скандинавів вбивати та грабувати. Але вони також привозили скандинавських дослідників через Північний Атлантику на Ісландію, Гренландію та Північну Америку. І торговців аж до Риму та Константинополя. Насправді, довгі судна були вершиною європейського морського дизайну з 9-го по 13-те століття. Довгі судна вікінгів були різних типів; найбільш погано знаменитим є дреккар, граціозне, вузьке, малотонажне судно, орнаментоване (дракони та змії та інше), використовуване переважно тими, хто вирушав на набіги. Дреккари не тільки могли плавати в глибоких водах, але їхній малотонажний проект дозволяв їм виходити на річки ... що було корисно при грабежах міст, як Париж.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Концептуальний дизайн ядерної підводної лодки був вперше запропонований Американською науково-дослідною лабораторією ВМС у 1939 році. Він був реалізований у 1954 році з запуском USS Nautilus, яка могла залишатися під водою без повернення на поверхню протягом чотирьох місяців ... хоча ніколи не пояснювалося, навіщо це потрібно. Оскільки підводні судна були ідеальними для запуску балістичних ракет з ядерними бойовими головками без попередження, це було ідеальною зброєю холодної війни, оскільки для таких суден не було багато іншого використання. Таким чином, Союз Радянських Соціалістичних Республік незабаром слідував Сполученим Штатам, заповнюючи моря ядерними підводними лодками, починаючи з нещасливої K-19 у 1959 році. Незважаючи на аварії реакторів, злами та потоплення, обидві сторони поспішали будувати все більші SSBN. У розпал холодної війни, кожного місяця було здійснено п'ять-десять нових ядерних підводних лодок. Хоча темпи трохи сповільнилися, сьогодні шість країн використовують ядерні "стратегічні" підводні лодки (тобто ті, які призначені для знищення міст, а не інших кораблів): Сполучені Штати, Росія, Китай, Франція, Велика Британія та Індія.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Військові почали використовувати повітряні кулі, щоб піднімати відважних аеронавтів угору для збору розвідувальної інформації та наведення артилерії під час Французької революційної війни, практика, яка досягла свого піку під час Першої світової війни, а потім знизилася перед новими досягненнями в авіатехніці. Французький аеростатичний корпус був створений у 1794 році, щоб використовувати прив'язані до землі водневі кулі для розвідки, надаючи інформацію про розташування ворожих військ під час бою, перший раз це було використано під Флерюсом у червні того року. Незважаючи на те, як багато сприяла спостережна куля до вирішальної французької перемоги там над австрійцями, пристрій залишився (поки тільки кіль не був перерізаний і вона не відпливла). Протягом Громадянської війни в США, Другої бурської війни та різних інших конфліктів використання та конструкція не змінювалися значно. "Плащеві кулі" у Першій світовій війні дали більшу стійкість, вищі висоти та могли літати в більш екстремальних погодних умовах; це був пік використання куль у війні, бо до 1917 року ці нечесні пілоти на своїх легких біпланах збивали їх десятками. Так вони летіли спокійно над брудом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Щука, в основному, це дуже довге коп'є, яке використовується для того, щоб проникнути гострою точкою у когось, замість того, щоб кинути його на нього. Дуже ефективний проти інших піхотинців, особливо проти всіх видів конних військ. Насправді, окрім довговиків та глибокого ґрунту, щука була єдиним засобом, який зупиняв кінних лицарів від їзди на селян. Таким чином, щука найкраще використовувалася у масових формаціях, як, наприклад, грецька фаланга, швейцарські наємники або німецькі ландскнехти. Однак, оскільки складно утримувати щуку двома руками та щитом одночасно, пікінери часто були вразливі до лучників та мечників; вони не були дуже корисні у ближньому бою. Але якщо вони могли підтримувати близькі ряди, масив, озброєний щукою, міг зрушити супротивника з місця, а також закріпити фланги проти лицарів. Протягом свого розквіту в епоху Ренесансу, щуки ставали довшими і довшими, дехто з них нарешті стаючи близько 22 футів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Правдоподібна відмова." Цей принцип уникнення відповідальності працював у часи Парусників так само, як і сьогодні. Єдине відмінність - це тоненька ріжниця між піратом та приватером, яка полягала в наявності у приватера письмового дозволу, листа маркіза, видачу якого здійснював суверен. Приватери - це приватні судна (від простих східців до бригів і каравел), затверджені урядом для "відновлення корони за певними злочинами [інших націй] у мирний час" ... або полювання на ворожі судна у час війни. Після того, як корона взяла свою частину здобичі з нападів приватера, решта - більша половина - йшла власникові та екіпажу. Оскільки майже у всіх в Європі була скарга на Іспанію в колоніальну епоху, XVII та XVIII століття були розкішним часом приватерства, особливо для тих англійських морських вовків, яких балувала Елізабет І, і для французьких протестантських куруджів (які нападали на всіх).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Стародавні кораблебудівники просто додавали ряди весел до базової конструкції галери, поки не досягнули квадрірему - галери з чотирма рядами весел, кожне з яких веслувало двоє чоловіків. Пліній Старший повідомляє, що сам Арістотель вважав, що створення квадрірему можна приписати карфагенянам, ймовірно, у IV столітті до нашої ери. Їх першим зафіксованим використанням було під час облоги Тирської фортеці Александром Великим, який тоді маршрутував до південного напрямку для вторгнення в Єгипет. Після його смерті дизайн припав до душі його наступникам, які змагалися за гегемонію у імперії. Під час пізніших Пунічних війн квадріреми використовувалися обома боками. Історичні джерела (не завжди надійні) стверджують, що вони мали водотоннажність близько 60 тонн та перевозили близько 75 морських піхотинців. З їх широким, мілководним кілем квадріреми були ідеальними для операцій в мілких прибережних водах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Рейнджер" має багато значень: людина, яка мандрує або переміщується від одного місця до іншого; один зі збройних охоронців, які патрулюють регіон; військовий, навчений тактикам командос для здійснення несподіваних нападів. На сьогоднішній день загальне сприйняття рейнджера охоплює все це. Військове використання рейнджерів походить від прикордонних воєн між колоністами Північної Америки та корінними жителями, які були вправні у "нерегулярній" війні в безлісих лісах та болотах. Під час війни короля Філіпа в 1676 році полковник Бенджамін Черч, призначений губернатором колонії Плімут для грабежу дикунів, сформував загін, який мав використовувати тактику ворога. К часу Американської революції було кілька рейнджерських компаній, які воювали проти британців, які скаржилися на методи, які використовували ці колоністи - засідки, рейди, демонстрації, снайпинг та подібне. Згідно з "Керівництвом рейнджера Армії США", з того часу майже нічого не змінилося.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Китайські війська Ву використовували артилерію ракетного типу з пороховими зарядами ще на початку облоги Южану в 904 році, хоча вони були більш кольорові, ніж смертоносні (крім, можливо, їхніх екіпажів). Металеві циліндричні ракети, використовувані Тіпу Султаном Майсуру в 1780-х роках та британськими ракетами Congreve в 1790-х роках, також не були кращими. Тому аж до моделей ракетної артилерії Небельверфер і Катюша у Другій світовій війні, ракетна артилерія була лише цікавинкою на полі бою. Лише після війни розробки в ракетній артилерії зробили їх стабільною складовою для армій НАТО та Варшавського договору, готових вразити Європу, коли настане довгоочікувана Третя світова війна. Мінімальний віддача ракет означає, що необхідні легші платформи, тому вони можуть бути більш мобільними (насправді, деякі можуть вогнепальною вогнестрільною зброєю вести вогонь на ходу), а передові моделі використовують системи наведення, що дозволяє досягти кращої точності проти рухомих цілей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Легіон був найбільш ефективною та ефективною бойовою силою в історії...ну, принаймні, в свій час. Повністю оснащений та забезпечений легіон міг маршрутувати через будь-який терен, будуючи дорогу за собою, будувати укріплені табори на кінці шляху, а потім взяти будь-якого ворога або завоювати будь-який мур. Під час Імперії легіон складався з піхоти, яку набирали виключно з римських громадян, а також кухарів, ковалів, інженерів, артилеристів, медиків та командного складу (а також звичайних слідчих таборів та крамничників), необхідних для роботи в полі протягом років. Легка піхота, лучники, розвідка та кіннота зазвичай були взводами-помічниками, провінційними негромадянами (тех, хто вижив, отримували громадянство) призначалися до легіону, як цього вимагала необхідність. Зазвичай дуже дисциплінований, важка піхота легіону була озброєна пілумом (кидальне коп’є) і гладіусом (короткий меч) та підкорила більшість відомого світу (звичайно, купу варварів та розпадаючихся імперій) в той час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Козаки були членами напівдемократичних, напівкочових, напіввійськових громад на степових берегах Дніпра, Дону, Уралу, Волги та інших річок, що перетинають Україну. Не зовсім зрозуміло, коли ці слов'яни почали осілювати в регіоні після розпаду Хазарського царства, але це, ймовірно, сталося після відступу монгольської хвилі, отже, можливо в кінці 13 століття н.е. Як суміш конних варварів та "цивілізованих" людей, козаки на початку 1600-х років стали лабільною конфедерацією племен та незалежних громад. Незважаючи на внутрішню політику - в різних козацьких військах відбувалися конфлікти між собою, так само, як і з сусідами - вони стали силою, з якою слід було рахуватися, легка кіннота з винятковими навичками. З часом, на початку 17 століття, деякі війська взяли на службу зростаючого Російського царства на півночі, забезпечуючи буфер проти кримських татар та османської імперії на півдні. Козаки потім брали участь у кожній війні, в якій брали участь росіяни, аж до практичної знищеності після Другої світової війни Сталіним.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Протягом століть багато людей називали "розвідниками" (включаючи підлітків у чистих формах, які живуть в таборах та отримують "значки досягнень"). Але бойові майстри з підготовки до бойових дій в дикій природі та розвідки противника існували ще з часів мисливців-збирачів. Ці "спеціалісти" були очима та вухами ранніх цивілізацій, розширюючись від поселень, досліджуючи нові землі та шукаючи ворога. З часом вони стали все більш спеціалізованими та стали неодмінною і важливою частиною - навіть сьогодні - будь-якої військової формації. Знання про те, де знаходиться супротивник та що він робить, є все ще важливим, щоб уникнути поразки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "Сака" може відноситися до перського та санскритського слова для скіфів, або він може відноситися до певного племені серед тих кінно-варварів на північ від Ассирії. Більшість плутанини здавалося бути викликаною неоднозначним використанням терміну "Сака" серед давніх "істориків" - Геродота, Страбона, Плінія Старшого та інших. Геродот стверджує, що Сака були кінними лучниками, які їздили без сідел та стременів, і відрізнялися тим, що носили стегані штани, відкриті туніки і "високі капелюхи, заострені до вершини та жорстко стійкі". Ці кінні лучники були страшенними на відкритих просторах, головним чином для того, щоб перешкоджати руху колони або нападати на багажні потяги, але не дуже ефективними в прямій битві. Як показав Александр Македонський в битві при Яксарте (329 р. до н.е.), Сака не мали стійкості, і їх можна було легко прогнати масовими піхотними загонами, що підтримуються достатньою кількістю пішохідних лучників, чия більша дальність і швидкість вогню давала їм відносну перевагу над верховинними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Завжди були ті, хто готові покинути все знайоме у надії знайти краще життя за тим пагорбом. Це поселенці, ті, що розкидали людство по всьому світу. Незалежно від того, подорожували вони водою, землею чи повітрям, піонери врешті-решт прибували до місця, яке їм сподобалось, зазвичай туди, де була гарна земля, чиста вода та деякий потенціал безпеки, але не завжди. Дехто закінчував свою подорож у пустелі, болоті, льодовику або гірській долині. Та невідмінно, серед ворожих більш місцевих жителів. Причини, з яких вони залишали свої старі домівки, були різноманітні, як і ландшафти, які вони проходили: голод, багатство, амбіції, пригоди, страх, свобода і, головне, надія, що їхні нащадки матимуть те, чого вони не мали. Там, де вони зупинилися, народжувалися села, міста, містечка та цивілізації. І цикл починався знову ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Підніманням стін по драбинах, під час якого захисники зверху кидали киплячу олію, каміння та гострі предмети вниз, не було відповідності високому моралі серед військових, тому Нео-Ассирійці винаходили вежі для облоги близько 9 століття до нашої ери. На той час більшість міст у Месопотамії були оточені стінами з глиняних цеглин, які, взагалі, достатньо захищали від нападників, але облого-вежі Ассирійців дозволяли їм перевершити стіни майже безперешкодно; так їхня імперія розповсюджувалась практично необмежено протягом трьох століть. Це була ідея, чий час настав, і всі давні цивілізації невдовзі мали вежі для облоги у своїх арсеналах. В найпростішому вигляді облого-вежа була крита дерев'яна вежа на колесах; раз притиснута до образливої стіни, з'являлася дошка-міст, яка переконувала пропасть, і щасливі воїни поспішали до міста або замку. Стійкість і ефективність веж було покращено майстерними інженерами Риму, і вежі для облоги використовувалися протягом середньовіччя, поки порох не зробив їх застарілими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як і більшість систем зброї, пращ розвивалася від інструмента для полювання на диких тварин до інструменту для вбивства людей. Просто мішок між двома стрічками, праща використовувалася для кидання снаряду - каменю, шматка свинцю або будь-чого іншого, що було під рукою. Хоча кинутий камінь не має летальності стріли або кулі, він все ж може завдати багато шкоди. Якщо нічого іншого, дощ добре націлених каменів змушує ворога зупинитися перед наступом. І, до винаходу складних луків, праща мала значний перевагу в дальності над луками і копьями. Крім того, не було складно знайти боєприпаси. З винятком Австралії, стародавні пращі знайдені під час археологічних розкопок у всьому світі. Навіть барбар може кинути камінь. І, як зазначено в Першій книзі Самуїла, пращник може збити навіть Голіафа...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Іспанські конкістадори ("завойовники") - це солдат-дослідники, які колонізували світ для Іспанії з 14-го по 18-й століття. З кінцем Реконкісти в 1492 році, було багато ветеранів іспанських солдат, які не мали занять; на щастя, незабаром після цього Іспанія відкрила Новий світ, який був готовий до завоювання та перетворення на християнство (останнє насправді мотивувало деяких). Конкістадори розповсюджувалися по Америці, Африці, Азії та навіть Океанії, досліджуючи, експлуатуючи та навіть заселяючи місця. Головним чином з рядів легкої кавалерії, комбінація європейської тактики, зброї, коней та безжалісності означала, що більшість місцевих жителів мали мало шансів перемогти з міцними завойовниками ... і мали лише маленький шанс завдяки численній перевазі (якщо достатньо з них були готові померти). Немає сумнівів, що без таких людей, як Кортес, Пісарро, де Бальбоа, де Сото та інші, які прагнули багатства, не було б глобальної імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В деякий момент у праісторії цивілізації, якийсь неолітичний воїн вирішив, що його булава буде більш ефективною, якщо він заточить її кінець. І так з'явилася коп'ю. Але точка все ж таки ставала тупою через усі удари по тваринах та людях. Досить швидко люди почали закаляти кінці, випалюючи їх над вогнем (інша недавня винахідництво); наступною інновацією було прикріплення голівок з багатошарового каменю до палиці. І з часом - металеві головки копій. Коп'я досить прості в засвоєнні; тому вони були популярні серед раннього міліції, яка складала основу більшості давніх армій. Коп'я можна було виробляти досить швидко та дешево. І вони добре працювали проти тих конників-варварів. Протягом століть коп'я пройшли безліч еволюцій, кульмінуючи байонетом, який солдат може прикріпити до кінця своєї гвинтівки, щоб знову розчавити ворога.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незважаючи на творіння Яна Флемінга, Алістера Макліна та Тома Клансі, робота більшості шпигунів далеко не така гламурна - насправді, крайньою мірою мрачна - або винагороджувальна, як більшість думає. Хоча шпигунство в різні часи та місцях в історії використовувалось більш або менш успішно, як політику держави воно стало корисним тільки з моменту, коли Френсіс Уолсінгем в Елізаветинській Англії розробив більшість сучасних методів виявлення або забезпечення державних секретів (таких як криптографія, підроблення, заманювання, шантаж, вбивство та інше). І рідко буває, що шпигуни роблять це з благородних мотивів; більшість з них або добре оплачується, або шантажується здійснювати таку небезпечну кар'єру. Хоча були деякі помітні періоди, коли шпигунство було поширеним, жоден з них не дорівнював ері Cold War у методах чи діяльності по всьому світу. Але "романтика" була вичавлена зі справи шпигунства з появою збору інформації електронними та супутниковими методами, які супердержави використовували в 1990-х роках. Бонд був би дуже розчарований.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли конфедерати на кораблі Ганлі затопили USS Housatonic у 1864 році, це започаткувало нову еру морської війни. На жаль, сама підводна лодка Ганлі також затонула, забравши з собою екіпаж. Однак, підводна лодка з'явилася на світі. Підводна лодка - це судно, створене для того, щоб підійти непомітно до цілі під водою та потім затопити її торпедами ... або, якщо це можливо, виходити на поверхню та використовувати свої слабенькі палубні гармати. Німеччина розробила їх для того, щоб використовувати як купці-рейдери - дуже ефективні - під час Першої світової війни, і розширила їх використання під час Другої світової війни, в результаті затопивши більше 14,5 мільйонів тонн ворожого судноплавства (включаючи військові кораблі) з 1939 по 1945 рік. Покращення баластних баків, енергетичних установок, керованих поверхнях, панельних покриттів і т.д. спричинило "гонку за підводнимі човнами" між супердержавами після війни, що закінчилася створенням ядерних, глибоководних човнів ... з ядерними ракетами, які можна було запустити в населені центри. Що започаткувала Ганлі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Практично постійні війни (скоріше, подібні на конфлікти між внутрішніми ворогами, ніж на озброєні конфлікти) між сумеречними міст-державами допомогли розвинути кілька нововведень у вбивстві, які поширилися по всьому давньому світу. Перша битва, зафіксована на згадану назавжди, відбулася між Лагашем і Уммою близько 2525 р. до н.е. і зображена на “Стелі зі соколами”. Поміж іншого, на стелі зображено командира Еаннатума, який їде на «колісному візку» - насправді більше чотирьохколісному возі, який тягнуть оселі (тварини, а не люди). Сумеречний військовий візок - це чотирьохколісний пристрій, складений з плетеного кошика на дерев'яних, масивних колесах; його обслуговують два людини, які несуть боєві топори та піки, а тягнуть його чотири оселі (ті азійські оселі). Незважаючи на те, що вони зображені на цій та інших стелях, є значний спір щодо того, чи використовувалися військові візки насправді в бою, чи служили більше як «бойовий таксі», перевозячи командира до стратегічних місць, де він міг зійти з коня та особисто очолити своїх військ під час міського бою. Будь-якою б функцією, сумеречний військовий візок був початком для наступних кінних бойових возів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Мистецтво меча", хоча перші володарі бронзової доби, ймовірно, не були дуже мистецькими, сягає часів, коли меч був мало чим більшим, ніж великий кинджал, короткий і гострий. Найстаріші знайдені мечі датуються приблизно 1600 р. до н.е. Мечі існували у багатьох типах: деякі гострі з обох боків, інші - тільки з одного, деякі тонкі з гострою точкою, деякі важкі. Також варто зазначити, що еволюція меча суттєво вплинула на розвиток виробництва заліза, гірничої та плавильної промисловості ... усі ці технології були досить корисними. Практично кожна культура в історії мала мечі та вміло користувалася ними проти один одного. З часом все більше використання меча в ближньому бою призвело до розвитку броні, і вже скоро відбувся "збройний" забіг між цими військовими технологіями. Сьогодні меч був зменшений виключно до церемоніальних та спортивних застосувань ..., але мечова гра залишається глибоко в нашій крові (так би мовити).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як багато ефективних способів знищення ворога великої кількості, так і "танк" був вперше використаний з ефектом під час Першої світової війни та удосконалено під час Другої світової війни. Суть його полягає в тому, що це броньована, самохідна (на гусеницях), автономна бойова машина. Ця концепція існувала давно, і візіонери, такі як Леонардо да Вінчі та Герберт Джі. Уеллс, пропонували спрощені уявлення про броньованого левіафана, який міг би домінувати на полі бою. Але це були укріплені фронти Першої світової війни, де панували колючий дріт, кулемети, артилерія та бруд, що довели цю концепцію до удосконалення. Танк (так названий на перших маніфестах для збентеження розвідки ворога) не створив першого враження, використовуючись лише як підтримка піхоти під час остаточної перемоги союзників. Переможені вивчили свій урок, і в Другій світовій війні німці показали блицкріг, використання масових танків для прориву ворожих ліній, а потім проливання через них та захоплення всього, що знаходиться за ними. Сьогодні бойовий танк є головним елементом армії кожної країни - або принаймні тих, які мають достатньо впливу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як тільки з'являлися села, з'являлися торговці. Спочатку вони використовували бідних, безрозумних звірів - коней, мулів, верблюдів, лам, людей - як тварин вантажних для перевезення дорогоцінних каменів, дорогоцінних металів, спецій та чого-небудь іншого, що принесе прибуток у далекому селі. Кожна цивілізована, і багато нецивілізованих земель перетиналися торгові шляхи, і ці шляхи - такі, як великий Шовковий шлях від Китаю до Близького Сходу - формували межі і цивілізацію, так само, як будь-яка війна або релігія. З часом деякі торговці вирушили на море; багато з перших писемних записів - це інвентаризації комерційних товарів на борту кораблів, а археологія показує докази торгових вантажних суден на Середземному та Червоному морі з початку першого тисячоліття до н.е. При виконанні далеких плавань для торгівлі, конструкція вантажних суден постійно переглядалася, і тварини-вантажники були замінені конвойами вантажівок. Але той же принцип все ще приводить торгівлю ... людська потреба здобути прибуток.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Артилерію можна розуміти як процес кидання все більших та більших камінців в людей. І для цього трафарет був найкращим каміно-кидачем, принаймні до широкого використання пороху. Катапульта використовує напругу в серії мотузок та рук, але трафарет використовує ручку та силу тяжіння. Концепція досить проста: вага на одному кінці та кільце на іншому, яке несе свій вантаж з каменів (або навіть гнилих трупів для поширення хвороб, або запальних засобів для розпалювання вогнів). Коли вага може впасти, вона рухає інший кінець руки вгору та через, забиваючи ракету на ціль. Простий дизайн, але той, який вимагав знань про ручки та основи фізики, щоб удосконалити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Требушет використовувався у військових операціях під час облог у Європі у 1100-х роках до появи пороху, а в Азії використовувалися час від часу у додаток до менших, більш мобільних військових машин званих "приховуючийся тигр". Требушети, які були великими та незручними, зазвичай будували біля місця облоги, що робило армії більш маневреними, але процес облоги замку ставав набагато більш важким.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За словником, «воїн» - це людина, яка бере участь у війні або має великий досвід в області військових дій. У примітивних суспільствах це можна сказати про кожного, оскільки всі боролися проти всіх інших. Все ж, для того, щоб ударити когось каменем або киянкою по голові, не потрібно було багато навчання, лише трохи витривалості та міцного шлунка. Таким чином, ранні племена та поселення не мали професійної стоячої армії; це була перевага цивілізації. Замість цього, всі здорові та спроможні до бойових дій служили в розсіченій міліції, яка зібралася, щоб відвернути кризу, а потім поверталася до своїх ферм та сіл, коли все минуло (чи іноді раніше). Пройде кілька століть, перш ніж деякі стародавні царі зрозуміють, що потрібно підтримувати армію, з наявністю спеціалістів у різних зброях, які замість старих воїнів брали участь у війнах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Міфи про біг по стінах і чаклунських воїнів-монахів живуть завдяки своїй надзвичайності. На жаль, ми просто повинні жити з реальними досягненнями священиків із неймовірними навиками бойової майстерності, які залишилися в історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Розгляньте Монастир Шаолінь в Китаї, заснований індійським буддійським монахом Батуо в 495 році. Хоча історія бойової підготовки в Шаоліні заплутана легендами та поп-культурою, кажуть, що Батуо та його перші китайські учні, можливо, були солдатами до вступу в монастир, вже володіли навичками бойових мистецтв і передали їх своїм учням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>До 581 року монахи у Шаоліні мали свій власний стиль бойових мистецтв, навіть підтримуючи майбутнього другого імператора династії Тан Лі Шіміна під час династичних воєн того періоду.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Натомість, японські буддистські сохеї займалися менш гламурними міжхрамовими війнами, взявши зброю та використовуючи свої бойові навички, щоб отримати політичну, а не духовну домінантність.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>