<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ресурси є джерелами [ICON_Food] Їжі, [ICON_Production] Продукції, [ICON_Science] Науки, [ICON_Gold] Золота або [ICON_Culture] Культури, і вони можуть надавати особливі бонуси цивілізації. Ваш багатство та потужність цивілізації в значній мірі визначаються кількістю та видами ресурсів, якими ви володієте. Щоб використовувати ресурс, спочатку він повинен бути в межах кордонів вашої цивілізації, а потім ви повинні побудувати відповідний "вдосконалення" в цьому гексі. Наприклад, вам необхідно побудувати вдосконалення Плантації, щоб отримати користь від ресурсу Банану.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Греки та римляни використовували солі алюмінію як стягуючі засоби та для розчинення у ваннах. Протягом століть це й була єдина корисна властивість алюмінію, аж до 1825 року, коли датський хімік Ганс Орстед створив кусень металу алюмінію. У 1850-х роках чистий алюміній був настільки складним у виробництві, що його бруски були ціннішими за золото і навіть виставлялися як цікавинка на Всесвітній виставці 1855 року. Науковці, звичайно ж, мали знайти використання для нього, і тепер алюміній зустрічається в усьому, від космічних кораблів до сковород.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Френсіс Бейкон написав у 1605 році, що "античності - це зібрані історією рештки, які випадково врятувалися від корабельної катастрофи часу". Скарбниці, гробниці й академіки вже століттями шукають "античності", щоб принести їх назад у цивілізацію. Античності - це предмети з минулого, починаючи від простих наконечників стріл до художніх скарбів. Уява про те, що загублена цивілізація може бути відкрита за допомогою систематичного вивчення її реліквій та артефактів, побуджувала аматорських колекціонерів та видатних вчених (і злодіїв) шукати і копати їх на античних місцях по всьому світу... включаючи деякі з найнедоступніших місць. Ця пристрасть до збору залишків людської минувшини нарешті породила нову наукову дисципліну - археологію</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Смачні та поживні, банани та менш солодкі плоди бананового дерева - продукти великих, трав'янистих, квітучих рослин, що зростають в тропічних кліматах. Перші культивовані банани з'явилися на Новій Гвінеї та в Південно-Східній Азії, а легенди та фольклорні історії свідчать, що перші банани були насаджені у болотах Кук близько 5000 років тому. З часом, торговці привезли рослини бананів на Мадагаскар, і культивування їх поширилося по всій Африці - європейці відкрили для себе нову ласощі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Незалежно від того, чи йдеться про м'ясо, молоко або тварин на вигулі, худоба у своїх усіх формах служить людству ще з доісторичних часів. Насправді, здається, що дикий тур був приручений десь близько 10 500 років тому на території сучасної Туреччини. Докази свідчать, що худоба використовувалася як засіб торгівлі близько 7000 років до нашої ери на південному заході Азії. З того часу худоба та воли забезпечують м'ясо та молоко, шкіру та ріг, виступають як верхові тварини та є об'єктами релігійної пошани.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За римським письменником Плінієм, римський фунт (близько 11,5 унцій) кориці коштував до 300 денаріїв ... десять місячних заробітків для простого робітника в місті. Корицю використовували з давніх-давен як ліки, афродизіак та для приправлення як солодких, так і солоних страв. Вона була імпортована до Єгипту ще в 2000 році до н.е., а греки так її цінували, що невеликі кількості дарували богу Аполлону у його храмі в Мілеті. Така цінність спецій тримала в таємниці торгівців джерело (кору дерев Cinnamomum, знайдених на Шрі-Ланці та на Малабарському узбережжі Індії) століттями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рід Citrus включає в себе багато квіткових рослин, які виробляють різноманітні фрукти, включаючи апельсини, мандарини, грейпфрути, лайми, лимони та інші, які були основою в харчуванні людини протягом тисячоліть. Спочатку вирощувалися в Південно-Східній Азії, фрукти цих дерев і чагарників є чудовим джерелом вітаміну С, від якого може розвиватися цвашня - недуга, яка може призвести до досить неприємної форми смерті. Тому під час довгих морських подорожей командири вважали корисним мати запас цитрусових.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гвоздика - це сушений квітковий бутон дерева, що зростає на Молуканських островах в Індонезії; ароматна спеція, яку використовують у кулінарії по всьому світу. Зараз гвоздики збираються в основному в Індонезії, Індії, Занзібарі та Мадагаскарі, вони мають знеболювальний ефект на тканини рота і раніше використовувалися як ліки, а також як спеція. До того часу, поки їх не завезли на материк, Голландська Східно-Індійська Компанія мала монополію на спецію; в Європі у XVII та XVIII століттях гвоздики буквально коштували своєї ваги в золоті через попит на них.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З стародавнього англійського слова «col», що означає «мінерал з кам'яного вугілля», вугілля є головним джерелом тепла цивілізації вже тисячі років - для домівок, кузнечів, плавильних печей, електростанцій тощо. Вугілля - це розкладений рослинний матеріал, який стискається протягом тисячоліть, і вперше воно було використане для виготовлення виробів з вугільного каменю, що датуються близько 4000 року до н.е. і знайдені в регіоні Шеньян у Китаї. Людина добуває його з землі з тих пір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Шоколад виготовляють з крилів какао, а крила какао з дерева какао, яке росте в Центральній і Південній Америці. Вирощування цих крил було поширеним у ранніх цивілізаціях Месоамерики; залишки напоїв з шоколадом були знайдені в руїнах Ольмеків, що датуються бл. 1750 р. до н. е. Іспанці внесли крила в Європу, а до середини XVIII століття какао було надзвичайно популярним там як гарячий напій, інгредієнт для приготування страв та навіть як ліки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кавові зерна вирощують у понад 70 країнах світу, а напій, приготовлений з них, є популярним по всьому світу. Як і какао та тютюн, кава діє як стимулятор, завдяки наявності кофеїну, антагоніста аденозину. За легендою, все почалося з того, що Кальді, ефіопський пастух з IX століття, помітив, що його кози отримують енергію після того, як пожують зерна дикої кавової рослини. Історія, ймовірно, апокрифічна, проте відомо, що до XV століття кавові зерна обсмажували, мелені та використовували у напоях в Аравії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Мідь, що має високу теплопровідність та електропровідність, здатна змінювати свою форму без руйнування та використовується людьми вже тисячі років, принаймні з 8000 року до нашої ери (це стало причиною виникнення так званої Мідного доби). Але в основному вона використовувалася в сплавах, таких як бронза, латунь та купронікель, які є більш міцними та довговічними, тому що вони підходять для виготовлення зброї та мечів. Сама мідь має деякі корисні властивості, зокрема, людина потребує її незначних кількостей у своїй дієті, щоб уникнути деяких неприємних та виснажливих захворювань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Використання косметики охоплює 6000 років і майже кожну цивілізацію. Якимось чином - ритуал, релігія, загравання, мистецтво - косметика була необхідною для людини. Навіть коли на неї дивилися з неодобренням, як у давньому Римі (наприклад, розпусту Cleopatra засуджували за це) та у давньому Ізраїлі (де Ієзавель нахабувала за фарбування очей в Старому Заповіті). Навіть у 1900 році використання косметики якось було неприйнятним, але "Ера флеперів" принесла їй визнання в Америці та Європі, і зробила з цього великий бізнес. Косметична індустрія зростає стійкими темпами з тих пір, як вона пропагується молодіжною культурою, що панує в наші дні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Вирощений з часів давньої цивілізації Інду понад сім тисяч років тому, бавовняник дає м'яку волокну, яке зріє в капсулі та легко збирається. Обернений в пряжу, волокно дає м'яку, гнучку, легку тканину, ідеальну для спекотної погоди. Вона залишається корисною, з близько 27,5 мільйонами тонн, які виробляють щорічно. Та бавовна допомогла спровокувати Промислову Революцію, коли були винайдені механізовані прядільні машини та машини для очищення бавовни наприкінці XVIII століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Живучи як у солоній, так і у прісній воді, а також на суходолі, різноманітні види (понад 800) раків мають густий зовнішній скелет та подвійні клешні. Ракі були джерелом їжі для людей протягом тисячоліть; сьогодні вони становлять понад 20% усіх морських ракоподібних, які виловлюють, вирощують та споживають у всьому світі. Повністю водні раки використовують феромони, щоб привабити партнера - зважаючи на те, наскільки смачні вони, це необхідна навичка для виживання - тоді як раки, які живуть на суходолі, часто використовують візуальні сигнали, наприклад, самці раків-скрипалів махають своїми великими клешнями, щоб привабити самицю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Знайдені майже в усіх кліматичних та територіальних умовах на планеті, зграї оленів були полюванням для первісних людей з допомогою копій (а тепер зі зброєю) з метою задоволення потреби та забави. Протягом верхнього палеоліту, олени були основним м'ясом для кроманьонців; в Китаї Homo erectus живився сика-оленем; давні кельти полювали на червоного оленя. Оскільки олені були настільки поширені (і настільки смачні), вони також входили в художню культуру та геральдику багатьох цивілізацій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сформовані в літосферному манті за умов високої температури та тиску, кристали метастабільних аллотропів вуглецю - краще відомі як діаманти - викликали захоплення та жадібність у цивілізації з часів стародавньої Індії. Знайдені у відкладах поблизу поверхні, до 4 століття до нашої ери кілька індійських поселень торгували діамантами, які, неодмінно, потрапили до Європи. Хоча вони не були вирізані та не були поліровані - технологію для цього розроблено лише наприкінці 1300-х років - діаманти стали показником влади та привілеїв. Вони залишаються ними й досі, хоча тепер штучні діаманти можуть бути створені в лабораторії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Люди завжди любили яскраві кольори. Цивілізації здавна використовували кольори, щоб позначати роль та стан, статус та членство. Стародавні народи відкрили, що величезний асортимент речовин - рослин, мінералів та частин тварин - можуть бути використані для виготовлення барвників для створення яскравих кольорів. Таким чином, протягом близько 37 тисяч років люди фарбували тканину, фарбу та свою шкіру та волосся.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Багаті на білки, олії та мінерали, риба є основою в раціоні людей з палеолітичного періоду, близько 40 тисяч років тому. Стіни ракушок, купи рибних кісток, печерні малюнки та аналіз Тіаньянь Мен показують, що працівники доісторичного періоду регулярно споживали прісноводну рибу. Із розвитком технологій, особливо в галузі морських човнів, риба та все, що з неї випливає, стали все доступнішими для цивілізацій. До такої міри, що вичерпання запасів риби в океанах Землі загрожує вимиранням цілих видів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гомо сапієнс носили шкури своїх супутників-ссавців з тих пір, як вони з'явилися в холодних кліматах близько 125 тисяч років тому. Коли були розроблені шерсть і фланельні тканини, які були набагато міцнішими, теплішими та легшими в догляді, носіння хутра стало лише прикрасою. Тим не менш, декілька видів було майже повністю знищено в 1700-х та 1800-х роках - бобер, лисиця, норка, тюлень, список можна продовжувати. Інших розведено в неволі - ермін, соболь, чинчила і т. д. - для збору їх шкур. І "торгівля хутром" (думайте про компанію Гудзонової затоки) зробила деяких людей дуже багатими.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Суворий, але відносно легкий для різьблення гіпс є сульфатним випаровуювальним мінералом, який зустрічається в родовищах в осадових породах. Дрібно зернистий білий або слабо забарвлений вид - алебастр - використовувався для скульптур та пам'ятників давніми єгиптянами, месопотамцями, римлянами, Візантійцями та англійцями в середньовіччі. Досить поширений, гіпс можна розмелити в порошок і використовувати як добриво, для виготовлення гіпсової стяжки, а також в приготуванні різних продуктів харчування (хліб, пиво та медову вишню), шампунів та кремів. Є небагато речей в цивілізації, які були б такими корисними, як гіпс.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кінь є одним з двох залишених підвидів Equus ferus, і одним з перших тварин, яких люди приручили, десь навколо 3500 р. до н.е. в центральній Азії. Здається, що коні були дуже корисні для всього того переміщення та полювання, які потрібні були примітивним людям. Як тварина-вантажівка, військовий кінь, товариш та час від часу джерело їжі, кінь, ймовірно, є найважливішою прирученою твариною в історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кадилло, яке вірять має лікувальні та містичні властивості, це будь-який матеріал - зазвичай якась частина рослини - який виділяє ароматний дим під час горіння. Відомо, що кадильниці широко використовувалися як у давньому Єгипті, так і в давній Індії ще з 3300 року до нашої ери. Окрім використання в релігійних обрядах, кадило використовували в домах, щоб замаскувати багатий аромат людності, водночас духмяний аромат допомагав зменшити запах розкладу в муміях для єгиптян.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Найпоширеніший елемент на Землі за масою з атомним номером 26, залізо досить пластичне при нагріванні ... і досить корисне. Залізні намистинки, що сягають 3500 р. до н.е., були знайдені під час розкопок в Герзі, Єгипеті. Залізо виявилося корисним для всіх видів речей, необхідних раннім цивілізаціям: каструлі, петлі, інструменти та гострі зброї для удару інших людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Отримана зубів і бивнів різних видів тварин - слонів, китів, бегемотів, моржів та інших - слонова кістка завдяки своїй блиску та міцності була однією з найцінніших товарів в цивілізації (доки не з'явилася пластик). Греки, римляни та китайці високо цінували її за можливість створення витривалих декоративних виробів, статуеток, келихів, столових приборів та штучних зубів. Це було нещасливо для тварин, які були здобувані до майже повного вимирання. Попит на слонову кістку в Великій Британії лише в 1831 році призвів до смерті понад 4000 слонів у цьому одному році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У культурі Хуншань в Монголії та культурі Лянчжу у Китаї близько 3500 р. до н.е. нефрит використовувався як для побутових, так і для церемоніальних цілей. На поверхні копалися легко доступні залежності силікатного мінералу в обох регіонах. Нефрит також використовувався в Індії та Кореї, хоча трохи пізніше. Ще пізніше еліта дотикової Месоамерики цінувала його за символічне використання в релігійних обрядах. Нефрит не втратив своєї привабливості і досі є цінним для ремісників та митців за своєю блискучістю та здатністю бути вирізаним у практично будь-яку форму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Створені Джейкобом Девісом та Леві Страусом у 1873 році, джинси народилися з потреби у міцніших штанах під час заходу на золото на заході США.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Давні люди виявили мармур як будівельний матеріал, міцний і красивий, більш тривалий за пісковик і легший у видобутку, ніж граніт. Категоризований за кольором та місцем розташування, мармур став культурним стандартом традиції та смаку. Високо цінувався греками та римлянами, мармур використовували скульптори та інженери для тих речей, які мали витримати випробування часу. Тепер вони використовують бетон ... менш тривалий, але набагато дешевший.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ртуть - або живе срібло - є одним з двох елементів, який за нормальних умов температури та тиску є рідиною. Незважаючи на те, що відомий від століть, він був більше цікавинкою, ніж корисним: в Китаї та Тибеті вважалося, що він продовжує життя та зберігає живість, тоді як греки використовували його у мазях, а римляни в косметиці (всі вони були б шоковані дізнавшись про серйозні негативні наслідки для здоров'я). Це було до того часу, поки настала наукова революція, коли він виявився корисним у таких річах, як термометри, барометри, манометри, тонометри, ртутні перемикачі та всілякі інші пристрої.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Краще відомий як селітра, нітр - це мінеральна форма нітрату калію. Хоча відомий з тисячоліть, він не став важливим до того часу, поки китайці не зрозуміли, що його можна поєднати з сіркою для виготовлення пороху в середині 1 століття н.е. І порох дуже добре підходить для створення феєрверків та вибухів. Нітр також корисний як добриво та консервант для їжі, але мало хто це пам'ятає.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Нафта, можна сказати, змащує колеса сучасної цивілізації. Ще століттями до появи внутрішнього згоряння нафту використовували для підпалу, змащення та виробництва асфальту. У 347 році нафту вже видобували з бамбукових свердловин в Китаї. Але лише в 1847 році винахідник Джеймс Янг відкрив спосіб дистиляції керосину з нафти, що призвело до розцвіту нафтовидобувної промисловості. Розцвіт, який зумовив відкриття способів очищення бензину від сирих нафтових матеріалів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перл складається з вапнякового карбонату у концентричних шарах і відділяється від м'яких внутрішніх тканин мушлі. Деякі люди знаходять ці маленькі оболонкові подразнення досить привабливими, тому перли вже століттями дуже цінуються. З щонайменше VI століття до н.е. дайвери в Індійському та Тихому океанах добували перли з глибин, щоб використовувати їх як прикраси, пришивати до одягу та прикрашати корони та трони.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ароматні олії, які змішують з розчинниками та фіксаторами, використовуються цивілізованими людьми протягом тисячоліть, оскільки люди, іноді, пахнуть. Давні записи та результати сучасних археологів підтверджують використання парфумів різних сортів - з рослин, тваринних частин, і навіть з деяких мінералів - від перших людських поселень. Сучасна парфумерна індустрія, що має відносини до XIV століття в Аравії та Франції, розширила ароматні сполуки з новими змішуваннями. Можливо, якби вони знали, що парфуми можуть спричинювати астматичні напади, алергічні реакції на шкірі, головні болі або нудоту, вони б не робили так.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рис є основним продуктом харчування для більше, ніж половини населення світу, переважно в Азії. Китайська легенда пов'язує першу культивування рису з Шеньнонгом, який "винайшов" сільське господарство. Що стосується правдивості цього факту, відомо, що стародавні єгиптяни експортували рис, а великі запаси збереженого рису були знайдені в римських таборах, що датуються до 1 століття н.е. Рис залишається невід'ємним для запобігання голоду; світове виробництво рису зросло стійко з близько 200 мільйонів тонн у 1960 році до 600 мільйонів тонн у 2000 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Використовується для зберігання їжі та додавання їй смаку при приготуванні, сіль також просто необхідна для життя тварин. Найстаріші докази обробки солі належать до шести тисяч років тому, коли були знайдені руїни соляних заводів в Румунії та Китаї. Сіль може бути видобута або отримана шляхом випаровування морської води, і обидва процеси достатньо прості, щоб їх змогли здійснювати неписьменні варвари.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Домашні овці, ймовірно, є нащадками диких видів муфлону, які зустрічаються по всій Європі та Азії. Вівчарство є найдавнішою документованою професією, яка розпочалася близько 5000 років тому в Малій Азії. Люди та їх собаки захищали овець від хижаків, щоб село могло насолоджуватися вовною та м'ясом, які були необхідними для зростання давніх месопотамських цивілізацій. Ця практика розповсюдилася по всій Європі, Північній Африці та Близькому Сході. Сьогодні існує понад 200 порід овець, кожна з яких вирощується для певної якості: витривалості, розміру, кількості та якості вовни, виробництва молока ... та смаку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кораблі тонуть ... це добре відомо морякам. І для пошукачів скарбів, підводних археологів та сальважних дайверів, які всі намагаються знайти славу, дістаючи артефакти (особливо золоті) з корабельних катастроф. Корабельна катастрофа - це сховище скарбів: підводні археологи намагаються зрозуміти минуле через неї; сальважні дайвери намагаються відновити вантажі або частини з неї; тим не менш, пошукачі скарбів - незважаючи на будь-які романтичні уявлення - намагаються збагатіти на цьому. Привабливість втраченого скарбу, знайденого на морському дні, була сприяна таким фантастичним відкриттям, як затонення Нуестра-Сеньора-де-Аточа (вартість близько 450 мільйонів доларів) або піратський корабель Whydah Gally (400 мільйонів доларів). Ще десь там, серед менших корабельних катастроф, португальська Флор-де-ла-Мар (оцінюваний скарб в 2,6 мільярда доларів).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Натуральний білоковий волокно шовку виробляється личинками комах для створення коконів. Найвища якість шовку отримується з коконів шовкового червця білого, як відкрили китайські науковці близько 3630 р. до н.е. (археологи виявили тіло дитини на той час в шовкових обгортках). Легенда розповідає про імператрицю Лейзу, яка винайшла техніку ткацтва шовку, що поширилася по всьому Сходу протягом її правління. Незабаром він був пронесений по Шовковій дорозі, ставши помітним експортом Китаю на Захід.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Гнучкий та блискучий, срібло приваблює шукачів і злодіїв ще принаймні 6000 років, з моменту, коли його вперше видобули в Азійській Малій Азії та кількох Егейських островах. Римська грошова одиниця базувалася на сріблі, а гірничі роботи у Римі (в основному виконувалися рабами) забезпечували виробництво срібла в масштабах, які раніше не були відомі. Китайські династії також використовували срібло як засіб обігу, випускаючи його в монетах для виплати своїх боргів колоніальним державам. У Новому Світі, іспанський Cerro de Potosi був найбільшим срібним родовищем в історії, а Comstock Lode привернув на захід тисячі людей в Неваді. Усе це зробило 30 шматків срібла Юди Іскаріотського мізерним грошовим винагородженням.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Спеції покращують (або маскують) смак готової їжі, і можуть бути виготовлені з насіння, кори, кореня, листя, квітів, або майже будь-якої іншої частини рослини. "Спеційна торгівля" розвинулася в Південно-Азії та Близькому Сході близько 2000 р. до н.е., коли люди відкрили, що гарно приготовлений кориця та перець допомагали зробити псування їжі приємним для їдців. Через кілька століть, спеційні купці простягалися по всьому відомому світу та зв'язували Схід та Захід. Спеції дійсно були "приправою життя", і попит на них залишається нестерпним дотепер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>За даними геологів, камінь - це "природний твердий агрегат одного або більше мінералів або мінералоїдів". Наприклад, граніт - це суміш фельдшпату, біотиту та кварцу. Увесь зовнішній шар земної кори складається з породи. Тому не дивно, що "цивілізований" людина використовувала камінь для будівництва, інструментів, зброї, прикрас і паперових вагонеток з часів - ну, кам'яного віку.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Цукор - надзвичайно солодкий вуглевод, що складається з короткого ланцюга, походить від тростини цукрової (або буряку). Вважається, що цукор спочатку використовували полінезійці, щоб приправляти їжу та напої, і ця практика розповсюдилася до Індії та Китаю, а звідти - по всій Азії та в Європу. Згодом тростина цукрова була переселена в Карибський басейн, Північну і Південну Америку, де виявилось, що вона виростає надзвичайно добре... за умови, що буде наявна людина, яка зможе про неї піклуватися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Сушені листки, залиті гарячою або киплячою водою - це чай, який є другим найбільш популярним напоєм для споживання людиною (після води) в світі. Рослини чаю є місцевими в Східній та Південній Азії, а пити чай почали під час династії Шан у Китаї, ймовірно, як лікувальний засіб, що перетворився на набуту смакову властивість. Багато чаїв, таких як Дарджілінг або зелені чаї, мають гірку, в'яжучу смак, але мають помірний стимулюючий ефект. За століття було створено багато смаків чаю, від солодкого до квіткового, та від горіхового до трав'янистого.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Тютюн - це висушені листя рослини тютюну, що належить до родини Solanaceae (паслінкові). Куріння або жування тютюну слугує стимулятором, також відчуття задоволення та нагороди в людському організмі звільняє допамін; допамін зазвичай виділяється при їжі, питті та інших приємних заняттях. Використовували з 1400 до нашої ери корінні жителі Америки для соціальних та релігійних цілей, як багато гріхів, тютюн був введений у світ іспанськими мандрівниками приблизно в 1559 році, які повернулися назад до Європи з насінням і листям на наказ короля Філіпа II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як і будь-який батько знає, діти гратимуть з усім, що є під рукою - камені, палиці, картонні коробки, паперові пакети, мертві комахи тощо. Але цивілізовані діти грають з цивілізованими іграшками - ляльками, блоками, невеликими солдатиками, дерев'яними зброями, вирізаними тваринами тощо - все це, за словами психологів, для підготовки їх до дорослого життя. Поклавши осторонь поняття дорослих іграшок, іграшки знайдені в гробницях, що датуються цивілізацією Інду долини (близько 3010 р. до н. е.) та місопотамських міст-держав. З Просвітництвом та ідеєю, що діти повинні "насолоджуватися" дитинством, "гра" стала великою індустрією ... і більше один інноватор заробив майно, задовольняючи дитячі капризи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Рідкісна та дороговартісна делікатес, трюфелі - це плід родини грибів, які ростуть під землею. Зі своїм гострим ароматом та потужним смаком трюфелі використовуються переважно для приправлення страв у різних кухнях. Але пошук трюфелів - це важка робота. "Свині на трюфелях" були приручені саме з метою пошуку трюфелів; з їх надзвичайним чуттям запаху кажуть, що ці свині використовуються з часів Римської імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>З 92 протонами та електронами, шістьма останніми валентними електронами, уран є сріблясто-білим металом, який трохи радіоактивний. Використання урану сягає щонайменше 79 року нашої ери, коли його використовували для надання жовтуватого кольору керамічним глазурам. Але Енріко Фермі знайшов більш злоінтенційне використання металу; його дослідження у 1934 році призвело до відкриття "ядерної розщеплення". І в грудні 1942 року ще одна команда під керівництвом Фермі, яка брала участь у проекті "Манхеттен", ініціювала першу в світі самоспрямовану ядерну реакцію. Декілька років потому, завдяки урану, над Хіросімою загорілись небеса.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кити були майже повністю половлені до вимирання заради свого м'яса, китової китової китової китової китової китової китової китової китової китових китів (краще не бути занадто корисним для домінуючого виду). Китів полюють комерційно з 17 століття, але комерційний китолов наразі заборонений кількома міжнародними комісіями ... хоча Норвегія, Ісландія, Японія та інші продовжують видачу ліцензій на китоловні судна. Кити також велики в народному віруванні кількох цивілізацій, і хто може забути роман 1851 року "Мобі Дік"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Перший раз культивувався в родючому півмісяці Близького Сходу приблизно 8000 р. до н.е., пшениця - надзвичайно універсальне зерно: його можна помелити в борошно, використовувати як корм для худоби та приготувати пиво. До 5000 р. до н.е. культивування пшениці поширилося далеко за межі родючого півмісяця; археологи знайшли докази її вирощування в Китаї, Індії та навіть Англії. Досить легка вирощування та відносно великий вихід врожаю робили її ідеальною для зростаючої, жадібної цивілізації. Хоча пшениця знову і знову потрапляє у центр дієтичних суперечок, вона залишається основним продуктом харчування по всьому світу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"У вині - правда." Вино - алкогольний напій, який виготовляється з фруктів, меду, рису та будь-чого, що може бути піддане бродінню. Археологічні докази свідчать про те, що вино виготовлялося з винограду ще в неолітичну епоху в горах Загрос. Вино було настільки цінувано, що стало основою багатьох релігійних церемоній, національних свят та обідів ефектних снобів протягом історії.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>