<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- CivRoyale Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE">
      <Text>Грайте в Red Death (Битва Рояле)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]Приєднуйтеся до Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation]Приєднуйтесь до Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_TT">
      <Text>Автоматично знайдіть і приєднайтесь до гри Red Death. [NEWLINE][NEWLINE]Red Death - це варіант ігрового режиму Battle Royale в грі Civilization VI. Грайте як виживші, які борються за єдиний квиток з вмираючої планети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Ігри Red Death недоступні під час відключення Steam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE">
      <Text>Як грати "Червону Смерть"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE_TT">
      <Text>Перегляньте швидкий урок про Red Death.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_CIVROYALE_NEW_MODE_TT">
      <Text>Доступний новий режим "Червона смерть" (Батл Рояль)!</Text>
    </Row>
    <!-- CivRoyale How to Play -->
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_NEXT">
      <Text>Наступний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Previous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PLAY">
      <Text>Грайте в Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_BODY">
      <Text>Ласкаво просимо до кінця світу! "Червона смерть" - це безжальна битва до останньої фракції в сутінках цивілізації на помираючій планеті. Метою є бути останньою вижившою фракцією та зайняти місце на останньому кораблі, який відлітає з руїнами планети.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_DETAILS">
      <Text>Тут немає міст. Немає дипломатії. Ви програєте, коли ваша остання цивільна одиниця буде захоплена або знищена.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_BODY">
      <Text>Червона Смерть - це зростаюча буря радіоактивності. З часом безпечна зона зменшується, так як Червона Смерть поглинає світ. Безпечні зони та зони, що постраждали від Червоної Смерті, відображені на карті. Будьте уважні, щоб Червона Смерть не наздогнала вас!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_DETAILS">
      <Text>Одиниці в Red Death отримують пошкодження кожен хід. Одиниці в воді також отримують пошкодження кожен хід. Є причина, чому ви намагаєтесь покинути планету.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_BODY">
      <Text>Знайдіть нові одиниці та набирайте досвід, досліджуючи зруйновані міста, очищуючи засідки Рейдерів та отримуючи запаси. Це єдині способи, якими можна отримати нові одиниці, тому ретельно обмірковуйте свої атаки!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_DETAILS">
      <Text>Не забувайте, що ви можете призначити одиниці для ескортування вашого цивільного населення, що робить їх важчими до зловлення або знищення. Одиниці в цьому сценарії можуть заробити нові підвищення, щоб допомогти вам вижити на цій беззаконній планеті.</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>