<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI is Defeated -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>Я ніколи не думав, що побачу кінець так швидко!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Ви не є нічим іншим, як звичайним варваром, наповненим жорстокістю та безжальністю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Я прожив довго настільки, щоб знати, коли мене перемогли. Продовжуйте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Єгипет загублений. Якщо я не можу обійняти свою кохану, то обійму аспидів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Ми були середньовічними і величними... але ні, забудьте про це. Ви переможці. Нехай ваша влада буде більш мирною, ніж коли-небудь моя була.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Ти можеш зв'язати мене, можеш катувати мене, навіть знищити це тіло, але ти ніколи не зможеш ув'язнити мій розум.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Яка зрада зробила мені це? Ні, яке зло?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Арес нас покинув. Спарта зазнала поразки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Тож, я приєднаюся до ейнхер'їв у Вальгаллі та буду святкувати, тоді як ви тут працюватимете.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Будь ласка, припиніть це ганьблення моєї родини... мого народу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Нехай Бог дарує мені ці останні бажання - мир та процвітання Бразилії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Можливо, ви перемогли нас, але те, що ми залишаємо за собою, пов'язане з життям інших людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Я здоланий. Жити своїм життям - це не так, як переходити поле.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Мої землі... моє Королівство... чому, Боже? Чому ти мене покинув?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Я ніколи не думав, що це може статися... не так.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Це не перемога. "Перемога" - зміна сердець ваших супротивників; через лагідність, через доброту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Вітаю. Замість Сполучених Штатів Америки, ваша нація піде далеко.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Імператриця падає, але мене запам'ятають. А тебе?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Добробут переможеного полягає у тому, щоб не сподіватися на набагато більше добробуту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Ця сувора та неприємна втрата не буде тривати, і Англія, слава Богу, знову підніметься.</Text>
    </Row>
    <!-- Human is Defeated (will see this in hotseat) -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>Я ніколи не думав, що побачу кінець так швидко!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Ти ніщо інше, як прославлений варвар. Жорстокий і безжалісний.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Я прожив досить довго, щоб знати, коли я зазнав поразки. Продовжуйте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Єгипет втрачений. Якщо я не можу обійняти свою любов, я обійму аспидів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Ми були величні і славні... але, не важливо. Ви переможці. Бажаю, щоб ваша влада була більш мирною, ніж коли-небудь була моя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Ви можете пов'язати мене, ви можете катувати мене, ви можете навіть знищити це тіло, але ви ніколи не зможете в'язати мій розум.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Яка зрада сталася зі мною? Ні, яке зло?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Арес нас покинув. Спарта поразилась.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Отже, я приєднаюся до ейнгерів у Вальгаллі й буду святкувати, тоді як ви тут марнуватимете свій час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Будь ласка, кіньте цю ганьбу моїй родині... моїм людям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Гуїцілопохтлі, пробач нашу слабість ... мою слабість. Я не був достатньо сильним, щоб служити тобі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Нехай Бог дарує мені ці останні бажання - мир і процвітання Бразилії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Можливо, ви перемогли нас, але те, що ми залишаємо за собою, вплетено в життя інших людей.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Я зазнав поразки. Життя не є простим перетинанням поля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Мої землі… Моє Королівство… Чому, Боже? Чому ви мене покинули?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Я ніколи не думав, що це може статися ... не так.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Це не перемога. "Перемога" - це зміна сердець ваших супротивників; через м'якість, через доброту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Вітаю. Замість Сполучених Штатів Америки ваша нація піде далеко.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Імператриця падає, але мене запам'ятають. А вас?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Добробут переможених полягає в тому, щоб не надіятися на набагато більше добробуту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Ця тяжка та прикріпляюча втрата не буде здержуватися, і Англія, дякувати провидінню, знову підніметься.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>