<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- First AI line -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Я - Мвемба а Нзінга і вітаю вас як друга. Я бачу, що ви благословені Богом. Ви прийшли, щоб поділитися своїм просвітленням?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Я - Катерина, Королівська Мати Франції, і вітаю вас в королівстві. Я дуже бажаю дізнатися все про вас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Я - відроджена Ізіда, я - живий Ніл. Я - Клеопатра та союзник, якщо ви цього заслуговуєте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Вітання. Я – імператор Священної Римської імперії Фредерик, король Німеччини, Італії, Бургундії та багатьох інших країн. Я сподіваюся, що Ви керуватимете своїми землями так, як і я – за допомогою сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Вітаю, я Мохандас Ганді. Мої люди називають мене Бапу, але будь ласка, називайте мене другом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Я Гільгамеш з Сумеру і Король Уруку. Не бійтеся ... Я добре ставлюся до своїх друзів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Я Горго, Королева Спарти і лідер греків. Хто ви? Якими перемогами можете похвалитися?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Гаральд Сігурдссон стоїть перед вами: вікінг, якого моря та землі ніколи не бачили. Га-га, чи боїтеся ви?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Привіт, я Ходжо Токімуне з Японії, скромний учень Бусідо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Добрий день. Це честь зустріти вас особисто. Схоже, що дійсно великі розуми притягують один одного.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Вітаю, я Перікл з Афін і вітаю Вас від імені демократії. Я сподіваюся, що Ви дозволите мені здійснити свої справи з цими нейтральними сторонами?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Привіт, я цар Петро. Отже, культурний лідер, такий як ви, повинен насолоджуватися вишуканими речами у житті. Ви також любите мистецтво?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Я є Король Іспанії, Португалії, Сардинії та Сицилії, Неаполя, Герцог Мілану і т.д., але найголовніше для мене - я підлеглий одній, єдиній релігії. Надіюсь, що ви також є її послідовником в свою користь.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Чому ти з'являєшся перед Безсмертним Сином Неба, Великим Цінь Ши Хуаном?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>З благодаті єдиного Бога, могутнього, переможного, вічного Царства якого ніколи не буде кінця, я вітаю вас, мій щирій другу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Ласкаво просимо до Сполучених Штатів Америки. Якщо ви будете себе добре поводити, ви можете вважати нас своїми друзями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Нехай буде відомо між нами: я відплачу зрадою кров'ю! Але, якщо ви справжній друг, ми зможемо мати мир.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Вітаю, незнайомець. Я Імператор Цезар Траян далекої Римської імперії. Хто ви і які землі ви підконтрольовані?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Привітання. Ми, за Божою ласкою, Вікторія, Королева Об'єднаного Королівства Великої Британії та Ірландії. І незабаром, осмілюся сказати, імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_ANY_ANY">
      <Text>Привіт, мандрівнику. Ти повинен знати, що стоїш перед величчю!</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_POSITIVE">
      <Text>Це честь познайомитися з вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_RECIPIENT_BUSY">
      <Text>Доброго дня незнайомий, але боюся, що ми занадто зайняті, щоб зупинятися і спілкуватися.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to visit nearby City -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Перед тим, як продовжимо, приходь помолитися разом зі мною в нашому неподалік місті. Потім ми можемо насолодитись стравою з курячого м'яса моамбе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Ви не жили повноцінним життям, поки не скуштували наших апетитних страв та напоїв. І я можу показати вам, як користуватися виделкою, якщо ви бажаєте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>У нас поруч є місто. Чи хотіли б ви відвідати його? Я б хотів вас познайомити з нашою настільною грою "Сенет".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Я, як Священний Римський Імператор, вітаю вас на нашій землі. Якщо ви хочете, ви можете побачити деякі з її слави у найближчому місті. Якщо, звичайно, вони знову не повстають</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Приїдьте до нашого найближчого міста. Ми можемо послухати мудрості Ведичної поезії та можливо щось навчитися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Слава Сумер твоя і для знайомства: давня традиція мистецтва та науки, зіггурати неймовірних розмірів!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>У нас поруч є місто. Хотіли б ви його відвідати і скуштувати наш пишний чорний бульйон?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Скажіть, друг, хочете відвідати наше недалеке місто? Воно не Більскірнір, але воно приємне.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Я був би вдячний, якщо ви приєдналися до мене на обід в нашому недалекому місті. Ви любите аемоно з желе, чи не так?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Приїжджайте до Бразилії! Ви вмієте танцювати самбу? Це не має значення, ви все одно насолоджуватиметеся Карнавалом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Чи не захотіли б ви відвідати наше недалеке місто? Ми могли б посперечатися на політичну тему перед тим, як насолодитися театральним виступом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Підійди, я покажу тобі місто поруч. Потім можемо відвідати бал в красивій дачі за містом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Чи бажаєте ви побачити бикову боротьбу? Немає жодного подібного шоу. Приїжджайте до мого близького міста і побачте це особисто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Ми маємо місто поруч. Хотіли б ви його відвідати? Наші скульптори дуже добре працюють з теракотою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Мені почесно запропонувати вам гостинність наших міст: найкращі мистецькі вистави, найсмачніші страви та мелодійний адан, що лунає повсюдно. Чи не хотіли б ви завітати?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Ми маємо місто поруч. Чи бажаєте відвідати? Я можу показати вам виставку вишитих ведмедів, які так популярні зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>У нас поруч є місто. Хочете відвідати? Ми можемо підібрати для вас одну з наших шапок зі шпиликом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Імперія, звичайно, має місто поруч. Чи приїдете ви, побачите і не почуєтесь захоплені його красою?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Маємо честь запросити Вас відвідати нашу країну, що, я уявляю, буде досить просто з міркувань нашої багатої колоніальної історії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_ANY_ANY">
      <Text>Ми маємо місто поруч. Чи б хотіли ви відвідати його? Ви могли б прийняти участь у нашому надходящому святі.</Text>
    </Row>
    <!-- Human Responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_VISIT">
      <Text>Ми б хотіли спробувати ваш гостинний прийом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_VISIT">
      <Text>Вибачте, але не зараз.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE">
      <Text>Чи хотіли б ви відвідати наше поруч місто та скуштувати нашої гостинності?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_NO_HOSPITALITY">
      <Text>Дякую за вступ, але у нас немає часу на додаткові приємності.</Text>
    </Row>
    <!-- AI accepts Human invitation -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Звісно. Буде приємно побачити ваш місто, яке так швидко розвивається.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Так, так. Це добре для нас.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>З задоволенням побачу ваше розквітаюче місто зблизька.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Very well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Дякую, друге.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Дякую, друже.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Так, ми приймаємо.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Very well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Дякую, мій друг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Дякую, друг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Так. Ви маєте мою вдячність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Від імені людей, так.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Так, добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Нехай Господь благословляє тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Це прийнятно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Плідна пропозиція. Хай Аллах благословить тебе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Я не можу сказати на це "ні".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Дуже добре.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Це прийнятно.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Нам це прийнятно.</Text>
    </Row>
    <!-- Human responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_POSITIVE">
      <Text>Це честь познайомитися з вами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_NO_MANS_NO_EXCHANGE">
      <Text>Доброго дня, незнайомець, але маємо справи і не можемо залишитися і поговорити.</Text>
    </Row>
    <!-- AI invitation to exchange Capital Information -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_ANY_ANY">
      <Text>Ніхто з нас не з місцевості, але можливо ми повинні відмітити наші рідні краї на картах один одного?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Давайте обмінюватися інформацією, як ми обмінюємось мудрістю. Розкажіть мені про вашу столицю. Чи є вона святим містом?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Я захоплений архітектурою. Скажіть, чи є у вашій столиці триумфальні арки або великі металеві вежі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Александрія - це дім фараонів, мій дім. Я можу розповісти вам більше, якщо ви розкажете мені про свою столицю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Я покажу вам наш величезний столичний міст, якщо ви скажете мені, як ваш може зрівнятися з німецькою столицею.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Мені подобається подорожувати, можливо, я колись відвідаю вашу столицю. Це далеко? Чи розповісте мені про це?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Ніхто не може пройти стіни Уруку без мого дозволу, але я скажу вам про це, якщо ви розповісте мені про свою столицю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Яким є ваш столичний міст? Скажіть мені, і я розповім вам про Спарту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Я багато подорожував, але я ніколи не бачив вашої столиці. Розкажіть мені про неї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Я хотів би обмінятися інформацією про наші столиці. Наша столиця схожа на Чисту землю. Яка ваша?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Давайте обміняємося дипломатичними любезностями. Розкажіть мені про свою столицю, і я розкажу вам про свою.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Афіни - славетне місто-метрополія. Яким є ваша столиця? Давайте обміняємося інформацією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Чи не хотіли б ви обмінятися інформацією про наші столиці? Моя - це маяк прогресу, але я не знаю про вашу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Чи бажаєте ви почути про мою столицю? Мадрид - найкрасивіше місто. Чи є ваша столиця також красивою?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Ви бачили деяку частину нашої величі. Чи є ваша столиця хоча б наполовину такою величною, як наша?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Приходьте, обміняємось інформацією про наші столиці. Я запрошую вас розповісти про свій народ, і з радістю розкажу про свій.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Я б хотів обмінюватися інформацією про наші столиці, сприяти вільній торгівлі між нашими країнами і все таке.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Так, мій народ є кочівним, але ми все ще маємо величний столичний місто. А ви?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Розкажіть мені про вашу столицю. Вона була заснована втраченими троянцями? Або дітьми, яких виховали вовки?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>У інтересах наших політичних взаємин ми хотіли б дізнатися більше про вашу столицю... звичайно ж, взамін на інформацію про нашу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_EXCHANGE_INFO">
      <Text>Обмін інформацією щодо наших столиць - чудова ідея. Він повинен допомогти підвищити торгівлю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_CHOICE_FIRST_MEET_DECLINE_INFO">
      <Text>Вибачте, ми не можемо зараз надати цю інформацію.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>