<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Ігри Red Death недоступні, поки Epic є офлайн.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>Мультиплеєр Pirates недоступний, доки Epic відключено.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PBC_OVERVIEW_DESC">
      <Text>Play By Cloud - це асинхронний мультиплеєрний формат, у якому всі гравці роблять свої ходи на спільному файлі збереження, який зберігається на хостованому сервері. Це більш сучасна версія "передачі файлу збереження", що була давньою практикою ділитися дискетою зі спільним файлом збереження між друзями (якщо ви не знайомі з поняттям "дискети", попросіть дорослої людини відповідного віку). [NEWLINE] [NEWLINE] Гра Play By Cloud може тривати довго (до кількох днів або тижнів), оскільки кожен гравець робить свій хід у той час, коли йому зручно. Ви отримуватимете повідомлення, коли настав ваш черга грати. Ви можете побачити повідомлення Epic, якщо Epic активний, або використовувати веб-хуки. Веб-хуки - це загальний формат повідомлень, який технічно-нахилена людина може інтегрувати в інші служби обміну повідомленнями, електронну пошту або пристрої Інтернету речей. [NEWLINE] [NEWLINE] У асинхронному мультиплеєрі вважається, що ви повинні зробити свій хід в найкоротший термін, щоб прискорити гру. У давні часи гравці морально зобов'язувалися захищати дискету від пошкоджень, зловживаючи недоброзичливі гравці, що "втрачали" файл збереження у неприйнятній ситуації. Play By Cloud усуває таку підлу поведінку</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_INTERNET_GAME_OFFLINE_TT">
      <Text>Інтернет ігри недоступні, коли Epic не працює в онлайні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_INVITE_BUTTON_TT">
      <Text>Запросіть друзів зі свого списку друзів у Epic на цю гру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_FRIEND_ACTION_PROFILE">
      <Text>Епічний профіль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PRIVATE_GAME_DESC">
      <Text>Приватні ігри не відображаються в мультиплеєрі. До приватної гри можна отримати доступ тільки через запрошення в гру або список друзів Epic. Це налаштування не стосується ігор у локальній мережі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="EPIC_PLAYERACTION_FRIENDREQUEST_TOOLTIP">
      <Text>Додайте цього гравця до друзів в Epic.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EPIC_MY2K_MODE_UNLINKED_TOOLTIP">
      <Text>Зареєструйтеся в обліковому записі 2K, щоб відкрити нагороди Scout Cat та Julius Caesar (потрібно перезапустити гру) і дозволити хмарне зберігання для можливості почати гру на Epic та продовжувати її на інших платформах. Крім цього, ви отримаєте останні новини про Sid Meier's Civilization!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>