<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TITLE">
      <Text>Розширення: Збір Бурі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TEASER">
      <Text>Розширювальний пакет зі Світовим конгресом, екологічними ефектами та стихійними лихами, енергетикою, новими цивілізаціями та лідерами, і багато-багато іншого!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>Це гра з використанням розширення Gathering Storm, яке містить Всесвітній конгрес, екологічні ефекти та катастрофи, потужність та інше. Ви зможете справитися з непередбачуваністю змінного світу, щоб створити цивілізацію, яка протримається складного випробування часом?</Text>
    </Row>
    <!-- Black Death Scenario -->
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_MOD_TITLE">
      <Text>Сценарій: Чорна Смерть</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>Ви можете провести свою націю крізь жахливу чуму? 4 гравці, 85 ходів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>У цьому сценарії вам потрібно провести середньовічну цивілізацію через печально відому Чорну Смерть, зберігаючи їх культурні та наукові зусилля, поки їх населення зменшується, а віра руйнується. Чума буде хвилями прокочуватися по ландшафту, вбиваючи громадян та роблячи тайли непридатними для роботи. Чи зможете ви витримати достатньо довго, щоб засіяти насіння Просвітництва, або ваша нація розпадеться на невірність та відчай?</Text>
    </Row>
    <!-- War Machine Scenario -->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_MOD_TITLE">
      <Text>Багатокористувацький сценарій: Воєнна машина</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>1 на 1 мультиплеєрний сценарій, заснований на німецькій атакі на Францію під час початку Першої світової війни.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>У цьому сценарії ви берете на себе командування арміями Франції або Німеччини під час першого місяця Першої світової війни. У вас є масштабна армія, готова до удару, промислова нація, готова її підтримати, та лише 40 ходів, щоб захопити Париж або захистити його. Чи зможете ви перемогти в найбільшій збройній зустрічі, яку світ коли-небудь бачив? Або ж війна такого масштабу та швидкості здолає вас?</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>