<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- Pirates Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES">
      <Text>Грайте в Піратів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]Грайте в Піратів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation]Грайте у Піратів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_TT">
      <Text>Автоматично знайдіть та приєднайтесь до гри Пірати. [NEWLINE] [NEWLINE] Розбійництво на відкритому морі під час Золотого віку піратства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>Мультиплеєр Pirates недоступний, коли Steam знаходиться в автономному режимі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_PIRATES">
      <Text>Як грати у Піратів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_PIRATES_TT">
      <Text>Перегляньте швидкий урок про піратів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_PIRATES_NEW_MODE_TT">
      <Text>Доступний новий режим Піратів!</Text>
    </Row>
    <!-- Pirates How to Play -->
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_NEXT">
      <Text>Наступний</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Are you asking for the previous text that needs to be translated, or do you want me to translate the word "previous" into Ukrainian?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PIRATES_INTRO_PLAY">
      <Text>Грайте у Піратів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_INTRO_BODY">
      <Text>"Пірати" - це швидкісний сценарій на 60 ходів про епоху піратства для 1-4 гравців. Мета полягає в тому, щоб набрати найбільшу кількість Інфамії до межі обмеження ходів. Гру можна грати в історичному Карибському морі або на випадково згенерованих островах піратів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_INTRO_DETAILS">
      <Text>Піратам не потрібні міста. Вони починають з морського флагмана, який здатний плавати, і з часом крадуть додаткові кораблі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_CREW_BODY">
      <Text>Чим більше флот, тим більше здобичі. Використовуйте команду для захоплення пошкоджених ворожих кораблів та долучення їх до вашої розквітаючої піратської імперії. Команду також можна використовувати для розгортання берегових відділень з пошуком та похованням прихованого скарбу. Ви можете набрати команду, використовуючи дію «Відвідати таверну», коли ваш корабель прилягає до центру міста порту. Таверни також надають нові карти скарбів кожен раз, коли ви їх відвідуєте.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_CREW_DETAILS">
      <Text>Обережно! Ваші піратські товариші вимагають прибутку та пригод. Ви із кожним ходом втрачаєте золото за кожен корабель у флоті. Ваші кораблі перейдуть на бік бунтівників, якщо золота в казначействі буде занадто мало.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_TREASURE_BODY">
      <Text>Скарб - ключовий елемент життя піратів. Скарбниці можна знайти на плаву чи закопані на землі. Ви можете перетворити своє золото на Ноторієтет, закопавши скарб. У скарбницях містяться золото та реліквії Піратів. Ховайте свій скарб добре, оскільки інші пірати намагатимуться вкрасти ваше золото та Ноторієтет.[NEWLINE][NEWLINE]Реліквії Піратів - це потужні артефакти, які мають спеціальні ефекти та бонуси гри. Реліквії іноді можна знайти в скарбницях, кораблях-скарбницях та під час візитів до таверни. Ви можете оснащувати собі три реліквії одночасно та змінювати їх у будь-який час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_TREASURE_DETAILS">
      <Text>Експедиції скарбів час від часу вирушають до Європи. Експедиції скарбів подорожують зі здобиччю золота та реліквій, але добре охороняються. [NEWLINE] [NEWLINE] Історичні ноторіусні пірати також плавають по неприязних морях. Ви можете їх потопити, щоб підняти свою зловісність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_PIRATES_SCORING_BODY">
      <Text>Sorry, something went wrong</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>