<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_QUOTE">
      <Text>"Організми не вважають CO2 отруйною речовиною. Рослини та організми, що утворюють раковини та корал, розглядають його як будівельний блок." - Джанін Бенйус</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_QUOTE">
      <Text>«Під батерфляєм білого урвища, Затишніше за суботній спокій.» - Вільям Вордсворт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_QUOTE">
      <Text>"Ніколи більше я не зможу роздивлятися красиві місця Землі та насолоджуватися ними, як найкращим, що я коли-небудь бачив. Кратер Лейк вищий за все це." - Джек Лондон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_QUOTE">
      <Text>"Схожі на яблука на березі Мертвого моря, усе пропале на смак." - Лорд Байрон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_QUOTE">
      <Text>"Ми не завойовуємо гору, а завойовуємо самих себе." - Сер Едмунд Гіларі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_QUOTE">
      <Text>“Природна історія цього архіпелагу дуже вражаюча: він здається маленьким світом у собі.” - Чарльз Дарвін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_QUOTE">
      <Text>"Як виявилося, гора Кіліманджаро не має Wi-Fi, тому мені довелося провести два тижні в Танзанії, спілкуючись з людьми на моїй поїздці." - Ненсі Бондс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_QUOTE">
      <Text>"Пантанал - це найскладніша міжтропічна алювіальна рівнина на планеті, і, можливо, найменш відома територія світу." - Азіз Аб'Сабер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_QUOTE">
      <Text>"Але коли я вирушив у саме серце фьордленду Нової Зеландії, той самий дитячий відчуття чистої й неподіленої трепету повернулося. Я знав, що дорога до Мілфорд-Саунд була доброю - але настільки доброю?" - Даррох Дональд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_QUOTE">
      <Text>"Декілька близько розташованих гранітних вершин, схожих на зуби тигра, драматично підіймаються на близько кілометра у висоту" - Говард Хіллман</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_QUOTE">
      <Text>"Цінґі - це пастка для тигрів площею 250 квадратних миль, що складається з величезних обелісків, пронизаних гострими коп'ями. І так, вони можуть порізати вашу гарну обличчя". - Бадд Еріксон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_QUOTE">
      <Text>"Долина Йосеміті для мене завжди є сходом сонця, блиском зелені та золотого дива в величному будівлі каменю та простору." - Ансель Адамс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_1">
      <Text>"Жоден чоловік ніколи не зволікав глину і не залишав її, наче цегли мали б випадково і від долі." [NEWLINE] - Плутарх</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_2">
      <Text>"Я думала, що глина повинна відчувати щастя в руках доброго гончаря." - Джанет Фітч</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо немає собак на Небі, то коли я помру, я хочу піти туди, де вони пішли." [NEWLINE] - Вілл Роджерс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_2">
      <Text>"Я люблю свиней. Собаки дивляться на нас зверху вниз. Коти дивляться на нас знизу вверх. Свині ставляться до нас як до рівних." - Уінстон С. Черчілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_1">
      <Text>"Хто заслуговує на більше визнання, ніж дружина вугільного шахтаря?" [NEWLINE] - Мерл Тревіс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_2">
      <Text>"Коли впав у яму, перестань копати." [NEWLINE]- Віл Роджерс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_1">
      <Text>"Великі судна можуть ризикувати більше, але маленькі човни мають залишатися біля берега." - Бенджамін Франклін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_2">
      <Text>"Це не означає, що життя на березі мені не подобається. Але життя на морі краще." - Сер Френсіс Дрейк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Я не вірю в астрологію; я Стрілець і ми скептики." [NEWLINE] - Артур Кларк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Лікар без знань астрології не має права називати себе лікарем." - Гіппократ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Тисячі жили без кохання, але ніхто не жив без води." [NEWLINE] - В. Г. Оден</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Чоловік, який має достатньо волі, щоб допомогти збільшити лісистість або зробити ірригацію країни, не менш вартий шани, ніж її завойовник." - Сер Джон Томсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_1">
      <Text>"Я вистрілив стрілу у повітря. Вона впала на землю, я не знаю куди." - Генрі Уодсворт Лонгфеллоу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_2">
      <Text>"Нехай сили зла заплутаються, поки твоя стріла летить до цілі." - Джордж Карлін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_1">
      <Text>"Писання - це спільне. Це частина людської природи бажати ділитися речами - думками, ідеями, думками." [NEWLINE] - Пауло Коельйо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_2">
      <Text>"Писати легко. Все, що потрібно зробити - це викреслити неправильні слова." [NEWLINE]- Марк Твен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_1">
      <Text>"Кожен з нас вирізає камінь, встановлює колону або ріже частину фарбованого скла у будівництві чогось більшого, ніж ми самі." - Адрієнн Кларксон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_2">
      <Text>"Коли марнотратна війна поверне статуї, а сварки викорчують творіння каменярства." - Вільям Шекспір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Бронза - це дзеркало форми, вино - розуму." [NEWLINE]- Ешіл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Я також зацікавлений у створенні довговічної спадщини ... оскільки бронза протримається тисячі років." - Річард Макдональд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_1">
      <Text>Іноді колесо обертається повільно, але воно обертається. - Лорн Майклз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Не потрібно винаходити колесо заново, просто вирівняйте його." [NEWLINE] - Ентоні Д'Анджело</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"І все, що я прошу, це високий корабель і зірка, за якою його керувати." - Джон Мейсфілд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Встановлюйте свій курс за зірками, а не світлом кожного проходящого корабля." - Омар Бредлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_1">
      <Text>"Багатство полягає не у великому майні, а в малій кількості потреб." - Епіктет</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_2">
      <Text>"Гроші, якщо вони не приносять вам щастя, принаймні допоможуть бути вам нещасним в комфорті." - Хелен Герлі Браун</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_1">
      <Text>"Жодна година життя не витрачається даремно, якщо проведена в сідлі." [NEWLINE] - Уінстон Черчіль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_2">
      <Text>"Чоловік на коні духовно, так само як і фізично, більший, ніж чоловік, що йде пішки." - Джон Стейнбек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Господь створив нас усіх з заліза. Потім підвищує температуру, щоб перетворити деяких з нас на сталь." - Марі Осмонд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Усе має свій межі - залізна руда не може бути перетворена на золото." [NEWLINE] - Марк Твен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_1">
      <Text>“Я не можу уявити жодних умов, які можуть призвести до затонення корабля... Сучасне суднобудування вийшло за межі цього.” [NEWLINE] - Капітан Е.Дж. Сміт, RMS Титанік</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_2">
      <Text>"Між моряком і вічністю лише дошка"[NEWLINE] - Томас Гіббонс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_1">
      <Text>"Без математики нічого не можна зробити. Все навколо тебе - це математика. Все навколо тебе - це числа." - Шакунтала Деві</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_2">
      <Text>"Якби я знову починав свої студії, я б послухав пораду Платона та почав з математики." - Галілео Галілей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Створюй з серцем; будуй з розумом." [NEWLINE] - Крісс Джеймі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Чотири будівельні блоки Всесвіту - це вогонь, вода, щебінь та вініл." - Дейв Баррі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Магія для одного - це інженерія для іншого." [NEWLINE] - Роберт Гайнлайн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Звичайні люди вважають, що якщо щось не зламалося, то не треба це виправляти. Інженери вважають, що якщо щось не зламалося, то ще не має достатньо функцій." - Скотт Адамс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Тактика означає робити все, що ви можете з тим, що у вас є." [NEWLINE] - Сол Алінський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Стратегія потребує міркувань; тактика потребує спостереження." [NEWLINE] - Макс Еуве</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Ми всі є вчителями у мистецтві, де ніхто ніколи не стає майстром." [NEWLINE]- Ернест Хемінгуей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Немає простого способу навчати подружнього. Моїми двома інструментами є приклад і нудження." - Лемоні Снікет</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_1">
      <Text>"Небагато винаходів були стільки ж прості, як стремена, але небагато з них мали такий каталітичний вплив на історію." - Лінн Вайт молодший.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_2">
      <Text>"Між стременем та землею, я благав про милість, і знайшов її." - Вільям Кемден</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_1">
      <Text>"Я уявляю весь світ як одну велику машину. Машини ніколи не постачаються з запасними деталями, знаєш. Вони завжди постачаються рівно кількістю, яку потребують." - Гуго Кабре</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_2">
      <Text>"Пам'ятайте, що і люди ламаються, а не тільки механізми." [NEWLINE] - Грегорі Бенфорд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_1">
      <Text>Мета освіти полягає в заміні порожнього розуму відкритим. - Малкольм Форбс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_2">
      <Text>"Це ознака освіченого розуму - бути в змозі розглядати думку, не приймаючи її." [NEWLINE] - Арістотель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>“Вибухай – Будуй – Борись” [NEWLINE]– Девіз 16-ї інженерної бригади США</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Чим більше науки втручається у війну, тим більше буде потреба в інженерах у полевих арміях; під час останньої війни ніколи не було достатньо саперів в будь-який час." - Бернард Монтгомері</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_1">
      <Text>"Камені на моєму шляху? Я зберігаю їх всі. З ними я побудую свій замок." - Немо Нокс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_2">
      <Text>"Якщо ви побачите замок під туманом, вам потрібно йти туди, щоб зустріти незвичайні мрії." [NEWLINE] - Мехмет Мурат Ілдан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CARTOGRAPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Не всі, хто блукає, загублені." [NEWLINE] - Дж.Р.Р. Толкін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_1">
      <Text>«Люди можуть мати Модель Т у будь-якому кольорі - поки він чорний». [NEWLINE] - Генрі Форд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Те, що можна позначити ярликами, упакувати, виробляти масово, не є ні правдою, ні мистецтвом." [NEWLINE] - Марти Рубін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо ви боргуєте банку 100 доларів, то це ваша проблема. Якщо ви боргуєте банку 100 мільйонів доларів, то це проблема банку." - Дж. Пол Гетті</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_2">
      <Text>Я бачив банк, де написано "Банківські послуги цілодобово", але у мене не було стільки часу. [NEWLINE] - Стівен Райт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_1">
      <Text>"Справжнє застосування пороху полягає у тому, щоб зробити всіх людей високими." [NEWLINE] - Томас Карлейл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_2">
      <Text>«Людина є військовою твариною, славиться порохом і любить паради» [NEWLINE] - Філіп Бейлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_1">
      <Text>"Ручка може не бути міцнішою за меч, але, можливо, друкарський верстат важчий за осадну зброю. Лише декілька слів можуть змінити все." - Террі Пратчетт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_2">
      <Text>"Те, що зробила пороховиця для війни, книгодрук зробив для розуму." - Венделл Філіпс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_1">
      <Text>"Мало що, що створив людина, наближається до того, що є в природі, але вітрильник - це єдине виняток." - Алан Вільєрс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_2">
      <Text>"Не високі паруси роблять корабель, а невидимий вітер, що його рухає."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_1">
      <Text>"Астрономія змушує душу подивитися догори і веде нас з цього світу до іншого." - Платон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_2">
      <Text>"Астрономія набагато цікавіша, коли ви не є астрономом." - Брайан Мей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_1">
      <Text>"Спочатку Гефест створив великий та масивний щит ... І він виковував на щиті два благородні міста." - Гомер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_2">
      <Text>"Не судіть людину, доки ви не стоїте біля його кузні та не працюєте його молотом." - Рік Ріордан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Найнижчим є напад на місто. Облога міста робиться лише в останньому випадку." - Сунь-цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Усі найкращі романи розквітають під час гарної облоги." - Майлз Камерон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Я думаю, що людство зробило велику помилку на початку Промислової Революції, ми стрибнули на механічні речі. Люди потребують використання своїх рук, щоб відчувати творчість." - Андре Нортон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Ключові слова насильної економіки - урбанізація, індустріалізація, централізація, ефективність, кількість, швидкість." - Е.Ф. Шумахер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_1">
      <Text>"Твердження, які не можуть бути перевірені, твердження, що не піддаються спростуванню, є правдиво ніщоцінними, яким би значення вони не мали у надиханні нас або збудженні нашого почуття дива." [NEWLINE] - Карл Саган</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_2">
      <Text>"Якщо факти не відповідають теорії, змінюйте факти." [NEWLINE] - Альберт Ейнштейн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Це одне - припускати, що сталося, але ми не будемо робити припущень, поки балістика не підтвердить, що сталося ..." - Джон Гансен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Давайте станемо на коліна та помолимось. Я не знаю кому. Чи є вже святий покровитель балістики?" - Адам Севідж</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_1">
      <Text>"Незважаючи на те, наскільки прекрасною є стратегія, вам час від часу потрібно дивитися на результати." [NEWLINE] - Уінстон Черчіль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_2">
      <Text>"Ніхто не розпочинає війну - або, краще кажучи, ніхто в здоровому глузді не повинен цього робити - без чіткого розуміння того, що він має намір досягти цією війною і як він має намір її провести." [NEWLINE] - Карл фон Клаузевіц</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_1">
      <Text>"Можна сперечатися, чи людство стало переможцем завдяки розвитку науки після винаходу парової машини." - Вінстон Черчілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_2">
      <Text>"Наука зобов'язана паровому двигуну більше, ніж паровий двигун зобов'язаний науці." [NEWLINE] - Лоуренс Гендерсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ніяке нововведення за останні 200 років не зробило більше для врятованих життів та поліпшення здоров'я, ніж санітарна революція, започаткована винаходом туалету." - Сильвія Бервелл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_2">
      <Text>Крім санітарії, медицини, освіти, вина, громадського порядку, доріг, системи прісної води та громадського здоров'я ... що римляни взагалі зробили для нас? [NEWLINE] - Джон Кліза</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_1">
      <Text>"Економіка - це предмет, який не особливо поважає бажання людини." [NEWLINE] - Нікіта Хрущов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_2">
      <Text>"Ти й я можемо прибути дорогою або залізницею, але економісти подорожують інфраструктурою." - Маргарет Тетчер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_1">
      <Text>"Дії говорять голосніше за слова." [NEWLINE] - Крейг Робертс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_2">
      <Text>"Ніколи не критикуй стрільця, доки не пройдеш милі в його взутті. Тоді він буде босий, а ти будеш за межею досяжності". - 2-а цільова рота</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Коли ти здійсниш польот, ти будеш ходити по землі з піднятими вгору очима, бо саме там ти був і туди ти завжди будеш прагнути повернутись." [NEWLINE] - Леонардо да Вінчі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Якщо ви можете вийти з літаку після посадки, це добра посадка. Якщо ви використовуєте літак наступного дня - це вже виключна посадка." - Чак Єгер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_1">
      <Text>"Щоб машина працювала гладко та передбачувано, її частини повинні бути стандартними і, отже, замінними." - Чарльз Айзенштейн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_2">
      <Text>"Багато з нас краще дбають про наші автомобілі, ніж про наші власні тіла ... проте автомобіль має замінювані частини." - Б.Дж. Палмер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Найкраща сталь не завжди світиться яскравіше." - Джо Аберкромбі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_2">
      <Text>Є три речі, надзвичайно тверді: сталь, діамант і пізнання самого себе. - Бенджамін Франклін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_1">
      <Text>«Якби не було електрики, ми всі дивилися б телевізор при світлі свічки». [NEWLINE] - Джордж Гобел</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_2">
      <Text>"Бенджамін Франклін можливо відкрив електрику, але той, хто винайшов метр, заробив гроші." - Ерл Вілсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_1">
      <Text>"Світ без радіо - це глухий світ." - Ернест Єбоа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_2">
      <Text>"Радіо - це театр розуму, телебачення - театр бездумців." [NEWLINE] - Стівен Аллен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_1">
      <Text>"Хімія - це брудна частина фізики." [NEWLINE]- Петер Рейсс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_2">
      <Text>"Хіміки зазвичай не заїкуються. Було б надзвичайно незручно, якби вони це робили, оскільки іноді їм доводиться вимовляти такі слова, як метилетилацилофенілій." - Сер Вільям Крукс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_1">
      <Text>"Автомобілі не просунулися настільки, як з тих пір, коли ми були дітьми. Якщо звести все до простого, це все ще двигун з внутрішнього згоряння на бензині." - Дана Брунетті</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_2">
      <Text>"Я завжди вважав, що заміна двигуна внутрішнього згоряння на кінь позначила дуже мітку крапку в прогресі людства." - Уінстон Черчілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Звичайно, реактивні літаки швидкі та економні, але, ох, яку веселість ми втратили та який відпочинок пожертвували в гонитві за ефективністю." - Джинджер Роджерс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Якби Бог справді хотів, щоб люди літали, він зробив би шлях до аеропорту простішим." - Джордж Вінтерс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Ракетна наука була міфологізована у всій своїй важкості." [NEWLINE] - Джон Кармак</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Коли запускаєте ракету, ви насправді не керуєте нею. Ви просто тримаєтеся на ній." - Майкл П. Ендерсон [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Невчений хоробрість нічого не вартує перед освіченими кулями." [NEWLINE] - Джордж Паттон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Міцтіть до місяця. Якщо ви промахнулися, то можливо, ви попадете у зірку." - В. Клемент Стоун</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_1">
      <Text>"Краще боротися за щось, ніж жити для нічого." - Джордж С. Паттон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_2">
      <Text>"Головний непередбачуваний фактор у війні - це людська воля." [NEWLINE] - Б.Х. Ліделл Гарт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_1">
      <Text>"У ієрархії головних поетичних речовин, пластик виступає як зневажений матеріал, загублений між буйністю гуми та плоскою твердістю металу." - Ролан Барт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Ніщо на цій землі не триває вічно. Окрім можливо пластику." - Патріція Данн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_1">
      <Text>"Помилятись - це людська помилка, але щоб по-справжньому зіпсувати все, вам потрібен комп'ютер." [NEWLINE] - Пол Р. Ерліх</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_2">
      <Text>"Гарна річ у комп'ютерах полягає в тому, що вони роблять те, що ви їм кажете робити. Погана новина полягає в тому, що вони роблять те, що ви їм кажете робити." - Тед Нельсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо ви будете продовжувати цю гонку ядерної зброї, все, що ви зробите, - це змусите роз'їжджатися руїни." - Уінстон Черчіль [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Залиште атом у спокої." [NEWLINE] - Е. І. Гарбург</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>«У цій культурі настільки багато пластику, що шкіра леопарда з вінілу стає на межі вимирання як синтетичний матеріал» [NEWLINE] - Лілі Томлін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_2">
      <Text>"Можливо, поліестеру не буде прощення. У цьому питанні Сатана і Господь згодні". - Джо Гілл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_1">
      <Text>"Містер Ватсон... Підійдіть сюди... Я хочу побачити вас." - Александр Грехем Белл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_2">
      <Text>"Найбільша проблема в комунікації - це ілюзія того, що вона відбулась." [NEWLINE] - Джордж Бернард Шоу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_1">
      <Text>"Супутник не має совісті." [NEWLINE] - Едвард Р. Мурроу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_2">
      <Text>"Зараз тридцять один супутник швидко облітає планету, не маючи нічого кращого робити, крім того, щоб допомогти вам знайти дорогу до продуктового магазину." - Ед Бернетт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо ви не зміните напрямок, то можливо опинитесь там, куди йшли." [NEWLINE] - Лао-цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_2">
      <Text>"Я люблю дивитися, як моя мама сперечається з GPS на дорозі додому." [NEWLINE] - Ізабель Фурман</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_1">
      <Text>"Коли Бог сказав: «Нехай буде світло», він напевно мав на увазі досконало згуртоване світло". - Чарльз Таунс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_2">
      <Text>"Я вірю в лазерні технології - я вважаю, що вони - хвиля майбутнього." [NEWLINE] - Кортні Кокс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_1">
      <Text>"Усі матеріальні речі, здається, складаються з твердих і міцних частинок ... різноманітно пов'язаних з першим Створенням за порадою Розумного Агента." - Ісаак Ньютон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_2">
      <Text>"Очевидно, що поки наука бореться для того, щоб принести Рай на Землю, деякі люди використовують її матеріали для будівництва Ада." - Герберт Гувер [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Я би сказав, що невидимість - це своєрідна цікава суперсила, яку б хотілося мати, щоб побачити, як це - рухатися по світу і не бути поміченим." [NEWLINE]- Кевін Бейкон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"У мистецтві та в мріях нехай ви просуваєтеся зі страстю. У житті нехай ви просуваєтеся з балансом та обережністю." - Петті Сміт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Робототехніка існує вже вічно, і вона завжди була наступною великою річчю, і вона настільки захоплива й приваблива, що легко втратити голову від неї." - Колін Енґле</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Я повернуся."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо технології - це двигун змін, то нанотехнології - це паливо для майбутнього людства." [NEWLINE] - Наташа Віта-Море</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Багато-багато правил почали похилятися під впливом нанотехнологій ... Це створило багато добра і багато поганого." - Метт Спайр</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_1">
      <Text>"Немає нічого кращого за мрію, щоб створити майбутнє." - Віктор Гюго</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_2">
      <Text>"Навіть якщо майбутнє здається далеким, воно починається прямо зараз." - Метті Степанек</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_1">
      <Text>"Я єнергійно підтримую використання потужностей ядерного злиття - з відстані 93 мільйонів миль. Злиття дуже добре здійснює Сонце і це безкоштовно. Але на Землі, у реакторах, це не так добре", - Джо Ромм</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_2">
      <Text>"Коли ми дивимося вночі на зірки, все, що ми бачимо, світиться завдяки далекій ядерній фузії." [NEWLINE] - Карл Саган</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_1">
      <Text>"Це не мудрість, а авторитет створює закон." [NEWLINE]- Томас Гоббс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_2">
      <Text>"У своїй найкращій формі людина є найблагороднішою з усіх тварин; відокремлена від закону та правосуддя вона є найгіршою." - Арістотель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Без майстерності натхнення - це лише тростина, що хитається на вітрі." - Йоганнес Брамс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Майстерність без уяви - це ремесло, яке дає нам багато корисних речей, таких як кошики для пікніка з плетива." - Том Стоппард</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_1">
      <Text>"Кожна нація живе за рахунок обміну." [NEWLINE] - Адам Сміт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_2">
      <Text>"Це, мабуть, позитивний аспект торгівлі. Світ змішується разом." - Ізабель Ховінг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Мужність полягає у тому, щоб бути єдиним, хто знає, що ти насправді боїшся." [NEWLINE] — Колонел Девід Гекворт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Я не недооцінюю значення військових знань, але якщо люди ведуть війну в рабському підпорядкуванні правилам, вони зазнають невдачі." - Улісс С. Грант</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_1">
      <Text>"Сильна економіка починається з міцної, добре освіченої робочої сили." - Білл Оуенс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_2">
      <Text>"Мати задоволену та залучену робочу силу так само важливо, як і мати прибутковий баланс." - Верн Дош</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_1">
      <Text>"Подивіться назад на минуле з його змінними імперіями, що зростали і падали, і ви зможете передбачити майбутнє." - Марк Аврелій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_2">
      <Text>"Серед розкошів, таких як кондиціонер, Римська імперія зазнала свого краху. Завдяки кондиціонерам вікна були зачинені, і вони не могли почути наступ барбарів." - Гаррісон Кейллор</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_1">
      <Text>«Містицизм - це помилка випадкового та індивідуального символу за універсальним.» - Ральф Валдо Емерсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_2">
      <Text>"Мені подобається казати, що я практикую бойовий містицизм. Я абсолютно впевнений у деяких речах, про які не дуже точно знаю." - Роб Белл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо хліб є першою необхідністю життя, то відпочинок - близький другий." - Едвард Белламі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_2">
      <Text>«Люди, які не можуть знайти час для відпочинку, рано чи пізно знайдуть час для хвороби.» - Джон Ванамейкер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_1">
      <Text>"Політика - це мистецтво можливого, досяжного - мистецтво наступного кращого." [NEWLINE] - Отто фон Бісмарк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Діли і володарюй, звучний девіз. Об'єднуй і керуй, кращий." - Йоганн Вольфганг фон Гете</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Поети дивно мовчали на тему сиру." [NEWLINE]- Дж. К. Честертон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Увесь світ - театр, а люди й жінки - тільки актори." - Вільям Шекспір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо вбивати є природним, то чому чоловікам потрібне навчання, щоб цього навчитися?" [NEWLINE] - Джоан Баез</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_2">
      <Text>"Ті, хто втручаються в сварки, часто мають витирати кровавий ніс." - Джон Гей</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Непереможність полягає в захисті; можливість перемоги - у нападі." [NEWLINE] - Сунь Цзи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Оборона переважає багатство." - Адам Сміт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Я пережив деякі жахливі речі в своєму житті, деякі з яких насправді і не сталися". [NEWLINE]- Марк Твен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Історія - це версія минулих подій, з якою люди вирішили погодитись." [NEWLINE] - Наполеон Бонапарт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Ми не можемо мати точне релігійне мислення без богослов'я, так само як не можна мати точну геометрію та астрономію без математики, або точне виробництво заліза без хімії." - Джон Холл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Людина страждає тільки тому, що серйозно ставиться до того, що боги створили для розваги". - Алан В. Уоттс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Добра військово-морська сила не є провокацією до війни. Це найбільш надійний забезпечувач миру." - Теодор Рузвельт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Військово-морські сили мають і традиції, і майбутнє - і ми з гордістю та впевненістю дивимося у обидва напрямки." - Арлі Берк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_1">
      <Text>"У демократії важливий ваш голос, а в феодалізмі важливий ваш стан, щоб голосувати." [NEWLINE] - Могенс Ялльберг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_2">
      <Text>З розвитком феодалізму зросло використання залізної броні, доки, нарешті, воїн нагадував броньованого броненосця. - Джон Бойл О'Рейллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"Все це папери та форми, вся цивільна служба схожа на фортецю, збудовану з паперів, форм та бюрократії." - Олександр Островський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Платник податків - це той, хто працює на федеральну урядову службу, але не повинен складати вступні іспити до цивільної служби." - Рональд Рейган</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_1">
      <Text>[NEWLINE] "У мирний час людину пограбують наємники, а в час війни - вороги." - Нікколо Макіавеллі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_2">
      <Text>"Бути наемником ... Ми просто йдемо туди, де є суміш грошей та проблем." [NEWLINE] - Говард Тейлер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_1">
      <Text>"Все що блищить - не золото; часто ви чули це казано." - Вільям Шекспір</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_2">
      <Text>Є дуже чесні люди, які не вважають, що у них була вигода, якщо вони не обдурили купця. [NEWLINE] - Анатоль Франс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_1">
      <Text>"Кожен чоловік повинен навчити свого сина корисній професії, щоб у ці дні змінних долень ... вони мали щось матеріальне, на що можна було б спиратися." - Фінеас Т. Барнум</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_2">
      <Text>"Ти не можеш бігати та арештовувати Гільдію Злодіїв. Я маю на увазі, ми б цілий день цим займалися!" - Террі Пратчетт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Я підводжу підсумок тут, стосовно влади королів, за допомогою цього аксіому божественності, що, як сперечатися про те, що може зробити Бог, є богохульством ... так і сперечання про те, що може зробити король, є збройним повстанням." - Король Джеймс I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Слухайте, дивні жінки, що лежать в ставках та роздають мечі, не можуть бути основою системи управління... Не можна очікувати, що ви будете володіти всевладдям тільки тому, що якась водяна місківка кинула вам меч!" - Монти Пайтон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_1">
      <Text>"День, коли ми припинимо дослідження, є днем, коли ми зобов'язуємо себе жити в застиглому світі, позбавленому цікавості, порожньому мрій." - Ніл Деграсс Тайсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_2">
      <Text>"Ми не здамося від пошуків, і кінець наших пошуків буде те, щоб прибути туди, де ми починали, і познайомитися з цим місцем вперше." - Т.С. Еліот</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Чотири характеристики гуманізму - це цікавість, вільний розум, віра в гарний смак та віра в людську расу." - Е.М. Форстер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Ви не повинні втрачати віру в людство. Людство схоже на океан; якщо кілька крапель океану є брудними, океан не стає брудним" - Махатма Ґанді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"У дипломатії існують два види проблем: маленькі та великі. Маленькі самі зникнуть, а великі на які вам не вдасться нічого зробити." - Патрік МакҐвіннесс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Дипломат - це чоловік, який завжди пам'ятає день народження жінки, але ніколи не пам'ятає її віку". - Роберт Фрост [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_1">
      <Text>"Мені не подобається зобов'язувати себе щодо Раю та Інферно, бачите ви, у мене є друзі в обох місцях." - Марк Твен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_2">
      <Text>"Три великі елементи сучасної цивілізації: порох, друкарство та протестантська релігія." - Томас Карлейл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_1">
      <Text>"У ринковій економіці, однак, особа має певну можливість уникнути влади держави." - Пітер Бергер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_2">
      <Text>"Побачивши не ринкову економіку, я раптом краще зрозуміла, що мені подобається в ринковій економіці." - Естер Дайсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Нові думки завжди підозрюються та зазвичай протиставляються без будь-якої іншої причини, крім того, що вони ще не стали загальновідомими." - Джон Локк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Все, що протирічить природі, протирічить розуму, а все, що протирічить розуму, є абсурдним." [NEWLINE] - Барух Спіноза</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Пам'ятайте, що політика, колонізація, імперіалізм та війна також виникли в людському мозку." – Віляйанур Рамачандран</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Колоніалізм. Примусове поширення правління розуму. Але хто буде поширювати його серед колонізаторів?" [NEWLINE] - Ентоні Берджес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Вдосконалення прокладає прямі дороги; але криві дороги без вдосконалення - це дороги Генія." - Вільям Блейк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Часто люди допускають помилку, коли намагаються створити щось абсолютно надійне - недооцінюючи винахідливість повних дурнів." [NEWLINE] - Дуглас Адамс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Це націоналізм породжує нації, а не навпаки." - Ернест Ґелнер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_2">
      <Text>“Людська природа, яка проявляється у племінному та національному розподілі, забезпечує прискорення руху механізму еволюції людини.” [NEWLINE] - Артур Кіт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_1">
      <Text>"Опера - це коли хтось отримує вдара ножем у спину, а замість того, щоб кровоточити, він співає." [NEWLINE] - Роберт Бенчлі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_2">
      <Text>"Балет проектує крихке видіння сили та певну негнучку точність." [ballet] [NEWLINE] – Ейн Ренд</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Якби я був присутній під час Створення, я б дав кілька корисних порад для кращого порядку всесвіту." - Нельсон Альгрен</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>У всіх працях з природознавства ми постійно знаходимо деталі дивовижної адаптації тварин до їжі, їх звичок та місцевостей, де вони знаходяться. - Альфред Воллес</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_1">
      <Text>"Війна - це пекло" [NEWLINE] - Вільям Текумсе Шерман</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_2">
      <Text>“Я розумію тільки дружбу або випалену землю.” [NEWLINE]– Роджер Ейлз</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Це була Промислова Революція та зростання міських концентрацій, що привело до відчуття анонімності." - Вінт Серф</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Те, що мені подобається у містах, це все, що в них є - кінцевий розмір, краса і потворність." - Джозеф Бродський</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Вбачена вада капіталізму - нерівний розподіл благ, вбачена перевага соціалізму - рівний розподіл лих." [NEWLINE] - Уінстон Черчілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Завжди намагайтеся тертися з грошима, бо якщо ви тертиметесь з грошима достатньо довго, то деякі з них можуть на вас розтеретися." - Деймон Раньон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_1">
      <Text>"Вода та повітря - дві необхідні речі, від яких залежить життя, стали глобальними смітниками." - Жак-Ів Кусто</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_2">
      <Text>"Знищення дощового лісу для економічної вигоди - це так само, як спалювати ренесансну картину, щоб приготувати їжу." - Едвард Вільсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Ефект мас-медіа полягає не у викликанні віри, а у підтриманні апарату залежності." - Крістофер Лаш</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Якщо ви не читаєте газету, ви неінформовані. Якщо ви читаєте газету, ви є неправильно проінформованими." - Марк Твен [NEWLINE]</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Коли вони готуються до війни, ті, хто правлять силою, найбільше говорять про мир, поки не завершать процес мобілізації." - Штефан Цвейг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Щоб збирати людей разом, урядам потрібні вороги... якщо вони не мають реального ворога, вони вигадають його, щоб мобілізувати нас." - Нат Хан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_1">
      <Text>"Виділення атомної енергії змінило все, крім нашого способу мислення...Розв'язання цієї проблеми лежить у серці людства. Якби я тільки знав, я став би годинниковим майстром." - Альберт Ейнштейн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_2">
      <Text>"Діти ядерної ери, на мою думку, стали слабкими у своїй здатності до любові. Важко любити, коли ти готуєшся до удару." - Мартін Еміс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Було продемонстровано, що жодна система, навіть найбільш безжалісна, не може існувати без ідеології." - Джо Слово</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Повільно, ідеї призводять до ідеології, яка призводить до політики, що призводять до дій." - Нандан Нілекані</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Чому жінку має поводитися інакше? Жіноче виборче право буде успішним, незважаючи на цю жалюгідну партизанську опозицію." - Вікторія Вудхалл</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Чоловіки, їх права і нічого більше; жінки, їх права і нічого менше." - Сьюзен Б. Ентоні</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Тільки толпа та еліта можуть бути приваблені імпульсом самого тоталітаризму. Маси мають бути переможені пропагандою." - Ганна Арендт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Кінцевою метою будь-якої ідеології є тоталітаризм." [NEWLINE] - Том Роббінс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_1">
      <Text>"Є класова війна, але це мій клас, багатий клас, що веде її ... і ми перемагаємо." - Воррен Баффетт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_2">
      <Text>"Класова боротьба необхідно призводить до диктатури пролетаріату." [NEWLINE] - Карл Маркс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_1">
      <Text>"Від Щецина в Балтійському морі до Трієсту в Адріатиці простягнулася залізна завіса через континент." - Уінстон Черчілль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_2">
      <Text>"Холодна війна не розмивається; вона горить вбивчим полум'ям." [NEWLINE] - Річард Ніксон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_1">
      <Text>"Якщо перемога не є все, то чому вони ведуть рахунок?" - Вінс Ломбарді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_2">
      <Text>"Спорт не формує характер. Він розкриває його." [NEWLINE]- Хейвуд Браун</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_1">
      <Text>«Народ, який не знає своєї історії, походження та культури, схожий на дерево без коренів». - Маркус Гарві</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Ти не спіткнешся на своїй спадщині. Вона є тут, просто чекає на те, щоб бути дослідженою та поділитись нею." - Роббі Робертсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Добрий план, який буде жорстоко виконаний прямо зараз, набагато краще, ніж ідеальний план, що буде виконаний наступного тижня." - Джордж С. Паттон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Не звертайте уваги на маневри, просто йдіть прямо на них." - Горатіо Нельсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_1">
      <Text>"Ми вирішили піти на Місяць у цьому десятилітті та зробити інші речі, не тому, що вони легкі, але тому, що вони складні." - Джон Ф. Кеннеді</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_2">
      <Text>"NASA витратило мільйони доларів на винахід кулькової ручки, щоб писати в космосі. Росіяни взяли олівець." - Вілл Шабот</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Говорять, що боротися проти глобалізації - це мовити проти законів гравітації." - Кофі Аннан</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Хоча буватиме день, коли не буде кордонів, меж, прапорів та країн і єдиним паспортом буде серце." - Карлос Сантана</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Яку з усіх моїх важливих міркувань я повинен розповісти тобі першим?" [NEWLINE] - Джейн Остін</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Відволікаючись від відволікання за допомогою відволікання!" - Т.С. Еліот</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_1">
      <Text>"Ви ніколи не можете планувати майбутнє, керуючись минулим." [NEWLINE] - Едмунд Берк</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_2">
      <Text>"Я ніколи не думаю про майбутнє. Воно дуже швидко настає." - Альберт Ейнштейн</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_1_QUOTE">
      <Text>Він немов грімовий удар для вистовбушених гір,[NEWLINE]орел серед всіх птахів, лев серед зграї диких звірів,[NEWLINE] Смерть у людському вигляді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_2_QUOTE">
      <Text>О моє серце, будь задоволене правдою своїх сумнівів. Дізнайся тепер про смерть мого батька і на мить заспокойся.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_1_QUOTE">
      <Text>Нехай я не помру тоді безславно і без боротьби, але спочатку нехай я зроблю щось величне, що буде розповідатися між людьми в майбутньому.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_2_QUOTE">
      <Text>Для друга з розуміючим серцем не менше вартість, ніж для брата.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_1_QUOTE">
      <Text>Я підняв у кулак горсть піску і показав йому, просячи стільки років, скільки зерен у тій купці. Глупцем я був! Я забув попросити, щоб вони були роками молодості.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_2_QUOTE">
      <Text>Шанс має всеохоплюючу силу. Завжди кидайте свою риболовну вудку; в ставку, де ви найменше очікуєте, ви знайдете рибу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_1_QUOTE">
      <Text>Зі світла народилося світло, а зі темряви народилася темрява, але звідки вони з'явилися? Їн та янг об'єднуються, щоб створювати все, але яка є джерелом, а яка народилася з нього?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_2_QUOTE">
      <Text>Час без зупинки рухається вперед,[NEWLINE]Сезони чергуються від весни до осені.[NEWLINE]Поки я спостерігаю, як зелень віддаляється від мене,[NEWLINE]Я боюся, що молодість закінчиться разом з заходом сонця.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_1_QUOTE">
      <Text>Був лицар, і той гідний чоловік,[NEWLINE]Що з того часу, як він почав[NEWLINE]Вирушати, закохався в лицарство,[NEWLINE]Правду і честь, свободу і ввічливість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_2_QUOTE">
      <Text>Якщо я буду той, хто може принести вам радість,[NEWLINE]За кожним горем, ви будете відчувати щастя;[NEWLINE]І вона обійняла його та поцілувала.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_1_QUOTE">
      <Text>Квіти оточують мене, сам на сам зі своїм напоєм,[NEWLINE]Я наливаю собі, немає друга, щоб приєднатися до мене.[NEWLINE]Я підношу свій склянку та тостую повну місяць,[NEWLINE]Хто з моєю тінню зробить нас троє.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_2_QUOTE">
      <Text>Я віяю себе в цій найбільш розслабленій спекотності,[NEWLINE]ліс кличе розголитися.[NEWLINE]Я підвішую свій каптур на скельному відступі,[NEWLINE]Моя голова відкрита я купаюся у духмяному повітрі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_1_QUOTE">
      <Text>Як юний хлопчик, мій брат Нобунорі вивчав китайські класики, а я любив сидіти і слухати його уроки. Я помічав, що навіть коли він мав проблеми з розумінням або запам'ятовуванням певних розділів, мені було дуже легко зрозуміти їх. Мій батько, також досвідчений читач, часто скаржився на це, кажучи: "Жаль, що ти не народився хлопцем!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_2_QUOTE">
      <Text>Нова трава, ти ще навіть не знаєш, де проклюнутися і рости. Як я, крапля роси, можу зникнути у повітрі і залишити тебе саму?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_1_QUOTE">
      <Text>З цієї кімнати був прохід до спальні імператора, стіни якої були з чорного яшмаку, підлога - з чорного мармуру; стеля була з перламутру, де білі діаманти зображували місяць і блискучі зірки, а його ліжко було зроблене з діамантів та карбункулів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_2_QUOTE">
      <Text>Відомо, що людина має п'ять зовнішніх органів чуття, і кожен орган не знає про інший; ніс не знає, що бачать очі, очі не знають, що чують вуха, вуха не знають, що смакує язик...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_1_QUOTE">
      <Text>Сумнівайся, якщо хочеш, але правда полягає в тому, що я сказав, і назавжди лежить на брехні, як олія на воді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_2_QUOTE">
      <Text>І, бувши веселими та молодими, вони не пропускали ніяких можливостей почути про красивих дівчат міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_1_QUOTE">
      <Text>Отже, слід зауважити, що чоловіків треба або захоплювати, або пригнічувати. За легкі образи вони помстяться, за серйозні - ні; тому образа, завдана чоловікові, має бути достатньою, щоб він не міг помститися.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_2_QUOTE">
      <Text>Необхідно для того, хто засновує республіку і створює закони в ній, передбачати, що всі люди зло, і завжди готові використати злобу в своїй душі, кожного разу, коли вони мають нагоду...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_1_QUOTE">
      <Text>О, не клянися місяцем, непостійним місяцем,[NEWLINE]Що щомісяця змінює свій коловорот,[NEWLINE]Коли твоє кохання може виявитися також змінливим.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_2_QUOTE">
      <Text>Бути, чи не бути? Ось в чому питання - [NEWLINE] Чи краще в дусі терпіти громи та стріли нещастя, [NEWLINE] Чи підняти зброю проти моря проблем, [NEWLINE] І, протистоячи, завершити їх?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_1_QUOTE">
      <Text>І через те, що вона була такою красивою, її називали Принцесою Золотоволоскою; її волосся було тоншим, як золото, надзвичайно світлим, і воно падало локонами до її ніг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_2_QUOTE">
      <Text>"Якщо ви будь ласкаві та щедрі і відпустите мене на волю", продовжував дельфін, "я виконаю такі корисні послуги протягом свого життя, що ви ніколи не пожалкуєте про свою доброту."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_1_QUOTE">
      <Text>Мрії, мрії! Куди ви поділися? Які ви були солодкі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_2_QUOTE">
      <Text>Немов магістрат, засмучений службою,[NEWLINE]Він спокійно розглядає однаково тих,[NEWLINE]Хто праведний і неправедний, з байдужістю він відзначає[NEWLINE]Зло і добро, і ні гніву, ні жалю не знає.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_1_QUOTE">
      <Text>"Злочинці!" - закричав я, "більше не прикидайтесь! Я визнаю свою провину! - розірвіть дошки! Ось тут! - Це билося його огидне серце!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_2_QUOTE">
      <Text>Коли я майже задрімав, раптом почувся легкий стукіт,[NEWLINE]Ніби хтось легенько постукував до моїх дверей.[NEWLINE]"Це якийсь відвідувач", - промовив я, - "стукає до моїх дверей —[NEWLINE]Тільки це і нічого більше"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_1_QUOTE">
      <Text>Уявлення жінки дуже швидкі; воно миттєво переходить від захоплення до любові, від любові до шлюбу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_2_QUOTE">
      <Text>Знай своє щастя. Тобі потрібна тільки терплячість - або дай їй більш захоплююче ім'я, назви її надією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_1_QUOTE">
      <Text>Як тільки ви довіряєте собі, ви будете знати, як жити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_2_QUOTE">
      <Text>"Людська раса - монотонна справа. Більшість людей проводить найбільшу частину свого часу, працюючи для того, щоб жити, а те небагато свободи, що залишається, так наповнює їх страхом, що вони шукають будь-які засоби, щоб позбутися її."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_1_QUOTE">
      <Text>Я побачив негідника - жалюгідне чудовисько, яке я створив.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_2_QUOTE">
      <Text>Ця розвідка повернула нас з перспективи райського життя, яке очікувало нас після століть тисяч, до болю та страждань, які існують на землі в даний час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_1_QUOTE">
      <Text>Кожне життя - це багато днів, день за днем. Ми йдемо через себе, зустрічаючи злодіїв, привидів, велетнів, старців, молодих чоловіків, дружин, вдів, шуринів. Але завжди зустрічаємо самих себе.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_2_QUOTE">
      <Text>Один за одним всі вони ставали тінню. Краще сміливо пройти в той інший світ, в повному блиску якоїсь пристрасті, ніж звичайно зів'яти та згаснути з віком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_1_QUOTE">
      <Text>Птах злетів з доріжки — [NEWLINE] Він не знав, що я бачив, — [NEWLINE] Він вкусив кільце черв'яка на пів[NEWLINE] Та з'їв його так, як є.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_2_QUOTE">
      <Text>Успіх найсолодший для тих,[NEWLINE]Хто ніколи не досягав цілей.[NEWLINE]Щоб зрозуміти нектар,[NEWLINE]Треба відчути найбільший голод.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_1_QUOTE">
      <Text>“П’єр був правий, коли сказав, що треба вірити в можливість щастя, щоб бути щасливим, і зараз я у це вірю. Нехай мертві поховають своїх мертвих, але поки я живий, маю жити і бути щасливим.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_2_QUOTE">
      <Text>Усі дівчата світу були розділені на дві категорії: одна категорія включала всіх дівчат у світі, крім неї, і вони мали звичайні людські почуття та були дуже звичайними дівчатами; тоді як інша категорія — тільки вона сама — не мала слабкостей і була вищою за всю людність.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_1_QUOTE">
      <Text>"Джим сказав, що бджоли не кусають ідіотів, але я не вірив цьому, бо сам спробував це багато разів, і вони не кусали мене."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_2_QUOTE">
      <Text>Він відкрив великий закон людської поведінки, не знаючи про це - а саме, що, щоб змусити людину або хлопчика прагнути чогось, достатньо зробити цю річ складною для досягнення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_1_QUOTE">
      <Text>Аморі Блейн успадкував від матері кожну рису, крім кількох випадкових незбагненних, що роблять його цікавою людиною.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_2_QUOTE">
      <Text>Вона була осліплююча - світляча; було муками сприймати її красу на перший погляд.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_1_QUOTE">
      <Text>Ніхто б не повірив в останні роки дев'ятнадцятого століття, що цей світ був уважно і стежив за ним розумами, більшими за розум людини, але такими ж смертними, як і він сам...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_2_QUOTE">
      <Text>Моя пояснення було дуже простим і достатньо правдоподібним - як і багато неправильних теорій!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_1_QUOTE">
      <Text>Я готовий служити своїй країні, але моє поклоніння належить Правді, що вища за мою країну. Поклонятися моїй країні, як богові, - це прокляття для неї.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_2_QUOTE">
      <Text>Якщо я закрию свої двері і спробую звільнитися від смертних обмежень, то хто пошепоче таємниці життя в вуха блукачеві, що покинув свій дім і прийшов сюди та й збирається подивитися на ніч та з слухняною головою вислухати шум темряви?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_1_QUOTE">
      <Text>Моя дорога місіс Глорі, Роботи не є людьми. Механічно вони більш досконалі за нас, володіють надзвичайним раціональним інтелектом, але в них немає душі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_2_QUOTE">
      <Text>Великий Бог Мурах, ти дозволив перемогу здобути! Я офіційно надаю тобі звання Колонеля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SUN_TZU_QUOTE">
      <Text>Переможні воїни спочатку перемагають, а потім йдуть на війну, тоді як переможені воїни спочатку йдуть на війну, а потім намагаються перемогти.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_QUOTE">
      <Text>"З висоти цих пірамід сорок століть дивляться на нас"[NEWLINE] - Наполеон Бонапарт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_QUOTE">
      <Text>"Петра - блискучий приклад мистецтва людини у перетворенні негостинної скелі на величний диво." - Едвард Доусон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_QUOTE">
      <Text>"Церква та держава, душа та тіло, Бог та людина, усі вони єдині на Мон-Сен-Мішелі, і всім їм доручено боротися, кожному на свій спосіб, або стояти на сторожі один за одного." - Генрі Адамс</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_QUOTE">
      <Text>"Великий майданчик для гри також вражає. Я б хотів побачити гру, хоча звучить так, ніби кінець був доволі жорстоким. Я думаю, що було безпечніше бути глядачем." - IslaDeb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_QUOTE">
      <Text>"Чи можете ви уявити, як ви намагатиметеся переконати шістсот людей допомогти вам перетягнути камінь масою п'ятдесят тонн на вісімнадцять миль через село та підняти його стовпом, а потім сказати: "Добре, хлопці! Ще двадцять з таких ... і тоді ми можемо веселитися!" - Білл Брайсон"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_QUOTE">
      <Text>"Я стрибнув на швидкий корабль у вигляді дельфіна, моліться мені, як Аполлону Дельфініусу; також сам алтар буде називатися Дельфініус і назавжди прикметний." - Гомер</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>"У світі було сім чудес, і відкриття Армії Теракотових воїнів, можна сказати, є восьмим дивом світу." - Жак Ширак</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>"Усе тут видно розраховане на те, щоб надихати добрі та щасливі почуття, бо все тут ніжне й красиве." - Вашингтон Ірвінг</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_QUOTE">
      <Text>"Отже, скульптура слугує тим, щоб дати людям одну думку - 'Все у Божих руках'." - Сергій Семенов</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_QUOTE">
      <Text>"Коли я вперше ступив на дах Палацу Потали, то відчував, ніколи раніше і пізніше, що ступаю на дах свого буття: на деякий рівень свідомості, де я ніколи раніше не був". - Піко Аєр</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_QUOTE">
      <Text>Підйом на найвищий поверх відбувається по сходах, а поруч з ними знаходяться водяні машини, за допомогою яких спеціально призначені особи постійно зайняті підняттям води з Євфрату в сад. - Страбон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_QUOTE">
      <Text>"Весь палацовий комплекс побудований вздовж центральної осі, осі світу, все в чотирьох напрямках підвішується від центральної точки, що представлена цими палацами." - Джеффрі Рігель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_QUOTE">
      <Text>"Музеї знаходяться на передовій боротьби за культуру, за добро проти зла - у будь-якому випадку, за боротьбу проти банальності та примітивності." - Михайло Піотровський, директор Державного Ермітажу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_QUOTE">
      <Text>"Мені слід бути ревнивим до вежі. Вона відоміша, ніж я." - Гюстав Ейфель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_QUOTE">
      <Text>"На острові Родос було встановлено Колос висотою сімдесят ліктів, що зображував Сонце ... художник витратив на нього стільки бронзи, що можна було створити нестачу на шахтах." - Філо з Візантії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_QUOTE">
      <Text>"Цей маяк був центром уваги всіх очей." - Генрі Девід Торо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_QUOTE">
      <Text>"Опера починається довго до того, як залавізується занавіс і закінчується довго після того, як він опускається. Вона починається у моїй уяві, стає моїм життям і залишається частиною мого життя довго після того, як я покинув оперний театр." - Марія Каллас</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_QUOTE">
      <Text>"Король Соломон дав усе, що королева Савська бажала і прохала, окрім того, що він вже подарував їй з свого царського благодійного дару. Тоді вона повернулась до своєї країни разом зі своїми слугами." - 1 Королів, 10:13</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_QUOTE">
      <Text>"Не дивіться на великий годинник; робіть те, що він робить. Продовжуйте рухатися." - Сем Левенсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_QUOTE">
      <Text>"Доки Колізей стоїть, Рим буде стояти, коли Колізей впаде, Рим впаде, а коли Рим впаде, впаде світ." - Святий Бейда</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_QUOTE">
      <Text>"Протягом своєї історії тільки троє людей зуміли замовкнути Маракану: Папа, Френк Сінатра та я", - Альсідес Гіґґія, уругвайський футболіст</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_QUOTE">
      <Text>"Середньовічна Венеціанська республіка мала на своєму гербі напис: 'Щасливе те місто, яке в мирний час думає про війну.' "- Роберт Бертон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_QUOTE">
      <Text>"Промислове серце Німеччини фактично перестало битися. Мало хто працював, мало що працювало. Населення Рурської області... мусило підтримуватися рештою країни." - Адам Фергюсон</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"У запиленому, шумному куточку індійської провінції Біхар є чарівне місце, яке можна назвати центром буддизму." - Путівник відвідувача, Бодх-Гая</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_QUOTE">
      <Text>"Це красивий та важливий пам'ятник та міжнародний, міжкультурний скарб... Поки його не можна поділити обом релігіям у гармонії - що було б прекрасною ідеєю - він має залишатися світською будівлею, яка вшановує обидва релігійні напрямки, які зробили його таким красивим." - Любо Вуйовіч</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_QUOTE">
      <Text>“Ми можемо блукати у величезних полицях Бібліотеки Александрії, де зібрані всі уявлення та знання; ми можемо побачити у її руйнуванні попередження, що все, що ми збираємо, буде втрачено.” - Альберто Мангуель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_QUOTE">
      <Text>"Розумні люди в Оксфорді ... Знають все, що можна знати. Але жоден з них не знає навіть наполовину стільки ... Як розумний містер Тод!" - Кеннет Грем</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATER_QUOTE">
      <Text>"Большой театр балету - це всесвіт уяви, місце магії та очарування, краси та романтики. Його багаті світи вібрують від граціозних танцівників, чудової музики та розкішних костюмів." - Труді Гарфункель</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>"Немає бізнесу, який би дорівнював шоу-бізнесу." - Айрінг Берлін, "Анні отримала свій карабін"</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>