<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_TITLE">
      <Text>रामसेस द्वितीय</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_QUOTE">
      <Text>मुझे खाद्यान्न के भंडार जैसे बहुत सारे गेहूँ, आसमान की ओर उभरते हुए इमारतें और पहाड़ों से भी बड़े अनाज के ढेर मिले हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिस्र के नए साम्राज्य के लिए प्रसिद्ध, रामसेस की शासनकाल को कुछ विशिष्ट नहीं बल्कि एक उत्कृष्ट क्षणों की श्रृंखला - सैन्य विजय, विशालकाय स्थापत्यकला आदि से चिह्नित किया जाता है। यहाँ फिर फ़िरती है फिरती है राजा की घमंड और शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हमारे कई नेता अनजानी से महानता की ओर आते हैं। पचाकुटी एक राजकुल के दूसरे बेटे थे और इंका का नेतृत्व करने का कोई इरादा नहीं था। क्लिओपेट्रा एक विदेशी राज्य के विषय थी जो बग़ावत में आया। लेकिन सेती के बेटे रामसेस के साथ ऐसा नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सेटी के परिवार का मूल रूप से शाही नहीं था, लेकिन वे आखेनाटन के सामाजिक और धार्मिक उपद्रव के तब सामने आए, जिन्होंने एक नया धार्मिक व्यवस्था बनाने का प्रयास किया था और जिसकी शासनकाल (और तुतांकमून के उसके बाद के शासनकाल) में इजिप्त की विदेशी सीमाएं कम हुईं। सेती ने इसे सुधारने का प्रयास किया - इजिप्त की शक्ति का विस्तार करके लेवेन के हिटाइट शासन पर अंत लगाने और इंगित नहीं होने वाले इजिप्ती राज्य में सीमाओं का फैलाव बढ़ाकर इजिप्त को एक दूसरे से दूर फैला हुआ एक साम्राज्य बनाना। रामसेस ने शुरुआत में वादा दिखाया था, और उनके पिता ने उन्हें दस साल की उम्र में प्रतिनिधि के रूप में नियुक्त कर दिया था। सेती द्वारा इजिप्ती शक्ति के पुनरावर्तन का एक और उदाहरण है, उनके विचार में सीमाओं के बाहर सीरिया के देवताओं को सम्मिलित करना चाहिए था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>उनके शुरुआती वर्षों में, रामसेस ने योद्धाओं को लीबिया को सबसे नीचे दबाने और हिटाइट्स से सीरिया को वापस लेने के लिए भेजा था और सार्डिनियन को तटरक्षकों के खिलाफ एक उत्कृष्ट रणनीतिक कार्यवाही में, वे उन्हें निश्चित जीत देंगे जो कि उन्हें लापरवाह बनाते हुए पूरी बाग़दाद को जीत लेते हुए उन पर कब्जा कर लिया। उनकी विस्तार में एक और महत्वपूर्ण बिंदु सीरिया में कादेश का युद्ध था, जहां एक लंबित मिस्री बल, व्यक्तिगत रूप से फिरों द्वारा नेतृत्व किया गया, लगभग कादेश शहर को, हिटाइट राज्य के तहत, पकड़ने के लिए था, लेकिन फिर वे वापस हटने के लिए मजबूर हुए। जो कि एक निराशाजनक हार हो सकती थी, वह एक जीत बन गई, क्योंकि मिस्रियों ने अपनी रणनीतियों को दोबारा विचार करने और युद्ध को एक खींचाव तक भेजने का समय इस्तेमाल किया। परिणाम स्वतः शांति संधि क्षेत्र में बल के बने।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>घर पर, रामसेस ने निर्माण उत्साह में अपने अधिकतर कामों में रामेस्सियम और अबू सिमबेल मंदिरों जैसे विशेष बनिए जिससे उसका नाम - अक्सर उसकी यूनानी रूपांतरित संस्करण, ओसीमैंडियस (जैसे पर्सी शेली की प्रसिद्ध कविता में ओज़ीमैंडियस) - युगों-युगों तक जीता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>रामसेस अपने नब्बे दशक के अंत में मर गए, जिससे मिलाकर उन्होंने इजीप्ट को अपनी तक़त पर लगभग सात दशक दिया। उनका नाम अब मिस्र की ताकत, घमंड और शक्ति के साथ सम्बंधित है (सही या गलत तरीके से)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>कौन कहता है कि अजूबे अपना अपना इनाम होते हैं? रामसेस के साथ भी ऐसा ही होता है, जो अजूबों को पूरा करने के लिए बड़ी मात्रा में [Icon_Culture] संस्कृति प्राप्त करते हैं और भवन बनाने के लिए अल्प मात्रा में प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>एक अच्छी नदी से शुरुआत करते हुए, मिस्र को आश्चर्य और जिलों की ओर बोनस मिलता है। आश्चर्य रामसेस के अबू सिमबेल योग्यता के साथ एक बड़ी [Icon_Culture] संसाधन है जो निर्माण लागत का 30% [Icon_Culture] संस्कृति के रूप में देता है। फिर स्फिंक्स इन आश्चर्यों के पास स्थान लेने पर और भी अधिक [Icon_Culture] संस्कृति देता है। मैरिनू रथवाला तब तक मिस्र की रक्षा करेगा जब तक वे निर्माण पर ध्यान केंद्रित करते हैं, एक संस्कृति विजय की ओर ले जाते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_TITLE">
      <Text>सुंडिआता केता</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_QUOTE">
      <Text>लेकिन कभी भी उस रहस्य को छेड़ने की कोशिश न करें जो माली आपसे छिपाता है। गुजरी हुई शहरों में जाकर भूतकाल के सवाल करने की कोशिश न करें, क्योंकि आत्माएं कभी माफ नहीं करती। जो जाना नहीं जाना चाहिए, उसे जानने की चेष्टा न करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>माली साम्राज्य एक घाना (वागाडौ) के अवशेषों से उत्पन्न हुआ। माली सहेल की किनारे की एक सूखे इलाके में एक छोटा सा राज्य के रूप में मौजूद था। लेकिन जैसे वागाडौ टूट गया, इन छोटे से शक्तियों को अपना अवसर देखने का मौका मिला। और, माली के लिए, लगभग 1230 के आसपास, यह सुंदियाटा केइता था, जिसके कंधों पर यह बोझ गिरा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सुंडियाता के काव्य के अनुसार, सिंह के उत्पत्ति शुभ नहीं थे। उनकी माँ, सोगोलोन, एक सामान्य व्यक्ति थी जिसे "भैंस महिला" कहा जाता था। लेकिन यह भाग था; भविष्यवाणी के अनुसार, अगर मांडे राजा नारे मगहन कोनाटे ऐसी व्यक्ति से शादी करता है, तो वह एक महान राजा पैदा करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सूंडियाटा, इस तरह, कोनाटे और सोगोलों से जन्मा था। उसे पसंद नहीं किया जाता था - उसने अपनी माँ से अपनी दिखावट प्राप्त की थी, और इसके अलावा, उसकी शारीरिक स्थिति इतनी थी कि वह अपने बचपन के काफी समय तक चल नहीं सकता था। सूंडियाटा ने अपनी शरीरिक स्थिति के साथ अपने अर्ध-भाई के द्वेष से जूझा, जो पूर्णतः उच्च श्रेणी के नस्ल से जन्मा था। उसने चलने में संघर्ष किया, जो लोहे के रॉड थे जो कलाई ढोंगी ने उसके लिए बनाए थे तोड़ते हुए, और केवल अपनी माँ की स्थिर आज्ञा (या कुछ कहानियों में, बैओबैब के एक पेड़ की ताकत) के माध्यम से वह खुद को चलाने के लिए मजबूर हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>लेकिन परिवार की तक़लीफ़ें ज़्यादा बुरी साबित हुईं - उनके पिता की मृत्यु के बाद, सुंडिआता और सोगोलोन निर्वासित हो गए और सहेल की खोज में घूमते रहे। सभी जातियों ने उन्हें निकाल दिया, केवल एक, मेमा साम्राज्य ने उन्हें शरण दी। वहाँ आश्रय मिलने पर, सुंडिआता शिकार करना और लड़ाई करना सीखा और अपनी महत्ता साबित की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>उसकी अनुपस्थिति में, क्षेत्र में चीजें विकसित हो रही थीं। एक जादूगर-राजा सौमोरो कांते उठ खड़ा हुआ था और वागाडो के शेष अंशों को जीतना शुरू कर दिया था। डर के बाद, मालियन लोग अपने निर्वासित, भविष्यवाणी वाले राजा के लिए खोज करते रहे, और उन्हें मिल गए - यह ध्यान रखा जाना चाहिए कि उस समय युवा राजा केवल 18 वर्षीय था! सुंडियाता माली लौटा, बिखरे हुए राज्यों को एकजुट किया और जादूगर को हराया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>यह कहानी, "एपिक ऑफ़ सुंडियाटा" में रिकॉर्ड की गई है जिसमें उसकी दृष्टिकोण हैं। बाद में लिखित और सुनाई गई कहानियों का अधिकांश मुस्लिम स्रोतों से आता है और इनमें कोई भी शासक जो स्थानीय धर्मों का पालन करता है, उसे क्रूर और शैतानी जादूगर के रूप में तस्वीर देने के लिए उत्सुक होता है। सुंडियाटा इन कहानियों में एक धर्मनिष्ठ मुस्लिम राजा हैं जो एक मुस्लिम वंश की स्थापना करता हैं। लेकिन सुंडियाटा के समय के अधिकांश मालीयों मुस्लिम नहीं थे, और उनका अपना धर्म इस्लाम नहीं था, हालांकि एक पीढ़ी या दो में, माली के अधिकांश अभिजात लोग मुस्लिम हो गए थे। वास्तव में, खोजी इब्न बतूता लगभग सौ सालों बाद से माली के दरबार में असंगत अभ्यासों की शिकायत करते हुए नोबल्स की सभी धर्मों को नोट करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>मानसा [king] सुंडिआता के अधीन माली महानता और समृद्धि की दृष्टि से उस माली तक नहीं था जो उसके बड़े भतीजे, मुसा के अधीन बन जायेगा। फिर भी, सुंडिआता ने पश्चिम अफ्रीका में एक संघीय राज्य बनाया, जहां विभिन्न वसल राज्य मानवों के लिए बोलने के लिए प्रतिनिधि भेजते थे। यह Wagadou के उत्तराधिकारियों की शुरुआत थी, उत्तराधिकारियों में माली खुद, सोंघाई और अन्य शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>मानसा सुंडियाता जलद में मर गया, शायद नदी पार करने में विफल होने के कारण। उसका मकबरा छिपा हुआ है, जैसे कि माली के सभी राजाओं के मकबरे छिपे हुए होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>सूंदियाता केता की धन-सम्पत्ति उसके वंशज से इतनी बड़ी नहीं है, लेकिन फिर भी इससे रूस के महान लेखकों की तलाश के साथ प्रतिस्पर्धा करने के लिए काफी बड़ी है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>सुंडियाता केइता की दो सबसे बेहतरीन चीजें [ICON_Gold] सोना और [ICON_GreatWork_Writing] महान लेखन की कार्यशीलता है। माली के जेली के गीत उसकी [ICON_Production] उत्पादन को क्षति पहुँचाते हैं, लेकिन [ICON_Gold] सोने की पीढ़ी उत्पन्न करते हैं। उसे सुगुबा के आस-पास के लाभ से और मांडेकालू कैवलरी के [ICON_Gold] मौतों से अधिक [ICON_Gold] सोना मिलता है। सुंडियाता केइता की महान गुणवत्ता वाली ग्रेट पीपल को सस्ते में खरीदने की उसकी अपूर्व क्षमता सबसे अधिक [ICON_GreatWork_Writing] महान लेखन की तैयारी करने वाले ग्रेट राइटर होते हैं। संस्कृति जीत को खरीदना सुंडियाता केइता के लिए सबसे अच्छा खरीद होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>क्लिओपेट्रा (मिस्री)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_TITLE">
      <Text>क्लिओपेट्रा (प्तोलेमाईक)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_QUOTE">
      <Text>सभी अजीब और भयानक घटनाएँ स्वागत हैं, लेकिन सुखों को हम तिरस्कार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>[ICON_FOOD] खाना और [ICON_CULTURE] संस्कृति महान नील नदी के साथ बहते हुए खेलते हुए प्तोलेमी क्लियोपेट्रा के रूप में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>प्तोलोमैक क्लियोपेट्रा के रूप में खेलते समय बहुत सारी नदियों और बाढ़प्रवाहों वाले शहरों को बसाने की खास देखभाल करें। नदियों के साथ बसने से उनके पास सभी वस्तुएं होती हैं जो समय के टेस्ट को सहने वाली सभ्यता को चाहिए: [ICON_Production] उत्पादन, [ICON_Culture] संस्कृति, [ICON_Food] खाद्य और रूचि। इटेरू क्षमता इन नदी-संबंधित शहरों पर [ICON_Production] उत्पादन और बाढ़ों से संरक्षण देती है। उनकी नेतृत्व योग्यता नदी के शहरों के लिए [ICON_Culture] संस्कृति, रुचि और [ICON_FOOD] खाद्य प्रदान करती है। अगर आप स्फिंक्स के पहेली को हल कर सकते हैं (तथा उन्हें निर्माण करके), तो नदी के शहरों के लिए और भी अधिक [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त होती है। [ICON_Culture] संस्कृति स्फिंक्स और उनकी नेतृत्व योग्यता से प्राप्त होती हुई है। क्लियोपेट्रा का मुख्य ध्येय [ICON_Culture] संस्कृति विजय होता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>