<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_TITLE">
      <Text>Ramses II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_QUOTE">
      <Text>Minulle on myönnetty vehnän kuhilaita kuin hiekkaa, rakennuksia jotka lähestyvät taivasta ja viljapinoja kuin vuoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikooninen uuden Egyptin kuningaskunnan symboli, Ramsesin hallintokautta ei leimaa mikään erityinen asia, vaan sarja esimerkillisiä hetkiä - sotilaallisia valloituksia, monumentaalista arkkitehtuuria jne. Tässä ilmenee faraon ylimielisyys ja mahti lihassa ja veressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Monet johtajistamme nousevat tuntemattomuudesta suuruuteen. Pachacuti oli kuninkaallisen dynastian toinen poika eikä häntä ollut koskaan tarkoitettu johtamaan inkalaisia. Kleopatra oli vieraan valtakunnan alainen, joka nousi kapinaan. Ramses, Setin poika, ei ollut samassa tilanteessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Setin perhe ei ollut alun perin kuninkaallinen, he nousivat valtaan Akhenatenin yhteiskunnallisten ja uskonnollisten mullistusten jälkeen. Akhenaten pyrki luomaan uuden uskonnollisen järjestyksen, jonka aikana Egyptin ulkomaiset rajat laskivat hänen hallintonsa aikana (ja myöhemmin Tutankhamunin hallintokaudella). Seti halusi korjata tämän tilanteen - laajentaa Egyptin valtaa lopettaakseen Hittien hallinnan Levanissa ja palauttaakseen Egyptin kaukaiseksi imperiumiksi, jonka rajat ulottuivat kauas Niilin ulkopuolelle. Ramses osoitti lupaavia merkkejä jo varhain, ja hänen isänsä nimesi hänet holhoojaksi kymmenvuotiaana. Setin Egyptin vallan uudelleen konsolidointi oli ulospäin suuntautunutta muun muassa sisällyttämällä Syyrian jumalia ajateltuun monoliittiseen ja konservatiiviseen Egyptin valtioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ramses lähetti sotureitaan valloittamaan Libyan ja ottamaan Syyrian Hittiteiltä takaisin hänen varhaisina vuosinaan. Hän teki myös loistavan strategisen liikkeen Sardinialaisia merirosvoja vastaan, kun hän antoi heidän voittaa tiettyjä taisteluja, jotka saivat heidät rentoutumaan, ja sitten vangitsi koko kapinallisten laivaston. Toisena merkittävänä laajentumisenä oli Kadeshin taistelu (Syyriassa), jossa yliextendetty egyptiläisjoukko, jonka johtaja oli itse farao, melkein valloitti Kadeshin kaupungin, jota hallitsivat Hittit. Joukot oli kuitenkin pakko peruuttaa. Mikä olisi voinut olla lannistava tappio, muuttui voitoksi, sillä egyptiläiset käyttivät aikaa strategioidensa uudelleen arviointiin ja ajavat sodan tasapeliin. Siitä seurannut rauhansopimus muodosti alueen voimatasapainon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kotona Ramses aloitti rakentamisen kiihkeän aikakauden, erityisesti Ramesseumin ja Abu Simbelin temppelit, varmistaen, että hänen nimensä - usein sen kreikkalainen versio Osymandyas (Ozymandias Percy Shelleyn juhlitussa runossa) - eläisi vuosisatojen läpi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ramses kuoli yli yhdeksänkymmenen vuoden iässä antaen Egyptille lähes seitsemän vuosikymmentä hallitusta. Hänen nimensä on nyt synonyymi Egyptin voimalle, ylimielisyydelle ja voimalle (oikeutetusti tai väärin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Kuka sanoo, että ihmeet ovat oma palkintonsa? Näin on Ramsesin kohdalla, joka saa suuria määriä [Icon_Culture] kulttuuria suorittaessaan ihmeitä ja vähäisen määrän rakennusten valmistumisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RAMSES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hyvän joen alueella aloittaen Egypti saa bonuksia ihmeisiin ja kaupunginosiin. Ihmeet ovat suuri lähde [Icon_Culture] kulttuurille Ramsesin Abu Simbel -kyvyn ansiosta, joka antaa 30% rakentamiskustannuksista [Icon_Culture] kulttuurina. Sfinksi antaa vielä enemmän [Icon_Culture] kulttuuria, jos se sijoitetaan näiden ihmeiden viereen. Maryannu-kärryjousimiehet suojaavat Egyptiä samalla kun he keskittyvät rakentamiseen, johtaen kulttuurivoittoon.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_TITLE">
      <Text>Sundiata Keita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_QUOTE">
      <Text>But never try to pierce the mystery which Mali hides from you. Do not go into the dead cities to question the past, for the spirits never forgive. Do not seek to know what is not to be known.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Malin valtakunta nousi Ghana (Wagadou) tuhkista. Mali oli pieni valtio Sahelin reunalla, tuolla kuivalla alueella Saharan eteläisellä reunalla. Mutta kun Wagadou hajosi, nämä pienemmät voimat näkivät mahdollisuutensa. Ja Malille noin vuonna 1230 tämä taakka putosi Sundiata Keitan, Malin leijonan, harteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sundiata-epoksen mukaan Leijonan syntyperä ei ollut suotuisa. Hänen äitinsä Sogolon oli yleinen nainen, jota loukkaavasti kutsuttiin "virtahepo-naiseksi". Mutta tämä oli osa ennustusta; jos Mande-kuningas Nare Maghann Konate nai tällaisen henkilön, hän synnyttäisi suuren kuninkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sundiata syntyi Konatelle ja Sogolonille. Hän ei ollut suosittu - hän peri ulkonäkönsä äidiltään ja fyysinen tilanteensa oli sellainen, että hän ei pystynyt kävelemään suuren osan lapsuudestaan. Sundiata kamppaili nuorena miehenä sekä tilanteensa että puolikkaan veljensä kateuden kanssa, joka oli syntynyt täysin jalomaisesta linjasta. Hän taisteli kävelläkseen, rikkoen hänelle sepitettyjä rautatankoja, ja vain äitinsä tiukan käskyn (tai joissain kertomuksissa baobab-puun voiman) avulla hän pakotti itsensä liikkumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta perheen sisäiset ongelmat osoittautuivat pahemmiksi - Sundiatan isän kuoleman jälkeen Sundiata ja Sogolon karkotettiin ja he vaelsivat Sahelia etsien suojaa. Kaikki heimot hylkäsivät heidät, paitsi yksi, Mema kuningaskunta. Saatuaan turvapaikan siellä Sundiata oppi metsästämään ja taistelemaan, ja osoitti arvonsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Hänen poissa ollessaan asiat kehittyivät alueella. Soumaoro Kante, velho-kuningas, oli noussut valtaan ja aloitti Wagadoun jäännösten valloittamisen. Pelossa malilaiset etsivät karkotettua, ennustettua kuningastaan, ja löysivät hänet - on huomattava, että nuori kuningas oli tuolloin vain 18-vuotias! Sundiata palasi Maliin, yhdisti hajonneet kuningaskunnat ja voitti velhon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>This story, recorded in the “Epic of Sundiata”, has its biases. Later writings and tellings come mostly from Muslim sources and would be eager to cast any ruler following indigenous religions as a cruel and wicked sorcerer. Sundiata, in these stories, is a righteous Muslim king who founds a Muslim dynasty. But most Malians at Sundiata’s time were not Muslim, and his own religion was likely not Islam, though in just a generation or two, most of Mali’s elites were. Indeed, the explorer Ibn Battuta complains about the unorthodox practices at the Malian court nearly a hundred years later, though he notes that the nobles are all of the faith.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mali Mansa [kuningas] Sundiatan aikana ei ollut laajuudeltaan ja rikkauksiltaan sellainen kuin siitä tulisi hänen suuren veljenpoikansa Musan aikana. Silti Sundiata loi liittovaltiomuodon Länsi-Afrikassa, jossa eri vasallikuningaskunnat lähettivät edustajiaan puhumaan kansansa puolesta. Se oli seuraajien alkua Wagadoun jälkeen, seuraajia, jotka sisälsivät Malin itsensä, Songhain ja muita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mansa Sundiata kuoli nuorena, todennäköisesti epäonnistuneen joen ylityksen aikana. Hänen hautansa on piilotettu, kuten kaikki Malin kuninkaiden haut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Sundiata Keitan omaisuus ei ole yhtä suuri kuin hänen jälkeläisensä, mutta se on silti tarpeeksi suuri kilpailemaan Venäjän tavoittelusta Suurten kirjailijoiden saralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SUNDIATA_KEITA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Sundiata Keita on kahta parhaimmillaan [ICON_Gold] Kulta ja [ICON_GreatWork_Writing] Suuret kirjalliset teokset. Malin jeli-laulujen laulaminen vähentää hänen [ICON_Production] tuotantoaan, mutta kerryttää [ICON_Gold] kultaa. Hän saa vieläkin enemmän [ICON_Gold] kultaa Suguban vierekkäisyysbonuksista ja Mandekalu-ratsuväen [ICON_Gold] kultaan liittyvistä tapoista. Sundiata Keitan legendaarinen kyky ostaa Suuria henkilöitä edullisemmin on parhaimmillaan Suurten kirjailijoiden ostamisessa, jotka voivat luoda entistäkin voimakkaampia [ICON_GreatWork_Writing] Suuria kirjallisia teoksia. Kulttuurin voitto on paras hankinta, jonka Sundiata Keita voi tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Kleopatra (Egyptiläinen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_TITLE">
      <Text>Kleopatra (Ptolemaioksen dynastia)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_QUOTE">
      <Text>Kaikki oudot ja kauhistuttavat tapahtumat ovat tervetulleita, mutta lohtua halveksimme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>[ICON_FOOD] Ruoka ja [ICON_CULTURE] kulttuuri virtaavat alas suuren Niilin joen pelatessasi Ptolemaioksen Kleopatraa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Varmista, että asutat kaupunkeja runsaiden jokien ja tulvatasankojen läheisyyteen pelatessasi Ptolemaioksen Kleopatraa. Joen vieressä asuminen Egyptin johdossa antaa kaiken, mitä sivilisaatio tarvitsee kestääkseen ajan: [ICON_Production] Tuotanto, [ICON_Culture] Kulttuuri, [ICON_Food] Ruoka ja vetovoima. Iteru-kyvyllä saat [ICON_Production] Tuotannon ja suojan tulvilta näissä joen vieressä olevissa kaupungeissa. Hänen johtajakykynsä antaa [ICON_Culture] Kulttuuria, vetovoimaa ja [ICON_FOOD] Ruokaa joen kaupungeille. Lisää [ICON_Culture] kulttuuria joen kaupungeille löytyy, jos voit ratkaista sfinksin arvoituksen (eli rakentamalla ne). Kulttuurivoitto on Kleopatran pääpainopiste, jossa [ICON_Culture] Kulttuuri tulee sfinksistä ja hänen johtajakyvystään.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>