<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_TITLE">
      <Text>तोकुगावा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_QUOTE">
      <Text>मुझे लगता है कि मैं अभी से ज्यादा मजबूत हो सकता हूं, लेकिन लंबी धैर्य वाली मेहनत ने मुझे आज के लिए बनाया है। अगर मेरी आने वाली पीढ़ी मजबूत होना चाहती है, तो उन्हें धैर्य का अध्ययन करना होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टोकुगावा (उपनाम, पहला नाम इएयासु) एक उत्कृष्ट सैन्य और शांति काल के रणनीतिज्ञ हैं। वह जापान की अस्तव्यस्त सेंगोकु काल के निर्णायक विजेता थे और उसके बाद के एडो काल के वास्तुकार थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जापानी इतिहास में सेंगोकू जिदाई (काल) का हलचल आदर्शिक हो गया है। उसके बाद एडो काल की समृद्धि और शांति में, समुराई के पास केवल उस समय के महान युद्ध, नेताओं और घटनाओं की कहानियां सुनाने के अलावा कुछ नहीं था - निंजा, जनरल, सेनाएं, बेलगाम और इसी तरह की घटनाएं। फीडल जापान के बारे में हम जो भी कल्पना करते हैं, यह खुद इन कहानियों का उत्पाद है, जिसे सजाया और प्रेमित किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सेंगोकु युग शक्ति के लिए प्रतिस्पर्धी गोत्रों के बीच एक बड़ी युद्ध था। कमजोर अशिकागा शोगुनेट गिरा, इससे सम्राट केवल एक ढांचा था और शोगुन (सम्राट के सैन्य रक्षक) की अधिक शक्तिशाली पद खाली हो गया। एक से अधिक शताब्दी तक, विभिन्न दैम्यो (क्षेत्रीय सामंत) और समुराई (योद्धा) इस शीर्षक के लिए लड़ते रहे। इस लड़ाई में अन्य तत्व भी शामिल हुए: यूरोपियों द्वारा बंदूकों से लैस ईसाई, अंटी-राजवादी इक्को-इक्की, और निंजा - जो अपमानजनक कृत्यों को अपने स्वामी के लाभ के लिए कर सकते थे और मान की कोई अवधारणा नहीं थी। तीन समुराई मुख्यता से सामने आते हैं: ओडा नोबुनागा, टोयोटोमी हिडेयोशी और टोकुगावा इएयासु।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>एक कहानी है जो इन नेताओं के व्यक्तित्व और प्रेरणाओं के एक पहलू को दर्शाती है। चित्रण करें कि वे तीनों एक साथ बैठे हुए हैं जो एक छोटी सी चिड़िया को देख रहे हैं जो गाना नहीं गा रही है। ओडा धमकी देकर शुरू करता है: "चिड़िया, अगर तुम गाना नहीं गाओगे तो मैं तुम्हें मार दूंगा।" हिडेयोशी चालाकी से प्रयास करता है, "चिड़िया, अगर तुम गाना नहीं गाओगे तो मैं तुम्हें मना लूंगा।" लेकिन तोकुगावा, तीनों में सबसे चतुर, सिर्फ यह कहता है, "चिड़िया, मैं इंतज़ार कर सकता हूँ।" यहाँ, धैर्य और शांत मन दिन जीत लेते हैं - और ऐसा ही जापान के साथ हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>ओडा, "दानव राजा," अपने नाम के माफिक रहा। ओडा क्लैन के प्रमुख के रूप में, नोबुनागा ने अपनी सेना को जापान के मुख्य द्वीप पर फैलाने के लिए जुटाया, इकको-इक्की को हराया और अशिकागा शोगुनेट को पूरी तरह से हटा दिया। अंतिम रोकथाम शक्तिशाली पश्चिमी क्लैन मोरी था, जो कि निश्चित रूप से हराया गया होता, यदि ओडा के अपने सैनिकों के भीतर से धोखा न होता। आशिकागा में एक मंदिर में चाय पीते हुए असंरक्षित बैठे हुए अपने पास आ रहे दुर्दांत जनरल अकेची को देखते हुए, ओडा ने आत्महत्या कर ली। शोगुन बनने वाले टोकुगावा भी निंजा (वह समुराई उस समय) हत्तोरी हंजो के साथ भाग गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>टोयोटोमी गोत्र ओडा के प्रदर्शन को नकद करने के लिए अगला था। पूर्व सेवक टोयोटोमी हिडेयोशी ने यह प्रदर्शन दिया और समय-समय पर नियंत्रण ज़ब्त किया। वास्तव में, हिडेयोशी के अधीन जापानी बलों ने कोरिया पर हमला करने का प्रयास किया, और आखिरी बार नहीं। लेकिन सबसे बड़े राजाओं में भी मौत होती है, और हिडेयोशी, जिसका ध्यान विदेशों में विस्तार पर था, ने खजाने को खाली कर दिया था। एक उत्तराधिकार संकट ने गोत्र वफादारों और नए टोकुगावा गोत्र के बीच उत्पन्न किया था, जो स्वयं ओडा के क्षेत्रीय वसल गोत्र से बना था, जिसके तहत टोकुगावा इएयासु थे। सेकिगहारा के उन्नयनात्मक युद्ध में, टोकुगावा शासन प्राप्त करके टुकड़े-टुकड़े करने के लिए उतरा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जापान एक गंदा हालात में था। नए विचार आ रहे थे - गणतंत्रवाद (यहाँ लोगों द्वारा शासन का अर्थ है) और ईसाई धर्म। गंडे और यूरोपीय व्यापार भी एक मुद्दा पेश करते थे। टोकुगावा ने सकोकु को लागू करके इसे एकल हाथ से रोक दिया - अलगाव। नागासाकी को छोड़कर जापान की सीमाएं बंद की जाएंगी। यह नये टोकुगावा शोगनेट के लिए नए और खतरनाक चुनौतियों की आवाज बंद करेगा, लेकिन हिडेयोशी की आर्थिक समस्याओं के कारण विदेशी साहसिक भ्रमणों का अंत भी हो जाएगा। सकोकु जापान के लिए ... अपराधात्मक नहीं था। स्थानीय उत्पादन की समृद्धि हुई और जो ईडो जमाने के रूप में जाना जाता है (एडो शोगनेट का घर होने के कारण), जापान शांति और समृद्धि का अनुभव करा ... और उसके पड़ोसियों को अब समुराई अपने किनारों पर दिखाई नहीं देते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>यहाँ नियंत्रण का प्रणाली क्रूर था। अभी भी महानों का था, लेकिन टोकुगावा उन्हें नियंत्रित करने के लिए एक उत्कृष्ट रणनीति थी। जबकि महान अपने घर के प्रांतों को शासित करते थे, उनके परिवार एक तरह से एडो में रहते थे। इसका मतलब यह था कि किसी भी बगावत को तत्काल ही रोका जा सकता था, बस एक बगावतकार के परिवार को धमकाकर और एडो में दरबारी जीवन के विकास से। ऊब लेकिन धनवान समुराई कहानियां बताते थे, और स्वामित्व के लिए एक दौरे लड़ने वाले योद्धा जमीन के बजाय लड़ते थे। मशहूर उकियो-ई, मनोरंजन की "फ्लोटिंग वर्ल्ड", बढ़ी, जैसे-जैसे इससे जुड़े कलाकार और लेखक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>यह 1800 के दशक में खुलने के लिए था, अमेरिकी जहाजों के आगमन के साथ (और, महत्वपूर्ण रूप से, व्यापार की मांग करने का धमकी देने के साथ), जो व्यापार की मांग कर रहे थे। जापान को यह महसूस हुआ कि दुनिया उनके बिना विकसित हुई थी और बंदूकों और तोपों जैसी चीजें बहुत खतरनाक हो गई थीं। जबकि उनका खुला होना अत्यधिक दुखद था, और उसके बाद के मेजी काल ने जापान के फ़ीडल सिस्टम का बहुत कुछ उखाड़ फेंका, तथापि ढांचा पहले से ही तैयार था जो एक कुछ दशकों के भीतर मेजी को दुनिया के कुछ सबसे शक्तिशाली राज्यों से लड़ने और उन्हें हराने की क्षमता देने में सक्षम था। लेकिन वह किस्सा एक अन्य समय के लिए है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>टोकुगावा के समय में जापान घरेलू [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग और जिलों को बनाकर खुद को अलग करना चाहता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOKUGAWA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>मेंजी उद्धार क्षमता जापान के जिलों को बड़े पड़ोसी लाभ प्रदान करती है। जिले एक शहर के निकट [ICON_Capital] राजधानी के पास हैं तो +1 [ICON_Tourism] पर्यटन भी प्राप्त करते हैं। उसकी क्षमता द्वारा हर जिले के लिए घरेलू [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग का उत्पाद बढ़ता है। लेकिन ध्यान रखें कि अंतरराष्ट्रीय [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग बहुत कमजोर होते हैं। इलेक्ट्रॉनिक्स फैक्ट्री उसे संस्कृति या विज्ञान जीत की ओर आगे बढ़ने में मदद करेगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_TITLE">
      <Text>नादिर शाह</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_QUOTE">
      <Text>यदि स्वर्ग में कोई युद्ध नहीं होता, तो वहां कोई आनंद कैसे हो सकता है?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राजाों का राजा, शाहों का शाह, 18वीं शताब्दी में मध्य एशिया में पर्सिया को (यूनानी में इसे पर्सिया कहा जाता है, स्थानीय लोग हमेशा अपने राज्य को ईरान कहा करते थे) पुनर्स्थापित करने के लिए नादर शाह उभरे। उनकी उभरती हुई शक्ति बहुत ब्रूटल थी, लेकिन निर्णायक थी, जो अखंडता के लिए पर्सिया के लिए हासिल की गई, जो अटॉमन शासन से दूर था। चंगेज़ खान से तिमुर तक के श्रृंखला में, नादर शाह अंतिम लिंक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सफ़वीद ईरान एक शक्तिशाली राज्य था, जो 1500 के दशक में उभरा था और दो समुदायों के बीच एक शिया का किला था। यह सुन्नी नियंत्रित क्षेत्र था जिसमें शक्तिशाली यूनानी प्रभाव था। लेकिन सफवीद यूनानी योजकों की पुरानी खतरों को नियंत्रित कर सकते थे, लेकिन उत्तरी ओर से ओटोमन और रूस की उमड़, जो उन्हें नहीं रोक सकते थे। इसके अलावा, यूरोपीय समुद्र व्यापार नेटवर्क के विकास ने चीन के साथ व्यापार में मध्यमवर्ती को नहीं रखने का एक आवश्यक स्रोत काट दिया था। सफवीदों की दिवालियापन से समस्त मुख्य शक्तियों से गिरावट आई - रूस, तुर्की और अंततः, एक उभरती अफगान सत्ता से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>नादर एक गुलाम था, एक तुर्किक भाषा बोलने वाला नोमैड जिसने अपनी सैन्य योग्यता के लिए नाम कमाया। सफावियों के गिरने के बाद, नादर ने अपनी कुशासनी के साथ युद्ध करने के लिए अपनी मस्केट लेकर चला गया। उन्होंने पहले अफगानों को हराया, फिर अदबख़ानों और रूसियों की ओर मुड़ गए। अदबख़ान सेनापति की हत्या करने और रूस के साथ एक शांति संधि पर हस्ताक्षर करने के बाद, नादर ने खुद को शाह घोषित कर दिया। इसमें, वह अपने दो व्यक्तिगत देवताओं तीमुर और जेंगिस खान की आभारी भावना को दर्शाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>जबकि सफवियों एक शिया विशेष समूह थे, नादिर के अधीन इरान बहु-धर्मी और अधिक सहिष्णु बना। सूनी उत्तराधिकारियों के लिए यह एक बेचने का बिंदु था जिनके साथ, जिन्होंने एक स्थिरता तक लड़ाई लड़ी, नादिर शाह नजदीकी बंधन की तलाश की। धर्म के संबंध में यह सहिष्णुता उनकी खुद की पृष्ठभूमि के लिए है - एक पूर्व दास और आज के समय के सैन्य अधिकारी के रूप में, उन्हें धर्म से कम परवाह थी और उनके जीवन में, संगठन हमेशा आसान था। पुरोहितों में निवेश करने से बेहतर है फौज में निवेश करना, क्योंकि फौज शांति सुनिश्चित करेगी। साम्राज्य के अन्य क्षेत्रों में, नादिर शाह ने मुगल रूपये से बंधीकरण वाला एक मानक सिक्का बनाया और समुद्री जनजातियों को पुनर्वासित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>नादिर ने अपनी शासनकाल को मजबूत करने के बाद मध्य एशिया में एक आतंक का शासन शुरू किया। उन्होंने मुगल साम्राज्य को आक्रमण किया और दिल्ली को जीत लिया, जैसा कि मुगल अत्यधिक कमजोर हो चुके थे - आने वाले दशकों में, जब ब्रिटिश बंगाल के माध्यम से आक्रमण करते हुए, वे और भी कमजोर होते रहेंगे। उन्होंने मोर पृष्ठभूमि को हथियाया और, जबकि वह इसे नहीं रख सकते थे, इस अधिकार का उपयोग उस क्षेत्र की समृद्धि के लूट के लिए किया। उनकी युद्ध कुशलता की उनकी विशिष्ट चिह्नित थी, जो उनके सैनिकों को राज्य के रूप में रणनीतिक रूप से और युद्ध के मैदान में ताकतीक रूप से दुश्मन का पराजय देने के लिए मजबूर करती थी। अधिक बाद में, उसने अरबी प्रांतों के खिलाफ भी अभियान आयोजित किए, जो कि सफल थे, हालांकि इतने बहादुर नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अपनी जिंदगी के अंत की ओर, नादिर शाह धीरेधीरे उलझने लगे। उन्होंने अपने ही बेटे को अंधा करने के आदेश दिए, फिर खेद महसूस किया। उन्होंने अपने दुश्मनों के खोपड़ों के टावर बनाए। उनकी विजय के अंत में, वो दुनिया के सबसे अमीर आदमी बने। लेकिन उन्हें दुश्मनों की ज़बरदस्ती से अपनी जान जोखिम में डालनी पड़ी - उन्हें साजिशकारों द्वारा हत्या कर दी गई, जिनमें उनका भतीजा भी था, और साम्राज्य टूट गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>नादिर शाह के युद्ध बोनस के साथ स्वस्थ इकाईयों के विरुद्ध विरोधी सभ्यताओं से लड़ें और पर्षिया के घरेलू [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों से समृद्धि में भासित हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_NADER_SHAH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>नादर शाह को तुरंत आयरन वर्किंग और पॉलिटिकल फिलॉसफी के लिए जाना चाहिए। आयरन वर्किंग उन्हें उनकी शक्तिशाली इम्मोर्टल्स तक पहुंच देता है। इन इम्मोर्टल्स का रेंज़ड अटैक प्रतिद्वंदियों को पराजित कर सकता है और पूर्ण स्वास्थ्य वाले प्रतिद्वंदियों के खिलाफ +5 [ICON_Strength] के कंबैट स्ट्रेंथ से लड़ सकता है। पॉलिटिकल फिलॉसफी की तरफ जाते हुए, आप फॉरेन ट्रेड और अर्ली एम्पायर का अनलॉक करेंगे। इनमें से पहले, फॉरेन ट्रेड, आपको [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट तक पहुंच देता है, जो नादर शाह और पर्षिया की क्षमताओं से लाभ प्राप्त करता है। फॉरेन ट्रेड के बाद, आप पेयरिडेजा सुधार को अनलॉक करेंगे, जो [ICON_Gold] गोल्ड और [ICON_Culture] कल्चर के लिए शानदार होते हैं। पॉलिटिकल फिलॉसफी को अनलॉक करने के बाद, एक अतिरिक्त [ICON_TradeRoute] ट्रेड रूट आपका इनाम होगा। पर्षिया दो जीत में सबसे अधिक अच्छी है, एक तो उनके पेयरिडेजा के साथ कल्चर और दूसरा उनके इम्मोर्टल्स के साथ विजय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_TITLE">
      <Text>सुलेमान (कानूनी)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_TITLE">
      <Text>सुलेमान (मुह्तेशेम)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_QUOTE">
      <Text>मेरा साथी, मेरा सबकुछ, मेरा चमकता हुआ चाँद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>सुलेमान अधिक [ICON_Science] विज्ञान और [ICON_CULTURE] संस्कृति के साथ अंग्रेजों की स्वर्ण युग की जयंती मनाता है। अगर वह एक अंधेरे युग में गिरता है तो उसके प्रतिद्वंद्वी सावधान रहें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SULEIMAN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Suleiman’s strategy depends on whether he is in a Golden or Dark Age. If he is in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age he receives +15% [ICON_Science] Science and [ICON_CULTURE] Culture, so focus on progressing and enlightening your empire. When he does fall into a Dark or Normal Age use his +4 [ICON_Strength] Combat Strength against other civilizations who are not in a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age. His bonuses to siege warfare gives an extra push to conquer his enemies. The Grand Bazaar gives the Ottomans stability and prosperity to a growing empire with its extra [ICON_Amenities] Amenities, [Icon_Gold] Gold, and Strategic Resources. Use the Barbary Corsairs to maintain control of the waterways. The Ottomans are mostly geared for Domination Victories, but if they string enough Golden Ages together, they can achieve a Science Victory instead.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>