<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Darius III tuli valtaan, kun Achaemenidien valtakunta oli toiminnallisesti kuin täydessä lastissa oleva vaunu kallion reunalla, hevoset jo kauan sitten paenneet eri suuntiin, tasapainotellen sen yhdellä jäljellä olevalla pyörällä. Dariuksen tehtäväksi jäi sovittaa erittäin itsenäiset (ja toisinaan avoimesti kapinalliset) satraapit, jotka käyttivät etäisyyttään Persepoliksesta hyväkseen heiluttaen itsenäisyyttään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valitettavasti hänelle, Aleksanteri Suuri saapui paikalle ja ryösti vaunusta kaiken arvokkaan sekä potkaisi jäänteitä oikein kunnolla. Sarjan nöyryyttävien tappioiden jälkeen Darius joutui lopulta vallankaappauksen uhriksi ja hänet jätettiin kuolemaan härkäkärryille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ateenan kaupunki tunnetaan sekä pitkästä historiastaan että sen kulttuurisista vaikutuksista, jotka auttoivat määrittelemään länsimaisen sivilisaation. Toimiessaan demokratian kehtona jo 5. vuosisadalta eaa., voimakkaasti itsenäinen Ateena liittoutui muiden kreikkalaisten kaupunkivaltioiden kanssa kriisiaikoina. Pidettyään kuuluisasti loitolla persialaisten kuningas Kserkseksen invaasion, Ateenan onni kääntyi lyhytaikaisesti spartalaisten puoleen Peloponnesoksen sodan aikana, ja sitten pysyvämmin vuonna 338 eaa., kun Filippos II lopetti Ateenan itsenäisyyden pitkäksi aikaa. Kuitenkin se säilyi kulttuurin ja tieteen majakkana vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Makedonialaiset tunsivat sen nimellä Maracanda (ja nykyaikana se on uzbekistanilainen Samarkandin kaupunki), Persian Sogdianan satraapin pääkaupunki valloitettiin Aleksanteri Suuren toimesta vuonna 329 eaa. Uusien hallitsijoiden elvyttämänä Markandista tuli Aleksanterin joukoille koti kodin ulkopuolella, kun hän kukisti Sogdianan kapinan. Markandissa Aleksanteri ilmoitti tulevasta Intian invaasiostaan. Siellä hän myös heitti keihään läpi Cleitus Mustan, yhden hänen kenraaleistaan, humalaisen riidan jälkeen. Huono onni sekä Cleitukselle että Intialle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinainen Patala-kaupunki sijaitsi nykyisen Pakistanin alueella, mutta ei ole täysin selvää, missä se sijaitsi Aleksanteri Suuren aikana - mahdollisesti Hyperabadissa tai Thattassa. Muinaiset tekstit viittaavat siihen, että se oli kaupunki Indus-joen varrella lähellä sen ulosvirtausta Arabiaksi. (Indus-joen vaihtelut kahden vuosituhannen aikana auttavat selittämään maantieteellisen sekaannuksen.) Patalenen pääkaupunkina, Indus-deltan maana, sen kuningas viisaasti antautui Aleksanterille, joka sijoitti joukkonsa sinne tutkiessaan reittiä Arabianmerelle, valtakuntansa etelärajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksisilmäinen Antigenes aloitti uransa Filip II:n alaisuudessa, palveli uskollisesti Aleksanterin kenraalina hänen kampanjoissaan ja palkittiin lopulta palveluksistaan Susianan satrapian myötä. Valitettavasti Antigenekselle hän valitsi väärän seuraajavaltion puolen, ja hänen uransa päättyi elävältä poltettuna kuoppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Coenus oli luotettava kenraali, joka piti esimerkillä johtamisesta. Hänen luonteensa yhtäläisyydet Aleksanterin kanssa ovat todennäköisesti syynä siihen, miksi hänelle annettiin oikeanpuoleisimman falangin komento, mikä oli ratkaiseva osa Makedonian alasimen ja vasaran taktiikassa. Coenus oli ansainnut niin paljon kunnioitusta, että hän lopulta sai Aleksanterin palaamaan Intian valloituksistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kyvykäs Craterus oli yksi Aleksanterin luotettavimmista komentajista. Varhaiset menestykset Issuksessa ja Tyrossa johtivat hänen palvelukseensa ylimpänä komentajana Aleksanterin rinnalla Persian kampanjan aikana. Hän ei ollut politiikan yläpuolella, kuten syyttäessään kilpailijaansa Philotasta petoksesta, mutta oli järkkymätön uskollisuudessaan kuninkaalleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Meleager ei koskaan noussut erityiseen asemaan Aleksanterin kenraalien joukossa, hän oli luotettava upseeri, joka komensi falangi-divisioonaa kuninkaan sotaretkien ajan. Ehkä se oli hänen suorasukainen tapansa - kun häneltä pyydettiin apua tyytymättömien sotilaiden rauhoittamiseen Aleksanterin kuoleman jälkeen, hän päätyi liittymään (ja johtamaan) kapinaa muita kenraaleja vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Polyperchon komensi falangia Alexanderin alaisuudessa kunnes hänen kuninkaansa kuolemaan asti, vaikkakin hänet tunnetaan paremmin osallistumisestaan sitä seuranneisiin perimyssotiin. Hän navigoi menestyksekkäästi jatkuvasti muuttuvien uskollisuuksien läpi ainakin kolmessa Diadochien sodassa, ja Polyperchonia uskottiin eläneen ainakin 3. vuosisadalle eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seleukos oli Aleksanteri Suuren aikalainen, joka kouluttautui parhaiden ja kirkkaimpien joukossa Philip II:n Makedoniassa. Hän komensi eliittijoukko hypaspistaita Aleksanterin sotaretkillä, ja hänen vastuullaan oli Aleksanterin sivustojen suojeleminen myös tämän kuoleman jälkeen. Lopulta Seleukos perusti Seleukidien valtakunnan, joka ulottui nykypäivän Turkista aina Afganistaniin saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleitus Musta toimi ratsuväen kenraalina Aleksanteri Suuren alaisuudessa. Pelastettuaan nuoren kuninkaan hengen hänen sotaretkiensä alkuvaiheessa, Cleituksella on kyseenalainen kunnia saada vastalahjaksi keihäs, joka heitettiin humalassa hänen rintaansa - vuosia myöhemmin ja Aleksanterin ilmeiseksi järkytykseksi jälkikäteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erigyius oli niin uskollinen Aleksanterille, että epäluuloinen Filip II karkotti hänet Makedoniasta. Vanhan kuninkaan kuoltua uusi kuningas tarvitsi ratsuväen komentajia - ja Erigyius oli tehtävän tasalla. Hän palveli uskollisesti Aleksanterin sotaretkien ajan, mutta kaatui lopulta taistelussa baktrialaisia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hephaistion, Aleksanteri Suuren läheisin lapsuudenystävä, tulisi lopulta komentamaan hetairoita Aleksanterin retkikunnilla. Tämä ei ollut suosimista - Hephaistion oli kiistatta nerokas ja kykenevä päällikkö. Hänen äkillinen sairastumisensa ja kuolemansa oli raskas isku Aleksanterille, joka ei säästellyt kuluja ystävänsä hautajaisissa ja suunnitteli useita kestäviä kunnianosoituksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Leonnatus oli uskollinen ratsuväen kenraali Aleksanteri Suuren alaisuudessa, joka oli luotettava ja taitava tarpeeksi päästäkseen kuninkaan henkivartijaksi. Hän palveli läpi Aleksanterin valloitusten. Aleksanterin kuoleman jälkeen Leonnatus joutui seuraajien sotien pyörteisiin. Hän kohtasi loppunsa ateenalaisten käsissä Lamian sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Perdiccas aloitti sotilasuransa falangin komentajana, Alexander Suuri nimesi hänet lopulta hetairoi-rykmentin (kumppaniratsuväen) komentajaksi Hephaestionin kuoleman jälkeen. Aleksanterin kuolinvuoteella Perdiccasista tehtiin ylipäällikkö ja sijaishallitsija - asema, jonka hän tuhlasi huonon politiikan seurauksena, mikä johti ensimmäiseen seuraajasotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Filippos kenraali Parmenion tuki Aleksanterin nousua valtaistuimelle. Vastineeksi uusi kuningas nosti Parmenionin pojan Philotaksen kenraaliksi Kavaljeerikomppanian komentoon. Vaikka Philotas osoitti kyvykkyyttä taistelukentällä, hänen kapinallinen luontonsa sai hänet suunnittelemaan petosta, mikä johti sekä hänen että hänen isänsä kuolemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aleksanteri tunnettiin siitä, että hän johti joukkojaan etulinjasta käsin, saaden sotilaidensa sympatiat osallistumalla samaan (tai suurempaan) vaaraan kuin hekin. Hän johti usein hetairoi- (kumppaniratsuväki) taisteluun, ja kerran hän oli niin kärsimätön valloittamaan piiritetyn kaupungin muureja, että hän ja muutama sotilas joutuivat eristyksiin ja vihollisten ympäröimiksi. Vaikka hän sai vakavan haavan, hän selvisi näennäisen mahdottomasta tilanteesta, ja hänen sotilaansa rakastivat häntä entistä enemmän rohkeutensa vuoksi - mitä ovela Aleksanteri varmasti käytti saadakseen heidät ylittämään omat rajansa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>