<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Darius III nousi valtaan, kun Achaemenidien valtakunta oli toiminnallisesti kuin täyteen lastattu vaunut kallion reunalla, jossa hevoset olivat jo kauan sitten paenneet eri suuntiin ja vaunu oli tasapainossa vain yhdellä jäljellä olevalla pyörällä. Dariuksen tehtäväksi jäi sovitella korkean itsenäisyyden omaavia (ja ajoittain avoimesti kapinoivia) satrapeja, jotka käyttivät etäisyyttään Persepoliksesta osoittaakseen itsenäisyyttään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valitettavasti Aleksanteri Suuri saapui pelastamaan vaunun kaikista arvokkaista esineistä ja antamaan jäljelle jääneelle hyvän, nopean potkun. Useiden nöyryyttävien tappioiden jälkeen Dareios lopulta joutui vallankaappauksen uhriksi ja hänet jätettiin kuolemaan härkävaunulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ateenan kaupunki tunnetaan sekä pitkäikäisyydestään että sen kulttuurisista saavutuksista, jotka auttoivat määrittelemään länsimaisen sivilisaation. Toimien demokratian kehtona 5. vuosisadalla eKr., itsenäinen Ateena liittoutui muiden kreikkalaisten kaupunkivaltioiden kanssa kriisiaikoina. Sen jälkeen kun se kuuluisasti torjui Persian kuningas Xerxeen hyökkäyksen, ateenalaisen kohtalo putosi hetkeksi spartalaisten käsiin Peloponnesian sodassa ja sitten enemmän pysyvästi vuonna 338 eKr., kun Filippos II päätti itsenäisestä Ateenasta pitkäksi aikaa. Siitä huolimatta se pysyi kulttuurin ja tutkimuksen majakkana vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tunnettu makedonialaisille Maracandana (ja nykyään uzbekkilaisena Samarkandin kaupunkina) Persian Sogdian satrapian pääkaupunki vallattiin Aleksanteri Suuren toimesta vuonna 329 eaa. Uudet hallitsijat elvyttivät kaupungin, ja Markand oli koti Aleksanterin joukoille, kun hän kukisti Sogdian kapinan. Markandissa Aleksanteri julisti tulevan hyökkäyksensä Intiaan. Siellä hän myös heitti keihään Cleitus Mustan, yhden kenraaleistaan, humaltuneen riidan jälkeen. Huono onni sekä Cleitukselle että Intialle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinainen kaupunki Patala sijaitsi nykyisen Pakistanin alueella, mutta tarkkaa yksimielisyyttä sen sijainnista Aleksanteri Suuren aikana ei ole - mahdollisesti Hyperabad tai Thatta. Muinaistekstit viittaavat kaupunkiin Indusjoen varrella lähellä Arabianmeren ulospääsyä. (Indusjoen vaihtelu kahden vuosituhannen aikana auttaa selittämään maantieteellistä sekaannusta.) Pataleneen pääkaupunki, Induksen delta-alueen maa, sen kuningas viisaasti alistui Aleksanterille, joka piti joukkonsa siellä, kun hän tutki reittiä Arabianmereen, hänen valtakuntansa etelärajalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisella silmällä varustettu Antigenes aloitti uransa Filippus II:n palveluksessa, palveli uskollisesti Aleksanterin kenraalina hänen sotaretkiensä aikana ja palkittiin lopulta palveluksestaan Susianan satraapilla. Antigenekselle kävi kuitenkin huonosti, sillä hän valitsi väärän jatkajasuunnan ja päättyi uransa polttamalla elävältä kuopassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Coenus oli luotettava kenraali, joka mieluummin johti esimerkillään. Hänen temperamenttinen samankaltaisuutensa Aleksanterin kanssa on todennäköisesti syynä siihen, miksi hän sai komennon oikeimmasta falanksista, joka oli tärkeä osa makedonialaista vasaraa ja alasin -taktiikkaa. Coenus oli ansainnut niin paljon kunnioitusta, että hän lopulta sai Aleksanterin kääntymään takaisin intialaisvalloituksiltaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kyvykäs Craterus oli yksi Aleksanterin luotettavimmista komentajista. Varhaiset voitot Issussa ja Tyrissä johtivat siihen, että hän toimi ylipäällikkönä Aleksanterin rinnalla Persian kampanjassa. Hän ei ollut immuuni politiikalle, kuten kilpailijansa Philotaan syyttämiselle petoksesta, mutta hän oli horjumaton uskollisuudessaan kuninkaalleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Meleager ei noussutkaan esiin Aleksanteri Suuren kenraaleista, hän oli luotettava upseeri, joka johti falangi-divisioonaa koko kuninkaan kampanjoiden ajan. Ehkäpä hänen suorasukaisuutensa oli syynä siihen, että häntä pyydettiin rauhoittamaan tyytymättömiä sotilaita Aleksanterin kuoleman jälkeen, mutta hän lopulta liittyi (ja johti) kapinaa muita kenraaleja vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Polyperchon komensi falankia Aleksanterin alaisuudessa kunnes hänen kuninkaansa kuoli, vaikka hän onkin paremmin tunnettu osallistumisestaan ​​jälkeisiin seuraajasotiin. Onnistuneesti navigoidessaan jatkuvasti vaihtuvia lojaliteetteja ainakin kolmessa Diadokien sodassa, Polyperchonin uskotaan selvinneen 3. vuosisadan eKr. asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seleukos oli Aleksanterin aikalainen, joka harjoitteli parhaiden ja fiksuimpien kanssa Filip II:n Makedoniassa. Hän johti eliitti hypaspistai-joukkoja Aleksanterin kampanjoissa, ja hänen vastuullaan oli suojata Aleksanterin sivustoja vielä pitkään hänen kuolemansa jälkeen, kun Seleukos perusti lopulta Seleukidien valtakunnan, joka ulottui nykypäivän Turkista Afganistaniin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleitus Musta toimi ratsuväen kenraalina Aleksanteri Suuren alaisuudessa. Pelastettuaan nuoren kuninkaan elämän tämän kampanjan alkuvaiheilla, Cleitukselle koitui kyseenalainen kunnia saada keihäs heitettynä rintaan — vuosia myöhemmin ja näennäisesti Aleksanterin pahoitteluista huolimatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erigyius oli niin uskollinen Aleksanterille, että epäluuloinen Filip II karkotti hänet Makedoniasta. Vanhan kuninkaan kuoleman jälkeen uusi kuningas tarvitsi ratsuväen komentajia - ja Erigyius oli tehtävän tasalla. Hän palveli uskollisesti Aleksanterin kampanjoiden aikana, mutta kuoli lopulta taistelussa baktreerien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hephaistion, Aleksanteri Suuren läheisin ystävä lapsuudesta asti, komensi lopulta hetairoiden joukkoa Aleksanterin retkillä. Tämä ei ollut suosimista - Hephaistion oli epäilemättä loistava ja kyvykäs komentaja. Hänen äkillinen sairastumisensa ja kuolemansa oli vakava isku Aleksanterille, joka ei säästänyt kuluja hänen hautajaisiinsa ja suunnitteli useita pysyviä muistomerkkejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Leonnatus oli uskollinen Aleksanteri Suuren ratsuväen kenraali, joka oli tarpeeksi luotettava ja taitava tullakseen yhdeksi kuninkaan henkivartijoista. Hän palveli Aleksanterin kampanjoissa. Aleksanterin kuoleman jälkeen Leonnatus joutui mukaan perimyssotiin. Hän tapasi loppunsa athenalaisten käsissä Lamian sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Perdiccas aloitti sotilasuransa falangi-komentajana, Aleksanteri Suuri nimitti hänet lopulta hetairoi (kumppanikavalleria) komentajaksi Hephaestionin kuoleman jälkeen. Aleksanterin kuolinvuoteella Perdiccas nimitettiin ylipäälliköksi ja regentiksi - asema, jonka hän tuhlasi huonolla politiikalla, johtaen ensimmäiseen seuraajasodan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Filipin kenraali Parmenion tuki Aleksanterin kruunajaisia. Uusi kuningas puolestaan ylensi Parmenionin pojan Philotaan johtamaan Kavaljeerien ratsuväkeä. Vaikka Philotas oli taitava taistelukentällä, hänen kapinallinen luonteensa ajoi hänet juonimaan maanpetosta, mikä johti hänen ja hänen isänsä kuolemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aleksanterilla oli maine johtaa eturintamassa ja hän solmi sotilaidensa kanssa läheiset välit jakamalla samat vaarat tai enemmänkin. Hän johti usein hetairoita (Kumppaniratsuväki) taisteluun ja kerran oli niin kärsimätön valloittaakseen piiritetyn kaupungin muurit, että hän ja muutama sotilas jäivät vihollisen ympäröimiksi. Vaikka hän kärsi vakavan haavan, hän selvisi tilanteesta, joka vaikutti mahdottomalta, ja hänen sotilaansa rakastivat häntä entistä enemmän hänen rohkeutensa ansiosta - jonka viekas Aleksanteri käytti varmasti ohjatakseen heidät ylittämään omat rajoituksensa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>