<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब माओरी ने उत्तरी न्यूजीलैंड में एक इस्थ्मस पर बसना शुरू किया, तो उन्होंने परिसर में फलदार भूमि, हरी जंगल और नींद में सोते ज्वालामुखियों से भरी परिदृश्य पाया। इस्थ्मस के दोनों ओर संरक्षित प्राकृतिक बंदरगाह में पर्याप्त मछली पकड़ने और युद्ध का आधार (वाका टौआ) प्रदान करने के लिए थे। बसने वालों ने इसे 'तमाकी मकौरौ' नाम दिया - जो लगभग "एक सौ प्रेमियों द्वारा खोजी गई कुंवारी" का अनुवाद है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1840 में - माओरी आगमन के लगभग 500 वर्ष बाद - नए ब्रिटिश गवर्नर विलियम हॉब्सन ने फैसला किया कि तमाकी माकौराउ न्यू जीलैंड की एक पूरी तरह नई और कोलोनियल राजधानी बनाने के लिए सही विकल्प होगा। उन्होंने इसे ऑकलैंड नाम दिया - जो लगभग "मेरा प्रतिनिधि ऑकलैंड ग्रामीण, और मैं अधिक धन के लिए अधिक अनुदान के लिए उसे सकारात्मक रूप से सोचता हूं।" का अनुवाद करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>हालांकि राजधानी बाद में वेलिंगटन में जाने की गई, ऑकलैंड की राजनीतिक महिमा की हानि उसकी जीवंत अर्थव्यवस्था द्वारा बहुतायत से पूरी हुई। तथा इसकी सीमित सैन्य संघर्षों को वित्तीय समाधानों से बचाया गया: जब एक माओरी जाति ने अपने नेता के गिरफ्तारी के विरोध में शहर पर हमला करने का प्रयास किया तो ऑकलैंड ने एक बड़ी मात्रा वाले तम्बाकू को हस्तांतरित करके मुद्दे को सुलझाया। २०वीं सदी की शुरुआत में पनामा कैनाल के उद्घाटन ने दक्षिण प्रशांत के जहाजों के महत्वपूर्ण स्थानों में ऑकलैंड की भूमिका को और विस्तृत कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मेडागास्कर की राजधानी, वाजिंबा लोगों के एक नींद में सोने वाले हाईलैंड शहर के रूप में शुरू हुआ था, जब तक कि इमेरिनेन राजा अंद्रिअंजाका ने इसे खुद के लिए लेना शुरू नहीं किया। उनके राजकीय सम्पादक द्वार से वह निरंतर फैलती चावल की खेती की ओर देख सकते थे जो उनके लोगों को भोजन देने के लिए थी। विस्तार और व्यवस्था की एक अवधि के बाद, एक दशकों तक चलने वाले एक इमेरिनेन गृहयुद्ध ने अंतनानारिवो को चार राजधानियों में से एक बना दिया - लेकिन एक बार धूल जमने के बाद, इसने अपनी राजधानी के रूप में अपनी स्थिति फिर से प्राप्त की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>19वीं सदी की शुरुआत में, राजा रादामा पहले नगर को यूरोपीय बसेरे के लिए खुला घोषित कर दिया। नगर की अभिवृद्धि वाली अर्थव्यवस्था ने कलाकारों, उद्योगकर्ताओं और बसनेवालों को आकर्षित किया। कारखाने फलते, बुनियादी संरचनाएँ नगर के विस्तार के साथ कदम से कदम मिलाते रहे और विशिष्ट वास्तुकला शैलियां नगर की दृष्टि को बदल दी। रादामा के उत्तराधिकारी संस्कृतिक और तकनीकी उन्नयन को बढ़ावा देते रहे, अंततः नगर के नागरिकों के लिए अनिवार्य शिक्षा का घोषणा कर दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>तब, 1894 में, फ्रांस ने आक्रमण किया। मेडागास्कर ने 1960 में उपनिवेशवादी प्राधिकरण से अपनी स्वतंत्रता वापस पाई और साथ ही, एक आधुनिक अंतानारिवो भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आर्माघ शहर ने धर्म की लम्बी समय से जानकारी रखी है। प्राचीन असुरों के उपासना स्थल के रूप में जाना जाता है, यह पांचवीं शताब्दी में सेंट पैट्रिक, एक ईसाई मिशनरी, ने पहाड़ के शिखर पर एक पत्थर का चर्च निर्माण और समर्पित करने से महत्वपूर्णता प्राप्त की। उसके आसपास एक मठ फैला, फिर एक शहर भी फैला जो आईरलैंड में ईसाई धर्म को फैलाने के लिए समर्पित था - एक धर्म आधार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>यह इसका अर्थ नहीं है कि आरमाग एक तटीय शहर है। उसकी नॉर्दर्न आयरलैंड में स्थिति सागर से केवल 25 मील दूर है। फिर भी, आइरलैंड के चर्च के सीट के रूप में इसकी प्रतिष्ठा उन लोगों के लिए एक आकर्षक लक्ष्य बना दी थी, जो धन कमाने की तलाश में थे। वाइकिंग्स ने 9वीं शताब्दी में आरमाग के मठ को दो बार धारीवार किया, हर बार धारीवार करने के लिए जायदादों के हथियार लेते हुए भूमि की यात्रा की। आक्रमणकारी नॉर्मन नाइट जॉन डी कूर्सी ने दोबारा यह रीति बरतने का सोचा जब उसने 12वीं शताब्दी के अंतिम दशक में शहर को लूट लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>8वीं शताब्दी में उमय्यद खलीफ़ात इबेरियन प्रायद्वीप में फैल गयी, जल्दी ही विशिगोथिक हिस्पानिया को जीत लिया। अब दक्षिणी स्पेन में स्थित एक दुर्गीकृत बस्ती ग्रनाडा भी इस आक्रमण में सम्मिलित हो गयी। बढ़ते समय में (निश्चित रूप से 15वीं शताब्दी में) इसे कैथोलिक मोनार्क्स ('लोस रेयेस कटोलिकोस') को बांधवा देने से अंडलुशिया की रिकॉन्किस्टा का अंत हुआ था - लेकिन तीन चौथाई हज़ार वर्षों के लिए, ग्रनाडा मूरों का था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>सिएरा नेवाडा रेंज के नीचे स्थित ग्रनाडा, अपनी कम सुरक्षा स्थिति के कारण लगभग अविवाहित थी। उसके मौरिश शासकों ने जल्दी समझ लिया था और अपनी सत्ता का केंद्र शहर के ऊपर रखने वाली अधिक सुरक्षित पहाड़ियों में स्थानांतरित कर दिया। इनके योजनाओं में अलकाज़ार का निर्माण शामिल था, जिसमें से एक बाद में खूबसूरत अलहम्ब्रा में पुनर्वास किया जाएगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>ग्रेनाडा के मौरी शासक शताब्दियों के माध्यम से बदलते रहे। आलमोहाड़ ने आलमोराविद की जगह ली, जो खुद उमय्यद के शेषांशों की जगह लिए गए थे। नासरिद वंश के साथ फिर से शहर की किस्मत 13वीं शताब्दी में बदल गई, जिनका कैथोलिक राज्य कैस्टिल के साथ संधि ग्रेनाडा के इमिरेट की नेतृत्व में लाई। उप-सहारा अफ्रीका के व्यापार केंद्रों तक सीधा पहुंच ग्रेनाडा को रिकॉन्किस्टा से मुक्ति दिलाता हुआ - कुछ समय के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मुस्कट से बहने वाला व्यापार कम से कम दो हजार वर्षों से इसकी जान है। अल हजार पर्वतों के पैरों में छिप कर, प्तोलेमी ने पहले से ही 1वीं शताब्दी में इसे गुप्त पोर्ट ('क्रिप्टस पोर्टस') कहा था। दुर्भाग्य से शहर काफी अच्छी तरह से छिपा नहीं था - पर्सियन खाड़ी के मुख में इसकी प्रधान स्थाननीयता ने इसे दफा करने के लिए लम्बे समय तक आकर्षक लक्ष्य बनाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Over the centuries Muscat's port has flown many banners: Sassanid, Arabian (under which it converted to Islam in the 7th Century), Abbasid, Seljuk, and Persian, to name a few. In the early 16th Century, a Portuguese admiral sought to open trade relations—with cannons, burning most of Muscat to the ground. It was rebuilt and remained under Portuguese rule until 1650, when the Omani forced them out and reclaimed the port city.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>मस्कट ओमान के आंतरिक जनजातियों के स्वायत्तता के बारे में लंबे समय से विवाद में आता रहा है। 18वीं सदी में इस तरह की एक उथल-पुथल के बीच Al Bu Sa'id राजवंश उठा, जो आधुनिक समय से अभी तक अविराम रहा है। आज, एक विस्तृत रूप से आधुनिक मस्कट ओमान की राजधानी के रूप में सेवा करता है और एक महत्वपूर्ण व्यापारिक बंदरगाह बना हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आज के मेक्सिको में, ओआक्साका उपत्यके के हृदय में, जापोटेक ने शहरी केंद्रों की एक श्रृंखला की स्थापना की। मिटला इनमें से एक सबसे महत्वपूर्ण था - एक नगर जिसमें जब स्पेनिश लोगों ने 16वीं सदी में अधिकार लिया, तो वहां लगभग आधी मिलियन निवासियों के साथ एक सौर कैलेंडर और अलग समयांकन कैलेंडर, अपनी लेखन प्रणाली और अर्थव्यवस्था, तीखी सलाद, चिली मिर्च, मक्का और फलियों की फलदार कृषि उत्पादन के साथ था। सूखे ओआक्साका उपत्यके में, जापोटेकों ने सिंचाई प्रणालियों, किलेबंदियों को व्यवस्थित किया और प्रभावशाली धार्मिक और सांस्कृतिक संरचनाओं का निर्माण किया, आसपास के मेसोअमेरिकन समूहों के कुछ आक्रमणों के बावजूद अपनी जीविका बचाई। वे स्पेनिश विजय से भी बच गए: मेक्सिको में अभी भी लगभग एक मिलियन जापोटेक हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Mitla" naam Nahuatl shabd ka ek Spanish anuvad hai, jo "mrityu ka sthan" ka arth hai. Aur Mitla ke mrityu shubh samuh the. Zapotec dharm ne jivit aur mrityu ko do alag-alag vargon mein baanta tha, har ek ke apne devta the; Mitla mein dafn hona yeh matlab tha ki mrityu maut ke devtao se nahi, jeevit ke devtao se mil jayenge - Aandhi aur Bhukamp. Yeh kushal maharathi "badal ke log" ban gaye, jinke vanshajon ki madad karke aasman mein jeevan vyatit karte hai.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जब स्पेनिश मिट्ला की लूट करते थे और इसे जापोटेक के धार्मिक और सांस्कृतिक केंद्र को मिटाने की कोशिश करते थे, तब जलवायु ने उन्होंने छोड़ दिया। सबसे महत्वपूर्ण मिटला की ग्रेकास हैं - इसकी पत्थर की प्लाज़ा की दीवारों में नक्काशी। इनमें चक्कर आने वाले ज्यामिति नियम हैं, जो मेसोअमेरिकन अध्यात्मिक कथाओं में एक पौराणिक प्राणी - एक विशाल सर्प (जो मिटला के उच्चतम स्तर पर था) की पैंटिंग के रुप में अंगूरी लाल होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एयजाफ़्जालाजोकुल एक आइसलैंडिक ज्वालामुखी और उसकी कॅलडेरा को बंद कर रही बर्फ़ीले चट्टान का नाम है। जबकि यह ज्वालामुखी एक हजार साल से अधिक सक्रिय रही है, लेकिन यह आइसलैंड के बाहर थोड़ा ही जाना जाता था जब इसमें 2010 में एक छोटा सा फ्लेमिंग हुआ। इसके बाद उसकी धुंआं बादल ने यूरोप में हवाई यातायात को लगभग एक हफ्ते तक रोक दिया और हजारों घंटों के संदर्भों के उत्पादन के लिए मूक समाचार रिपोर्टों को जन्म दिया। एयजाफ़्जालाजोकुल की फ्लेमिंग आमतौर पर निकटस्थ कटला के भीतरी ज्वालामुखी के भीतर बड़ी से बड़ी फ्लेमिंग की भविष्यवाणी करती है - यूरोपीय हवाई यातायात नियंत्रकों के लिए बड़ी तंगी के साथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बर्फीले युग से ग्लेशियल उत्थान ने महान लिसेफ्जोर्ड को उसके साउथर्न नॉर्वे से कटा दिया। एक मैराथन की लंबाई का ठंडा, काला पानी उच्च पीले ग्रेनाइट के खम्भों के बीच लटकता हुआ है। इन चट्टानों की अधिक चमकदार रंगत उन्हें विकिरण करती है, जिससे इन्हें "लाइट फ्जोर्ड" का नाम मिला है, भले ही इससे नीचे के पानी को छाया मिलती हो। चौंकाने वाला पुल्पिट रॉक (या "प्रेकेस्टोलन") लिसेफ्जोर्ड के मुंह पर लगभग 2000 फीट की एक तले ऊँची चट्टान का बड़ा, फ्लैट टॉप है जो नीचे से बोटों के पार होते हुए दबंग अनुभागों के लिए पूर्ण है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भारतीय उत्तरी तट के साथ गायंती कॉज़वे के रूप में जाना जाने वाले ज्यामिति खम्बों के ढेर उत्तरी आयरलैंड के तटों के साथ पाए जाते हैं। ये खम्बे ऊंचाई में भिन्न होते हैं, जैसे कि एक पाइप आर्गन जो खुद से दूर हो गया हो। तट के सबसे करीबी खम्बे उत्तरी चैनल में गुम हो जाते हैं, जबकि अन्य लोहे की पलिसेड दीवारों की तरह जमीन से उठते हैं। किंतु मान्यताएं दावा करती हैं कि कॉज़वे को आइरिश विशाल फिन मैककूल द्वारा बनाया गया था, जिसे एक स्कॉटिश विशाल बेनांडोनर द्वारा एक मुकाबले से चुनौती दी गई थी। (भूवैज्ञानिक असहमति है, जो 50 मिलियन साल पहले आयुदी गतिविधि से स्तंभ गठन करने से जोड़ते हैं।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अल्काज़ार्स (एक तरह का अंतिम आश्रय) अल-अंदालुस के कई मूरिश शहरों में कैसल-पैलेस थे, जो अधिकतर 8वीं और 15वीं शताब्दियों के बीच बनाए गए थे। इनमें से कई मूरिश गवर्नरों के आवास के रूप में बनाए गए थे… जो न केवल अनुशासित प्रतिद्वंदियों के खिलाफ बल्कि बाद में उस उलझन में आने वाली ख्रिस्तियान रिकॉन्किस्टा के खिलाफ भी बहुत उपयोगी थे। बहुत से अभी भी खड़े हैं और बहुत प्रसिद्ध हैं: जैसे सेगोविया में। तोलेडो, कोर्डोबा (प्रसिद्ध अलकाज़ार दे लॉस रेयस क्रिस्टियानोस), बुर्गोस और सेविला। आखिरी, उदाहरण के रूप में, इसे 913 में कोर्डोबन गवर्नर के लिए एक किले के रूप में बनाया गया था; 11वीं शताब्दी में, इसे अल-मुवारक ("धन्य") के नाम से जाना जाने वाले महल में विस्तारित किया गया था। ख्रिस्तियान राजा फर्नांडो तीसरा ने जब वह सेविला को 1248 में जीता तो उसे अपना रॉयल आवास बनाया। अब यह शहर में टूर बसों के लिए बस एक और स्थान है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक मन्दिर, रोमन कैथोलिक परंपरा में, मोंकों (और ननों, जिन्हें आधुनिक उपयोग में "कन्वेंट" कहा जाता है) के सामुदायिक घर और कार्यस्थल के रूप में काम करने वाले भवनों का एक संयोजन है। इनमें कुछ ध्यान के लिए रिजर्व किए गए स्थान भी शामिल हैं, जैसे कि एक चैपल या चर्च। और कई अस्पताल, स्कूल, डिस्टिलरी और अधिक भी थे। किंतु कथानक के मुताबिक, ईसाई मंदिरवादी जीवन ने इजिप्त में शुरू हुआ, हालांकि यूरोप में पहला मॉनास्ट्री सन् 344 ई० में चिरपान (बल्गारिया) के पास सेंट एथनेशियस द्वारा स्थापित किया गया था। कुछ शताब्दियों बाद, 529 में, सेंट बेनेडिक्ट ने मोंटे कासीनो मॉनास्ट्री स्थापित किया, जो कैथोलिक मोनास्टिकी के पैटर्न की आधार रखता है। मॉनास्ट्री जल्द ही यूरोप और उससे भी परे जगहों पर दिखने लगे।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>