<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Game Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>द्रामात्मक युगों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>स्वागत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>खेल सेटअप में, खिलाड़ी ड्रामेटिक युग गेम मोड को चालू कर सकते हैं। युग स्कोर कमाने के नियम समायोजित किए जाते हैं, जो खिलाड़ियों को संघर्ष में लगने और तकनीक और सिविक्स के साथ रहने के लिए प्रोत्साहित करते हैं। [ICON_GLORY_SUPER_GOLDEN_AGE] हीरोइक युग और अर्पण हटा दिए जाते हैं, और खिलाड़ियों केवल पहले युग में [ICON_GLORY_NORMAL_AGE] सामान्य युग में हो सकते हैं। इसके बाद, उन्हें या तो [ICON_GLORY_DARK_AGE] डार्क एज या [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] गोल्डन एज मिलेगा, जो पहले से भी अधिक प्रभावी हैं। डार्क युगों से शहरों को स्वतंत्र शहरों में गिरने की भी संभावना होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_TITLE">
      <Text>युग स्कोर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_1">
      <Text>खिलाड़ी केवल एक [ICON_GLORY_DARK_AGE] डार्क एज या एक [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] गोल्डन एज कमा सकते हैं। गोल्डन एज कमाने के लिए लक्ष्य को [ICON_Capital] कैपिटल के बाद खिलाड़ी के पास हर शहर के लिए 3 से बढ़ाना होगा। इसके अतिरिक्त, एक गोल्डन एज कमाने से लक्ष्य 5 से बढ़ेगा, जबकि एक डार्क एज कमाने से इसे 10 से कम किया जाएगा। ये लक्ष्य गेम की युग परिवर्तन होने पर गणना और फिक्स की जाती हैं, मोड के बिना नियमों की तरह, इसलिए एक युग के भीतर एक चलते लक्ष्य को प्राप्त करने की चिंता करने की आवश्यकता नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_2">
      <Text>जब खेल युग बदलता है तो विद्यार्थी अब दान नहीं करते। दान प्रभावों से युग स्कोअर कमाने के बजाय, खिलाड़ियों को हर बार एक प्रौद्योगिकी या नागरिक को पूरा करने पर 1 युग स्कोअर मिलता है। उन्हें उनकी सैन्य इकाइयों में से प्रत्येक की पहली प्रोत्साहन के बाद प्रत्येक बार 1 युग स्कोअर मिलता है जब वह इकाई पदोन्नति प्राप्त करती है। इतिहासी घटनाओं से भी युग स्कोअर कमाए जा सकते हैं। दान से गेमप्ले बोनसों की बजाय, खिलाड़ियों को विशेष और और अधिक लचीली सामाजिक नीतियों का उपयोग करने की सुविधा होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_TITLE">
      <Text>स्वर्णिम युगों</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_1">
      <Text>यदि आप पिछली युग में [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] स्वर्ण युग तक पहुंचने के लिए आवश्यक से अधिक युग स्कोर कमाएं, तो अतिरिक्त स्कोर आपके नागरिकों को आपके स्वर्ण युग के दौरान अतिरिक्त वफादारी दबाव लगाने के लिए बनाए रखेगा। प्रत्येक 1 युग स्कोर आपके नागरिकों के लिए 5% दबाव वृद्धि प्रदान करता है। एक बार जब यह 50% तक पहुंच जाता है, अतिरिक्त दबाव अभी भी कमाया जा सकता है, लेकिन कम होने वाली रिटर्न होती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_2">
      <Text>सोने की युगें शक्तिशाली सोने की नीतियों के उपयोग को अनुमति देती हैं, जो आपकी सरकार के Wildcard स्लॉट में रखी जा सकती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_TITLE">
      <Text>काले युग (Kale Yug)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_1">
      <Text>[ICON_GLORY_DARK_AGE] डार्क एजेज डार्क नीतियों का उपयोग करने की अनुमति प्रदान करते हैं, जो आपकी सरकार के वाइल्डकार्ड स्लॉट में रखी जा सकती हैं। ये शक्तिशाली होती हैं, लेकिन कुछ बाधा प्रभाव भी होते हैं। कुछ नीतियां सामान्य खेल की तरह होती हैं, जबकि कुछ पुनर्विचार या नए होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_2">
      <Text>एक अंधेरे युग में गिरने से कम से कम 1 शहर तुरंत बगावत करने लगता है। ये शहर मुक्त शहरों में बदल जाते हैं। नजदीकी सौहार्दपूर्ण शहरों से कम वफादारी दबाव वाले शहर सबसे अधिक खतरे में होते हैं, जो आमतौर पर आपके साम्राज्य के पारधी में होते हैं। आपकी [ICON_Capital] राजधानी, हालांकि, हमेशा सुरक्षित होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_TITLE">
      <Text>नि:शुल्क शहर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_PARA_1">
      <Text>The number of Free Cities that emerge from empires in Dark Ages depends on your chosen difficulty level. Moreover, Free Cities can now exert Loyalty pressure on other cities and on each other, so they can be much more resilient.[NEWLINE][ICON_BULLET]Settler: 5% Human cities lost, 30% AI cities lost. 1x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Chieftain: 10% Human cities lost, 30% AI cities lost. 2x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Warlord: 15% Human cities lost, 25% AI cities lost. 2.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Prince: 20% Human cities lost, 20% AI cities lost. 3x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]King: 25% Human cities lost, 15% AI cities lost. 3.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Emperor: 30% Human cities lost, 15% AI cities lost. 4x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Immortal: 35% Human cities lost, 10% AI cities lost. 4.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Deity: 40% Human cities lost, 10% AI cities lost. 5x pressure from Free Cities.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_GOLDENAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>सोने का युग नीतियाँ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXODUS_OF_THE_EVANGELISTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मुख्य धर्मों में प्रचार करने वाले हर धर्म के अनुयायियों ने अपनी धर्म को फैलाने के लिए दुनिया भर में दूर-दूर जाने का एक समय हुआ है: ईसाई अपोस्तल रोमन साम्राज्य से आगे जाकर अपने धर्म का प्रचार किया, बुद्ध के अरहंत ने अपने धर्म को भारत और उससे परे फैलाया और इस्लाम ने दक्षिण एशिया से स्पेन तक सैन्य, राजनैतिक और आर्थिक सफलताओं के लगातार आघात के साथ अपना प्रचार किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REFORM_THE_COINAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सिक्के प्रतीक होते हैं - जो सिर्फ मेटल से ज्यादा कीमत होते हैं। क्या वे क्वांटम हो सकते हैं? सिक्कों को पुन: मूल्यांकन करने के प्रयास महत्वपूर्ण होते हैं - खासतौर पर जब ध्यान में रखा जाता है कि सैनिकों को अक्सर सिक्के में भुगतान किया जाता था और असली चीज के बजाय सोने के रंग के सिक्के दिए जाते थे तो वे गुस्साए हो सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HEARTBEAT_OF_STEAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>औद्योगिक क्रांति ने श्रम, प्रौद्योगिकी और उद्योग के बीच संबंधों को सदैव बदल दिया। घड़ियाँ काम के घंटों को निश्चित करती थीं, उष्मा मिलों ने सैकड़ों जानवरों और लोगों के काम को किया और कामगारों ने बढ़ती संख्या में सरल, दोहरावले, लगभग मशीन जैसे काम किए। और कभी-कभी से भी अधिक, प्रौद्योगिकी अपने आप में एक अंत बनी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TO_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>राष्ट्रवाद, जो कि औद्योगिक युग की परिभाषा बन गया, हम सभी से एक ऐसी जाति के वेदनिक सम्बन्ध को अनुमानित करने की अपील करता है जिनसे हम कभी मिलने नहीं जा सकते थे और कभी नहीं मिलेंगे, और हम अपने इतिहास का एक हिस्सा महसूस करते हैं। झंडे और पटके, राष्ट्रगान और भर्ती पोस्टर - सब सैनिक को एक अमूर्त लड़ाई के लिए लड़ने और मरने के लिए बुलाते हैं। पढ़ना पर्याप्त नहीं है - सुरमाई बजती है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_ENQUIRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ज्ञान शक्ति होता है, दार्शनिक मिशेल फूको ने नोट किया है, और इसलिए यह खतरनाक होता है। नि:शुल्क जानकारी के लिए समर्पित समाज जुआ खेलते हैं कि वे खुली पूछताछ से मिलने वाले जवाबों को झेलने में पर्याप्त ताकतवर होंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONUMENTALITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इम्पीरियल कैपिटल - शहर जैसे कि सेंट पीटर्सबर्ग, इस्तांबुल, बीजिंग और वाशिंगटन डीसी, आगंतुक को याद दिलाने के लिए बनाये गए हैं कि राष्ट्रीय इतिहास की मापदंड के मुकाबले, व्यक्ति छोटा और अस्थायी होता है। यहाँ, मूर्तिमता केवल इमारतों से ज्यादा है, बल्कि इसका मतलब है कि एक स्थिति में जहां निर्माण का माप एक साम्राज्य की व्यापकता दर्शाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISH_YOU_WERE_HERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पर्यटन हमेशा समाजों में भूमिका निभाई है, यदि हम धार्मिक तीर्थयात्रियों, दस्तावेज़ वाले यात्रियों और व्यापार वाले समूहों को एक ही श्रेणी में रख सकते हैं। लेकिन 1800 के दशक में संगठित पर्यटक उद्योग के उभरने से यह मतलब बदल गया कि आनंद के लिए विदेश जाना क्या मतलब है (और घर की तलाश के लिए क्या मतलब है)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKY_AND_STARS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेनाएं हमेशा ऊंची जगह हासिल करने के लिए लड़ाई लड़ती थीं, लेकिन 20वीं सदी में एविएशन के साथ, वह क्षेत्र एयरोड्रोमों को शामिल करता हुआ बढ़ गया और अंततः रॉकेट के लॉन्च पैड को भी शामिल करता हुआ जिससे मानवों को चंद्रमा तक ले जाने के साथ-साथ दुश्मनों की राजधानियों में वार्हेड गिराने की क्षमता भी बढ़ गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANDALA_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मध्ययुगीन दक्षिण और दक्षिण-पूर्व एशिया में, राजनीति अक्सर एक केंद्र की संस्कृतिक प्रतिष्ठा को प्रबंधित करने से संबंधित थी। यहाँ, युद्ध विसंगति के क्षेत्र में नहीं, बल्कि दृश्य के क्षेत्र में लड़े जाते हैं, और राजा या रानी जो सबसे अधिक भव्य और महंगे प्रदर्शन आयोजित कर सकते थे, वही उस व्यक्ति था जो बॉर्डर शहरों को अपनी तरफ खींच सकता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIAN_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पश्चिमी रोमन साम्राज्य के बाद में, प्रैटोरियन गार्ड, जो पहले से ही सम्राट के व्यक्तिगत बॉडीगार्ड था, राजनीतिक एक्टिव फोर्स बन गया, जो राजनीतिक और सामाजिक जीवन के संगठन में सेना को शामिल कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAKDINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>साकदिना - थाई मध्यकालीन जीवन में सामंतवादी प्रणाली - हर व्यक्ति को एक आपसी अनुबंध की श्रेणी में रखता था। उन लोगों को ऊपर से सहायता की मांग कर सकते थे जो नीचे होते थे, जो अनुबंध पूरे करने के लिए उन्हें मदद करने के लिए ज़िम्मेदार थे (उचित हद तक) जिसका अर्थ है कि समाज के सभी स्तरों को एक दूसरे से बंधित और प्रतिबद्ध किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CULTURE_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थियोडोर एडोर्नो की मान्यता थी कि मास एंटरटेनमेंट की आलोचना करने से कला को अभिव्यक्ति के लिए उत्साहपूर्वक नहीं बल्कि उसकी जनसंचारित अपील के लिए घटता देखा जाता है। कला उत्पादन उद्योग, जबकि एडोर्नो इसे निरर्थकता का होने के लिए आलोचना कर सकते हैं, इस बात का प्रयास करता था कि सभी नागरिकों को पूर्व से अधिक सांस्कृतिक जीवन में भागीदार बनाया जाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POPULAR_FRONT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शीत युद्ध के दौरान, प्रत्येक पक्ष ने इडियोलॉजिकली अपने सहयोगियों को नजदीक लाने का प्रयास किया। पूर्व जर्मनी और वियतनाम जैसे राज्यों को यूएसएसआर के साथ अपने गठबंधनों में और ज्यादा जुड़ने के लिए दबाया गया था (जैसा कि अमेरिका के विपरीतता में इंडोनेशिया और पाकिस्तान ने किया था), जो राजनीतिक ब्लॉक बनाते थे जो अक्सर एक साथ मतदान करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_INDUSTRIAL_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूएस राष्ट्रपति डाइट कैसेनहाउर ने "सैन्य-औद्योगिक जटिलता" टर्म का उपयोग निजी उद्योग और सैन्य के बीच नजदीकी तालमेल के लिए किया था। यह अवधारणा अमेरिका के लिए अनूठी नहीं थी, और यहां इसे भारी उद्योगों और हथियारों के दौरे के बीच नजदीकी तालमेल की तरफ इशारा करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOLDARITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शीत युद्ध के दौरान, राज्यों ने अपने पड़ोसियों पर विभिन्न तरीकों से वैचारिक दबाव डाला। हम सीमा के ऊपर प्रचार ब्रॉडकास्ट, पत्रवत ड्राप्स, गुप्त वैचारिक सेल और, बेशक, पूर्वी यूरोप में बालों की मेटल और नीले जीन्स की बाढ़ के बारे में सोच सकते हैं। ये "नरम शक्ति" के प्रदर्शन अक्सर सबसे ऊँचे स्तर पर आयोजित और सुविधाजनक थे, और अंततः बर्लिन वाल और सोवियत संघ के गिरने पर बहुत असर डाले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOFT_TARGETS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक अनुशासित सैन्य जो बिना विवेक के लूट या लूट करता है, एक अच्छी तरह से चलने वाले समाज का चिह्न होता है। लेकिन एक अंधे युग में मानक चूक सकते हैं। एक सैन्य जो सॉफ्ट नागरिक लक्ष्यों का पक्ष करता है और लूट को एक व्यक्तिगत सैनिक के भुगतान का हिस्सा मानता है, सैनिक आसानी से उठाए जाने वाले लूट पर विजय के लक्ष्यों के पीछे पड़ सकते हैं। ऐसा व्यवहार शहरों और नागरिकों को अधिक नुकसान पहुंचा सकता है, लेकिन युद्ध में अधिक प्रभावहीनता का कारण बन सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAMODERZHAVIYE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सामोदेर्ज़ाविए - स्वतंत्र शासन - त्सारिस्ट रूसी संरक्षणवादी विचार के मुख्य स्तंभों में से एक था। जबकि अन्य शक्तियाँ सलाहकारों या लोकप्रिय नियमों के बीच शक्ति को फैलाने के विभिन्न प्रयोग करती थीं, सामोदेर्ज़ाविए के दर्शन के तहत, जो त्सार कहता था, वह होता था। और अगर त्सार सुस्त, अयोग्य या जानकारीहीन था, तो यह एक जिम्मेदारी बनता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DESPOTIC_PATERNALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थक चालोम्तिराना ने कोल्ड वॉर युग में दक्षिण पूर्व एशिया को एक खास प्रकार के "कुटिल पैतृकता" का घर बताया, जहां स्थानीय महत्वपूर्ण शक्तिशाली व्यक्तियों में शक्ति निवेश की गई है, जबकि स्वतंत्र विचार और कार्य को कम कर दिया जाता है। ऐसी प्रणाली मुक्त पूछताछ को दबा देती है लेकिन ऐसे कुटिल पैतृकों की कठोर कार्रवाई ने विपक्षी आवाजों को नियंत्रण में लाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DECENTRALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सामाजिक टूट के सामने (जैसे कि एक अंधेरे युग में), कुछ सभ्यताओं ने केंद्र से कठोर शासन की ओर मोड़ ली, जबकि दूसरों ने परिधि को और अधिक स्वायत्त बनने दिया - बाइजंटाइन साम्राज्य के अस्तित्व में कैसे प्रचलित से केंद्र से दूर के छोटे शहरों और खेतों के लिए कंस्टंटिनोपल की जनसंख्या कम हुई। इस तरह, केंद्र अंतिम प्रयास के रूप में परिधि को भारी राशि सब्सिडी देता है ताकि नागरिकों के दिल और मन को कम से कम तब तक रखा जा सके जब तक हालात सुधर नहीं जाते।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>