<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dramatic Ages Civ Ability Override -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_DRAMATIC_AGE_QUESTS_DESCRIPTION">
      <Text>सोने के युग में, अतिरिक्त वाइल्डकार्ड नीति स्लॉट प्राप्त करता है, और अंधेरे युग की नीतियों का उपयोग कर सकता है। रक्षात्मक भवनों के प्रति 50% [ICON_Production] उत्पादन।</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>बाईज़ैंटियम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>बिज़ांटाइन साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_BYZANTIUM_ADJECTIVE">
      <Text>बिज़ंटीन (Bijānṭīn)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_NAME">
      <Text>टैक्सी (Taxi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BYZANTIUM_DESCRIPTION">
      <Text>यूनिटों को हर पवित्र नगरी जो बिजंटाइन के धर्म को स्वीकार करते हैं (बिजंटीयम के पवित्र नगर सहित) , के प्रत्येक के लिए +3 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति या [ICON_Religion] धार्मिक शक्ति मिलती है। दुश्मन सभ्यता या शहर-राज्य के एक यूनिट को पराजित करते समय , बिजंटाइन के धर्म को नजदीकी शहरों में फैलाया जाता है। पवित्र स्थल जिले वाले शहरों से +1 [ICON_GreatProphet] महान ऋषि अंक प्राप्त होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_NAME">
      <Text>पवित्र शहर युद्ध</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_COMBAT_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>आपके धर्म में परिवर्तित हर पवित्र शहर के लिए +3 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करें और बाइजांटियम का धर्म मुख्य नागरिकता के इकाई को हराने पर नजदीकी शहरों में फैलता है (टैक्सी)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_BONUS_DESC">
      <Text>टैक्सिस गुणधर्म से +{1_Amount} युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_NAME">
      <Text>पवित्र नगर धार्मिक शक्ति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BYZANTIUM_RELIGIOUS_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>अपने धर्म में परिवर्तित होने वाले प्रत्येक पवित्र शहर के लिए +3 [ICON_RELIGION] धार्मिक शक्ति प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NUMBER_HOLY_CITIES_CONVERTED_RELIGIOUS_BONUS_DESC">
      <Text>+{1_Amount} टैक्सिस विशेषता से धार्मिक शक्ति।</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_NAME">
      <Text>हिपोड्रोम</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>बिजंतीयम के लिए एक अद्वितीय जिला। मनोरंजन जनपद जिले को बदलता है, +3 [ICON_Amenities] आरामदायकताएँ प्रदान करता है, और इसे बनाना सस्ता होता है। जब हिपोड्रोम और इस जिले की इमारतें निर्मित होती हैं, तो एक भारी घुड़सवार इकाई प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>बिजांतीय समूह के लिए एक अद्वितीय जिला। मनोरंजन जनपद जिले की जगह लेता है, +3 [ICON_Amenities] सुविधाएं प्रदान करता है, और इसे बनाना सस्ता होता है। जब हिपोड्रोम और इस जिले में इमारतें निर्मित होती हैं, तो एक भारी घुड़सवार इकाई प्राप्त करें। एक शहर में जल उद्यान होने पर इसे नहीं बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>बिजंतीयांत के लिए एक अद्वितीय जिला। मनोरंजन जनपद जिला को बदलता है, +3 [ICON_Amenities] आराम सुविधाएँ प्रदान करता है, और इसे बनाने में सस्ता होता है। जब हिपोड्रोम और इस जिले के इमारतें निर्मित होती हैं, तो भारी घुड़सवार इकाई प्राप्त करें। इस जिले से दिए गए यूनिटों का कोई संसाधन रखरखाव खर्च नहीं होता है। जल उद्यान वाले शहर में नहीं बना सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_NAME">
      <Text>हिपोड्रोम (Hipodrom)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_FREE_RESOURCE_MAITENANCE_HIPPODROME_DESCRIPTION">
      <Text>यह इकाई हिपोड्रोम जिले से प्रति टर्न रणनीतिक संसाधन नहीं लगती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_HIPPODROME_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] उस पड़ोसी हिपोड्रोम क्षेत्र से संस्कृति।</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>बेसिल II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_NAME">
      <Text>पॉर्फिरोज़नेटोस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_BASIL_DESCRIPTION">
      <Text>भारी और हल्की तैसल इकाइयां बाइजंटिनम के धर्म से संबंधित शहरों पर पूरी नुकसान पहुंचाती हैं। जब दिव्य अधिकार नागरिकता खोजी जाती है, तो टैगमा अद्वितीय इकाई प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_BASIL">
      <Text>तुम्हारे शत्रुओं को तुमसे डरना पड़ेगा, राजा बेसिल II, क्योंकि तुम आग में बने हो। अपनी चालाकी और महत्वाकांक्षा से अपनी तलवार को तेज करो। अपनी गरिमा को संरक्षित रखो और अपने दुश्मनों से खड़े हों, अपनी दीवारों के भीतर और उससे भी आगे।</Text>
    </Row>
    <!-- Byzantium: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_NAME">
      <Text>ड्रोमन</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>बाइज़ांटीन अनूठी क्लासिकल युग इकाई जो क्वाड्रीरीम की जगह लेती है जिसमें अतिरिक्त सीमा होती है और इकाइयों के खिलाफ +10 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_NAME">
      <Text>ग्रीक आग (Greek Aag)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_DESCRIPTION">
      <Text>इकाई के खिलाफ +10 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_DROMON_COMBAT_STRENGTH_AGAINST_UNITS_DESCRIPTION">
      <Text>यूनिट के खिलाफ +{1_Amount} युद्ध ताकत।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_NAME">
      <Text>टैग्मा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>बेसिल II की अद्वितीय मध्ययुगीन यूनिट जो नाइट की जगह ले लेती है। टैगमा के 1 टाइल के भूमि यूनिट [ICON_Strength] लड़ाई की शक्ति या [ICON_RELIGION] धार्मिक शक्ति में +4 प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NAME">
      <Text>Tagma (तग्मा)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_DESCRIPTION">
      <Text>टैगमा के 1 टाइल के भीतर भूमि इकाइयों को +4 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति या [ICON_RELIGION] धार्मिक शक्ति प्राप्त होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>तगमा युद्ध शक्ति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_NONRELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>तगमा से 1 टाइल की दूरी पर होने पर +4 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>तगमा के एक टाइल के भीतर होने पर +{1_Amount} युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_NAME">
      <Text>तगमा धार्मिक शक्ति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_RELIGION] धार्मिक शक्ति जब टैग्मा से 1 टाइल की दूरी पर हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TAGMA_RELIGIOUS_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_राशि} धार्मिक शक्ति जब टगमा के 1 टाइल के अंदर हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_NAME">
      <Text>पॉर्फीरोजेनिटोस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ENABLE_WALL_ATTACK_SAME_RELIGION_DESCRIPTION">
      <Text>पोर्फिरोजेनेटोस (बिजांटियम के समान धर्म का अनुसरण करने वाले शहरों के खिलाफ पूर्ण होगा।)</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>गॉल (Gaul)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>गैलिक साम्राज्य</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_GAUL_ADJECTIVE">
      <Text>केल्टीय (Keltiye)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_NAME">
      <Text>हालस्टैट संस्कृति</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GAUL_DESCRIPTION">
      <Text>खानों सभी जिलों के लिए एक कम अवकाश बोनस प्रदान करते हैं, अज्ञात संपदा का एक संस्कृति बम्प और +1 [ICON_CULTURE] संस्कृति प्राप्त करते हैं। विशेषता जिले एक अन्य जिले के समीप अवकाश के लिए कम नहीं प्राप्त करते हैं और इन जिलों को सिटी सेंटर के समीप नहीं बनाया जा सकता।</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_NAME">
      <Text>ऑपिडम् (Oppidum)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_OPPIDUM_DESCRIPTION">
      <Text>गॉल के लिए एक जिला जो उद्योग क्षेत्र के स्थान पर सस्ता और उपलब्ध होता है, ओपिडूम जिला। ओपिडूम जिला एक दूरस्थ हमले से संरक्षित है। पहले ओपिडूम का निर्माण करने पर अप्रेंटिसशिप प्रौद्योगिकी अनलॉक होती है।[NEWLINE][NEWLINE]पत्थर खदान और रणनीतिक संसाधनों से +2 [ICON_Production] उत्पादन समस्तता बोनस। [ICON_Production]</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>अम्बिओरिक्स (Ambiorix)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_NAME">
      <Text>एबुरोन का राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_AMBIORIX_DESCRIPTION">
      <Text>जब एक गैर-नागरिक एकाइ ट्रेन की जाती है, तब आपकी सभ्यता [ICON_CULTURE] सभ्यता उत्पन्न करती है, जो इकाई की लागत के 20% के बराबर होती है। मीली, एंटी-कैवलरी और रेंज्ड यूनिट्स को प्रत्येक पड़ोसी इकाई के लिए +2 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_NAME">
      <Text>अम्बिओरिक्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_AMBIORIX_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>प्रत्येक समीपवर्ती यूनिट के लिए +2 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करें (एब्युरोनेस के राजा)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_COMBAT_PREVIEW_NEIGHBOR_COMBAT_BONUS_DESC">
      <Text>राजा के ईबुरोन्स के विशेषता से +{1_Amount} युद्ध शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_AMBIORIX">
      <Text>अंबिओरिक्स, आपकी बुद्धि आपके लिए अच्छी काम करेगी। जहां आपकी सेनाओं का आकार असफल होता है, वहाँ अपनी सोच और सुनहरी जीभ का उपयोग करके अपनी भूमि को वापस ले लीजिए। आपके सहयोगी आपके मार्गदर्शन का पालन करेंगे और आपकी मजबूत बाण बाहु आपके दुश्मनों की प्रतिरोधक क्षमता को तोड़ देगा। महान योद्धा-राजा, लड़ो!</Text>
    </Row>
    <!-- Gaul: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_NAME">
      <Text>गाइसाटी (Gaesatae)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_GAUL_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>गेलिक एकमात्र प्राचीन काल यूनिट जो वॉरियर की जगह लेता है। यह यूनिट बढ़ी हुई लागत वाला होता है और जब वह उनितों से लड़ता है जो उनके मूल युद्ध शक्ति से अधिक युद्ध शक्ति वाले होते हैं, तो +10 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति प्राप्त करता है। जिले की रक्षा के खिलाफ +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_NAME">
      <Text>गेसाटे</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_DESCRIPTION">
      <Text>उन यूनिट्स के खिलाफ आप +10 [ICON_Strength] लड़ाई शक्ति प्राप्त करेंगे जिनकी मूल लड़ाई शक्ति से अधिक है। जिला रक्षाओं के खिलाफ +5 [ICON_Strength] लड़ाई शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>उच्च बेस कंबैट स्ट्रेंथ वाली यूनिट के खिलाफ +{1_Amount} कंबैट स्ट्रेंथ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_GAESATAE_COMBAT_DISTRICTS_DESCRIPTION">
      <Text>+ {1_Amount} युद्ध शक्ति जिला रक्षा के विरुद्ध।</Text>
    </Row>
    <!-- Highlands-->
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>ऊंची भूमि (pronounced as "Unchi Bhoomi")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAP_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>पहाड़ और पर्वत श्रृंखलाओं से घिरी एक बड़ी क्षेत्र।</Text>
    </Row>
    <!-- Dramatic Ages Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_NAME">
      <Text>ड्रामेटिक एजेज मोड</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_DRAMATICAGES_DESCRIPTION">
      <Text>यह गेम मोड डार्क एज और गोल्डन एज को कभी से भी अधिक प्रभावी बनाता है। हीरोइक एज हटा दिए गए हैं, और खिलाड़ियों केवल पहली युग में एक सामान्य आयु में हो सकते हैं। उसके बाद, वे या तो एक डार्क एज या एक गोल्डन एज कमा सकते हैं।[NEWLINE][NEWLINE]समर्पण बनाने के बजाय, खिलाड़ियों को उनकी आयु के आधार पर शक्तिशाली नई समाज नीतियों तक पहुंच मिलती है। डार्क नीतियों के साथ ताजगी भरी वापसी हो रही है। नयी गोल्डन नीतियां वहाँ उपलब्ध हैं जिन्हें वे केवल गोल्डन एज तक पहुंचने वाले खिलाड़ियों के लिए प्रदान किए जाते हैं। युग स्कोर कमाने के लिए, टेक और सिविक पूरा करें और सैन्य इकाइयों को पदोन्नत करें।[NEWLINE][NEWLINE]डार्क एज विशेष रूप से खतरनाक होते हैं। डार्क एज में खिलाड़ियों का एक हिस्सा तुरंत नि: शुल्क शहरों में गिर जाता है, और नि: शुल्क शहर अन्य शहरों पर दबाव बना सकता है। आसानी से रणनीति सेटिंग पर, एआई खिलाड़ियों को बहुत से शहरों का नुकसान होता है। मुश्किल रणनीति सेटिंग पर, मानव खिलाड़ियों को नुकसान होता है। प्रिंस पर, वे एक समान राशि खो देते हैं।[NEWLINE][NEWLINE]जॉर्जिया के सभ्यता अनोखे नियमों के साथ मिलाने के लिए एक नई अनोखी क्षमता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>