<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Ambiorix-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>बहुत अच्छा! हम एक जैसे हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मैं आपके हाथों में गालिक जीवन नहीं डाल सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मेरे साथ हाथ मिलाओ, और हमारे लोग हमारे प्रतिद्वंद्वियों को पराजित करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मेरे कैंप में आपका स्वागत है! मैं वादा करता हूँ कि कोई तलब नहीं है जो कपड़े के अंदर तलवार लेकर छिपा हुआ है। इस समय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मैं समझता हूँ। आप सावधान रहने की जरूरत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>शांति दबाव डालती है। केवल युद्ध में हम देख सकते हैं कि कौन बड़ा नेता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मैंने पहले युद्ध में कई दुश्मनों को हराया है, और अंततः मैं अपनी ताकत को आपके खिलाफ बहुतायत से जोड़ूंगा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मैंने व्यक्तिगत रूप से आपकी प्रतिनिधि दल को शिकार पर ले गया था! वे पर्याप्त थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>नहीं, मैं आपके लोगों के लिए अपने गेट नहीं खोलूंगा, चाहे वे कितने भी उपहार लेकर आएं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>हमारे दूत साथ में नमकीन जमों, जंगली खेल और बैरल और बैरल शराब लेकर जाते हैं! चलो, हम भोजन करते हैं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>तुम्हारे नाम की ध्वनि से सभी गॉल थूकते हैं, तुम्हारे काले कामों से, तुम्हारे कई अपराधों से। मैं संसार को बताऊंगा कि तुम हमारे नापाक शत्रु हो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>तुम्हें धोखेबाजी और कायरता गुण मानतें हो, लेकिन मैं, अम्बिओरिक्स, तुम्हें वह देखता हूँ जो तुम हो। समय के साथ, दुनिया का बाकी हिस्सा भी ऐसा ही समझेगा! (तुम्हारी निंदा करता हुआ)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>तुम्हें बस गॉल की भूमि दिखाई देती है, और मैं अम्बिओरिक्स हूँ, उनका नेता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>क्या आप मेरे शहर आओगे? हमने एक शराब का डब्बा खोला है, जो मैं वादा करता हूं, पूरी तरह से पीने योग्य है और बिल्कुल जहरीला नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>आइए, मैं अगर आप मेरी जगहों के शहरों के बारे में बताते हैं तो मैं आपको गॉल के शहरों के बारे में बताऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>नमस्ते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>इतने सैनिक! हा हा! सभी को देखो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>आपकी भूमि शांतिपूर्ण और शांतिपूर्ण है। और कमजोर।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>चलो एक बाँधक समझौता हस्ताक्षर करें जिसमें कोई भी एक दूसरे का विश्वासघात नहीं कर सकता। मैं इस बार सचमुच सीरियस हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>हाँ, चलो हम अपने हथियार गिरा दें। गॉल से तुम्हें कुछ भी डरने की जरूरत नहीं है। वादा!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>कमजोर! हम तुम्हारी सेना को ज़मीन से उठा देंगे!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मुझे युद्धभूमि से ऊब हो रहा है। अभी हम आराम करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>आपके लोग गॉल में सैर करने के लिए स्वागत हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>गॉल की सुरक्षा उसकी दीवारों और सीमाओं में है। नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मेरी सैनिक अपने रास्ते से गुज़रना चाहते हैं। हम प्रतिज्ञा करते हैं कि गेसाटी लोगों को पैंट पहना देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>तुम्हारी सेना हथियारों से लदी हुई नजदीक ही छिपी हुई है। मैं उन्हें दूर भेजने से पहले उन्हें दूर भेज दूंगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>गोलों की भटकती फिरती जगह कोई नहीं रोक सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>गॉल आज आपको कोई हानि नहीं पहुँचाना चाहता है... हम वापस हट जाएँगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>ऐसी ताक़त! शायद मैंने आपको पहले अंदाज़ा नहीं लगाया था। अब हार के बाद, मैं आपको उस सम्मान की देने जा रहा हूँ जो आपको अधिकृत है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>मैं आपके छोटे प्रयोगों में फंसने वाला नहीं हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_AMBIORIX_ANY">
      <Text>अब तक, हम स्वीकार करते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Basil-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हमारे लोग एक साथ खड़े हैं! अच्छा, मेरे लोग थोड़ा ऊंचे खड़े हैं, लेकिन आप समझते हो कि मैं क्या कहना चाहता हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>तुम अभी तक साम्राज्य के दोस्त कहने के लायक नहीं हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आओ! रोम की महिमा के साथ एक दोस्त बनो! भगवान के एक दोस्त बनो!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आपने रोम की और भगवान की और मेरी ओर चुनाव किया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>दोस्त? आपके साथ? नहीं। (Dost? Aapke saath? Nahi.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>मैं अपने इतिहासकारों से कहूँगा कि भविष्य के लिए आपके साम्राज्य को दर्ज करें, जब मैं आपके शहरों को धूल में पीस दूँगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>तुम्हें युद्ध से कुछ कम नहीं मिलना चाहिए, लेकिन मेरी बहुतायती दया में, मैं इसे संक्षिप्त और निर्णयस्वरूप बनाऊंगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आपकी प्रतिनिधि को साम्राज्य के अद्भुत चमत्कारों का प्रदर्शन किया गया था। मुझे आशा है कि वे आपकी जमीनों पर लौटने के लिए अपने आप को त्याग दे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हमारे पास पहले से ही कुछ ऐसे हैं। धन्यवाद, लेकिन नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हम आपको एनाटोलिया की सभी खुशियां भेजते हैं: संग्रहीत मुर्री, जैतून का तेल, वाइन, केफालोटिरी। मुझे उम्मीद है कि आप उन्हें सराहने के लिए अच्छी स्वाद रखते हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>एंटीक्राइस्ट! बार्बर! काफिर! आपके कार्यों की घृणा दुनिया में सभी कष्टों का मूल है!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>विकृति और दुष्टता आपकी भूमि से टपकती है और दुनिया को दाग़ लगाती है! जल्द ही वह दिन आएगा जब मैं आपकी घड़ी को साफ कर दूंगा। (आपको भर्त्सना करता हूँ)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आप रोम के सम्राट और स्वतंत्र शासक बेसिल के सामने खड़े होते हैं, जो मेरे दुश्मनों के लिए तख्तों की चमड़ी है। देखिए रोम!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हमने हिपोड्रोम पर हरे रंग और नीले रंग के बीच एक प्रतियोगिता आयोजित की है। क्या आप आकर शर्त लगाना चाहेंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>Yes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>मुझे नये रोम की महिमा दिखाने दीजिए, और आप मुझे बता सकते हैं कि आप कहाँ से आए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>तुम मेरे पास आ सकते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>तुम्हारे निर्णयकारी कार्य, तुम्हारी बड़ी विजयें, सभी ईश्वर का वरदान है। सुनिश्चित करो कि तुम उसका धन्यवाद देते हो।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>तुम्हारी गरिमा, सम्मान, धर्म और सभी वे गुण जो एक शासक को धार्मिक बनाता है, वे सब तुमसे अभावपूर्ण हैं। शायद तुम मुझे नकल करनी चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>भगवान की कृपा के साथ हम सब मिलकर उन्नति करें। (Bhagwan ki kripa ke saath hum sab milkar unnati karein.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हम पर ईश्वर की कृपा हो। हमें शांति मिले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>भगवान अभी भी आपकी दुष्टता से प्रतिकूल जाता है! नहीं!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>साम्राज्य शांति के लिए तैयार है। क्या आप तैयार हैं?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>मैं आपकी सेना की भगवान की कृपा की कामना करता हूं जब वे हमारे देश से गुजरते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>हम सवालगरों को सांस्कृतिक इंपीरियम में कदम रखने नहीं देंगे। यह आपके लिए भी माने।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>क्या आप अपने भूमि से सैन्य दलों को गुजरने की अनुमति देंगे?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आपके झंडे लहराते हुए सशस्त्र लोग मेरी सीमाओं पर एकट्ठे हो रहे हैं। वे चले जाने चाहिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>मैं फौजों को आदेश देता हूँ, नहीं आप।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>शांति के नाम पर, फौज अन्य जगह जाएगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>क्या भगवान् ने मेरी कृपा वापस ले ली है, कि रोम गिरना पड़ रहा है? हो गया ये क्षति!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>आपका प्रस्ताव रोम के लायक नहीं है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_MAKE_DEAL_FROM_AI_LEADER_BASIL_ANY">
      <Text>यह साम्राज्य के लिए एक अच्छा सौदा है, और आपके लिए भी।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>