<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
      <Text>स्थान: पूर्वी महासागरीय क्षेत्र (आधुनिक-दिन टर्की, यूनान)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
      <Text>१.५ मिलियन वर्ग मील (लगभग ४ मिलियन वर्ग किलोमीटर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
      <Text>26 करोड़ (अधिकतम, लगभग 540 ईसी)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
      <Text>कोंस्टंटिनोपल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बिजंटीयम - बिजंटीय इंपायर - पूर्वी भाग को पूर्वी रोमन साम्राज्य का नाम दिया जाता है। उसके निवासियों को 'बिजंटीय' नाम मालूम नहीं होता था, बल्कि यह एक ऐसा शब्द है जो बाद में इतिहासकारों द्वारा प्रयोग में आया था। यह कंस्टंटाइनोपल (अब इस्तांबुल; कंस्टंटाइनोपल को सब कुछ मिला) की स्थापना की गई गांव के नाम से संबंधित है। पूर्व / पश्चिम विभाजन महासागर में एक मौलिक सांस्कृतिक, भाषाई और राजनीतिक विभाजन पर आधारित था, और जिसे बाद में ओथोडॉक्स (पूर्वी) और कैथोलिक (पश्चिमी) च्रिस्तियता के बीच विभाजनों में प्रतिबिंबित किया गया। बिजंटीयम ने रोम की प्रगति और क्षेत्र में उपस्थिति का विरासत जारी रखा, जब तक यह 1453 में ओटोमनों के हाथों नहीं गिर गया था और पूर्वी यूरोप पर गहरा प्रभाव डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रोम ने लगभग 150 ईसा पूर्व ग्रीस का अधिकार किया था। लेकिन संस्कृतिक रूप से मजबूत लेकिन सैन्य रूप से कमजोर यूनान और विजेता रोम के बीच संबंध अस्पष्ट था। रोम ने अपने लिए ग्रीक धर्म, दर्शन और शिक्षा का अधिग्रहण किया था, लेकिन बहुत से रोमी लोगों ने अपने और यूनानी लोगों के बीच मूलभूत अंतर को देखा। जहां रोम युद्धकारी और विस्तारवादी था, वहीं यूनानी दर्शन और कविता को अधिक पसंद करते थे। अंतर बना रहा: जलसाती के एक तरफ लैटिन, दूसरी तरफ यूनानी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>पूर्व कुछ भी हो, लेकिन व्यापार मार्गों से जुड़ना इस अंतिमपंक्ति को एक धार्मिक रूप से विशेष महत्व देता है - 330 ईसवी में रोम की राजधानी को इस्तांबुल के रूप में स्थापित करने के जरिए. कॉन्स्टंटाइन ने भी ईसाई धर्म को अपनाने वाले पहले रोमन सम्राट बने थे, और भौगोलिक रूप से इस पारिवारिक खींचाव और धार्मिक बदलाव दोनों रोमन इतिहास में एक नए युग की निशानी लगते हैं, जो अंततः बिज़ंतीय साम्राज्य तक ले जाएगा। कॉन्स्टंटाइन के बाद सौ सालों के भीतर, पश्चिमी साम्राज्य यूरोपीय बार्बरों से आक्रमण के लिए उठते रहे, लेकिन पूर्व स्थिर और समृद्ध रहा - उस समय भारत, चीन और पर्शिया के साथ व्यापार मार्गों की याद रखें! 476 ईसवी तक, रोम के अंतिम पश्चिमी सम्राट को उतार दिया गया था, और फिर से कोई नहीं था, जो अधिकांश इतिहासकारों के लिए रोम के गिरने की निशानी था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>लेकिन रोम वास्तव में गिरा नहीं था। इसके बजाय, रोमन साम्राज्य अब कॉन्स्टेंटिनोपल के समानार्थी था, और वे लोग जिन्हें इतिहासकारों (और हम) "बिजंताईन" कहते थे, सिर्फ खुद को "रोमन" कहते रहे। पूर्व की संस्कृति पश्चिम से बहुत अलग थी। पूर्व अधिकतर यूनानी भाषा में बोलता था (हालांकि बिजंताईन नागरिक भी मिस्र में कॉप्टिक, निकट पूर्व में सिरियाक, और अन्य भाषाएँ बोलते थे), और जबकि पश्चिम में धर्म भी महत्वपूर्ण था, वह बिजंताईन के लिए बिल्कुल महत्वपूर्ण हो गया था। बिजंताईन इम्पीर के लोगों के लिए इंपीरियल महाराज भगवान के प्रतिनिधि थे और ओर्थोडॉक्स क्रिश्चियन धर्म के रक्षक थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>यदि कॉन्स्टंटिन बिजंटियम के पीछे की आत्मा था, तो जस्टिनियन (r. 527-565) उसे उड़ान भरने वाला रॉकेट था। यह लगभग नहीं उठा था, क्योंकि राइट्स के फैन्स ने प्रतिद्वंद्वी चारियों की टीमों के द्वारा (जिनमें से प्रत्येक के पास राजनीतिक रूप ले लिया था) दशहजारों लोगों की मौत की, शहर को अशेषों में छोड़ दिया और इसके बारे में जस्टिनियन को तकलीफ दी। लेकिन चारियों के फैन्स से भी बुरा था जस्टिनियन ने विरासत में मिली युद्धों को: बिजंटियम के सीमाओं पर एक दुश्मनीपूर्ण सासानीद (पारसी) इम्पायर था और पश्चिमी इम्पायर होने वाली कई बार्बरियन राज्य थे: रोम में गोठ, उत्तर अफ्रीका में वैंडल। अंत में, जस्टिनियन को एक अक्सर-विरोधाभासी क़ानून और रीति-रिवाज़ का एक चक्कर भर इम्पायर मिला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>ये भयावह समस्याएं थीं, लेकिन जस्टिनियन ने उन्हें जितना संभव था संबोधित किया। कंस्टंटिनोपल में, उन्होंने एक परिषद नियुक्त की जो संबंधित कानूनों की समीक्षा करेगी और एक नया "जस्टिनियन कोड" संकलित करेगी। उन्होंने पर्शियों के साथ शांति खरीदी। इटली में, जस्टिनियन ने गॉथिक राज्यों के साथ एक लंबा-खींचता युद्ध में रोम और इटैलियन उपद्वीप के कुछ हिस्सों को वापस ले लिया। उत्तर अफ्रीका में, जस्टिनियन ने वैंडल राज्य को तबाह कर दिया, जिसमें कुछ इतिहासकार लगभग पांच मिलियन मरे गए थे। यूरोप या अफ्रीकी इतिहास में सबसे पहली बुबोनिक महामारी के प्रकट होने की भी एक संभावना थी। जस्टिनियन के बाद, साम्राज्य पूर्णतः बहाल नहीं हुआ था, लेकिन यह समृद्ध था, और रोम फिर से रोमन (अच्छा, बाइज़ैंटाइन) हाथों में था। जस्टिनियन का संभवतः बाइज़ैंटाइन साम्राज्य का सबसे बड़ा क्षेत्र होगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>लेकिन जब ऐसा लग रहा था कि बायज़ेंटियम में फिर से रोम का पुराना शीर्ष स्थान वसूल करेगा, एक नया खिलाड़ी खेल में शामिल होने वाला था। जस्टिनियन की मृत्यु के लगभग पच्चीस साल बाद, एक अरब भविष्यवक्ता - मुहम्मद - उठ खड़ा हुआ। अरब शक्तियाँ, अपने नए धर्म इस्लाम की मदद से, त्वरित रूप से फैल गईं। मुहम्मद की मृत्यु के थोड़े समय बाद एक संगठित कलीफात टूट गया, लेकिन उसके उत्तराधिकारी राज्य - उमय्यद और राशिदून कलीफातों ने त्वरित रूप से पारसी लोगों से जो बायज़ेंटाइन लोगों ने जब्त किया था, वह टरीटरी वापस ले लिया था और महत्वपूर्ण रूप से सीरिया और मिस्र के प्रांतों को भी। उसी समय, उत्तरी यूरोप से नए आक्रमणकारियों - स्लाव - बाल्कन में बायज़ेंटाइन के राज्य को खतरे में डाल रहे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>674 में पहली (और आखिरी नहीं) बार अरब बलों ने कंस्टंटिनोपल को घेरा डाला। वे निकटवर्ती समुद्री आधार स्थापित करते थे और इन्हें सालों तक बड़े शहर पर छापा मारते थे। लेकिन कॉन्स्टंटीन 4, तब बिजंतीन का सम्राट, और शहर की विशाल थियोडोसियन दीवारें इतनी आसानी से नहीं होने दी। उन्होंने समुद्री बलों पर एक नया, विनाशकारी हथियार से घेराव किया: तेल और क्विकलाइम का एक मिश्रण जो पानी पर भी तेजी से जलता था। इस नए "ग्रीक फायर" ने घेरावकर्ताओं को भगाया, कम से कम अभी के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इस समय बिज़ांटाइन साम्राज्य एक दुखद अवस्था में था। निरंतर हमलों, बार्बर गुटों के बहुत से पश्चिम में हार और अफ्रीका और पास के अधिकांश क्षेत्रों के खो जाने से साम्राज्य का अधिकांश हिस्सा थम गया। उस महत्वपूर्ण व्यापार मार्गों को याद करें जो पूर्व की ओर जाते थे? अब यह सोना अरब राज्यों में बहता था। बिज़ांटाइन शहरों में खाली पड़ गए थे और कोंस्टांटिनोपल छोटा हो गया था। पर्शियों और अरबों से लड़ने के लिए बाल्कान से सैनिकों को हटाने से स्लाव - जो सेंट्रल एशियाई स्टेप से अन्य आक्रमणों से पीछे हट रहे थे - आगे बढ़ने के लिए जगह मिली, और ये नए स्लाव स्थानों को एकजुट बुल्गारिया बनाते हुए, बिज़ांटाइनों के कभी-कभी सहयोगी, अक्सर दुश्मन बन गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>इस सभी संघर्ष में, नए विजयों के साथ स्पेन में ताजा विजयों से समृद्ध होते हुए, उमैय्यद खलीफ़ात ने फिर से शहर लेने का मौका देखा, और इसलिए कॉन्स्टेंटिनोपल के दूसरे घेराव का आरंभ हुआ। इस बार, अरबों का लक्ष्य जीतना था, और इसलिए एक महत्वपूर्ण सेनापति लियो के वफादारी को हासिल कर उन्होंने खुद को सम्राट घोषित कर दिया। लेकिन, उमैय्यदों के वसल बनने के बजाय, उन्होंने उन्हें दरवाज़े बंद कर दिए। तीव्र ग्रीक आग के साथ, और बुद्धिमान रक्षा (जिसमें एक महत्वपूर्ण जलमार्ग पर एक चेन सेट अप किया गया था - सरल लेकिन इससे जहाजों को रोकने के लिए पर्याप्त ... और उन्हें और ज्यादा ग्रीक आग के लिए बनाया गया था) लियो ने अपने आप को एक नई रोमन वंश के रूप में स्थापित किया, और अरब नेताओं ने वापसी की - वास्तव में, इस घेरे की असफलता ने शायद पूर्वी यूरोप और रूस के धार्मिक और राजनीतिक चेहरे को बदल दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अब तक, बिज़ंटीनों की कहानी कमजोरी की लगती है। लेकिन आगामी सालों में पुनर्स्थापना का समय था। बेसिल I और बेसिल II के नेतृत्व में, बिज़ंटीन साम्राज्य ने अपनी सेना को सुधारा, पेशेवर टैगमा प्रणाली और घुड़सवारी में नई नवाचारों को अपनाया। बिज़ंटीन बल समुद्र तटों के अरब आक्रमणों को रोकते थे - अब अब्बासी खिलाफत के तहत - और बेसिल II ने बलिष्ठ अभियान चलाया था जो बुल्गारियों को जीतने के लिए लिया गया था, 1018 में इसके अवशेषों को साम्राज्य में शामिल किया गया था (वे एक सदी बाद फिर से स्वतंत्र हो जाएंगे)। स्कैंडिनेविया में दूर से घटनाएं भी बिज़ंटीन को प्रभावित करती थीं, क्योंकि रस वोल्गा से लूट लेते थे और नार्मन खिंड़ाकर मध्य सागर को धमका रहे थे, हालांकि, ईमानदारी से कहने जाए तो, इन समूहों में से कुछ भी बिज़ंटीन सेना में सेवा करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>1100 के दशक में, बाईजांटीन का अंतिम सुनहरा युग था। कला और साहित्य फलता था, और शहर और देश दोनों ने अधिक संरचनात्मक लाभ देखे। धर्म बाईजांटीन जीवन के लिए जरूरी था, और यहीं बाईजांटीन साम्राज्य ने कैथोलिसिस्म के बीच भेद (पुराने रोम और पूर्व के आधार पर) और ऑर्थोडॉक्सी का विभाजन (बाईजांटीन, यूनान और पूर्व के आधार पर) हुआ। मुस्लिम विचारों से प्रभावित और "ग्रेवन इमेजेस" बनाने पर बाइबलीय प्रतिबंध से लगातार सहमत नहीं होने से, 8 वीं और 9 वीं शताब्दियों में ऑर्थोडॉक्स मसीही धर्मवालों ने धार्मिक चित्रों के निर्माण के विरोध में आवाज उठाई थी, जबकि रोमन पोप इससे असहमत थे (जिससे तनाव हुआ जो बाईजांटीन रोम को 756 में हार जाने के लिए चिह्नित करेगा)। जब इस "आइकॉनोक्लास्म" की लहर मंद होने लगी तो इसने एक विभाजन बनाया था जो अंततः चिन्हित हुआ, क्योंकि रोम में पोप अब कॉन्स्टेंटिनोपल द्वारा नियुक्त नहीं किए जाते थे। यह विभाजन 1054 में अंतिम बन गया, जब पश्चिमी (कैथोलिक) चर्च पूर्व (ओर्थोडॉक्स) से विभाजित हुई। इस बार की बहस आइकॉनों के बारे में नहीं थी, बल्कि यह पोप रोम में अन्य शहरों के पैत्रिकों के प्रति प्रधानता रखते हैं या नहीं, साथ ही एक श्रृंखला के अनूठे धार्मिक मसलों में थी। विभाजन पूर्व और पश्चिमी यूरोप की अलगाव के लिए समयोग और कारण था, लिपि (साइरिलिक बनाम लैटिन), भाषा (ग्रीक बनाम लैटिन) और रीति के मामलों में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>इस विभाजन की कोई जगह 1204 में घातक चौथी संगठन यात्रा में नहीं थी। 1182 में, एक अधिकारी नामक एंड्रोनिकोस कोम्नेनोस एक लैटिन-भाषी और पश्चिम मुख्याध्यापक के अनुसरण में कॉनस्टेंटिनोपल में प्रवेश किया था, जिसके प्रति जनता अर्थोडॉक्स से कैथोलिक लोगों को अधिक पसंद करने का आरोप लगाती थी। मैरिया की उपेक्षा के समय, जब ओर्थोडॉक्स ताज उतारा गया था, कॉन्स्टेंटिनोपल के कैथोलिक, लैटिन-भाषी नागरिकों की नरसंहार शुरू हो गयी। इससे पश्चिम में विरोध भावना बढ़ी और कुछ दशकों बाद क्रुसेडर असल में यरुशलेम की ओर जा रहे थे, लेकिन इस बजाय कॉन्स्टेंटिनोपल लूट में ले गए थे जिसे एक पूर्व रोम के आधार पर एक कैथोलिक क्रुसेडर राज्य के रूप में स्थापित किया गया। यद्यपि क्रुसेडर अंततः दूर हो गए, लेकिन पूर्व / पश्चिम विभाजन पूर्ण था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>और एक और शक्ति स्कीन में शामिल होने वाली थी - अट्टार्क तुर्क, एक सेंट्रल एशियाई लोग जो पहले बाइजंटाइन और अरब शासकों द्वारा नौकरी के रूप में नियोजित किए जाते थे, अपने राज्य के लिए लड़ना शुरू कर दिया। बाइजंटिनम धीरे-धीरे अपनी जमीन खो दिया और 1453 में, कॉन्स्टेंटिनोपल की प्रसिद्ध दीवारें अट्टार्क बम धमाकों से गिर गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>कॉन्स्टेंटिनोपल अब इस्तांबुल है। लेकिन इसकी विरासत पूर्वाग्रही कला के साथ संबंधित है, रूस, ग्रीस, मिस्र और पूर्वी यूरोप तक। और कॉन्स्टेंटिनोपल की प्रसिद्ध थियोडोसियन दीवारों के अवशेष हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
      <Text>पश्चिमी यूरोप (आधुनिक फ्रांस के आसपास)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
      <Text>लगभग 200,000 वर्ग मील (500,000 वर्ग किलोमीटर)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
      <Text>कोई स्पष्ट आंकड़े नहीं हैं; अंबिओरिक्स के समय में लगभग 6-8 मिलियन की अनुमानित संख्या है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
      <Text>कोई केंद्रीय राजधानी नहीं थी; अम्बिओरिक्स की जाति के पास आटुआटुका में एक किला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गॉल का कोई एक राजा कभी नहीं था जो सभी गॉल का शासन करता था। बल्कि, गॉल एक ऐसे लोग थे जिन्होंने अपनी भाषा, धर्म और सामाजिक संरचना से एकजुटता प्राप्त की थी। गॉल ने सीज़र और रोमनों की सहनशीलता को परीक्षण किया था, अंततः पूर्ण-मात्रा में रोमन सत्ता को उत्प्रेरित कर दिया था। यह गॉल का अंत नहीं था, हालांकि, गॉल रोमनों के साथ अपनी संस्कृति को मिश्रित करने का एक नया रूप विकसित करने आये थे, जो रोमन अधिकार के दौरान और उसके बाद फ्रांस के लिए नींव रखता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>गॉल्स (किसासर के पूरी तरह से सटीक विवरणों के अनुसार) माना जाता है कि शुरुआत में खुद को "दलित" नहीं, बल्कि "सेल्टाए" के नाम से पुकारते थे। क्षेत्र का अंतिम नाम, "गॉल," एक सेल्टिक शब्द से लिया गया है जो "विदेशी" का अर्थ होता है। फिर गॉल, "विदेशियों [अर्थात रोमनों] द्वारा शासित राज्य" था। उलझन की बात यह है कि रोमन "गैलेटिया" या "गैलिया सेल्टै" एक और गॉलिश शब्द पर आधारित है, जिसका अर्थ "शक्तिशाली" होता है। इससे, दूसरे शब्दों में, जबकि जीता गया गॉल रोमनों को बताता था कि वे "शक्तिशाली केल्ट" हैं, वे खुद को "हम विदेशियों द्वारा शासित एक राष्ट्र हैं" कहते थे। मैं यकीन करता हूं कि उनके दूरस्थ पूर्वज अन्य केल्टिक भूमि में संबंधित हो सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जुलियस सीज़र से पहले, लगभग हज़ार साल पहले - जो जटिला के राज्य का निर्माण करेंगे - गॉल नाम के उन जूझते लोगों ने राइन नदी घाटी के आसपास के सेंट्रल फ्रांस में निवास किया। वे दक्षिण की ओर लगातार आगे बढ़ते हुए 5वीं शताब्दी ईसा पूर्व में मेडिटेरेनियन के किनारे पहुँचे और उत्तरी इटली में स्थापित हो गए। गॉल वहां रुके नहीं। वे इटली की धुनाई ओर और नीचे धकेलते हुए रोम को 390 ईसा पूर्व में अपहरण कर दिया था, जिसे ब्रेनस नाम के एक व्यक्ति ने नेतृत्व किया था (जो कि 278 ईसा पूर्व के आसपास यूनान में आक्रमण करने में मदद करने वाले एक अन्य नेता ब्रेन्नोस से भिन्न है)। गॉल एक भयानक और सम्मानित बल थे। वे दूसरी प्यूनिक युद्ध के दौरान रोम और कार्थेज के बीच हन्निबल बार्का के साथ गठबंधन कर लिया था। इस गठबंधन और रोम के अपहरण और उसके बाद के लुठ्ठे के बीच, रोमियों को समझ से बाहर हो गया था। उन्होंने आक्रमण करने वाले गॉल के खिलाफ वापस धकेला और चारों तरफ से उन्होंने अंततः गॉलिक युद्धों के दौरान उन्हें कुछ भूमि प्राप्त की। 51 ईसा पूर्व में, जुलियस सीज़र और उनके सहयोगी गॉल पर नियंत्रण रखते थे। गॉल के अधिकांश जातियों में से कुछ ने रोमी कब्जे के खिलाफ विद्रोह किया, जिसमें वेर्सिंगेटोरिक्स की जाति, आर्वेर्नी, और अंबिओरिक्स की जाति, ईबुरोन्स आक्रमणकर्ताओं में नामुमकिन नहीं थे। दोनों विद्रोहों को संसाधन और एकता की कमी के कारण समाप्त किया गया था न कि कौशल या इच्छाशक्ति की कमी के कारण।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>27 से 12 ईसापूर्व के आसपास रोमन साम्राज्य के तहत गॉल तीन क्षेत्रों में विभाजित था। आश्चर्यजनक रूप से, सम्राट ऑगस्टस ने जूलियस सीजर के अकाउंट का उपयोग करके पहले से मौजूदा सीमाओं को बनाए रखने का प्रयास किया। जब तक 3 वीं शताब्दी ईसा पूर्व में आक्रमण करने वाले जर्मनिक जातियों का दिखाई नहीं दिया, क्षेत्र में शांति (तथा संबंधित रूप से) बरकरार रही।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>रोमन कब्जे से पहले, गॉल अलग-अलग जातियों की भीड़ के बावजूद एक समृद्ध, अलग तहज़ीब वाला समाज था। वे कई सोने की खदानों को बनाए रखते थे (जो कि निश्चित रूप से सीज़र का ध्यान आकर्षित करते थे), और धन इतना था कि, सीज़र के हस्तक्षेप के बाद, सोने की कीमत नीचे आ गई क्योंकि गॉल से बहुत कुछ लुटा लिया गया था। गॉल के कारीगर सोने का उपयोग एकल और उपयोगी कामों को बनाने के लिए करते थे। शस्त्रों में सोना प्लेट किया जाता था। "टॉर्क्स" के रूप में जाने वाले हार, जो होर्शू-शेप्ड थे, मैचिंग ब्रेसलेट के साथ महिलाओं द्वारा पहने जाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>गैलिक राजनीतिक और सामाजिक संगठन जटिल था। ड्रुइड्स सबसे ऊंची स्थिति के नागरिकों में थे, और वे आध्यात्मिक और राजनीतिक नेताओं के रूप में काम करते थे। वे लोगों के मानव बलिदान के लिए जाने जाते हैं, जो रोमनों द्वारा लोकप्रिय धारणा और प्रचार के विपरीत थी। इनके बजाए, वे अपनी जातियों के लिए धर्मीय और राजनीतिक सलाह देते थे और, जहां आवश्यकता थी, अपने लोगों को फैसलों में न्याय करते थे। रोमनों (विशेष रूप से सम्राट क्लॉडियस एक) ने उनके अनुयायियों पर अपने प्रभाव के कारण उनकी अभ्यास और ज्ञान को दबाने के लिए काम किया। इसके साथ ही, एकमात्र ईश्वर के धर्म के परिचय के साथ ड्रुइडिक "केल्टिक" धर्म को पूरी तरह से नष्ट कर दिया गया, इससे बाद में इतिहासकारों को उसे टुकड़ों में अलग करने की कोशिश करनी पड़ी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>द्रुइड अलावा, गौल जातियों का नेतृत्व कई संसदों और उनके राजा द्वारा भी किया जाता था, जिससे कुछ मामलों में सह-राज्य जातियां हुईं। ये जातियां बड़ी हद तक स्वायत्त थीं, जिससे सीज़र के आक्रमण को सुविधाजनक बनाया गया। रोमन शासन के अंतर्गत वर्ग विभाजन अधिक तनावपूर्ण और ठोस हो गया था, जबकि धनवान गौल रोमन संस्कृति के लक्षण अपनाने लगे - वे रोमन स्टाइल में बाँधे और अपने मूल गौलिश भाषा के साथ लैटिन के मिश्रण में बोलने लगे (जो अंततः फ्रेंच बनने लगा)। वे रोमनों की तरह अपने घरों और गांवों को बनाना शुरू कर दिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>गालों के वंशज - केल्ट - आज ब्रिटेन, जर्मनी, बाल्कन, तुर्की, स्पेन और बेशक, फ्रांस में रहते हैं। उनकी विरासत किसी दूसरे के साथ मिश्रित हो गई है: गालों के अलावा, फ्रांस फ्रैंक (एक जर्मन जाति), आधुनिक रोमन साम्राज्य के दौरान बसे गोठ और आक्रमण करने वाले नोर्समेन के समूहों के बीच बनाई गई थी, जैसे-जैसे रोमन खुद!</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
      <Text>अम्बिओरिक्स</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
      <Text>आओ, शत्रु। एक दूत भेजो, क्योंकि मेरे पास एक ऐसी बात है जो हम दोनों के लिए फायदेमंद होगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अम्बिओरिक्स की विरासत सीज़र के गैलिक युद्धों के माध्यम से बरकरार है। जबकि उसके शुरुआती जीवन और उसके सीज़र के नोटिस को छोड़कर क्या हुआ इतिहास से गायब हो गए हैं, उसका नाम जीवित रहता है - या कम से कम उसका उपाधि रहता है, क्योंकि अम्बिओरिक्स एक नाम नहीं है बल्कि "सब दिशाओं में राजा" का एक उपनाम है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एम्बियोरिक्स मॉडर्न-डे बेल्जियम के स्थान पर गाल के ईबुरोन जाति के सह-राजा थे। उन्होंने अपनी राजशक्ति कैटिवोल्कस के साथ बाँटी थी, जो जाति के वरिष्ठ नेता थे। हालाँकि कैटिवोल्कस अधिक उम्रदराज थे (और शायद बुद्धिमान), लेकिन गौल के रोमन शासन को संभालने के समय जब बात आई तो उन्होंने अम्बिओरिक्स के सामने सिर झुका दिया। जुलियस सीजर द्वारा ईबुरोन के गैलिक शासकों की हार के बाद, ईबुरोन और रोमन एक दूसरे के साथ संबंधों में मिले - रोमन हस्तक्षेप ने बड़े जातियों को कमजोर किया और ईबुरोन को गिरफ्तारों को वापस देने का वादा किया। अम्बियोरिक्स सीधे फायदे में भी थे क्योंकि वापस लौटाए गए कुछ गिरफ्तार उनके परिवार के सदस्य थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन रोमन गैलिक भूमि पर अभी भी एक आक्रमणकारी बल थे। जब मौसम ठंडा होने लगा, तो Ambiorix का धैर्य टूट गया और रोमन गारिसन के लिए उनके खाने के कुछ हिस्से समर्पित करने की मांग की गई, जानते हुए कि पहले सूखे के कारण खाना कम था। Indutiomarus, एक नजदीकी जनजाति से एक सबसे अधिक नेता, अंततः फिर भी दोस्ताना रोमनों को भी बहुत सारे रोमनों से भी ज्यादा रोमनों को आहत मानते हुए, Ambiorix और अन्य गौलों को रोमन शासन के खिलाफ उठने के लिए उत्तेजित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>दो राजाओं ने साबिनस और कोट्टा के नेतृत्व वाले रोमन सैन्यालय पर आक्रमण किया। लेकिन गॉल्स दुर्गीकृत शिविर में लड़ाई करने में कुशल नहीं थे। अंबियोरिक्स को स्पष्ट था कि बाहरी युद्ध उनके दुश्मनों को यहां हराने में सफल नहीं होगा। उन्हें एक अलग तरीके से युद्ध लड़ना होगा। अंबियोरिक्स गेट पर गए और रोमन कमांडरों से वार्ता करने की अनुरोध किया। एक पूर्णतः झूठे व्यक्ति के रूप में, जब वे पहुंचे तो अंबियोरिक्स ने एक भव्य शो शुरू किया। आक्रमण करना उनकी विचारधारा नहीं थी, वे जानबूझकर ऐसा नहीं करते। वह एक छोटी जाति के नेता थे, और उन्हें दबाया गया था - रोमनों को पिछले में उनकी कुछ लोगों को दुष्ट दबंगों से मुक्त कराया गया था, उन्हें इसकी समझ थी। उनके अपने लोग भी उन्हें लड़ने के लिए दबा रहे थे, तो राजा क्या कर सकते थे? अंबियोरिक्स ने आगाह किया कि एक आगामी हमले की चेतावनी। जर्मन लोग आ रहे थे, उनकी शक्तियां रोमनों की इस छोटी गारिसन से कहीं ज़्यादा मजबूत और बड़ी थीं। अंबियोरिक्स ने उन्हें यह सलाह दी कि वे अपने साथियों के साथ गठबंधन बनाने के लिए गारिसन छोड़ दें और उन्हें उनके रास्ते में सुरक्षित राहत देंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>रोमन लोग अम्बिओरिक्स की कहानी मान लिया। उन्होंने यह तर्क लगाया कि धोखे के संभावना कम होने के कारण, इबुरोन्स जाति इतनी छोटी थी - एक चूहे को एक शेर पर क्यों हमला करना था? वे दूसरी गारिसन के लिए छोड़ने और बनाने की तैयारी करने लगे। इसी बीच, अम्बिओरिक्स ने अपना हमला तैयार किया। उन्होंने जहां रोमन निकलने का मार्ग जानते थे, रेवाइन पर एक फंदा सेट किया। बेशक, रोमन सुबह को अपने किले से निकले और अम्बिओरिक्स ने उन्हें बताया गया मार्ग पर चले गए, रक्षा निम्न थी जैसा कि वे सोचते थे कि सबसे करीबी शत्रु सेब हाल अभी दूर 'जर्मन' थे जिन्होंने अम्बिओरिक्स ने बात की थी। वे गलत थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>अंबिओरिक्स ने एक घाटी से पास होने वाली रोमन फोर्स के आधे हिस्से के इंतजार में रहा, फिर उसने अपना हमला शुरू किया। वह रोमनों पर भले हीवैरी का वर्षा डाल दिया था, किंतु साबिनस को इसका पता लगने में देर हो गई थी। उसने अंबिओरिक्स से बात करने का अनुरोध किया, जो उसे वादा कर दिया कि वह जान बचाकर गैलिक शिविर में आएगा। लेकिन ऐसा लगता है कि साबिनस ने अपने घावों से सीख नहीं ली थी। जैसे ही वह शिविर पर पहुँचा, अंबिओरिक्स ने उसे मार डाला। अभियान की गैरमुश्किल बच गए लोग अपने दुर्गाह की ओर भागने लगे, लेकिन उनमें रखरखाव और रक्षकों की कमी थी, इसलिए वे दुश्मन द्वारा कट्टरपंथी होने या गिरफ्तार होने से बचने के बजाय आत्महत्या कर ली। बचाव से कुछ लोग नजदीकी गैरिसन में भाग गए और वहां के कमांडर को अंबिओरिक्स की धोखाधड़ी की चेतावनी दी। फिर भी, यह शब्द रोमनों के बाकी हिस्सों - अर्थात रोमन कमांडर सिसेरो को नहीं पहुँचा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>अम्बिओरिक्स और उसकी सेना ने सीसीरो कैंप के बाहरी बलों को मार डाला। हालांकि, एक बार फिर, अम्बिओरिक्स दीवारों को छेड़ने में सफल नहीं हो सका। दरवाजों पर हमला जारी रखने की बजाय, उसने कमांडर को पहले जैसे धोखा देने का फैसला किया। लेकिन इस बार यह काम नहीं किया। सीसीरो ने इसे रोमन तरीके से दुश्मन से शर्तें स्वीकार करने का नहीं माना और, जबकि वह समय खराब कर रहा था, गुप्त रूप से मदद के लिए भेज दिया। जल्द ही, जूलियस सीज़र अम्बिओरिक्स से मुकाबला करने के लिए चल पड़े।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>इस बार, रोमनों की बारी थी फंदा लगाने की। अंबिओरिक्स अपनी पिछली जीत के बाद अभी भी बहुत अच्छा महसूस कर रहा था, और जब उन्होंने सीजर की "छोटी" सेना को देखा, तो वह हमला करने के लिए पर्याप्त हिम्मत रखता था। सीजर के सैनिक लड़ने के लिए अनिच्छुक लग रहे थे, और वे बनाए गए किले में छोटे थे। अंबिओरिक्स ने अपने सैनिकों को हमला करने के लिए आदेश दिए, लेकिन उन्हें आश्चर्य हुआ - "छोटा" किला एक बड़ी कैवल्री बल से छिपा हुआ था। अंबिओरिक्स की बड़ी भाग सेना मार डाली गई, और उसे कब्जे से बचाया गया। अंबिओरिक्स जर्मनी की सीमा से गायब हो गए, उनके साथ कुछ ही उनके सबसे भरोसेमंद लोग थे। उनसे कभी फिर से सुना नहीं गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>कैसर, दुर्भाग्य से, अम्बिओरिक्स को मारने की संतोष की चोरी से अच्छी तरह से नहीं संभला। उन्होंने बाग़बानी या चालाकी (अगर यह उनकी अपनी थी, तब तो स्वामित्व की बात है) को भी सहन नहीं किया। वह सैन्य दबाव और गॉल के खाद्य आपूर्ति को काट कर ईबुरॉन्स को नष्ट कर दिया, जिससे उसका अब अकेला राजा, कैटिवोल्कस, अपने आप को जहर पिलाकर खुद को मार डाला, अस्थायी रूप से त्यागी गयी जाति के अंतिम अवशेष को खत्म कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>अम्बिओरिक्स खदानों के रणनीतिक निर्माण और अपने विशिष्ट ओपीडम जनपद के माध्यम से एक इकट्ठा इकाइयों का निर्माण करता है ताकि वह अपने दुश्मनों को घेर ले।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>एम्बिओरिक्स के अधीन गॉल दो मुख्य उद्देश्य रखते हैं: खनिज खदान बनाना और इस उत्पादन का उपयोग इकाई की तूफान को प्रशिक्षित करने के लिए करना। गॉल का अद्वितीय सभ्यता विशेषता खदानों को समीपता बोनस और [ICON_CULTURE] संस्कृति और [ICON_TOURISM] पर्यटन देती है, जिसका मतलब यह है कि उन्हें बनाना आवश्यक है। युद्ध में, एम्बिओरिक्स की अद्वितीय विशेषता उनितों को एक दूसरे के समीप शक्ति देती है, जिसका मतलब है कि ज्यादा इकाइयों के साथ अधिक शक्तिशाली सेना होती है। गॉलिश सेनाओं को अधिक प्रभावी बनाने के लिए, गेसाटा इकाई शहरों या इससे ज्यादा शक्तिशाली इकाइयों पर हमला करते समय बोनस प्राप्त करती है और अद्वितीय जनपद, ऑपिडम, पहले से ही खुल जाता है और इसके साथ ही उच्च समीपता बोनस भी होता है। जीत के लिए डोमिनेशन ढांचे की तलाश करने वालों के लिए गॉल बहुत मजबूत है, लेकिन यह भी एक प्रभावी संस्कृति केंद्रित सभ्यता बनाई जा सकती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
      <Text>बेसिल II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
      <Text>मैं बेसिल, बल्गार-स्लेयर हूँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बेसिल II का जीवन एक शेक्सपियरी नाटक की तरह था। बेसिल 958 ई स्वर्गीय सम्राट रोमेनोस II और उनकी दूसरी पत्नी थियोफेनो के बीच जन्मा था। दोनों बेटों के साथ बराबर व्यवहार होने की सुनिश्चित करने के लिए, रोमेनोस ने बासिल और उसके भाई कोन्स्टंटीन VIII को बिजंतीयम के सह-सम्राट बनाया। थोड़ी देर बाद, रोमेनोस की अनपेक्षित मृत्यु हो गई। कुछ इतिहासकार थियोफेनो और कुछ हेमलॉक का जिम्मेदार मानते थे, लेकिन उस समय उन्हें सम्राट बनाना उनके युवा बच्चों के द्वारा नहीं किया जा सकता था, इसलिए उन्हें रेजेंट की तरह शक्ति दी गई। उनकी अधिकार का विवाद (उन्हें नाराज़ करने के लिए) कोर्ट के पाराकोइमोमेनोस जोसेफ ब्रिंगास - एक मुख्य मंत्री, अक्सर किन्नर, जिसका शीर्षक शब्द साफ़ तौर पर "सम्राट के साथ सोता" होता है - ने किया। इस तरह की अस्थिर स्थिति में, ब्रिंगास नहीं टिका - उन्होंने पद को बनाये रखने के कुछ ही महीनों बाद भाग लिया, और अधिकार छोड़ दिए और रोमेनोस की विधवा के साथ सामने आए। लेकिन जो चिंताजनक एक रुझान के रूप में आ रहा था, वह थियोफेनो की दूसरी शादी जल्दी से समाप्त हो गई, और वह फिर से विधवा हो गई। इस बार, निकेफोरोस के अपने भतीजे, जनरल जॉन त्सिमिस्केस, जिसे पहले से ही थियोफेनो का नया प्रेमी होने का अफवाह था, महल में घुस गया और निकेफोरोस को मार डाला। जबकि तीसरी शादी के लिए सब तैयार थे, लेकिन चर्च ने फैसला किया कि अभी बस भी काफी है, और थियोफेनो को निर्वासित कर दिया गया। त्सिमिस्केस की मृत्यु और 976 ई को बेसिल के ताज़े उच्चाधिकार में आने के बाद, बेसिल ने थियोफेनो को पलटन में वापस ले आया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>बेसिल अपने पूर्वजों के मानकों के अनुसार अजीब माना जाता था। उसे जीवन की बेहतर चीजों से परवाह नहीं थी। उसने शानदार रोब नहीं पहने और महान पार्टियों की आयोजन नहीं किए। वह ठोस नहीं था - उसका गुस्सा उसे इसके लिए अनुमति नहीं देता था - लेकिन उसे लगभग अधिकतम समृद्ध जीवन जीना नापसंद था जिसे एक बहुमूल्य अधिकारी चाहता था। उसके लोगों, और उसी तरह दरबार, उससे ज्यादा प्रेम नहीं करते थे। वह बहुत मज़ेदार नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अपने शासन की शुरुआत में, बेसिल ने कई सेनापति और अरिस्टोक्रेटों को घुसपैठ से रोका। यदि यह बाग़वानी नहीं थी, तो यह एक कूदेवाला था। यदि ऐसा नहीं था तो यह उसके अपने वंश के भीतर से एक शक्ति-हंगामी रिश्तेदार था। जब ये बागावत शुरू हुई, तो बेसिल ने उन्हें दबाने में कोई कसर नहीं डाली। तलवार हाथ में लेकर, उन्होंने फील्ड में जाकर अपनी तलवार से अपने दुश्मनों को काट दिया, भले ही वे उससे बहुत अधिक अनुभव रखने वाले सेनापति हों। बागावत निश्चित रूप से बेसिल की शासन के बारे में उनकी दर्शनियों को प्रभावित करती थी, और इससे उन्होंने साम्राज्य जीवन पर क्रूर दृष्टिकोण अपनाया। भले ही वह गांठ बाँधने में सतर्क रहता था, लेकिन वह सहायता के लिए बाइजांटिनम की सीमाओं से परे जा कर, प्रिंस व्लादिमीर कीव से मदद ले लिया। वहाँ से मदद और उसकी फोर्सेस के बदले में, बेसिल ने राजकुमार व्लादिमीर कीव को अपनी बहन अन्ना का हाथ दिया। अन्ना के विवाह, उसकी माँ की शादियों की तरह, किसी हत्या के बिना रहेगा। कीव बेसिल के कुछ ही गठबंधनों में से एक होगा। वह कभी नहीं शादी किया, और उसने अपने परिवार को दूर रखा ताकि और विचलनों से बचा सके।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>बेसिल को यह जानना था कि कोई भी अरिस्टोक्रेट उससे ताक़तवर महसूस न करें। उसने इससे निपटने के लिए उन लोगों को उदाहरण बनाया जिन्होंने उससे बाग़ावत की थी। अगले, वह अरिस्टोक्रेसी की ताक़त को नई कर योजना के माध्यम से कम करता हुआ अमीरों को कर लगाता था जबकि ग़रीब लोग अपने कर नहीं भरते थे। और उसे नोबल के रखवालों की संख्या को कम करने की आवश्यकता थी (अच्छा होता है कि कुछ नोबल अपनी ताक़त को हथियाने के विचार से विचलित न हों)। सामान्यतः, सेना सेवा उसके क्षेत्रों में ट्रिब्यूट की मुख्य फॉर्म थी। बेसिल ने लोगों को ठंडे ठंडे पैसे में भुगतान करने की इजाज़त दी। लोग, जो समय से ज़्यादा पैसे थे, इस नई पेशकश को उत्सुकता से स्वीकार कर लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>बाईज़ांटीम के खोए गए क्षेत्रों को पुनः प्राप्त करने के अलावा, बेसिल बुल्गारिया से प्रतिशोध लेना चाहता था, जो बाईज़ांटीम के उत्तर में एक राज्य था जो ताकत में दिन ब दिन बढ़ता जा रहा था। उनके शासन के शुरू में, उन्होंने सैमुएल का मुकाबला किया था और एक ध्वनिमंडल में हार झेली थी। बुल्गारिया के जारी रहने वाले खाद्य आक्रमण और बाईज़ांटीम में विस्तार ने बेसिल के गर्व को और भी घायल किया। बुल्गारिया और बाईज़ांटीम साम्राज्य के बीच झगड़ा सालों तक चला, कोई भी देश किसी युद्ध में काफ़ी दबाव नहीं डाल सकता था। बेसिल हर युद्ध से सीखता था, हालांकि अंततः, 1014 में, बेसिल एक निर्णायक विजय हासिल कर लिया। बेसिल ने अपने शत्रु सैमुएल को हरा दिया, जो सिर्फ टालने से बच गया था, और सैमुएल के 15,000 से अधिक लोगों को कब्जा कर लिया। इस विजय के बाद बेसिल की रचनात्मक क्रूरता खेल में आई। हर 100 सैमुएल के लोगों के लिए, उन्होंने 99 को अंधा कर दिया। उन 100 में से एक भाग्यशाली आदमी जो केवल आधा अंधा था, उसे वह आदमी अपने कोहोर्ट के बाकी लोगों को बुल्गारिया ले जाने देता है। बेसिल अपनी इस युद्धों से अपना उपनाम "बुल्गार स्लेयर" प्राप्त करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>बेसिल ने सालों के बाद अपनी क्रूरता और चालाकी के कारण एक प्रभावी सेनापति बन गया। उन्होंने एगियान और मेडिटेरेनियन समुद्र के उत्तरी क्षेत्रों का बड़ा हिस्सा दावा किया और अपने साम्राज्य को लगभग दोगुना कर दिया। उनकी विजयों ने साम्राज्य को गर्व प्रदान किया और उन्हें अपने सैन्य और जनता के विश्वास को कमाया। वह नई शामिल की गई क्षेत्रों, जिसमें बल्गारिया भी था, को कम करने के लिए अपनी कम टैक्स और कुछ मामलों में स्थानीय शासन के अनुमति देकर पकड़े रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>बेसिल II 1025 ईस्वी में दिसंबर में मर गए। उनकी सामान्य शैली में, उन्होंने इस बात की अनुरोध की थी कि वह कोंस्टेंटिनोपल के बाहर एक छोटे से समाधि में दफन किए जाएं। दुर्भाग्य से, बेसिल का साम्राज्य जीवित नहीं रहा। आगामी शासकों ने उनके पाचस साल के शासन के दौरान प्राप्त की गई धन-संपत्ति और भूमि को नहीं रख पाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>बाइज़ंटीम धार्मिक और सैन्य तकनीकों को एकीकृत करता है जिससे एक शासन या धार्मिक विजय की ओर लक्ष्य किया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>बाइजंटीन के लिए पहली प्राथमिकता एक धर्म स्थापित करना है, और उसे फैलाना, क्योंकि धर्मिक क्षेत्र में जीत बढ़ती हुई सैन्य ताकत (और उम्मीदवार-विरोधी के विरुद्ध लड़ाई में जीत) के लिए उन्हें सशक्त बनाती है। उनकी विशिष्ट टैक्सी योग्यता उन्हें प्रत्येक पवित्र नगर कन्वर्ट करने के लिए अतिरिक्त [ICON_Strength] युद्ध और [ICON_RELIGION] धार्मिक शक्ति प्रदान करती है, और बाइजंटीन द्वारा स्थापित धर्म विरोधी इकाइयों को हराने पर फैलता है। आगे बढ़ते हुए, यदि आप अपने प्रतिद्वंद्वी के शहरों को अपने धर्म में परिवर्तित करने में सफल होते हैं, तो बेसिल की विशिष्ट योग्यता मेली हमलों को उन पर पूर्ण नुकसान पहुंचाने देती है। इनके अलावा, टैगमा अद्वितीय इकाई किसी भी धार्मिक या सैन्य इकाई को इसके आस-पास अतिरिक्त शक्ति प्रदान करती है। इन सेनाओं को भरने के लिए बाइजंटीन अद्वितीय जिले, हिप्पोड्रोम से बोनस हैवी कैवलरी (जैसे कि टैगमा) और एक शुरुआत कालीन नौसेना इकाई, ड्रोमन, जो इकाइयों के विरुद्ध बढ़ी हुई नुकसान और बढ़ी हुई दूरी के साथ आता है। धर्म और सैन्य के बीच इस समन्वय के साथ, बाइजंटियम धार्मिक या आधिकारिक जीत दोनों को जीतने के लिए सेटअप है।</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बाइजंटाइन, जैसे उनसे पहले रोमियों ने, अपने चारिओं रेस से प्यार करते थे। हिप्पोड्रोम (यूनानी "हॉर्स वे" से), चार घोड़े वाली चारिओं की टीमें उ-आकार के ट्रैक पर घुमाती थीं - रोम के खूनी ग्लेडीएटोरियल पिट्स के बढ़ते हुए सुधार की थोड़ी सी सुधार हुआ। टीमों के बीच स्पर्धाओं की इतनी तीव्रता थी कि वे आधुनिक फुटबॉल से भी अधिक तीव्र थे। 532 में, राजकीय फैंस के बीच "निका दंगे" ने इस्तांबुल के अर्द्ध शहर को जला दिया और तबाह कर दिया था जबकि सम्राट जस्टिनियन को तबाह करने से बचा लिया था। फिर भी, हिप्पोड्रोम शहर के निवासियों की खुशी (और कभी-कभी दुख) के लिए बेहद महत्वपूर्ण था, और नागरिक उनके साथ देख सकते थे और उनके साथ (या उनके विरोध में) हुए चीयर कर सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑपिडम लैटिन में "बसने का स्थान" का मतलब है, लेकिन वास्तव में यह एक दीवारों से घिरे शहरी बस्ती को दर्शाता है जो रोम की प्रांतों में छोटे शहरों - विशेष रूप से गॉल, को उत्तर यूरोप के पहले वास्तविक शहरों के रूप में चिह्नित करता है। एक क्लासिक ऑपिडम शहर और किले का संयोजन था। पहले, नागरिक रक्षात्मक दीवारों के बाहर रहते थे, जबकि सशस्त्र सैनिक या उच्च वर्गीय लोगों के पास आदर्श स्थान: एक ऊँची, संरक्षित स्थिति थी। एक ऑपिडम के साथ, शत्रुओं के आसन पहुँच के बावजूद आर्थिक और उत्पादक गतिविधियों को संबंधित सुरक्षा में हो सकती थी। दीवारें भी शहर वासियों और ग्रामीण आवासियों के बीच एक अलगाव बनाती थीं, और पूर्व वाले कुछ महत्वकांक्षी लोगों को अंदाजा था कि इनके पास उनके तुलना में थोड़ी बढ़त है, भले ही ये "शहर" हमारे - या रोमन - मानकों के अनुसार बहुत छोटे होते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1969 में जब एपोलो 11 अंतरिक्ष यात्री चंद्रमा से पृथ्वी की तस्वीर खींचते हुए, एक छोटी सी नीली बिंदु की तस्वीर ने इस बात को गृहीत किया कि दुनिया छोटी है और सभी इसे साझा करते हैं। पृथ्वी का जल, वायु और पारिस्थितिकी एक विरासत है - और जिम्मेदारी - जो हर इंसान को साझा है। दो साल पहले, 1967 में कनाडाई शहर मोंट्रियल में विश्व का भारत निर्माण किया गया, जिसमें एक विशाल गोलकार घेरा था, जो इस अद्वितीय और नाजुक स्थिति को संक्षिप्त करने और प्रतीकता बनाने की कोशिश करता था। बायोस्फीयर, जो वास्तुकार बकमिनस्टर फुलर ने बनाया था, उस शहर के स्कायलाइन को अधिकतम तक नियंत्रित करता है। यह पृथ्वी और उसकी सभी नाजुकताओं, उसकी सुंदरता और उसके वायु, जल, जैव विविधता और जलवायु पर खतरों के लिए एक संग्रहालय है। स्वयं शब्द "बायोस्फीयर", वस्तुविद एडुआर्ड स्यूज़ द्वारा बनाया गया था, इस जीवन और इसके आपसी कनेक्टिविटी के भाव को संदर्भित करने के लिए। आज के समय में, वैज्ञानिक उनके विचारों पर आधारित "एंथ्रोपोसीन" को संदर्भित करने के लिए बनाया है, जो भूगर्भिक समय की वर्तमान समय है, जब हमारा प्रभाव इस प्लेनेट पर अपरिहार्य होता है, जब मानव गतिविधि बायोस्फीयर काम करने के तरीकों को गहराई से प्रभावित करती है। तो शायद आप अपने मॉनिटर के बाहर बैठे उस कॉफ़ी को पुनःउपयोग करने वाले कप में पीने का विकल्प विचार कर सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फीडियस, पार्थेनॉन के निर्माण का निरीक्षण करने वाले मास्टर मूर्तिकार ने अंदर अथेना की मूर्ति देखी और कहा, "हां, लेकिन इसे बड़ा बनाओ।" दो बिना शक के जुस को उस वक्त से बहुत खुशी हुई होगी, और उसकी स्मारक निर्माण करने के परिणाम से भी बहुत ज्यादा खुश रहता। अंतिम मूर्ति में जुस एक सिंहासन पर बैठे थे और लगभग 40 फीट लम्बे थे (अगर वह खड़ा होता तो मन्दिर के छत पर सिर टकराता)। सुनहरे और हाथीदांत से बने एक लकड़ी की मूल में ईश्वर की सभी महिमा बनाई गई थी। चांदी, एबनी और मणियों जैसे अन्य कीमती सामग्री अच्छी तरह से नक्काशी की गई थी। ईश्वर के सिर पर जैतून की शाखाओं का एक माला था और उसके दाहिने हाथ में देवी नाइके थी। उसके सेप्टर पर एक ईगल बैठा था। मूर्ति (और जुस) की सभी शक्ति के बावजूद, मूर्ति आखिरकार आग या प्राकृतिक आपदा के कारण हटा दी गई थी।</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बाइज़ंटीन नौसेना में मध्य ताल से कुछ सबसे आगे के जहाज थे। जहाज के मुख्य भाग में रैम का एक तीर आधार रहता था, लेकिन अब ये तीर उनके पास नहीं रहा था। इस बजाय, जहाज के मुख्य भाग में एक एक्सटेंशन होता था, जिसे कैल्कर कहा जाता था जिससे सैनिक दुश्मन के जहाज पर पहुंच सकते थे (या पुर्जों को मार सकते थे)। त्रिकोणीय पतंग और एक या एक से अधिक पंक्तियों के पद्दलों के साथ, ड्रोमन तेज और मजबूत था और घातक था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लेकिन ड्रोमन की सबसे भयानक विशेषता उसकी आग थी। "ग्रीक आग," तेल और क्विकलाइम का मिश्रण, एक ऐसा पदार्थ था जो पानी पर तैरते हुए भी जलता था। कुछ ड्रोमन के बोव में ग्रीक आग के प्रोजेक्टर थे: मध्ययुगीन जहाज पर मोटर लगाकर आग फेंकने वाला एक हथियार। इस शस्त्र का उपयोग अरबों के कंस्टेंटिनोपल द्वारा घेराव को रोकने और साथ ही साथ इम्पीरियल रोमानस के शासनकाल में रुस के आक्रमण को रोकने के लिए किया गया था। एक समकालीन विवरण में, जब रुस ने आग के तोपकों को देखा, तो "वे समुद्र में अपने जहाजों से कूद पड़े, लहरों द्वारा डूबने का चयन करते हुए आग से जलाने की बजाय। उस दिन कोई भी बच नहीं सकता था जब तक वह तट तक भाग नहीं सकता था।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गैसाटा एल्प से सेल्टिक सैनिक थे। रोमन संविधान के प्रारंभिक दिनों में, रोम उत्तर की ओर विस्तार कर रहा था, पहले गैलिक भूमि को ले रहा था और इसे गरीब रोमन परिवारों को देकर दे रहा था। इस विस्तार से चिंतित होकर, पूर्वी गॉल में स्थित इटली के उत्तरी भाग से एक समूह जोड़कर गैसाटा को रखवाली करने के लिए नियुक्त किया। भले ही ग्रीक इतिहासकार पॉलीबियस के अनुसार साँईडा और जैवेलिंस के साथ आयुधपूर्ण, गैसाटा नंगे होकर लड़े। पॉलीबियस लिखते हैं कि गैलिक सेना ने एक "भयावह शोर मचाया, क्योंकि असंख्य हॉर्न ब्लोअर्स और ट्रंपेटर थे, और, क्योंकि पूरी सेना एक साथ अपने युद्ध-चीखों को चीखती थी, तो ऐसा शोर हुआ कि लगता था कि न केवल ट्रंपेट और सैनिक बल्कि पूरे देश ने अपनी आवाज़ बदल ली थी। अगले नंगे सेनानियों की उपस्थिति और भावनाएँ भी बहुत आतंकजनक थीं, सभी उम्रदराज, अनुकूल निर्मित पुरुष। " गैलिक वेशभूषा (या वेश की कमी) युद्ध में उनके शुद्ध आत्मविश्वास के कारण हो सकती है या ब्रैम्बलों में फंस जाने से बचने के लिए साधारण माध्यम हो सकती हैं। समझौते के बावजूद, गॉल ने कुछ पहले लड़ाई जीत ली थी, लेकिन अच्छी तरह से तैयार रोम ने युद्ध जीता। शायद कवच अंततः अच्छी विचारधारा थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>टैग्मा - बहुवचन: टैग्माटा - रोमन साम्राज्य की राजदूतों के बादल थे जो बाइजंटीन संवत्सरीय सुरक्षा के थे। पहले, टैग्माटा शानदार युवा लोग थे जो राजा के पास निकटता बनाने और शायद उनका ध्यान आकर्षित करने के स्थानों की तलाश में थे। लेकिन समय के साथ, संवत्सरीय सुरक्षा एक सामाजिक स्थान से अधिक एक युद्ध बल बन गया था और 8वीं सदी में, बादशाह कॉन्स्टेंटीन वी ने उन्हें एक चलती फिरती त्वरित प्रतिक्रिया बल: टैग्मा में पुनर्गठित करने की कोशिश की। टैग्मा इकाइयों को निरंतर अद्यतन और संशोधित किया गया था, और बाद में बादशाहों ने भारी सवारी के नए आविष्कारों को बल में लाए। गार्ड इतना सफल हुआ कि, बेसिल II के अधीन, टैग्मा प्रणाली कांस्टेंटिनोपल में राजाओं के सिवाय प्रांतीय इकाइयों और विदेशी लोगों को शामिल करने लगी। इनमें डरावनी वारांगियन गार्ड - बाइजंटीन बादशाह के प्रत्यक्ष भर्ती वाइकिंग दलाल।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>