<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_LOCATION">
      <Text>Південно-Східна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_SIZE">
      <Text>735,358 квадратних миль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_POPULATION">
      <Text>263,51 мільйонів оцінено на 2017 рік</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_CAPITAL">
      <Text>Якaртa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>На своєму піку буддійсько-індуїстське царство Маджапахіт (в теперішній Індонезії) проявило свою міць у 98 регіональних поклоніннях, вражаючий державний апарат, який колись чинив опір могутньому Монгольському імперії. Тут монарх був не тільки правителем, але й опікуном, наділеним владою народу. Але що, якщо народ відчув, що лідер вже не заслуговує на те, щоб його підпорядковували?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Між 1293 та 1500 роками, південно-східне азійське королівство Маджапахіт охоплювало території, які тепер є частинами сучасної Індонезії, з центром у Нусантара (регіони на Малуку та Суматрі). Це було надзвичайно багате королівство, яке, звичайно ж, зробило їх об'єктом нападів регіональних ворогів та внутрішніх суперників.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ми знаємо, що Маджапахіт виник з явансько-індійського королівства Сінгхасарі (1222-1292), яке передувало Кедірі (1042-1222).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Щодо походження Королівства, ми можемо скористатися історичними записами з багатьох їх храмів, а також документацією їх регіональних конкурентів. Але одними з найважливіших первинних джерел про Маджапахіт є переклади епічного поеми 'Нагаракретагама' (також відомої як 'Книга Королів'). Оскільки 'Нагаракретагама' була написана поетом при дворі Маджапахіт, можна припустити, що деякі деталі можуть бути трохи прикрашені, щоб створити велику історію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Згідно з легендою, правителі Маджапахіту походять від сироти Кен Арока, який був народжений від людської матері та бога Брами. Кен Арок здобув визнання, правлячи Кедірі, поки не був замахнутий на його життя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>І все ж його родовід пережив, через Радена Віджаю, який був коронований першим королем Маджапахіт у 1293 році (відомим своїм царським ім'ям Кертараджаса Джаявардхана). Віджая розпочав свою імперію в маленькому селі, названому на честь місцевого гіркого плода махи.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Замість того, щоб влаштуватися в селі, Віджайа одружився з чотирма дочками Кертанегари, останнього короля Сінгасарі. Найближчі радники Сінгасарі не були настроєні до того, що внутрішній учасник приходить, одружується з усіма придатними принцесами та захоплює королівство, тому правління Раден Віджайї було в основному позначене придушенням повстань, а також відбиттям монгольських військ з династії Юань, які відправили близько 100 тисяч людей на борту 1000 кораблів, щоб зупинити розширення його попередника. Все це для того, щоб уникнути того, щоб бути першим і останнім королем Маджапахіту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Маджапахіт будували свою імперію на зернах рису (деякі дослідження вказують на те, що до 80 відсотків населення займалося вирощуванням рису) та торгівлі спеціями. Їхні морські шляхи забезпечували зв'язки між Індією та Китаєм, а королівство наповнювало свої скрині, стягуючи мита з товарів, що проходили через його шляхи</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>І вони не боялися проявляти свою морську могутність: барельєфні різблення з того часу зображують морські нашестя Маджапахіт проти сусідніх царств за допомогою вражаючих армад. За допомогою своїх величезних кораблів - джонгів, Маджапахіти пересували людей та товари, розповсюджуючи рис зі Східної Яви, а також малайську мову.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>За негара або мандала стилем управління божественна влада випромінювалася з короля на зовнішність, забезпечуючи військовий захист, а також участь у релігійному житті столиці. Селяни та регіональні шляхтичі відправляли дань до столиці Маджапахіту, Тровулана, а в замін король відновлював храми, дарував подарунки та висилав членів своєї родини у віддалені регіони правити</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Королівство на деякий час виживало в регіональних суперечках з султанатом Джохор та Сіамом (Таїландом), організовуючи безліч нападів на малайських султанів у XV столітті. На вершині свого розквіту досягло Маджапахіту найбільшої території серед передмодерних держав в регіоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Після своєї смерті у 1309 році Раден Віджайа був наступлений на троні його сином Джаянегарою, який правив лише до 1328 року, коли його життя скінчилося від атентату. Замінила його його сводна сестра Д'я Гітарджа, яка передала трон своєму сину Хаяму Вурук у 1350 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>І саме тут ми вступаємо в золотий вік Королівства Маджапахіт, про який так багато чули. Хаям Вурук (також відомий як Раджасанагара) розпочне своє правління у віці 16 років, а з допомогою свого "паті" (прем'єр-міністра / великого візира) Гаджа Мади розширить вплив династії Раджаса на всю земну кулю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Навичний лучник, якого виховала мати, щоб стати королем (і, як вважають, дуже добре виглядаючим), Хаям Вурук розширить владу своєї родини та стане центром мандалі Маджапахіту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Проте, любов між людьми та їхнім королем не була достатньою, щоб врятувати королівство від кровопролитної (і дороговартісної) громадянської війни за право на спадок, в якій син короля, народжений від його наложниці - Бхре Вірабумі, намагався забрати корону у свого нещодавно коронованого зятя у період з 1404 по 1406 роки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Якщо цього недостатньо, то його торгові шляхи - так довго джерело його влади - стануть його остаточним руйнуванням. Східні острови стали портами для європейських торговців, переміщаючи консолідацію влади від імперії до цих менших громад. Портове місто Мелака (на тому, що зараз є Малайським півостровом) підійшло, щоб замінити Маджапахіт і стати найважливішим торговим центром в Південно-Східній Азії, так як купецький клас Маджапахіту звернувся до ісламу, щоб краще ввійти у довіру до комерційного життя більшості мусульман Мелаки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Людям, здавалося, не потрібен більше їх лідер.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>У наступні роки сліди Маджапахіту були знищені: до XVI століття інду-буддистське королівство було повністю замінене султанатом, який залучав ісламські впливи з західних островів, таких як Ачех і Мелака. Султани також боролися за контроль над регіоном. Врешті-решт їхнє правління було тимчасово перерване нападами колоніалістів з Нідерландів та Португалії, які були безнадійно залежні від південно-східноазійських спецій та боролися за імперії у XVI та XVII століттях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_TITLE">
      <Text>Гітара</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_SUBTITLE">
      <Text>Трібгуанноттунггадеві Джаявішнувардхані, яванська королева-регент, також відома як Дья Гітарджа</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_QUOTE">
      <Text>Коли землі недостатньо, вирушайте в морський похід. Океан розкриє перед вами більше землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Як звичайна принцеса, заключена у вежі може стати воїн-королевою та регентом Спайської імперії XIV століття? Спочатку необхідно вчинити кілька вбивств.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Багато з того, що ми знаємо про правління Гітарджі, ми дізнаємося з епічної поеми «Нагаракретагама». Написаний дворовим поетом Ракаві Прапанкою, цей змішаний з історією і міфом епос повинен бути восприятований з певним розумінням. Але «Нагаракретагама» говорить нам, що історія герцогині Кахуріпану Гітарджі дійсно починається з вбивства її сводного брата, короля Джайанагари.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Королева-регент Трібуванноттунггадеві Джаявішнувардхані, також відома своїм прізвиськом Д'ях Гітарджа, народилася десь до 1309 року, як донька Раден Віджайа, батька імперії Маджапахіт і королеви Гаярті Раджапатні. Вона правила Східноазіатським королівством спецій від 1329 до 1350 року, після свого сводного брата Джаянагара (також відомого як принц Кадірі) в часи відкритого повстання та хаосу для імперії Маджапахіт.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Легенда говорить про те, що Джаянагара був настільки обдертим ворогами, що навіть бачив у своїх сестрах загрозу для свого трону. Тому він замкнув їх у палаці, поза досягненням потенційних женихів. Але він не розрахував на ревнивого лікаря палацу, який убив короля у 1328 році, дізнавшись про те, що Джаянагара спокусив його дружину.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Оскільки Джаянагара витрачав більше часу на залучення дружин своїх підданих, а не на забезпечення народження спадкоємця, королева-консорт змогла призначити свою дочку Дию Гітарджу на трон у 1329 році. Нової королеві-регентці буде присвоєно офіційне звання Трібхуванноттунггадеві Джаявішнувардані.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>У тому ж році вона призначила Гаджа Маду «паті», або прем’єр-міністра імперії Маджапахіт. Історії описують Маду як енергійного розширенця імперії Маджапахіт, вірного династії Раджаса протягом трьох монархів та дворового інтригана. Невідомо, чи правда чутки про те, що Мада мав що-небудь спільного з убивством короля Джаянагари, і історичні записи не згадують, чи була Д'я Гітарджа свідома можливої участі свого паті у регіциді.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>У тому ж році, звільнившись від своєї льодяної вежі самотності, вона обрала собі заміжнього Чакрадхару, а разом вони отримали сина, Гаям Вурука, у 1334 році.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Панування Королеви Регентки супроводжувало затишшя у підкоренні повстань у регіонах Саденг та Кета. Говорять, що вона особисто брала участь у битві поряд зі своїм двоюрідним братом, королем Малайапурану Адітьяварманом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Але історія запам'ятає її правління завдяки підкоренню острова Балі Маджапахітом завдяки військовій майстерності її прем'єр-міністра. Гаджа Мада кінець ряду місцевого балійського керівництва, дозволивши королівству підпасти під Маджапахітську домінацію.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Панування Гітарджі завершилося не через війну або інтриги в палаці, а через нещасну прикмету правління Маджапахіта. Її мати Гаятрі була відповідальна за присвоєння Гітарджі титулу королеви-регентки, що означало, що Гітарджа правила на задоволення королеви-вдови. Але коли Гайатрі померла в монастирі в 1350 році, Гітарджа втратила свого покровителя і була змушена зійти з трону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Гітаря була замінена її сином Хаямом Вуруком, який започаткував те, що деякі індонезійці вважають золотим віком королівства Маджапахіт. Залежно від історика, Хаям Вурук отримав імперію, яку його мати змогла захистити, і розширив її кордони за межі сучасної Індонезії, аж до деяких частин теперішньої Малайзії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Щодо життя Д'ях Гітар'ї після трону? Запис мовчить про подробиці її пізніших років, навіть про її смерть. Але її запам'ятають як ту, що розширила межі своєї імперії та збільшила велич Маджапахіту.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Гітаря - це королева всіх островів та узбереж, з містами, які простягаються на воді та захищені індонезійськими Жонгами.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Індонезія прагне знайти берегові ділянки з багатьма затоками та затоками. Такі землі є ідеальним територією для розташування більшості округів з метою максимізації їх бонусів суміжності. Як тільки буде доступне Суднобудування, будівники Гітар'ї зможуть покращити ці міста офшорними стовпчастими будинками Кампунг, зменшуючи потребу в землях для вирощування великих міст. Індонезія повинна намагатися максимізувати генерацію [ICON_Faith] Віри, яка може бути використана для фінансування потужної флотилії, заявки критичних [ICON_GreatPerson] Великих Людей або прагнення до релігійної перемоги за допомогою її водохідних релігійних одиниць.</Text>
    </Row>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_LOCATION">
      <Text>Південно-Східна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_SIZE">
      <Text>460000 квадратних миль</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_POPULATION">
      <Text>Приблизно 2 000 000 людей вважають, що в 1150 році було населення</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_CAPITAL">
      <Text>Різноманітні місця, включаючи Махендрапарвату, Харіхаралайю, Ко Кер та Ясодхарапуру</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Між Дев'ятнадцятим та П'ятнадцятим століттями бог-воїн-королі Імперії Кхмерів панували на південному сході Азії. Їхнє було вражаючим землеробсько-воєнним королівством, багатство якого навіть вражало могутніх китайців на півночі. Незаконні претензії на золото та рис від їхніх регіональних суперників врешті-решт зробили переможців Суварнабумі підкореними.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Археологія та китайські історичні записи свідчать, що Імперію Хмерів можна прослідкувати до Меконгського регіону в Південно-Східній Азії, ще в першому столітті нашої ери. Китайці називали цей регіон та його різноманітну колекцію народів Королівством Фунан (неначе об'єднання різних, часто ворожничих князівств під одним дощечком).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Згідно з кхмерською легендою, ці люди були результатом змішання першого царя Камбоджі, індійського принца Преа Тонга (Гунтіана за китайськими записами) та Неанг Неак, божественної принцеси [наги] з чудового морського королівства. Кажуть, що регіон став весільним подарунком від батька принцеси, який висушив води навколо острова Нокор Каук Тлорк, зробивши його придатним для проживання щасливій парі та їх нащадкам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Легенда говорить про величезний вплив індійської культури в регіоні. Мешканці Фунану, що живуть біля річки Меконг, були ідеальними пунктами привалу для індійських мандрівників та торговців, які направлялися на захід. Індійці внесли із собою індуїзм, свої закони, комерцію та санскрит, які змішались з місцевими анімістичними традиціями.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Люди міні-князівств, під впливом Індії, що знаходилось на території Фунану, протистояли один одному століттями, і хоча вони короткочасно підтримували централізовані уряди, впровадження жорсткої руки Яйавармана II в IX столітті увійшло в історію як ера централізованого управління Ангкора.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Перший завойовницький король Імперії Хмерів почав свою кар'єру у дев'ятому столітті. До цього моменту Джаяварман II був гостем чи в'язнем яванців. Яким би не був випадок, коли він повернувся на батьківщину, він здавався бути загартованим в боротьбі з конкурентами на Меконгу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Завершивши брудну справу, було залишитися тільки оголосити себе «Цакравартіном» або «всесвітнім правителем» під час церемонії на вершині гори Махендра в горах Кулен. І в 802 році н.е. саме цього дня Джайаварман II зробив, надаючи собі підтримку богів у встановленні своєї імперії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Є що сказати про його підхід: на піку свого шестисотлітнього імперійного періоду, кхмери домінували на території сучасної більшості Таїланду та південної частини В'єтнаму, де у столиці жило понад мільйон людей. На початку Х століття імперія тяглася від Південно-Китайського моря, з півночі її обмежували імперії Монголії та Тан. Непогане поширення, якщо ви хотіли контролювати торгівлю на річці Меконг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Між 1296 та 1297 роками китайський посадовець Чжоу Дагуан відвідав Хмерську імперію. У своїй хроніці про цей візит, "Записки про Камбоджу: Країна та її народ", він сказав: "Це давня торговельна країна". Чжоу описав країну з золотом та кам'яними вежами, з тканиною зі Сіаму та Чампи та шовком для парасольок місцевих жителів з Китаю.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Велике багатство Кмерів було забезпечене постійним потоком сировини в і з імперії. Імперія забезпечувала потреби Південно-Східної Азії у рисі, і близько 80% населення Кмерії займалося виробництвом чи торгівлею цим основним продуктом харчування.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Це була золота епоха Імперії Кхмерів, коли Сур'яварман II розпочав будівництво храмового комплексу в Ангкор-Ваті (він був завершений за 27 років після його смерті). Ангкор-Ват віддзеркалював форму міфічної гори Меру, яка, як казали, була злиттям фізичного, метафізичного і духовного світу. Таким чином, королі Кхмерів намагалися віддзеркалити небо на землі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Це не була проста побожність; ці схильні до хіндуїзму (і востаннє до буддизму під керівництвом Джаявармана VII) королі завжди прагнули зберігати гідність, яка найкраще відображала б богів, і будувати храми, які б наслідували форму небес. Під управлінням кхмерів, чим потужніший і привабливіший король, тим більше прихильників і землі він мав.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Звісно, це означало б, що слабкий король, чия гідність божественності не була достатньою, більше не заслуговував би на своє царство.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Іронічно, багатство та велич Імперії Хмерів стало її руйнуванням. Між XII та XIV століттями на півночі жителі Таїланду, Лаосу та Шану (тепер сучасні Таїланд, Лаоська та Шанська провінції) боролися з постійно розширюючоюся імперією Монголів. Тож вони покинули свої гірські життя та переїхали на південь, створивши менші королівства Сукохай, Ланна та Аюттхайя, які поступово знижували вплив Імперії Хмерів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Хмери не могли протистояти північним завойовникам, а також довголітнім суперництвам з Чампою на сході. Таким чином, до 1431 року царство Таїланду Аюттхаї взяло Ангкор, і хмерські королі відступили до Пномпень, нинішньої столиці Камбоджі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Імперія може бути покинута, але їхні храми все ще стоять. І до цього дня люди Камбоджі говорять про те, що вони прибули з моря, про своїх предків - Брахміна та принцесу Нагу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_TITLE">
      <Text>Джаяварман VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_SUBTITLE">
      <Text>Король Хмерської імперії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_QUOTE">
      <Text>Забезпечуйте свій народ. Робити менше - значить бути менше.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Він контролював дійсно величезну кількість будівництва і руйнування конкуруючих королівств під час того, що багато хто вважає золотим віком Хмерів. Знайомтеся з народним королем Джайаварманом VII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Народився в 1123 році н. е. та був сином Короля Дараніндравармана II, більшу частину того, що ми знаємо про Короля Джаявармана VII, ми дізнаємося з написів на храмі у Раджавіхарі (тепер Та Пром) та на Фімеанакасі. Ці написи пропонують багату, хоча і неповну історію цього улюбленого короля.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Проте, те, що ми знаємо, полягає в тому, що під час правління короля Джаявармана VII настало кризове період для кхмерів. На півночі їх контроль над далекими васальними королівствами поступово зникав, тоді як монголи (а згодом династія Мін) розширювали свої торговельні інтереси на південь в Східній Азії (торгівля сировинними матеріалами була тим, що дозволяло кхмерам залишатися надзвичайно багатими). На півдні кипіла революція в Малянзі. А зі сходу імперія входила в 14-й рік війни з Чампою (зараз центральний В'єтнам).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Джаяварман VII провів свої 20-і та 30-і роки війни, підтримуючи Короля Ясовармана II (родича невідомого походження) в війні проти Чамів. Цікавою додатковою інформацією є те, що за легендою Короля Ясовармана II атакував жахливий божественний буття Раху (плаваюча голова, яка їла сонця під час затемнень), але був врятований одним з синів Джаявармана VII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У 1178 році Чамське королівство під проводом короля Джайї Індравармана IV напали на Хмерське імперією двічі, знищивши столицю Ясодхарапуру під час другої спроби та пограбувавши храмове місто Ангкор Ват.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Зараз невідомо чому, але під час цього періоду, говорили, що Джайаварман VII жив у Віджаї, яке знаходиться в центральному Чампі (з урахуванням історії того періоду, він міг бути просто гостем). Він маршрутував на захід і повернув контроль над Кхмером - разом із силами Чаму.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Це згідно з написами Чампи, до речі, які не цілком зрозуміло, чому ці сили Чампи з'єдналися з іноземцем. Або чому через десять років після того, як він зайняв трон, принц Чампи допоміг королю Джайаварману захопити столицю Чампи Віджаю та допоміг у захопленні короля Індравармана?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>До 1181 року Яйаварман VII, за допомогою дипломатії (і деякої допомоги від своїх союзників-чамів), відбив напад чамів. Після закінчення війни він коронував себе королем. Звичайно, він відзначив початок свого правління, засновуючи нову столицю у Ангкор Томі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>На цьому етапі ви очікуєте, що вашої новоствореної монархії почнеться період завойовування земель та розширення територій. І хоча Король Джайаварман продовжував конфлікти з Чампою, навіть заходячи так далеко, що встановив лялькового короля в 1190 році, його правління відзначалося відверненням від зовнішніх справ, починаючи непрецедентний період будівництва та розвитку інфраструктури.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Король Джаяварман VII відчував себе воїном для своїх підданих, а не тільки тим, хто їхав на війну, щоб боротися з іноземними ворогами (хоча він і зробив трохи цього). Розриваючи з попередніми індуїстсько-кхмерськими королями, які сконцентрували трон у державних справах, король Джаяварман перейняв буддійський спосіб мислення, який центрував населення в державі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Махаяна буддизм вірить у поєднання співчуття (уособленого Бодхісаттвою Локешварою) та мудрості (Праджнапараміта), і метою короля Джаявармана було створити місце безпеки та раю для його підданих.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Він насправді зробив Махаяну буддизм державною релігією, поривши з 400-річною історією хіндуїзму в Кхмерах. І щоб відзначити цю подію, він ініціював будівництво безлічі храмів, 102 лікарень, кам'яних шосе, що не зазнавали затоплення, 54 вежі Байона та обширні ірригаційні проекти. Іншим документованим проектом було будівництво будинків для відпочинку кожні 15 км по всьому королівству.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Крім того, майже 40-річне правління його величності Короля Джайавармана VII також буде відзначено його терпимістю; за підтримки буддизму, Король Джайаварман VII зберігав роль брамінських священиків в палаці, роль, яка продовжується й сьогодні в Камбоджійській королівській владі</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ми не маємо багато деталей про останні роки життя Короля Джаявармана VII, або навіть про рік його смерті (але це було гдесь між 1215 та 1220). Однак після його смерті йому було даний титул Mahaparamasaugata як визнання його величі. Щодо Імперії Хмерів? Вона потрапила в кризу. У 1222 році Чам змогли повернути території, які Джаяварман VII завоював за свого правління.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Проте все ж важко скасувати все це будівництво і поширення доброзичливості до храмів. Король Джайаварман VII та його людми кероване правління все ще згадується з приязню в Камбоджі, де він виділявся в державних навчальних матеріалах ще до 20 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Імперія Хмерів Джайавармана має численні міста з відданими буддистами, особливо ті, що розташовані уздовж річок, де можуть проявити всі свої здібності.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Джайаварман хоче використати свій стартовий біас на річкових місцевостях та розмістити свої Святині вздовж річок, де вони заявлять на сусідні землі та забезпечать [ICON_Food] їжу та [ICON_Housing] житло. Ці міста розквітнуть, коли Кхмери дійдуть до пізнього Класичного періоду, коли вводяться в експлуатацію Акведуки та їх унікальні храми Prasat. Якщо сусіди їх засмічують, вони можуть використовувати свою унікальну одиницю Domrey, щоб облоговувати декілька найближчих міст, ймовірно, захоплюючи додаткові місця вздовж річок. З населеним імперією, що базується на буддійській вірі, Джайаварман може проголошувати будь-який тип перемоги, переходячи до пізнішої гри.</Text>
    </Row>
    <!-- Rest -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо ви бажаєте панувати на високих морях, зіткніться з ворогом за допомогою неперевершеної сили. Така була філософія за огромними кораблями-джонгами, шхуною Маджапахіту. Цей судно дозволяло імперії контролювати води Яванського моря за допомогою поєднання розміру та сили.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Судна Маджапахит відрізнялися від китайських джонків тим, що були обладнані двома кермами, що робило їх швидкими та легко керованими, не дивлячись на вагу 600 тонн. Це не була єдина опція збільшеної маневреності для корабля jong; якщо вітер був слабким, ряд веслярів міг рухати шхуну поза зоною вогню ворога або обминаючи морські перешкоди.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча головним чином використовувалися як торгові судна, джонги також служили як військові транспорти. Увесь цей вага не був просто для краси: додавання чотирьохшарових дерев'яних мачт забезпечувало захист від вхідних гарматних пострілів, а джонг під час нападу міг відповісти своєю власною ордонансом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо у вас недостатньо кінних для кінноти, чому б не використати могутнього слона, щоб розтрощити і налякати ваших ворогів?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кхмери приєдналися до тривалої традиції використання військових слонів у своїх бойових кампаніях. Дослідження свідчать, що індійці вперше використовували слонів у своїх військових кампаніях близько 1,100 року до нашої ери, перетворюючи тоді ще допоміжного тварину для фермерства в інструмент страху та терору для їхніх супротивників на полі бою (принаймні до появи пороху, який зрівняв шанси)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Гора королів, військові лідери їздили на слонах на поле бою, використовуючи їх для прориву через лінії ворожих сил.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Кхмерські вершники використовували точність подвійних арбалетів, щоб доповнити силу своїх слонів. Проте цей варіант домре додає більше чистої сили з монтованою балістою, щоб проколоти сміливого солдата, який не мав розуміння втечі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У густонаселених островах Південно-Східної Азії місцеві правителі стикалися з викликом того, як найкраще розмістити своїх людей і щоб вони були захищені від повеней і дикої природи. Вони відповіли - співтовариствами тісно розташованих будинків на стільцях, або кампунг.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча цей термін є загальним і відноситься до району, індонезійські кампунги були відомі своєю допомогою Яві досягти найвищої густоти населення будь-якого острова у світі. Справді, іноземні відвідувачі були настільки вражені ефективністю індонезійських і малайських кампунгів, що прийняли цей термін в англійській "компаунд"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли не домінуючи на Меконзі та на континенті Південно-Східної Азії, королі імперії Кхмерів звертали свою увагу на свою віру. І який кращий спосіб вшановувати богів, ніж будувати масивні храми?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ці святині, які перебували в центрі кхмерського поклоніння, служили як символи побожності їхніх воїнів-королів та майстерності їхніх інженерів. Найраніший храм кхмерів на письмі - Прасат Ак-Їом (бл. 800 р.), його дизайн відображає південноіндійську традицію храмів у стилі 'рата', високі будівлі, закінчені коронами зверху. Звичайно, кхмери додали свій власний орнамент, додавши до структур пранги, або вежі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Будівництво цих храмів стало невід'ємною рисою наступних правителів Кхмерської імперії, перші з яких були спрямовані на схід на честь гінду бога Шиви, а пізніше будівництво звернулося на захід після того, як Джаяварман VII запровадив махаянізм в імперію у дванадцятому столітті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Воно стоїть вже майже 1000 років, як пам'ятник богу і можливо останнє покійне місце завойовницького короля, який його збудував.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>І все ж, храм у Ангкор Ваті витримує, його центральна вежа підіймається на 213 футів над оточуючою джунглею. Збудований Хмерським Королем Сур'яварманом II у XII столітті в теперішній північній Камбоджі, він є одним з найвищих релігійних пам'ятників у світі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Паломник до міста-храму гіндуїстського бога Вішну спочатку перетинає рів завширшки 650 футів та глибиною 14 футів, що оточує споруду, перш ніж увійти в 'гопуру', трьохвежевий вхід, що веде до піднятого мосту. У межах правильного комплексу храму, вони знайдуть чотири менших вежі, що оточують одну центральну вежу висотою 213 футів, яка нагадує святу гору Меру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Храми Шаївізму у кхмерському стилі зазвичай розташовані на сході, але через те, що Ангкор Ват спрямований на захід, місце спочинку залишків Сур'явармана буде храм, який вшановує Вішну</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ANGKOR_WAT_QUOTE">
      <Text>"Храм оточений ровом, а доступ здійснюється через один міст, захищений двома кам'яними тиграми настільки великими і жахітливими, що викликають страх у відвідувачів." - Діого до Коуту</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Скільки природних утворень включено в міф про створення нації? Згідно з в'єтнамською легендою, саме тут боги послали драконів, які викидали нефрит і драгоцінні камені, створивши скельні острови, які розкидалися по заливу і створили бар'єр проти ранніх китайських загарбників. Насправді, назва означає якусь варіацію "спускання драконів" або "дракони, що спускаються в море"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Затока Халонг" - це назва збірки вапнякових острівків карстового походження, які утворилися після мільйонів років ерозії природного каменю і мають рельєфи, вежі та печери. Щоб побачити та дослідити його сьогодні, потрібно пройти мережу близько 1600 вапнякових островів та печер, які простягаються на 120 км сучасного в'єтнамського узбережжя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ще з 16 000 до нашої ери це місце було домівкою ранніх племен рибалок, а протягом історії воно вистояло як природний булвар проти загарбників: у 1288 році тут був поразка монгольського вторгнення, коли в'єтнамський генерал Тран Хунг Дао набив монгольські кораблі на сталеві шипи, зупинивши їхній наступ.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>З 2000 року, затока Халонг була визнана Всесвітньою спадщиною ЮНЕСКО.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_HA_LONG_BAY_QUOTE">
      <Text>"Дивіться на дива Небес і Землі. Ясний аквамариновий колір слугує як дзеркало, тисячі бірюзових ворон з легким відтінком чорного." - Нґуєн Траї</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>