<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अटलांटिक और प्रशांत महासागर के बीच स्थित एक देश, जिसे ऑस्ट्रेलिया के नाम से जाना जाता है। इसे पहली बार लगभग 45 हजार साल पहले लोगों ने कब्ज़ा किया था, जब कुछ लोग इंडोनेशियाई द्वीप समूहों के माध्यम से एकेन तट पर पहुंचने में सफल हुए थे। वहां इन शिकारी-एकत्रकर्ताओं ने अलगाव में समृद्ध मौखिक और आध्यात्मिक संस्कृति के साथ उन्नति की। 1770 ईसा में जेम्स कुक (James Cook) ने तट के साथ जाकर पूरे स्थान को ब्रिटेन के लिए दावा कर दिया। कैप्टन कुक ऑस्ट्रेलिया से बंप करने वाले पहले व्यक्ति नहीं थे - विलेम जांसजून और इंग्लिशमैन विलियम डैम्पियर ने इसे बहुत पहले किया था - लेकिन वह दूरस्थ और खतरनाक देश में एक अवसर देखने वाले पहले व्यक्ति थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जब अमेरिका के नया गठित राज्य ने अंग्रेजों के कई कैदियों को जहाजों पर भेजने से इनकार कर दिया, तब अंग्रेज सरकार ने अपनी योजना को दोबारा विचार किया। उस समय चलन में यह माना जाता था कि "हमारी नाकारात्मक जनता को छोड़ने के लिए दुनिया के उस कोने से और कोई अच्छी जगह कौन सी हो सकती है?" इसलिए कमोडोर आर्थर फिलिप ने 11 जहाजों (दो नौसेना अंतरिक्ष और तीन माल जहाजों के साथ छह कैदी परिवहन जहाजों को समेत) से बनी पहली फ्लीट लेकर न्यू साउथ वेल्स के लिए रवाना हुए। 1788 में बोटेनी खाड़ी में पहुँचने पर, फिलिप जल्द ही निपटाने के लिए निकट के जंगल को अस्वस्थ बताया और आवास को पोर्ट जैक्सन - जो आज सिडनी हार्बर के नाम से अधिक जाना जाता है - के नेचुरल हार्बर में नए स्थान पर स्थानांतरित किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सिडनी के छोटे सीमांत शहर के लिए पहले कुछ साल कठिन थे। दुसरे सदी के आखिर में व्यावसायिक (और छोटे मामलों में गिरे हुए) अपराधी किसान नहीं बनते थे, और आपूर्ति जहाज थोड़े थे। 1788 और 1792 के बीच और 3,546 पुरुष और 766 महिला दोषी आए - ज्यादातर कठोर श्रम के लिए बीमार या अयोग्य। जब दूसरी फ्लीट 1790 में पहुँची, तब उसके अधिकांश यात्री यात्रा में ही मर गए थे, और तीसरी फ्लोट के नए आगंतुकों की स्थिति काफी बुरी थी। लेकिन फिलिप ने उनकी चिंताओं में न्याय किया कि कॉलोनी की सफलता और कॉलोनिस्टों का कल्याण ... चाहे वे अधिकांश अपराधी हों। उन्होंने बेहतर खेती के लिए खोज दलों को भेजा, व्यापार जहाजों का स्वागत किया, सार्वजनिक स्वास्थ्य पहलों को बढ़ावा दिया, अधिक भीड़ से राहत के लिए कुछ छोटे सैटेलाइट आबादी स्थापित की, और अनेक अनावश्यक और पुराने आदेशों को अनदेखा किया। जब गवर्नर फिलिप 1792 के अंत में इंग्लैंड वापस आए, तब कॉलोनी अंततः स्थिर थी, जिसने अपनी खुद की इच्छा से आने वाले निवासियों का स्वागत किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कॉलोनियल लोगों ने शुरूआत में प्रारंभ में अधिकतर ध्यान नहीं दिया था कि आदिवासी अबोरिजिनल्स जो दुनिया के सृजन के समय के चमत्कारिक क्षेत्र में रहते थे। 18वीं सदी के अंत में लगभग एक मिलियन मूल निवासी थे, 300 जातियों में फैले हुए थे और 250 भाषाएँ बोलते थे साथ ही 700 बोलियाँ होती थी। प्रत्येक जाति का एक विशिष्ट टुकड़ा मानसिक रूप से एक विशिष्ट टुकड़े के साथ था - क्षेत्र के टुकड़े, देश के कुछ भागों में विषमता या वर्षा वन या पहाड़ से। अबोरिजिनल्स के अनुसार, टोटेमिक आत्मा के अभिवावक ने दुनिया के सृजन के समय के दौरान जीवन के सभी पहलुओं को बनाया था और भूतकाल, वर्तमान और भविष्य को साथ साथ बुना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>हालांकि डच ने महाद्वीप के पश्चिमी हिस्से का दावा किया था, लेकिन अस्थायी रूप से ब्रिटिश ने ऑस्ट्रेलिया के तटों पर बसे बनाए। 1803 में वैन डायमन्स लैंड (अब टास्मेनिया के नाम से जाना जाता है) बसाया गया था, 1824 में कैप्टन ब्रेमर ने कुछ ही समय के लिए उत्तराधिकारी दंडवती कॉलोनी फोर्ट डंडास की स्थापना की, 1824 में ब्रिसबेन नदी के मुख पर एक नया दंडवती कॉलोनी स्थापित की गई और मेजर लॉकीयर ने 1826 में किंग जॉर्ज साउंड पर एक बसे की नींव रखी। इस प्रकार, उसी साल महान ब्रिटेन ने महाद्वीप का पूरा दावा किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>औद्योगिक कालों में लोगों की भीड़ आ गई जो एक नई जिंदगी या आसान पैसे के लिए ढूंढ रहे थे। पूर्व सैनिकों और अपराधियों ने युग्गेरा क्लैन को हटा दिया और उनकी जमीन को आज के ब्रिस्बेन के पास स्थापित कर लिया। 1829 में अंग्रेजी जेंटिलफोल्क ने पर्थ में बसा लिया था। स्क्वाटर्स पोर्ट फिलिप बे में समुद्री जहाजों से जा पहुंचे थे और शायद 1835 में मेलबर्न की स्थापना की। इस बीच, ब्रिटिश क्राउन द्वारा प्राधिकृत दक्षिण ऑस्ट्रेलियाई कंपनी ने एडिलेड स्थापित किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>इतिहासकार लॉयड रॉबसन के अंकों के अनुसार, अधिकतर 161,700 कॉन्विक्ट्स (दंडित विविक्त) अलग-अलग ऑस्ट्रेलियाई कॉलोनियों में भेजे गए थे। उनमें लगभग दो-तिहाई थिएव्स (खासकर मिडलडस और उत्तर से) से थे, जो ऊंची आवाजाही वाले औद्योगिक शहरों से थे। इससे आगे, तेज़ी से बढ़ती हुई जहाजों ने एक बढ़ती हुई जॉली ओल 'अंटिपोडियन इंग्लैंड के लिए आवश्यक कौशल (चिकित्सा, धार्मिक, कानूनी, इंजीनियरिंग) वाले ट्रेडर्स और शिक्षित लोगों को भी ले आये।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>1820 के आरंभिक दशक से, बसे हुए इलाकों की किनारों से आगे जाकर बढ़ती संख्या में स्क्वॉटर्स ने जमीन अधिग्रहण किया। वहाँ उन्होंने भेड़ और गेहूँ तथा जई की फसलें उगाने के लिए विस्तृत स्टेशन बनाए। कम लागत के साथ, वे बड़े लाभ कमा सकते थे, जिससे दूसरों को उनके फुटकरों पर चलने के लिए प्रोत्साहित किया गया। ऊन उत्पादन ऑस्ट्रेलिया का सबसे बड़ा—और सबसे लाभदायक—निर्यात बन गया, जो अधिकतर अंग्रेजी मिलों के लिए भेजा जाता था। 1850 तक कुछ 200 स्क्वॉटर्स के पास 115,830 वर्ग मील (300,000 वर्ग किलोमीटर) से अधिक का दावा था, जो महाद्वीप पर एक शक्तिशाली और "आदरणीय" समुदाय बन गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इस बीच, ब्रिटिश कोलोनियल ऑफिस के गवर्नर बर्क के घोषणापत्र में ऑस्ट्रेलियाई महाद्वीप को 'टेरा नुलियस' (या "किसी के नहीं") घोषित किया गया था। ब्रिटिश ने यह बताकर कि कोई राष्ट्र या लोग ऑस्ट्रेलियाई भूमि के मालिक नहीं थे, बल्कि राजा के पास ही सब कुछ था, अबोरिजिनल प्रजाओं के साथ संधि के कोई अवसर नहीं बचा। यूरोपीय द्वारा आयातित बीमारियों ने इसे एक कानूनी सूखे की ओर अधिक कर दिया, उन्होंने स्मॉलपॉक्स, इन्फ्लुएंजा, मीज़्ल्स, हूपिंग कफ और टीबी नैटिव्स को तबाह कर दिया। वास्तव में, सिडनी में कोलोनी स्थापित होने के थोड़े समय बाद, एक स्मॉलपॉक्स महामारी ने क्षेत्र में रहने वाले अबोरिजिनल की आधीं जनसंख्या को खत्म कर दिया। यह नहीं कहा जाना चाहिए कि कोलोनिस्ट्स स्वयं पहले निवासियों को मारने में नहीं लगे थे - हॉक्सबरी युद्ध (1795-1816), पेमुलवुय का युद्ध (1795-1802), टेडबरी का युद्ध (1808-1809) और नेपान युद्ध (1814-1816) यूरोपीय / अबोरिजिनल संबंधों के ढेर को मजबूत कर दिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>1851 में न्यू साउथ वेल्स और केंद्रीय विक्टोरिया में सोने की खोज ने एक बड़ी भीड़ ला दी, जो अंततः कैलिफोर्निया के 1848 के सोने की धमाकेदार उत्तरोत्तर जनसंख्या वृद्धि को भी पार कर गयी। चीन, कैलिफोर्निया के सोने क्षेत्र, आयरलैंड, ब्रिटेन और भारत से युवा पुरुषों (और कुछ साहसिक युवतियों) की नावें आईं, जो वास्तविक खोजकर्ताओं के साथ एक अस्त-व्यस्त मेले, धोखेबाजों, फुटबलवादी, जुआरी और पब वालों से मिला। विक्टोरिया का शासन अवैध पत्रों और कड़ाई हाथों वाले ट्रूपर्स के माध्यम से क्रम बनाने की कोशिश की, लेकिन यह जल्द ही हिंसा में बदल गया, जिसका अंतिम नतीजा 1854 के अंतिम दिनों में बैलाराट में हुए जंग में कम से कम 30 "खोजकर्ताओं" की मौत और कई अन्य घायल होने की बड़ी भीड़ थी। लेकिन कुछ महीनों बाद, एक रॉयल कमीशन ने विस्तृत सोने के खानों के प्रशासन में जटिल सुधारों का ऐलान किया, जिसमें प्रतिबंधों का अन्त, पुलिस के पुनर्गठन और खननदाताओं को मतदान का अधिकार शामिल थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>सोने के खदानों और आउटबैक में रक्तस्पद होने के बावजूद, सोने और ऊन से आय धन व मेलबर्न, विक्टोरिया और सिडनी जैसे शहरों में निवेश और सभ्यता लाई गयी। 1880 के दशक में ये आधुनिक, संस्कृतिक बॉर्डर सिटी थे जहाँ सड़कों पर लोगों को गोली मारना आम नहीं था। इस समय कोंटिनेंट पर रहने वाले लोगों में बहुतायत से लोग ऑस्ट्रेलिया में पैदा हुए थे और खुद को ऐसे ही सोचने लगे। विशिष्ट ऑस्ट्रेलियाई शैलियों ने राष्ट्रीय साहित्य और कला आंदोलनों में तेजी से फैलाई। इस प्रगति और संस्कृति के साथ, दूरस्थ इंग्लैंड से ऑस्ट्रेलियाई उपनिवेशवासियों को अधिक स्वशासन की तलाश होने लगी थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>1890 में, छह उपनिवेशों के प्रतिनिधियों ने (और शुरूआत में कुछ न्यूजीलैंडियों ने) मेलबर्न में मिलकर बुलाया। उन्होंने विभिन्न उपनिवेशों को एकीकृत होने और एक संवैधानिक सम्मलेन के प्रतिनिधियों का चुनाव करने के लिए बुलाया। अगले वर्ष ही "राष्ट्रीय ऑस्ट्रेलियाई सम्मलेन" को सिडनी में आदेश दिया गया था और बहुत बहस के बाद, एक संवैधानिक विधेयक लिखा गया था। कई झिझक के बावजूद, मार्च 1900 में ऑस्ट्रेलियाई प्रतिनिधि लंदन के लिए बन्दरगाह के लिए चले गए थे। संसद ने इसे जुलाई में मंजूरी दी और कुछ ही समय बाद क्वीन विक्टोरिया ने इसे हस्ताक्षर किया। एक ब्रिटिश लॉर्ड ऑस्ट्रेलिया के लिए भेजा गया था ताकि एक अंतरिम मंत्रिमंडल बनाने, एक सामान्यवादी का निर्माण करने और पहले चुनावों का आयोजन करने के लिए उसे देखा जा सके। इस प्रकार, ऑस्ट्रेलिया का साम्राज्य 1 जनवरी 1901 को बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>अधिकांश ऑस्ट्रेलियाई खेती को नष्ट करने वाली भयानक सूखे और खरगोशों की एक महामारी के बावजूद, नया देश समृद्ध हुआ और शांतिपूर्ण जीवन जीता। ऑस्ट्रेलियाई संसद ने कानून पारित किए (कुछ उल्लेखनीय के साथ, जैसे 1901 का आप्रवासन निरोध अधिनियम), देश उपनिवेशक शक्तियों के शेष अंगों से राष्ट्रीय सेना और नौसेना को जोड़ दिया, और जब ब्रिटिश न्यू गिनी 1906 में ऑस्ट्रेलियाई प्रशासित प्रदेश पापुआ बन गया तो ऑस्ट्रेलिया खुद को उपनिवेशक व्यवसाय में डुबकी मारने लगा। सब अचानक से तनावमय दिखने लगा - जब तक कि ये नया राष्ट्र एक विश्व युद्ध में खिंच लिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>पहले विश्व युद्ध के दौरान 4.9 मिलियन ऑस्ट्रेलियाई आबंटित सेवा के लिए राजकीय सेवा करने के लिए तैयार थे, जिसमें से गैलिपोली, पश्चिमी फ्रंट और मध्य पूर्व में 60,000 से अधिक लोगों की मौत हुई थी। ऑस्ट्रेलिया के प्रतिनिधि वर्साइय संधि सम्मेलन में बैठे थे और इससे पैदा हुए अंतरराष्ट्रीय संधि को हस्ताक्षर कर दिए थे, जो ऑस्ट्रेलिया के लिए पहली थी। देश ने लीग ऑफ नेशंस में भी एक सीट ली थी, और अपनी मुश्किल के बदले में कुछ जर्मन कलोनियों- जर्मन न्यू गिनी, बिस्मार्क आर्किपेलेगो और छोटा नौरू भी मिले थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>1920 के दशक ने श्रम समस्याएं, विकराल मॉडर्नाइजेशन, महान विपद, और विभिन्न राजनीतिक संकटों को लेकर आया। इसके अलावा, 1930 के दशक में विश्व में बढ़ती अंतरराष्ट्रीय तनावें थीं, विशेष रूप से दक्षिण प्रशांत में जापान के विस्तार के साथ, जिसके कारण दोनों लिबरल और श्रम पार्टियों ने 1937 के चुनावों में रक्षा खर्च बढ़ाने को एक अभियान मुद्दा बनाया। सरकार ने श्रेष्ठ ब्रिटेन के साथ सहयोग पर जोर दिया जो "एक शासन रक्षा नीति" थी जो सितंबर 1939 में ऑस्ट्रेलिया को एक और विश्व युद्ध में खींच लाया। हालांकि, ऑस्ट्रेलियाई इकाइयों ने मध्यावधि और समुद्र में लड़ते हुए अपने आप को अलग किया, दो साल के भीतर वे प्रशांत महासागर के विस्तृत क्षेत्र से जापान के इम्पीरियल हमले से यूंही सामना करने को खड़े हुए, दक्षिण पूर्व एशिया के माध्यम से, और इंडोनेशिया और फिलीपींस के माध्यम से। फरवरी 1942 में, डार्विन के बंदरगाह पर एक भयानक एयर रेड हुआ - ऑस्ट्रेलियाई मैंडलैंड पर 100 से अधिक रेडों में से पहला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>प्रधानमंत्री कर्टिन से प्रेरित होने पर, ऑस्ट्रेलिया कई मुठभेड़ों में खुद को पाया ... विशेष रूप से उत्तर में न्यू गिनी के जंगलों में, जो किसी भी जापानी आक्रमण के लिए स्टेपिंग स्टोन था। घरेलू मुठभेड़ पर, कर्टिन सरकार ने राष्ट्र को कुल युद्ध ढंग में खड़ा किया, राशन बंदी लगाई, शरणार्थियों को लेते हुए, विनिर्माण संयंत्र और शिपयार्ड बनाए और सभी को "जीत के लिए टिके रहने" की प्रोत्साहना दी। संघर्ष समाप्त होने तक, ऑस्ट्रेलिया ने 27,000 सैनिकों, एयरमेन और नौसेनियों को खोया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AUSTRALIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया ने एक युद्ध के बाद एक आर्थिक उत्थान का आनंद उठाया, जिसमें उनकी निर्यात अर्थव्यवस्था, एक विशाल सरकार द्वारा प्रायोजित यूरोपीय आबादी कार्यक्रम, एक उपनगरीय विस्फोट, कला में "नया राष्ट्रवाद", अबोरिजिनल के लिए नागरिक अधिकार और ठंड से बचने जैसी सबसे अधिकतम चिंताजनक कार्रवाई से बची। 21वीं सदी में ऑस्ट्रेलियाई लोगों के लिए भी बेहतर चीजें वादा करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_QUOTE">
      <Text>मुझे लगता है कि आज ऑस्ट्रेलिया में देश प्रेम की अभिव्यक्ति, इसके इतिहास के किसी भी अवधि से अधिक है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जॉन जोसफ कर्टिन का जीवन साधारणता की विजय कहा जा सकता है - अर्थात सामान्य व्यक्ति को राजनीतिक कार्यकर्ता, पार्टी नेता और प्रधानमंत्री के रूप में समझा जाता है। उन्होंने राजनीतिक साथियों और विरोधियों दोनों के आदर में आने लगे। इसका बड़ा हिस्सा उनके नेतृत्व में ऑस्ट्रेलिया को दूसरे विश्वयुद्ध के कोलाहल से गुज़रने में मदद मिली, जब तक युवा देश के सामने सबसे बड़ी खतरा न थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>जॉन जनवरी 1885 ई० को क्रेसविक, विक्टोरिया में आयरिश प्रवासियों जॉन और कैथरीन के घर जन्मा था। जॉन (बड़े) पेंट्रिज गेल में वार्डर के रूप में काम करते थे, क्रेसविक में सैनिक, पुलिसकर्मी थे, फिर मेलबर्न, ड्रोमाना, मैसेडन आदि अनेक होटलों में प्रबंधक के रूप में काम करते थे। परिवार अंततः ब्रन्सविक में गरीब हो गया। सभी यात्राओं के कारण, जॉन (छोटे) की शिक्षा अनियमित थी, ज्यादातर कैथोलिक स्कूलों में। करीब 13 साल की उम्र में, वह परिवार की आर्थिक मदद करने के लिए 'एज' नामक समाचार पत्र में कॉपी-बॉय के रूप में काम करने लगा, फिर 'रैम्बलर' में ऑफिस बॉय तथा एक मिट्टी के कारखाने में मजदूर। अंततः, सितंबर 1903 में, युवा जॉन ने टाइटन मैन्युफैक्चरिंग कंपनी में 2 पाउंड प्रति सप्ताह की महारानी सैलरी के साथ नौकरी पाई। यह उसे सार्वजनिक लाइब्रेरी में खाली समय देने देती थी, जहाँ वह राजनीति पर "गंभीर" किताबों और निबंधों को पढ़ने में खो जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1911 में, जब उन्हें टिम्बरवर्कर्स यूनियन के सचिव के रूप में नौकरी मिली थी, तो जॉन ने बहुत सी किताबें पढ़ीं, अपने कैथोलिक धर्म को त्याग दिया, स्थानीय पॉलिटिकल लेबर काउंसिल और विक्टोरियन सोशलिस्ट पार्टी में शामिल हो गए, "लेबर-बॉय ओरेटर" के रूप में प्रतिष्ठा हासिल की, रेडिकल और सोशलिस्ट समाचार पत्रों के लिए लेखन शुरू किया, और ब्रंशविक फुटबॉल क्लब के साथ खेलना शुरू किया। 1917 में उन्होंने एल्सी नीधम से शादी की, जो लेबर सेनेटर टेड नीधम की बहन थी, और पश्चिमी ऑस्ट्रेलिया में 'वेस्ट्रेलियन वर्कर' के संपादक बनने के लिए पर्थ के पास रहने लगे। पश्चिमी ऑस्ट्रेलिया ने उन्हें स्वीकार किया था, क्योंकि वह जल्द ही ऑस्ट्रेलियाई पत्रकार संघ के अध्यक्ष चुने गए थे। लेकिन पहले वह पहले विश्व युद्ध में भर्ती न होने के आरोप में आरोपित किए गए थे, दोषी ठहराए गए थे और अंततः तीन दिन के लिए जेल में भेजे गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>1924 में जेनेवा के अंतर्राष्ट्रीय श्रम संगठन के वार्षिक सम्मेलन के लिए ऑस्ट्रेलियाई प्रतिनिधि के रूप में सेवा के बाद, "पूर्व से लाल झंडा लहराने वाला व्यक्ति" ने 1928 और 1929 में फ्रीमैंटल फेडरल सीट पर उम्मीदवारी की और जीत भी गया। कुर्तिन श्रमिक वर्ग के अधिकांश घटनाक्रमों के जड़ों से जुड़े रहे कम सदस्यों में से पार्लियामेंट में प्रवेश किए थे, लेकिन जेम्स स्कुलिन की प्रशासन में उन्हें मंत्रियों में से एक तय नहीं किया गया जिससे कुर्तिन को खींचाव, उदासी, अलगाव और शराब पीने की आदत पड़ गई। निराश होकर, उन्होंने राजनीति से वापस लेने की सोच ली।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>बल्कि, जब बहुत निंदित किए जाने वाले स्कूलिन ने 1935 में श्रमपार्टी के नेता पद से इस्तीफा दे दिया तो कर्टिन ने उनकी जगह लेने के लिए चुनाव में खड़े होने का फैसला किया। उनका पार्टी के नेता बनने के लिए विरोधी फ्रैंक फोर्ड थे, जो स्कूलिन के विफल आर्थिक नीतियों से घनिष्ट जुड़ा था। इस प्रकार, बाएं-पक्ष के झुकाव वाले फार्मों और ट्रेड यूनियन ने अनुभवहीन और अनुभवहीन कर्तिन का समर्थन किया - वादे के साथ कि वह शराब से परहेज करेगा। उन्होंने सिर्फ एक वोट से फोर्ड को मात देकर ऑस्ट्रेलिया के श्रम पार्टी और (निष्ठावादी) विपक्ष के नेता बनने के लिए जीत हासिल की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>फटे दल को फिर से जीवंत करने के लिए अपनी सामान्य ऊर्जा लाने वाले कर्टिन ने राज्य और स्थानीय दल केन्द्रों का निरंतर दौरा किया और राजनीतिक विश्लेषकों के अनुसार उनकी "शांत स्थिरता और स्पष्टता" सफलता साबित हुई। जबकि श्रमपार्टी ने वृद्धि की थी, युद्ध के विस्तार से सबके योजनाओं को विफल कर दिया गया था। नाज़ी जर्मनी पर ग्रेट ब्रिटेन के घोषणा के बाद, प्रसिद्ध ऑस्ट्रेलियाई प्रधानमंत्री रॉबर्ट मेंजीज ने तत्काल अपने देश के समय के साथ युद्ध की पहल की घोषणा की। मेंजीज के लिए दुर्भाग्य से, उनका अपना पार्टी उनके अंग्रेजी में थे। मेंजीज को इस्तीफा देना पड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>जापान की बढ़ती हुई तलवारों की भीड़ सभी ऑस्ट्रेलियों के लिए एक चिंता बन गई थी, इसलिए संसद ने कर्टिन को प्रधानमंत्री के रूप में समर्थन दिया - एक श्रृंखला के बाद कि फर्जी शुरुआतें और अप्रिय उम्मीदवारों ने उसे सबसे अच्छा (लेकिन अपरीक्षित) विकल्प छोड़ दिया। कर्टिन को अक्टूबर 1941 में 56 की उम्र में शपथ ली गई ... बस एक दिसंबर के लिए जब प्रशांत में एक नया जापानी नौसेना अधिकारी हमला हुआ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>दक्षिण प्रशांत में पिछले दो ब्रिटिश युद्धपोतों के नाश, सिंगापुर का गिरना और उत्तरी ऑस्ट्रेलिया में जापानी एयर रेड से आक्रमण का भय बड़ा था। इसके परिणामस्वरूप, कर्टिन ने ऑस्ट्रेलियाई हितों को अमेरिका के साथ फिर से सामंजस्य स्थापित किया, एक नीति शुरू की जिसमें भर्ती हुए सैनिकों को ऑस्ट्रेलिया के बाहर भेजने की अनुमति थी, और ग्रेट ब्रिटेन से अधिक स्वतंत्रता के लिए ऑस्ट्रेलिया के सुशासन दर्जे की पुष्टि की। हालांकि, श्रमपातियों ने अपनी सरकार की कई सैन्य नीतियों का विरोध किया था, कुर्तिन के प्रगतिशील सामाजिक सुधारों से हर कोई खुश था - जो भी इच्छुक था उसके लिए काम, काम नहीं कर सकते थे उन्हें पेंशन, और अबोरिजिनल के अधिक अधिकार।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>चार साल के युद्ध के दौरान कर्टिन ने जनता के मनोदशा, सैन्य हार-जीत और उतावले साथियों के सहयोग के चुनौतियों को नाविगेट किया। सभी खातों के अनुसार, वह इसे शानदार तरीके से किया, लेकिन इसने उसकी सेहत पर असर डाला। अप्रैल 1945 के अंतिम दिनों में, जब युद्ध अपने खूनी अंत के पास था, उसके फेफड़ों में जमाव हो गया। कुछ हफ्तों के अस्पताल में रहने के बाद, कर्टिन ने काम पर लौटने की जिद की। दूसरे विश्व युद्ध के अंत से छह हफ्ते पहले उन्होंने जुलाई में मृत्यु को गले लगाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया अनूठी नज़र से मानचित्र देखता है, उच्च आकर्षण वाले क्षेत्रों और पशुधन के खुले भूमि की तलाश करते हुए। दूसरों के लिए नहीं चाहिए जमीनों में बसने से उन्हें मजबूत सभ्यता बनाने की अनुमति मिलती है, जो जॉन कर्टिन उन्हें रक्षा या मुक्ति के युद्धों में अधिक मजबूत बनाते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JOHN_CURTIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया तटों से प्यार करता है। वहां बसने से उन्हें पर्याप्त आवास और उन्हें बोनस डायलिंग के लिए रूपांतरित करने में सक्षम हाई अपील टाइल मिलते हैं। वे उन तटीय शहरों से अंदर की ओर फैलना चाहेंगे जहां वे पशुओं को ढूंढ सकते हैं, उन संसाधनों पर उनकी ग्रामीण संस्कृति बम क्षमता का उपयोग करके आस-पास के आउटबैक स्टेशन के लिए आवश्यक जगह प्राप्त कर सकते हैं। राजनीतिक गोलमेज में, जॉन कर्टिन की क्षमताएं उन्हें सही पुलिस बल के रूप में सेट करती हैं। वे हमलावर सिव से नफरत करते हैं और जब संभव हो, वे अपने युनिट्स, विशेष रूप से उनके विश्वसनीय डिगर्स, आक्रमणकारियों को रोकने और नगरों को स्वतंत्र करने के लिए भेजेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DIGGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पहले विश्व युद्ध की शुरुआत पर, ब्रिटिश सेना की सैनिकों की जरूरत ने ऑस्ट्रेलियाई सेना के निर्माण की आवश्यकता पैदा की। ब्यूरोक्रेटिक सुविधा के लिए, इन सैनिकों को न्यूजीलैंड से आए सैनिकों के साथ एक कोर में जोड़ा गया। नई तैयार की गई कोर ने गैलिपोली के युद्ध में शत्रु की गोलीबारी का सामना किया, जो आधुनिक युग में (उस समय) सबसे बड़ी जल-तटीय लैंडिंग से शुरू हुआ। "डिगर" नाम से अपनी त्वरित खाई खोदाई के लिए या अपने ब्रिटिश साथियों द्वारा जो सभी ऑस्ट्रेलियाई खानों में काम करते होते हैं, उन्होंने विभिन्न कठिनाइयों के बावजूद युद्ध के अंत तक बहादुर और सौम्य रूप बनाया। युद्ध के समापन के बाद विलय किया गया, डिगर्स को फिर से फॉर्म किया गया है जब ऑस्ट्रेलिया और न्यूजीलैंड के सैनिक बड़ी-स्केल युद्धों में साथ लड़ते हैं (जैसे द्वितीय विश्व युद्ध और वियतनाम)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ULURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ऑस्ट्रेलिया के भौगोलिक केंद्र में विशाल बलुआ परत एक इंसेलबर्ग है - आस-पास के समतल जंगलों से उभरते एक रॉक का "द्वीप"। इसे क्षेत्र के नैवाचारिक और आध्यात्मिक महत्व के लिए अनंगू लोगों के लिए अलूरू के नाम से जाना जाता है जो असंख्य पीढ़ियों के लिए अमूल्य है। 1873 में एक औपनिवेशिक खोज यात्री ने इसे "आयर्स रॉक" कहा जो कॉलोनियल कार्यकारी हेनरी एयर्स के सम्मान में था, जिसकी सबसे बड़ी उपलब्धि एक बड़े रॉक को नाम देना था जिसके पहले से ही नाम था। उलूरू अपनी प्राकृतिक सुंदरता और बदलते रंगों के लिए जाना जाता है, खासकर सूर्योदय और सूर्यास्त के समय।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OUTBACK_STATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आउटबैक स्टेशनों के बड़े-बड़े भूभाग, पशुओं के झुंड और स्वावलंबन के लिए जाने जाते हैं। रांच के बराबर होते हुए, इन विशेषताओं वाले ऑस्ट्रेलियाई स्टेशनों को सुखाए और कठिन इलाकों में ग्रेजियर्स द्वारा चलाया जाता है। मौजूदा जलवायु और थोड़ी पैदावार वाले चराग्रहों के लिए विशाल होते हुए, वे अक्सर अत्यधिक विस्तार के साथ आते हैं। नियमित रूप से, कैटल स्टेशन में बैलगाड़ी और भेड़ स्टेशन में भेड़ होते हैं। जंगली डिंगो भेड़ों को स्वादिष्ट और असंरक्षित मानते हैं, इसलिए डिंगो से भरे क्षेत्रों में ग्रेजियर्स ने पारंपरिक रूप से अपनी बैलगाड़ी को (अधिकतर) डिंगो-सुरक्षित करने के लिए बदल दिया है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>