<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Civ Info-->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_MACEDON_NAME">
      <Text>मैसेडोनिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_NAME">
      <Text>हेलेनिस्टिक मेलजोल</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_DESCRIPTION">
      <Text>शहर विजय पर बूस्ट प्राप्त करें: प्रत्येक जीते गए शहर में कैंप या कैंपस के लिए [ICON_TechBoosted] युरीका और प्रत्येक होली साइट या थिएटर स्क्वेयर के लिए एक [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_PERSIA_NAME">
      <Text>पर्शिया</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_NAME">
      <Text>सात्रपियों (Satrapies)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_SATRAPIES_DESCRIPTION">
      <Text>राजनीतिक दर्शन नागरिकता के साथ +1 [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्ग क्षमता। अपने खुद के शहरों के बीच के रूटों के लिए +2 [ICON_Gold] सोने और +1 [ICON_Culture] संस्कृति प्राप्त करें। आपके क्षेत्र में बने सड़क आम तौर पर से एक स्तर अधिक उन्नत होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!-- Leader Info-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_ALEXANDER_NAME">
      <Text>अलेक्जेंडर</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_NAME">
      <Text>दुनिया के अंत तक</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TO_WORLDS_END_DESCRIPTION">
      <Text>शहरों को युद्ध के थकाने का सामना नहीं करना पड़ता। जब इस खिलाड़ी के द्वारा कोई विश्व अद्भुत से युक्त शहर कब्ज़ा किया जाता है, तो सभी सैन्य इकाइयां पूरी तरह से ठीक हो जाती हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_CYRUS_NAME">
      <Text>कायरस</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_NAME">
      <Text>बाबिल का गिरना</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_DESCRIPTION">
      <Text>एक महत्वपूर्ण सभ्यता पर आक्रमण घोषित करने के बाद पहले 10 टर्न के लिए +2 [ICON_Movement] आंदोलन। अधिगृहित शहरों में उपज कोई दंड नहीं। युद्ध करने और युद्ध थकान के लिए केवल एक औपचारिक युद्ध के रूप में आक्रमण घोषित करना होगा।</Text>
    </Row>
    <!-- Building Info-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_NAME">
      <Text>बेसिलिकोई पैड्स (Basilikoi Paides)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_DESCRIPTION">
      <Text>मैसेडोन के लिए अद्वितीय एक इमारत। इस शहर में प्रशिक्षित सभी मीले, रेंज भूमि इकाइयों और हेतैरोइ के लिए 25% युद्ध अनुभव मिलेगा। इस शहर में गैर नागरिक इकाइयों को बनाने पर यूनिट की लागत के 25% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान मिलेगा। [NEWLINE] [NEWLINE] जो क्षेत्र हों जिसमें स्टेबल हो, उनमें एक अस्थायी इमारत बनाई नहीं जा सकती।</Text>
    </Row>
    <!-- Improvement Info-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_NAME">
      <Text>पैरीडेज़ा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_DESCRIPTION">
      <Text>Unlocks the Builder ability to construct a Pairidaeza, unique to Persia.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_CULTURE] Culture and +2 [ICON_GOLD] Gold. +1 Appeal. +1 [ICON_CULTURE] Culture for each adjacent Holy Site and Theater Square. +1 [ICON_GOLD] Gold for each adjacent Commercial Hub and City Center. Additional [ICON_Culture] Culture and [ICON_Tourism] Tourism as you advance through the Technology and Civics Tree. Cannot be built on Snow, Tundra, Snow Hills, or Tundra Hills or adjacent to another Pairidaeza.</Text>
    </Row>
    <!-- Unit Info-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_NAME">
      <Text>हाइपास्टिस्ट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_NAME">
      <Text>हेतैरोई (Hetairoi)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_NAME">
      <Text>अमर (Amar)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>स्वर्ड्समैन की जगह एक मैसेडोनियन अद्वितीय मीले यूनिट है। जब जनसंचार जोनों का घेराबंदी करते हुए,  +5 [ICON_Strength] कॉम्बैट स्ट्रेंग्थ। 50% अतिरिक्त समर्थन बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>हार्समैन की जगह जोरदार घुड़सवारी इकाई जो मैसेडोनियाई अनूठी है। महान सामन्य के पास अग्रभूत स्थिति में +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति अतिरिक्त। एक दुश्मन इकाई को मारते समय +5 महान सामन्य अंक। 1 मुफ्त प्रोत्साहन के साथ शुरू होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_DESCRIPTION">
      <Text>स्वर्णकार को बदल देने वाली फारसी अद्वितीय मेली इकाई। एक मेली क्लास इकाई जिसमें एक रेंज अटैक [ICON_Range] रेंज 2 होता है। मजबूत रक्षा शक्ति।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_SIEGE_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>एक जिले को घेरते समय +5</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_HETAIROI_GREAT_GENERAL_COMBAT_BONUS_DESCRIPTION">
      <Text>आसपास के महान सेनापति से +5 युद्ध बोनस।</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 1 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>एक प्रमुख सभ्यता पर एक आकस्मिक युद्ध की घोषणा करने के बाद पहले 10 टर्न के लिए +2 [ICON_Movement] आंदोलन। एक गैरिसन यूनिट के साथ कब्जे में शहरों में प्रति टर्न +5 वफ़ादारी। आकस्मिक युद्ध की घोषणा केवल युद्धकारी के लिए एक औपचारिक युद्ध के रूप में गणना की जाती है जो युद्ध के दुःख और युद्ध थकान के उद्देश्य के लिए होती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_HELLENISTIC_FUSION_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>जब आप कोई निःशुल्क शहर नहीं जीतते हैं तो जीते हुए शहर में प्रत्येक एन्कैंपमेंट या कैंपस के लिए एक [ICON_TechBoosted] युरेका और प्रत्येक होली साइट या थियेटर स्क्वेयर के लिए एक [ICON_CivicBoosted] प्रेरणा प्राप्त करें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HYPASPIST_DESCRIPTION">
      <Text>जब जिलों का घेराबंदी किया जाए तो +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति। [NEWLINE][ICON_Bullet] +50% समर्थन बोनस।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_HETAIROI_DESCRIPTION">
      <Text>जब किसी महान सामंद से समारोह करने पर अविराम होता है तो +5 [ICON_Strength] युद्ध शक्ति। [ICON_Bullet] एक दुश्मन इकाई को मारने पर +5 महान सामंद अंक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_BASILIKOI_TRAINED_UNIT_XP_DESCRIPTION">
      <Text>बासिलिकोई पैडीज से युद्ध में +25% अनुभव।</Text>
    </Row>
    <!-- Expansion 2 -->
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_FALL_BABYLON_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>एक महत्वपूर्ण सभ्यता पर आक्रमण घोषित करने के बाद पहले 10 टर्न के लिए +2 [ICON_Movement] आंदोलन। गैरिसन युनिट के साथ कब्जे में शहरों प्रति टर्न +5 वफ़ादारी। [ICON_STAT_GRIEVANCE] शिकायतों और गर्मजोशी के उद्देश्यों के लिए केवल एक औपचारिक युद्ध के रूप में आक्रमण घोषित करना उचित होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>मैसेडोनिया के लिए एक अद्वितीय भवन। इस शहर में प्रशिक्षित सभी मीले, दूरस्थ भूमि इकाइयों और हेताइरोइ के लिए +25% युद्ध अनुभव मिलता है। जब एक गैर नागरिक इकाई इस शहर में बनाई जाती है तो इकाई की लागत के 25% के बराबर [ICON_SCIENCE] विज्ञान प्राप्त होता है। [NEWLINE] [NEWLINE] मानक गति पर रणनीतिक संसाधन भंडार बढ़ाया गया +10। [NEWLINE] [NEWLINE] एक स्थिर नायिका जो पहले से ही स्थापना जिले में नहीं है, उसमें नहीं बनाया जा सकता है।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>