<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरातन यूनानियों द्वारा सामान्यतया स्वीकृत किए जाने वाले किंवदंतियों के अनुसार, मैसेडोन हेलेनिक उपनिवेशकों द्वारा अर्गोस से स्थापित किया गया था जो धीरे-धीरे माउंट बर्मियस के आस-पास के क्षेत्र में फैल गए। पर्दीकास, मूल उपनिवेशकों में से एक, अर्गिएड वंश की स्थापना करते समय मैसेडोन का पहला राजा के रूप में स्वीकार किया गया। अधिक संभवतः, मूल मैसेडोनियन उत्तर से बर्बरों थे, जो पास के हेलेनिक, थ्रेसियन और उनके आस-पास इल्लयरियन से अलग थे, जो अपने बकरियों के लिए उपयुक्त खाली भूमि का पता लगाने में सफल रहे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हम जानते हैं कि कैरेनस, मेसेडोनिया का पहला रिकॉर्ड किया गया राजा, 808 BCE में अपनी शासनकाल शुरू करता है। हालांकि विस्तृत विवरणों के बिना, अगले तीन शताब्दियों में मृष्ट और क्रूर मैसेडोनिया ने पीरिया और बोटिए को नियंत्रित किया, अक्सियस को पार कर मिग्डोनिया और अन्थेमस को जीता, ईओर्डि जाति को बेघर किया और अलमोपस के साथ भी ऐसा ही करते हुए। अंततः उन्हें थ्रेस और थेसली के बीच के सभी भूमि का नियंत्रण हासिल हो गया। दुर्भाग्य से उनके लिए, पर्शियों का यूनान में आगे बढ़ना उनकी समृद्धि और नरसंहार के सोने के युग के लिए एक अचानक रोक था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>बुद्धिमान रूप से समर्पित होने के बाद, मैसेडोनियन वर्ष 492 ईसा पूर्व में पारसी विषय बन गए थे, और उन्हें अपने अपने कानून, रीति-रिवाज और राजा रखने की अनुमति दी गई थी। अलेक्जेंडर "फिलहेन" महान पारसी राजा ज़र्क्सीज़ की बड़ी आक्रमण में एक छोटा सा हिस्सा खेला, लेकिन जैसे ही पारसी लड़ाई से पलटते हैं, तुरंत विजय का परिवार व्यवसाय शुरू कर दिया। क्रेस्टोनिया और बिसाल्टिया कम हो गई थीं, और मैसेडोनियन नियंत्रण उत्तर पूर्व में नदी स्ट्राइमॉन तक बढ़ा दिया गया था। कई पुराने मैसेडोनियन पहाड़ी जातियों ने समर्पित हो गईं - लिन्स्टेस, एलेमिओट्स और अन्य - लेकिन अपने खुद के राजा रखे, जो उपहार दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अपने अंतर्भावों के बावजूद, 5वीं शताब्दी ईसा पूर्व में मेसेडोन यूनान के क्षुद्राक्षर राज्यों के राजनीति में प्रगतिशील तरीके से शामिल हो गया। मेसेडोनियन महल के संस्कृति हेलेनिक से अधिक मायसिनियन थी, जबकि यूनानी शहर-राज्यों में अरिस्टोक्रेटिक या लोकतांत्रिक संस्थाएं थीं। अलेक्जेंडर फिलहेलीन के पुत्र परदीक्कस दूसरे के समय स्पार्टा और एथेंस के बीच एक युद्ध को उत्तेजित करने के लिए खाली समय बिताता था, अपनी स्वयं की ओलिंथियन लीग बनाई जो मेसेडोन के पड़ोस में स्थित यूनानी औद्योगिक कॉलोनियों से बनी थी, और जब कभी ऐसी कपटपूर्ण वाणी फायदेमंद लगती थी, पेलोपोनीसियन युद्ध के दौरान पक्ष बदलता रहता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>अगले निर्भीक, पर्डिक्‍कास के अवैध पुत्र अर्खेलाउस, मैसेडोन को एक क्षेत्रीय आर्थिक शक्ति में बदल दिया और इस प्रकार उसकी बाद की सेना को निर्माण के लिए आधार रखा। उसने सड़कें बनाई और भूमि पर फोर्टेस फैलाए। "बार्बर" जैसे कि मैसेडोन ओलंपिक खेल में भाग लेने से रोके गए थे, इसलिए अर्खेलाउस ने एक प्रतियोगिता की स्थापना की। उसने अपने लोगों को ग्रीक साहित्य की रुचि विकसित करने के लिए प्रोत्साहित किया, यहां तक ​​कि विवादास्पद नाटककार यूरिपिडीज को भी अपने दरबार में स्वागत किया। दुर्भाग्यवश अर्खेलाउस धोखेबाज और व्यभिचारी था। उसकी हत्या हुई, संभवतः उसकी वेश्याओं में से एक द्वारा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>३९९ ईसा पूर्व में अर्केलौस के हत्यारोपण से एक लंबे अवधि का "अशांति" आंतरिक और बाहरी दोनों में आई। सीधी विरासत की रेखा टूटने से मैसेडोनियन दरबार योजनाओं और हत्याओं के दृश्य के रूप में बन गया, जबकि एक ऐसा प्रतिदिन नागरिक युद्ध मैसेडोनियन क्षेत्र में चला जाता था। ताकत के कई दावेदार उठ गए, जिन्हें इल्लीरियन, थीबेसियों, लैसेडेमोनिएन्स और अथेनियों ने समर्थन दिया। ऐसा लगता था कि कुछ समय तक मैसेडोन पूरी तरह से इतिहास के गढ़ में गुलाम हो जाएगा, जबकि इसके विभिन्न लोभी पड़ोसियों द्वारा अवशोषण होते हुए, तब अमिंतास III द्वारा स्थिरता स्थापित की गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>एमिंतास के तीन पुत्र थे। उनका पहला बेटा, एलेक्जेंडर दूसरा, मैसेडोनिया की समस्याओं को हल करने के लिए विस्तारवादी नीति अपनाई। उन्होंने उत्तरी ग्रीस में आक्रमण किया, थेसली के शहरों में मैसेडोनियन गारिसों का स्थापन किया और उन्हें वापस नहीं ले आया। दुर्भाग्य से एक्सेंडर के लिए, थीबेन ने अंततः उन्हें हटाने के लिए अपने भई का बंधक बना लिया। एलेक्जेंडर दूसरे की मृत्यु के बाद, पेर्डिकस III ने राजगदी ... जब उन्होंने इल्लिरियन से लड़ाई में 4,000 मैसेडोनियन को मार डाला, खुद भी उनमें से एक थे। पेर्डिकस के शिशु वारिस को अभी तुरंत हटा दिया गया था, जो एमिंतास के तीसरे बेटे, फिलिप II ने कर दिया था - दुनिया इतिहास में एक मोड़ था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>359 BCE तक फ़िलिप II के उत्थान तक, मैसेडोन राजाओं की सबसे उत्कृष्ट गुणवत्ताओं में उनकी कस्टी वीरता और राजनैतिक संबंधों के संदर्भ में उनके सौगात बने चालाक थे। नायकत्व में मैसेडोनों की महिमा को पुनः स्थापित करने के लिए जब वह निकटतम आदर्शों में शामिल हुआ, तो उन्होंने "सैन्य उत्साही" का जुगाड़ किया - हाल के घटनाओं के बाद महान योद्धाओं के रूप में मैसेडोनों के प्रतिष्ठा को पुनः स्थापित करना कोई आसान काम नहीं था। इसके अलावा, उनके उत्थान से पहले न्यूतने निपटने, मैसेडोनी राजघराने का कम से कम पांच दावेदार हुए थे, जिनमें से दो को विदेशी सैनिकों द्वारा समर्थित किया गया था। पर्दीक्कस III के हार के बाद विजय के साथ उन्हें इल्लिरियनों ने आक्रमण किया था, जिससे पश्चिमी प्रांतों में अधिकतम भाग कब्जा कर लिया था। उत्तर में पेओनिया और पूर्व में थ्रेस ने अपने तलवारों को हिला दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>फिलिप ने अपनी सेना को दो साल तक फिर से संगठित और सुधारा। उन्होंने सामान्य होप्लाईट संगठन और इसके उपयोग में कई बदलाव लाए। अन्य चीजों के बीच, उन्होंने निम्नलिखित किया: भाला को लंबा कर दिया और ढाल का आकार कम कर दिया। उन्होंने हेटायरोई नाम के आर्मर्ड हैवी कैवलरी को जोड़ा और स्किर्मिशर के रूप में उपयोग करने के लिए अधिक हल्की पैदल सैनिक इकाइयों को बनाया। एक बार संतुष्ट होने के बाद, फिलिप ने अपनी नई हथौड़ा और अन्विल टैक्टिक्स से अपने राज्य को धमाके और क्षतिग्रस्त करने वालों को पेश किया। उन्होंने इलीरियनों को पीछे कर दिया और फिर पेओनियनों पर ध्यान केंद्रित किया, उनकी सेनाओं को मार डालने के बाद पेलागोनिया और दक्षिणी पेओनिया के क्षेत्रों को अधिग्रहण किया। लेकिन फिलिप केवल अपने पड़ोसियों को जीतने के लिए संतुष्ट नहीं था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>357-355 BCE में अथेनियों को पहली सोशल जंग से व्यस्त होते हुए, फिलिप उनके सहायक अम्फिपोलिस को घेर लिया। शहर को लेने के बाद, उन्होंने अथेनियन संपत्तियों पाइडना और पोटिदेआ को भी कब्जा कर लिया, फिर स्ट्राइमन और नेस्टस के बीच सभी तटीय क्षेत्रों को जीत लिया ताकि थ्रेसियन सोने की खानों तक पहुंच सकें - जिससे मैसेडोन ने जल्द ही 1000 टैलेंट का वार्षिक राजस्व दाव प्राप्त किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>निकाए के कब्जे, साइटिनियम और विशेष रूप से एलाटेया के कब्जे के साथ, अथेनीयों ने अपनी उपस्थिति के बारे में कुछ करने का निर्णय लिया, बस चेरोनिया के युद्ध में अमिट युद्ध द्वारा ठुकरा दिया गया था, जिसमें मैसेडोनियाई फालेनेक्सेस की असंख्य संख्या शामिल थी। 337 BCE में कॉंग्रेस ऑफ कॉरिंथ में यूनान के नियंत्रण को सम्मानित किया गया था, जिसमें स्पार्टन शहर-राज्यों को छोड़कर सभी शहर-राज्यों ने हिस्सा लिया था, जिन्हें फिलिप को नजरअंदाज करने का समय मिला था। यूनान का अधिकार प्राप्त होने के बाद, फिलिप ने अपनी ध्यान को पर्शिया की ओर फिर से फोकस किया ... लेकिन अपनी बेटी के विवाह समारोह के दौरान अपने सात बॉडीगार्ड में से एक पौसानियस की तलवार सजाकर खुश हो गया। उन्होंने अपनी जिंदगी के लगभग आधे समय तक शासन किया होने के बाद 47 की उम्र में मृत्यु को प्राप्त किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>फिलिप के पुत्र अलेक्जेंडर III ने तत्काल अपने पिता की योजनाओं को पुष्टि करते हुए पर्शिया पर आक्रमण करने की योजना बनाई और अंततः एक प्राचीन विश्व के सबसे बड़े साम्राज्य का गठन किया। यद्यपि अलेक्जेंडर महान की कहानी कहीं और विस्तृत है, उनकी असमय मृत्यु के बाद का उत्तरदायित्व मैसेडोन की अपनी मौत की तरफ ले जाता है। लगभग सभी अलेक्जेंडर के वियोग से ग्रीक और सुसा के महान खानदानों के बीच की विवाह व्यवस्थाओं तबाह हो गए और ग्रीक सिटी-स्टेट बग़ावत कर दिए। मैसेडोन खुद के ताज के लिए विभिन्न दावेदारों ने उभरे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>311 BCE में शांति संधि की शर्तों के बाद, जिसमें हर जीवित जनरल अपने पास रखे हुए कुछ भी रख सकता था, सभी यूनानी शहर स्वतंत्र हो जाने थे और कैसंडर - जनरल अंटीपेटर के बेटे - अलेक्जेंडर के बेटे रॉक्साना के द्वारा राज करने के लिए बढ़ई उम्र तक मैसेडोनिया में शक्ति को रखेंगे। इससे कैसंडर ने रॉक्साना और युवा अलेक्जेंडर IV की हत्या करवाई, जिसके बाद उन्होंने मैसेडोनिया के राजा के रूप में घोषणा की और अंटीपेट्रिड वंश की स्थापना की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>सासंदर की असमय मृत्यु जलोदर से 297 ईसा पूर्व में हुई जिससे अंतिपत्रिद वंश अंतिगोनिड वंश के हाथों गिर गया। जबकि वंशों की लड़ाई से पूरा देश अराजकता में चला गया था और अलेक्जेंडर के साम्राज्य के शेष भाग अपने-अपने तरीकों से चले गए। अंतिगोनस दूसरे तक ही मैसेडोनिया को स्थिरता प्राप्त हुई। उनके उत्तराधिकारियों के तहत, मैसेडोनिया अपनी सैन्य शक्ति को फिर से बढ़ाने लगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MACEDON_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>रोमनों के पास अन्य विचार थे। उनकी लेजियन फिलिप वी की महान मैसेडोनियन फैलैंगेस को दुर्गमता से हराकर उन्हें पराजित कर दिया। उनके पुत्र पर्सेउस ने 168 ईसा पूर्व में पिड़ना के पास रोमनों के साथ एक हार भरी लड़ाई लड़ी, उसके बाद गिरी हुई राजा समोथ्रेस के साथ भाग गया, जहां कुछ 6,000 टैलेंट्स, मैसेडोनियन खजाने का बड़ा हिस्सा था। विजयित साम्राज्य को रोमनों द्वारा चार अलग-अलग "प्रांतों" में विभाजित किया गया था, जो पहले मैसेदोनियन राजा को दाने करने वाले टैक्स के आधे भाग को मंजूरी देते थे। इसलिए, मैसेडोन के स्वतंत्र राष्ट्र के संघर्ष से कुछ लोग नाराज नहीं थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_QUOTE">
      <Text>मैं शेर द्वारा नेतृत्त होने वाली एक सेना की भीड़ से नहीं डरता; मैं एक शेर द्वारा नेतृत्त होने वाली एक सेना की भीड़ से डरता हूं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलेक्जेंडर द महान बेशक उनमें से एक है जो सभी समय के सबसे महान योद्धाओं में से अनमोल है। 12 साल में उन्होंने अपनी सेना को यूरोप, एशिया, अफ्रीका और मध्य पूर्व में जीत के बाद जीत के बाद मार्च किया, जहां वह पहुँच सकता था, हर सभ्यता को जीत किया, 32 वर्ष की उम्र में मरने से पहले। अलेक्जेंडर के सामान्यों ने उनके साम्राज्य को खुद के बीच विभाजित कर दिया, उन्होंने जल्द ही एक-दूसरे के खिलाफ युद्ध शुरू कर दिए थे जो एक हमेशा कम होते हुए पाई के अधिक टुकड़ों के लिए लड़ रहे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अलेक्जेंडर III ऑफ़ मैसेडोन 356 ईसा पूर्व में राजा फिलिप II के लिए जन्मा था, जो अपनी राज्य को लुप्तता की कगार से बचाने में बहुत सफल थे। फिलिप ने अथेंस, इलिरिया और थ्रेस जैसे तीन शक्तियों को जीत के मार्ग पर ले जाकर अपने लोगों को विजयी बनाया— वे तीन शक्तियाँ कुछ ही साल पहले मैसेडोन को जीतने की कगार पर थीं। "सभ्य" दुनिया के सबसे शक्तिशाली राजा के बेटे के रूप में, अलेक्जेंडर को हर चीज में सबसे अच्छा मिला, जिसमें शिक्षा भी शामिल थी। युगों के सबसे महान दार्शनिकों में से एक, स्कॉलर अरिस्टॉटल, नवजात शाही बालक के लिए एक शिक्षक के रूप में नियुक्त किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अपनी मां ओलिंपियास द्वारा सिखाया गया कि वह हरकुलेस और अचिल्लीस से उत्पन्न हुआ है, अलेक्जेंडर को आत्मविश्वास की कमी नहीं थी, जो कि एक दिन उस द्वीप की तुलना में भी बड़ा था, जिसे वह जीतेंगे। जब फिलिप ने बिजंतिन पर हमला करते हुए अपने बेटे अलेक्जेंडर को मैसेडोन का तो रोक दिया, तब भी 14 साल के अलेक्जेंडर ने एक थ्रेशियन बलिदान को दबाया, अलेक्जेंड्रोपोलिस की स्थापना की और इसे यूनानियों से भर दिया - यह अलेक्जेंडर की नई शहरों को अपने नाम पर रखने की अंतिम बार नहीं था। दो साल बाद उनके पिता की सेना के बयान के दौरान उन्होंने चेरोनिया में अपने पिता की सेना के बाएं पक्ष का कमांड लिया, जिसमें फिलिप की शक्तियों ने संघटित यूनानी राज्यों का भी अधीन कर लिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>अगले साल अलेक्जेंडर की भाग्यशाली दृष्टि उससे विचलित होने लगी। राजा फ़िलिप ने अलेक्जेंडर की माँ को तलाक दे दिया और क्लिओपेट्रा युरिडाइस से शादी कर ली, जिससे उसकी पूर्व पत्नी और बेटे ने मकदूनिया से भाग लिया। जबकि ओलिंपियास अपने भाई एपिरस के राजा के साथ शरण ढूंढने चली गई, वह इलीरिया में छिप गया। भले ही बाद में पिता और बेटे का मेलमिलाप हुआ, लेकिन अगर फिलिप को एक और बेटा पैदा करने में सफल होता तो अलेक्जेंडर की स्थिति बहुत ज्यादा खतरे में हो जाती।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>यूनान और बाल्कन के विजय के बाद, राजा फिलिप ने एक सेना को बढ़ावा देना शुरू किया ताकि आगे बढ़कर पर्सिया को जीत सकें। लेकिन 336 ईसा पूर्व में, जब फिलिप अपनी बेटी की शादी में शामिल हो रहे थे तो उनके अपने बाड़ीगार्ड के कप्तान पौसेनियस ने उन्हें हत्या कर दिया। (अलेक्जेंडर की मां ओलिंपियास या अलेक्जेंडर स्वयं हत्या के पीछे हो सकते थे, लेकिन पौसेनियस की मौत हो जाने से, इसका कोई निश्चित प्रमाण नहीं था।) 336 ईसा पूर्व में, उम्र 20 साल में, मैसेडोनियन सेना और उच्च वर्ग द्वारा अलेक्जेंडर को राजा घोषित किया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>युवा राजा ने अपनी विजय का जश्न मनाकर राजगद्दी के सभी संभावित प्रतिद्वंदियों को हत्या कर दी, फिर अपने पिता के पर्शिया आक्रमण की योजना बनाना शुरू कर दी। यद्यपि उसे बाल्कन में कुछ विद्रोहों के साथ कुछ समय के लिए विचलित किया गया था, लेकिन अलेक्जेंडर और उसकी सेना हेल्सपॉन्ट पार करके एशिया में पहुंच गई। उसकी ताकत लगभग 48,000 पैदल सैनिकों और 6,000 सवारों से मिलकर बनी थी, जो उस समय के लिए एक विशाल सेना थी, जो इंजीनियरों, सर्वेक्षकों, वैज्ञानिकों और अधिक महत्वपूर्ण बातों को अपनी जीतों के लिए रिकॉर्ड करने वाले भी शामिल थे। लड़ाई में अलेक्जेंडर ने पर्शियों के खिलाफ अद्भुत सफलता हासिल की, उनके सबसे अच्छे जनरल्स को बार-बार हराया और डरावनी कठिनाइयों का सामना नियमित रूप से किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>अलेक्जेंडर की उपलब्धियों का सैन्य जीनियस, उनके सैनिकों के उत्कृष्ट प्रशिक्षण और साज़, और उसकी सेना के शानदार एस्प्री डी कोर को इससे श्रेय दिया जा सकता है, जो अधिकतर अलेक्जेंडर की अजेयता में उनकी सेना के विश्वास से पैदा हुआ था। इस मिथ्या को इतनी व्यापक तरीके से माना जाता था क्योंकि अलेक्जेंडर को देवताओं द्वारा आकर्षित किया जाता था, जिनसे उन्होंने एक सामान्य वंशजता का दावा किया था। वह नियमित रूप से अपनी उन्नत "कंपेनियन कैवलरी" को लड़ाई के बीच में ले जाता था, और उनके सैन्य करियर के दौरान कई खतरनाक घाव हुए थे, जिनमें से कोई भी उनकी सैन्य उत्साह को नहीं कम कर सका।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>एक बार जब उसने पर्शिया को बड़े हिस्से में समेट लिया, तब अलेक्जेंडर फिर दक्षिण की तरफ बढ़ गया और सीरिया, लेवंत के तटों और अंततः मिस्र को जीतने के लिए उसने काम किया। वह बैबिलोन जीतने के रास्ते वापस पर्शिया लौटा और गौगमेला के युद्ध में शेष पर्शियन बल को नष्ट कर दिया। फिर यहां तक ​​कि जब पर्शियन राजा दारियस III फील्ड से भाग गया तो अलेक्जेंडर ने सूसा की खजाना ज़ब्त की। उसने फिर पुरानी पर्शियाई राजधानी पेर्सेपोलिस को जीता, जिसे उसने अपने लोगों को कुछ दिनों तक लूटने की अनुमति दी। अलेक्जेंडर शहर में पांच महीने तक रहा जब तक शहर भटकते हुए नहीं जला दिया गया ... दुर्भाग्य से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>इसके साथ, अलेक्जेंडर अभियान में वापस आ गया, दारियुश और उसकी तोड़ती फौज का पीछा करते हुए मीडिया और फिर पार्थिया में आया। वहाँ दारियुश अपने रिश्तेदार बेसस द्वारा गिरफ्तार किया गया था, जिसने दारियुश को मार दिया था, और फिर अपने आप पहाड़ों में वापस चला गया था जो यूनानियों के खिलाफ गुएरिला युद्ध लड़ने के लिए था। लेकिन बेसस खुद 329 ईसा पूर्व में यूनानियों को धोखा देकर बेच दिया गया था, और यूनानी सेनानी प्तोलेमी ने उसे फांसी पर लटका दिया। ऐसा लगता है कि अलेक्जेंडर स्काइथियन होस्ट को जय करने के लिए जैक्सारटेस के युद्ध में व्यस्त था, इसलिए उसे राजहत्व के प्रति अनुकूल परसियन शासक को ध्यान नहीं देना पड़ा। स्काइथियों के बारे में बात करें, उनके नेता स्पिटामेनेस अपनी अपनी जाति द्वारा मारा गया था, जो तत्काल शांति के लिए अनुरोध कर दी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>इस सब के लिए अलेक्जेंडर की धीरे-धीरे कमजोर होती फौज को मीडिया, पार्थिया, एरिया और बक्त्रिया (आधुनिक अफगानिस्तान), द्रंगियाना और स्काइथिया से गुज़रना पड़ा। राजा रोक्साना से विवाह करने से अलेक्जेंडर ने पुराने पर्शियन साम्राज्य के पूर्वी किनारों को शांत करने में मदद की। लेकिन जल्द ही, अलेक्जेंडर ने भारतीय उपमहाद्वीप को जीतने की कोशिश करने का निर्णय किया, जिसके बारे में अफवाहें यह दावा करती थी कि यह पर्शिया से भी धनवान है। अंततः अलेक्जेंडर ने महान भारतीय राजा पोरस से संपर्क किया, जिसने उससे लड़ाई की। अलेक्जेंडर ने लड़ाई जीती, लेकिन इतना भारी खर्च हुआ कि उसके लोगों ने उससे अपनी परिवारों के पास वापस जाने की अनुमति देने के लिए उससे विनती की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>अलेक्जेंडर खुद बैबलन शहर को जीतकर अपने साम्राज्य का शासन करने गए। जाहिरा तौर पर उन्हें यह बहुत ऊब आया, क्योंकि "जब अलेक्जेंडर ने अपने साम्राज्य की व्यापकता देखी, तो उसने रोया क्योंकि और कोई दुनिया जीतने के लिए नहीं रह गयी।"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>बाकि बेबीलोन में लौटने के बाद, अलेक्जेंडर की लुचपन शुरू हो गई। भारी पीने और उपलब्ध सभी प्रकार के विषमताओं में शामिल होने के बाद (और बेबीलोन में बहुत सारी विषमताएं थीं), उसे क्रोध के दौरों और परानोया के बादों का शिकार हो गया। 323 ईसा पूर्व में जून में, उसके अत्यधिकताओं से उसका शरीर कमजोर हो गया था, अलेक्जेंडर की मृत्यु हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>अलेक्जेंडर का मैसेडोनियन सभ्यता वह एक सभ्यता है जो युद्ध के लिए तैयार है और पूरे खेल के लिए युद्ध में रहने के लिए तैयार है। युद्ध की थकान न होने के साथ, जीते गए संस्कृति से सीखने की क्षमता, और अद्भुत संग्रहालय जीतने पर ठीक होने की क्षमता के साथ अलेक्जेंडर दुनिया के अंत तक पहुंचने के लिए आगे बढ़ता रह सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_ALEXANDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>अलेक्जेंडर का प्राचीन कालीन सेना आप कभी भी मिल सकते हैं, उससे डर जाएंगे। हेटैरोई और हिपास्पिस्ट अद्वितीय इकाइयों के साथ, मेसेडोन एक ऐसी दुर्लभ सभ्यता है जो समय पर कैंपस विकसित करने की जगह विपणन करते हुए प्रौद्योगिकी में आगे बढ़ता है। दूसरी तरक्की शहरों को कैंपस, शिविर, पवित्र स्थान या थियेटर स्क्वायर के साथ पकड़ कर आती है। और युद्ध से थकान दर जो नहीं होती और आश्चर्य से इतिहासी जगह वाले शहर को जब वे पकड़ते हैं, संघर्ष के नुकसान से लवासा होने की क्षमता है, अलेक्जेंडर का योजना युद्ध में जाना है और जब तक दुनिया मेसेडोनियाई नहीं हो जाती, वे विजय दौर में रहने की क्षमता रखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपनी उच्चतम अवस्था पर, पारसी साम्राज्य मेसोपोटामिया, एशिया माइनर, काले सागर के तटों, कुछ केंद्रीय एशिया (जो एक दिन अफगानिस्तान बन जाएगा), कौकेशस पर्वतों के कुछ हिस्सों, मिस्र, थ्रेस और मैसेडोन को शामिल करता था। लगभग दो सदी तक, पारस ने सभ्यता की "जन्मदाता" को अधिग्रहण कर लिया था - जब तक कि एक मैसेडोन उठापटक नामक अलेक्जेंडर ने चार साल से कम समय में दुनिया की सबसे शक्तिशाली शक्ति को कुचल नहीं दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इसकी अपमानजनक गिरावट की तरह ही इसकी असंभव शुरुआत भी उल्लेखनीय थी। कुछ खास अकाउंट्स (जिनमें से सभी के संदिग्धता है) के अनुसार, सब कुछ शुरू हुआ जब एक युवा साइरस II अपने दादा अस्त्याजेस के साथ साथ नहीं रहना चाहता था। इसके लिए न्याय करने के लिए, बूढ़े राजा ने सीरस की जन्म में ही उसे मारने का प्रयास किया था ... इसलिए जब साइरस ने 546 ईसा पूर्व में खुद को पर्सिया के राजा घोषित किया, तो उसके दादा के भूमि पर विजय की सूची में सबसे पहले शामिल हुए। लगभग 540 ईसा पूर्व के बाद उसने लिडिया को अधीन कर लिया और एक साल बाद जीत के साथ बेबीलोन को कब्जा करने के लिए उत्साहपूर्वक मार्च किया। अब उसका शासन मिस्र की सीमाओं से काले सागर के तटों तक फैलता था, पुरातन मेसोपोटामिया को समावेश करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>सभी जानकारियों के अनुसार, सायरस II - अब "सायरस महान", या "राजा राजों" के रूप में जाना जाता है - उस समय के लिए एक संवेदनशील शासक था। उनका पर्शियन साम्राज्य ऐतिहासिक रूप से पहला साम्राज्य था जो प्रत्येक के समान ज़िम्मेदारियों और अधिकारों के आधार पर विभिन्न जातियों को शासित करता था, ताकि उनके अधीनस्थ नागरिक अपने कर भरें और शांति बनाए रखें। सायरस ने प्रत्येक प्रांत को स्वतंत्र रूप से प्रशासन करने के लिए "सात्रप" नामक स्थानीय महाराजों का एक प्रणाली स्थापित की और विजयी लोगों की स्थानीय रीति, धर्म और अर्थव्यवस्थाओं में हस्तक्षेप नहीं करने का वादा किया। उन्होंने पूर्वी सीमा के साथ दुराचारियों की सीमा को सीमित करने के लिए किले बनाए, जैसे कि स्टेप के बाहरी कबूतर, जैसे कि स्किथियन्स, जो शायद (या नहीं) उनकी असमय मृत्यु का कारण थे,५३० ईसा पूर्व।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>साइरस के बाद उसके बेटे कम्बेसेस दूसरे शासक बने, जिसने तुरंत अपने भाई बार्डिया को हत्या कर उनके शासन पर सवाल न उठने दिए। उस समय की शैली के अनुसार, वह भाईचारे के बाद आक्रमण के साथ आगे बढ़ा। कम्बेसेस ने 525 ईसा पूर्व में अपनी सेनाओं को मिस्र ले जाया, पेलूशियम और मेम्फिस में विजय प्राप्त की, लेकिन पड़ोसी कार्थेज और नूबिया पर हमलों का परिणाम उसके लिए अच्छा नहीं रहा। फिर भी, मिस्र और उसकी समृद्धि साम्राज्य के लिए एक अच्छा योगदान था। इस सब अभियान के बीच, कम्बेसेस ने अपने भाई बार्डिया द्वारा उसके खिलाफ एक बलिदान का खबर प्राप्त किया - जिसी भाई की हत्या उसने पहले की थी। अपने भाई की मौत सुनिश्चित करने के लिए घर जाने के रास्ते में, कम्बेसेस खुद रहस्यमय तरीकों से मर गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>शत्रु समय पर, कंबेसी के एक दूर के रिश्तेदार नामी दारियुश के अनुसार, कंबेसी अपनी जिंदगी से परेशान होकर खुदकुशी कर ली थी। दारियुश ने अपनी सेना को मीडिया ले जाकर बर्दिया को मार डाला, जिसे वह एक जालसाज घोषित करता था। उसके पास कोई स्थानांतरण की स्पष्ट रेखा न होने से उसने राजघराने का दावा किया, जिसकी वजह से कई प्रांतों ने उसके विरोध में तुरंत बढ़ापा दिया। एक वर्ष में 19 लड़ाइयों के बाद, दारियुश ने इन विद्रोहों का समापन कर दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>साम्राज्य में शांति लौट आई। 521 BCE तक दारियुश इतनी मजबूत नियंत्रण में था कि उन्होंने प्रशासन को पुनर्गठित किया, विस्तृत साम्राज्य की आधिकारिक भाषा अरामाईक को बनाया और "डेरिक" के आधार पर एक समान मुद्रा प्रणाली बनाई, क्योंकि स्वयं के नाम के द्वारा सिक्के को नामित करना (अनुमानित) अपहरण के लाभों में से एक था। दारियुश के अधीन में, पर्सियन साम्राज्य ने भार और माप को मानकीकृत किया, सड़क निर्माण कार्यक्रम शुरू किया, जैसे सूसा से सर्दिस तक 1677 मील के "रॉयल रोड" का पुनर्निर्माण और पूरा किया गया, और सूसा, बेबीलॉन, मेम्फिस, पासारगदे और नई पेर्सेपोलिस के शहरों में कई सार्वजनिक कार्यों की शुरुआत की।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>516 BCE में, उन्होंने अपने शासन को स्थिर मानते हुए दूरस्थ इंडस घाटी पर अधिकार जमाने का फैसला किया, जिसे उन्होंने एक साल के भीतर जीत लिया। गांधार से उनके सत्रप के रूप में ग्रीक शिलैक्स की नियुक्ति करने के बाद, दारियुश ने साम्राज्य को पुनर्व्यवस्थित करने का निर्णय लिया। उन्होंने इसे 20 प्रांतों में विभाजित किया, प्रत्येक के एक सत्रप के नियुक्ति के तहत (आमतौर पर उनके रिश्तेदारों में से एक), और प्रत्येक निश्चित राशि का उपहार देने वाला। विद्रोह की धमकी के लिए सत्रपों को एक शक्ति का मूल नहीं बनाने देने के लिए, दारियुश ने हर सत्रपी में अलग सैन्य कमांडर की नियुक्ति की, जो केवल उसको उत्तरदायी होते थे। इम्पीरियल जासूस ("राजा के कान") एक साथ सत्रप और सैन्य कमांडर की निगरानी रखते थे, और नियमित रूप से दारियुश को रिपोर्ट करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>भारत से विजयी लौटे हुए, दारियुश (अब “महान” के रूप में जाना जाता है) ने अपना ध्यान स्किथियों पर फिर से लगाया। घोड़े वाले बर्बर एक समलयुद्ध में शामिल होने से इनकार करते थे, लेकिन उनकी निरंतर वापसी ने स्किथियों को उनकी सबसे अच्छी चारागाहों से वंचित कर दिया, उनकी भेड़ों को फैलाया गया और कुछ मित्रों को खो दिया। फिर भी, पर्सियन पैदल सेना खुद की थकान और इंतजार से पीड़ित थी, क्योंकि वे एक महीने जंगल में मार्च करते रहे थे। दारियुश, चिंतित होकर कि निष्फल अभियान सिर्फ उसे और ज्यादा लोगों की जान का खतरा होगा, और स्किथियों की किस्मत को पहले से बहुत क्षति पहुंच चुकी है, अपनी सेना को ओअरस के किनारे रोक दिया। हेरोदोटस के अनुसार, उसने “हर एक दूर-दूर तक कुछ दुर्ग बनाए”। अपनी गतिरोध को जीत समझकर, उसने यूरोप में कम गति वाले दुश्मनों की तलाश में निकल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>अभियान दारियुष द्वारा हेलेस्पोंट को पार करने से शुरू हुआ और उन्हें भेदभावपूर्ण ग्रीक राजनीति में शामिल होना पड़ा। इसके बाद थ्रेस पर आक्रमण हुआ, जिसके बाद उत्तरी एजीयान में कुछ शहर-राज्यों को जीत लिया गया। मैसेडोन ने स्वेच्छा से पर्षिया के वसल राज्य बनने का निर्णय लिया। दारियुश ने अपने सेनापति मेगाबीजस को थ्रेस को खत्म करने के लिए छोड़ दिया जबकि राजा सरदिस में आराम करने के लिए लौट गया। लेकिन फिर थोड़े समय बाद योनियन ने कुछ ग्रीक शहरों में बगावत की और अथेंस और एरेट्रिया के समर्थन से इओनियन सेना ने 498 ईसा पूर्व में सरदिस को जला दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>जब "आइनियन विद्रोह" अंततः और ठोस रूप से दबाया गया तो दारियुश ने अपने दामाद को 492 ईसा पूर्व में थ्रेस और मैसेडोन को दोबारा जीतने के लिए भेजा, फिर एक अभियान को ग्रीस में भेजा ताकि वह एरेट्रिया और एथेंस को अपनी इच्छा के अनुसार दबाने में सक्षम हो सके। एगेन समुद्र के पार द्वीप-हॉपिंग करते हुए, रास्ते में नाक्सोस को अधिकतम ताकत से जीतकर, पर्शियों ने 490 ईसा पूर्व में एरेट्रिया को घेरा डाला और जला दिया। फिर वे एटिका के तट के साथ दक्षिण की ओर चले गए, जहां वे एथेंस को भी वैसे ही करने की तलाश कर रहे थे, लेकिन मैराथन में 30,000 संयुक्त यूनानी सैनिकों द्वारा पूरी तरह से हराए गए। दारियुश तुरंत एक और आक्रमण की तैयारी करने लगे, इस बार वह निजी तौर पर कमान संभालने की योजना बना रहा था, लेकिन इस प्रयास के तीन साल बाद वह मर गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>उनके उत्तराधिकारी — उनके बेटे क्षेर्षेस I से शुरू होकर — नबाब यूनानियों से निपटने के लिए छोड़े गए थे। और, दुनिया के अब तक जाने वाले सबसे बड़े साम्राज्य का शासन करने के बावजूद, वे इसे बिगाड़ गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>जबकि उसके पूर्वज ने इससे पहले मिस्र में विद्रोह को दबाया था, पर उससे अलग होकर, जब जब बगदाद के लोगों ने 482 ईसा पूर्व में विद्रोह किया तो जब उसने उन लोगों के स्थानीय नेताओं को हटा दिया और नागरिकों पर सीधे ईरानी नियंत्रण लगाया। अंततः, एक शक्तिशाली ईरानी नौसेना द्वारा समर्थित उत्तरी यूनान में एक महान सेना का नेतृत्व करते हुए जर्जिस के महान सम्राट शेरों, बोएशियन्स के एक शौर्यपूर्ण खड़े होने के बावजूद, यूनानियों को उसकी सेना को रोकने से रोक नहीं सके और अथेंस को नष्ट करने के बाद यूनान के सबसे महत्वपूर्ण शहर को संग्रहीत कर लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>तथापि, थाईबेसियों ने परसियों के आने से पहले अपने शहर को खाली कर दिया था, और उनका नौसेना एक बलशाली ताकत बनी रही। 480 ईसा पूर्व की सलामीस के युद्ध में एक यूनानी नौसेना के 370 ट्राइरेम्स ने 800 परसी गैलियों को मौजू तौर पर पराजित कर दिया, शायद 300 परसी वाहनों को नष्ट करते हुए 40 यूनानी नौकाओं की कीमत पर। इस हार ने परसी आक्रमण को एक और साल तक मध्य ग्रीस तक बढ़ा दिया, जिससे यूनानी लोग आक्रमणकारियों के खिलाफ अपनी रक्षा को मजबूत करने का समय मिल गया। Xerxes को लौटना पड़ा और उनके सैनिक Mardonius के कमांड में छोड़ दिया गया, और यूनानी त्वरित ही नए नेता के खिलाफ कुछ महत्वपूर्ण नौसेना और भूमि के युद्ध जीत लिए। Mardonius की प्लेटिया के युद्ध में मृत्यु के साथ, अभियान खत्म हो गया और जीवित परसी ग्रीस से अव्यवस्था में वापस ले गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>ज़र्क्सीज़ ने कभी भी यूनान पर फिर से आक्रमण नहीं किया, यह उसके हत्यारे के कारण से कम था न कि उसकी इच्छा के कारण। 465 BCE में उसे अपने ही रॉयल बॉडीगार्ड के कमांडर द्वारा योजित षड्यंत्र का शिकार बनाया गया, जिसे फिर बाद में ज़र्क्सीज़ के बेटे आर्टाक्सर्क्सेज़ ने मार डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>465 BCE से 404 BCE तक शासन करने वाले तीन फारसी राजे - आर्टाक्सर्सीज़ I, जर्क्सेस II और दारियुश II - कमजोर और निर्द्वंद्व थे। 5वीं शताब्दी के अंत तक, फारसी ने एगेन में कुछ शक्ति फिर से प्राप्त की, अथेंस और स्पार्टा के बीच लंबे पेलोपोनेशियाई युद्ध के दौरान ग्रीकों को एक-दूसरे के खिलाफ खेलते हुए। हालांकि, 405 BCE में मिस्र में विद्रोह हुआ जिसने 50 साल से भी अधिक के लिए फारसी नियंत्रण से भटकाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>दारियुस II के बाद आर्टाक्सर्सेस II ने 45 साल के शासन के बाद उत्तराधिकारी बना। उनके लंबे शासनकाल के दौरान आर्टाक्सर्सेस II ने स्पार्टा के खिलाफ एक युद्ध लड़ा, एक बार फिर एशियाई मुकुटियों पर ग्रीक कॉलोनियों के बीच। पर्ष्या ने अथनीयों (जो पेलोपोनेशियाई युद्ध में अपनी भयानक हार की बचत कर रहे थे) के साथ संधि की और स्पार्टा को मुआवजा देना पड़ा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>इन अनैतिहासिक सफलताओं के बावजूद, चौथी शताब्दी ईसा पूर्व के अंतिम दशक में फारसी कमजोरी और विसंगति बढ़ी। 373 ईसा पूर्व में एक समूह सत्रपों ने बाग़ों की विद्रोह किया। वे नीचे आ गए, लेकिन अन्य विद्रोह उन्होंने बनाए रखे, और बढ़ती तादाद में। राजा की स्थिति अस्थिर हो रही थी। 359 ईसा पूर्व में धोखाधड़ी के परिणामस्वरूप अर्तच्षर्क III गद्दी पर आए, और अपनी स्थिति सुरक्षित करने की कोशिश में वह जितने भी अपने रिश्तेदारों को ढूँढ सकता था, वह उन्हें तुरंत हत्या कर दिया। 338 ईसा पूर्व में, बाग़ों के आदेशों पर अर्तच्षर्क III को जहर देकर उसके सबसे छोटे बेटे अर्शेस को सत्ता पर बैठाया गया। अर्शेस तत्काल बाग़ों को मारने की कोशिश की, लेकिन उसका प्रयास असफल रहा और उसी का अंत हुआ। तब बाग़ों ने दारियुश III को गद्दी पर उठाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>अर्मीनिया के पूर्व सत्रप, दारियुश तीसरा केवल दिलचस्पी से लेट किंगों से दूर रिश्तेदार थे - लेकिन जो लोग अधिक अधिकार रखते थे उनमें से लगभग सभी मर चुके थे। यह कठिन होता है कि क्या वह एक प्रभावी नेता था, क्योंकि फ़ारसी साम्राज्य उस समय से कम से कम एक सदी से अधिक समय से अस्त-व्यस्त में था जब उसने राजघराने का अधिकार ग्रहण किया था। इसके कई घटक अस्तित्व में निकटतम सरकार के विरुद्ध विद्रोह की स्थिति में थे। महल के चक्कर में ताकतहीन की और धीमी होती मॉनर्की को और नुकसान पहुंचाया, और जो नेता उन परिस्थितियों में शक्ति लेता है, वह मुसीबत में होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_PERSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>घर में चाहे चीजें कितनी भी बुरी हों, परंतु दारियुश के सामने हेलेस्पोंट के पार से आने वाली मुसीबतें उन्हें छोटी-छोटी लगती थीं। 336 ईसा पूर्व में एक युवा मैसेडोनियन राजा अलेक्जेंडर, जिसे बाद में "महान" कहा गया, उलटा-सीधा करके परिश्रमित पर्शियन साम्राज्य को गिराना चाहता था। दारियुश ने इससे कई बार लड़ाई की, अक्सर ज्यादातर संख्या में, लेकिन अलेक्जेंडर ने बस एक-एक करके उनकी सेनाओं को नष्ट कर दिया। पर्शियन राजधानी पर्सेपोलिस 330 ईसा पूर्व में अलेक्जेंडर की सेनाओं के हाथों गिर गई, और साल भी वहीं पर दारियुश के हत्यारे हो गए। अखिरी आचमेनियद "महाराजा" गिर गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_QUOTE">
      <Text>हमारे दुश्मनों की अपमान की बातों से निराश न हों, न ही हमारे सहयोगियों की प्रशंसा से आकर्षित हों। अपने आप पर विश्वास करें अथवा किसी पर भी नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>साइरस दूसरा, पर्सिया के पहले राजा जिसे कि निर्माणीय रूप से माना जाता है, लगभग नहीं था। वह अंशन के राजा कंबेसिस और मीडिया के राजा आस्ट्येज की बेटी मेंदेना के जन्म के समय पैदा हुआ था, जो या तो 600 ईसा पूर्व या 576 ईसा पूर्व के दौरान हुआ था। (प्राचीन कैलेंडर वह होते थे, इसलिए आगामी इतिहासकार निश्चित नहीं हैं कि कौन सी तिथि सही है।) कहानियों के अनुसार, आस्ट्येज अपनी नापतापरता के संदेशों से यकीन कर गया कि उसके पोते ने उसे कभी-कभी उलटा देखा होगा। मीडियन राजा के लिए खून से बढ़कर ताकत थी, इसलिए उसने अपनी गर्भवती बेटी को बुलाया और जैसे ही बच्चा पैदा हुआ, उसे मार देने के लिए कहा। यह काम एक छोटे से देहाती व्यक्ति मिथ्राडेट्स के द्वारा नियत किया गया था, जिसने नवजात साइरस को मार नहीं दिया और उसे अपने अपने बेटों में से एक के रूप में बड़ाया। हेरोडोटस ने दावा किया था कि साइरस दस साल की उम्र तक पहुँचने पर उसका चलन वर्तन बहुत ही दयालु था, इसलिए चल मतलबी उसके बापों के साथ युद्ध या कंबेसिस के साथ कोई संघर्ष नहीं करना चाहता था। आस्ट्येज ने साइरस को पुनः पर्सिया में अपने जन्मजात माता-पिता के पास भेज दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अस्त्याजेस अपने नाती द्वारा चिंतित होने का सही निर्णय था। यद्यपि उनके पिता की मृत्यु 551 ईसा पूर्व के बाद हुई थी, लेकिन साइरस ने पहले ही 559 ईसा पूर्व में राजघट पर अधिकार जमाया था। उसके पूर्वजों की तरह, साइरस ने मीडियन शासन को स्वीकार करने के लिए मजबूर किया गया था ... कम से कम अपने दादा जी के खिलाफ 553 ईसा पूर्व में एक अचानक हमले के बाद। अपनी पत्नी कैसेंडेन के अचमेनी रिश्तेदारों सहित जनजातियों को जुटाकर, साइरस ने कई जंगों में मीडियनों को हराया, अंततः 549 ईसा पूर्व में इकबाताना की राजधानी को कब्जा किया। 546 ईसा पूर्व में मीडिया की ताज पर स्वीकार करते हुए, साइरस ने खुद को "पर्स का राजा" घोषित किया। इतिहास नहीं बताता कि अस्त्याजेस का क्या हुआ, लेकिन उसको उसके हत्यारे ने अपनाया था यह कम संभव है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>मीडिया का विजय सिर्फ साइरस के रक्तस्पद कार्य की शुरुआत थी। अस्त्याजेस बेबीलोन के नबोनिडस, मिस्र के अमासिस और उसके भाई ससुस के साथ संधि थे। अस्त्याजेस की हार के एक साल के भीतर, लीड्स मार्च पर थे। साइरस ने अपने सारे भू-भागों से सैनिक लेट कर लीडियन बलों से प्रतिस्पर्धा की। उन्होंने पहली लाइन में ऊंटों को रखकर प्रखर लीडियन सवारों को हरा दिया। हेरोडोटस के अनुसार, साइरस ने क्रोसस को क्षमा किया और उसे एक विश्वसनीय सलाहकार बना दिया - लेकिन 'नबोनिडस क्रॉनिकल' इस बात से असहमत थी, जो कि साइरस ने दुर्भाग्यपूर्ण राजा के साथ दोहरा खेल खेला और उसे मार डाला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>कुछ समय बाद, सिकंदर के पालने वाले अधिकारी ने क्षेत्र मीडिया में उप्रण दबाने के बाद, फारसी ने बेबीलोनिया से गुजरते हुए इलाम की राजधानी को अपने कब्जे में कर लिया। लगभग अक्टूबर 540 ईसा पूर्व के शुरुआती दिनों में, साइरस ने बबिलोनियन्स को उनके शहर ओपिस के पास तीग्रिस नदी के किनारे लड़ाई के लिए मजबूर किया, जहां वे हार गए। नबोनिडस भाग गया और साइरस ने एक संघर्ष समझौता किया, जिससे वह अपने आवागमन को सिप्पार में सफलतापूर्वक मेंज़ित सका। बबिलोन जाकर, साइरस ने बबिलोनियनों के खिलाफ अपने सैनिकों को नदी के बेड के पार ले जाने के लिए एक मौजूदा बड़ी खाई का उपयोग किया। वे नीचे से शहर में घुसे और कम रक्षकों के खिलाफ रात में हमला किया। 'नबोनिडस खतरों के बीच आजीवन के लिए गिरफ्तार हो गए', नबोनिडस विवरणों ने बताया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>अपनी अब विस्तृत संपत्ति में गिरी हुई बेबिलोनिया को जोड़ने के बाद, साइरस ने सीरिया, जूदिया, और पेट्रैया में इसकी सारी सम्राज्य के कुछ भागों को भी हासिल कर लिया। स्वयं को काफी खुश महसूस करते हुए, साइरस ने खुद को "बेबिलोन के राजा, सुमेर और अक्कद के राजा, दुनिया के चारों कोनों के राजा" के रूप में घोषित किया। यह सब "साइरस सिलेंडर" से पता चलता है, जो मर्दुक को समर्पित ईसागिला मंदिर की नींवों में उकीरा गया था। सिलेंडर नाबोनीदस को नास्तिक बताता है और साइरस को "मर्दुक को खुश करने वाला" बताता है। इसमें यह भी बताया गया है कि साइरस ने बेबिलोनियों की जिंदगियों को सुधारा, पहले ही बैन लगाई गई मंदिर और पूजा को पुनः स्थापित किया, और विस्थापित लोगों को लौटाया - जैसे कि उनके 538 ईसा पूर्व के निर्णय द्वारा जिन्हें बंधक यहूदियों को यहूदा लौटने की अनुमति दी गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>हालांकि कुछ इतिहासकार और अन्य आकांक्षापूर्ण सोच वाले लोगों ने दावा किया है कि सिलेंडर मनुष्याधिकार चार्टर के एक प्रारंभिक रूप को दर्शाता है, लेकिन अधिकांश विद्वान इसे नए शासकों की शासनकाल की शुरुआत में उनकी दानशीलता और सुधारों के घोषणाओं के संदर्भ में मेसोपोटामियन परंपरा के संदर्भ में चित्रित करते हैं, खासकर एक अप्रिय राजा के पतन के बाद।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>साइरस ने अखणेमेनिड वंश को स्थापित करने में अंतिम वर्षों का समय बिताया। नए विजयित क्षेत्रों में अशांति से बचने के लिए, उन्होंने अधिकतर महाराजाओं को सरकारी अधिकारी बनने की अनुमति दी और उन्हें पारसी उच्चवर्ग के समान दर्जा दिया। उन्होंने जीते हुए क्षेत्रों की संस्थाओं को अकेले छोड़ दिया, जिससे लोग अपने आप को बड़े हिस्से में संचालित कर सकते थे, और स्थानीय धर्मों में घुसपैठ नहीं की, जो एक बेहद बुद्धिमान निर्णय साबित हुआ। साइरस ने मध्य एशिया के नोमेडों से अपने साम्राज्य को संरक्षित करने के लिए पूर्वी सीमाओं पर कुछ किलों का निर्माण किया और पासारगदे में अपनी राजधानी पर एक संगठित केंद्र सरकार बनाई जो स्थानीय बुजुर्गों के माध्यम से क्षेत्रों का प्रशासन करती थी। संक्षेप में, उन्होंने उन विस्तृत क्षेत्रों को संगठित किया जिन्हें उन्होंने जीता था, जो कुछ एक साम्राज्य की तरह दिखाई देता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>साइरस की मौत का विवरण भिन्न-भिन्न है। हेरोदोटस के अनुसार (जिसकी कहानियां अधिकतर वही हैं), एक सामरिक-रानी टोमिरिस ने साइरस को धोखाधड़ी से मार डाला। (उस मृत्यु का सिद्धांत टोमिरिस की सिविलोपीडिया प्रविष्टि में बताया गया है।) हेरोदोटस से भी कम विश्वसनीय सीतारों के अनुसार, साइरस को बदले के रूप में Derbices के विरोध को कुचलते हुए मार गिराया गया था। बेरोसस से दावा है कि पर्सियन राजा सीर दार्या के ऊपरी स्रोतों के उत्तर-पश्चिम में Dahae archers के खिलाफ लड़ते हुए अपनी मौत की घटना घटी। अंतिम विकल्प Xenophon के 'साय्रोपेडिया' से है, जो कि कहता है कि साइरस अपनी राजधानी में आराम करते हुए शांतिपूर्वक मर गया। चाहे जैसा भी हो, साइरस के शव पासारगदे में एक चूना पत्थर की मैदान में दफन किए गए थे (जो Xenophon के खातों को मान्यता देने के लिए प्रवेश करते हैं), जिसे अनेक लोग उस महान शहर के विलुप्त अवशेषों में फिर से मौजूद मानते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>साइरस ताज़ा हमलों से अपने साम्राज्य का विस्तार करने के लिए रसीले अवसर ढूंढता है। एक बार पकड़ा जाने पर, यह नया क्षेत्र उच्च दक्षता वाले सड़क नेटवर्क द्वारा जुड़े पर्शियन शहरों के नेटवर्क में त्वरित रूप से समाहित किया जा सकता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CYRUS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>जब पर्शिया एक तंगी से संचालित साम्राज्य बना सकती हैं, तब वह अपनी सबसे मजबूत अवस्था में होती हैं। इनकी आंतरिक [ICON_TradeRoute] व्यापार मार्गों पर बोनस इस प्रकार के साम्राज्य को लाभदायक बनाते हैं। उनकी Immortal इकाई और बढ़ी हुई सड़क नेटवर्क उन्हें किसी भी खतरे के खिलाफ त्वरित रूप से प्रभावी रक्षा बल तैनात करने की अनुमति देते हैं। [ICON_Culture] आंतरिक व्यापार और Pairidaeza से संबंधित संबोधनों के साथ, पर्शियों को अधिकतम सीविक्स की आवश्यकता होती हैं जो अधिकतर गेम में अग्रणी होती हैं। जब तक कि साइरस को इस साम्राज्य का विस्तार करने की आवश्यकता न हो, वह इस शैल के बाहर का हमला नहीं करना चाहता। आश्चर्य उत्पन्न करने वाले युद्धों में उनके बोनस के माध्यम से दिये गए, पर्शिया से सीमित हो जाएँ।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनानियों में, एक हाइपास्पिस्ट (या "ढाल बहाल करने वाला") एक हल्के शस्त्रसामग्री वाला सैनिक था जो युद्ध क्षेत्र पर बड़ी लचीलापन रखता था। मेसेडोन के फिलिप II ने उन्हें कथाओं में बदल दिया। मेसेडोनियाई फालांक्स, जो कि बहुत ही अच्छी तरह से अवारणशील थी, अपनी पाश और पीछे से सबसे अधिक विकलांग थी। हालांकि, हेटैरोई (या "साथियों") इस तरह की हमलों से बचाने में मदद कर सकते थे, लेकिन उनकी मौलिक भूमिका शॉक कैवलरी के रूप में थी, जिसका मतलब था कि उन्हें एक अधिक हमलावर भूमिका में उपयोग किया जाना ज्यादा उपयुक्त था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HYPASPIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>इस प्रकार, हाइपास्टाई। एक मजबूत गोल ढाल, लिनन की कवच और एक छोटी संधि से, हाइपास्टाई तीव्रता से मानव या गुणवत्ता से वार के खिलाफ संरचित हो सकता था। उलटे, हेतैरोई हाइपास्टाई का संरक्षण करेंगे, एक असाधारण तीक्ष्ण और धीमी घुमाव वाले केन्द्र के दोनों ओर से प्रगतिशील फ्लैंक प्रदान करते हुए। फिलिप की हाइपास्टाई की ऊंचाई फैलाने की महत्वता को जोर देती थी और उससे मैसेडोन के युवा सैनिकों के लिए एक उन्नत इकाई प्रदान करती थी। उनके बेटे अलेक्जेंडर द ग्रेट फिलिप की परंपरा जारी रखेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शक्तिशाली हेटैरोइ (जिन्हें सिर्फ "साथियों" के नाम से जाना जाता था) एक उन्नत पालकी इकाई थी जो मैसेडोन की मशहूर हथौड़ा और अन्विल तकनीक में हथौड़ा की भूमिका निभाई जाती थी जो फिलिप II द्वारा लोकप्रिय बनाई गई थी और उनके बेटे अलेक्जेंडर द्वारा बड़ी सफलता से इस्तेमाल की गई। जबकि मैसेडोनियन फैलैंक्स अपनी अतिलंब सैरिसों (जिन्हें सारिसा के नाम से जाना जाता है) के साथ किसी प्रतिद्वंद्वी सेना को एक ही स्थान पर बाँध देती थी, हेटैरोइ एक खुरपी के रूप में संगठित होते थे और सीधे दुश्मन के पाछे या फिर उसके पक्षों में दायेंबाएं दोनों हमला करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>शॉक कैवलरी द्वारा अचानक हमला न केवल टालना मुश्किल था, बल्कि इससे कम अनुभवी सैनिकों का जोश भी टूट जाता था। जब वे अपनी जान बचाने के लिए भागने लगते थे, तब हेटेरोई आसानी से उन्हें मार डालते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACEDONIAN_HETAIROI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>अधिकांश साथियों का संबंध मेसेडोन के उच्च वर्गों से था, हालांकि राजा तकनीकी रूप से अपने रैंक किसी भी व्यक्ति को स्वीकार कर सकता था। वे छोटी नक़्कदार छड़ियों और तलवारों से लैस थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्राचीन फारसी साम्राज्य की उन्नत भारी पैदल फौज की भयंकर नामी है, लेकिन उनके बारे में जाने गए बहुत कुछ हेरोडोटस के लेखों से आता है, जो व्यापक रूप से पढ़े जाते थे लेकिन आवश्यक रूप से सटीक नहीं थे। उदाहरण के लिए, जिस नाम से वे जाने जाते हैं - अमर - वह यूनानी मूल का था, न कि पारसी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PERSIAN_IMMORTAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>हेरोदोटस के अनुसार, उन्होंने बिल्कुल 10,000 सैनिकों की एक ताकत को बनाए रखा जिसमें चोट लगने या मौत होने पर तुरंत नए सैनिकों से बदलवाया जाता था ताकि वे कभी भी पूरी ताकत से कम न हों। उन्हें विशेष आराम दिया जाता था, जैसे कि अपने खाने को अन्य सैन्य से अलग रखना। उनके कपड़े जीवंत थे, हथौड़ों से बने लंबे कोट और उनके पास छोटी निशानीयों, तलवारों और शक्तिशाली धनुष जैसे विभिन्न हथियार थे। आपूर्ति के अनुसार, वे उनके समकालीनों द्वारा सम्मानित (और डराए गए) थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बासिलिकोई पाइड्स (लगभग "रॉयल पेज स्कूल") मैसेडोन में एक लंबे समय से चली आ रही पारंपरिक थी, लेकिन फिलिप द्वितीय ने इसे राजा और राज्य की आवश्यकताओं को आगे बढ़ाने के लिए एक शक्तिशाली उपकरण बनाया। मैसेडोन के उच्च वर्गीय पुत्रों, साथ ही राजा द्वारा मान्यता प्राप्त उन लोगों को बासिलिकोई पाइड्स में दाखिल किया गया, जो राजकीय गिरफ्तारों से संबंधित एक प्रतिष्ठित तरीके से था। फिलिप ने सबसे अच्छे ट्यूटर भर्ती करने में कोई खर्च नहीं किया, जिसमें प्रसिद्ध दार्शनिक अरस्तू भी शामिल थे, जिन्होंने बासिलिकोई पाइड्स को "सामान्यों के लिए स्कूल" के समान बताया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BASILIKOI_PAIDES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वास्तव में, युद्ध और प्रशासन कला से परे, युवा पृष्ठों को राजा का सम्मान करना और उसके आदेशों का अनुसरण करना, उसकी जान की रक्षा करना और सबसे ऊपर मैसेडोन के हितों की सेवा करना सिखाया जाता था। इससे राष्ट्रीय बंधन बनाए रखने में मदद मिली जो परिवारिक बंधनों से ऊपर थे, जिससे उच्च वर्ग में बाग़ावत के अवसरों का कम हो गया। स्नातकों को हेतैरोइ (साथी सेना) के अंदर एक प्रतिष्ठित स्थान दिया गया। अलेक्जेंडर अपने पिता की मृत्यु के बाद इस परंपरा को जारी रखता रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यद्यपि अपडाना प्राचीन निर्माण का एक विशिष्ट शैली था, लेकिन पर्सेपोलिस में अपडाना शैली की बहुत अधिक विशेषता थी। दर्जनों स्तंभ एक लकड़ी की छत को समर्थन करते थे, जो सभी बड़ी सीढ़ियों से पहुंची एक उच्च पत्थर सतह पर बनाई गई थी। संरचना मौसम के प्रति खुली थी, हालांकि स्तंभों के बीच कपड़े लटकाकर अस्थायी "कमरे" बनाए जा सकते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_APADANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>दारियुश ए महाने ने परसेपोलिस में अपाधना का निर्माण शुरू किया था, जिसे ज्यादातर भागों में जैसे पाठ घोषणाएं या पर्शियन राजाओं की शानदारता और महिमा का चित्रण करते थे, परिवर्तन के द्वारा परिणत किया गया था। दुर्भाग्य से, अलेक्सेंडर द महाने की शक्तियों द्वारा उसकी बहुतायत तबाह हो गई थी, जब वह पर्शियाओं को जीतने गये थे। आज केवल कुछ स्तंभ बचे हुए हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पारसी शासक मॉसॉलस ने अपने लिए एक टॉम्ब बनवाई थी जो इतनी आलिशान और सुंदर थी कि बाद में "मॉसोलियम" शब्द किसी भी भव्य टॉम्ब के लिए उपयोग किया जाने लगा। पश्चिमी तुर्की के तटों पर स्थित हैलिकार्नासस नगर में अपनी मृत्यु से पहले इसकी योजना बनाई गई थी और वह 353 ईसा पूर्व में उसके निधन के बाद पूर्ण की गई थी। प्राचीनता से बहुत से लेख मॉसोलियम की सुंदरता का जिक्र करते हैं और इसे प्राचीन विश्व के सात अद्भुत आश्चर्यों में से घोषित किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आर्टेमिशिया, मौसोलस की विधवा, ने प्रसिद्ध मूर्तिकारों को संचालित करवाया था ताकि पत्थर और मार्बल पर काम किया जाए, और उसके दोनों तरफ राक्षसी प्राणियों को दर्शाने वाली बेस-रिलीफ चित्रकारी थी। एक पाइरामिडल छत, स्तंभों और ठोस पत्थरों से समर्थित, मौसोलस और आर्टेमिशिया के चित्र लेकर एक पीतल की रथी वहाँ खड़ी थी, जो अनन्तता के लिए मौत में साथ थे - या फिर 15 वीं सदी की शुरुआत में, जब भूकंप के कारण पूरी चीज गिर गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पैरिडेज़ा एक विशिष्ट शैली का बाग होता है जो एक एनक्लोजर के भीतर उत्पन्न भूमि से बना होता है। जिसे "परदेज़ गार्डन" भी कहा जाता है, पैरिडेज़ को अशुर साम्राज्य के समय के उत्पत्ति का विचार किया जाता है। इसके आयताकार निर्माण ने प्रकृति की बाहरी जंगलीता को एक व्यवस्थित और सुंदर बाग से विरोध करने के लिए सेवा की। इनके निर्माण में जल अक्सर एक महत्वपूर्ण तत्त्व था - तालाब, नहर या फव्वारे दीवारों के भीतर स्वतंत्र रूप से बहते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PAIRIDAEZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>एक राज्य के एक उपकरण के रूप में, वे अमूल्य थे जो किसी क्षेत्र में जीवन लाने की क्षमता को दिखाने में सक्षम थे। अचमेनिद राजवंश ने अपने रॉयल हंटिंग पार्कों के साथ पैरिडेजा को मिलाया, एक ऐसा उपाय जो उनकी साम्राज्यिक शक्ति और उसके भीतर विश्व के उपराज्य के आधीनता को दिखाने के लिए था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HALICARNASSUS_MAUSOLEUM_QUOTE">
      <Text>"मेरे ऊपर हैलिकार्नसस में एक विशालकाय समाधि है, जिसके आकार, जिसकी उत्कृष्ट सुंदरता कोई दूसरा छाया नहीं बता सकता।" - लुसियन ऑफ सामोसाटा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_APADANA_QUOTE">
      <Text>"मेरे पूर्वज दारियुश ने इस अपादाना को बनाया था, लेकिन इसे जला दिया गया था। अहुरमजदा, अनाहिता और मिथ्रा की कृपा से, मैंने इस अपादाना का पुनर्निर्माण किया है।" - आर्टाक्सर्सीज दूसरा</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>