<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_TITLE">
      <Text>Yongle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_QUOTE">
      <Text>Mange stater er faldet, fordi en hersker ikke kender til sit folks anliggender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den mest fremsynede og udadvendte af Ming-kejserne, Yongle, byggede grundlaget for Ming's internationale system og genopbyggede dets infrastruktur. Han gjorde det via en nådesløs kamp for legitimitet, hvor han ødelagde al modstand mod hans krav, men derefter udvidede han sig udad og samlede støtte og udenlandsk guld til det, der skulle blive Kinas kvintessentielle imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ming-dynastiet var en tid med genforening for Kina, hvor, efter årtier med udenlandsk styre, etablerede Han-kineserne en Han-centreret magt, som skulle vare og forblive velstående i århundreder. Ming var rig, fredelig, og … i en tid … fremskridtsmæssig. Ming var også succesfuld i at inkorporere sine naboer i sin kredsløb; det tributære system trak meget af Østasien sammen til en beskyttelsesalliance, der ville føre til regional stabilitet og udvidelse af konfucianske værdier. Men med tiden faldt Ming i selvtilfredshed og isolation, og mens Ming gik ind i kapløbet godt foran sin konkurrence, kom den ud svækket, overafhængig af udenlandsk guld og uforberedt på, hvordan verden havde ændret sig omkring den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sådanne begivenheder ville måske ikke have fundet sted, hvis Yongle-kejseren havde fået sin vilje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yongle blev født som Zhu Di i 1360. Han var den anden søn af en anden stor Ming-kejser - Hongwu-kejseren. Som sådan var han en vigtig person og militær kommandør, der havde kæmpet mod mongolerne - både resterne af Yuan-dynastiet og de store khanater i vest. Zhu Di var næste i rækken til tronen efter sin ældre bror, Zhu Biao. Nå ... sådan går historien - andre siger, at Zhu Di slet ikke var søn af kejserens primære gemalinde, men af en mindre konkubine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men Zhu Biao var hans fars favorit. Og denne tjeneste udvidede sig til Biaos familie, inklusiv hans søn. Så da Zhu Biao pludselig døde, navngav Hongwu-kejseren Zhu Biaos søn, ikke Zhu Di, som næste i rækkefølgen ... og Zhu Di gik i oprør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Zhu Di kæmpede en tre-årig krig og vandt, og omdøbte sig selv til Yongle Kejseren. Han ryddede derefter grundigt op i embedsapparatet for enhver spor af sin nevøs indflydelse. Dette var betydeligt - husk på Confucianske edikter om at acceptere en fredelig styreform, som mange lærde var imod overtagelsen. Men mange andre blev fanget i associationen - Yongle beordrede drabet på sine fjender, især den berømte Fang Xiarou, men også alle, der bestod deres eksaminer i Fangs embedsperiode, alle Fangs slægtninge (ud til tiende grad) og så videre. Tusinder blev dræbt. Desuden forbød Yongle mongolske kulturelle former, noget der havde været dominerende under Yuan-dynastiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Yongle gik derefter i gang med at skabe en ny samfund. Han udvidede eunukkernes rolle, inklusive en hemmelig politi (Eastern Depot) loyal til kejseren. Han udvidede også skribenterne og historikerne - i det mindste dem, der accepterede at fjerne hans nevø fra historien (og nogle siger at omskrive historien, så Yongle var søn af kejserinden, ikke en koreansk konkubine). Denne regel blev også udvidet fra en ny kilde: Den Forbudte By, der blev bygget for at markere Beijing som en ny hovedstad, tættere på de mongolske linjer (så man bedre kunne føre krigen) og tættere på Yongles gamle militære poster. Med dette kom en genopbygning og genbefæstning af den store mur og en genåbning af den store kanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Hongwu (Yongles far) var en isolationist; faktisk var isolation plaget i Ming. Men Yongle var snarere det modsatte. Han dyrkede aktivt og udvidede tributsystemet - dette var faktisk, hvad Zheng Hes rejser handlede om - at finde nye potentielle tributærer. Disse rejser gik til Indien, Persiske Golf og Afrika, selvom tributærer kun kom fra Østasien. Vigtigt her var at tiltrække Tibet - husk at Tibet forbliver en kilde til buddhistisk viden for meget af Kinas historie; Ming er ikke anderledes. Militært angreb Yongle mongolerne og Vietnam og indlemmede sidstnævnte i det kinesiske imperium og udløste massakren af Tran-noblerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>En anden bedrift var Yongle Dadian Encyklopædien, et massivt værk, der indeholdt al kinesisk viden indtil det tidspunkt. Der er ikke meget nyt her, men en samling af alt tidligere kendt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Yongle døde under en militær kampagne mod mongolerne i 1424, i en alder af 64.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Yongle styrer sine byer med Projekter først, og større byer modtager yderligere [ICON_Gold] Guld, [Icon_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur fra deres befolkning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_YONGLE_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Yongle ønsker at kontrollere sin befolkning med sin Lijia- evne. I hans byer omdannes unikke projekter deres [ICON_Production] Produktion til [ICON_Food] Fødevarer, [ICON_Faith] Tro eller [ICON_Gold] Guld. Derefter, når byen når 10 befolkning, fejrer befolkningen med yderligere [ICON_Gold] Guld, [Icon_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur. Hans civilisationsevne hjælper yderligere hans [Icon_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kulturelle fremskridt med gratis og bedre Eurekas og Inspirations. Den Knælende Tiger hjælper med at beskytte hans imperium mod invaderere, men det er Den Store Mur, der gør ham til en stærk kraft mod en kulturel sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_TITLE">
      <Text>Wu Zetian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_QUOTE">
      <Text>Mennesker kan ikke genopstå. Det er alt sammen skæbne. Det vigtige er, at dem der er i live, fortsætter med at leve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første og eneste kvinde til at sidde på Kinas trone, Wu Zetian, nåede dertil via mord, manipulation og snedig hofstrategi. Mens hun fokuserede på hoffet, ændrede hun også den måde, som kinesisk politik fungerede på, mod et mere meritorisk system og væk fra adelsbeskyttelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vi er vant til at tale om 600-tallet som en mørk tidsalder. Men det er en perspektiv, der kun ser Europa. I resten af verden er dette en tid med ekspansion og samhørighed, uanset om det handler om væksten i den islamiske verden, konsolideringen af Chola-imperierne, osv. I Kina var Tang-genopståelsen af et stort imperium i kølvandet på Han. Men Tang gik videre og byggede en multi-etnisk række af afhængigheder samt en blomstring af kunst, der ville sætte scenen for senere og større kinesiske imperier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tang var en æra af hofkultur. Porcelæn, te og alle overskuddene fra Silkevejen bidrog til rigets succes, og dets hovedstad Chang'an var verdens største by på sin tid. Tributsystemer, selvom de ikke var på niveau med senere Ming-systemer, blev etableret, ligesom beskyttelsesområder, der nåede så langt som Indien og Iran. Frem for alt var poesi og kunst på deres højdepunkt under Tang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>En hofkultur har brug for en hofskurk. Og her kommer Wu Zetian ind i billedet. Wu-familien var velhavende tømmerhandlere, og som mange magtfulde familier var det skik at sende en datter for at være konkubine på kejserlige hof under Kejser Taizong. Men Taizong døde, og den sygelige Gaozong overtog.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Gaozong havde en kone ved navn Kejserinde Wang, men foretrak og fik børn med en konkubine ved navn Xiao. Wang forsøgte at aflede Gaozongs opmærksomhed fra denne rival og forsøgte at fremme Wu inden for hoffet. Det gik imidlertid galt. Wu steg i magt, og både Wang og Xiao faldt - og faldt så dårligt, at Wang lod Wu's datter kvalt i hendes vugge (eller ifølge andre, dræbte Wu sin egen datter og skyldte Wang for det). Efter deres død i relativ obskuritet hævdede Wu at blive hjemsøgt af deres ånder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Wus indflydelse på Gaozong voksede, især da hans helbred svigtede. Hendes indflydelse var primært fokuseret på paladsintriger, selvom hun advarede mod en erobring af Goguryeo (nordlige Korea). Hun begyndte at rådgive ham bag en perleskærm og var til stede ved alle hans møder. Efter hans død overtog hendes søn, Li Zhe (den Zhongzong-kejser), tronen, men favoriserede hurtigt sin egen svigerfamilie i stedet for sin mor. Dette satte scenen for en konflikt mellem de to familier og mellem Wus skygge regel og de normale magtstrukture, en konflikt som Wu vandt. Hun afsatte sin egen søn og erstattede ham med hans yngre, mere medgørlige bror, Li Dan (Ruizhong), i 684.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Her, Wu's magt var mere åbent synlig. Hun gav direkte ordrer og erklærede sig selv som kejserinde regent og grundlagde sin egen dynasti, Zhou, i 690. Hun var den første og eneste kvinde, der nogensinde har siddet på Kinas trone. Men som hun selv faldt i senere år, begyndte hun at stole mere og mere på sine rådgivere, især to brødre, Zhang Yizhi og Zhang Changzong. Med magt kom ambition, og de to Zhang-brødre begyndte at mistænke enhver anden forbindelse eller udnævnelse, Wu ville lave uden for deres egen. Efterhånden planlagde rivaler i hoffet Zhang-brødrenes død, og denne gang kunne Wu ikke stoppe sine fjender. Zhang-brødrene blev dræbt, og Wu - endelig - blev afsat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Nationalt indførte Wu en række reformer, som både afspejlede hendes egen – relativt – beskedne oprindelse, samt satte grænser for alle, der ville følge i hendes fodspor. Hun indførte offentlige reformer, der begrænsede kvindelige kunstnere og satte begrænsninger på kvinders mode, men åbnede også administrative eksaminer for alle mænd, uanset status. Yderligere eliminerede hun i en imponerende magtdemonstration hele dele af det kejserlige familie, og flyttede fokus for magten i Kina væk fra magtfulde familier og hen imod den centraliserede bureaukrati. Wus regime blev håndhævet af hendes hemmelige politi og involverede truslen om skjult vold mod enhver, der ville modstå hende. Men denne vold var primært rettet mod hoffet. For almindelige mennesker ville Wus regime have været relativt oplyst – hun nedskar militæret, promoverede dygtige embedsmænd og gav en stor del af kongelig jord til almindelige mennesker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Internationalt fremmede Wu buddhismen, erklærede endda sig selv som Maitreya, den kommende Buddha, men kolliderede åbent med Tibet samt vestlige tyrkiske stammer. Mens Tibet forblev uafhængigt, mistede det tibetanske imperium det territorium, det havde taget i tidligere år. Og mens Wu opnåede indflydelse i tyrkiske områder, ville de vestlige nomadiske magter have deres dag flere århundreder senere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Der er de ledere, der vil kæmpe direkte imod dig, og så er der Wu Zetian. Hendes færdigheder ligger i at iværksætte offensive spionmissioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_WU_ZETIAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kina under Wu Zetian fokuserer på at opbygge sit imperium, samtidig med at hun nedbryder hendes modstanderes civilisation indefra. Hendes bonusser mod Spionage giver hende en ekstra spion og hjælper også hende i hendes offensiv spionageoperationer. Når hun har succes med at spionere på sine fjender, modtager hun [Icon_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur for at avancere i Teknologi- og Civilisationstræerne. Denne [Icon_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur er endnu mere nyttig, når hun avancerer, da Eurekaer og Inspirationer går endnu længere med Kinas Dynastiske Cyklus evne. En Kultursejr er bedst med Wu Zetian, giver hendes evne til nemt at stjæle Store Værker og den Store Mur's [ICON_Tourism] Turisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin (Himlens Mandat)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_TITLE">
      <Text>Qin (Forener)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_QUOTE">
      <Text>Jeg har samlet alle skrifterne fra Imperiet og brændt dem, som ikke var til nogen nytte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Barbarer er dine allierede, som du kan rekruttere sammen med dine melee-enheder for at forene verden under Qins banner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_ALT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Qin er bedst, når han lader barbarerne begynde deres invasion og derefter vender dem til sin side, en strategi der kan indebære at ofre en Melee enhed for at få en hær af barbarer. Han kan yderligere beskytte sit imperium med Den Store Mur's ekstra forsvar og Crouching Tiger. Brug hans ekstra Eurekas og Inspirations til at låse mere kraftfulde enheder op og bevæg dig fremad mod en Domination sejr med dine barbariske konvertitter.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>