<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Ramses-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Yongle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_NAME">
      <Text>Lijia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_DESCRIPTION">
      <Text>Alle byer modtager projekter, hvor de kan konvertere 50% af deres [Icon_Production] produktion til [Icon_Food] mad, [Icon_Faith] tro eller 100%, hvis det er [Icon_GOLD] guld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_YONGLE_XP_DESCRIPTION">
      <Text>Alle byer modtager Projekter, hvor de kan konvertere 50% af deres [Icon_Production] Produktion til [Icon_Food] Mad, [Icon_Faith] Tro eller 100% hvis det er [Icon_GOLD] Guld. Byer med 10 eller flere indbyggere modtager +2 [Icon_Gold] Guld, +1 [Icon_Science] Videnskab og +1 [Icon_Culture] Kultur per tur for hver indbygger i byen.</Text>
    </Row>
    <!-- Qin Alt-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ORIGINAL_NAME">
      <Text>Qin (Himmelens Mandat)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Qin (Forener)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_NAME">
      <Text>Tredive-seks Strategier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_QIN_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Nærkampsenheder får muligheden "Konverter Barbarer". Denne mulighed konverterer barbariske enheder til dine egne enheder, men det fjerner nærkampsenheden.</Text>
    </Row>
    <!-- Wu Zetian-->
    <Row Tag="LOC_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Wu Zetian</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_NAME">
      <Text>Manual til fangenskab</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_WU_ZETIAN_DESCRIPTION">
      <Text>Alle offensive spioner opererer på 1 niveau højere. Når en offensiv spionage mission er succesfuld, får du også 50% af den [ICON_Culture] kultur og [ICON_SCIENCE] videnskab, som målbyen tjente den tur. Modtag en gratis spion (og ekstra spionkapacitet) efter at have opdaget Defensive Tactics.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_YONGLE">
      <Text>Verden venter, store Yongle-kejser af Ming-Kina. Stræk din hånd ud og grip dens rigdomme og dens viden. Placer dit land i centrum af alting, og lad alle komme til dig i ydmyghed. Lad ingen tale dårligt om dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_WU_ZETIAN">
      <Text>Fra beskedne begyndelser til verdens centrum steg du, Wu Zetian, kejserinde af Kina. Lad ikke din hofs intriger stoppe dig, for du overlistede dem alle. Uanset om det er på malerens pensel, din færdighed med ord, eller det forgiftede sværd vil du hæve dig over dine fjender og få verden til at bøje sig for dig - af kærlighed eller frygt, der er lille forskel.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>