<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Salaseurat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Pelin asetusten kautta pelaajat voivat ottaa käyttöön "Salaseurat" pelitilan, joka tuo maailmaan voimakkaita ja mystisiä uusia voimia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_TITLE">
      <Text>Ota yhteyttä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_1">
      <Text>Maailman ympäri toimii neljä salaseuraa. Saadaksesi yhteyden niihin, etsi seuraa paikoista, joissa sen vaikutus voisi olla piilossa: barbaarien ulkovaatimukset, heimokylät, luonnonihmeet tai kaupunkivaltiot. Löytäminen ei ole taattua, mutta löydät todennäköisemmin seuran, jota muut pelaajat eivät ole vielä löytäneet tai mantereilta, joilta ei ole vielä löydetty yhtään salaseuraa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_2">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_OWLS] {LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION} Yritä ottaa yhteyttä lähettämällä [ICON_Envoy] Lähettiläitä kaupunkivaltioihin, joissa sinulla ei ole tällä hetkellä [ICON_Envoy] Lähettiläitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_3">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_HERMETIC] {LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION} Yritä ottaa yhteyttä löytämällä Luonnonihmeitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_4">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS] {LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION} Yritä ottaa yhteyttä tutkimalla heimojen kyliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_5">
      <Text>[ICON_SECRETSOCIETY_SANGUINE] {LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION} Yritä ottaa yhteyttä vangitsemalla barbaarileirit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DISCOVERY_PARA_6">
      <Text>Vaihtoehtoisesti, saavuttaessa [ICON_VisSecret] Salainen taso diplomaattista näkyvyyttä toiselle pelaajalle, otetaan automaattisesti yhteyttä kyseisen pelaajan Yhteiskuntaan. Kun otat yhteyttä Yhteiskuntaan, näet käymällä Diplomatianäytöllä, ketkä muut johtajat ovat sen jäseniä, vaikket liittyisikään siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_TITLE">
      <Text>Aloitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_1">
      <Text>Ottaa yhteyttä salaiseen yhteisöön on vain ensimmäinen askel. Se avaa ainutlaatuisen [ICON_Governor] kuvernöörin, jolla on voimakkaita bonuksia, joita ei tarvitse määrätä kaupungille. Tullaksesi täysivaltaiseksi yhteisön jäseneksi, nimitä vastaava kuvernööri. Kun olet jäsen yhteisössä, olet lukittautunut kyseiseen yhteisöön loppupelin ajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_INITIATION_PARA_2">
      <Text>Liitot pelaajien kanssa, jotka ovat saman yhteiskunnan jäseniä, tuottavat liittopisteitä nopeammin ja nämä pelaajat pitävät sinusta enemmän diplomatian suhteen. Pelaajat, jotka ovat eri yhteiskunnan jäseniä, kuitenkin eivät pidä sinusta, kun he tietävät yhteydestäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_TITLE">
      <Text>Syvemmät mysteerit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_1">
      <Text>Jokaisella [ICON_Governor] kuvernöörillä on neljä ylennystä, jotka avautuvat peräkkäin. Eri kuin tavalliset kuvernöörien ylennykset, ylennyksen vaikutus ei paljastu ennen kuin edellinen ylennys on saavutettu. (Jos et halua yllättyä, jatka lukemista Civilopediasta.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_SECRETSOCIETIES_CHAPTER_DEEPER_MYSTERIES_PARA_2">
      <Text>Secret Societies need generations of time to lay their plans, so not all promotions are available right away. The second promotion is available when the game enters the Medieval Era. The third is available in the Industrial Era. The final one is available in the Atomic Era.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VAMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vampyyrin myytti resonoi erityisesti maailmassa, jossa perinnöllinen aristokratia on suurelta osin menneisyyttä. Julmat mestarit, jotka ovat koukussa ikuiseen nuoruuteen ja saalistavat kansaa, johon he kuvittelevat olevansa ylemmyydentuntoisia, herättävät mielenkiintoa kun monarkioita on kaatunut yksi toisensa jälkeen. He esiintyvät joskus traagisina, joskus kauhistuttavina pahiksina tai anti-sankareina normaaliuden kahlitseman väestön silmissä. Näistä kenties kaikkein tyypillisin tosielämän vampyyri olisi unkarilainen aatelisnainen, kreivitär Elizabeth Báthory de Ecsed, jonka legenda kertoo uskoneen voivansa säilyttää nuoruutensa ja kauneutensa uhriensa veren avulla - yli 600 uhria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kummallisessa fiktiotyylissä ne, jotka saavat vilauksen lopullisesta totuudesta, järjestyvät hulluiksi. Mutta tämä hulluus on oudonlaatuinen, sellainen joka ei hajoa, vaan kummallisesti yhdistää. H.P. Lovecraftin "Kthulhun kutsu" (1928) -teoksessa kauhun täyttämät unet yhdistävät taiteilijoita heimoihin, uneksijoihin ja lainsuojattomiin, kaikki uneksivat samoja tavuja kuolleesta kielestä. Tässä hulluudessa ei ole kyse psykopatiasta, vaan yhteydestä johonkin maailman perustavammasta, ja tulla kultistiksi on elää elämänsä näiden, ei yhteiskunnan, periaatteiden mukaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CULTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Uskontojen tutkijoille "kultti" tarkoittaa yksinkertaisesti uskonnollista ryhmää, joka keskittyy yhteen kohdejumalanpalvelukseen. Voimme puhua katolisen kirkon "kulteista", jotka ovat omistautuneet tiettyyn pyhimykseen, tai buddhalaisista "kulteista", jotka valitsevat tietyn opettajan, ilman että sanalla on täällä kaikki negatiiviset merkitykset. Kultit voivat usein väittää omaavansa tietyn tiedon, joka on erityispiirre kyseiselle ryhmälle, ja uudet löydökset antavat usein aihetta uusille kulteille: esimerkiksi Kuolleenmeren kääröjen julkaiseminen herätti ryhmien buumin, jotka väittivät omistavansa etuoikeutetun pääsyn näiden tekstien tietoon. Heaven's Gaten seuraajat uskoivat saavansa viestejä komeetan hännässä piilevältä UFO:lta. Aum Shinrikyo -kultti, joka vapautti sariinikaasua Tokion metroon, uskoi olevansa hallussaan korkein totuus maailman luonteesta. Näissä kahdessa viimeisimmässä esimerkissä seurauksena oli tragedia.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alkemia ja kemia, magia ja tiede, eivät ole niin kaukana toisistaan kuin saattaisi aluksi näyttää. Magian antropologeille (kuten Marcel Mauss) kumpikin pyrkii manipuloimaan maailmaa tuottaakseen vaikutuksen. Sekä alkemia että kemia sisältävät yhden aineen muuttamisen toiseksi, muutoksen, joka keskiaikaisen tarkkailijan silmissä näytti siltä kuin olisi muuttanut sen olemusta. Keski-ajalle alkeemikoille tämän muutoksen potentiaali oli dramaattinen - lyijyn muuttaminen kullaksi tai vanhan kehon muuttaminen nuoreksi. Vaikka tämä Alkemian Seura nojaa keskiaikaiseen ja renessanssin eurooppalaiseen perinteeseen, muualla Kiinassa, Intiassa ja muualla maailmassa kehitettiin omia alkeemisia perinteitä ja käytäntöjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keski-ajalla islamilainen tiede levisi ympäri keskiaikaista Eurooppaa, sillä muslimioppineet olivat säilyttäneet latinalaisia tekstejä, kehittäneet omia yliopistojaan ja oppilaitoksiaan sekä tuoneet mukanaan oivalluksia Aasiasta. Eurooppalaisille nämä uudet tietämyskentät tarjosivat hämmentävän joukon kieliä, teesejä, ajatuksia ja mahdollisuuksia - tieteellisiä, poliittisia, uskonnollisia ja tietysti taianomaisia. Tämän jälkimmäisen tarkoituksen vuoksi eurooppalaiset perustivat yhteiskuntia pannakseen luetun käytäntöön ja - ainakin heidän toiveidensa mukaan - löytääkseen avaimen universumiin. Alkemia keskittyi ymmärtämään näihin teksteihin upotetut muinaiset totuudet. Tämän vuoksi, kun 18. ja 19. vuosisadan tieteelliset koulukunnat keskittyivät ennemmin kokeiluun kuin kääntämiseen, uuteen kuin vanhaan, alkemialliset yhteiskunnat menivät entistä syvemmälle maan alle ja pois länsimaisen ajattelun valtavirrasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GILDED_VAULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18. ja 19. vuosisadan salaseurat omistivat aina salaisen tukikohdan - paikan, jossa jäsenet voivat kokoontua viittoissa ja maskeissa salaisiin seremonioihin (tai todennäköisemmin kokoontua hassuissa hatussa juomaan laimennettua olutta). Täällä ylellisen pöydän ääressä väitettiin tehtävän päätöksiä siitä, minkä maiden on määrä nousta ja kaatua, ja kuka pitäisi valtaa. Tämä on kuviteltu kuva populaarikulttuurista, mutta tiettyjä yhteiskuntia on ja on edelleen, jotka käyttävät näitä troppeja hauskanpitoon tai mystiikan lisäämiseen. Yale-yliopiston salaiset seurat esimerkiksi kokoontuvat yhä monimutkaisissa, orientalistisissa holvissa, joissa ulkopuoliset saattavat uskoa heidän käyvän maailmaa mullistavia kokouksia (mutta jotka todennäköisesti ovat hassujen hattujen käyttämistä ja laimennetun oluen juomista). Näissä "kullatuissa holvissa" rahaa ja valtaa, aatelisarvoja ja valtaa kaupitellaan vapaasti. Tai niin he sanovat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"H.P. Lovecraftin ja muiden innoittamassa "outo fiktio" -genressä jumalat ovat onneksi unohdettuja. Lovecraftin Vanhat Jumalat eivät ole perusluonteeltaan kiinnostuneita ihmiskunnasta ja kontakti heidän kanssaan johtaa väistämättä hulluuteen tai kuolemaan. Mutta kaikki eivät ole unohtaneet - outo fiktio on täynnä esimerkkejä piilotetuista kulteista, jotka ovat löytäneet Vanhojen Jumalien merkkejä ja muuttaneet ne palvontakohteiksi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Olemme aina kierrättäneet vanhempien uskomusten uskonnollisia jätteitä, erityisesti sellaisia, joita emme täysin ymmärrä. Eurooppalainen magia keskiajalta ja myöhemmin ammensi usein kreikkalaisista tai egyptiläisistä symboleista, ei siksi, että ne todella sisältäisivät jonkinlaista salattua tietoa, vaan koska ne näyttivät pitävän sisällään lupauksen jostain ylimääräisestä voimasta juuri siksi, että ne olivat käsittämättömiä. Ja se ei ole vain eurooppalaisten vetoavien käsittämättömään. Kaakkois-Aasian ylänköjen Mien-kansa kantaa mukanaan monimutkaisia asiakirjoja, jotka on kirjoitettu kiinanmerkeillä (joita harvat heistä osaavat lukea) jumalalliselta keisarilta, joka takaa heille oikeuden elää vuoristojen huipuilla ilman ahdistelua. Tansaniassa terveydenhoitoa etsivät kyläläiset haluavat mieluummin mennä kaukaisen kylän parantajan luo kuin naapurinsa luo. Ja suositut fantasiakirjasarjat harvoin käyttävät taikaformuloissaan englantia. Tuntemattoman vetovoima on siinä, että se saattaa sisältää meille käsittämättömän voimanlähteen. Tämä voisi olla yhtä hyvin obeliski.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Draculan asunto sijaitsi yksinäisessä linnassa Transylvanian Karpaattien vuorilla, vaikka hänen elävät morsiamensa oleskelivatkin samassa paikassa. Kun Jonathan Harker saapui hoitamaan liiketoimiaan kreivin kanssa, Draculan täytyi pukeutua omaan valmentajan pukuunsa, valmistaa Harkerin ateriat ja tietenkin varmistaa, että Harker pysyi lukitussa huoneessaan. Parvekkeelta, joka avautui Transylvanian metsien yli, kreivi mietti menneisyyttään ja tulevia valloitustaan. Vaikka Draculan linnan inspiraationa pidetään tänä päivänä Branin linnaa Romaniassa, ei Stokerilla tai Draculan oletetulla todellisella vastineella Vlad Tepesilla ollut mitään tekemistä paikan kanssa. Sen sijaan linna valittiin Romanian hallituksen toimesta paikaksi, joka oli eniten yhteydessä kreivin kotiin. Siitä huolimatta se pysyy vampyyrin linnan prototyyppinä: synkkänä rakennuksena kalliolla, joka avautuu pimeän metsän ylle, missä sudet vielä vaeltavat</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_LEY_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On geometrinen totuus, että kahden pisteen välillä on suora viiva. Tämä, yhdessä Englannin maaseudun kartan kanssa, synnytti ajatuksen ley-linjoista, jotka risteilivät Englannissa 1800- ja 1900-lukujen vaihteessa. Brittiläinen muinaistutkija Alfred Watkins ehdotti, että kuolleiden suorien muinaisteiden, jotka yhdistivät pyhiä paikkoja Englannin maaseudulla, voisi löytää, jos vain katsoisi tarpeeksi tarkasti. Vaikka hänen teoriansa hylättiin arkeologien toimesta, jotka huomauttivat, että todelliset muinaiset tiet olivat usein harhailevia, sitä alettiin uudelleen tutkia uusien aikakauden harrastajien toimesta 1960-luvulla. Sen sijaan kuin muinaiset tiet, nämä pyhien paikkojen yhdistämät "ley-linjat" olivat suonia, joissa maan mystiset energiat virtasivat. Linjojen risteyksissä olisi suuren hengellisen ja ktonisen voiman paikkoja, paikkoja, jotka voisivat vapauttaa potentiaalin maisemassa ja yksilössä, jos niitä hyödynnettäisiin. Ley-linjojen olemassaolosta ei ollut koskaan todisteita, joko arkeologisena piirteenä tai mystisenä energialähteenä, ja teoria kuoli vähitellen uusien suuntausten vallatessa uusia aikakausia ja mystisiä uskomuksia.</Text>
    </Row>
    <!-- governors -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Politiikka näyttää usein kaoottiselta. Hölkkäävät johtajat voivat tehdä typeriä virheitä, jotka uhkaavat kokonaisia valtioita, ja liian usein valinnat näyttävät perustuvan lyhyen aikavälin tavoitteisiin. Ei ole ihme, että ihmiset saattavat uneksia maailmasta, jossa näin ei ole. Salaperäisten järjestöjen huhut, jotka vetävät vallan säikeitä hyvää tai (useammin) pahaa tarkoittaen, ovat pysyneet vuosisatoja. Meitä vetävät tällaiset uskomukset, koska ne antavat meille tunteen, että kaiken kaoottisuuden alla on rakennetta (ja salaliittoteoreetikolle tunne tärkeydestä siitä, että hänellä on pääsy salaisuuteen), vaikka totuus voikin tuntua vihamieliseltä. Kuin palapelin ratkaiseminen, on mielihyvää siitä, että palapelin palaset tuntuvat sopivan yhteen... vaikka totuus on, että palaset eivät koskaan sovi juuri niin kuin haluaisimme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Monet näistä salaliittoteorioista nousivat esiin valistusajan aikoihin. Uudet ajattelutavat valtasivat Euroopan ja törmäsivät kirkon ja kuninkaallisen vallan kanssa. Uusia ihmisiä (melkein aina miehiä) ryhtyi soveltamaan järkiperäistä ajattelua entisiin kyseenalaistamattomiin asioihin. Näitä ryhmiä - Vapaamuurareita, Illuminaatteja (bavarialainen ryhmä) ja muita - koostuivat usein vaikutusvaltaisista mutta ei-nobeleista miehistä: kauppiaista, maanomistajista ja muista. He olivat usein reaktiivisten voimien sortamia, sillä kirkko ja kruunu eivät olleet innoissaan siitä, että heidän legitimiteettinsä kyseenalaistettiin "vapaiden ajattelijoiden" toimesta. Ranskan vallankumouksen jälkeen - kun kuningas ei vain syrjäytetty vaan myös teloitettiin - paniikki maallisten poliittis-filosofisten yhteiskuntien ympärillä kasvoi voimakkaaksi ja 1800-luvun aikana saavutti huippunsa, erityisesti yhdistettynä kommunististen ja sosialististen ryhmien nousuun. Tämä jännite jatkuisi, kun nämä yhteiskunnat haastoivat perinteisen vallan ja kohtasivat vuorostaan syytöksiä maanpetoksesta, jumalanpilkasta ja muista vastaavista asioista. Minervan Pöllöt tässä - nimetty bavarialaisten Illuminaattien mukaan - pyrkivät edustamaan ei historiallisia henkisiä yhteiskuntia vaan sen populaarikulttuurin viitteitä: pelätty salaliitto vaikutusvaltaisten miesten takana ajallisen politiikan kulissien takana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erityisesti suurten yhteiskunnallisten muutosten aikana, jolloin uusi tieto ja uudet elämäntavat näyttävät suurelta potentiaalilta muuttaa elämäntapaamme, yhteiskunnat nousevat usein salatun maailmaa muuttavan tiedon viljelyyn ja suojeluun perustuen. Vaikka ne saattavatkin näyttää aluksi tieteellisiltä yhteiskunnilta, nämä järjestöt poikkesivat siitä, että niiden huomio oli salaisen tiedon keräämisessä, eikä sen soveltamisessa. Tällaisia yhteiskuntia on nähtävissä keskiaikaisessa Euroopassa, Kaakkois-Aasiassa (erityisesti tantrisen buddhalaisuuden osalta) ja Itä-Aasiassa; antiikin ajoista nykypäivään asti. Tässä Hermetistinen järjestö pyrkii mallintamaan myöhäiskeskiaikaista alkemistista yhteiskuntaa sekä mystisiä/uskonnollisia järjestöjä, jotka syntyivät myöhemmin 1800-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hermeettinen Kultainen Sarastusjärjestö oli englantilainen ryhmä, joka keskittyi salatietouden kehittämiseen 1900-luvun alussa. Järjestö otti inspiraatiota erilaisista lähteistä: keskiaikaisesta eurooppalaisesta (hermeettisestä) magiasta, kabbalasta (juutalaisesta mystiikasta), egyptiläisestä ja kreikkalaisesta mytologiasta ja yksilöllisestä ilmestyksestä. Innokkaimmat jäsenet - tunnetuimpana englantilainen okkultisti Aleister Crowley - keskittyivät laajentamaan mystistä tietämystään astral-matkailun, selvänäkemisen ja muiden taikuuden käytäntöjen avulla, ja liike houkutteli yksilöitä, jotka etsivät suurempaa totuutta, jota he kokivat puuttuvan yhä rationaalisemmassa ja ennustettavammassa yhteiskunnassa. Järjestö keräsi laajan joukon vaikutusvaltaisia ihmisiä, mukaan lukien Sherlock Holmesin luoja Arthur Conan Doyle, englantilainen kauhukirjailija Algernon Blackwood, irlantilainen kirjailija Bram Stoker (Draculan luoja) ja monet muut. Järjestön lukuja on edelleen olemassa, ja sen käytännöt ovat vaikuttaneet monien uusien uskontojen kehittymiseen, kun ihmiset etsivät yhä suurempaa totuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1900-luvun alussa alkoi uusi tieteiskirjallisuuden ja fantasian genre, joka levisi erityisesti Yhdysvalloissa ja Iso-Britanniassa. Ensimmäisen maailmansodan kauhut olivat osoittaneet, että uusi tieteellinen aikakausi voisi olla epäinhimillinen, ja tutkimus ja tieteellinen tiedonhaku paljastivat universumin, joka oli yhtä epähuomioiva ihmiskunnan toiveita ja unelmia kohtaan. Lisäksi siirtomaa-aikaan elävät kansalaiset alkoivat yhä enemmän tiedostaa, että siirtomaa-maailma voisi palata kummittelemaan siirtomaavaltoja, mikä edisti eräänlaista eristäytymistä - tätä auttoi aikaansa senaikainen raivokas rasismi. Arthur Machenin, H.P. Lovecraftin ja muiden kirjailijoiden fiktiivisistä maailmoista syntyi uusi, häiritsevä ”outo” fiktio, joka ei ollut moraalisesti värittyneen goottilaisen kirjallisuuden tai 1800-luvun sankarillisien tutkimustarinoiden kaltaisia, vaan jotain häiritsevämpää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Outo todellisuus on sellainen, jossa maailmaa muokkaavat voimat ovat perustavanlaatuisesti piittaamattomia ja jopa vihamielisiä ihmiskunnalle. Vaikka heidän huomioimattomuutensa mahdollistaa meidän olemassaolomme maailmassa tänään, heidän jälkensä voivat pysyä unohtuneissa paikoissa, upotetuissa kaupungeissa tai tähtien välisissä tiloissa ja voivat paljastua tieteen edistyessä. Outossa fiktiossa maailma on sellainen, johon me emme kuulu, ja vain hullut todella etsisivät asioita, jotka saavat maailman toimimaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On vaikea kuvitella kauhufiktiota ilman Draculasta puhumista. Bram Stoker, kirjoittaessaan tarinaansa yksinäisestä verenimijä kreivistä, joka on vangittuna transilvanialaiseen linnaan, nojasi irlantilaiseen satuperinteeseen, romanialaisiin kansantarinoihin ja pohjoiseurooppalaiseen ahdistukseen mantereesta. Kirjoittaessaan vampyyreistä hän myös nojautui kotimaiseen kirjallisuuteen ja kansantarinoihin, seuraten goottilaisia kirjailijoita kuten Le Fanu, Lord Byron ja James Rymer, joiden vampyyrit olivat varoittavia tarinoita epäterveistä ystävyyssuhteista ja pakkomielteistä. Näissä vampyyrit ovat goottilaisen kirjallisuuden huippu, joka yhdistää moraalisen rappeutumisen, synkät linnat ja dekadentin ja korruptoituneen eliitin. Täällä Sanguine Pact pyrkii edustamaan Stokerin inspiraationa toimineen tumman veljes- ja sisaruskunnan tyyppiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vampyyrimyytti Kreikassa, Turkissa ja Romaniassa juontaa juurensa kuolleen sukulaisen – erityisesti itsemurhan tai epidemian uhrin – paluusta vaivaamaan eläviä perheenjäseniä. Toisin kuin romanttinen goottilainen vampyyri, kansanperinteisen vampyyrin ulkonäkö muistuttaa enemmän tuoreen vainajan kuin salaperäisen yöllisen aatelismiehen ulkonäköä. Se on enemmän heijastus surusta ja surusta, ja tavasta, jolla kuollut rakkaansa voi vielä kummitella meitä, erityisesti kun häneltä on otettu meiltä liian nopeasti. Kuten kreivi, myös tällaisesta olennosta päästiin eroon perinteisellä piikillä ja ristillä. Vaikka nykyaikainen vampyyri ammentaa kaakkois-Euroopasta, muilla alueilla on omat verisuonenmuodostajansa: kiinalainen jiangshi, thaimaalainen phi pop, norjalainen draugur tai Lilithin myytti juutalaisessa kansanperinteessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_HERMETIC_ORDER_TAB_NAME">
      <Text>Hermeettisten järjestön arvonimet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voit nähdä kirjoituksen maalla, mutta et voi lukea sitä. Valo, näkymätön muille paitsi valaistuneille, vuotaa maailman reikien läpi, mutta et vielä tiedä, mitä se tarkoittaa. Se kimaltelee totuudella, totuudella siitä, että maailma on verho syvempien mysteerien yllä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oppineilijat ympäri tunnettua maailmaa kerääntyvät kaupunkeihisi ymmärtääkseen asioiden luonnetta. Kabalistisia merkkejä on raapustettu rakennusten ja siltojen alle. Linnut ovat alkaneet pyöriä myötäpäivään ilmassa sunnuntaisin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olet valjastanut ja satuloinut maan kuin härän, ja se toimii sinulle. Lyijy muuttuu kullaksi, ikä muuttuu nuoruudeksi, kuutamovalo muuttuu helmi-pölyksi. Alkeellisten koneidesi tuli syöksee vihreää ja sinistä savua. Palatsisi säteilee epätodellista loistoa jopa auringonpaisteessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valo virtaa nyt läpi meidän. Kaduilla, kun ihmiset seisovat ja puhuvat, suuret valon häiveet virtaavat heidän suunsa kautta. Toisinaan, innostuksen purkauksessa, yksi alkeemikoista hajoaa hitaasti leijuvaksi hiukkaspilveksi. Toiset raportoivat äkillisestä tietoisuudesta aiemmin kiinteiden esineiden ontosta sisältä - tyhjiö, joka on muodostunut kiveen, laaja tila kadun alla, uudet mantereet Maan kuoren alla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_OWLS_OF_MINERVA_TAB_NAME">
      <Text>Minervan pöllöjen nimikkeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sinun kauppaneuvonantajasi kantaa violetin rannekorunsa. Korkeasihteeri kantaa kotkantatuointia kielellään. Alaisistasi kaikki tuntuvat olevan pöllöjä. Ne OVAT alaisiasi, eikä toisin päin... eikö niin?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olet opiskellut ja läpäissyt Seitsemän Ruton koetuksen. Paljon enemmän on nyt selvää sinulle - kun kilpailijasi talous romahtaa, se on Pöllöjen työtä. Kun rauhanneuvottelu hajoaa skandaaleihin ja syytöksiin, se on Pöllöjen työtä. Tunnet kuin näet vain murto-osan siitä, mitä tehdään, mutta se murto-osa on valtava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kullatusta holvista löydät rautaisen oven alakerrasta. Ennen kuin se sulkeutuu, näet pitkän käytävän ulottuvan syvälle maan alle, ja kultaisen valon välähdyksen jossain sen päässä. Yhteyshenkilösi Athena (varmasti ei hänen oikea nimensä, kuka tietää, kuka hän on haukan naamionsa takana?), hymyilee kryptisesti. "Toiseen kertaan", hän sanoo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eräässä maanalaisessa kammiossa, jonka katto on koristeltu kullatuilla tähdillä, istut hahmojen edessä, jotka pitävät naamareita - pöllönaamareita, preerialientokoneen naamareita, kettunaamareita, muita otuksia kaukaisilta rannoilta. Seinällä olevien näyttöjen hohto paljastaa monia näkymiä kaukaisen kaupunkivaltakunnan herran nukkumiskammioon. Palvelija, joka näkyy näytössä (tiedät, että hän käyttää kovakuoriaisnaamaria ollessaan Pöllöjen joukossa), ottaa pienen pullostaan hihaansa piilottaen, odottaen käskyjäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_SANGUINE_PACT_TAB_NAME">
      <Text>Sanguine-paktin nimikkeet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toiset saattavat tavoitella uppoutumista kirjoihin tai rukoukseen, taiteeseen ja runouteen, mutta minkä tahansa olennon ensimmäinen rakkaus on syöminen. Liittoumasi uudet liittolaiset ovat opettaneet sinulle kulutuksen ilon (ja itsesi kuluttamisen). Juhliesi kestävät koko yön villieläinten, harvinaisten lihojen ja tummanpunaisen viinin kanssa. Seuraavana päivänä nukut joskus auringonlaskuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Auringonlaskun aikaan palatsisi ovet aukeavat ja naurava joukko valuu kaduille. Pact liikkuu ympärilläsi, heidän hahmonsa eivät heijasta varjoja eivätkä luo ääntä liikkuessaan. Kaupunkiin laskeutuu apaattisuus, ainakin päiväsaikaan. Yöllä kansalaiset sulkevat ikkunaluukkunsa ja ennen kaikkea eivät kurkista ulos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Veri on elämää. Veri on maa. Ja sinä olet sen hallitsija. Kuka oli täällä ennen kuin kansalaisesi asuivat ja kasvoivat maassa? Sinä olit. Toiset elävät ja kuolevat, mutta sinä et. Kansalaisesi uskaltavat kysyä sinulta - sinulta, joka johti armeijoita vuosisatoja ennen kuin he syntyivät! Sinä olet maasi sielu ja sydän. Ja sinä saat veresi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Liitto kokoontuu ja kuiskaa, että maa itse on ottanut liiton vastaan. Joet ovat sen suonia; vuoret sen luita. Se juo meitä, kun me juomme sitä. Päivisin olet alkanut nukkua syvällä maan alla, öisin mietit vartioita pitäen, ajatuksesi kuluvat loputtomaan nälkään loputtomassa yössä. Kansasi siirtyy käskyjesi mukaisesti, melkein tietämättään - levittäen kansakuntaasi, kasvattaen perheitään ja antautuen, kun aika koittaa, uhreiksi liitolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_VOIDSINGERS_TAB_NAME">
      <Text>Väliintulijoiden arvonimet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Musiikki tulee sisään jostakin - kaikkialta, näin se ainakin tuntuu. Tyhjien huoneiden nurkista, tuulen mukana yöiseltä mereltä, jopa sormenpäiden alla olevista tiloista. Ainakin se tuntuu musiikilta. Se on kimakkaa pillitystä ja laulua, joka muistuttaa melkein kieltä. Sitten se katoaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyhjyyden laulu on kaikkialla - sävel, jonka aatelisnainen hyräilee kävellessään, katujenlakaisijan laulu. Joskus silmänurkasta näet laulajien vilahduksia, jotka ilmestyvät ja katoavat. Unesi ovat käyneet intensiivisiksi - kloakkifenkolin kokoontumisia tumman meren rannoilla, kun geelimäinen massa nousee ja laskee aaltojen alla, laulun kajahdellessa sen suista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voidsingers ovat saapuneet avoimesti ja he tuovat mukanaan unohdettuja esineitä mainitsemattomista asioista. Fragmentti valtavasta merihirviöstä. Kirja, joka vihjaa maailman todellisesta luonteesta - että olemme vain valoa ja ääntä syvemmän tyhjyyden päällä. Mitä kauemmin tuijotat tätä sisäistä syvyyttä, sitä selvemmin laulu tulee. Se ajaa muut hulluksi. Kuulet sen ja pysyt paikallasi ... niin kauan kuin pystyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_PAGE_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kappale kulkee kaiken läpi. Se on sinfonia, jota ei soiteta soittimilla, vaan lauletaan lukemattomista pienistä suista, jotka piiloutuvat asioiden välisiin tiloihin - lattialautojen halkeamiin, maan halkeamiin, atomien välisiin tiloihin. Se laulaa niistä, jotka nukkuvat ja niistä, jotka heräävät. Se laulaa niistä, jotka ovat kuolleet, mutta uneksivat</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>