<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Menelik perustaa kaupunkeja kukkuloille, keskittyen [ICON_Faith] uskontoon ja antaen ministerineuvostonsa edistää hänen [ICON_Science] tiedettä ja [ICON_Culture] kulttuuriaan silmälläpitäen uskonnollista tai kulttuurivoittoa.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_DETAILED_BODY">
    <Text>Menelik keskittyy puolustavaan, uskonnolliseen ja kulttuuripohjaiseen peliin. Etiopian edut tulevat esiin asettumalla kukkuloille: ministerineuvosto antaa Etiopialle bonuksen [ICON_Science] tieteessä ja [ICON_Culture] kulttuurissa, joka vastaa 15%:a [ICON_Faith] uskonnon tuotannosta kukkulapohjaisissa kaupungeissa. Menelik voi rakentaa kivikirkkoja kukkuloille, mikä lisää hänen [ICON_Faith] uskontoaan. Suojellakseen korkeanpaikankluostareitaan Menelikillä on Oromo Cavalry, keskipelin yksikkö, joka liikkuu kukkuloilla ilman rangaistuksia. Täällä Menelik voi varmistaa, että Etiopian kaupungit pysyvät vapaina - ja pysyvät [ICON_Faith] uskonnon voimataloina. Myöhemmin pelissä Menelik voi käyttää tätä uskontoa ostamaan arkeologeja, mikä tekee hänen parhaasta strategiastaan uskonnollisen tai kulttuurivoiton.</Text>
</Row>

    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_LOCATION">
      <Text>Itä-Afrikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_SIZE">
      <Text>Noin 426 tuhatta neliömailia (1,1 miljoonaa neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_POPULATION">
      <Text>Arvioitu 108 miljoonaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_ETHIOPIA_CAPITAL">
      <Text>Addis Abeba</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Esivanhempamme kehittyivät Itä-Afrikassa, ja "Lucy", tuo kolmen miljoonan vuoden takainen hominidi, joka löydettiin vuonna 1974, asui Awashin laaksossa. Joten on reilua sanoa, että harva alue voi ylpeillä pidemmällä (esihistoriallisella) historialla kuin Etiopia. Maa on ollut ihmisen evoluution risteyksessä, kristinuskon leviämisessä ja kolonialismin loppumisessa, ja on vaikuttanut ratkaisevasti jokaiseen näistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Etiopian itäpuolella sijaitsee Punaisenmeri (ja sen takana Arabian niemimaa ja Mesopotamia) ja länsipuolella Niili-joki. Tällaisella läheisyydellä ihmiskuntien varhaisimpiin sivilisaatioihin ei ole yllättävää, että kuningaskunta "Punt" nousi varhaisessa antiikissa rikkaana kauppapaikkana Etiopiassa. Punt tuotti ja vievä arvokkaita tavaroita kuten kultaa, mirhaa, suitsuketta, ebenpuuta ja norsunluuta - arvotavaroita, jotka saivat Egyptin kauppiaiden keskuudessa kuningaskunnan nimen "Jumalan maa"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seuraavaksi seurasi sarja itsenäisiä kuningaskuntia. Näistä Axumista tuli yksi voimakkaimmista valtioista noin ensimmäisen vuosisadan eKr. aikoihin, ulottuen Punaiseltamereltä Etelä-Arabiaan ja laajentuen sisämaahan Niilin laaksoon nykyisessä Sudanissa. Seuraavien vuosisatojen ajan kun Egypti kaatui Roomalle, Axum kukoisti. Kuningaskunta sijaitsi kaupan risteyksessä, käyden kauppaa upeilla väreillä, rauta-aseiden valmistukseen tarkoitetulla raudalla ja lasitavaralla – roomalainen selonteko omisti kokonaisen sivun listatakseen kaikki erilaiset tavarat, joita Axumissa voi kaupata, verkostoilla, jotka ylsivät jopa Intiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>4. vuosisadalla jKr. kristinusko esiteltiin Axumiin, mikä teki siitä yhden maailman ensimmäisistä kristillisistä kuningaskunnista (vain Armenian jälkeen, mutta ennen Roomaa). Bysantin (Itä-Rooman valtakunta) historioitsijat kuvaavat, kuinka kuningas vangitsi syyrialaisen kristityn ja tuli pitkien keskustelujen kautta itse kristityksi. Vaikka kuninkaalliset kolikot myöhemmin kuvattiin ristillä, uskonto ei levinnyt koko kuningaskuntaan, vaan pysyi eliitin uskontona (toisin kuin Roomassa, jossa kristinusko oli enemmän yhdistetty yleisön kanssa). Mutta yhden kristittyjen puhdistuksen aikana Roomasta monet kristityt pyhämiehet etsivät turvaa Etiopiassa ja käännyttivät vähitellen suuren osan väestöstä (perinteiset uskonnot ja juutalaisuus pysyivät ja ovat edelleen olemassa). Tällöin myös ryhmä nimeltään yhdeksän pyhää saapui Axumiin ja käänsi Raamatun kreikasta ge'ez-kielelle, paikalliselle kielelle, ja perusti luostarijärjestön</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta valta vaihtuu. Rooma kaatui, muslimihallitsijat hallitsivat Punaisenmeren aluetta ja Axumin omat alamaiset ylikuormittivat hauraan/aridin maan. Etiopian valta ajautui etelään ja kääntyi sisäänpäin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kaikki ei ollut menetetty tässä eristyksen hetkessä. Yhdeksän pyhimyksen perustamat perinteet jatkuivat ja säilyvät aikaa pysäyttävissä Lalibelan kirkoissa, jotka on rakennettu Zagwe-dynastian aikana (900-1200-luvut). Ne ovat edelleen maailmanperintökohteita ja saavat aktiivisia vierailuja pyhiinvaeltajilta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Etiopia ei ollut tarkoitettu pysyvään horrokseen. Uusi keisari, Yekuno Amlak, eliminoida viimeiset Zagwen kuninkaat ja vahvistaa valtaansa, meni naimisiin yhden kuninkaan tyttäristä. Lisäksi hän levitti tarinan, joka auttoi häntä vahvistamaan legitimiteettinsä, väittäen olevansa muinaisen kuningas Salomonin ja Kuningatar Saban jälkeläinen - tästä uuden dynastian nimi Solomonic-dynastia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Solomonic-dynastian aikana Etiopia alkoi nousta jälleen, kohoten historiallisesta pimeästä ajastaan. Vaikka heillä ei ollutkaan kiinteää pääkaupunkia (valtakunta liikkui liikkuvissa leireissä), valtakunta kehittyi muilla tavoin. He saavuttivat sotilaallista menestystä ja hallitsivat suurinta osaa Afrikan sarven alueesta. Alueen uskonnollinen kiihko säilyi ja helpotti yhteydenpitoa Euroopan valtojen kanssa, erityisesti myöhäisellä 1400-luvulla ja varhaisella 1500-luvulla. Taiteilijat ja kirjailijat kukoistivat myös tänä aikana ja loivat suuria teoksia, mukaan lukien eepos Kebra Nagast, ge'ezin kielen eepos, joka kertoo kuningatar Saban tarinan, hänen suhteensa kuningas Salomoon ja miten liitonarkki tuotiin Etiopiaan heidän poikansa Menelikin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Valitettavasti 1500-luvun puoliväli toi konfliktia Etiopiaan. Abyssinian-Adal -sota kristityn Etiopian (Abyssinia) ja muslimilaisen Somalian (Adal) välillä kesti 1528-1543 jKr, jättäen Etiopian veriseen ja radikaalisti heikentyneeseen tilaan. Kirkkoja ja käsikirjoituksia poltettiin, ja taisteluissa menetettiin paljon ihmishenkiä. Etiopian keisari Lebna Dengel kääntyi Portugalin puoleen, joka vastasi lähettämällä laivaston, jossa oli muskettisotilaita Massawaan vuonna 1541. Jopa Portugalin laivaston avulla Etiopia kamppaili saadakseen "valloittaja" Ahmad ibn Ibrahim al-Ghazin karkotettua. Keisari Galawdewos liittyi selviytyneisiin portugalilaisjoukkoihin ja marssi länteen kohdatakseen valloittajan uudelleen. Al-Ghazi kukistettiin lopulta Wayna Dagan taistelussa, ja hänen armeijansa perääntyivät Etiopiasta. Kuitenkin yhteenotot jatkuivat vuoteen 1559 asti, jolloin Galawdewos hyökkäsi hullunrohkeasti Hararin kaupunkiin pienen joukon kanssa. Hänet teloitettiin, mikä jätti monarkian tuhoon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Pysyvää pääkaupunkia ei perustettu uudelleen ennen vuotta 1636. Gonderin perustaminen auttoi palauttamaan johdonmukaisuuden Etiopiaan (vaikka se myös aiheutti hovikaaoksen, joka johti Shakespearelaisiin poliittisiin juonitteluihin ja draamaan). Se tuli jälleen kaupan keskukseksi, ja Gonder pystyi rakentamaan merkittävän infrastruktuurin. Etiopian aatelisto rakensi uusia palatseja ja kauniita puutarhoja, mikä houkutteli jälleen filosofeja ja taiteilijoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>1800-luvun loppuun mennessä Gonderin valtakunta oli rapistunut, jättäen jälkeensä joukon taistelevia maakuntia. Kolme keisaria yrittivät yhdistää Etiopiaa kunkin aikanaan. Keisari Tewodros II oli alun perin päällikön poika, joka kasvoi paikallisessa luostarissa ja nousi lopulta ryöstäjäjoukkion johtajaksi. Hän oli älykäs johtaja ja kyvykäs soturi, mikä hankki hänelle seuraajia, kunnes hänen ryöstäjäjoukkionsa kasvoi pieneksi armeijaksi. Hän oli niin tunnettu, että keisarinna Menen Liben Amede järjesti hänen rauhoittamiseksi avioliiton hänen ja hänen lapsenlapsensa välillä. Jonkin aikaa tämä toimi, kunnes Tewodros päätti, että hän halusi enemmän valtaa. Hän valtasi alueen ja yhdisti sen valloituksen kautta. Hänellä oli kuitenkin jonkin verran myötätuntoa. Hän otti prinssin pojan, jonka hän oli tappanut, ja lopulta nai tämän miehen tyttärensä Alitashin kanssa. Nuori mies pakeni Tewodrosia ja nousi lopulta keisari Menelik II:ksi, joka vakiinnutti Etiopian maineen bastionina kolonialismia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kolonialismi oli levinnyt kuin kuume Euroopassa, ja ne voimat, jotka myöhästyivät pelistä - erityisesti Italia - etsivät omaa mahdollisuuttaan rakentaa imperiumia. Etiopian alueella Ottomaanien valtakunta oli hallinnut vuosia. Mutta voimalla ja oveluudella englantilaiset olivat onnistuneet saamaan hallintaansa Egyptin ja ranskalaiset Somalian. Punainenmeriä yhdistävä kaistale, joka sijaitsee Britannian ja Ranskan valtaamien alueiden välissä - nykyinen Eritrea - tuli ratkaisevaksi maihinnousupaikaksi Afrikan ylänköön, ja englantilaiset, peläten ranskalaisvaltaa ja epäillen Etiopian hallintoa, "antoi" sen italialaisille. Näin alkoi ensimmäinen italialais-eteläafrikkalainen sota</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Se ei päättynyt hyvin eurooppalaisten kannalta. Valtavasti vähemmistönä ja taistellen kaukana kotimaastaan, italialaiset teurastettiin ja palasivat kotiin tappiona. Ja yhtäkkiä maailma kuuli afrikkalaisesta hallitsijasta, joka uskalsi pistää vastaan Euroopalle, ja voitti. Italialaiset iskivät uudelleen juuri ennen toista maailmansotaa ja voittivat tällä kertaa. Kuten Menelik, keisari, joka vastusti heitä, Haile Selassie - syntynyt Ras Tafari Makonnen (kyllä, "Ras Tafari", jonka nykypäivän rastafarilaiset tunnistavat) tuli kuuluisaksi sankarina, joka vastusti Euroopan hallintaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ETHIOPIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Tänään Etiopia on asukasluvultaan suuri maa Itä-Afrikassa. Samoin kuin monet muut Afrikan maat, se kohtasi jakautumista ja verenvuodatusta kylmän sodan aikana, ja Salomonin linja kaatui kommunistiloukkaus vuonna 1974. 1990-luvulla kohdattuaan Neuvostoliiton kaatumisen ja Eritrean itsenäistymisen (entinen Italian siirtomaa ja Etiopian Punaisenmeren satama), Etiopia on jälleen lämmennyt Länsille</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_TITLE">
      <Text>Menelik II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_QUOTE">
      <Text>Jos etäällä olevat voimat astuvat esiin jakamaan Afrikkaa keskenään, en aijo olla välinpitämätön katsoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tarvitaan hyvä mies oppiakseen ystäviltään ja suurempi mies oppiakseen vihollisiltaan. Menelik II, silloinen Sahle Miriam, syntyi 17. elokuuta 1844 Shewassa, Etiopiassa. Menelik oli vielä lapsi, kun keisari Tewodros II hyökkäsi Shewan alueelle ja tappoi hänen isänsä, prinssi Haile-Melekotin. Sen sijaan, että olisi lopettanut Haile-Melekotin linjan ja tappanut potentiaalisen uhan hallinnolleen, keisari Tewodros päätti ottaa nuoren pojan hoviinsa Magdalaan. Miriam ei ollut mitenkään vapaa - hän oli poliittinen panttivanki. Kuitenkin Tewodros ei sulkenut Miriamia johonkin kaukaiseen torniin. Tewodros kasvatti Miriamia yhdessä omien lastensa kanssa ja kohteli häntä hyvin. Miriam oppi mitä pystyi Tewodrosilta tänä aikana ja ymmärsi lopulta jopa jakavansa Tewodrosin toiveen yhdistyneestä Etiopiasta. Miriam halusi kuitenkin silti olla vapaa ja vuonna 1865 hän pakeni hovista muiden Shewan panttivankien avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nykyinen Shewan kuvernööri pakeni, kun Miriam saapui kotiin, ja palannut prinssi otti valtaistuimen vähäisellä vastarinnalla, tullakseen Shewan kuninkaaksi. Hän ei kuitenkaan tyytynyt vain Shewaan. Miriam seurasi Tewodrosia ja odotti. Vaikka keisari Tewodros kuoli vuonna 1868, Miriam pysyi kärsivällisenä. Hän tiesi, että hän tarvitsisi tukea, jos haluaisi tulla seuraavaksi keisariksi. Hän tarvitsi myös liittolaisia, jos halusi nähdä unelmansa modernisoituneesta ja yhdistetystä Etiopiasta toteutuvan. Tässä mielessä Miriam loi yhteyksiä Shewan ja lähellä olevien kuningaskuntien välille. Kun keisari Yohannes, joka oli jäänyt puristuksiin laajentuvien eurooppalaisten Egyptissä pohjoisessa ja uskonnollisen fundamentalistisen liikkeen Sudanssa lännen puolella, kaatui taistelussa, Miriam tiesi, että oli aika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Miriam otti keisarin tittelin ja otti nimekseen keisari Menelik II marraskuun 3. päivänä 1889. Hän sai inspiraation uudesta nimestään Menelik I:ltä, joka oli Salomonin ja Sheban kuningattaren poika. Tämän nimen alla hän aikoi tehdä hallitsijakaudelleen pitkän ja täynnä vaurautta Etiopian kansalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yksi Menelikin ensimmäisistä haasteista keisarina oli italian tunkeutuminen, jotka olivat englannin kaksinaamaisen toiminnan jälkeen "saaneet" Punaisenmeren rannikon (englanti halusi suojavyöhykkeen vastikään hankittuun Egyptiin ja ranskalaiseen Somaliaan). Menelik neuvotteli italian kanssa ja allekirjoitti Wichalen sopimuksen. Sopimuksen tarkoituksena oli antaa Eritrean uusi siirtomaa vain Itävallalle; siitä tulkittiin kuitenkin Itävallalle oikeus vaatia Etiopiaa. Menelik yritti ratkaista ongelman rauhanomaisesti, mutta hänet lopulta pakotettiin hylkäämään sopimus ja puolustamaan Etiopian maata. Useiden kahakoiden ja yhden suuren Adwan taistelun jälkeen Menelik ja Etiopia voittivat. Tämän voiton myötä hän neuvotteli Addis Ababan sopimuksen, joka vahvisti Etiopian itsenäisyyden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Adwan taistelu oli käännekohta maailman historiassa. Ennen sitä Euroopan maat olivat ajatelleet olevansa lähes kaikkia muita maailman maita parempia. Mutta nyt afrikkalainen kansakunta oli onnistuneesti puolustautunut eurooppalaista vastaan. Tämän menestyksen myötä kolonisoidut ihmiset Afrikassa, Aasiassa ja Amerikoissa huomasivat, että kolonialismi ei ole pitkäikäistä maailmassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sopimuksen jälkeen Menelik aloitti Etiopian modernisoinnin ja pyrki vahvistamaan sen asemaa voimakkaana kansakuntana omalla identiteetillään. Hän rakensi Addis Abeban pääkaupungin Oromon maalle ja loi kansallisen valuutan. Menelik kehitti kansallista infrastruktuuria mm. rakentamalla kouluja ja tehdä matkustamisesta helpompaa ja mukavampaa rautateiden avulla. Hän myös huolehti ihmisten yhteydenpidon mahdollisuudesta posti- ja televerkon avulla. Menelik halusi maansa menestyvän ja kasvavan sekä metaforisesti että kirjaimellisesti. Hän laajensi rajojaan lähes nykyisen kokoisiksi aiempien liittojensa ansiosta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kuitenkin oli ääniä, joita Menelik tiesi ettei kuultu, ja hän oli päättänyt varmistaa, että heidän sanansa kuultaisiin. Hän työskenteli aktiivisesti orjakaupan tukahduttamiseksi ja lopulta tuhoamiseksi Etiopiassa. Vaikka aiemmat hallitsijat kielsivät "alan", Menelik rankaisi orjakauppiaita amputoinnilla ja hajotti orjakaupunkien verkostoja. Vaikka hän ei voinut muuttaa kaikkien mieliä kansakunnassaan, hän varmisti, että siemenet kylvettiin tuleville sukupolville. Tällainen ennakkoluuloton ajattelu ei kuitenkaan ulottunut etnisiin vähemmistöihin Etiopiassa - Menelikin hallintoa on arvosteltu etnisten ryhmien toimesta, jotka kokevat, että Menelikin amhara-heimolla on tiukka otos vallan ohjaksista maassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Menelik avioitui kolme kertaa sekä ennen että hänen hallintokautensa aikana. Hänen ensimmäinen vaimonsa jäi jälkeen, kun hän pakeni keisari Tewodrosta. On epävarmaa oliko kumpikaan heistä sydänsärkyinen asiasta, koska molemmat avioituivat pian sen jälkeen toisten ihmisten kanssa. Samana vuonna, kun Menelik "erosi" ensimmäisestä vaimostaan, hän avioitui Woizero Befana Wolde Michaelin kanssa. Menelik rakasti häntä kovasti, mutta hänet pakotettiin eroamaan useiden maanpetossyytteiden vuoksi. Näistä syytteistä huolimatta Menelik tunnusti rakkautensa häntä kohtaan, kunnes hän avioitui kolmannen ja viimeisen kerran Taytu Betulin kanssa. Hän pysyi tämän kanssa kuolemaansa asti. Taytu osoittautui voimakkaaksi hallitsijaksi ja vaikutusvaltaiseksi naiseksi jo ennen heidän avioliittoaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MENELIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Vuonna 1909 Menelik sai aivohalvauksen, joka jätti hänet entistä huonompaan kuntoon. Keisarinna astui hänen tilalleen hallitsemaan, kunnes Ras Bitwaddad Tesemma otti vallan. Hänen hallintonsa oli kuitenkin lyhytaikainen, ja neuvosto perustettiin hallitsemaan Menelikin kuolemaan asti vuonna 1913. Keisarinna ei kuitenkaan ollut kutsuttu ilmaisemaan mielipiteitään neuvostossa, mikä harmitti häntä. Menelikin hautajaiset olivat hiljaiset ja odottamattomat. Ei ollut tiedotuksia, juhlallisuuksia - vain yhden Etiopian suosituimmista muistetuista hallitsijoista hiljainen poistuminen. Hänen perintönsä jätti jälkeensä vakaa maan, jonka identiteetti säilyi jopa modernisaation aikana. Viime vuosina Etiopian muut etniset ryhmät ovat kuitenkin kutsunut Menelikin amharilaisuutta tilille.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sana "Oromo" viittaa hallitsevaan etniseen ryhmään Etiopiassa, joka kattaa noin kolmanneksen koko väestöstä. Oromolla oli joskus oma kuningaskuntansa, kieli ja uskonto (vaikka nykyään Etiopiassa he ovat tasaisesti jakautuneet muslimeihin ja kristittyihin). Ensimmäisen italialais-etiooppilaisen sodan aikana, kun Italia yritti ottaa Etiopian siirtomaaksi, etiopialainen keisari Menelik käytti Oromo-ratsuväkeä tuhoisasti, erityisesti ratkaisevassa Adwan taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oromo-ratsuväki ei ollut todellinen ratsuväki, vaan jalkaväkimiehiä, mikä tarkoittaa, että he eivät ampuneet aseitaan ratsailta, vaan he juoksivat kohti italialaisia, hyppäsivät alas hevosen selästä ja ampuivat sitten. Heidän leijonanharjamaiset päähineensä ja pelottava maineensa tekivät heistä yhden aikakauden pelätyimmistä sotilasyksiköistä. Italian hyökkäyksen aikana levisi huhu italialaisleireissä, että Oromo-ratsuväki (jota italialaiset kutsuivat "Galla" -sanalla, jota Oromo-kansa piti loukkaavana) kastraatioi vihollisten ruumiit, joilla oli aseet - huhu, joka sai monet italialaiset heittämään aseensa heti kun Oromo aloitti hyökkäyksensä. Italialaiset sotilaat raportoivat, että heidän maanmiehensä käänsivät aseensa itseensä sen sijaan, että kohtaisivat Oromon. Eräs raportti kuvaa yksinäistä italialaista selviytyjää Oromon hyökkäyksestä, joka oli pökerryksissä eikä pystynyt sanomaan mitään muuta kuin "Galla ratsuväki. Galla ratsuväki. Kauhu. Kauhu."</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_DIPLOMATIC_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ulkomaiden johtajien tapaamiset, jo antiikin aikoina, eivät rajoitu vain kahteen istuvaan henkilöön. Sen sijaan, mukana on laaja verkosto suurlähettiläitä, konsuleita, avustajia, kääntäjiä jne. Kaikki nämä ihmiset tarvitsevat paikan työskennelläkseen. Washington D.C:ssä Massachusetts Avenuen osuus toimii juuri tällaisena diplomaattisena paikkana. Tämän kadun varrella on välistä ylellisiä, välistä vaatimattomia, välistä vanhoja ja välistä upouusia rakennuksia, joissa on useiden kansakuntien lippuja. Useimmilla kansakunnilla on tällaiset kaupunginosat: Seoulin Itaewon, Pekingin Chaoyang, Pariisin 7. kaupunginosa, Abujan Itsenäisyys- ja Perustuslakikadut, ovat vain muutamia esimerkkejä. Nämä ovat paikkoja, joissa ulkomaiset johtajat tapaavat, neuvottelevat ja lähettävät edustajansa. Ja ei vain ulkomaalaisia: diplomaattiset kaupunginosat ovat myös keskuksia yliopistojen kansainvälisille kouluille, ajatushautomoille ja lobbausyrityksille, paikkoja syödä, juoda ja viihdyttää... sekä vakoiluun ja vastavakoojatoimintaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CHANCERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konsulaattien ja suurlähetystöjen kokoelmaa kutsutaan kansliaksi. Täällä diplomaatit kokoontuvat laatimaan sopimuksia ja järjestämään kauppoja... ja (todennäköisesti) hierovat olkapäitään vakoojien kanssa. Kanslia tarjoaa keskitetyn paikan ulkomaisten agenttien tarkkailuun ja seurantaan maassa, parantaa suhteita (ja yrittää selvittää, mitä muut maat saattavat suunnitella). Se on suurempi ja kattavampi kuin konsulaatti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CONSULATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konsulaatti viittaa yksinkertaisesti konsulin työpaikkaan – tarkoituksena on toimia suurlähetystön tapaan pienemmässä mittakaavassa. Esimerkiksi maa voi perustaa konsulaatin New Yorkiin auttamaan siellä asuvia tai vierailevia kansalaisia, kun taas pääsuurlähetystö voi olla Washington D.C:ssä. Tässä yhteydessä "konsulaatti" ei kuitenkaan viittaa tähän, vaan ulkomaisille arvovieraille rakennettuun tilaan pääkaupungin lähellä – ja lähellä valvontaa.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>11. vuosisadalla Etiopian kristityt huomasivat olevansa eristyksissä. Aikaisempina vuosisatoina pyhiinvaeltajat muinaisista kristillisistä keskuksista matkustivat Pyhälle Maalle, mutta muslimien valloitukset estivät nämä matkat. Kuningas Lalibela päätti rakentaa kotimaan lähelle jotain vaikuttavaa, joka houkuttelisi pyhiinvaeltajia alueelta ilman, että heidän tarvitsee matkustaa sodan runteleman alueen yli. Tähän tarkoitukseen hän määräsi rakennettavaksi "uuden Jerusalem" - Lalibelan kallioon veistetyt kirkot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä eivät olleet tavallisia kirkkoja. Sen sijaan, jokainen oli veistetty yhdestä jättiläiskivestä, mukaan lukien ovet, ikkunat, pylväät sekä kaikki käytännölliset asiat: viemärikaivot, katakombit ja erakkojen luolat. "Uuden Jerusalemin" luomisjärjestyksen mukaisesti näissä kirkoissa on Jeesuksen syntymäpaikan ja haudan replikat, jotta vierailevat pyhiinvaeltajat voisivat tuntea voivansa olla yhteydessä Jumalaan vaarantamatta henkeään. Ne olivat - ja ovat edelleen - tärkeitä pyhiinvaellus- ja palvontapaikkoja koptikristityille.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>