<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY">
      <Text>Salaseura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_NONE_NAME">
      <Text>None</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_NAME">
      <Text>Tuntematon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_DIPLO_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä johtaja on salaisen seuran jäsen, jota emme ole vielä löytäneet. Kun otamme yhteyttä, sen jäsenet paljastuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_NAME">
      <Text>???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_UNKNOWN_DESCRIPTION">
      <Text>Syvemmät salaisuudet eivät ole vielä paljastuneet. Meidän täytyy ensin osoittaa sitoutumisemme.</Text>
    </Row>
    <!--Notifications-->
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_MESSAGE">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} liittyy {2_SecretSocietyName}-salaseuraan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEADER_JOINED_SUMMARY">
      <Text>{1_LeaderOrScreenName} on liittynyt {2_SecretSocietyName}-salaseuraan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_MESSAGE">
      <Text>Salaseura etenee</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_NOTIFICATION_SECRETSOCIETY_LEVEL_UP_SUMMARY">
      <Text>{1_SecretSocietyName}in suunnitelma edistyy seuraavaan vaiheeseen, avaamalla kehittyneemmän edistämiskampanjan kuvernööriyhteydellesi.</Text>
    </Row>
    <!--Diplomacy-->
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Saman salaseuran jäsen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Kilpailevan salaseuran jäsen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_SAME_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Näen sinut merkkiesi perusteella ja olen iloinen tietäessäni, että olemme sukulaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>Sinulta näen pahuuden leiman. Ne, jotka tietävät, näkevät yhteiskuntasi sellaisena kuin se on.</Text>
    </Row>
    <!--Alliances-->
    <Row Tag="LOC_ALLIANCE_POINTS_FROM_SOCIETIES">
      <Text>[NEWLINE]{1_Amount} pistettä saman salaseuran jäsenyydestä</Text>
    </Row>
    <!--Owls of Minerva-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_NAME">
      <Text>Minervan pöllöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DESCRIPTION">
      <Text>Minervan pöllöt ovat salainen korkea-arvoisten ja varakkaiden yksilöiden ryhmä. He keskittyvät hallitukseen, kaupankäyntiin ja vakoiluun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_DISCOVERY">
      <Text>Keskustelu uuden tuttavan kanssa kääntyy symboleihin: silmä pyramidissa, kaksipäinen pöllö, käärme joka puree omaa häntäänsä. "Nämä ovat merkit, joista tunnistamme toisemme", hän sanoo sinulle. Myöhemmin hän kutsuu sinut kaupungin alla kulkeviin tunneleihin, joissa on samettiverhoiltu huone täynnä hahmoja, joilla on viitat ja eläinnaamiot, ja jotka tunnistat osaksi rikkaimmiksi ja tärkeimmiksi henkilöiksi oman valtakuntasi sisältä - ja sen ulkopuolelta. "Liity joukkoomme", tarjoaa nainen, jolla on monimutkainen koisa-naamari, hänen äänensä tippuen vauraudesta ja etuoikeudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_OWLS_OF_MINERVA_MEMBERSHIP">
      <Text>Seremoniat on suoritettu. Olet lausunut perustajien nimet ja heidän sukulinjansa ja opetellut Pöllöjen merkit ulkoa. On hämmästyttävää, kuinka monta niitä olikaan ympärilläsi koko tämän ajan. Talousministerisi peittää kaksipäisen pöllön tatuoinnin nilkassaan; silkki kauppias piirtää silmän huolimattomasti kämmenselkäänsä. Nyt olet Pöllöjen joukossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_NAME">
      <Text>Aloitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_1_DESCRIPTION">
      <Text>Avataan lähettämällä [ICON_Envoy] Lähettiläs Kaupunkivaltioon. +1 Talouspolitiikan paikka. Jokainen Kaupunkivaltioon lähetetty [ICON_TradeRoute] Kauppareitti myöntää 1 [ICON_Envoy] Lähettiläs sinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_NAME">
      <Text>Rituaali</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_2_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu keskiaikaisella ajalla. Mahdollistaa Kultainen holvi -rakennuksen rakentamisen, tehokkaan korvaavan pankkirakennuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_NAME">
      <Text>Aivopesu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_3_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu teollisuuskaudella. +1 Jokapaikan korttipaikka. +2 Vakoilukapasiteettia. Kaupunkisi saavat +4 lojaaliutta per kierros ja +1 [ICON_Amenities] Asetus, kun vakoojasi on heidän alueellaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_NAME">
      <Text>Master Plan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_OWLS_OF_MINERVA_4_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu atomin aikakaudella. Joka kierros saat 3% [ICON_Gold] kultaa omaan kassaan tuloiksi. Aina kun hyökkäävä vakoojatehtävä onnistuu, saat myös puolet [ICON_Science] tieteestä, [ICON_Culture] kulttuurista, [ICON_Gold] kullasta, ja [ICON_Faith] uskonnosta, jonka kohdekaupunki ansaitsi kyseisellä kierroksella.</Text>
    </Row>
    <!--Hermetic Order-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_NAME">
      <Text>Hermeettinen järjestö</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DESCRIPTION">
      <Text>Hermetistinen järjestö on epäortodoksisten tiedemiesten ja alkemistien yhteisö. Heidän työnsä keskittyy tiedeeseen, suuriin henkilöihin ja resursseihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_DISCOVERY">
      <Text>Vaeltava mystikko ilmaantuu palatsiisi. Hänen kehonsa on kirjoitettu tavalla, jota et ole koskaan ennen nähnyt; symbolit tuntuvat jopa loistavan omasta puolestaan. Hän alkaa luennoimaan hovilaisillesi aineen piilevistä alkemiallisista ominaisuuksista: siitä, miten elohopea voidaan saada virtaamaan linnunlaulun äänen suuntaan, miten alkuaineinen rikki voidaan saada irti pyhistä teksteistä ja miten tiettyjä kiviä resonoi kuunvalossa. Hän kysyy sinulta: "Haluatko sinäkin tietää asioiden todellisen luonteen?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_HERMETIC_ORDER_MEMBERSHIP">
      <Text>Moni asia, joka oli sinulta piilossa, on nyt paljastunut. Aine on eläväistä: metalli ja kivi värähtelevät salaisen vaikutusvoiman vaikutuksesta, tähtivaloa voidaan suunnata valaisemaan tärkeitä nesteitä, ja itse maa sykkii energiasta ja valosta. Koko palatsin siipi on täynnä alkemistista toimintaa, ja olet oppinut elämään silloin tällöin tapahtuvien räjähdysten kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_NAME">
      <Text>Neofyytti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_1_DESCRIPTION">
      <Text>Avattavissa luonnonihmeen löytämällä. Paljastaa Ley-linjan resurssin kartalta. Ley-linjat antavat suuren lisäetupisteen kaikille erikoisalueille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_NAME">
      <Text>Adepti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_2_DESCRIPTION">
      <Text>Avataan keskiaikaisella aikakaudella. Mahdollistaa Alkemistiyhteiskunnan rakentamisen, voimakkaan korvaajan yliopistolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_NAME">
      <Text>Magus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_3_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu teollisuuskautena. Jokaisesta [ICON_GreatPerson] Suuresta henkilöstä saatujen energiaviivojen tuotto kasvaa +1 samanlaisen [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön kaupunginosatyypin verran. [ICON_GreatAdmiral] Suuret amiraalit ja [ICON_GreatGeneral] Suuret kenraalit saavat +1 [ICON_Science] tieteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_NAME">
      <Text>Aiwass</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_HERMETIC_ORDER_4_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu Atomiajalla. Avaamalla saat käyttöösi Okkulttisen tutkimuksen, kaupunkiprojektin, joka tarjoaa [ICON_GOLD] Kultaa aktiivisena ollessaan. Kun se on valmis, se antaa [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön pisteitä ja [ICON_SCIENCE] Tiedettä jokaisesta ley-linjasta kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_CULTURE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Kulttuuri naapurialueen Ley Line -resursseista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_FAITH">
      <Text>+{1_num} [ICON_Faith] Uskontoa viereisistä ley-virtojen varoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_GOLD">
      <Text>+{1_num} [ICON_Gold] Kultaa vieressä olevista Ley Line -resursseista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_PRODUCTION">
      <Text>+{1_num} [ICON_PRODUCTION] Tuotanto viereisistä Ley-linjan resursseista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_LEY_LINE_SCIENCE">
      <Text>+{1_num} [ICON_Science] Tiede lähellä olevista Ley Line -resursseista.</Text>
    </Row>
    <!--Voidsingers-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_NAME">
      <Text>Tyhjiölaulajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DESCRIPTION">
      <Text>Voidsingers ovat nihilistinen kultti pimeistä vanhoista jumalista. He keskittyvät uskontoon, reliikkeihin ja (epä)uskollisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_DISCOVERY">
      <Text>Se alkoi unesta merestä. Aallot vyöryivät kohti rantaa, mutta kieltäytyivät murtumasta hiekalle, sillä veden pinta oli muuttunut enemmänkin nahaksi. Laaja tumma muoto liikkui sen alla, sen muoto kasvoi jatkuvasti uusia raajoja ja resorboi vanhoja. Tuulessa oli laulu, joka kuiskasi nimensä, sarja tavuja, jotka eivät ole suunniteltu ihmiskielille. Seuraavana päivänä markkinoilla kuulet nuoren kodittoman, jonka katse on tyhjä, mutisevan jotain samalla kielellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_VOIDSINGERS_MEMBERSHIP">
      <Text>Maailmamme on pinnallinen - heidän maailmansa on syvempi. Olet avannut mielesi tyhjyyden laululle ja hyväksynyt sen totuuden. Vanhat ovat nukkumassa, mutta me kuulemme heidän uniaan. Se, mikä näyttää hulluudelta, on korkeampi totuus. Odottamme ja tarkkailemme merta ja laulamme heidän ylistyksiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_NAME">
      <Text>Melodia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_1_DESCRIPTION">
      <Text>Avataan, kun löytää heimokylän. Mahdollistaa Vanhan Jumalan Obeliskirakennuksen rakentamisen, voimakkaamman Monumentin korvaajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_NAME">
      <Text>Kertosäe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_2_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu keskiaikaisella aikakaudella. Kaupungit ansaitsevat [ICON_Gold] kultaa, [ICON_Science] tiedettä ja [ICON_Culture] kulttuuria kierrokselta, joka vastaa 20% heidän [ICON_Faith] uskonsa kierroskohtaisesta määrästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_NAME">
      <Text>Kantikki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_3_DESCRIPTION">
      <Text>Avataan teollisuuskaudella. Availee kultisti-yksikön. Tämä yksikkö ostetaan [ICON_Faith] uskolla ja käyttää latauksia vähentääkseen uskollisuutta vieraiden kaupunkien keskuudessa ja luodakseen [ICON_GreatWork_Relic] Tyhjiön reliikkejä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_NAME">
      <Text>Sinfonia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_VOIDSINGERS_4_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu Atomiaikakaudella. Avaa Pimeyden kutsu -nimisen kaupunkiprojektin, joka antaa paljon [ICON_Faith] uskoa sen ollessa aktiivisena ja sen valmistuttua lisää kultistien tekemän uskollisuusvahingon määrää.</Text>
    </Row>
    <!--Sanguine Pact-->
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_NAME">
      <Text>Sanguine-sopimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DESCRIPTION">
      <Text>Sanguine-liitto jakaa epäterveellisen ruokahalun verelle. He keskittyvät vahvan armeijan rakentamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_DISCOVERY">
      <Text>Tyttö ilmestyy kaupungin porteille kalpeana ja mutisten tummasta vierailijasta, jonka hän tapasi tiellä, tuulen ja siipien ryskeestä sekä makeimmasta kivusta, jonka hän koskaan tunsi. Lääkärit hoitavat häntä, mutta hän näyttää heikkenevän nopeasti. Illan hämärtyessä ulkomaalainen aatelisnainen (hän vaikuttaa aatelisnaiselta, ainakin yhtä lailla kuin ulkomaalaiselta) ilmestyy porteillesi. "Tyttö on kanssani", hän sanoo hymyillen ja paljastaen hämmästyttävän valkoiset - ja selväpiirteiset - hampaansa. "Kenties voisitte kutsua minut sisään?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_SECRETSOCIETY_SANGUINE_PACT_MEMBERSHIP">
      <Text>Olet juonut punaisesta kupista ja tuntenut uuden elämän virtaavan suonissasi. Yö tuntuu elävän uusien mahdollisuuksien ja ruokahalujen kanssa. Linnaasi seisoo suljettuna ja hiljaisena päivän aikana, mutta auringonlaskun jälkeen uudet hovilaiset kävelevät käytävillä, heidän jalkojensa äänetön kulku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_NAME">
      <Text>Maku</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_1_DESCRIPTION">
      <Text>Avattavissa tuhoamalla Barbaari-leiri. Myöntää vampyyri-yksikön sinun [ICON_Capital] pääkaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_NAME">
      <Text>Nouseva nälkä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_2_DESCRIPTION">
      <Text>Avattavissa keskiajalla. Myöntää vampyyriyksikön [ICON_Capital] pääkaupungissasi ja mahdollistaa vampyyrien rakentaa Vampyyrilinnoja (enintään kaksi per valtakunta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_NAME">
      <Text>Voivodi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_3_DESCRIPTION">
      <Text>Avattavissa teollisuusajalla. Myöntää vampyyriyksikön [ICON_Capital] pääkaupungissasi. Lisää vampyyrilinnoitusten rakennusmäärän enintään kolmeen. Vampyyrisi pelottelevat nyt viereisiä vihollisyksiköitä, vähentäen niiden [ICON_Strength] taisteluvoimaa 5:llä. Ryöstäminen maksaa vampyyreille nyt 1 [ICON_Movement] liikettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_NAME">
      <Text>Päättymätön yö</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GOVERNOR_PROMOTION_SANGUINE_PACT_4_DESCRIPTION">
      <Text>Avattu atomi-aikakaudella. Myöntää vampyyriyksikön [ICON_Capital] pääkaupungissasi. Lisää maksimimäärän Vampyyrilinnoituksen rakennuksia neljään. Yksiköt yhden laatan päässä Vampyyrilinnoituksista voivat nyt ilmaiskuljettaa mihin tahansa muuhun laattaan lähellä yhtä Vampyyrilinnoituksistasi.</Text>
    </Row>
    <!--Buildings-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_NAME">
      <Text>Alkemistiyhdistys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALCHEMICAL_SOCIETY_DESCRIPTION">
      <Text>Ainutlaatuinen Hermetistien järjestykselle, korvaa yliopiston. Tämä kampus-kaupunginosa tuottaa [ICON_Gold] Kultaa saman verran kuin sen [ICON_Science] Tiede-lisäysbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_NAME">
      <Text>Kullattu holvi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GILDED_VAULT_DESCRIPTION">
      <Text>Owls of Minerva on ainutlaatuinen rakennus, joka korvaa pankin. Tämä kauppakeskus generoi [ICON_CULTURE] kulttuuria, joka vastaa sen [ICON_Gold] kulttuurin vierekkäisbonusta. Sataman omistaminen tässä kaupungissa antaa sinulle +1 [ICON_TradeRoute] kauppareittikapasiteettia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_NAME">
      <Text>Vanha jumala obeliski</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OLD_GOD_OBELISK_DESCRIPTION">
      <Text>Uniikki Voidsingersille, korvaa Monumentin. Sisältää yhden Suuren Teoksen paikan, joka voi pitää sisällään minkä tahansa tyyppisen Suuren Teoksen. Antaa +1 uskollisuutta per kierros tässä kaupungissa. Jos kaupungilla on jo maksimissaan uskollisuus, antaa myös lisäksi +1 [ICON_Culture] kulttuuria.</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_NAME">
      <Text>Vampyyrilinna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_VAMPIRE_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Vampyyri voi rakentaa linnoituksen pelaajan omistamalle tai neutraalille alueelle. Antaa linnoituksen suojan yksiköille, jotka ovat tiilen päällä. Kun linnoitus rakennetaan, sen viereisten tiilien tuotanto kaksinkertaistuu ja lisätään Vampyyrien linnoituksen tiilelle, ja tiilen tuotanto annetaan [ICON_Capital] pääkaupungille.</Text>
    </Row>
    <!--Resources-->
    <Row Tag="LOC_RESOURCE_LEY_LINE_NAME">
      <Text>Ley-linja</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_NAME">
      <Text>Vampyyri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VAMPIRE_DESCRIPTION">
      <Text>Taisteluyksikkö, joka on ainutlaatuinen Sanguine-liitolle. Perus [ICON_Strength] Taisteluvoima on yhtä suuri kuin vahvin yksikkö, jonka kaupungit ovat tuottaneet. Saavuttaa pysyvän [ICON_Strength] Taisteluvoiman, kun yksiköt kuolevat vieressä olevilla laatoilla. Voima barbarien kuolemasta on rajoitettu +10:een. Kuollessaan vetäytyy yhdellä elämäpisteellä [ICON_Capital] pääkaupunkiin tai lähimpään Vampyyrilinnaan. Paranee lisäksi 50 elämäpisteellä vihollisen laattoja ryöstämällä, mutta vastaanottaa vähennetyn passiivisen paranemisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_NAME">
      <Text>Kultisti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_CULTIST_DESCRIPTION">
      <Text>Voidsingersille ainutlaatuinen tukiyksikkö. Kun se kuolee tai menettää kaikki latauksensa, sen omistautunut uhraus palkitsee pelaajan [ICON_GreatWork_Relic] Tyhjyyden reliikillä. Se voi liikkua vieraisiin maihin, kun ei olla sodassa, ja käyttää latausta rekrytoidakseen seuraajia vieressä olevasta vieraasta kaupungista, mikä saa sen menettämään 10 uskollisuuspistettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_NAME">
      <Text>Hanki seuraajia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>Voi rekrytoida seuraajia viereisessä viholliskaupungissa, mikä saa sen menettämään 10 uskollisuuspistettä. Kun Dark Summoning -kaupunkiprojekti on avattu, tämä toiminto aiheuttaa 2 lisää uskollisuusvahinkoa kutakin suoritettua projektia kohden, enintään yhteensä 30:een saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_DESCRIPTION">
      <Text>Hanki seuraajia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITCOMMAND_SPREAD_DISSENT_FAILURE_REQUIRES_ENEMY_CITY">
      <Text>On oltava vierekkäin vihollisen kaupungin keskuksen kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_NAME">
      <Text>Uhri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_RELIC_ON_DEATH_DESCRIPTION">
      <Text>Kun se kuolee tai menettää kaikki varauksensa, omistajalle annetaan [ICON_GreatWork_Relic] Tyhjyyden reliikki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_CULTIST_ENTER_FOREIGN_LANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Voi astua ulkomaille, kun ei ole sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+{Ominaisuus} yksiköiltä, jotka ovat kuolleet Vampyyrin läheisyydessä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_BARB_COMBAT_STRENGTH_DESC">
      <Text>+{Ominaisuus} barbaareilta, jotka ovat kuolleet lähellä vampyyria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="SANGUINE_PACT_VAMPIRE_INIMIDATE_DESC">
      <Text>{1_Amount} lähellä olevaa vampyyria</Text>
    </Row>
    <!--Notifications -->
    <!--Change "Holy Relic" to "Relic" for Secret Societies mode, as our new relics in this mode aren't holy -->
    <Replace Tag="LOC_NOTIFICATION_RELIC_CREATED_SUMMARY">
      <Text>The [ICON_GreatWork_Relic] Relic {1_RelicName} has been placed in the {2_BuildingName} in {3_CityName}.</Text>
    </Replace>
    <!--Projects-->
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_NAME">
      <Text>Okkultismi Tutkimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_SHORT_NAME">
      <Text>Okkultistinen tutkimus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_OCCULT_RESEARCH_DESCRIPTION">
      <Text>Projekti, joka tarjoaa [ICON_Gold] kultaa joka vuoro. Saat [ICON_SCIENCE] tiedettä jokaiselta Ley-linjalta tässä kaupungissa sekä [ICON_GreatScientist] suuren tutkijan, [ICON_GreatMerchant] suuren kauppiaan ja [ICON_GreatEngineer] suuren insinöörin pisteet projektin valmistuttua. Tämä projekti edellyttää kampuskorttelia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_NAME">
      <Text>Pimeä kutsunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_SHORT_NAME">
      <Text>Pimeä kutsu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PROJECT_DARK_SUMMONING_DESCRIPTION">
      <Text>Projekti, joka tarjoaa runsaasti [ICON_Faith] uskoa joka vuoro. Valmistuessaan se lisää Kultistien tekemän uskollisuusvahingon määrää kahdella (enintään 30: een asti). Tämä projekti vaatii Vanhan Jumalan obeliskirakennuksen.</Text>
    </Row>
    <!--Secret Society Popup-->
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} Löydetty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_FIRST_DESC">
      <Text>Olet löytänyt salaperäisen yhteiskunnan nimeltään {2_SocietyIconString} {1_SocietyName} ja ansainnut 1 [Icon_Governor] kuvernöörin tittelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_SUBSEQUENT_DESC">
      <Text>Olet löytänyt salaperäisen yhteiskunnan nimeltä {2_SocietyIconString} {1_SocietyName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISCOVERED_SOCIETY_WHILE_MEMBER_OF_ANOTHER">
      <Text>Mies varjoista viittoilee sinua luokseen, tarjoten näyttääkseen sinulle {1_SocietyName} ihmeet. Liian myöhään hän huomaa tuntevasi salaperäisen hymyn, ja tunnistaa sinut {2_MemberSocietyName} jäseneksi. Hulluudessaan hän on paljastanut salaiset merkit, joilla hänen ryhmänsä tunnistaa jäsenensä, ja sinä tunnistat ne nähdessäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY">
      <Text>{1_SocietyName} Liittyi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_JOINED_SOCIETY_DESC">
      <Text>Olet liittynyt yhdistykseen nimeltä {2_SocietyIconString} {1_SocietyName}.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GO_TO_GOVERNORS">
      <Text>Mene kuvernöörinäytölle</Text>
    </Row>
    <!--Relics of the Void-->
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_1_NAME">
      <Text>Syövästä enkelistä peräisin oleva reliikki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_2_NAME">
      <Text>Sieni-itit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_3_NAME">
      <Text>Osanen Akkorokamuista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_4_NAME">
      <Text>Mustan vuohen sarvi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_5_NAME">
      <Text>Peruskiven muuraus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_6_NAME">
      <Text>Silmättömän Madon reliikki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_7_NAME">
      <Text>Yog-Sothothin säde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_8_NAME">
      <Text>Azathothin lapsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_9_NAME">
      <Text>Hukkuneiden kuoro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_10_NAME">
      <Text>Nyarlathotepin alus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_11_NAME">
      <Text>Rangdan malja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_12_NAME">
      <Text>Tähtisynnyttäjän kuppi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_13_NAME">
      <Text>Laulava mato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_14_NAME">
      <Text>Unien syöjä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_15_NAME">
      <Text>Huutavat kukat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_16_NAME">
      <Text>Rakkaudettomat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_17_NAME">
      <Text>Dagonin kirja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_18_NAME">
      <Text>Kuolleiden nimien kirja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_19_NAME">
      <Text>Vasenkätinen sutra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_20_NAME">
      <Text>Ohjeet Kumanthongiin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_21_NAME">
      <Text>Madon opetukset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_22_NAME">
      <Text>Sokean Astronomin muistelmia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_23_NAME">
      <Text>Seuraavan vuoden unelmien päiväkirja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_24_NAME">
      <Text>Alas laskeutumisen kronikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_VOIDSIGNERS_RELIC_25_NAME">
      <Text>Vinkkiopas: Civilization II</Text>
    </Row>
    <!--Vampire Names-->
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CARMILLA">
      <Text>Carmilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_CHRISTABEL">
      <Text>Christabel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNT">
      <Text>Määrä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VLAD">
      <Text>Vlad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LENORE">
      <Text>Lenore</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LORD">
      <Text>Herra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_ONEIZA">
      <Text>Oneiza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LUDMILLA">
      <Text>Ludmilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SAVA">
      <Text>Sava</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARON">
      <Text>Baroni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LODIN">
      <Text>Lodin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_LADY">
      <Text>Nainen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MARQUIS">
      <Text>Marquis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_COUNTESS">
      <Text>Graafitar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_PETAR">
      <Text>Petar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUKE">
      <Text>Herttua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_GRAF">
      <Text>Graf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DOM">
      <Text>Dom</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_MASTER">
      <Text>Mestari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_VOIVODE">
      <Text>Voivodi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BARONESS">
      <Text>Baroness</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_WOLFGANG">
      <Text>Wolfgang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_BOYAR">
      <Text>Boyar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_SHERIDAN">
      <Text>Sheridan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_PREFIX_DUCHESS">
      <Text>Herttuatar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LE_FANU">
      <Text>Le Fanu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_COLERIDGE">
      <Text>Coleridge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VARNEY">
      <Text>Varney</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_TEPES">
      <Text>Tepes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_RUTHVEN">
      <Text>Ruthven</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_WESTERNA">
      <Text>Westenra</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ORLOK">
      <Text>Orlok</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BATHORY">
      <Text>Bathory</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SAVANOVIK">
      <Text>Savanovik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ZAROVICH">
      <Text>Zarovich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KROV">
      <Text>Krov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VON_TOD">
      <Text>Von Tod - Kuolemasta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_HARKER">
      <Text>Harker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_DAVOVICH">
      <Text>Davovich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BLAGOJEVIC">
      <Text>Blagojevic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_PEUCHEN">
      <Text>Peuchen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KRASEU">
      <Text>Kraseu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_VOLTAIRE">
      <Text>Voltaire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_ALLATIUS">
      <Text>Allatius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_KIKUCHI">
      <Text>Kikuchi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LAMORTE">
      <Text>Lamorte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_LANOCHE">
      <Text>Lanoche</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_STOKER">
      <Text>Stokeri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_BYRON">
      <Text>Byron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNITNAME_SUFFIX_SHELLEY">
      <Text>Shelley</Text>
    </Row>
    <!-- Diplomatic texts -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_REASON_FROM_AI_LEADER_ANY_REASON_STANDARD_DIPLOMATIC_DIFFERENT_SECRET_SOCIETY">
      <Text>(Kuulut eri salaseuroihin.)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>