<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Secret Societies Mode -->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_NAME">
      <Text>Salaseurojen tila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_SECRETSOCIETIES_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä pelitila lisää maailmaan jopa neljä voimakasta, salaperäistä ja usein ilkeää salaseuraa, joista jokainen perustuu menneisyyden fiktiivisiin tai myyttisiin organisaatioihin. Niiden jälkiä voi löytää barbaarien leireiltä, heimojen kyliltä tai lähettämällä lähettiläitä kaupunkivaltioihin ja löytämällä luonnonihmeitä. Vaihtoehtoisesti, jos muut johtajat ovat löytäneet seuran, voit oppia heistä lisää lisäämällä diplomatianäkyvyyden tasoasi heidän kanssaan. [NEWLINE][NEWLINE] Seuran löytäminen ei tarkoita automaattisesti sen liittymistä, mutta se avaa uuden kuvernöörin, jota ei tarvitse määrätä kaupunkiin. Kuvernöörititlin käyttäminen tähän kuvernööriin merkitsee liittymistä seuraan, mikä antaa sinulle voimakkaita bonuksia. Mutta valitse viisaasti - kun nimität sen kuvernöörin, sitoudut jäsenyyteen loppupelin ajaksi, ja muut johtajat reagoivat päätökseesi. Käytä lisää kuvernöörititteleitä osoittaaksesi sitoutumisesi seuraan ja avataksesi sen syvemmät mysteerit.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Civ Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Etiopia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopian keisarikunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_ETHIOPIA_ADJECTIVE">
      <Text>Etiopialainen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_NAME">
      <Text>Aksumin perintö</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_ETHIOPIA_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopian kansainväliset kauppareitit antavat +0,5 [ICON_Faith] Uskoa jokaisesta alkuperästä lähtevästä resurssista. Parannetut resurssit tarjoavat +1 [ICON_Faith] Uskoa jokaisesta kaupungista löytyvästä kopista. Arkeologiset museot ja arkeologit voidaan ostaa [ICON_Faith] Uskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_YIELD_FROM_RESOURCES_TOOLTIP">
      <Text>{Value : numero +#.#;-#.#} Resursseista</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Improvement Info -->
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_NAME">
      <Text>Rock-Hewn Church</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Avaa Rakentajan kyvyn rakentaa kivikirkko, joka on ainutlaatuinen Etiopiassa.[NEWLINE][NEWLINE]+1 [ICON_Faith] Usko. +1 [ICON_Faith] Usko jokaiselta viereiseltä vuori- ja kukkulatiililtä. Tarjoaa [ICON_TOURISM] Matkailua [ICON_FAITH] Uskosta, kun Lentämisen tutkimus on suoritettu. +1 Vetovoima. Sitä voidaan rakentaa vain kukkuloille, jotka eivät ole vierekkäin muiden kivikirkkojen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_IMPROVEMENT_ROCK_HEWN_CHURCH_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Avaa Rakentaja-kyvyn rakentaa kallioon kaiverrettuja kirkkoja, jotka ovat Etiopian ainutlaatuisia. [NEWLINE] [NEWLINE] +1 [ICON_Faith] Usko. +1 [ICON_Faith] Usko jokaiselta viereiseltä vuori- tai kukkulamaalta. Antaa [ICON_TOURISM] Matkailu [ICON_FAITH] Uskosta, kun Lento on tutkittu. +1 Hohde. Sitä voi ryöstää vain (mutta ei tuhota) luonnonkatastrofit. Sitä voi rakentaa vain vuorelle tai tuliperäiselle maalle, joka ei ole vierekkäin toisen kallioon kaiverretun kirkon kanssa.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Menelik II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_NAME">
      <Text>Ministereiden neuvosto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_MENELIK_DESCRIPTION">
      <Text>Saat [ICON_SCIENCE] tieteitä ja [ICON_CULTURE] kulttuuria yhtä suurena 15%:na [ICON_FAITH] uskonnon tuotannostasi kukkuloille perustetuissa kaupungeissa. Yksiköitäsi saavat +4 [ICON_STRENGTH] taisteluvoimaa kukkuloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_NAME">
      <Text>Etiopian ylängöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+4 [ICON_Strength] Taisteluvoimaa kukkuloilla (Ministerineuvosto)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_MENELIK_HILLS_COMBAT_STRENGTH_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} [ICON_Strength] Taisteluvoima (Ministereiden neuvosto)</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Oromon ratsuväki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopialainen ainutlaatuinen keskiaikainen kevyt ratsuväkiyksikkö. Sillä on lisätty näkökenttä ja se ei saa [ICON_Movement] liikkeen rangaistusta liikkuessaan kukkuloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Etiopialainen uniikki keskiaikaisen ajan kevyt ratsuväkiyksikkö. Vahvempi ja parempi näkökuva kuin hevonen jota se korvaa. Ei saa [ICON_Movement] liikkumisrangaistusta, kun liikkuu kukkuloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_NAME">
      <Text>Oromon ratsuväki</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_ETHIOPIAN_OROMO_CAVALRY_DESCRIPTION">
      <Text>Ei saa liikkumisrangaistusta liikkuessaan kukkuloilla.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Agenda Info -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Menelik haluaa sinun sijoittavan kaupunkisi kauas mistään kukkuloista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_POSITIVE">
      <Text>Menelik on tyytyväinen, että jätät korkeatylängön hänelle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NEGATIVE">
      <Text>Menelik on vihainen, että kilpailet hänen kanssaan kukkuloista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TOOLTIP_SAMPLE_DIPLOMACY_ETHIOPIAN_HIGHLANDS">
      <Text>Pitää niistä, jotka asettuvat kauas kukkuloilta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_NAME">
      <Text>Etiopian ylängöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_AGENDA_ETHIOPIAN_HIGHLANDS_DESCRIPTION">
      <Text>Nauttii rakentamisesta kukkuloiden ympärille, jos mahdollista, ja pitää muista sivilisaatioista, jotka jättävät kukkuloiden lähialueet hänelle. Ei pidä niistä, jotka myös asettuvat ja rakentavat kukkuloiden ympärille.</Text>
    </Row>
    <!-- Ethiopia: Fawn of Man -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MENELIK">
      <Text>Menelik II, suuri kuningas ja keisari, sinulla on visio kansalaisillesi. Rakennat ystävyyssuhteita ja tehtaita, liittoja ja rautateitä ja käytät älykkyyttäsi ja viisauttasi tuodaksesi Etiopian kirkkaaseen ja vapaaseen tulevaisuuteen.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>