<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_LOCATION">
      <Text>Південно-Східна Азія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_SIZE">
      <Text>331,210 квадратних кілометрів (205,804 квадратних миль)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_POPULATION">
      <Text>98 721 275 (у 2020 році)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_VIETNAM_CAPITAL">
      <Text>Ганой (Hà Нội)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В'єтнам має один з найстаріших історичних записів у Південно-Східній Азії, який відображає постійну боротьбу за незалежність і проти іноземної окупації - проти китайських імператорів, європейських колоніалістів і навіть Сполучених Штатів.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ранні в'єтнамці - "Кінг" - оселилися в делті Річки Червоної і почали обробляти землю з ірригованими рисовими пляшками ще у 1200 р. до н. е. під час династії Хунг Банг. За легендою, Лак Лонг Куан навчив ранніх в'єтнамських фермерів вирощувати рис, і до VI століття до н.е. вони вивчили водяні шляхи навколо себе та побудували системи ірригації, канали та діки. Вирощування зернових продуктів об'єднує людей, а урбанізація означає розвиток ремісників і мистецтв. У В'єтнамі це означало складні шовкові, мідні та бронзові інструменти та зброю. Особливо вражаючими за цей час є бронзові барабани Донг Сон.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Але де є процвітання, там є війна. Від самого початку своєї історії В'єтнам мав складні стосунки зі своїм північним сусідом - різними китайськими династіями. В'єтнамський народ включав у себе східно-азіатський конфуціанство та махаянський буддизм (на відміну від теравада буддизму сусіднього Лаосу та Камбоджі), китайські символи, китайські концепції земельного управління та - на радість істориків - китайські традиції ведення записів. Але все це не було просто культурним обміном. В це все втрутилися армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Тр'єу У, або Чжао Туо, був китайським генералом, який завоював Північний В'єтнам, але після розпаду китайської династії Цінь, вирішив стати самим імператором. Він заснував королівство Наньє або Нам В'єт на територіях, які зараз є південною Китаєм та північним В'єтнамом. Це породжує питання: був Тр'єу У в'єтнамським імператором або китайським? Це хороше питання - і дуже політично заряджене. Однак, історики повинні його вирішити, оскільки імперські амбіції Чжао Туо розбивалися, коли династія Хань перемогла Наньє та включила В'єтнам до Китаю. Що б Тр'єу У не був раніше, тепер він ним більше не був.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Це мав бути перший - але навряд чи останній - період, коли в'єтнамці протистояли окупації. Китайські закони, особливо ті, які обмежували владу жінок, дратували в'єтнамців, які давно включили в себе більш матріархальні традиції Південно-Східної Азії. Так що не дивно, що саме жінки піднялись на бій. У 40 році нашої ери сестри Тринь стали на бій проти губернатора Ханьської династії Су Дун. Вони очолили успішний повстання, захопивши шістдесят п'ять держав на ім'я незалежної в'єтнамської держави. Найстарша сестра, Тринь Трак, була коронована королевою, а сестри зберігали свою владу протягом двох років, перш ніж імператор Гуанву нарешті набрався досить терпіння. Він відправив армію, щоб знову захопити землі і взяти голови сестер. Він ніколи не отримав їх: після поразки сестри скоїли самогубство, натомість щоб не потрапити у полон і не бути зневаженими ворогом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Але повстанці не здалися. У 225 році н.е. Трієу Тхі Трінь, також відома як Леді Трієу або Ба Трієу, очолила нове повстання. Хоча вона була переможена, як і сестри Трун, її вплив залишався. Повстання тривали під керівництвом таких лідерів, як Лі Бон, але В'єтнам не став незалежним до 938 року. Але в тому першому тисячолітті н.е., навіть під окупацією, В'єтнам розквітав, археологи виявили товари торгівлі, що поширювалися аж до Риму на в'єтнамських сайтах.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Після рішучої Битви під Бакь Дангом 938 року Вʼєтнам став незалежним, але нестабільним. Країна витримала громадянську війну майже двадцять років, доки Дінь Бо Лінь не заснував династію Дінь. Під Дінь, країну перейменували на Đại Cồ Việt, або "Велика земля В'єт". Дінь установив жорсткі закони та працював над укладанням союзів з провідними родинами, але його правління тривало всього лише вісім років, перш ніж він та його наступник були вбиті. Династія Сун, спостерігаючи за драмою, вирішила скористатися ситуацією та напала. Замість того, щоб шестирічний син вбитого короля зайняв трон, Лє Дай Хань одружився з матір'ю хлопчика та захопив владу, починаючи таким чином ранню династію Лє. Він переміг китайський наступ за допомогою хитрих тактик (які китайські записи не уточнюють, але які призвели до страти всіх командувачів та генералів, які брали участь у поразці). Після цього Китай відпустив цей регіон (поки-що), але це, ймовірно, було завдяки угоді про дань, яку Вʼєтнам платив їм, ніж зі страху. Чому заважати зайняттю, коли ви отримуєте регулярні платежі?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>В'єтнам залишався незалежним протягом майже п'ятисот років. В'єтнам також поширювався вздовж узбережжя від долини Річки Червоної (регіон Ханой) до Дельти Меконгу. Це вимагало серії війн проти та завоювань інших етнічних груп, включаючи чамів та кхмерів (камбоджан); насправді, в Дельті Меконгу є багато етнічних кхмерів, які віддають перевагу власній версії буддизму та говорять на кхмерській мові сьогодні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Династія Лі, яка наступала після поширення на південь, поклала фундамент для сучасного В'єтнаму. Це був процвітаючий період, який тривав чотиреста років і був спрямований в середину країни. Лі хотіли, щоб їхня економіка процвітала, і для цього вони почали інвестувати в своє населення - засновуючи, наприклад, Quốc Tử Giám, або «Храм літератури». Освіта не була обмежена шляхетністю, і в конфуціанській меритократичній системі, яка була зрозуміла від В'єтнаму до Китаю до Кореї до Японії, прості люди могли складати іспити, щоб спробувати піднятися на посади в уряді. Ця система не була виключно чоловічою: система оподаткування була переорганізована з жінками на чолі збору. Релігія набула більш важливої ролі в суспільстві під час династії Лі, зокрема буддизм, конфуціанство та даосизм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Цей період не минув без конфліктів. Під час зміни династії Lý на династію Trần, В'єтнам стикнувся зі зв'язками з Монголією та Китаєм, а також повстанням колишньої підкореної народу чам. Ці війни, разом зі зниженням репутації правителів династії Trần, залишили відкритими оборонні лінії В'єтнаму. У 1400-х роках генерал Хо Куі Ли захопив трон і оголосив низку сміливих та прогресивних реформ, які не були популярними серед феодальних панів. Ці дворяни звернулися за допомогою до династії Мін у Китаї, щоб відновити династію Trần, і Китай знову захопив В'єтнам у 1407 році. Згідно з китайським законодавством, В'єтнам знову піддався тиску на прийняття китайської культури, і як і раніше, В'єтнам ставив опір. Багатий фермер під ім'ям Ле Лой очолив повстання, яке врешті-решт здолало перемогу і розпочало нову династію Ле (пізніше змінену на Тай Сон та Нгуєн - ця остання династія стала настільки популярною, що тисячі родин змінили свої прізвища на Нгуєн: зараз воно є найбільш поширеним в'єтнамським прізвищем!). Династія Ле була під впливом конфуціанських ідеологій, що призвело до введення нових, більш прогресивних законів. Освіта та розширення одного знову стали пріоритетом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Так отже, коли європейці почали з'являтися в XVIII столітті, їхні зусилля щодо поширення християнства були сприйняті багатьма як прямий напад на основи в'єтнамської цивілізації. І, в певному сенсі, вони не були не праві - релігія була дійсно приводом для колонізації В'єтнаму. Через казнь французьких місіонерів, французи (зі шпанськими союзниками) напали на південний В'єтнам, захопили його та утримували. Французькі агресії тривали, і до 1887 року Франція контролювала всю територію В'єтнаму, Камбоджі та Лаосу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Французька Індокитай постійно перебувала у стані війни. Франція воювала з Сіамом через претензії до Лаосу, а коли вони не воювали зі Сіамом, то боролися зі в'єтнамськими повстанцями. І, майже щойно повстання припинилися, почалася Друга світова війна.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>На сцену В'єтнаму входить ще одна фігура: Хо Ші Мін. Хо отримав освіту у Франції, працював ручним працівником у США та Великобританії в молоді роки, був дослідником політичних наук. Хо став співчутним до революціонерів всіх напрямків: французьких, американських та російських і під час Другої світової війни повернувся до В'єтнаму, щоб боротися проти окупаційних японських та вішійських сил. Після війни Хо прочитав декларацію незалежності В'єтнаму, яка починається з дивно знайомого рядка: "Всі люди створені рівними; вони наділені своїм Творцем певними нев'язливими правами, серед яких є життя, свобода і притягнення до щастя". Справді, Хо, якого американці допомагали у боротьбі проти окупантів під час Другої світової війни, коротко подумав, що США підтримає незалежність В'єтнаму від Франції. В цьому він помилився, і підтримка США французької колоніальної окупації тільки підштовхувала рух В'єт Мін у Ханої ближче до СРСР. В'єтнамські сили нарешті перемогли французів у битві при Дієн Бієн Фу та закінчили французьку окупацію в 1954 році</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_VIETNAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Але В'єтнам наприкінці війни був розділений між північним, підтримуваним СРСР, та південним, підтримуваним США. Ця розбіжність майже негайно переросла у відкрите протистояння, яке США називали Війною у В'єтнамі, а в'єтнамці - Американська війна. Хо та північнов'єтнамські сили перемогли в цьому конфлікті, і він заснував Соціалістичну Республіку В'єтнам, яка існує донині. Але відразу після війни наступила інша - В'єтнам напав на Камбоджу в намаганні повалити жорстокий режим Кхмерських червоних. Кхмерські червоні були союзниками Китаю, і ця війна стимулювала (іншу) китайську інвазію в 1979 році. Якось після майже сторіччя постійної війни, в'єтнамці відбили китайські сили - ще один акт опору.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_TITLE">
      <Text>Кублай Хан (Китай)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_QUOTE">
      <Text>Почніть дружні стосунки між собою відтепер. Ми вважаємо, що всі країни належать до однієї родини.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо хто-небудь міг би розширити та об'єднати Монгольську імперію, то це був би онук Чингісхана. Кублайхан правив з 1260 по 1294 рік і створив імперію, що простягалася від Корейського півостріва до самої межі сучасного Багдада.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кублай народився в 1215 році і був четвертим сином Толуя. Ще як дитина він довів свої здібності як вправний наїзник та воїн. Він приєднався до свого батька на кампанії та вже з юного віку здобув репутацію поважного бійця. Кублай також провів час на самоосвіті, особливо в китайських мистецтвах та літературі, що допоможе йому пізніше, коли він стане Імператором Юань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після смерті батька Кублай спостерігав за лінією спадкування. Нарешті, титул Великого Хана перейшов до старшого брата Кублая Менгке. Спочатку він підтримував правління старшого брата, його вірність заробила йому посаду ілхана або віце-короля. Він використовував цей час, щоб вчитися у свого брата, знаходити союзників, збирати консультантів та служити воїном на полі бою, коли цього потребувалося. Однак після смерті брата в 1259 році він був змушений боротися проти свого молодшого брата Арік Бөкө (який був набагато менш терплячий, ніж Кублай) за титул Великого Хана. Незважаючи на популярність Аріка Бөкө, Кублай керувався більшими ресурсами та підтримкою кількох князів з усієї Центральної Азії, що дало йому перевагу, необхідну для здобуття титулу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Бути "Великим Ханом" не було достатньо для Кублая. Дивлячись на більшу картину, Кублай бачив роз’єднане імперію – залишки спадщини його дідуся – і він прагнув єднати його знову та піти ще далі. Він спрямував свій погляд на Китай.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Перші спроби завойовування Китаю тривали п'ять років, але Кублай поступово захоплював китайські міста, починаючи з Сянгяну та Фаньченга, перш ніж перейти до захоплення столиці Сонгу, Ліньану, в 1276 році. Він був милосердний та не вбив китайського хлопчик-імператора та його матір, утримуючи їх як політичних в'язнів у своєму дворі. У 1278 році Кублай досяг своєї мети тим, що був оголошений імператором після перемоги над останнім принцом, який стояв на його шляху через вирішальну морську битву. З його перемогою він став першим монголом, який правив усім Китаєм. Він заснував династію Юань та служив її першим правителем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Кублай стратегічно одягнув себе в традиційний одяг китайських імператорів. Замість того, щоб нав'язувати свій спосіб життя монголам, він ввів їх, як боязкий шматок - помітний, але не дуже болісний. Звісно, Кублай піклувався про те, щоб монголи зберігали владу, особливо в вищих рівнях уряду, але він не пригнічував своїх нових підданих. Купці, ремісники, центральноазіати та монгольська аристократія мали високе становище в новій імперії. Ханські китайці були зневажені, але мали можливість утримувати адміністративні посади, особливо якщо вони мали хорошу освіту. Він терпів різні релігії та просував конфуціанські ідеали, правив так, що було ближче до того, до чого звикли китайці Хану, ніж до традиційного монгольського царювання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Кублай вніс кілька економічних та класових змін під час свого правління Імператором. Він сприяв використанню паперових грошей для транзакцій та підтримував торгівлю з Заходом, включаючи, дивно, прийняття західних місіонерів та прямий контакт з Папою Григорієм X. Кублай також знав Марко, сина Нікколо Поло. Марко Поло позитивно відгукувався про Кублая у своїх журналах, і двоє підтримували близькі стосунки щонайменше сімнадцять років. Купці та майстри отримали пільги в оподаткуванні за нового режиму, в частині завдяки визнанню Кублаєм високої якості фарфору, створеного в Китаї. Економіка зросла за керівництвом Кублая завдяки здатності монголів контролювати та захищати цінні торгові маршрути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Незважаючи на те, що Кублайа загалом сприймали доброзичливо і вважали його милосердним імператором, далеко не всі погоджувалися з ним або його політикою. Громадяни китайської національності не були в захваті від нової класової структури та вищих податків, які супроводжували її. Його двоюрідний брат Кайду постійно становив загрозу протягом всього правління Кублайа. Однак, Кайду ніколи не зумів зірвати великого хана та імператора.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Кублай боровся за подальше розширення своєї вже величезної імперії протягом усього свого правління. Деякі регіони швидко підкорилися, а інші часто протидіяли, іноді, здається, залежало від удачі більше, ніж від бойової майстерності. Він спробував двічі вторгнутися в Японію, але обидва нашестя були безуспішними через перевагу японських морських сил або своєчасні бурі - камікадзе, або "божественний вітер"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Плідний правління Кублая закінчився після тридцяти чотирьох років, коли він помер у 1294 році. Втрата його улюбленої дружини та старшого сина впала на нього в депресію. Він дожив до сімдесяти дев'яти років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Кублай Хан, на відміну від свого дідуся, акцентує увагу на встановленні [ICON_TradeRoute] Торговельних маршрутів та використанні супроводжуючих їх [ICON_TechBoosted] Еурек та [ICON_CivicBoosted] Інспірацій для досягнення наукової перемоги.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>З додатковим слотом економічної політики, Кублай Хан готовий досягти різних перемог. Його [ICON_TradeRoute] Торговельні маршрути повинні продовжувати працювати, тому він повинен бути обережним у плануванні нових війн. Кублай завжди шукає нових друзів, оскільки він отримує [ICON_TechBoosted] Євреки та [ICON_CivicBoosted] Інспірації з першого успішного [ICON_TradingPost] Торговельного посту в іншій цивілізації, що може допомогти в досягненні перемоги в науці або культурі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_TITLE">
      <Text>Кублай Хан (Монголія)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Кублай Хан, на відміну від свого дідуся, фокусується на створенні [ICON_TradeRoute] торговельних маршрутів та використанні супроводжуючих їх [ICON_TechBoosted] Еурек та [ICON_CivicBoosted] Інспірацій для досягнення перемоги в науці.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>З додатковим слотом економічної політики на місці, Кублай Хан добре підготувався до досягнення різноманітних перемог. Його [ICON_TradeRoute] торговельні маршрути повинні продовжувати працювати, тому він повинен бути обережним щодо планування нових воєн. Кублай завжди шукає нових друзів, оскільки він отримує [ICON_TechBoosted] Евреку та [ICON_CivicBoosted] Інспірацію від першої успішної [ICON_TradingPost] торговельної пошти в чужій цивілізації, просування, які можуть допомогти досягнути перемоги в науці або культурі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Якщо хтось міг би розширити та об'єднати Монгольську імперію, то це був би онук Джингісхана - Кублайхан. Він правив з 1260 по 1294 рік та створив імперію, що тягнулася від Корейського півострова аж до межі сучасного Багдада.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Кублай народився в 1215 році та був четвертим сином Толуя. Він виявився вправним на коні ще як дитина та воїн в майбутньому. Він приєднався до батька на поході та здобув репутацію поважного бійця, навіть як підліток. Кублай також витратив час на освіту, особливо в китайських мистецтвах та літературі, що допоможе йому в майбутньому як імператору Юань.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Після смерті свого батька, Кублай слідкував за лінією успадкування. Нарешті, титул Великого Хана перейшов до старшого брата Кублай Менгке. Спочатку він підтримував правління старшого брата, а його лояльність заробила йому посаду ілхана, або віце-короля. Він використовував цей час, щоб вчитися у брата, знаходити союзників, збирати радників та служити воїном на полі бою, коли це було потрібно. Однак після смерті брата в 1259 році, йому довелося боротися проти свого молодшого брата Арика Беке (який був набагато менш терплячим, ніж Кублай), за титул Великого Хана. Незважаючи на популярність Арика Беке, Кублай командував більшими ресурсами та мав підтримку кількох князів з усієї Центральної Азії, що дало йому перевагу необхідну для здобуття титулу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Бути «Великим Ханом» не було достатньо для Кублайа. Поглянувши на загальну картину, Кублай бачив розбиту імперію - залишки спадщини його дідуся - і прагнув знову її об'єднати та віднести на новий рівень. Він спрямував свій погляд на Китай.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Перша спроба захоплення Китаю зайняла п'ять років, проте Кублай поступово захопив китайські міста, починаючи з Сян-ян і Фань-чень, перш ніж перейти до захоплення столиці Сун, Лінь-ана, у 1276 році. Він був милосердний і не знищив китайського імператора-хлопчика та його матір, тримаючи їх як політичних заручників у своєму дворі. У 1278 році, Кублай досяг мети і був проголошений імператором після перемоги вирішальної морської битви над останнім принцом, який стояв на його шляху. Зі своєю перемогою він став першим монголом, який правив усією Китаєм. Він розпочав династію Юань і служив її першим правителем.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Кублай стратегічно обрав собі традиційний одяг китайських імператорів. Замість того, щоб нав'язувати себе та монгольські звичаї своїм новим підданим, він увійшов до них, наче сторонній елемент - помітний, але не такий боляче. Кублай забезпечив, звичайно ж, щоб монголи зберігали владу, особливо в урядових структурах, але він не придушував своїх нових підданих. Торговці, ремісники, центральноазіати та монгольська аристократія займали високі посади в новій імперії. В Han китайців помістили у середні та нижній клас громадян та не дозволяли займати державні посади. Деяким, особливо добре освіченим, дозволяли займати адміністративні посади. Кублай терпляче ставився до інших релігій та сприяв конфуціанським ідеалам, керуючись методами, близькими до того, на що звикли Han китайці, ніж до традиційного монгольського королівства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Кублай вніс кілька економічних та класових змін під час свого правління як імператор. Він підтримував використання паперової грошової одиниці для торгівлі та сприяв торгівлі з Заходом, включаючи навіть прийняття західних місіонерів, був у прямому контакті з Папою Григорієм Х. Кублай також знав сина Нікколо Поло, Марко. Марко Поло позитивно відгукувався про Кублая в своїх журналах, і двоє підтримували тісні стосунки щонайменше сімнадцять років. Торговці та ремісники отримали пільгу щодо податків під новим режимом, завдяки оцінці Кублая для витонченого фарфору, створеного в Китаї. Економіка зростала під керівництвом Кублая завдяки здатності монголів контролювати та захищати цінні торгові маршрути.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Хоча Кублай в цілому був позитивно сприйнятий та вважався доброзичливим імператором, не всі погоджувалися з ним чи його політикою. Громадяни китайського походження менш ніж були задоволені новою класовою структурою та вищими податками, що супроводжували її. Його двоюрідний брат Кайду постійно загрожував під час панування Кублайа. Однак, Кайду ніколи не зумів добитися свого і здійснити свої спроби здійснити державний переворот.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Кублай боровся за подальше розширення своєї вже великої імперії протягом свого правління. Деякі регіони швидко підкорилися, тоді як інші чинили опір, іноді, здається, залежало від удачливих обставин, а не від військової майстерності. Він двічі намагався вторгнутися в Японію, але обидва нашестя завершилися невдачею через перевагу японських морських сил або вчасно наступаючі бурі - камікадзе або "божественний вітер"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Продуктивний правління Кублая закінчилось після тридцяти чотирьох років, коли він помер у 1294 році. Втрата його улюбленої дружини та старшого сина викликала у нього депресію, хоча він дожив до сімдесяти дев'яти років.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_TITLE">
      <Text>Ба Трієу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_QUOTE">
      <Text>Я хочу лише кататися на вітрі та ходити по хвилях, убивати великих китів Східного моря, очищати кордони та рятувати людей від тонення.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>В'єтнам має довгу історію війн з тими, хто намагався його підкорити. Деякі лідери цих боротьб вважаються героями або навіть місцевими божествами. Одним з перших з них був Трієу.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У початку 200-х років нашої ери північний В'єтнам був окупований Королівством Ву - одним з трьох китайських королівств, які боролися за владу на всьому континенті. Ситуація була напруженою - Ву вже були на складному положенні і нервували через своє окупування того, що вони вважали "барбарським півднем", і в'єтнамці постійно прагнули незалежності. Китайці, можливо, згадували про досвід династії Ханів та повстання сестер Трюнг більше століття тому - в'єтнамці точно пам'ятали. І саме в цій обстановці, в провінції, тоді ще званій Киу Чань, біля сучасного Ханоя, з'явилася надзвичайна жінка. Ба Трієу ("Пані Трієу", також відома як Трієу Тхі Трінь, хоча її оригінальне ім'я невідомо) боролася не тільки з окупаційними китайцями, але й з очікуваннями її власного суспільства. Звідомо, що вона сказала: "Я хотіла б керувати штормами, вбивати косаток у відкритому морі, виганяти іноземних агресорів, повернути країну, роз'єднати зв'язки кріпацтва і ніколи не похилитися, щоб бути наложницею будь-якого чоловіка"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Її раннє життя було сповнене втрат, пригнічення та насильства. Вона залишилася сиротою та була вихована братом та його дружиною, яка не була рада займатися додатковою особою. Життя в цей час було важким у В'єтнамі, але Трієу вирішила щось з тим зробити.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Коли Трієу виповнилося дев'ятнадцять, вона покинула свою жорстоку родину та вбила свою братову дружину на вихідному шляху. Вона втекла на найближчу гору та почала готуватися до війни день і ніч, протягом місяців. Вона була гнівна: на свою минуле, на пригнічення її народу, на те, як жінкам очікували жити в той час, і вона шукала спосіб покласти кінець цим неправдам. Слухи стали розходитися про могутнього воїна на вершині гори, який готує повстання проти китайців, і воїни почали збиратися до Трієу. Ці чутки привели її брата (який, здається, не звертав увагу на те, що його дружина померла - можливо, це каже щось про дружину Трієу ...) на гору, де він благав її відмовитися від боротьби. Трієу не було змушена відмовитися, і вона остаточно переконала свого брата приєднатися до неї та її тисячницької армії.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>У 248 році Ба Трієу була відома своїми військовими успіхами. Вона взяла участь у понад тридцяти битвах, використовуючи партизанські тактики проти асиметрично сильної окупаційної сили - теми, яка повторювалася в історії В'єтнаму. Спочатку китайці недооцінювали її через те, що вона була жінкою, але з часом вона стала майже міфічним, лякаючим персонажем. По чутках, вона була вища за дев'ять футів і їздила в бойові на слоні, кричачи голосом, схожим на дзвіницю храму. Вона носила яскраву золоту броню, або, в інших випадках, золоту сукню (згідно з однією з версій, її груди були довжиною ярда і вона кидала їх на плечі, коли їхала верхи), в кожній руці тримаючи меч. Найбільш лякаючою вона була своєю красою і вогняним характером. Її військові здібності та одяг золотого кольору заробили їй титул "Леді-генерала в золотій сукні"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Лу Їн, військовий генерал, який отримав завдання придушити повстання Трієу, втомився від того, що його не тільки юний, а й жіночий супротивник продовжує ганьбити його. Династія Ву ескалювала конфлікт, відправляючи все більше та більше військ до В'єтнаму, доки нарешті внутрішній опір Трієу не зміг тримати крок. Її армії скоротилися, і після місяців тяжких боїв її остаточно перемогли. Однак, замість того, щоб дозволити собі бути зловленою ворогом, вона вибрала смерть і, за повір'ям, утопилася в річці. Вона була лише на початку двадцятих років свого життя, коли померла.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Пізніші в'єтнамські імператори шанували Ба Трією не тільки як національного героя, але і як богиню.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ба Трієу використовує бонуси на рух її військ та дешеві Тành райони для ефективної оборони, коли вона здобуває [ICON_Culture] культуру - або як базу для запуску перемоги у Домінуванні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_TRIEU_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>В'єтнам є складною Цивілізацією для завоювання. Де інші війська Цивілізацій ускладнено рухаються по важкодоступних місцевостях, військові підрозділи Ба Трієу отримують додатковий рух та захист в болотах, лісах або тропічних дощових лісах, що дає їй чітку перевагу у боротьбі в таких регіонах. Крім того, вона може будувати округи Тань без типових вимог щодо населення, забезпечуючи додатковий захист своїй батьківщині та надаючи додаткову [ICON_Culture] культуру. Хоча спеціалізовані округи Ба Трієу - окрім Тань, який, на відміну від Укріплення, не є спеціалізованим округом - обмежені лісами, тропічними дощовими лісами чи болотами, її будівники можуть раніше висаджувати ліси, звільняючи нові плитки для нових округів. В'єтнам є дуже ефективною оборонною Цивілізацією, яка готова до досягнення військової або культурної перемоги.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Слово "thành" означає цитадель або фортецю, але класична в'єтнамська архітектура поєднує в собі військовий захист з архітектурною мистецтвом. Найстаріша thành у В'єтнамі - Тхành Cổ Loa - знаходиться в одному з районів, що зараз належить до Ханоя. Місцева легенда розповідає про те, як король прогнівив магічну черепаху, продовжуючи намагатися побудувати thành на її спині. Після того, як король дізнався про цю магічну, розмовляючу і дуже-дуже сердиту черепаху, він погодився перенести місце для бувшого thành. За подяку черепаха дала королю магічний арбалет, тисячу разів потужніший, ніж звичайний. Хоча арбалет втрачено з часом, цитадель все ще стоїть, зі своїми спіральними зовнішніми стінами та прямокутним внутрішнім замком.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Часто у цитаделях міста Тан оточувався внутрішнім замком прямокутної форми з водним ровом. Стіни цитаделі могли бути товстими та міцними, але, принаймні у випадку захоплюючої цитаделі в Хує, верхній рівень часто був красиво пофарбований та виштовхуваний драконами та іншими знаками королівського щастя.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THANH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>У центрі Ханої Thành Thăng Long залишається головним символом міста, з його низькою центральною вежею та товстими стінами. Побудований у 1010 році, цей центральний фортеця був настільки вражаючим, що використовувався як база різними групами, такими як королівська родина, французька армія під час колоніального періоду, японська імперська армія (як в'язниця) та комуністична Народна армія В'єтнаму. Він не був просто військовою фортецею, так як його прикрашали вирізані кам'яні дракони, складні палаці (зараз знищені), а тепер служить музеєм.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_PRESERVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У 1862 році американський письменник Генрі Девід Торо написав, що «в дикості зберігається світ». Звичайно, Торо писав з конкретного культурного та історичного контексту, спонукаючи до романтичного уявлення про природу як щось відновлююче для людського духу, але деякі його слова відповідали правді для цивілізацій у багатьох часах і місцях. Цивілізації, навіть якщо вони змінюють або іноді знищують природний світ, намагаються зберегти щось з того, що вони втратили, можливо, бачачи, що є щось поза їхнім досягненням. Шінтоїстські храми в Японії зберігають захищені гаї, водоспади або навіть стада оленів на честь духів природи. Середньовічні та ранньомодерні європейські палаці мали паланки для полювання для знаті, місця, часто перетворені на загальнодоступні парки для відпочинку та відновлення мас. Це не зовсім дикі простори, як у Торо, а те, що культивується та обрізується, зроблене для того, щоб служити метам міста для краси, відпочинку, полювання, спорту, роздумів, медитації або просто насичення свіжим повітрям.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GROVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Напівдикі гаї глибоко вписуються у релігійні та уявні світи багатьох народів. Німецький хронікер 11 століття Адам з Бремену описує гай в Уппсалі, в сучасній Швеції, де висіли жертви Одіна, Тора і Фрея. Балтійські та кельтські народи також вважали гаї старих дерев - особливо, для останніх, дуба - святими. У місті Кіото гай бамбука в Арашіяма залишається одним з найбільш мирних і святих місць у місті, відомому своїми святинями. Але, можливо, найвідоміший з гаїв - це Лумбіні, лісовий сад, де народився Будда. Гай стародавніх дерев, збережений і доглянутий, надає живу святість і культурне серце заповіднику.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SANCTUARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У період промислового розвитку та пізніше, ідея збереження природних земель для задоволення аристократів або відображення прихильності до священників часто відступала на користь потреб імперії. Британська імперія створила два ботанічні науково-дослідні центри: Кью-Ґарденс, які відкрили у своїй теперішній формі у 1840 році, та дослідний центр у Сінгапурі, який відкрили у 1859 році. Ці місця не були лише місцями для прогулянок громадськості, але і центрами наукових досліджень, де могли розроблятися нові сорти рослин для використання по всій імперії. Мисливські будиночки, як, наприклад, Грюневальд у Берліні перетворилися на громадські парки для робітників берлінських фабрик, а святилища стали місцями, де могли медитувати не лише священики та монахи, але й звичайні люди. Також тут екологи могли мати вікно до природного світу, який перебуває у стані стрімкого занепаду. "Святилище" тут має подвійний зміст - збереження "дикої" природи для науки, мистецтва та релігії, а також місце притулку від вимог у виробництві, фабричного свистка або смартфона.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У цивілізаціях Південно-Східної Азії, від Бірми до Сіаму і Камбоджі, слон є символом королівської влади. Лицар на військовому слоні та з довгим списом був би страшним ворогом, а слон з арбалетом на спині міг би бути смертоносною та мобільною осадною зброєю. Навіть з появою пороху, висока висота спини слона дає стрільцеві імпресивну тактичну перевагу. У В'єтнамі військові слони - вой чень - були використані для зупинки монгольського наступу в 13 столітті. Але слон був важливим для В'єтнаму довше за це, як зброя, так і символ влади. Сестри Трунг у першому столітті н. е. їздили на слонах в битві проти китайської династії Хан. Пізніше, Ба Трієу, у ще одній конфлікті з Китаєм, також зображена на військовому слоні.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Хоча слони могли витримувати вогонь з мушкетонів, гармати були зовсім іншою історією. У двадцятому столітті військові слони майже не використовувалися в бойових діях, хоча в'єтнамці використовували їх, щоб швидко і тихо переміщувати війська та приладдя в джунглях під час війн зі Францією, Сполученими Штатами та Китаєм. Такі вантажні слони досі використовуються повстанцькими групами Качин у М'янмі (колишній Бірма).</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>