<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--Search Terms-->
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRY">
      <Text>Промисловість (Promyslovist')</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_INDUSTRIES">
      <Text>Галузі промисловості</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATION">
      <Text>Корпорація</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_CORPORATIONS">
      <Text>Корпорації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLY">
      <Text>Монополія</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_MONOPOLIES">
      <Text>Монополії</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCT">
      <Text>Продукт</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TERM_PRODUCTS">
      <Text>Продукти</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Галузі, монополії та корпорації</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Ласкаво просимо</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Ви насолоджуєтеся своїм розкошами, але, можливо, настав час використовувати їх для отримання прибутку. Режим "Монополії та Корпорації" дозволяє будувати індустрії на основі розкішних ресурсів, які надають певні бонуси, залежно від ресурсу, знаходити корпорації для покращення врожаїв, виготовляти унікальні продукти - бренди, які діють як економічні шедеври, і, нарешті, забезпечувати монополію. Цей режим є важливим на всіх етапах гри, але дійсно починає працювати в пізній грі.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_TITLE">
      <Text>Створення промисловості</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_1">
      <Text>Якщо цивілізація покращує два однакових ресурси розкішів і завершує технологію Гроші, вони мають можливість заснувати промисловість навколо цього ресурсу. Ресурси, що належать міст-державам, також враховуються для цієї вимоги, якщо гравець є сюзереном міст-держави. Це робиться за допомогою заряду Будівельника на існуючий вдосконалення на будь-якому з ресурсів розкішів. В місті може бути тільки одна промисловість.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_INDUSTRIES_PARA_2">
      <Text>In addition to providing Great Merchant points, Industries grant particular bonuses to their city based on the type of resource they improve:[NEWLINE][ICON_BULLET] Amber: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Citrus: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cocoa: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Coffee: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Cotton: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Diamonds: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Dyes: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Furs: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Gypsum: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Honey: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Incense: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Ivory: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Jade: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Marble: +30% [ICON_Production] Production toward buildings.[NEWLINE][ICON_BULLET] Mercury: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Olives: +30% [ICON_Production] Production toward civilian units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Pearls: +25% [ICON_Faith] Faith yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Salt: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silk: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Silver: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Spices: +20% [ICON_Culture] Culture yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Sugar: +20% Growth and +3 [ICON_Housing] Housing.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tea: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Tobacco: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Truffles: +25% [ICON_Gold] Gold yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Turtles: +15% [ICON_Science] Science yield.[NEWLINE][ICON_BULLET] Whales: +30% [ICON_Production] Production toward military units.[NEWLINE][ICON_BULLET] Wine: +20% [ICON_Culture] Culture yield.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_TITLE">
      <Text>Заснування корпорацій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_1">
      <Text>Після дослідження економіки та забезпечення щонайменше трьох випадків наявності одного ресурсу розкіші та створення промислового підприємства, час заснувати корпорацію. Для створення корпорації потрібний Великий купець замість будівельника, а сам Великий купець відходить у відставку після створення корпорації. Корпорації можуть бути засновані тільки на основі покращень в промисловості. Корпорації надають подвійний бонус до промисловості відповідного ресурсу їхньому домашньому місту. Ви можете назвати свою корпорацію будь-яким ім'ям, яке вам подобається, або використовувати автоматичний генератор імен!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_CORPORATIONS_PARA_2">
      <Text>У світі може існувати тільки одна Корпорація для кожного розкішного ресурсу, але Корпорації можуть бути "закриті" якщо протилежний гравець зможе контролювати більше екземплярів ресурсу, ніж володіючий гравець. Коли опонент забезпечує контролюючий інтерес до ресурсу іншої Корпорації, вони можуть формувати свою власну Корпорацію навколо нього, а Корпорація початкового власника видаляється.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_TITLE">
      <Text>Створення продуктів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_PRODUCTS_PARA_1">
      <Text>Коли ви створюєте Корпорацію навколо певного розкішного ресурсу, ви можете створити унікальний продукт - бренд. Вони схожі на Великі Твори, але замість того, щоб бути зберіганими в музеях, вони зберігаються в нових слотах Великих Творів у будівлях Фондової біржі або Морського порту. Після того, як вони були поміщені, продукти надають переваги індустрії, надаючи будь-який бонус, який надав їхній початковий розкішний ресурс їхньому новому місту. Ви можете переміщувати свій продукт в будь-яке місто, яке вам подобається з відповідним слотом Великого Твору.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_TITLE">
      <Text>Закріплення монополій</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MONOPOLIES_CHAPTER_MONOPOLIES_PARA_1">
      <Text>Капіталізм може розцвітати на вільній торгівлі, але кмітливі купці знають, як стиснути своїх конкурентів. Контроль над 60% або більше всіх світових екземплярів розкішного ресурсу надає вам монополію на цей ресурс. Кожна монополія дає [ICON_Tourism] Туризм гравцю, що її володіє, залежно від кількості контрольованих ресурсів, помноженої на кількість іноземних цивілізацій, які не контролюють екземплярів монополізованого ресурсу. Монополії також забезпечують [ICON_Gold] золотий прибуток на хід, починаючи з +5 за контроль найменшого обсягу, але зростаючи до +10 при 75%, і +25 за контроль всіх екземплярів. Додаткові +5 [ICON_GOld] золота на хід надається за кожну основну цивілізацію, з якою володар монополії торгує в даний момент. Після дослідження меркантилізму ви зможете побачити загальну кількість розкішних ресурсів у світі, а також який відсоток кожен гравець наразі контролює. Ви можете контролювати кілька монополій, але це здається трохи жорстоким, чи не так?</Text>
    </Row>
    <!--Improvements-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Термін "промисловість" часто асоціюється з Промисловою Революцією, з фабриками, заповненими парою, і небезпечними, гудячими машинами. Але задовго до зростання того, що Вільям Блейк назвав "темними сатанинськими млинами", правителі бачили перевагу у тому, щоб об'єднувати людей для підвищення продуктивності праці. В Класичній давнині, а також пізніше, ті, хто працював в таких галузях промисловості, часто були тими, у кого не було власної власності - найбільше селянами-кріпаками або рабами (хоча майстерні, що оточували єгипетські піраміди, на відміну від популярної історії, працювали зарплатні робітники). З феодалізму на заміну системі гільдій, а потім ранньому модерному капіталізму, приватні особи заробляли достатньо грошей та статусу, щоб відкривати власні підприємства, і тим самим було підготовлено майданчик для початку історії економіки.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CORPORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Едвард, лорд Терлоу, часто цитується як говоривший: «Корпорації не мають тіла, яке можна покарати, і не мають душі, яку можна засудити, тому вони роблять все, що заманеться». Сучасні корпорації походять від великих торгових компаній XVI-XIX століть. Зіткнувшись з невизначеністю трансконтинентальної океанічної торгівлі, потрібно було створити щось більш міцне, щоб пережити можливу загибель як корабля, так і власника. Торгові компанії перектали світ - товари протікали по всьому світу, але в кінці кінців ці компанії стали жертвами своїх власних багатств; глобальна нестабільність підвищилася (частково через дії торгових компаній), що зробило торговельні маршрути ризикованими, витрати зросли разом із корупцією і поганим управлінням, і в кінці кінців їхні домашні імперії взяли під контроль і колоніалізм перейшов до більш прямої та інвазивної форми. Але модель корпорації, її корисність при створенні штучного, уявного, юридичного організму, який відокремлює індивідів від потенційних ризиків - і відповідальності - залишається з нами.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>