<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Dawn of Man text -->
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_CHINA">
      <Text>Кублай Хан, онук Дженгіс Хана, ви накопичите імперію, щоб зрівнятися з ним. Ви знаєте, коли потрібно поступатися, а коли потрібно вдарити, щоб здобути перевагу. Ваша кмітливість та політична майстерність послужать вам, як і ваші військові навички у завоюваннях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_KUBLAI_KHAN_MONGOLIA">
      <Text>Кублай Хан, онук Чингісхана, ви назбираєте імперію, щоб зрівнятися з ним. Ви знаєте, коли поступитися, а коли ударити, щоб отримати перевагу. Ваш інтелект і політична майстерність будуть служити вам, так само, як і ваші бойові навички у завоюваннях.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_LADY_TRIEU">
      <Text>Ба Трією, твій народ запам'ятає тебе як богиню. Стій проти тих, хто намагатиметься звести твою бурю в рамки і підніми свій меч відстоюючи свою волю. Ані родина, ані ворог не зможуть тебе зупинити.</Text>
    </Row>
    <!-- Kublai Khan: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_C_NAME">
      <Text>Кублай Хан (Китай)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_KUBLAI_KHAN_NAME">
      <Text>Кублай Хан (Монголія)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_NAME">
      <Text>Gerege</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_KUBLAI_DESCRIPTION">
      <Text>Отримайте додатковий слот економічної політики в будь-якому уряді. Отримайте випадковий [ICON_TechBoosted] Евреку та [ICON_CivicBoosted] Інспірацію при створенні [ICON_TradingPost] Торгової пошти в місті іншої цивілізації вперше.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: District Info -->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_NAME">
      <Text>Thành</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_THANH_DESCRIPTION">
      <Text>Район, який є унікальним для В'єтнаму, замінює Табір. +2 [ICON_CULTURE] культури за кожен прилеглий район. Після дослідження Польоту отримайте [ICON_TOURISM] туризму, рівний культурному виробництву [ICON_CULTURE]. Цей район не потребує населення, дешевший у будівництві, не може бути будований поруч з центром міста, не надає очок [ICON_GreatPerson] Великих Осіб та не є спеціалізованим районом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_DISTRICT_CULTURE_MAJOR">
      <Text>+{1_num} [ICON_Culture] Культура з сусідніх {1_Num : plural 1?району; other?районів;}.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Civilization Info -->
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>В'єтнам</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>Імперія В'єтнаму</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_VIETNAM_ADJECTIVE">
      <Text>Наступний текст потрібно перекласти. Відповідайте лише натуральним перекладом</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_NAME">
      <Text>Дельта Річки Дев'яти Драконів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_VIETNAM_DESCRIPTION">
      <Text>Всі спеціальні райони на землі можуть бути побудовані тільки на дощових лісах, болотах або лісах. Отримуйте наступні надходження за кожною будівлею на цих об'єктах: +1 [ICON_CULTURE] Культура у лісах, +1 [ICON_SCIENCE] Наука в дощовому лісі та +1 [ICON_PRODUCTION] Виробництво в болоті. Ліси можуть бути посаджені за умови наявності середньовічних ярмарок.</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Leader Info -->
    <Row Tag="LOC_LEADER_LADY_TRIEU_NAME">
      <Text>Ба Трієу</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_NAME">
      <Text>Вигнати загарбників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_TRIEU_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Бойова Сила для одиниць, які борються на підстилах Райнфоресту, Боліт або Лісу. +1 [ICON_Movement] Пересування, якщо вони починають свій хід там. Обидва ці бонуси подвоюються, якщо підстилка є вашим територією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_NAME">
      <Text>Вигнати агресорів</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FEATURES_DESCRIPTION">
      <Text>+5 [ICON_Strength] Бойова сила для одиниць, що борються на підстилах Райнфоресту, боліт або лісів. +1 [ICON_Movement] Рух, якщо вони починають свій хід там. Обидва цих бонуси подвоюються, якщо плитка є вашою територією.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_FRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойової Сили від властивості Вигнати Загарбників</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_TRIEU_UNFRIENDLY_COMBAT_DESCRIPTION">
      <Text>+{1_Amount} Бойової сили з властивістю Вигнати Загарбників</Text>
    </Row>
    <!-- Vietnam: Unit Info -->
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Война</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_VIETNAMESE_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>В'єтнамська унікальна дальнобійна одиниця середньовіччя, яка замінює Кросбовмена. Ці одиниці мають додатковий рух та можуть рухатися після атаки. Вони також сильніші при захисті, дорожчі та мають більший зір.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_NAME">
      <Text>Война</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ABILITY_VOI_CHIEN_DESCRIPTION">
      <Text>Може рухатися після атаки.</Text>
    </Row>
    <!-- Preserve text-->
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_NAME">
      <Text>Зберігати</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DISTRICT_PRESERVE_DESCRIPTION">
      <Text>Гранти до 3 [ICON_Housing] житла на основі звернення. Культурні бомби прилеглих нейтральних плит підвищують їх привабливість на 1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_NAME">
      <Text>Гай, лісок, гаяння</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GROVE_DESCRIPTION">
      <Text>Надає додатково +1 [ICON_FOOD] їжі та +1 [ICON_FAITH] віри прилеглим незаселеним приємним плитам. Прилеглим незаселеним захоплюючим плитам надається +2 [ICON_FOOD] їжі, +2 [ICON_FAITH] віри та +2 [ICON_CULTURE] культури.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_NAME">
      <Text>Святилище</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SANCTUARY_DESCRIPTION">
      <Text>Надає дотації +1 [ICON_SCIENCE] науки та +1 [ICON_GOLD] золота для прилеглих незалучених чарівних плиток. Підвищується до +2 [ICON_SCIENCE] науки, +2 [ICON_GOLD] золота та +2 [ICON_PRODUCTION] виробництва для прилеглих незалучених захоплюючих плиток.</Text>
    </Row>
    <!--Monopolies-->
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_NAME">
      <Text>Монополії та Корпораційний режим</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GAMEMODE_MONOPOLIES_DESCRIPTION">
      <Text>Контролюйте, вдосконалюйте та розширюйте ваші ресурси розкіші! Режим Монополій та Корпорацій дозволяє вам будувати прибуткові промисловості навколо ресурсів розкіші, засновувати корпорації для їх подальшого розвитку та виробляти унікальні продукти для забезпечення вашого місця в історії капіталізму.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>