<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Darius III kom til magten, da Achaemenid Empire var det funktionelle ækvivalent til en fuldt lastet vogn ved en klippes kant, heste længe siden flygtet i forskellige retninger, afbalanceret på dens eneste tilbageværende hjul. Det var op til Darius at forlige de meget selvstændige (og lejlighedsvis åbent rebelliske) satraper, der brugte deres afstand fra Persepolis til at vise deres uafhængighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Desværre for ham ankom Alexander den Store for at befri vognen for alt værdifuldt og give det tilbageværende et godt, hurtigt spark. Efter en række ydmygende nederlag faldt Darius til sidst offer for et kup og blev efterladt til døden på en oksekærre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byen Athen er kendt både for sin alder og sin kulturelle påvirkning, som har hjulpet med at definere vestlig civilisation. Som en vugge for demokratiet fra det 5. århundrede f.v.t. var Athen en stærkt uafhængig bystat, der allierede sig med andre græske bystater i tider med krise. Efter at have holdt stand mod invasionen fra den persiske kong Xerxes, faldt Athen kortvarigt til Sparta under Peloponneskrigen og mere permanent i 338 f.v.t., da Filip II satte en stopper for Athen som en uafhængig by i en lang periode. Ikke desto mindre forblev Athen et kulturelt og videnskabeligt fyrtårn i århundreder fremover.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kendt som Maracanda for makedonerne (og i moderne tider som den uzbekiske by Samarkand), blev hovedstaden i Persiens Sogdiana satrapi erobret af Alexander den Store i 329 f.Kr. Genoplivet af sine nye herskere, var Markand hjem-væk-fra-hjemmet for Alexanders styrker, mens han nedkæmpede et Sogdian-oprør. Markand er, hvor Alexander erklærede sin kommende invasion af Indien. Det var også her, han kastede en spyd gennem Cleitus den Sorte, en af hans generaler, i kølvandet på en beruset tvist. Dårlig held for både Cleitus og Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den gamle by Patala eksisterede i det der nu er Pakistan, men der er ingen klar konsensus om, hvor den lå præcis på tidspunktet for Alexander den Stores ekspedition - muligvis Hyperabad eller Thatta. Gamle tekster antyder, at det var en by ved Indus-floden nær udløbet til Det Arabiske Hav. (Indus-flodens svingninger over to årtusinder hjælper med at forklare den geografiske forvirring). Som hovedstad for Patalene, landet i Indus-deltaet, underkastede dens konge sig klogt til Alexander, der baserede sine tropper der, mens han udforskede en rute til Det Arabiske Hav, den sydlige grænse for hans imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The one-eyed Antigenes began his career under Philip II, served faithfully as Alexander's general throughout his campaigns, and was eventually rewarded for his service with the satrapy of Susiana. Unfortunately for Antigenes, he had the misfortune of siding with the wrong successor state, and ended his career burned alive in a pit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Coenus var en pålidelig general, der foretrak at lede ved at give eksempler. Hans temperamentelle lighed med Alexander er sandsynligvis grunden til, at han blev tildelt kommandoen over den højre falanx, en afgørende del af den makedonske hammer-og-ambolt. Coenus havde vundet så meget respekt, at han til sidst påvirkede Alexander til at vende tilbage fra hans indiske erobringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den dygtige Craterus var en af ​​Alexanders mere pålidelige kommandanter. Tidlige succeser ved Issus og Tyre førte til, at han fungerede som en øverstbefalende ved siden af ​​Alexander under den persiske kampagne. Han var ikke over politik og anklagede sin rival Philotas for troløshed, men var ubøjelig i sin loyalitet over for hans konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom Meleager aldrig opnåede prominens blandt Alexanders generaler, var han en pålidelig officer, der kommanderede en phalanx-division gennem sin konges kampe. Måske var det hans direkte måde - da han blev bedt om at berolige utilfredse soldater efter Alexanders død, endte han med at deltage (og lede) et oprør mod sine medgeneraler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Polyperchon kommanderede en falanx under Alexander indtil hans konges død, selvom han er bedre kendt for sin involvering i de efterfølgende arvestridigheder. Ved at navigere succesfuldt gennem de stadig skiftende loyaliteter under mindst tre krige i Diadokhi-perioden antages det, at Polyperchon overlevede ind i det 3. århundrede f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seleucus var en samtidig med Alexander, der trænede med de bedste og skarpeste i Philip IIs Makedonien. Han kommanderede den elite hypaspistai under Alexanders felttog, og hans ansvar for at beskytte Alexanders flanke fortsatte længe efter hans død, da Seleucus endelig grundlagde Seleucid-imperiet, som strakte sig fra det moderne Tyrkiet til Afghanistan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleitus den Sorte fungerede som en kavalerigeneral under Alexander den Store. Efter at have reddet den unge konges liv tidligt i hans kampagner, har Cleitus den tvivlsomme ære at blive betalt tilbage med et spyd, der blev kastet beruset gennem brystet - år senere og tilsyneladende til Alexanders fortrydelse efter faktum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erigyius var så loyal overfor Alexander, at en mistænksom Philip II havde ham forvist fra Macedonien. Efter den gamle konges død havde den nye konge brug for kavalerikommandører - og Erigyius var opgaven værdig. Han tjente troligt gennem Alexanders kampagner, men blev til sidst dræbt i kamp mod Bactrierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hephaestion, Alexanders den Store nærmeste ven siden barndommen, ville til sidst kommandere hetairoi under Alexanders ekspeditioner. Dette var ikke favorisering - Hephaestion var utvivlsomt en strålende og dygtig kommandør. Hans pludselige sygdom og død var et alvorligt slag for Alexander, som ikke sparede nogen udgifter til hans begravelse og planlagde flere varige hyldester.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Leonnatus var en loyal kavalerigeneral under Alexander den Store, som var tillidsfuld og dygtig nok til at blive en af kongens personlige livvagter. Han tjente under Alexander's kampanjer. Efter Alexanders død blev Leonnatus fanget i arvestriden. Han mødte sin ende ved athensk hænder i Lamian-krigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom Perdiccas begyndte sin militære karriere som en phalanx-kommandør, udnævnte Alexander den Store ham til sidst som kommandør for hetairoi (Companion-kavaleriet) efter Hephaestions død. På Alexander dødsleje blev Perdiccas gjort til øverstkommanderende og regent - en position, han spildte på grund af dårlig politik, hvilket førte til den første tronfølgekrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Filips general Parmenion støttede Alexanders tronbestigelse. Som tak for dette udnævnte den nye konge Parmenions søn, Philotas, til general og leder af Companion-kavaleriet. På trods af sin evne på slagmarken førte Philotas' oprørske adfærd ham til at planlægge forræderi, hvilket førte til hans og hans fars død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alexander havde ry for at lede fra fronten og vinde soldaternes hjerte ved at dele samme (eller mere) fare, end de gjorde. Han ledte ofte hetairoi (Companion kavaleri) i kamp, og var engang så tålmodig med at storme murene i en belejret by, at han og nogle få tropper fandt sig selv afskåret og omringet af fjenden. Selvom han pådrog sig en alvorlig sår, overlevede han den tilsyneladende umulige situation, og hans soldater elskede ham endnu mere for hans mod - som den snedige Alexander helt sikkert brugte til at presse dem ud over deres grænser.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>