<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FIRST_TIME_MEGADISASTERS">
      <Text>Vores verden har vendt sig imod os! Med Apocalypse-tilstand aktiveret er tørke, storme, oversvømmelser og vulkanudbrud hyppigere og farligere. Heldigvis kan du træne en spåkone, som måske kan vende disse katastrofer mod dine fjender. Hold øje med klimaet; med en endelig temperaturstigning vil verden gå ind i Apocalypse, og katastrofer vil ramme hver tur!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_FOREST_FIRES">
      <Text>Lyn eller menneskelig fejl har antændt en skovbrand! Flammerne vil sprede sig til enhver tilstødende skov eller jungle. Mens røgen vil give os problemer, vil asken give god gødning. Efter flammerne har lagt sig, selvfølgelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_METEOR_SHOWERS">
      <Text>Meteoritter er faldet ned fra himlen! Lad os se, hvad de har bragt med sig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_COMET_IMPACT">
      <Text>En komet har ramt Jorden! Kometnedslag ødelægger alt, hvad de rammer. "Fra begyndelsen har intet varet ved."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOLAR_FLARES">
      <Text>Verden oplever en soludbrud, som skader alt vores elektriske udstyr. Vores kraftværker og forbedringer til dem, og selv vores elektricitetsforbrugende enheder er blevet beskadiget!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_SOOTHSAYERS">
      <Text>Spåmænd er nu tilgængelige for os gennem Tro. Spåmænd kan påkalde katastrofer over dine fjender. Ved at konkurrere med andre civilisationer kan du øge deres magt ved at ofre dine kampenheder til vulkaner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_APOCALYPSE">
      <Text>Verdenen går under! Katastrofer begynder i en skala, som vi aldrig har set før! Skynd dig til sejr, før du bliver ødelagt!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>