<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_LOCATION">
      <Text>Centralamerika, inklusive dele af det nuværende Mexico, Guatemala, Honduras, Belize og El Salvador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_SIZE">
      <Text>På sit højdepunkt var det 120.000 kvadrat miles (ca. 200 tusind kvadratkilometer). Til sammenligning er dette cirka dobbelt så stort som middelalderens England.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_POPULATION">
      <Text>Generelt antaget at være omkring 5 millioner på sit højdepunkt, men nye arkæologiske opdagelser antyder, at det rigtige antal måske er tættere på 10 eller 15 millioner. Der er omkring 5 millioner nutidige mayatalere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_MAYA_CAPITAL">
      <Text>Aldrig forenet i et imperium havde mayaerne en række vigtige byer, herunder Tikal, Caracol, Mayapan, Calakmul og senere Chichen Itza.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De tidlige mayaer opstod på Yucatán-halvøen og etablerede bystater mellem 2000 f.Kr. og 250 e.Kr. Disse bystater blev regeret af guddommeligt velsignede herskere og spændte fra små bosættelser til metropoler, som f.eks. bystaten kendt i dag som El Mirador. Bystaterne blev aldrig forenet politisk på samme måde som andre mesoamerikanske kulturer, men de delte stadig et fælles sprog og kultur. De konkurrerede med hinanden og afhængigheden af hinanden for vækst og projicering af magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mayaerne valgte et unikt (og ret modigt) sted at bosætte sig. Yucatán-halvøen var ikke god til den slags landbrug, som de fleste andre civilisationer praktiserede. I stedet for at bosætte sig omkring floddale byggede Mayaerne i tropiske regnskove med tynd jord på kalksten fundamenter. Manglen på en flod betød, at transport var vanskelig, og at finde drikkevand var problematisk. Men modgang kan ofte føre til innovation. Hvor vandet var for salt, lærte de tidlige Mayaer at filtrere vand gennem kalksten for at gøre det drikkeligt, og hvor junglen var for tæt, skabte de hævede jordvolde til at dyrke afgrøder på. En af de vigtigste udviklinger, som Mayaerne gjorde, var skabelsen af deres skrevne sprog, som bestod af hieroglyffer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Maya hieroglyffer blev designet til at passe inden for individuelle blokke og læses næsten som tegneseriepaneler, der går fra venstre til højre, derefter nedenunder den første venstre, og så videre. Disse hieroglyffer var en blanding af piktografiske og fonetiske tegn, lidt ligesom moderne japansk. Mayaerne var ivrige optegnere, og deres skriftsprog blev brugt indtil ankomsten af europæerne i Mesoamerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mens de fleste af deres bøger (kodexer lavet af træbark) blev brændt under den spanske erobring, overlevede deres monumenter eller "stelae". Da Mayaerne daterede deres stelae med deres Long Count-kalender, kan vi bruge dem til at identificere historiske datoer fra ret langt tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 250 e.Kr. begyndte mayaerne at styrke deres magt i større byer som Calakmul, Palenque, Tikal, Bonampak, Kaminaljuyu og Copán. I denne æra var der over 40 Maya-byer med befolkninger mellem 5.000 og 50.000 mennesker. Mens disse byer voksede, trivedes mayaerne. De byggede boldbaner til populære spil, konstruerede massive pyramider (som blev større og større takket være mayaernes lagdelte byggemetoder), og uddannede en lærdoms elite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mayas pyramider blev skabt anderledes end de egyptiske. I stedet for at bruge kun mursten, begyndte de med en base af kalksten og mørtel. Derefter dækkede de dette med gips, som derefter blev malet. Hver gang de ønskede forbedringer, skulle de bare kaste mere kalksten på, dække det igen og male det. Der var ingen grund til lange, komplicerede renoveringer, og de behøvede ikke bekymre sig om strukturelle problemer. Disse pyramider var normalt steder for tilbedelse. Disse templer, kendt som "k'uh nah", havde flere rum, hver dedikeret til en gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Maya-byerne var omfattende og bestod af disse templer, paladser og boldbaner, som alle var placeret omkring centrale pladser. Byerne kunne have flere pladser, og så voksede de andre strukturer ud fra dem. Kunstfresker og skulpturer prydede de rigere områder. Kunst blev skabt til den kongelige domstol, eller i det mindste skabt om dem. Kunst blev også brugt til at mindes vigtige øjeblikke i deres historie. Nye fremskridt inden for radar-teknologi har afsløret omfanget af disse byer; hvor arkæologer tidligere antog, at Maya var en spredt befolkning, der kun samledes ved tempelkomplekser, har nye undersøgelser afsløret store bosættelser, der strækker sig ud over junglen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Maya-livet var ikke kun monumenter, matematik, sport og videnskab. Militære kampagner var hyppige, enten for at etablere kontrol, at overtage handelsruter eller for at sende en besked til en fjendtlig bystat. Kamp og de efterfølgende slag var vigtige nok til at blive mindet og glorificeret i kunst og hieroglyfiske graveringer. For at være en god hersker skulle en Maya også være en god kriger. De blev forventet at lede slag og være gode taktikere. Kongerne og de samfundsmæssige eliter, der blev besejret, blev fanget og efterfølgende ofret. Sådanne ofringer var sjældne, men for det meste fokuserede Maya på andre former for ofringer: for eksempel dråber af blod på papir, brændt som en offergave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I 900-tallet faldt mayaernes magt og befolkningstal, og nogle byer blev fuldstændig forladt. Men dette fald viste sig at være endnu en revolution i cyklussen af opgang og nedgang, og i 1100-tallet begyndte nye byer at opstå, især langs Caribien og Gulfkysten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>En af de mest magtfulde af disse byer, Mayapan, var, da spanierne ankom ved en tilfældighed (bogstaveligt talt - de strandede) i 1511, i endnu en tilstand af kollaps. Efter det første kontakt sendte spanierne tre flere ekspeditioner til Yucatán og erobrede Aztec-hovedstaden i Tenochtitlan i 1521. Derfra vendte de syd mod det moderne Guatemala og begyndte deres erobring af Centralamerika. I 1697 besejrede spanierne den sidste Maya-by, Nojpeté.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_MAYA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Selvom Maya-byerne var forsvundet, og spanske forsøgte at slette elementerne af Maya-kulturen, fortsatte Maya-folket med at eksistere i små landsbyer, hvor de opretholdt deres traditionelle liv. Selv efter erobringen fortsatte nogle af disse praksisser, især madkulturen og håndværket. I dag er Maya-folket stadig til stede, og sproget, tzolk'in ceremonikalenderen og andre elementer af Maya-samfundet trives.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_LOCATION">
      <Text>Syd- og Mellemamerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_SIZE">
      <Text>973 tusinde kvadrat miles (2,5 millioner kvadrat km).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_POPULATION">
      <Text>2,5 millioner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GRAN_COLOMBIA_CAPITAL">
      <Text>Bogotá</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombia steg op som en flamme i det sydlige Centralamerika og det nordlige Sydamerika - brændende klart og hurtigt. I 12 år repræsenterede det en forenet nation etableret for at proklamere uafhængighed mod europæisk styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Området, der skulle blive til Gran Colombia, har sine rødder i den spanske erobring af den nye verden. Før spaniernes ankomst var regionen hjemsted for en række folkeslag - Quimbaya i sydvest, Arawak og Carib ved Caribien kyst, og Chibcha (inklusive Muisca fra byen Hunza) i det centrale savanne-område og en række andre folkeslag. Spanierne, der søgte guld, arbejdskraft og nye tilhængere, ramte disse grupper hårdt. Legender om El Dorado førte spanske eventyrere ind i landet mod den guld-rige Muisca Confederation, som forsøgte at skjule deres store byer... uden held. I dag er Bogotá bygget oven på en Muisca landsby. Senere blev denne region centrum for Viceroyalty of New Granada, en administrativ region i de spanske kolonier - og en rig og magtfuld en af slagsen. Med velstand voksede der dog vrede, da lokale eliter søgte at hævde deres autoritet og erstatte europæisk kontrol. Til sidst førte denne vrede til revolution.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter Simón Bolívars sejr under de colombianske og venezuelanske uafhængighedskrige arbejdede sejrherrene hurtigt på at etablere en regering. Der var dog uenighed på flere fronter - Bolívars gruppe foretrak et forenet Gran Colombia styret af en centralregering, mens andre søgte uafhængighed for Venezuela og Ecuador. Bolívar foretrak også en stærk autoritær regering med en arvelig senat, mens andre (især Bolívars general Santander) søgte retsstatsprincipper frem for personlighed. Gran Colombia fulgte Bolívars vision i det mindste i begyndelsen, og det nye land havde en centraliseret regering med forskellige dømmende, lovgivende og udøvende grene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Den 17. december 1819 blev Republikken Colombia etableret ("Gran Colombia" er navnet, moderne historikere bruger for at undgå forvirring med den nuværende nation Colombia). Men spanske tropper var stadig til stede, og det tog Bolívar indtil 1822 at erklære krigens ende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men republikken hvilede ikke let. Udover de ideologiske forskelle mellem Bolívar og Santander - der afspejlede de større spændinger mellem en styreform fokuseret på den personlige karisma hos befrieren versus et styre ved forfatningen, var der regionale opdelinger. I 1826 førte José Antonio Páez, den berømte kavalerileder, et oprør mod Bolívar og krævede et frit Venezuela. Bolívars forsøg på at mildne Páez irriterede yderligere Santander og fordybede det nye lands fejl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Yderligere uro førte til, at Bolívar i 1828 foreslog en præsidentperiode på livstid, hvilket fik Santander til at indføre en radikalt føderalistisk forfatning i opposition. Det var også en handling, der førte til et mordforsøg på Bolívar senere samme år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>På grund af politisk og regional uenighed kunne Gran Colombia ikke længere holde sig selv sammen og begyndte at falde fra hinanden. I 1830 blev Bolívar tvunget til at træde tilbage på grund af stigende upopularitet og forværret helbred, på trods af forsøg fra General Rafael Urdaneta og andre pro-Bolívar elementer på at overbevise Bolívar om at vende tilbage. Gran Colombia kollapsede i 1831 og opløstes til sidst i uafhængige stater. Mellem 1830 og 1831 forsøgte tre forskellige præsidenter at redde Gran Colombia fra opløsning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GRAN_COLOMBIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Men Spanien kom aldrig tilbage. Efter Gran Colombia er de stater, der dannede sig, stort set dem, der stadig eksisterer i dag: Colombia, Venezuela, Panama, Ecuador og Guyana.</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_TITLE">
      <Text>Lady Six Sky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_QUOTE">
      <Text>Jeg er Lady Six Sky, en kriger der står over mine besejrede fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gamle krøniker fortæller om en kvinde, der regerede som konge i Dos Pilas. Hun påstod titlerne fra mandlige regenter og viste sig at være en vokal og magtfuld leder. Selvom datidens krøniker aldrig nævnte hendes navn, levede ryet om Lady of Dos Pilas alligevel videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lady Six Sky, også kendt som Wak Chan Ahau, fulgte i sin far B'alaj Chan K'awiils fodspor for at blive hersker over Dos Pilas. Efter at have overtaget tronen i slutningen af ​​600-tallet forlod Lady Six Sky sit hjem i Dos Pilas og rejste til Wak Kab'nal. Det er aldrig let at være konge (især som kvinde), og Lady Six Sky havde brug for at yderligere befæste sin magt i regionen og især i Wak Kab'nal. For at bevise sin autoritet både som blodhersker og gennem guddommelig valg udførte hun flere ritualer kort efter sin ankomst. Hun blev for det meste godt modtaget af folket, og hendes autoritet blev ultimativt respekteret, selvom hun aldrig fuldt ud blev kronet som hersker over Naranjo. Ikke desto mindre opførte hendes folk monumenter i hendes navn for at vise, at de respekterede hendes styre med eller uden en krone. Hun blev vist iført klædedragterne af den sande royale, hun var (som måske var lidt af en utilsigtet flad, men antageligvis accepterede hun denne gave med ynde).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lady Six Sky's søn, K'ahk Tiliw Chan Chaak (eller Smoking Squirrel, som hans venner kendte ham), overtog tronen i en alder af fem år, men Lady Six Sky fortsatte med at styre i hans sted (han var lidt travlt optaget af at være et barn). Som enhver god mor førte hun flere succesrige militære kampagner i denne periode mod nærliggende polities, der udfordrede hendes søns - og dermed hendes - styre. Hendes monumenter skiftede for at afbilde hende som en kriger, der stod over sine fjender, klar og sejrherren. I løbet af tiden hendes søn var ti år gammel, havde hun allerede gennemført en række succesrige kampagner i hans navn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Krig og erobring var ikke det eneste, som Lady Six Sky tog sig af i løbet af sin regeringstid som dronning og regent. Hun bidrog også til at udføre de religiøse ceremonier, som blev forventet af en person fra hendes stilling. Én af dem, mid-katun, udførte hun på samme måde som den tidligere konge af Wak Kab'nal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Lady Six Sky var fast besluttet på at etablere en ny dynasti med hende som matriark. Dette betød ikke kun at fortsætte med at styrke hendes regel gennem krig og religiøst eksempel, men også ved at fremme velstanden yderligere for hendes folk. Dette var helt nødvendigt, hvis Lady Six Sky ønskede at beholde sin magt som kvinde og mor til en meget ung, og dermed sårbar, konge. Hun planlagde ikke kun at være der for en god tid, men også i lang tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Da Lady Six Skys søn, Smoking Squirrel, endelig overtog magten, fulgte han sin mors arv og fortsatte med at føre militære kampagner mod andre, større maya-byer, herunder Tikal. Lady Six Sky forblev ved Smoking Squirrels side i denne tid og fungerede som hans medhersker. Folket og adelen i Wak Kab'nal respekterede Lady Six Sky og Smoking Squirrels fælles styre takket være deres konsekvente, forenede handlinger og politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Til Lady Six Sky's og hendes folks forfærdelse havde Smoking Squirrel en kort regeringsperiode. Han døde tidligt og efterlod Lady Six Sky til at føre igen, indtil hendes barnebarn var gammel nok - eller magtfuld nok - til at bestige tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Lady Six Sky levede i yderligere tyve år, indtil hun døde i 741 e.Kr. Hendes barnebarn blev besejret af Tikal, taget til fange og desværre henrettet, hvilket satte en stopper for den dynasti, hun havde arbejdet så hårdt på at opbygge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Lady Six Sky stoler ikke på de traditionelle kilder til ferskvand for at etablere sit tæt sammenknyttede imperium, i stedet udnytter hun et netværk af gårde og plantager for at nå stjernerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_LADY_SIX_SKY_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Maya-planlægger deres bosættelser anderledes end andre civilisationer. De søger at få deres boliger fra gårde i stedet for at være i nærheden af ​​freskvand. At bosætte sig ved siden af ​​luksus giver dem yderligere faciliteter også. Lady Six Sky ønsker at holde sine byer tæt på sin hovedstad. Så bosæt dig i en tidlig klynge af byer og forsvar dem stærkt med dine Hulche atlatlister. Med Observatory-distrikter, der er korrekt placeret og modtager ekstra videnskab fra tilstødende gårde og plantager, kan du begynde at overhale de andre civilisationer i teknologi, sende dit folk ud i rummet eller give en betydelig boost mod en anden sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_TITLE">
      <Text>Simón Bolívar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_QUOTE">
      <Text>Generøse sjæle interesserer sig altid for skæbnen for et folk, der stræber efter at genvinde de rettigheder, som Skaberen og naturen har givet dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Simón Bolívar, som senere blev kendt som befrieren, blev født ind i en velhavende, overklasse venezuelansk familie i 1783. Selvom han havde mere end nok penge til at sikre en positiv og lys opvækst, var Bolívars barndom langt fra perfekt. Hans far døde, da han kun var tre år gammel. Seks år senere døde hans mor og efterlod ham under sin onkels omsorg. Bolívars onkel blev administrator af hans arv og sørgede for, at han havde flere veluddannede tutorer. Mange af disse tutorer ville have en varig indflydelse på ham og de filosofier, han ville bære med sig igennem sit liv. Han blev uddannet i klassiske tankegangs skoler og begyndte at lære om de nyere og hurtigt udviklende. En af hans tutorer, Simón Rodriguez, åbnede døren til Oplysningstiden og især Jean-Jacques Rousseaus filosofier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bolívars onkel sendte ham til at studere i udlandet i Spanien og Europa, da han var seksten. Som med de fleste ideelle europæiske studieophold fandt Bolívar kærlighed i Spanien. Tre år efter ankomsten giftede han sig med María Teresa del Toro y Alayza, datter af en spansk adelsmand, og vendte hjem. Men hans korte lykkelige tid varede ikke længe. Hans kone døde af gul feber før deres første årsdag. Selvom Bolívar desværre var bekendt med døden, ramte tabet ham stadig hårdt og ændrede ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Han vendte tilbage til Europa og overværede Napoleon's stigning til magten. I en periode beundrede Bolívar ham. Men da Bolívar vendte tilbage til Venezuela, afsluttede han effektivt sit venskab med Napoleon, efter at Napoleon gjorde Joseph Bonaparte til konge af Spanien og derved dens kolonier. Dette inkluderede Bolívars hjemland Venezuela og fik ham til at slutte sig til modstanden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1810 erklærede Caracas-juntaen sin uafhængighed, og Bolívar blev endnu en gang sendt til Europa, både på grund af hans diplomatiske færdigheder og angivelige evne til at rejse lange afstande. Han ankom til England og blev der i et år, før han igen tog den lange rejse tilbage til Venezuela. Hans hjemkomst var mindre end velkommen, og rygter spredte sig om, at han og hans medleder for uafhængigheden, Francisco de Miranda, voksede fra hinanden. Mirandas efterfølgende anholdelse og Bolívars hurtige flugt til Cartagena de Indias gjorde ikke disse påstande bedre. Selv med rygterne udnyttede Bolívar situationen. I løbet af sin tid borte skrev han Manifiesto de Cartagena. I det fortsatte Bolívar med at presse på for uafhængighed fra Spanien. Hans ry voksede i løbet af denne tid, hjulpet af hans filosofier og Mirandas fravær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter en ny spansk konge væltede den nye venezuelanske republik, tog Bolívar lederskabet inden for militæret i New Granada og ledte en invasion ind i Venezuela. Han tjente sin titel, El Libertador, gennem utallige kampagner for at befri sit hjemland. Desværre var Bolívar og hans tropper ikke i stand til at holde hovedstaden Caracas længe, og hans styrker blev drevet ud af byen. I stedet for at lade sig besejre, samlede Bolívar sine allierede fra hele Sydamerika og endda Storbritannien for endelig og afgørende at drive de spanske og kongelige styrker ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter yderligere befrielse af regionen oprettede Bolívar og hans allierede Republikken Gran Colombia. Bolívar blev præsident med Francisco de Paula Santander, en med-militær og politisk leder, som hans vicepræsident. Hans regeringstid som præsident var langt fra fredelig. Regionen var plaget af uro fra den skrøbelige tilstand, som de lange kampe havde efterladt den i. At regere over det store Gran Colombia var ikke en nem opgave, og det blev endnu sværere, efter at det peruanske kongresnavn Bolívar diktator i Peru. Magt er flygtig, svær at holde fast i og endnu sværere at kontrollere. Regionale oprør og modstand satte Bolívar på kanten. For at få sin drøm om et forenet Gran Colombia til at lykkes, kaldte Bolívar til en konstitutionel konvention i 1828. Desværre var delegerede uenige med hans foreslåede vision om en centralistisk model af regeringen, som inkluderede en "livstidpræsident", der kunne vælge sin efterfølger - inden for rimelighedens grænser naturligvis. Selvom han ultimativt troede på en begrænset regering, bekymrede Bolívar sig om Gran Colombias skrøbelighed. Han følte, at Gran Colombia skulle vokse, før han kunne anvende sine sande idealer på den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>For at forsøge at redde ansigt overfor sin regering og folket erklærede Bolívar sig selv til diktator - hvilket han forsikrede alle var en midlertidig foranstaltning. Dette træk gik spektakulært dårligt for hans politiske modstandere og førte til et attentatforsøg, som han kun lige undgik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Efter yderligere to år som "præsident" trådte Bolívar tilbage. Han pakkede sine ejendele og håbede at kunne rejse til Europa igen. Men Bolívar nåede aldrig ombord på båden. Han fik tuberkulose, som til sidst førte til hans død den 17. december 1830. Inden sin død bad Bolívar sin aide-de-camp, general Daniel Florencio O'Leary, om at bortskaffe alle hans skrifter. Som delegerede under forfatningskonventionen var O'Leary uenig i denne ordre og brændte ikke Bolívars store værker. Mere end et årti efter hans død blev Bolívar begravet i sin hjemby Caracas. Der blev rejst et monument til ære for ham og hans præstationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Simón Bolívars enheder er en smidig styrke, der skal tages alvorligt, uanset om de er på angreb eller forsvar. Med intelligent brug af hans mange Comandante Generals bliver hans hær næsten ustoppelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SIMON_BOLIVAR_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Yderligere bevægelse for militære enheder gør lange marcher over sletter eller bakker til en leg for Gran Colombia, uanset om de patruljerer deres egne lande eller befrier fjendtlige lande. Feltfremmelse afslutter ikke en enheds tur, så de kan komme tilbage i kampen med det samme. Med tilføjelsen af ​​Comandante Generals, som slutter sig til med hver ny æra, bliver Simón Bolívars hær yderligere styrket med yderligere kampstyrke og bevægelse. Llaneros er bedst i nærheden af ​​disse Comandante Generals og andre Llaneros og fungerer som en kraftig rygrad for en midtspil-militær styrke. Hacienda vil give fødevarer og produktion til at fortsætte krigsbanen. Simón Bolívar er bedst til at lede Gran Colombia mod en dominanssejr, selvom en sådan magt kan aflede ressourcer til andre veje også.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maya-folket, der både var intensive landbrugere og dygtige matematikere, havde stor interesse i bevægelserne på himlen. Ved observatorier i Mayabyer som Palenque og Chichén Itzá brugte Mayanske astronomer en kunstig horisont - en flad, rund platform af regelmæssig størrelse - hvor de omhyggeligt markerede punkterne, hvor stjerner, planeter, månen og solen steg op og gik ned hvert år. Mayanerne brugte disse observationer til at skabe detaljerede kalendere. Vi er bekendt med en solarkalender - vores 365-dages kalender er baseret på den tid, det tager solen at fuldføre en cyklus, men mange kulturer bruger også en månekalender (dvs. den tid, det tager for månen at vokse og aftage 12 gange). Mayanerne tilføjede flere og flere cyklusser til dette. For eksempel tager planeten Venus 584 dage at vende tilbage til det samme sted på kanten af ​​en af ​​Maya-observatoriernes kunstige horisonter. Ved at bemærke og registrere dette udviklede Maya-folket også en Venus-kalender. Endelig tilføjede Mayaerne til disse astronomiske observationer en 260-dages kalender, en der passer med den gennemsnitlige tid fra menneskelig undfangelse til fødsel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OBSERVATORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Funktionen af astronomi blandt mayaerne var en kombination af astrologi, religion, landbrug og politik. Stjerner og planeter (som nogle gange var maya-herskere) var maya-guder. Da kalendere var sammenkoblet, ville forskellige aktiviteter - plantning, krigsførelse, festivaler, en bestemt lederes lykke - blive mere eller mindre gunstige. Astronomi via observatoriet var for mayaerne en måde at spore, hvordan den naturlige verden, den overnaturlige verden og den politiske verden var sammenkoblet. I dag påvirker astronomiske observationer og kalendercyklusser stadig, hvordan nutidens mayaer praktiserer den oprindelige religion og spådom.</Text>
    </Row>
    <!-- improvements -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den mesoamerikanske boldspil, kaldet "ulama" i Mexico, er gammelt. Mens det sandsynligvis blev opfundet af Olmec for flere tusinde år siden, blev det populært i det første årtusinde e.Kr., spredte sig ud over dets mesoamerikanske oprindelse og ind i Nordamerika og Caribien. I de mayanske versioner involverede det at få en gummi bold gennem en stenring (måske repræsenterer solen i dens rejser gennem underverdenen) uden at bruge sine hænder. Spillerne var ofte krigsfanger, og taberne kunne ofres til guderne. Billeder af sådanne ofringer vises tydeligt på væggene i Maya boldbanerne på Chichén Itzá</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bateyerne i Caguana på Puerto Rico er ikke så storslåede. Her er de omtrent rektangulære, flade baner uden de stenringe, der karakteriserer mayaernes baner. Reglerne var sandsynligvis anderledes og involverede kast af bolden mellem holdene, men forbindelsen mellem banen og det religiøse liv bestod stadig - Caguanas bateyer er dekoreret med petroglyffer (stenudskæringer) og er samlet omkring foden af et bjerg, der var centrum for Taínos religiøse liv på Puerto Rico.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BATEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det taíno-ord "batey" har haft en dårlig eftermæle siden koloniseringen. Mens ordet oprindeligt betyder "boldbane," bliver det nu bredt brugt til at henvise til midlertidig bolig for arbejdere på sukkerplantager, både slaver på historiske plantager og nutidige arbejdere, hvoraf mange stadig tvinges til tvangsarbejde. Det er uklart, hvordan Taínos ord for boldbane er kommet til at henvise til noget så forskelligt; her henviser "batey" til ordets oprindelige betydning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et sted mellem en gård og en fabrik, var haciendaen i Latinamerika en stor ejendom, ejet af en rig patron, der blev den dominerende form for jordbesiddelse i løbet af det 19. århundrede. Da den var placeret længere inde i landet end en plantage og uden direkte adgang til havet, var haciendaerne nødt til at være selvforsynende med landbrugsproduktion og samtidig producere afgrøder til eksport. I Gran Colombia kunne disse afgrøder være kaffe, coca, sukker, tobak eller andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hacienda-systemet var af sin natur udnyttende. Mens slaveriet af afrodescendenter var mere dominerende på kystplantagerne, så afhængte de indre haciendas af afskaffelse af de oprindelige folk. Disse folk arbejdede ofte ubetalt og blev i bytte for deres arbejde "tilladt" at blive på hacienda-jorden - jord, der i mange tilfælde var blevet taget fra dem eller deres forfædre i første omgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_HACIENDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med afskaffelsen af slaveri og med sociale og arbejdsreformer i størstedelen af Latinamerika, er haciendasystemet afsluttet, selvom nostalgiske gårde eller godser stadig kan bruge navnet.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hul'che, et maya-våben til kast af en pil eller et spyd, virker ved første øjekast ganske enkelt. Det er en lang træakse med en rille i enden, hvor en pil sidder. I hænderne på en erfaren skytte øger hul'chen kraften i kastet og kan kaste en pil afsted med over tre hundrede miles i timen (150 meter i sekundet). Mod let pansrede mesoamerikanske soldater ville hul'chen have været dødelig. Den blev brugt i mange gamle samfund: Aztekerne kaldte det atlatl, australske aboriginal grupper kaldte deres en woomera, og arkæologiske beviser for lignende enheder findes over hele Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAYAN_HULCHE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Både Maya-mænd og kvinder blev trænet i brugen af hul'che. Mayansk kamp ville begynde med en udveksling af hul'che pile, så modstanderne blev såret, før individuelle kampkæmpere stormede ind i en søgen efter individuel hæder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De Llanos-græssletterne strækker sig over det østlige Colombia og det vestlige Venezuela og er hjemsted for de modige og hårdføre kvægavlere, llaneros, i disse lande. Adskilt fra de rige kystnære caribiske havne udviklede llaneros en stærk individualistisk og ressourcefuld strømning, noget der vandt dem anerkendelse, da de tjenestegjorde som kavaleri på begge sider af de latinamerikanske uafhængighedskrige. Berømt formede en af ​​deres egne, José Antonio Páez, llaneros til en effektiv kampstyrke, især når de stod over for de lignende organiserede royalistiske llaneros af José Tomás Boves.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COLOMBIAN_LLANERO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Llanero-kulturen opstod, da spanske bosættere levede nær og blandet sig med oprindelige grupper og skabte en ny, karakteristisk samfund med sin egen musik, køkken og især sin egen tradition for hestehold. På grund af deres modvilje mod de kystnære eliter blev llaneros oprindeligt overbevist om at kæmpe for kronen, men under Páez blev llaneros en stærk kraft for uafhængighed og ledte revolutionære sejre i Boyacá og Carabobo. I en mindeværdig scene førte Páez sine llaneros gennem en brændende slette og forbløffede spanierne, der var blevet desorienterede af flammerne, røgen ... og lyden af tusindvis af heste, der galoperede direkte mod dem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nihang var en sekt af sikh-religiøse krigere fra det 17. til det 19. århundrede i det, der nu er Nordindien, Pakistan og Afghanistan. Deres navn, der betyder "krokodille" på persisk, henviste til deres grusomhed i kamp, men de kaldte sig selv Akali, bogstaveligt talt "de udødelige." Med deres ikoniske tøj i elektrisk blå og en turban på en fod var Nihang mestre i shastar vidya, sikh-martial arts. Ud over deres militære færdigheder var de kendt for deres strenge moral- og religiøse disciplinkoder, hvor de svor af på alkohol, tobak og andre indulgenser. En Nihang, ifølge en sikh-skolar fra den tid, er en, der "beskytter sikh-templerne uden en ønske om materiel gevinst, han, der altid er ivrig efter at kæmpe en retfærdig og retfærdig krig." Og kæmpe gjorde de; som en embedsmand rapporterede, var Nihang "upåvirket af smerte eller komfort ... hvor der er kampens plads, har han ingen frygt for døden, han træder aldrig tilbage."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men selvom de var formidabelt dygtige krigere, så var de ikke en hær. I stedet var de kriger-præster, der vandrede rundt på landet og tog, hvad de havde brug for, og forsvarede Sikh-samfund og templer, som de fandt passende. Briternes ankomst mobiliserede dem til at blive en græsrodsbevægelse, som konstant truede med at komme ud af kontrol. Som resultat forsøgte lederen af det kortvarige Sikh-imperium, Ranjit Singh, at kontrollere og inddrage deres voldsomme kampkraft, da han organiserede flere tusinde Nihang til sin hær omkring erobringen af Lahore i begyndelsen af 1800-tallet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LAHORE_NIHANG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I midten af 1800-tallet var Nihang og Sikh-imperiet blevet slået tilbage. Dog bliver deres kunst stadig praktiseret i nogle sikh-samfund i Indien og Storbritannien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombias historie er præget af modstand, og denne modstand blev ledet af en række fremragende militære ledere. Fra José de St Martín til José María Córdova, Francisco de Paula Santander til José Antonio Páez, til Simón Bolívar, "El Libertador," selv, formede latinamerikanske militære ledere Sydamerikas historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_COMANDANTE_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som et eksempel på deres dristighed førte Bolívar sine 3.000 soldater gennem opsvulmede regnfulde floder og op ad flankerne af de iskolde Andesbjerg, under befrielsen af New Granada. Et træk, der ville være næsten selvmorderisk for en anden general. Men Bolívar kom ned fra højderne, udflankerede spanierne og afskar forstærkninger. Bogotá - den spanske kolonihovedstad - faldt bare få dage senere.</Text>
    </Row>
    <!-- resources -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MAIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Majs - hvad nordamerikanere kalder "corn" - er en kornsort, som først blev dyrket i Mesoamerika fra græsplanten teosinte. Bevidst dyrkning og selektiv avl i de centralamerikanske milpas (slash-and-burned majsmarker) eller chinampas (flydende majsmarker) forvandlede de små teosinte-korn til de store kolber, som vi kender i dag. Som en hovedafgrøde gjorde majs det muligt for de store nye verdensbyer i Maya- og Aztekerrigerne at ekspandere og dominere og er stadig vigtig for det centraleamerikanske køkken. Kort efter europæisk kontakt spredte majs sig også til en stor del af den gamle verden, da majs brugte forskellige typer jord og topografi fra ris, hvede eller byg. Kornet blev taget op med begejstring i Afrika, hvor majs først blev introduceret af portugiserne, og hvor majs ændrede landbrugspraksis og jordbrugsarealer på kontinentet: majsdyrkning, med dens hurtigere vækstsæson og intensive forarbejdningsarbejde, åbnede nye roller for kvinders arbejde i mange afrikanske samfund, hvilket yderligere ændrede sociale opdelinger i de samfund, hvor det blev introduceret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HONEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Honning er en naturlig sødemiddel fremstillet af blomsternektar af bier, der opbevares i en bikube til larverne skal spise - det er bogstavelig talt insektregurgitation. Men det er også en af de ældste delikatesser i menneskets historie; en klippekunst i Valencia, Spanien, viser en person, der tager honning fra en vild bistade. For at høste honning har næsten enhver samfund den samme teknik: biavlere - eller bi-jægere - gør insekterne døsige ved at fylde bikuben med røg, så honningkammen kan tages uden at lide under bierens smertefulde stik. Honning har en bred vifte af anvendelser; mens vi oftest forbinder honning som sødemiddel, har det også kraftige antimikrobielle egenskaber og er blevet brugt som behandling af sår og forbrændinger. Desuden er den ældste alkoholholdige drik, mjød, lavet af honning, og denne "honning-vin" er omtalt i græske, indiske, kinesiske og nordiske myter.</Text>
    </Row>
    <!-- city states -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Singapore er en bystat på en ø i spidsen af Malay-halvøen i Sydøstasien. Her, ved Johor-strædet, ligger øen midt i en vigtig handelsrute, der forbinder Sydasien og Det Indiske Ocean med Østasien og Stillehavet. Før kolonitiden var regionen hjemsted for flere indfødte imperier, herunder Srivijaya på Sumatra, Majapahit på Java og et netværk af malaysiske sultanater. Da europæerne ankom, søgte spanierne og portugiserne (forgæves) at omvende den lokale befolkning til katolicismen, mens englænderne og hollænderne så på mulighederne for at udnytte krydderihandlen. Men inden 1800 forblev Singapore en lille fiskerlandsby under kontrol af Johor-sultanatet, et malaysisk kongerige på den malaysiske fastland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men i 1819 faldt øen, med dens potentiale for profitabel beliggenhed, i synet for det britiske imperium, som ønskede at kontrollere stræderne for at sikre, at indisk opium kunne nå de kinesiske markeder på britiske skibe. Sir Stamford Raffles, en britisk officer, arrangerede et kup i Johor, og den nyudnævnte sultan gav i bytte briterne rettighederne til øen som en belønning - præcis hvad Raffles havde planlagt. Singapore blev vigtig som centrum for britiske koloniale operationer i regionen: ikke kun som handelsknudepunkt, men også som laboratorium for nye afgrøder og en udvidelse af den britiske tilstedeværelse i Indien østover. Briterne bragte en række nye migranter til øen: Hokkien, Cantonese og Hakka migranter fra det sydlige Kina; Tamil-arbejdere fra det sydlige Indien og nye indvandrere fra andre steder i Malaya. Singapore blev det vitale hjerte i de britiske kolonier i Malaya: det, der senere skulle blive kendt som Straits Settlements.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 1900-tallet var Singapore bestemt til endnu en skæbnesvanger twist. Den japanske hær erobrede øen i en dødbringende belejring under 2. verdenskrig. Selvom japanerne til sidst kapitulerede, betød briternes fiasko med at beskytte øen, at befolkningen i Straits Settlements var tilbageholdende med at vende tilbage til kolonistyre - æraen med europæisk imperialisme var slut. Gennem massevis af demonstrationer og agitation vandt de til sidst deres uafhængighed, men det næste spørgsmål opstod - hvordan skulle en post-britisk Malaya se ud? Malaya, som var majoritetsmuslimsk, så malayerne som de naturlige arvtagere til den tidligere koloni, og kineserne som indtrængere. Voldsom etnisk vold opstod, og etniske kinesere flygtede i stort tal til den kinesiske flertalsby Singapore og Singapores leder, Lee Kuan Yew. Efter anspændte forhandlinger kastede Malaya - nu Malaysia - Singapore ud i 1965.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SINGAPORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lee var besluttet på ikke at lade Singapore fejle, og han regerede med hvad der til tider var en tung hånd, og søgte at balancere etniske og arbejdsmæssige spændinger med et engagement i økonomisk velstand over alt. Måske på grund af Lees beslutsomhed eller simpelthen på grund af Singapores heldige position i Strædet, opstod Singapore som en økonomisk magtfaktor i det 21. århundrede. I dag, med en kosmopolitisk befolkning på omkring seks millioner og et globalt synspunkt, forbliver Singapore en politisk stabil, men økonomisk dynamisk kraft i regionen. Det bærer med sig en kolonial arv af at trække på arbejdere og rigdomme i den omkringliggende region og under Lee's søn, Lee Hsien Loong, en "blød autoritær" politisk orientering, men bevarer sin uafhængige synsvinkel og frem for alt en pragmatisk tilgang til politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Columbus sejlede til Caribien, var de første mennesker, han mødte, Tainoerne, en gruppe landbrugere, der levede på det, der nu er Puerto Rico, Hispaniola og Cuba. Tainoerne var en matrilineær samfund - de regnede nedstigning fra moderens linje - og Taino-kvinder og -mænd boede i separate samfund. De levede i konstant spænding med de mere krigsførende Caribere (hvor vi får ordet "Caribien" fra), som lejlighedsvis ville plyndre Tainoernes bosættelser i kanoer, men til trods for dette formåede Tainoerne at opbygge en blomstrende samfund med en særlig nobel klasse, kompleks religion og sport.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkæologer vurderer, at der var omkring to millioner Tainoer, da Columbus landede i området. Men dette antal ville falde dramatisk, da en blanding af sygdomme, slaveri og krig hærgede Tainoerne. Den spanske præst Bartolome de las Casas, der skrev lidt over et årti efter Columbus' ankomst, vurderede, at tre millioner mennesker døde i de mellemliggende år. "Hvem ville tro dette i fremtidige generationer?" undrede han sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CAGUANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Stedet Caguana, et betydningsfuldt center for Taino-folket, ligger i det centrale Puerto Rico. Det indeholder næsten tredive boldbaner - arenaer, hvor det mesoamerikanske boldspil blev spillet. Derudover vidner udskårne sten dækket af petroglyffer om stedets betydning for Tainoerne, der associerede de nærliggende bjerge med deres guder. På sit højdepunkt i 1200-tallet ville Caguana have været et sted for religiøse festligheder, astronomiske observationer og sport - aktiviteter, der sandsynligvis var forbundet for Taino. Det forbliver et kulturarvssted for Puerto Rico</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lahore er i dag en stor verdensby og et kommercielt og kulturelt center i Punjab-regionen, et tørt stræk syd for Himalaya og opdelt mellem Indien og Pakistan. Byen spillede en betydelig rolle i Mughal Empire, den kortvarige Sikh Empire, Britisk Indien og er i øjeblikket den næststørste by i Pakistan. Udover dens betydning som et krydsningspunkt for indenlandske handelsruter på tværs af Asien, forbliver Lahore en betydelig kulturel hovedstad for Pakistan og videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lahore blev sandsynligvis grundlagt i det første årtusinde e.Kr., men dens virkelige højdepunkt kom under Mughal-riget, som var en rest af mongolhorderne, der konverterede til islam, bosatte sig, blev akkulturerede og herskede over Sydasien fra det 16. til det 19. århundrede. Mughal-herskerne byggede overdådigt i Lahore, herunder de massive porte ved veje, der fører ud af byen, og dens hellige steder: helgenernes grave og kongelige moskeer. I det 18. århundrede blev Lahores rigdom verdensberømt; Lahore får endda en omtale i Miltons Paradise Lost som en by under rigdommens og magtens "sæde for den store Mughal", som bliver afsløret for Miltons Adam som et vidunder på jorden. Andre britiske forfattere var også begejstrede for byen: den koloniale britiske forfatter Rudyard Kipling beskriver Lahore som "fuld af skønhed, selv når middagsheden får mændenes stemmer til at tie stille og får moskéens duer til at sove", og henrykt over at have set Lahores store, armensk-lavede "Zam-Zammeh" kanon som barn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da Mughal-imperiet gik i forfald, opstod der nye kræfter i regionen og kæmpede om Punjab. Først til at tage Lahore var hindu-arméerne fra Maratha, der tog byen fra Mughals i 1758. Men Maratha var ikke så langvarige som Mughals, og Lahore skiftede igen hænder, idet den faldt til sikh- og afghanske styrker. I 1799 blev byen sædet for Sikh-imperiet under Ranjit Singh. Singh, "Løven fra Punjab", søgte at opbygge en ny hær til et nyt imperium, og i så fald nåede han både til internationale og lokale magtkilder, hvilket bragte soldater fra Napoleons hær til at træne hans tropper og at inkorporere de frygtløse Nihang-krigerpræster i hans styrker. Men Sikh-imperiet kunne ikke vare uden Singh, og efter Singhs død blev regionen fuldstændig annekteret i det britiske imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Under det britiske styre udviklede Lahore en helt ny bydel, da koloniale embedsmænd forlod det gamle Mughal-distrikt for at opføre nyt. Punjab præsenterede nogle problemer for briterne: Det var tæt på en uroplaget grænse og væk fra havnene, hvor briterne koncentrerede sig. Lahore blev også et vigtigt center for den indiske uafhængighedsbevægelse, da Pandit Nehru i 1929 erklærede "fuldstændig uafhængighed" fra Storbritannien og rejste det indiske tricolor-flag på stedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men efter uafhængigheden kom den blodige affære med delingen. Da Pakistan erklærede sig selv som en muslimsk nation og splittede sig fra Indien, brød der ud i optøjer. Hinduer og muslimer dræbte hinanden i en vanvittig masseudryddelse. Lahore var ingen undtagelse og så den omfattende slagtning af hinduer. Indira Kumar, en hinduistisk bosiddende i Lahore, undrede sig, da hun som barn flygtede ind i bjergene fra volden: "Til hvilken pris er frihed og til hvilket formål?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LAHORE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Afslutningen på opdelingen betød ikke afslutningen på volden. Lahore blev beskadiget under endnu en bølge af vold, da Indien og Pakistan igen kæmpede i 1965. I dag fortsætter Lahore. Det er hovedstaden i pakistansk Punjab og huser over 10 millioner indbyggere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vatikanstaten, der er mindre end 0,2 kvadrat miles og har 1000 indbyggere, er verdens mindste suveræne stat. Vatikanets arv går tilbage næsten to tusind år som hjemmet for Den Hellige Stol, det administrative hjerte af den katolske kirke og dens mere end en milliard følgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Opkaldt efter bakken, hvor det troner, ligger Vatikanet på den anden side af floden Tiber fra det historiske centrum af Rom. For romerne var Vatikanbakken stedet for grave og helligdomme for hedenske guder, og det var på dette sted, at den romerske kejser Nero byggede sine haver og massive underholdningskompleks. Og det var ved dette kompleks, at han ifølge den katolske tradition korsfæstede apostlen Peter på hovedet. Men selvom Neros cirkus ikke overlevede, byggede den romerske kejser Konstantin i 300-tallet Peterskirken på stedet for apostlens død. Konstantin udpegede også steder til populære pilgrimsrejser i hele imperiet, og som sådan blev Vatikanet et populært rejsemål. Dette krævede igen nye renoveringer - indkvartering, en markedplads (Borgo) og højere og mere udsmykkede mure.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Måske som en ultimativ hævn over Nero og hans haver, blev Vatikanet et sted for renæssancekunst, der overgik den vanvittige kejser, mest berømt er hjemmet for Det Sixtinske Kapel, med dets loft fra 1508 af Michelangelo, bestilt af pave Julius II. Julius søgte også at omforme den nu tusind år gamle Peterskirke og bestilte et nyt basilika, der blev færdiggjort over hundrede år senere, i 1626.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Som hjertet af den katolske kirke var Vatikanet stedet, hvor mange betydningsfulde beslutninger blev taget. Det holdt ud gennem faldet af det vestlige romerske imperium, skismaet med den østlige ortodokse kirke og ind i middelalderen. I det 14. århundrede forlod paverne kortvarigt Vatikanet for Frankrig, men vendte tilbage få årtier senere. Katolske konger vendte sig mod Vatikanet for at søge legitimation og støtte og når dette ikke var nok, udvidede opfindsomme paver til Italien og skabte de pavelige stater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men sekulære kræfter var på fremmarch, og i 1870 beslaglagde et nu forenet Italien pavejord uden for Vatikanet. Konflikten forblev uløst indtil 1929, hvor Benito Mussolini kompenserede Hellige Stol for dens tab og gav Stolen Vatikanet som en suveræn stat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VATICAN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I dag bor paven stadig i Vatikanet, og Vatikanet forbliver en betydningsfuld stemme - kulturelt, religiøst og politisk - i verdens anliggender. Det forbliver hjemsted for imponerende kunstmuseer, arkitektoniske bedrifter og haver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taruga er navnet på en arkæologisk udgravning i det centrale Nigeria, som er betydningsfuld for sin dokumentation af nogle af de tidligste produktioner af jern i Vestafrika. Derudover har stedet også afsløret fascinerende terrakottafigurer med udsmykkede frisurer og forlængede ansigter, som er nogle af de første kunstneriske og videnskabelige fremskridt fra den region.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det, som de mennesker, der boede i Taruga, kaldte deres by, er tapt i historien, ligesom navnet på, hvad de kaldte sig selv. Arkæologer har kaldt dem "Nok-kulturen", efter et andet ikonisk sted. Arkæologer bruger termen "Nok-kultur" i stedet for "Nok-folket" eller "Nok-imperiet", da vi ikke ved, om de delte en politisk enhed eller om de var en bestemt folkegruppe eller en gruppe, der delte en fælles kultur. De levede i et område, der var omtrent lige så stort som det nuværende Portugal og omfattede størstedelen af det nuværende Nigeria, inklusive dets hovedstad, Abuja. Nok-kulturen var på sit højeste omkring 500 f.Kr., selvom de måske var opstået næsten tusind år tidligere ifølge nyere arkæologisk forskning. De havde en social organisering, der strakte sig ud over enkle slægtskabsrelationer, inklusive en elite herskende klasse. Nok-skulpturer viser græskar, og der er fundet spor af sorgum og hirse i deres områder. Da Nok-befolkningerne voksede i størrelse, blev kontrollen, handlen og opbevaringen af disse produkter mere og mere vigtige og komplekse, hvilket førte til store kornlagre og handelsnetværk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nok er mest betydningsfulde i verdenshistorien for to ting: deres tidlige opdagelse af jernforarbejdning og deres terrakottaskulpturer. Nok smedjer producerede landbrugsredskaber samt krigsvåben - selvom krig ikke spiller en signifikant rolle i Nok- kunsten, fortæller Nok-pile og spyd en anden historie. Nok-skulpturer er en blanding af det hverdagslige og det fantastiske. Mange af dem er af mænd, der bærer rituelle våben, med små firkantede skæg og overskæg, der er vokset langt kun ved mundvigene. Andre er af menneske-dyrehybrider: en elefant med menneskeøjne, mænd med fuglenæb osv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TARUGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>The Nok declined around 200 AD for unknown reasons. But they clearly had an influence on later West African civilizations and are an example of innovation and scientific production at an early date.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da spanierne ankom til Sydamerika, blev de fristet af historier om "El Dorado", "den gyldne", en by af guld. Mens meget af deres fascination kom fra simpel grådighed, har senere forfattere spekuleret på, hvilken effekt synet af adobe-brick pueblo byer i solnedgangen måtte have haft på opdagelsesrejsendes fantasi. Sådanne fantasier ville have været drevet af den rene rigdom af mange sydamerikanske byer. Hunza, hjertet af Muisca folket, var et sådant sted, der var fyldt med guld. Da spanierne fandt det, var det en af de rigeste kongeriger i Sydamerika, og efter erobringen af Muisca, gjorde deres lande hovedstadsregionen af spanske bosættelser i hvad der skulle blive Colombia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muisca-folket, der talte chibcha-sproget, var omkring 120.000 til 160.000 ved tiden for den spanske ankomst. De var opdelt i to hovedpolitiske enheder, en regeret af konger kendt som zipa og den anden af konger kendt som zaque. Disse var konger af en slags konføderation: Individuelle, semi-autonome samfund ville være forenet af en kaptajn, som igen svarede til den regerende zaque (eller zipa). Muisca-landsbyer var stærkt koncentrerede med stråtage, templer til et komplekst pantheon af guddomme og paladser til herskere. Religion og herskerskab, som i mange samfund, var forbundet, og zipa og zaque udvidede deres legitimitet ved at hævde kilder til esoterisk magisk viden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muisca-landene var rige, men tørre. Mens de dyrkede majs, plyndrede de også deres naboer i de vådere lavlande, hvor de tog både korn og slaver til mark- og husarbejde og menneskeofringer. Muisca-krigere var skræmmende; disse "guecha-krigere" bar undertiden mumificerede lig på deres rygge for at vise deres styrke - faktisk betyder en oversættelse af deres navn "manden, der bringer død." I mere fredelige tider handlede Muisca med deres naboer med overdådige tekstiler samt byttet fra deres rige miner. Som de gør i dag, producerer minerne i denne region af Andesbjergene smaragder og kul (som Muisca brugte til husholdningsbrande). Og selvfølgelig arbejdede Muisca med guld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Muisca-folket var oversvømmet af guld, nogle gange bogstaveligt talt. I deres hengivenhed til guderne ved Lake Guatavita ville Muisca tilbedere male sig selv i guld støv og bade i vandet. Smykker til zipa og zaque var massivt guld (guld opnået via handel, ikke fra Muisca-miner), og at møde en sådan figur må have fået spanske sind til at tænke på overskud, der kunne opnås fra erobring - eller en fabuleret fjern by lavet helt af metal. I 1537 nåede en spansk ekspeditionsstyrke, der søgte efter El Dorado, til Bogotá-savannen - den forhistoriske søbund, der var hjertet af Muisca-territoriet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Quemuenchatocha, lederen af Muisca, erkendte truslen som spanierne udgjorde og forsøgte at forblive skjult for dem. Men dette kunne ikke vare ved; da spanierne opdagede ham dækket i guld og smaragder, flygtede hans følgesvende. Spanierne tog hans værdigenstande – og ham. Det er på hans jord – Hunza – at den spanske by Tunja blev bygget, og på de frugtbare jorde fra Muisca, hvor hovedstaden Bogotá senere blev grundlagt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HUNZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I dag tæller den seneste folketælling lidt under femten tusinde Muisca, der stadig er tilbage i Colombia. Lokale grupper har for nylig dannet råd for at protestere mod miljøødelæggelse i Colombia og bevare deres kulturarv.</Text>
    </Row>
    <!-- great people -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antonio José de Sucre, der blev kaldt "befrieren af Ecuador og Peru", var en højre hånd for Simon Bolívar under kampene for uafhængighed mod Spanien. Han startede sin militære karriere i en alder af 15 år og blev hurtigt involveret i den republikanske sag (modsætningsvis til de rojalistiske pro-spanske kræfter). Hans mest berømte sejr kom ved slaget ved Ayacucho, hvor rojalistiske styrker, der forventede at stå over for en uorganiseret og spredt republikansk hær, tåbeligt spredte deres styrker tyndt ud og angreb Sucre. Sucres soldater holdt stand og ødelagde rojalisternes flankeangreb, før det kunne tage position. Slaget sikrede Perus og højlands-Sydamerikas uafhængighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_JOSE_DE_SUCRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sucre blev derefter den første valgte leder af øvre Peru - hvad der nu er Bolivia, og besejrede flere pro-spanske forsøg på at erobre det sølvrige område tilbage. Men efter sejren faldt lokale generaler i kamp mod hinanden. Sucre's forsøg på at beslaglægge katolsk land til den nye nation fornærmede især konservative elementer i Sydamerika. Han blev overfaldet og myrdet i 1830 som en del af en rival's plan om at skabe et uafhængigt Ecuador.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Længe var modparten til Simon Bolívar, Francisco de Paula Santander både en allieret og en fjende til befrieren og forbliver en af de største colombianske helte til denne dag. Han tjente som en af de to hovedkommandører i den afgørende slaget ved Boyaca, et angreb på hjertet af spansk magt i Colombia, efter at have ført (med Bolívar) tropper over en udmattende vandring gennem regnsvulmede floder og isede bjergpas for at fange spanieren uforberedt. Slaget sikrede colombiansk sejr, og dens succes fik Bolívar til at erklære befrielsen af ​​Gran Colombia fuldstændig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men deres partnerskab skulle opleve hårde tider. Mens Bolívar foretrak en levetidshersker og dyrkede en personlighedskult for sig selv, foretrak Santander, "Lovenes Mand", som han senere blev kendt som, forfatningsmæssig regel. Hans modstand blev endnu stærkere, da Bolívar erklærede sig selv som diktator, noget som Santander på ingen måde kunne støtte. Hans modstand gjorde ham hadet af mange af Bolívars tilhængere, herunder mange af hans medgeneraler. Men udover Bolívars tilhængere stod Santander også over for dem, der ønskede at se Gran Colombia opdelt i mindre uafhængige enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PAULA_SANTANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Involveret i en sammensværgelse mod Bolívar blev Santander forvist. Bolívar rakte dog hånden ud, og år senere, efter at Gran Colombia var blevet opdelt i mindre stater, blev Santander tilladt at vende tilbage. Han blev præsident for Nye Granada og er fortsat en central figur i Colombia i dag, især for dem der støtter retsstaten og kontrol med militærmagten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>José Antionio Páez, også kendt som "Centaur of the Plains" på grund af hans evner på hesteryg, var ifølge historieforfatter Mike Duncan en "kort, stærk og analfabetisk cowboy", født på llanos, en græsklædt slette i den fjerne syd for Venezuela. Før sin militære karriere var Páez ranchhjælper og kvægavler. Men da bølgen af revolution skyllede over Sydamerika, organiserede Páez en gruppe llaneros - venezuelanske cowboys - til en imponerende effektiv kavaleri. Her opererede han ofte uafhængigt af Bolívar og afviste forsøg fra Santander, Bolívars general, om at slutte sig til dem. Men da Páez og Bolívar endelig mødtes, var de en ødelæggende kraft. I en kamp førte Páez 1100 mænd mod 4000 royalister og opnåede sejr ved gentagne gange at forvirre spanierne. Han førte sine ryttere ind i deres lejr om natten, sparkede støv op fra den tørre jord og lad dem charge igennem det. Herefter samlede spanierne sig i et tørt græsareal, hvorefter Páez satte ild til græsset og igen lod sine mænd charge igennem flammerne mod spanierne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_ANTONIO_PAEZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter selvstændigheden forblev Páez en stærk fortaler for venezuelansk suverænitet og ledte en oprør mod autoriteten i Gran Colombia og administrationen af ​​Santander (Páez foretrak den autoritære og karismatiske Bolívar frem for "lovens mand" Santander). Efter at Venezuela blev uafhængig, var Páez dens første præsident. Men ikke i lang tid. Hans rivaler afsatte ham, og Slettenes Kentaur fandt sig selv kæmpende for sit eget Venezuela ... igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rafael Urdaneta var en general i Bolívars "Admirable Campaign" mod spansk styre i Venezuela og blev en fremtrædende statsmand efter uafhængigheden. Hårdnakket loyal over for Bolívar, som omtalte Urdaneta som "den Briljante", søgte Urdaneta at beskytte ham mod interne og eksterne trusler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_URDANETA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter uafhængigheden kolliderede Urdaneta med Francisco de Paula Santander, en anden fortrolig med Bolívar, der tilskyndede til forfatningsmæssig regel (i stedet for en mere autoritær, personlighedscentreret regel af Bolívar selv). Santander forsøgte at flytte tropper loyale mod Bolívar væk fra hovedstaden, men i så fald fremprovokerede han en kamp mellem Santander-loyale grupper og dem loyale mod Bolívar. Med Santander væk tog Urdaneta kontrol over Colombia og forsøgte at overtale en gammel og skrøbelig Bolívar til at vende tilbage til magten. Da Bolívar nægtede, blev Urdaneta afsat af pro-Santander styrker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gran Colombia havde konflikter på tværs af et stort område. Til tider iværksatte Bolívar militærkampagner direkte i et konfliktområde, som f.eks. den "Beundringsværdige Kampagne" for at befri Venezuela. Men nogle gange virkede republikanske (anti-royale) hære næsten uafhængigt. Dette var tilfældet med Santiago Mariño. Oprindeligt fra øen Margarita i det nuværende Venezuela, forsøgte Mariño at befri regionen fra spanierne på egen hånd. Med Bolívar, der invaderede fra vest, angreb Mariño Venezuela fra øst. Begge hævdede at kæmpe for samme sag, men ingen af dem anerkendte den anden som dominant. En historie går, at Mariño, iført sin fulde militære uniform, engang pralede til sin assistent, "Antonio, jeg er ung, rig, flot, General i Chief i en alder af 25! Hvad mangler jeg?" Hans assistent svarede enkelt, "Forsigtighed."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mariño måtte til sidst trække sig tilbage, og Bolívar gav ham kommandoen over den venezuelanske front. De to fortsatte med at kæmpe sammen og blev endda arresteret sammen - af en af deres egne generaler, José Ribas, som søgte at herske over den vestlige halvdel af Gran Colombia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ikke desto mindre holdt Mariño altid drømmen om sin egen venezuelanske stat i tankerne. Efter at José Antonio Páez endelig erklærede et uafhængigt Venezuela, erklærede Mariño i stedet en uafhængig "Øststat". Mariño blev tvunget til at flygte efter at hans spæde stat blev slået ned, men hans overbevisning var det ikke - han skulle føre et kupforsøg og senere, da Páez's rivaler tog magten og afsatte den tidligere præsident, var det Mariño, der mødte ham - og besejrede ham - på slagmarken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historikeren Richard Slatta beskriver den skotske eventyrer som "uovervindelig og måske ikke helt rask." Mærkaten synes at passe. Gregor MacGregor var en ung skotsk soldat, der havde kæmpet i krigen mod Napoleon, men hvis virkelige berømmelse lå i at adoptere opdigtede ridderlige og adelige titler til sig selv og paraderede rundt i Edinburgh i en luksuriøs karet. Efter at have hørt om Latinamerikas kampe mod spansk dominans, flyttede MacGregor til Caracas for at komme med på handlingen og erklærede sin villighed til at støtte den revolutionære sag. Det lokale militær, der overså eller ignorerede MacGregors særheder, så fordelene ved at have en erfaren soldat i deres tjeneste og satte MacGregor til at træne tropper.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Han befandt sig snart igen i militæraktion, og hans mest berømte manøvre involverede ikke en sejr, men en tilbagetrækning. Efter et tab til spanske styrker flyttede MacGregor sine tropper tværs over Venezuela og holdt et skridt foran forfølgende rojalister. Derefter, efter at have fundet sig selv afskåret af en ny styrke, lokkede han sine fjender ind i en sump og holdt dem fast med volleys af pile fra hans primært indfødte bueskytter. For dette kaldte Bolívar ham "Xenophon of the Americas", og navngav ham efter den græske kommandør, der chokerede forfølgende persiske styrker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Senere begyndte MacGregor en række mærkelige (mis)eventyr. Han forestillede sig en invasion af Florida og troede, at området - stadig spansk på det tidspunkt - ville være en bekvem base for at lancere flere anti-koloniale interventioner i Caribien. Forsøget blev dog stoppet af USA, som snart ville købe Florida fra Spanien til sig selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MACGREGOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Derefter vendte han tilbage til Europa og påstod at være lederen af et (fiktivt) sydamerikansk land. Han indsamlede penge fra velhavende engelske og skotske investorer og samlede en lille formue, før han blev afsløret - da investorer ankom til "Poyais", fandt de kun jungle. Senere i livet vendte han tilbage til Venezuela, hvor han med succes overbeviste sine tidligere kammerater om at lade ham pensionere på en veteranpension.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I kaosset af de latinamerikanske uafhængighedskrige tog nye visioner om, hvad fremtiden kunne bringe, fat, blev udfordret og til tider slukket: hvilke nye stater kunne opstå? Hvordan ville de blive regeret? Hvad ville der ske med mennesker af forskellig afstamning i disse stater? Manuel Piar udtrykte noget af denne utopiske håb såvel som dens skrøbelighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Piar var en morisco, et ord som i de spanske kolonier betød, at hans mor var af blandet europæisk-afrikansk afstamning. Dette betød igen, at han stod overfor en vis grad af diskrimination fra hans criollo (europæisk afstamning) kammerater, noget som sandsynligvis påvirkede hans motivation til at kæmpe og i sidste ende hans skæbne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Piar kæmpede mod mange forskellige koloniregimer, begyndende med at forsøge at drive briterne ud af Curaco. Derefter fortsatte han kampen i den haitianske revolution, en af de første sande antislaveri-revolutioner i den nye verden. Efter Haiti sluttede Piar sig til Bolívar og kampen for latinamerikansk uafhængighed, men fortsatte med at kæmpe videre - han sluttede sig betydningsfuldt til Santiago Mariño i et forsøg på at befri (og muligvis overtage) Guayana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_PIAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Piar's primære motivation, om det var udløst af hans egne personlige erfaringer eller fra hans tid blandt de haitianske oprørere, var ligestilling for den mestizo befolkning - de latinamerikanere, der ikke er af ren europæisk afstamning. Hans agitation mod Bolívar-regimet efter uafhængigheden kostede ham hans titel, og han flygtede tilbage til Guayana. Der sluttede han sig sammen med Marino, José Félix Ribas og andre generaler, der var utilfredse med, hvordan Bolívars Latinamerika blev formet. Denne oprør skulle koste ham - og kun ham - hans liv. Bolívar beordrede ham til at blive anholdt og efterfølgende henrettet. Det siges, at Bolívar annoncerede "Jeg har spildt mit blod" efter at have hørt om Piars død, hvilket måske er udtryk for anger - eller måske bare en historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De latinamerikanske uafhængighedskrige kom på hælene af den franske revolution og blev delvist inspireret af idealerne fra den kamp. Dette gælder bestemt for Antonio Nariño, en velhavende købmand fra Bogotá. Nariño dyrkede franske og amerikanske revolutionære ledere (han hængte et portræt af Benjamin Franklin op over pejsen i sit hjem). Nariño oversatte, udskrev og distribuerede den franske Erklæring om menneskerettigheder til spæde revolutionære i Latinamerika, noget der bragte ham i problemer med de spanske myndigheder. Erklæringens opfordringer om fri politisk samling, national suverænitet og ideen om, at sociale forskelle kun bør eksistere til fælles bedste, var i strid med den spanske myndigheds påstand om autoritet, som byggede på ideen om monarki. Men Nariño gik endnu videre og skrev til koloniens vicekonge, at "folk er utilfredse overalt" med spansk styre. For dette blev Nariño kaldt "Forløber" for revolutionen. Han blev også arresteret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_NARINO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men han skulle vende tilbage. I 1811 blev Nariño befriet af revolutionære fra hans fængselscelle, og fortsatte med at lede New Granadas styrker og erobrede Popayan (i Colombia) for revolutionærerne. På grund af hans rolle i revolutionerne, er Nariños navn nævnt i den colombianske nationalsang og han bliver anerkendt som en helt i den moderne republik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mariano Montilla var blandt de første tilhængere af uafhængighed og var til stede ved udråbelsen af uafhængighed for staten Venezuela i 1810. Men denne revolution og den første republik i Venezuela var ikke langvarig. Efter en ødelæggende jordskælv i 1812 og en række militære nederlag var Republikken forsvundet, og Montilla flygtede til USA. Ved at gøre dette undgik han det værste af volden, der fulgte efter Republikkens sammenbrud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men da Montilla forblev i eksil, begyndte Bolívar sin "Beundringsværdige Kampagne" for at befri Venezuela fra vest, lige som Mariño begyndte hans kampagne i øst. Montilla vendte tilbage og sluttede sig til Bolívars styrker, på trods af at han tidligere havde kæmpet for et uafhængigt Venezuela (i modsætning til en forenet Gran Colombia). Montilla kæmpede i forsvaret af San Mateo, Ocumare og Carabobo. Han førte også forsvaret af byen Cartagena, men da byen faldt, blev Montilla tvunget - igen - i eksil i nord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Han vendte tilbage igen, denne gang for at blive placeret i spidsen for en irsk enhed på øen Margarita. Derfra førte han angreb ind i kongeloyalisternes besatte områder langs Caribien-kysten og kæmpede til sidst i endnu en belejring af Cartagena – denne gang på belejrerens side og denne gang sejrrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_MONTILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Efter uafhængigheden støttede Montilla den bolivaristiske fløj af Gran Colombiansk politik. For dette blev han endnu engang eksileret og vendte endnu engang tilbage, denne gang for at støtte og endelig se skabelsen af en uafhængig Venezuela. Hans legeme sidder nu på det højeste æressted i Caracas, i Venezuelas Nationale Pantheon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>José Félix Ribas var en uafhængighedsleder i de latinamerikanske krige mod den spanske krone. Født i Venezuela havde Ribas ingen militær baggrund, men var aktiv i at agitere mod spansk styre. Han var også rig og kunne sikre en militær stilling, da han finansierede sit eget bataljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ribas' største militære sejr var slaget ved La Victoria, da kongeloyalister belejrede byen. Ribas, som havde få mænd tilbage, bevæbnede studerende fra lokale universiteter og seminarier og sagde til dem: "Vi kan ikke vælge mellem sejr eller død; vi skal have sejr!" Og sejr fik han - de spanske styrker under Morales blev besejret. Ribas fik titlen "Sejrherre over tyrannerne", og datoen for slaget er nu markeret som Ungdomsdag i Venezuela, til minde om hvordan Ribas bevæbnede eleverne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ribas' karriere var ikke kun fyldt med glorværdige højdepunkter. På et tidspunkt arresterede han endda Bolívar efter et nederlag ved Aragua de Barcelona spredte de republikanske styrker. Bolívar flygtede til vands og tog byens kirkesølv med til øen Margarita. Da Ribas så Bolívar flygte og så en mulighed for at gøre krav på Gran Colombia for sig selv, erklærede han Bolívar for en forræder, selv om han senere fortrød.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COMMANDANTE_RIBAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I slaget ved Urica skulle Ribas møde sin ende. I en voldsom konflikt blev Ribas' kongeligt støttede rival Boves dræbt, men Boves' styrker fortsatte og vandt dagen for spanierne. Ribas flygtede, men blev opdaget af kongeligt støttede tropper og dræbt. Men på trods af dette nederlag betød Boves' død, at mange venezuelanske llaneros (cowboys vendt kavaleri) deserterede fra spaniernes side til den karismatiske republikanske leder Páez. Som følge af Urica og La Victoria forbliver Ribas en helt for Latinamerikansk uafhængighed.</Text>
    </Row>
    <!-- features -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BERMUDA_TRIANGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det startede med rapporter om mærkelige lys. Det udviklede sig til historier om forsvundne og fantom-besætningsmedlemmer på skibe. Siden midten af ​​det 19. århundrede (og måske endda tidligere, hvis Columbus 'dagbøger skal tro), er skibe og fly forsvundet fra området kendt som Bermuda-trekanten. Over 50 skibe og 20 fly hævdes at være forsvundet inden for trekanten, aldrig at blive set igen. Selvom rumvæsener er en populær teori for masseforsvindinger af transport og mennesker, er der nogle mere kedelige hypoteser for at forklare trekanten. Nogle videnskabsfolk antyder, at der er "luftbomber" eller mikrobuster, der måske har sænket skibene. Andre videnskabsfolk foreslår kæmpe "rogue-bølger" eller magnetiske skift, der lyver om den rigtige nord på kompasser. På trods af de vedvarende legender og rygter er det generelt accepteret, at frekvensen af ​​forsvindinger og vrag i Bermuda-trekanten ikke er større end i andre godt rejste havområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOUNTAIN_OF_YOUTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den legendariske Ungdommens Kilde er mindre en cement- eller stenfontæne og mere en kilde, siges det, som genopretter ungdommen for enhver, der drikker eller svømmer i den. Den troværdige Herodot skrev om kilden i det 5. århundrede f.Kr., og Alexander den Store fandt angiveligt en helbredende flod hundrede år senere. Desværre tappede ingen af dem vandet til senere i livet, da alderdom og sår taget fra dem førte dem til Hades. Over utallige århundreder fortsatte myten, og opdagelsesrejsende som Juan Ponce de Leon brugte utallige år på at lede efter den mystiske kilde. Hvis nogen har fundet den, har de ikke delt hemmeligheden med verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PAITITI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mennesker, der altid er på jagt efter "tabte byer", især Byer af Guld, har en tendens til at tiltrækkes af legender om stor rigdom og velstand. Som de fleste mystiske byer antages det, at Païtiti eksisterer dybt inde i de ukendte vilde områder, der ligger og venter på at blive opdaget. Inkaerne så byen som det sidste tilflugtssted fra den spanske erobring. Andre (primært ikke-inkanske opdagelsesrejsende fra 1600'erne) opfattede imidlertid byen som en skattekiste, der bare ventede på at blive plyndret. Legenderne om Païtitis rigdom blev opretholdt af angrebet fra Francisco Pizarro og hans mord på Atahualpa, den sidste hersker over Inkaerne. Han søgte efter den resterende guld, der blev sagt at eksistere, men Pizarro modtog aldrig alt det påståede guld, han desperat forsøgte at vinde fra sin erobring. På trods af flere ekspeditioner ind i de "ukendte" jungleområder i Amazonas har ingen opdagelsesrejsende endnu opdaget Païtitis placering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_TITLE">
      <Text>Skovbrande</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_1">
      <Text>Enhver flise med skov eller regnskov kan antændes. I tre omgange brænder ilden varmt, ødelægger forbedringer på flisen, reducerer ejerbyens befolkning og beskadiger enheder. På den anden og tredje omgang kan denne brand sprede sig til enhver tilstødende skov- eller regnskovflise.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FIRES_PARA_2">
      <Text>Når branden er brændt ud, erstattes Skoven eller Regnskoven af en Brændt variant, hvilket øger tilets [ICON_Food] Fødevareudbytte. I løbet af de næste 3 ture vokser den igen, indtil den vender tilbage til sin normale tilstand, hvor den også øger tilets [ICON_Production] Produktionsudbytte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_TITLE">
      <Text>Meteorregn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_SHOWERS_PARA_1">
      <Text>Meteoritter kan regne ned hvor som helst på landet mellem spillerterritorierne og efterlade en Meteorsteds placering. Enhver enhed kan samle denne Meteorsteds placering og indsamle de let tilgængelige avancerede mineraler i de faldne klipper. Dette giver dem en gratis tung kavalerienhed i deres nærmeste by. Denne enhed har ingen ressourcevedligeholdelsesomkostninger.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_SUZERAIN_COMBAT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de første stykker udstyr, som en Nihang ville bære, er karaen, stålarmbåndet. Båret på krigerens stærkeste hånd gav armbåndet både fysisk beskyttelse under sværdkampe og symboliserede de løfter, en Nihang havde taget. Dens styrke skulle være krigerens engagement til Gud, og den ubrudte stållink symboliserede også Guds evige tilstedeværelse og bærerens ubrudte tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_MOVEMENT_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En Nihang lærte at kæmpe med sit sværd, sit gevær... og sine sko. Jangi mojeh var sko med skarpe blade, der tilføjede en ekstra dødbringende kant til en soldats spark.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FLANKED_BONUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tegh, simpelthen "sværd," henviser til en bred, krummet klinge "ti næver lang," en våben udover den traditionelle kirpan eller dolk, som sikher bærer. Disse våben symboliserer en forpligtelse til uafhængighed, et løfte om at straffe ondskab og beskytte det gode i verden. Brugen af ​​tegh skulle være en sidste udvej, efter at venlighed og velgørenhed ("deg", eller "kedlen") havde vist sig ikke at være nok.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_NO_WOUNDED_PENALTY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Chainmail – sanjo – har en lang historie i Punjab, der går tilbage til dens introduktion af perserne i det tidlige første årtusinde, og en kædetrøje var en central del af en Nihangs udstyr. I 18. århundredes krigsførelse var musketter til stede, og Nihang blev bestemt trænet i deres brug, men musketter var langsomme og upålidelige, og en rigtig kamp kom altid ned til sværd og rustning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_NIHANG_FAITH_FOR_VICTORIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For en Nihang, der havde bevist sig selv i kamp, var den ultimative ære at bære treforken - Trehsool Mukh - i hans turban. Dette viste krigerens nærhed med Shiva - og gav et meget skarpt, meget nært våben som sidste udvej.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>