<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Apokalypse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Velkommen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>I spilletopsætning kan spillerne tænde for Apokalypse-spiltilstand, der ændrer alvoren af ​​katastrofer, introducerer en ny Scoret Konkurrence og enhed, og til sidst ser verdens ende, når planeten og dens civilisationer bliver ødelagt af kometer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_TITLE">
      <Text>Spåmand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_1">
      <Text>Apocalypse spiltilstanden introducerer en ny enhed, Profeten. Denne enhed har den unikke evne til at forårsage naturkatastrofer: bring dem til et passende sted og brug Handlingen Forårsag Katastrofe til at starte en oversvømmelse, storm, brand eller vulkansk udbrud i nærliggende fliser. Dette genererer en lille mængde CO2, som accelererer klimaændringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SOOTHSAYER_PARA_2">
      <Text>Spåmænd kan kun købes med [ICON_Faith] Tro og kan eskorteres. Med hver forfremmelse får de flere muligheder for at forårsage katastrofer. Spåmænd tjener ikke erfaring, men i stedet låser de nye muligheder op gennem en ny Scored Competition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_TITLE">
      <Text>At besnære guderne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_SCORED_COMPETITION_PARA_1">
      <Text>For at opnå forfremmelser til dine Spåmænd, bliver du nødt til at deltage i "Berolig Guderne Scoret Konkurrence". Dette vil vises i hele spillet og give dig mulighed for at bruge dine Spåmænd til at ofre dine kampenheder nær vulkaner for point. Spillere med høje point vil opnå forfremmelser til alle deres nuværende og fremtidige Spåmænd. Ofre enheder genererer en lille mængde CO2, der fremskynder klimaforandringerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_TITLE">
      <Text>Nye katastrofer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_NEW_DISASTERS_PARA_1">
      <Text>To nye katastrofer er eksklusivt for Apokalypse spiltilstand: [NEWLINE][ICON_BULLET] Solstorme: Over hele verden bombarderes planeten af solstråling, som beskadiger bygninger og forbedringer relateret til strøm, plyndrer visse distrikter og beskadiger sen-spillet enheder. [NEWLINE][ICON_BULLET] Kometnedslag: En komet kolliderer med planeten og ødelægger alt på dens vej, selv byer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_TITLE">
      <Text>Verdens ende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_MEGADISASTERS_CHAPTER_END_OF_WORLD_PARA_1">
      <Text>Forfærdelige og højdamage katastrofer, især kometnedslag, bliver mere udbredte efter at klimaforandringer når sit maksimum. På det tidspunkt skal spillerne vinde hurtigt, ellers vil verdens ende beslutte sejrherren for dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_TITLE">
      <Text>Soludbrud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_FLARES_PARA_1">
      <Text>Soludbrud påvirker hele kortet. På den tur de aktiveres, ødelægger de [ICON_POWER] Kraftværksbygninger og kan beskadige avancerede enheder og forbedringer, [ICON_POWER] strømrelaterede bygninger, Campus-områder, Industrielle zoner og Spaceport-områder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_TITLE">
      <Text>Komet rammer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_ENVIRONMENTAL_EFFECTS_CHAPTER_COMETS_PARA_1">
      <Text>Cometnedslag påvirker fire tilstødende fliser eller målretter bycentre, hvilket udsletter alt på deres vej og gør flisen uigennemtrængelig.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I krisetider har folk længe vendt sig mod dem, der lover en form for frelse. Når den naturlige, politiske eller økonomiske orden bryder ned, dukker spåkoner op, som måske kan give folk en måde at undgå katastrofen, overleve den eller påføre den ens fjender. Mens Soothsayer-enheden her ikke er ment som en refleksion af nogen bestemt kultur eller historisk øjeblik, kan vi finde lignende vendinger mod sådanne figurer over hele verden og gennem hele historien, fra den mesoamerikanske reaktion på spaniernes ankomst til europæiske millennial kulte til nutidige grupper som Heaven's Gate.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>For eksempel, i begyndelsen af det 20. århundrede, opstod der nye profeter, de "hellige mænd," på laotisk-talende dele af Sydøstasien. De lovede laotiske folk - som havde set deres område opdelt mellem franske og siamesiske styrker, nye skattesystemer og ødelæggelsen af byen Vientiane - at værre ting var på vej. Køer og grise ville forvandle sig til dæmoner. Penge ville blive værdiløse, mens grus, der på det tidspunkt var værdiløst, ville blive til guld. En kraftig vind ville feje gennem landet og bære alle, der ikke kunne holde fast i en klump citrongræs, med sig. Mange troede på disse spåmænd, samlede grus og dræbte deres egne dyr, og ventede alle sammen på den store forandring, der skulle komme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SOOTHSAYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Spåmænd ender sjældent godt. Lao-bevægelsen blev undertrykt af siamesiske tropper, aztekiske bønner stoppede ikke den spanske erobring, og endetiden synes aldrig at komme.</Text>
    </Row>
    <!-- promotions -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_MESSENGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Spåmænd præsenterede sig ofte som værende i direkte kommunikation med det guddommelige. Nogle blev inspireret af hellige drømme, som Lao "hellige mænd" var det; nogle hævdede at have guddommelige tekster, som blev givet til dem af guder, som den tidlige 20. århundredes okkultist Aleister Crowley gjorde; og nogle sagde endda, at de selv var i familie med guddommelige figurer, som Hong Xiuquan, lederen af Taiping-opstanden, der hævdede at være broder til Jesus Kristus. Men alle havde en besked fra et sted udenfor, som de følte sig tvunget til at formidle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En inquisitor er blot en, der stiller spørgsmål. Men siden den spanske inkvisition er begrebet blevet forbundet med dem, der søger at opdage kætterske overbevisninger og eliminere dem. Hvis man har en hellig besked, følger det, at man må eliminere modstridende beskeder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_ZEALOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det ene, der forener forskellige apokalyptiske bevægelser, er deres fanatisme. For at udføre de handlinger, som sådanne grupper kræver, og for at ofre det, som deres tilhængere gør, er tilhængere af apokalyptiske grupper forenet i deres tro. Dette er en del af det, der gør dem så overbevisende... og skræmmende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_INCANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Apokalyptiske grupper havde ofte en hemmelig bøn, og spåmænd lovede ofte, at gentagelse af denne ville sikre ens sikkerhed. Det kunne være hemmelige navne på Gud, gentagelse af en "ren land" eller noget på et sprog så hemmeligt, at ikke engang spåmanden selv forstod det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SOOTHSAYER_PLAGUE_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grupper, der forventer verdens ende, tager sommetider handling for at fremskynde den. Pest blev brugt som biologisk våben i middelalderen, mest signifikant under belejringen af ​​Caffa, hvor belejringstropperne sendte inficerede lig ind i byen, hvilket forårsagede et udbrud. Men vi behøver ikke at gå så langt tilbage - så sent som i 1995 forsøgte dommedagskulten Aum Shinrikyo at frembringe en ny æra, da den angreb Tokyo-metroen med sarin gas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_COMET_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1908 sad S. Semenov på Vanavara Handelsposten, da "himlen splittedes i to og ild dukkede op højt og bredt over skoven." Sommerdagen blev uudholdeligt varm, og så "lukkede himlen sig igen... efter det kom sådan en støj, som om sten faldt eller kanoner blev affyret... varm vind racede mellem husene, som fra kanoner, der efterlod spor i jorden som stier." Hvad Semenov oplevede, var Tunguska-hændelsen, en eksplosion der var tusind gange mere kraftfuld end en atombombe, forårsaget af sammenstødet af en kometfragment, en iskugle på cirka 200ft (65m) i diameter, ind i den sibiriske taiga. Mens strejker som Tunguska-hændelsen kan være lige så ødelæggende som en kernevåben, ville større kometstrejker - på størrelse med miles i stedet for fødder - have eksponentielt katastrofale virkninger, der påvirker ikke kun regionen, men hele verden. Mens dem tæt på sammenstødet ville brænde, ville kometen også projicere støv ind i atmosfæren, blokere sollyset, køle klimaet og dræbe vegetationen (og dermed skabe optændingsmateriale til massive skovbrande) globalt.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>