<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Grovrider Teddy svinger en stor stok på sit kontinent, men hvis du lader ham være i fred, vil han forblive fredelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_ROUGHRIDER_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Rough Rider Teddy Roosevelt nyder godt af en +5 [ICON_Strength] Kampstyrke på hans hjemme kontinent og evnen til at påvirke bystater gennem handel. Han ønsker at ekspandere hurtigt på tværs af sit kontinent, samtidig med at han får støtte fra alle nærliggende bystater. Founding Fathers' civilisations evne gør hans valg af regering vigtig og kan forberede ham til enhver sejr. Hans to post-industrielle unikke enheder, inklusiv hans foretrukne Rough Riders, gør ham i stand til at slå særligt hårdt fra det 20. århundrede og fremefter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bull Moose Teddy ved, at der ikke kan være en større sag end bevarelsen af betagende landskaber, for Amerika bevæger sig hurtigt, når man placerer nationalparker lige uden for sine større byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Bull Moose Teddy foretrækker regeringsvalgene af Classical Republic, Merchant Republic og derefter Democracy, fordi de giver ham de økonomiske og Wildcard-politikslots, han har brug for på vej mod en Kultursejr. Med sin Film Studio, National Park-bonus og evnen til at tjene [ICON_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur fra Åndeløse fliser, er Teddy en kulturel kæmpe, især når han har landområder af stor naturskønhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_BULL_MOOSE_QUOTE">
      <Text>Det er vigtigt at efterlade en bedre jord til vores efterkommere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Teddy Roosevelt (Elgtyr)</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>