<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Game Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Dramaattiset Aikakaudet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>In game setup, players can turn on the Dramatic Ages game mode. The rules for earning Era Score are adjusted, encouraging players to engage in conflict and keep current with Technologies and Civics. [ICON_GLORY_SUPER_GOLDEN_AGE] Heroic Ages and Dedications are removed, and players can only be in a [ICON_GLORY_NORMAL_AGE] Normal Age in the first era. After that, they will either earn a [ICON_GLORY_DARK_AGE] Dark Age or a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age, both of which are more potent than ever. Dark Ages can even cause cities to fall into Free Cities.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_TITLE">
      <Text>Aikakausipisteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_1">
      <Text>Players can only earn a [ICON_GLORY_DARK_AGE] Dark Age or a [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Golden Age. The threshold for earning a Golden Age increases by 3 for every city the player owns after the [ICON_Capital] Capital. Furthermore, earning a Golden Age will increase the threshold by 5, while earning a Dark Age will lower it by 10. These thresholds are calculated and fixed when the game changes era, just like the rules without the Mode, so there is no need to worry about hitting a moving target within an era.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_2">
      <Text>Pelaajat eivät enää tee omistautumisia, kun pelin aikakausi muuttuu. Omistautumisvaikutusten sijaan pelaajat ansaitsevat 1 aikakausipisteen joka kerta, kun he suorittavat teknologian tai kansalaisuuden. He saavat myös 1 aikakausipisteen aina, kun heidän sotilasyksikkönsä ansaitsee ylennyksen ensimmäisen ylennyksen jälkeen. Aikakausipisteitä voidaan edelleen ansaita historiallisista hetkistä. Omistautumisten pelillisten bonusten sijaan pelaajat saavat käyttöönsä erityisiä ja joustavampia sosiaalipolitiikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_TITLE">
      <Text>Kultaiset aikakaudet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_1">
      <Text>Jos ansaitsit enemmän aikakausipisteitä kuin tarvitaan [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Kultaisen aikakauden saavuttamiseksi edellisellä aikakaudella, ylimääräinen pistemäärä saa kansalaisesi soveltamaan lisäuskollisuuspainetta Kultaisen aikakauden aikana. Jokainen 1 aikakausipiste myöntää 5%:n painostuksen lisäyksen kansalaisillesi. Kun tämä saavuttaa 50%, ylimääräistä painetta voidaan silti ansaita, mutta tuotto alkaa vähentyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_2">
      <Text>Kultaiset kaudet antavat pääsyn voimakkaisiin kultaisiin politiikkoihin, jotka voidaan sijoittaa hallituksesi Jokeripaikkoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_TITLE">
      <Text>Pimeä keskiaika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_1">
      <Text>[ICON_GLORY_DARK_AGE] Pimeät Ajat antavat pääsyn Pimeisiin politiikkoihin, jotka voidaan sijoittaa Jokeripaikkoihin hallituksessasi. Nämä ovat tehokkaita, mutta niillä on haittavaikutuksia. Jotkut politiikat ovat samat kuin normaalissa pelissä, kun taas toiset on uudistettu tai täysin uusia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_2">
      <Text>Joutuminen Pimeään aikakauteen aiheuttaa myös vähintään yhden kaupungin välittömän kapinan. Nämä kaupungit muuttuvat Vapaiksi kaupungeiksi. Alhaisimman uskollisuuspaineen omaavat kaupungit läheisistä ystävällisistä kaupungeista ovat suurimmassa vaarassa, ja ne sijaitsevat yleensä valtakuntasi laitamilla. [ICON_Capital] Pääkaupunkisi on kuitenkin aina turvassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_TITLE">
      <Text>Vapaat Kaupungit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_PARA_1">
      <Text>The number of Free Cities that emerge from empires in Dark Ages depends on your chosen difficulty level. Moreover, Free Cities can now exert Loyalty pressure on other cities and on each other, so they can be much more resilient.[NEWLINE][ICON_BULLET]Settler: 5% Human cities lost, 30% AI cities lost. 1x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Chieftain: 10% Human cities lost, 30% AI cities lost. 2x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Warlord: 15% Human cities lost, 25% AI cities lost. 2.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Prince: 20% Human cities lost, 20% AI cities lost. 3x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]King: 25% Human cities lost, 15% AI cities lost. 3.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Emperor: 30% Human cities lost, 15% AI cities lost. 4x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Immortal: 35% Human cities lost, 10% AI cities lost. 4.5x pressure from Free Cities.[NEWLINE][ICON_BULLET]Deity: 40% Human cities lost, 10% AI cities lost. 5x pressure from Free Cities.</Text>
    </Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_GOLDENAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Kultaisen aikakauden politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXODUS_OF_THE_EVANGELISTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurten käännyttävien uskontojen jokaisella oli hetki, jolloin opetuslapset matkustivat kauas maailmassa levittääkseen uskoa: kristilliset apostolit liikkuivat läpi ja Rooman valtakunnan ulkopuolella, Buddhan arhantit leviyttivät uskontoaan ympäri Intiaa ja sen ulkopuolelle, ja islam ratsasti aallon sotilaallisen, diplomaattisen ja taloudellisen menestyksen mukana Etelä-Aasiasta Espanjaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REFORM_THE_COINAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolikot ovat symboleja - arvokkaampia kuin niiden sisältämä metalli. Vai ovatko ne? Ponnistelut kolikoiden arvon uudelleenmäärittämiseksi voivat tehdä tai rikkoa valtakunnan - varsinkin kun otetaan huomioon, että sotilaat maksettiin usein kolikoilla ja saattavat muuttua ynseiksi, jos heille annetaan kultamaalattua lyijyä sen sijaan, että saisivat aitoa tavaraa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HEARTBEAT_OF_STEAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollinen vallankumous muutti pysyvästi suhteita työn, teknologian ja teollisuuden välillä. Kellot merkitsivät työtunteja, höyrymyllyt tekivät satojen eläinten ja ihmisten työn, ja työntekijät suorittivat yhä enemmän yksinkertaisia, toistuvia, lähes koneenomaisia tehtäviä. Enemmän kuin koskaan ennen, teknologia olemassa itseisarvona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TO_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansallismielisyys, "kuviteltu yhteisö", josta tuli teollisen ajan määrittelevä piirre, kehottaa meitä kuvittelemaan sukulaisuutta ihmisten kanssa, joita emme ole koskaan tavanneet emmekä tule tapaamaan, ja kuvittelemaan itsemme osaksi heidän historiaansa. Liput ja viirit, hymnit ja värväysjulisteet - ne kaikki kutsuvat sotilasta taistelemaan ja kuolemaan abstraktion puolesta. Riittävästi lukemista - torvi soi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_ENQUIRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tieto on valtaa, filosofi Michel Foucault huomautti, ja siksi se on vaarallista. Vapaaseen tiedonhakuun omistautuneet yhteiskunnat pelaavat sillä, että ne ovat tarpeeksi vahvoja kestämään avoimen kyselyn antamat vastaukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONUMENTALITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keisarilliset pääkaupungit – kuten Pietari, Istanbul, Peking ja Washington DC, on tehty muistuttamaan vierailijaa siitä, että verrattuna kansallisen historian mittakaavaan, yksilö on pieni ja väliaikainen. Tässä yhteydessä monumentaalisuus viittaa enemmän kuin vain rakennuksiin itse, vaan myös mielentilaan, jossa rakentamisen laajuus osoittaa valtakunnan ulottuvuuden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISH_YOU_WERE_HERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matkailu on aina ollut osa yhteiskuntia, jos voimme laittaa uskonnolliset pyhiinvaeltajat, hyökkääjien retket ja kauppiaiden valtuuskunnat samaan kategoriaan. Mutta järjestäytyneen matkailuteollisuuden syntyminen 1800-luvulla muutti sen, mitä tarkoitti lähteä ulkomaille huvikseen (ja kaivata kotiin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKY_AND_STARS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Armeijat taistelivat aina korkean maan valtaamiseksi, mutta 1900-luvun ilmailun myötä horisontti laajeni käsittämään lentokentät ja lopulta raketin laukaisualustat (raketit, jotka voivat viedä ihmisiä kuuhun sekä pudottaa ydinkärkiä vihollisen pääkaupunkeihin)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANDALA_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keskiajan Etelä- ja Kaakkois-Aasiassa valtiotaito liittyi usein keskuksen kulttuurisen arvovallan hallintaan. Täällä taistelut käytiin näyttävyyden eikä väkivallan alueella, ja kuningas tai kuningatar, joka kykeni järjestämään mahtavimman ja kalleimman näytöksen, oli se, joka pystyi houkuttelemaan rajakaupungit puolelleen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIAN_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myöhemmässä Länsi-Rooman valtakunnassa, Praetoriaanikaarti, joka oli alun perin keisarin henkilökohtainen henkivartiosto, kasvoi poliittisesti aktiiviseksi voimaksi ja sai armeijan mukaan poliittisen ja sosiaalisen elämän järjestämiseen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAKDINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sakdina - feodaalijärjestelmä Thaimaan keskiaikaisessa elämässä - asetti jokaisen ihmisen hierarkkiseen vastavuoroisen velvollisuuden järjestelmään. Alempiarvoiset ihmiset saattoivat pyytää ylempiarvoisilta suosionosoituksia, joihin näiden oli velvollisuudestaan myöntyä (kohtuuden rajoissa), mikä tarkoitti, että kaikki yhteiskunnan tasot olivat sidottuja ja sitoutuneita toisiinsa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CULTURE_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Theodor Adornon kritiikki massaviihteestä oli se, että se vähensi taiteen ei niinkään yleväksi pyrkimykseksi ilmaisulle, vaan sen massojen vetovoimalle. Kulttuuriteollisuus, vaikka Adorno saattaisi väittää sen pinnallisuudesta, pyrki tuomaan kaikki kansalaiset mukaan kulttuurielämään aiempaa enemmän</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POPULAR_FRONT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan aikana molemmat osapuolet pyrkivät tuomaan liittolaisiaan lähemmäs ideologisesti. Valtioita, kuten Itä-Saksa ja Vietnam, painostettiin sitoutumaan entistä enemmän liittolaisuuteen Neuvostoliiton kanssa (kuten vastakkaisella puolella Indonesia ja Pakistan tekivät Yhdysvaltojen kanssa), muodostaen poliittisia lohkoja, jotka usein äänestivät yhtenäisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_INDUSTRIAL_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdysvaltain presidentti Dwight Eisenhower käytti termiä "sotilaallis-teollinen kompleksi" viitatessaan läheisiin suhteisiin yksityisen teollisuuden ja armeijan välillä. Käsite ei ollut ainutlaatuinen Yhdysvalloille, ja tässä se viittaa näihin läheisiin yhteyksiin raskaan teollisuuden ja asevarustelun välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOLDARITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan aikana valtiot asettivat ideologista painostusta naapureihinsa monin eri tavoin. Voimme ajatella esimerkiksi propagandalähetyksiä rajan yli, lentolehtisiä, salaisia ideologisia soluja ja tietenkin hiusten metallin ja sinisten farkkujen tulvaa Itä-Eurooppaan. Nämä "pehmeän voiman" osoitukset järjestettiin ja helpotettiin usein korkeimmilla tasoilla, ja niillä oli valtava vaikutus Berliinin muurin ja Neuvostoliiton lopulta kaatumiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOFT_TARGETS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuriin sotilasarvoon – sellaiseen, joka ei ryöstä tai tuhoa holtittomasti – on tunnusomaista hyvin toimiva yhteiskunta. Mutta pimeällä ajalla standardit saattavat pettää. Sotilasarvossa, joka kohdistuu pehmeisiin, siviilikohteisiin ja näkee ryöstösaaliin yksittäisen sotilaan palkan osana, sotilaat saattavat suosia helposti mukaan otettavan saaliin tavoittelua sotilaallisesti strategisten tavoitteiden sijaan. Tällainen käytös saattaa johtaa lisääntyneeseen vahinkoon kaupungeille ja siviileille, mutta vähentyneeseen tehokkuuteen sodankäynnissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAMODERZHAVIYE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Samoderzhaviye - itsevaltius - oli yksi tsaarillisen Venäjän konservatiivisen ajattelun keskeisistä pilareista. Siinä missä muut valtiot kokeilivat vallan jakamista neuvonantajien tai kansanvallan kesken, itsevaltiusfilosofian mukaan tsaarin sana oli laki. Ja jos tsaari oli laiska, epäpätevä tai huonosti informoitu, tämä oli heikkous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DESPOTIC_PATERNALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thak Chaloemtirana kuvailee kylmän sodan aikaista Kaakkois-Aasiaa erityisen "despoottisen paternalismin" kotina, jossa valta on keskitetty paikallisesti tärkeisiin vahvoihin johtajiin, samalla kun itsenäinen ajattelu ja toiminta on rajoitettu. Tulee mieleen yksilöt kuten Suharto Indonesiassa tai Sarit Thaimaassa. Tällainen järjestelmä tukahduttaa vapaan tutkimuksen, mutta näiden despoottisten paternalistien jyrkät toimet saivat eriävät äänet hallintaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DECENTRALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhteiskunnallisen romahduksen (esim. pimeän ajan) edessä jotkut sivilisaatiot kääntyivät kohti ankaraa keskusjohtoa, kun taas toiset antoivat reuna-alueiden muuttua yhä itsenäisemmiksi - ajatellaanpa, kuinka Konstantinopolin väestö hajaantui pienempiin kaupunkeihin ja maatiloihin Bysantin valtakunnan heikentyessä. Tällä tavalla keskus tukee voimakkaasti periferiaa viimeisenä keinona pitääkseen kansalaisten sydämet ja mielet hallinnassaan, ainakin kunnes asiat paranevat</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>