<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
      <Text>Sijainti: Itä-Välimeri (nykypäivän Turkki, Kreikka)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
      <Text>1,5 miljoonaa neliömailia (noin 4 miljoonaa neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
      <Text>26 miljoonaa (maksimissaan noin 540 jKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
      <Text>Konstantinopoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysantti - Bysantin valtakunta - viittaa entisen Rooman valtakunnan itäiseen osaan. Sen asukkaat eivät olisi tunteneet nimeä "Bysantti", vaan termi tuli myöhempien historioitsijoiden käyttöön. Se viittaa kylän nimeen, jolle Konstantinus perusti Konstantinopolin (nykyinen Istanbul; Konstantinopolille tehtiin suuria töitä). Itä-länsi-jako perustuu Välimeren alueen perustavanlaatuisiin kulttuurisiin, kielellisiin ja poliittisiin jakolinjoihin, ja se heijastuu myöhemmissä skismoissa ortodoksisen (itäisen) ja katolisen (läntisen) kristinuskon välillä. Bysantti jatkoi Rooman edistyksen ja läsnäolon perintöä alueella, kunnes se joutui osmanien haltuun vuonna 1453 ja sillä on ollut syvä vaikutus Itä-Eurooppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rooma valloitti Kreikan noin 150 eKr. Mutta kulttuurisesti vahvan, mutta sotilaallisesti heikon Kreikan ja valloittaja-Rooman välinen suhde oli monimutkainen. Rooma oli omaksunut kreikkalaisen uskonnon, filosofian ja oppimisen omakseen, mutta monet roomalaiset näkivät perustavanlaatuisen eron itsensä ja kreikkalaisten välillä. Rooma oli sotainen ja laajentumishaluinen, kun taas kreikkalaiset suosivat filosofiaa ja runoutta. Jako säilyi: latina toisella puolella Adrianmerta, kreikka toisella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka itä olikin erilainen, sen yhteys kauppareitteihin teki siitä elintärkeän valtakunnalle, mikä merkittiin perustamalla Konstantinopoli Rooman pääkaupungiksi 330 jKr. Konstantinus oli myös ensimmäinen roomalainen keisari, joka omaksui kristinuskon, ja sekä maantieteellinen muutos että uskonnollinen vaihdos tuntuivat merkitsevän uutta aikakautta Rooman historiassa, mikä lopulta johtaisi Bysantin valtakuntaan. Sadan vuoden aikana Konstantinuksen jälkeen läntinen valtakunta kärsi hyökkäysaallosta toisensa jälkeen eurooppalaisilta barbaareilta, mutta itä pysyi suhteellisen vakaana ja vauraana – muistakaa nuo kauppareitit Persiaan, Intiaan ja Kiinaan! Vuoteen 476 jKr mennessä Rooman viimeinen läntinen keisari oli erotettu, eikä toista tullut, mikä merkitsi useimmille historioitsijoille Rooman tuhoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta Rooma ei oikeastaan kaatunut. Sen sijaan Rooman valtakunta oli nyt yhtä kuin Konstantinopoli, ja ne ihmiset, joita historioitsijat (ja me) kutsuvat "Bysantilaisiksi", jatkoivat vain itseään "Roomalaisiksi" kutsumista. Itäisen kulttuuri oli huomattavasti erilainen kuin läntinen. Itä puhui pääasiassa kreikkaa (vaikka Bysantin alamaiset puhuivat myös Egyptin koptia, Lähi-idän syyriaa ja muita kieliä), ja kristinusko, vaikka se olikin tärkeä lännen kannalta, muodostui ehdottoman keskeiseksi Bysantille. Bysantin keisari oli alamaisilleen Jumalan edustaja maan päällä ja ortodoksisen kristillisen uskon puolustaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Jos Konstantinus oli Bysantin sielu, Justinianus (hallitsi 527-565) oli sen kantoraketti. Sen lähtö oli melkein peruuntua, kun kilpailevien vaunujoukkueiden fanien aiheuttamat mellakat tappoivat kymmeniä tuhansia ihmisiä, jättivät kaupungin tuhkaksi ja olivat vähällä tappaa keisarin. Vaunujoukkueiden faneja pahempia olivat kuitenkin Justinianuksen perimät sodat: Bysantilla oli vihamielinen Sassanidien (persialainen) valtakunta rajoillaan sekä joukko barbaari-valtakuntia siellä, missä Länsi-valtakunta oli ennen ollut: gootit Roomassa, vaandalit Pohjois-Afrikassa. Lopuksi Justinianus peri valtakunnan, jolla oli huimaava määrä usein ristiriitaisia lakeja ja tapoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nämä olivat pelottavia ongelmia, mutta Justinianus tarttui niihin parhaansa mukaan. Konstantinopolissa hän nimitti neuvoston tarkistamaan asiaankuuluvat lait ja laatimaan uuden "Justinianuksen koodin". Hän osti rauhan persialaisilta. Italiassa Justinianus valtasi Rooman ja osia Italian niemimaasta pitkässä, venyneessä sodassa goottien kuningaskuntia vastaan. Pohjois-Afrikassa Justinianus tuhosi vandalien kuningaskunnan sodassa, jonka jotkut historioitsijat arvioivat aiheuttaneen lähes viiden miljoonan ihmisen kuoleman. Bubonisen ruton ilmestyminen - ensimmäinen tällainen esiintyminen Euroopan tai Afrikan historiassa - saattoi myös vaikuttaa asiaan. Justinianuksen jälkeen valtakunta ei ollut täysin entisöity, mutta se oli vauras, ja Rooma oli jälleen roomalaisten (tai bysanttilaisten) käsissä. Justinianuksen aika merkitsi Bysantin valtakunnan suurinta laajuutta historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta juuri kun näytti siltä, ​​että Bysantti palauttaisi Rooman vanhan tittelin Välimeren hallitsevana voimana, peliin astui uusi toimija. Noin viisikymmentä vuotta Justinianuksen kuoleman jälkeen syntyi arabiprofeetta - Muhammed. Arabivallat, uuden uskonsa islamin avulla, laajenivat nopeasti. Vaikka yhtenäinen kalifaatti hajosi pian Muhammedin kuoleman jälkeen, seuraajavaltiot - Umayyad- ja Rashidun-kalifaatit - ottivat nopeasti takaisin alueet, jotka Bysantti oli ottanut persialaisilta sekä merkittävästi erittäin tärkeät Syyrian ja Egyptin maakunnat. Samaan aikaan uudet pohjoiseurooppalaiset hyökkääjät - slaavit - uhkasivat Bysantin alueita Balkanilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Arabijoukot piirittivät Konstantinopolia ensimmäisen (muttei viimeisen) kerran vuonna 674. He perustivat lähialueelle laivastotukikohtia ja käyttivät niitä suuren kaupungin hyökkäämiseen vuosien ajan. Mutta Constantine IV, tuolloinen Bysantin keisari, ja kaupungin massiiviset Theodosian muurit eivät antaneet periksi niin helposti. Hän käytti uutta, tuhoisaa asetta merivoimia vastaan: öljyn ja sammutetun kalkin seosta, joka paloi jopa veden pinnalla kelluessaan. Tämä uusi "kreikkalainen tuli" ajoi piirittäjät pakosalle, ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Bysantin valtakunta oli tässä vaiheessa surkeassa tilassa. Jatkuvat ryöstöretket, suurimman osan lännestä menettäminen barbaariheimoille sekä suurimman osan Afrikan ja Lähi-idän alueista menettäminen tarkoitti, että valtakunta kärsi pysähtyneisyydestä. Muistatkos nuo tärkeät itään suuntaavat kauppareitit? Tämä kulta virtasi nyt arabivaltioihin. Bysantin kaupungit tyhjenivät, ja Konstantinopoli kutistui. Joukkojen siirtäminen Balkanilta Persian ja arabien taisteluun antoi slaaveille - jotka itse perääntyivät Keski-Aasian arojen muiden hyökkäysten tieltä - tilaa laajentua, ja nämä uudet slaavilaisasutukset yhdistyivät Bulgariaksi, joka oli joskus Bysantin liittolainen, usein vihollinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>In all of this strife, the Umayyad Caliphate, flush with new conquests in Spain, again saw a chance to take the city, and so a second siege of Constantinople was launched. This time, the Arabs aimed to win, and so secured (they thought) the loyalty of an ambitious general, Leo, who had also secured a military pact with the Bulgarians. Leo declared himself Emperor, but, rather than agree to be a vassal of the Umayyads, he closed the gates to them. With the ever-feared Greek fire, and with ingenious defenses (including a chain set up across a strategic waterway – simple, but enough to stop ships… and render them sitting ducks for more Greek fire). Leo set himself up as a new Roman dynasty, and Arab leaders withdrew – indeed, the failure of this siege likely altered the religious and political face of Eastern Europe and Russia as we know it.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Tähän asti Bysantin tarina saattaa vaikuttaa laskusuhdanteiselta. Mutta seuraavat vuodet olivat palautumisen aikaa. Basileios I:n ja Basileios II:n hallinnon aikana Bysantin valtakunta uudisti armeijansa, omaksuen ammattimaisen tagma-järjestelmän ja uudet innovaatiot ratsuväessä. Bysantin joukot torjuivat arabien hyökkäyksiä - nyt Abbasidien kalifaatin alaisuudessa - Egeanmeren rannikolla, ja Basileios II johti armotonta kampanjaa alistaa bulgaarit, liittäen heidän jäänteensä valtakuntaan vuonna 1018 (heistä tulisi itsenäisiä jälleen yli vuosisata myöhemmin). Jopa kaukaiset tapahtumat Skandinaviassa vaikuttivat Bysanttiin, kun Varjagit ryöväsivät Volgaa pitkin ja normannit uhkasivat Välimerta, vaikkakin, reiluuden nimissä, jotkut näistä ryhmistä palvelisivat myös Bysantin armeijassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>1100-luvulla Bysantti koki viimeisen kulta-aikansa. Taiteet ja kirjallisuus kukoistivat, ja sekä kaupunki että maaseutu näkivät suuria parannuksia infrastruktuurissa. Uskonto oli elintärkeä osa bysanttilaista elämää, ja juuri Bysantin valtakunnan aikana tapahtui katolisuuden, joka perustui vanhaan Roomaan ja entiseen länteen, ja ortodoksisuuden, joka perustui Bysanttiin, Kreikkaan ja itään, välinen jakautuminen. Vaikutteita saaneena muslimi-ideoista ja Raamatun kiellettyjen "veistettyjen kuvien" luomisesta, ortodoksiset kristityt vastustivat 700- ja 800-luvuilla uskonnollisten kuvien, ikonien, luomista, kun taas Rooman paavi oli eri mieltä (mikä johti jännitteisiin, jotka merkitsivät bysanttilaisen Rooman lopullista menetystä vuonna 756). Vaikka tämä "ikonoklasmin" aalto väistyikin, se loi jakautumisen, joka kesti, sillä Rooman paaveja ei enää nimetty Konstantinopolista. Tämä skisma kävi lopulliseksi vuonna 1054, kun läntinen (katolinen) kirkko erkaantui itäisestä (ortodoksisesta). Tällä kertaa kiista ei koskenut ikoneja, vaan sitä, pitikö Rooman paavin olla ensisijainen muihin kaupunkien patriarkkoihin nähden, sekä joukko muita rituaaleja ja teologisia asioita. Jakautuminen oli sekä itäisen että läntisen Euroopan erilaistumisen oire ja syy, niin kirjoituksen (kyrillinen vs. latina), kielen (kreikka vs. latina) kuin myös tapojen suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Tämä jakautuminen oli kaikkein ilmeisin vuonna 1204 tapahtuneessa katastrofaalisessa neljännessä ristiretkessä. Vuonna 1182 vallananastaja nimeltä Andronikos Komnenos saapui Konstantinopoliin epäsuositun latinankielisen ja länteen suuntautuneen sijaishallitsijan, prinsessa Maria Antiochian jälkeen, jota kansa syytti katolisten suosimisesta ortodoksien yli. Kun Maria syrjäytettiin, ortodoksinen kruunu aloitti katolisten, latinankielisten Konstantinopolin kansalaisten joukkomurhan. Tämä syvensi anti-Byzantinistista tunnetta lännessä, ja muutama vuosikymmen myöhemmin Jerusalemiin matkalla olevat ristiretkeilijät ryöstivät ja hävittivät Konstantinopolin sen sijaan, perustaen katolisen ristiretkeilijävaltion entiseen Roomaan. Vaikka ristiretkeilijät lopulta lähtivät, itä-länsi-jako oli täydellinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ja vielä toinen valta astui näyttämölle - Ottomaanit, Keski-Aasian kansa, jota Bysantin ja arabihallitsijoiden oli aiemmin käytetty palkkasotureina, alkoivat taistella omasta valtakunnastaan. Bysantti menetti vähitellen alaa ja vuonna 1453 kuuluisat Konstantinopolin muurit murtuivat ottomaanien pommituksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Konstantinopoli on nyt Istanbul. Mutta sen perintö ulottuu Ortodoksisen kirkon kautta Venäjälle, Kreikkaan, Egyptiin ja Itä-Eurooppaan. Ja Konstantinopolin kuuluisien Theodosian-muurien jäänteet ovat yhä olemassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
      <Text>Länsi-Eurooppa (nykyisen Ranskan alueella)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
      <Text>Noin 200 000 neliömailia (500 000 neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
      <Text>Ei tarkkoja lukuja; arviolta noin 6-8 miljoonaa Ambiorixin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
      <Text>Ei keskitettyä pääkaupunkia; Ambiorixin heimolla oli linnoitus Atuatuca-nimisessä paikassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ollut koskaan yhtä kuningasta, joka hallitsi koko Galliaa. Sen sijaan gallialaiset olivat kansa, joka oli yhtenäinen kielen, uskonnon ja sosiaalisen rakenteen kautta. Gallialaiset koettelivat Caesarin ja roomalaisten kärsivällisyyttä, mikä lopulta provosoi täysimittaisen roomalaisen hallinnan. Tämä ei kuitenkaan ollut gallialaisten loppu, sillä myöhemmin he sulauttivat kulttuurinsa roomalaisten kanssa luoden ainutlaatuisen identiteetin Rooman miehityksen aikana ja sen jälkeen, ja laskivat perustan Ranskalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gallialaiset (Caesarin täysin tarkkojen kertomusten mukaan) eivät alun perin kutsuneet itseään "gallialaisiksi", vaan pikemminkin "celtae". Alueen lopullinen nimi "Gallia" on johdettu kelttiläisestä sanasta, joka tarkoittaa "ulkomaalaista". Gallia oli siis "valtakunta, jota hallitsivat ulkomaalaiset [eli roomalaiset]". Sekavasti roomalainen "Galatia" tai "Gallia Celtae" perustuu toiseen gallialaiseen teokseen, joka tarkoittaa "voimakasta". Joten toisin sanoen, valloitetut gallialaiset kertoivat roomalaisille olevansa "voimakkaat keltit", mutta kertoivat itselleen "olemme ulkomaalaisten hallitsema kansakunta". Olen varma, että heidän kaukaiset esi-isänsä muualla kelttiläisillä mailla voivat samaistua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen Caesarin tapaamista - noin tuhat vuotta aiemmin - heimot, jotka muodostaisivat Gallian, asuivat Keski-Ranskassa Rein-joen laaksossa. He muuttivat etelään kohti Välimeren rannikkoa noin 500-luvulla eaa. ja asettuivat Pohjois-Italiaan. Gallialaiset eivät pysähtyneet tähän. He etenivät vieläkin syvemmälle Italian niemimaalle ja ryöstivät Rooman vuonna 390 eaa. erään Brennuksen johdolla (jota ei pidä sekoittaa toiseen johtajaan nimeltä Brennos, joka auttoi hyökkäämään Kreikkaan noin 278 eaa.). Gallialaiset olivat pelottava ja kunnioitettu voima. He liittoutuivat Hannibal Barcan kanssa toisen puunilaissodan aikana, joka käytiin Rooman ja Karthagon välillä. Tämän liiton ja Rooman ryöstelyn ja sen jälkeisen ryöstön takia roomalaiset olivat ymmärrettävästi vihaisia. He työnsivät takaisin hyökkääviä gallialaisia vastaan ja onnistuivat lopulta saamaan jonkin verran etumatkaa heihin nähden, valloittaen heidät lopulta gallialaissodissa. Vuoteen 51 eaa. mennessä Julius Caesar ja hänen liittolaisensa hallitsivat Galliaa. Gallian valloitus oli juuri sitä, mitä Caesar tarvitsi itsensä vahvistamiseksi: kultaa velkojensa maksamiseen (gallialaisilla oli sitä runsaasti) ja onnistunut sotilaskampanja Rooman kiusanaiheen kukistamiseksi. Jotkut heimot kapinoivat roomalaista miehitystä vastaan, joista erityisen mainittavia olivat Vercingetorixin heimo, arvernien, ja Ambiorixin heimo, eburonit. Molemmat kapinat päättyivät ei niinkään taitojen tai päättäväisyyden puutteen takia, vaan resurssien ja yhtenäisyyden puutteen vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Gallia jaettiin kolmeen alueeseen Rooman valtakunnassa noin vuosina 27-12 eaa. Hämmästyttävää kyllä, keisari Augustus yritti säilyttää jo olemassa olevat rajat käyttämällä Julius Caesarin tietoja. Rauha säilyi (suhteellisen) alueella, kunnes germaanisten heimojen hyökkäys alkoi 200-luvulla jaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ennen roomalaisten valtausta, Gallia oli rikas ja erottuva yhteiskunta huolimatta sen lukuisista erillisistä heimoista. He ylläpitivät useita kultakaivoksia (jotka varmasti kiinnittivät Caesarin huomion), ja vauraus oli niin suurta, että Caesarin väliintulon jälkeen kullan hinta laski, koska niin paljon sitä ryöstettiin Galliasta. Gallialaisten käsityöläiset käyttivät kultaa luodakseen tyylikkäitä ja käytännöllisiä esineitä. Kypärät päällystettiin kullalla. Naiset käyttivät kultaisia, hevosenkengän muotoisia kaulakoruja, joita kutsuttiin "torceiksi", yhdessä samanlaisten rannekorujen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gallialainen poliittinen ja sosiaalinen järjestelmä oli monimutkainen. Druidit olivat korkeimman aseman kansalaisia ja toimivat sekä henkisinä että poliittisina johtajina. Heitä ei, toisin kuin yleisesti uskotaan ja roomalaisten propagandassa esitetään, tunnettu ihmisten uhraamisesta. Sen sijaan he olivat heimonsa tietäjiä ja parantajia. He antoivat uskonnollista ja poliittista neuvontaa ja tarvittaessa toimivat tuomareina kansan oikeudenkäynneissä. Roomalaiset (erityisesti keisari Cladius I) pyrkivät tukahduttamaan heidän käytäntönsä ja tietonsa heidän seuraajiensa ylivaltaisen vaikutuksen vuoksi. Tämä, yhdessä monoteistisen kristinuskon myötä, mursi täysin druidien "kelttiläisen" uskonnon, jättäen vain sirpaleita historioitsijoiden myöhempään selvittelyyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Paitsi druideja, myös galleja johti vanhempien neuvosto ja heidän kuninkaansa, mikä johti joskus yhteishallintoon heimojen kesken. Heimot olivat pitkälti itsenäisiä, ja tämä jakautuminen helpotti Caesarin valloitusta. Rooman vallan alaisuudessa luokkaerot pahenivat ja vakiintuivat, kun varakkaammat gallit omaksuivat roomalaisia kulttuuripiirteitä - he pukeutuivat roomalaiseen tyyliin ja puhuivat sekoitusta omasta kelttikielestään ja latinasta (josta aikanaan tuli ranska). He alkoivat rakentaa kotejaan ja kyliään roomalaisten mallin mukaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Gallialaisten jälkeläiset – keltit – elävät nykyään Iso-Britanniassa, Saksassa, Balkanilla, Turkissa, Espanjassa ja tietenkin Ranskassa. Heidän perintönsä on sekoittunut muiden kanssa: Gallialaisten lisäksi Ranska perustettiin frankkien (germaaninen heimo), roomalaisen valtakunnan loppuvaiheessa asettuneiden goottien ja hyökkäävien viikinkien, sekä itse roomalaisten avulla!</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
      <Text>Ambiorix</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
      <Text>Tule, vihollinen. Lähetä lähettiläs, sillä minulla on sanottavaa, josta molemmat hyödymme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ambiorixin perintö elää Caesarin Gallian sotien kautta. Vaikka hänen varhaisesta elämästään ja siitä, mitä tapahtui sen jälkeen, kun hän poistui Caesarin huomion piiristä, ei ole säilynyt tietoa, hänen nimensä elää edelleen - tai ainakin hänen arvonimensä, sillä Ambiorix ei ole nimi vaan lisänimi, joka tarkoittaa "Kuningasta Kaikkiin Suuntiin"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ambiorix oli Eburone-heimon Galliassa sijaitsevan nykyisen Belgian alueen hallitsija. Hän jakoi hallinnon Cativolcuksen kanssa, joka oli heimon vanhempi johtaja. Vaikka Cativolcus olikin vanhempi (ja ehkä viisaampi), hän kuitenkin kumarsi päätään Ambiorixille, kun kyse oli Rooman valloittaman Gallian hallinnasta. Julius Caesarin kukistettua Eburonien gallialaiset isännät, Eburonit ja roomalaiset löysivät itsensä suhteellisen hyvissä väleissä - Rooman väliintulo heikensi suurempia heimoja ja palautti panttivankeja Eburoneille. Ambiorix hyötyi asiasta suoraan, sillä jotkut palautetuista panttivangeista olivat hänen perheenjäseniään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta roomalaiset olivat edelleen tunkeutuva voima Gallian mailla. Ambiorixin kärsivällisyys alkoi loppua, kun talvi saapui ja roomalaiset vaativat heimojen antautumaan osan ruoastaan roomalaisten varuskuntien huoltoon, vaikka tiesivät, että ruokaa oli niukasti aikaisemman kuivuuden vuoksi. Indutiomarus, toinen päällikkö läheisestä heimosta, päätti lopulta, että ystävällisiä roomalaisia oli liikaa, ja kehotti Ambiorixia ja muita gallialaisia nousemaan roomalaista miehitystä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kaksi kuningasta hyökkäsi roomalaiseen varuskuntaan Sabinuksen ja Cottan komennossa. Mutta gallialaiset eivät olleet taitavia taistelemaan linnoitetussa leirissä. Ambiorix ymmärsi, että suoranaista sodankäyntiä ei voitaisi käyttää vihollistensa voittamiseen täällä. Hänen olisi käytettävä erilaista taktiikkaa. Ambiorix meni porteille ja pyysi neuvottelemaan roomalaisten komentajien kanssa. Taitavana valehtelijana Ambiorix järjesti suuren näytelmän heidän saapuessaan. Se ei ollut ollut hänen ideansa hyökätä, Ambiorix väitti villisti. Hän oli pienen heimon johtaja, ja hänet oli kiusattu alistumiseen - roomalaiset voisivat ymmärtää sen, koska he olivat auttaneet vapauttamaan osan hänen kansastaan niistä kauheista kiusaajista aiemmin. Hänen oma kansansa painosti häntä myös taistelemaan, joten mitä kuninkaan piti tehdä? Ambiorix varoitti komentajia tulevasta hyökkäyksestä. Germaanit olivat tulossa, hän varoitti, ja heidän voimansa olivat paljon vahvemmat ja suuremmat kuin mitä roomalaiset saattoivat kohdata tässä pienessä varuskunnassa. Ambiorix neuvoi heitä jättämään varuskunnan ja liittymään liittolaistensa kanssa muualla, ja lupasi heille turvallisen kulun läpi hänen maittensa matkan varrella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Roomalaiset uskoivat Ambiorixin tarinaan. He päätelivät, että petoksen mahdollisuus oli pieni, koska Eburonien heimo oli niin pieni - miksi hiiri hyökkäisi leijonan kimppuun? He valmistautuivat lähtemään ja siirtymään toiseen varuskuntaan. Samaan aikaan Ambiorix valmisteli hyökkäystään. Hän asetti ansan rotkon varrella olevalle polulle, jonka hän tiesi roomalaisten kulkevan. Aivan kuten arveltu, roomalaiset lähtivät linnoituksestaan aamunkoitteessa ja seurasivat polkua, jonka Ambiorix ennusti heidän kulkevan, puolustus alhaalla, koska he ajattelivat, että lähin vihamielinen armeija olivat nämä vielä kaukana olevat "germaanit", joista Ambiorix puhui. He olivat väärässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ambiorix odotti, että puolet roomalaisista joukoista kulkisi rotkon läpi, ja aloitti sitten hyökkäyksensä. Hän laukaisi keihäitä roomalaisia kohti, ja kun Sabinus tajusi, mitä tapahtui, oli liian myöhäistä. Hän pyysi saada puhua Ambiorixin kanssa, joka lupasi hänelle turvallisen kulkureitin, jos hän tulisi vain gallialaiseen leiriin. Mutta näytti siltä, että Sabinus ei ollut oppinut läksyään. Ambiorix tappoi hänet saapuessaan. Jotkut väijytyksestä selviytyneet pakenivat takaisin linnoitukseensa, mutta ilman tarvittavaa miesvoimaa puolustukseen he tekivät itsemurhan mieluummin kuin joutuivat teurastetuiksi tai vangituiksi vihollisen toimesta. Muut selviytyjät pakenivat läheiseen varuskuntaan ja varoittivat siellä olevaa päällikköä Ambiorixin petollisuudesta. Silti sana ei näyttänyt leviävän roomalaisten keskuudessa - nimittäin roomalaisen komentajan Cicero.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ambiorix ja hänen joukkonsa tappoivat joukot Cicero leirin ulkopuolella. Kuitenkaan Ambiorix ei pystynyt murtamaan muureja tälläkään kertaa. Sen sijaan, että olisi jatkanut porttien hyökkäämistä, hän päätti yrittää huijata komentajaa kuten aiemminkin. Mutta tällä kertaa se ei toiminut. Cicero totesi, ettei se ollut roomalaisten tapa hyväksyä vihollisen ehtoja ja, samalla kun hän viivytteli aikaa, hän lähetti salaa avunpyynnön. Pian Julius Caesar oli matkalla kohtaamaan Ambiorixin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tällä kertaa oli roomalaisten vuoro asettaa ansa. Ambiorix oli edelleen varsin tyytyväinen edelliseen voittoonsa, ja nähdessään Caesarin "pienen" armeijan hän tunsi itsensä rohkaistuneeksi hyökkäämään. Caesarin miehet vaikuttivat haluttomilta taistelemaan, ja heidän rakentamansa linnoitus oli pieni. Ambiorix käski miestensä hyökätä, vain tullakseen yllätetyksi – "pieni" linnoitus olikin kätkenyt suuren ratsuväen. Suurin osa Ambiorixin armeijasta tuhoutui, ja hän itse vältti täpärästi vangitsemisen. Ambiorix katosi Saksan rajan yli, mukanaan vain muutamia hänen luotetuimmista miehistään. Hänestä ei enää koskaan kuultu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Valitettavasti Caesar ei ottanut hyvin vastaan sitä, että häneltä riistettiin tyydytys tappaa Ambiorix. Hän ei myöskään sietänyt kapinaa tai juonittelua (ellei se ollut hänen omaansa, tietenkin). Hän tuhosi eburonit yhdistämällä sotilaallista sortoa ja katkaisemalla gallialaisten ruokahuollon, mikä ajoi heimon pisteeseen, jossa sen nyt yksinäinen kuningas, Cativolcus, myrkytti itsensä, hävittäen viimeisen jäänteen hylätystä heimosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ambiorix rakentaa suuren määrän yksiköitä ylivoiman saavuttamiseksi vihollisiaan vastaan strategisesti rakentamalla kaivoksia ja hänen ainutlaatuista Oppidum-aluettaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>The Gauls under Ambiorix have two main objectives: building mines and using this production to train an onslaught of units. Gaul’s unique civilization trait gives mines adjacency bonuses as well as [ICON_CULTURE] Culture and [ICON_TOURISM] Tourism, meaning that building a lot of them is a must. In war, Ambiorix’s unique trait gives strength to units adjacent to each other, meaning that the more units, the stronger the army. To make Gaulish armies more effective, the Gaesatae unit gains bonuses when attacking cities or units stronger than it, and the unique district, the Oppidum, unlocks early and also carries with it a high adjacency bonus. Gaul is very strong for those seeking a Domination Victory, but also can be made to be an effective Culture-focused civilization as well.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
      <Text>Basileios II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
      <Text>Olen Basil, bulgaarien surmaaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basilius II: n varhainen elämä muistutti Shakespearen näytelmää. Basilius syntyi vuonna 958 jKr keisari Romanos II:lle ja tämän toiselle vaimolle, Theophanolle. Varmistaakseen, että molemmat hänen pojistaan kohdeltaisiin tasapuolisesti, Romanos kruunasi Basilin ja hänen veljensä Konstantinoksen VIII Bysantin yhteiskeisareiksi. Pian tämän jälkeen Romanos kuoli odottamatta. Jotkut aikakirjat syyttivät Theophanoa ja hemlokkia hänen ennenaikaisesta kuolemastaan, mutta tuolloin hänelle annettiin valtaa sijaishallitsijana, koska hänen nuoret poikansa eivät tietenkään olleet vielä sopivia hallitsemaan. Hänen auktoriteettiaan kyseenalaisti (hänen harmikseen) hovin parakoimōmenos - ylin ministeri, usein eunukki, jonka arvonimi tarkoitti kirjaimellisesti "nukkumista keisarin vieressä" - Joseph Bringas. Epävarmassa asemassaan Bringas ei kestänyt kauan - hän pakeni alle puolen vuoden jälkeen viran ylläpitämisestä, ja kenraali Nikephoros Phokas otti hylätyn kruunun ja Romanoksen lesken. Mutta mitä tuli häiritsevään trendiin, Theophanon toinen avioliitto päättyi nopeasti ja hänestä tuli jälleen leski. Tällä kertaa Nikephoroksen oma veljenpoika, kenraali John Tzimiskes, josta huhuttiin olevan jo Theophanon uusi rakastaja, hiipi palatsiin ja tappoi Nikephoroksen. Vaikka kolmas avioliitto näytti olevan valmis, kirkko päätti, että nyt riitti ja Theophano karkotettiin. Tzimiskesin kuoleman ja Basiliuksen nousun valtaistuimelle vuonna 976 jKr jälkeen Basilius toi Theophanon takaisin hoviin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Basilia pidettiin erikoisena edeltäjiensä mittapuiden mukaan. Hän ei välittänyt elämän hienommista asioista. Hän ei käyttänyt tyylikkäitä vaatteita eikä järjestänyt suuria juhlia. Hän ei ollut täysin stoalainen - hänen temperamenttinsa ei sallinut sitä - mutta hän ei pitänyt ylellisestä elämäntyylistä, jota useimmat keisarit himoitsivat. Hänen kansansa ja samoin hovi eivät olleet erityisen mieltyneitä häneen. Hän ei vain ollut kovin hauska.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Basil taisteli useiden kenraalien ja aatelismiesten kanssa varhaisen hallintokautensa aikana. Jos se ei ollut kapina, se oli vallankaappaus. Jos se ei ollut sitä, se oli vallanhimoinen sukulainen hänen omasta dynastiastaan. Basil ei epäröinyt kukistaa näitä kapinoita. Miekka kädessä hän astui kentälle ja kaatoi vihollisensa omalla terällään, vaikka nuo viholliset olivatkin kenraaleja, joilla oli paljon enemmän kokemusta kuin hänellä. Kapinat vaikuttivat epäilemättä Basiliin hallitsemisfilosofiaan ja antoivat hänelle armottoman näkemyksen keisarillisesta elämästä. Vaikka hän oli varovainen liittoutumien muodostamisessa, hän haki tukea Bysantin rajojen ulkopuolelta ja hyväksyi Kiovan ruhtinas Vladimirin avun ulkopuolisen tuen vahvistamiseksi. Vastineeksi ruhtinaan avusta ja joukoista Basil myönsi ruhtinaalle sisarensa Annan käden avioliitossa. Toisin kuin hänen äitinsä avioliitot, Annan avioliitto kestäisi ilman murhia. Kiova oli yksi harvoista liittoumista, joihin Basil suostui. Hän ei koskaan mennyt naimisiin, ja hän piti perheensä etäällä suojellakseen itseään lisäongelmilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Basil tiesi, että hänen täytyi varmistaa, ettei mikään muu aatelinen tuntenut olevansa tarpeeksi voimakas haastaakseen häntä. Tehdäkseen niin hän teki esimerkin niistä, jotka olivat kapinoineet häntä vastaan. Seuraavaksi hän heikensi aateliston valtaa uuden verojärjestelmän avulla, joka verotti rikkaita, kun köyhät eivät kyenneet maksamaan verojaan. Lisäksi hänen täytyi vähentää aatelisten seisovien armeijoiden kokoa (sitä parempi vain siinä tapauksessa, että joku aatelinen saisi päähänsä kaapata vallan itselleen). Yleensä sotilaspalvelus oli tärkein tribuutin muoto hänen alueillaan. Basil antoi kansan sen sijaan maksaa kylmällä kovalla rahalla. Ihmiset, joilla oli enemmän rahaa kuin aikaa, ottivat innokkaasti vastaan tämän uuden tarjouksen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Paitsi palauttaa vuosien mittaan menetetyt Bysantin alueet, Basileios halusi kostaa Bulgarialle, Bysantin pohjoispuolella sijaitsevalle kuningaskunnalle, joka oli noussut tasaisesti voimassa. Varhain hallituskaudellaan hän haastoi Bulgarian Samuelin ja kärsi selkeän tappion. Bulgarian jatkuvat hyökkäykset ja laajeneminen Bysanttiin lisäsivät entisestään Basileiosin ylpeyttä. Konflikti Bulgarian ja Bysantin valtakunnan välillä kesti vuosia, eikä kumpikaan maa saanut tarpeeksi alaa, jotta taisteluilla olisi ollut pysyvää vaikutusta. Basileios kuitenkin oppi jokaisesta taistelusta, ja viimein vuonna 1014 hän saavutti ratkaisevan voiton. Basileios kukisti arkkivihollisensa Samuelin, joka vältti täpärästi vangitsemisen, ja otti yli 15 000 Samuelin miestä. Basileiosin luova julmuus tuli voittoon jälkeen. Jokaista Samuelin 100 miestä kohti hän sokeutti 99. Yhdelle onnekkaalle miehelle sadasta, joka sokeutui vain puoliksi, hän antoi johdattaa loput ryhmästään takaisin Bulgariaan. Näistä sodista Basileios ansaitsee lisänimensä "Bulgarintappaja"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Basilista tuli vuosien varrella tehokas kenraali hänen armottomuutensa ja oveluutensa ansiosta. Hän otti haltuunsa suuren osan alueista Egeanmeren ja Välimeren pohjoispuolella, käytännössä kaksinkertaistaen valtakuntansa. Hänen valloitustensa ansiosta valtakuntaan saapui ylpeyttä ja hän ansaitsi sotilaallisen ja kansan luottamuksen. Hän piti kiinni vasta liitettyjen alueiden, kuten Bulgarian, alhaisilla veroilla ja joissakin tapauksissa salli provinssien pysyä paikallisen hallinnon alaisuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Basil II kuoli joulukuussa 1025 jaa. Tyypilliseen tapaansa hän pyysi tulla haudatuksi pieneen hautakammioon Konstantinopolin ulkopuolelle. Valitettavasti Basileuksen valtakunta ei kestänyt. Myöhemmät hallitsijat eivät onnistuneet säilyttämään Basileuksen viidenkymmenen vuoden hallintokauden aikana saavuttamaa vaurautta ja maa-alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Bysantti yhdistää uskonnollisia ja sotilaallisia taktiikoita hallitsevuuden tai uskonnollisen voiton saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Byzantilaisille ensisijainen tavoite on perustaa uskonto ja levittää sitä, sillä uskonnolliset voitot johtavat lisääntyvään sotilaalliseen voimaan (ja päinvastoin). Heidän ainutlaatuinen Taxis-kykynsä antaa heille ylimääräistä [ICON_Strength] Taistelu- ja [ICON_RELIGION] Uskonnollista Voimaa jokaisesta käännetystä Pyhästä Kaupungista, ja byzantilaisperustettu uskonto leviää voittaessaan vastustavia yksiköitä. Lisäksi, jos onnistut kääntämään kilpailijasi kaupungit omaan uskontoosi, Basileuksen ainutlaatuinen kyky sallii Melee-hyökkäysten tehdä täyden vahingon niitä vastaan. Näiden lisäksi Tagma-erikoisyksikkö antaa lisää voimaa sen viereisille uskonnollisille tai sotilaallisille yksiköille. Nämä armeijat saavat lisää raskasta ratsuväkeä (esim. Tagma) byzantilaisten ainutlaatuisesta Hippodrome-kaupunginosasta sekä varhaisajan laivastoyksiköstä, Dromonista, jolla on lisääntynyt vahinko yksiköitä vastaan ja pidempi kantama. Tällä uskonnon ja sotilaallisen yhteistyöllä Bysantin valtakunta on valmiina voittamaan joko Uskonnollisen tai Vallankumouksellisen Voiton.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysanttilaiset, kuten roomalaiset ennen heitä, rakastivat vaunukilpailujaan. Hippodromilla (kreikkalaisesta sanasta "hevosreitti") neljän hevosen vaunujoukkueet kiisivät U-muotoista rataa pitkin - lievä parannus Rooman verisiin gladiaattoritaisteluihin. Joukkueiden väliset kilpailut olivat niin kiihkeitä, että ne saavat nykypäivän jalkapallo- tai amerikkalaisen jalkapallon kilpailut näyttämään häpeällisiltä. Vuonna 532 "Nika mellakat" kilpailevien kannattajien välillä polttivat puolet Konstantinopolin kaupungista ja olivat vähällä tappaa keisari Justinianuksen. Hippodromi olikin erittäin tärkeä kaupungin asukkaiden onnen (ja joskus epäonnen) kannalta, ja se oli paikka, jossa kansalaiset saattoivat nähdä ja kannustaa keisariaan (tai häntä vastaan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oppidum tarkoittaa yksinkertaisesti "asutusta" latinaksi, mutta käytännössä se viittasi muurien ympäröimään pienen kaupungin asutukseen Rooman provinsseissa - erityisesti Galliassa, ja merkitsi siten ensimmäisiä todellisia kaupunkeja Euroopassa Alppien pohjoispuolella. Tyypillinen oppidum oli kaupungin ja linnakkeen yhdistelmä. Aiemmin kansalaiset asuivat suojamuurien ulkopuolella, kun taas aseistetut sotilaat tai aateliset asuivat linnoitetussa kukkulassa. Oppidumin avulla taloudellista ja tuotannollista toimintaa voitiin harjoittaa suhteellisen turvallisesti, vaikka viholliset olisivatkin lähellä. Muurit myös erottivat kaupunkilaiset ja maaseudun asukkaat toisistaan ja antoivat edellisten tuntea pientä ylemmyydentunnetta jälkimmäisiin nähden, vaikka nämä "kaupungit" olivatkin melko pieniä nykyajan - tai jopa roomalaisten - mittapuulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Apollo 11 -astronautit ottivat valokuvan Maasta Kuusta käsin vuonna 1969, pieni sininen piste toi kotiin ajatuksen siitä, että maailma oli pieni ja jaettu. Maan vesi, ilmakehä ja ekologia olivat perintöä - ja vastuuta - jota jokainen ihminen jakoi. Kaksi vuotta aiemmin, Expo 1967 -maailmannäyttelyssä Kanadan Montrealissa, Yhdysvaltojen paviljonki rakennettiin valtavaan kupoliin, joka yritti samalla tavalla vangita ja symboloida tätä ainutlaatuista ja haurasta tilaa. Biosphère, jonka on suunnitellut arkkitehti Buckminster Fuller, hallitsee kaupungin siluettia. Se on museo, joka on omistettu Maalle ja sen hauraudesta, kauneudesta ja uhkista sen ilmakehälle, vedelle, biologiselle monimuotoisuudelle ja ilmastolle. Itse termi "biosfääri", josta rakennelma sai inspiraationsa, on geologi Eduard Suessin keksimä viittaamaan tähän elämän ja sen yhteenkuuluvuuden käsitteeseen. Nykyään tiedemiehet ovat rakentaneet hänen ajatuksensa pohjalta viittaamaan "antroposeeniin", tähän nykyiseen geologiseen aikaan, jolloin vaikutuksemme tähän planeettaan on väistämätön ja ihmisen toiminta muuttaa syvästi biosfäärin toimintaa. Joten ehkä sinun kannattaa harkita juoda se kahvi, joka on juuri siinä vieressäsi olevasta näytöstä, uudelleenkäytettävästä kupista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fidias, mestariveistäjä, joka valvoi Parthenonin rakentamista, näki Athenen patsaan sisällä ja sanoi: "Kyllä, mutta tee se suuremmaksi." Zeus olisi epäilemättä ollut ilahtunut tuosta lausunnosta, ja vielä onnellisempi hänen monumenttinsa lopputuloksesta. Lopullinen patsas esitti Zeusta istumassa valtaistuimellaan, ja se oli valtavat 40 jalkaa korkea (Zeus olisi lyönyt päänsä temppelin kattoon, jos hän olisi noussut seisomaan). Kultaa ja norsunluuta muovattiin puisen ytimen päälle luomaan jumala koko kunnassaan. Muita arvokkaita materiaaleja, kuten hopeaa, eebeniä ja jalokiviä, kaiverrettiin patsaaseen tehostaakseen yksityiskohtia. Jumalan pään päällä oli oliivipuun oksista tehty seppele, ja hänen oikeassa kädessään jumalatar Nike. Kotka istui hänen valtikallaan. Kaikesta patsaan (ja Zeuksen) voimasta huolimatta patsas poistettiin lopulta ja tuhottiin joko tulipalon tai luonnonmullistuksen seurauksena.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysanttilainen laivasto omisti joitakin Välimeren edistyneimmistä aluksista. Luopuen aikaisemmasta keskittymisestä kolmireiviseen jossa oli keulaan sijoitettu rammari, dromonilla oli "nokka" (calcar), uloke aluksen etuosassa, joka toimi siltaa sotilaiden ylittämiseen vihollislaivoihin (tai vaihtoehtoisesti, murskaamaan vihollisen airot). Kolmiomaisen purjeen ja yhden tai useamman rivin airojen avulla dromon oli nopea ja ketterä, ja tappava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta dromonin pelottavin ominaisuus oli sen tuli. "Kreikkalainen tuli", öljyn ja sammutettu kalkin seos, paloi jopa veden pinnalla kelluessaan. Joissakin dromoneissa oli kreikkalaisen tulen projektorit keulassa: käytännössä keskiaikainen laivatykkiin asennettu liekinheitin. Tätä asetta käytettiin tehokkaasti torjumaan arabien piirityksiä Konstantinopolissa sekä kuuluisasti Rusin (nykyisestä Venäjästä peräisin olevien viikinkiryöstäjien) invaasion aikana keisari Romanuksen hallituskaudella. Eräässä samanaikaisessa kertomuksessa Rusit, nähdessään liekkitorsot, "heittäytyivät laivoistaan mereen, valiten hukkua aaltojen alla mieluummin kuin tulla poltetuiksi tulessa... Kukaan ei selvinnyt sinä päivänä, ellei kyennyt pakenemaan rantaan."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gaesatae olivat kelttiläisiä sotureita Alpeilta. Rooman tasavallan alkuaikoina Rooma laajeni pohjoiseen ottaen entistä gallialaista maata ja antaen sen köyhemmille roomalaisille perheille. Tämä laajentuminen huolestutti joukkoa heimoja Cisalpine Gaulista - Pohjois-Italiasta - joten he päättivät palkata Gaesataet puolustamaan itseään. Varustettuina keihäillä ja heittokeihäillä Gaesataet (kreikkalaisen historioitsijan Polybiuksen mukaan) taistelivat alastomina, pelkkien aseidensa kanssa. Polybius kirjoittaa, että gallialainen armeija aiheutti "kauhean melun, sillä torvensoittajia ja pasunisteja oli lukemattomia, ja koska koko armeija huusi sotahuutojaan samaan aikaan, syntyi sellainen äänten kaaos, että tuntui kuin paitsi torvet ja sotilaat myös koko ympäröivä maa olisi saanut äänen ja tarttunut huutoon. Myös alastomien eturivin soturien ulkomuoto ja eleet olivat hyvin pelottavia, sillä kaikki olivat parhaassa iässä ja erinomaisen hyväkuntoisia miehiä." Erikoiset gallialaiset asut (tai asujen puute) saattoivat johtua heidän suuresta itseluottamuksestaan taistelussa tai se saattoi olla käytännöllinen ratkaisu, jotta he eivät jäisi kiinni oksiin. Riippumatta siitä, miksi he taistelivat alastomina, gallialaiset voittivat ensimmäiset taistelut, mutta paremmin valmistautunut Rooma voitti sodan. Ehkä haarniska olikin hyvä idea loppujen lopuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tagma - monikko: tagmata - olivat Bysantin valtakunnan roomalaisen keisarillisen kaartin jälkeläisiä. Aluksi tagmata olivat ylhäisiä nuoria miehiä, jotka hankkivat paikkoja, joissa he saattoivat olla henkilökohtaisesti lähellä keisaria ja ehkä saada hänen huomionsa. Mutta ajan myötä keisarillinen kaarti muuttui enemmän sosiaaliseksi tilaksi kuin taisteluvoimaksi, ja 700-luvulla keisari Konstantinus V pyrki järjestämään heidät uudelleen liikkuvaksi, nopean reagoinnin joukoksi: tagmaksi. Tagma-yksiköitä päivitettiin ja jalostettiin jatkuvasti, ja myöhemmät keisarit toivat uusia keksintöjä raskaaseen ratsuväkeen. Kaarti kasvoi niin menestyksekkääksi, että Basil II:n aikana tagma-järjestelmä laajeni käsittämään paitsi ritarit Konstantinopolissa, myös provinssijoukot ja ulkomaalaiset. Näihin kuului myös pelätty Varangian kaarti - viikinkipalkkasotureita, jotka toimivat suoraan Bysantin keisarin palveluksessa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>