<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- civs -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_LOCATION">
      <Text>Sijainti: Itäinen Välimeri (nykyinen Turkki, Kreikka)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_SIZE">
      <Text>1,5 miljoonaa neliömailia (noin 4 miljoonaa neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_POPULATION">
      <Text>26 miljoonaa (enintään, noin 540 jKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_BYZANTIUM_CAPITAL">
      <Text>Konstantinopoli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byzantium - Bysantin valtakunta - viittaa entisen Rooman valtakunnan itäosaan. Sen asukkaat eivät tunteneet nimeä "bysanttilainen", vaan tämä termi otettiin käyttöön myöhemmin historioitsijoiden toimesta. Se viittaa kylän nimeen, jolle Konstantinus perusti Konstantinopolin (nykyinen Istanbul; Konstantinopoli sai kaiken). Itä/länsi-jako perustuu perustavanlaatuiseen kulttuuriseen, kielelliseen ja poliittiseen jakoon Välimeren alueella ja se heijastuu myöhempiin skismojen välisiin ortodoksisen (itäinen) ja katolisen (läntinen) kristinuskon välisiin eroihin. Bysantti jatkoi Rooman edistystä ja läsnäoloa alueella, kunnes se kaatui osmanien käsissä vuonna 1453, ja sillä oli syvä vaikutus Itä-Eurooppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rooma valloitti Kreikan noin 150 eaa. Mutta kulttuurisesti vahvan mutta sotilaallisesti heikon Kreikan ja valloittajan Rooman välinen suhde oli monimutkainen. Rooma oli omaksunut kreikkalaisen uskonnon, filosofian ja oppimisen, mutta monet roomalaiset näkivät perustavan eron itsensä ja kreikkalaisten välillä. Siinä missä Rooma oli sotaisa ja laajentumishaluinen, kreikkalaiset pitivät filosofiasta ja runoudesta. Jakolinja pysyi: latina toisella puolella Adrianmeren, kreikka toisella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin erilainen kuin itä olikin, sen kauppareittien yhteys teki siitä keisarikunnalle elintärkeän, mikä merkittiin Konstantinopolin perustamisella Rooman pääkaupungiksi vuonna 330 jKr. Konstantinus oli myös ensimmäinen roomalainen keisari, joka omaksui kristinuskon, ja sekä maantieteellinen muutos että uskonnollinen muutos näyttivät merkitsevän uutta aikakautta Rooman historiassa, joka lopulta johtaisi Bysantin valtakuntaan. Sadan vuoden aikana Constantinuksen jälkeen läntinen keisarikunta kärsi aalto toisensa jälkeen Eurooppalaisten barbaarivaltioiden hyökkäyksistä, mutta itä pysyi suhteellisen vakaa ja vauras - muistakaa kauppareitit Persiaan, Intiaan ja Kiinaan! Vuoteen 476 jKr mennessä Rooman viimeinen läntinen keisari oli syrjäytetty, eikä toista ollut, mikä merkitsi suurimmalle osalle historioitsijoita Rooman tuhoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta Rooma ei todellisuudessa kaatunut. Sen sijaan Rooman valtakunta oli nyt yhtä kuin Konstantinopoli, ja historioitsijat (ja me) kutsuvat "Bysantin" kansaa, jatkoi kutsumalla itseään "Roomalaisiksi". Itäinen kulttuuri oli huomattavasti erilainen kuin länsi. Itä oli suurelta osin kreikankielinen (vaikka bysanttilaiset alamaiset puhuivat myös koptia Egyptissä, syyriaa Lähi-idässä ja muita kieliä), ja kristinusko, kun tärkeä Lännessä, oli tullut ehdottomasti keskeinen Bysantille. Bysantin keisari oli hänen alamaisilleen Jumalan edustaja maan päällä ja ortodoksisen kristillisen uskon puolustaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Jos Konstantinus oli henkinen voima Bysanttia takana, Justinianus (k. 527-565) oli kiihdytykseen tarvittava raketti. Se olisi voinut jäädä lentämättä, koska kilpailevien vaunutiimien fanien mellakat (joista kumpikin oli saanut poliittisen merkityksen) tappoivat kymmeniä tuhansia ihmisiä, jättivät kaupungin tuhkaksi ja melkein tappoivat keisarin. Mutta pahempi kuin vaunufanit olivat sota, jonka Justinian perineen: Bysantilla oli vihamielinen Sassanidien (persialainen) imperiumi rajoillaan sekä sarja barbaari-kuningaskuntia, joissa Länsi-imperiumi aikaisemmin oli: gootit Roomassa, vandaalit Pohjois-Afrikassa. Lopuksi Justinian perineen valtakunnan, jossa oli huimaava joukko usein ristiriitaisia lakeja ja tapoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nämä olivat pelottavia ongelmia, mutta Justinian ratkaisi ne parhaansa mukaan. Konstantinopolissa hän nimitti neuvoston tarkistamaan asiaankuuluvia lakeja ja laatimaan uuden "Justinianuksen lain." Hän osti rauhan persialaisten kanssa. Italiassa Justinian valtasi Rooman ja osia Italian niemimaasta pitkän ja hankalan sodan jälkeen gootti kuningaskuntien kanssa. Pohjois-Afrikassa Justinian tuhosi vandaalien kuningaskunnan sodassa, jossa jotkut historioitsijat arvioivat kuolemien määrän lähes 5 miljoonaksi. Mustan surman esiintyminen - ensimmäinen laatuaan Euroopan tai Afrikan historiassa - saattoi myös olla osa syynä. Justinianuksen jälkeen valtakunta ei ollut täysin palautettu, mutta se oli vauras ja Rooma oli jälleen Bysantin käsissä. Justinianuksen valtakunta oli historian laajin Bysantin valtakunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta juuri kun näytti, että Bysantti ottaisi takaisin Rooman vanhan tittelin hallitsevana voimana Välimerellä, peliin astui uusi pelaaja. Noin viisikymmentä vuotta Justinianuksen kuoleman jälkeen nousi arabiprofeetta - Muhammad. Arabivoimat, jotka saivat apua uudesta uskostaan ​​(islam), levittäytyivät nopeasti. Vaikka yhdistynyt kalifaatti hajosi pian Muhammadin kuoleman jälkeen, seuraajavaltiot - Umayyadin ja Rashidunin kalifaatit - ottivat nopeasti takaisin alueita, jotka bysanttilaiset olivat ottaneet persialaisilta, ja merkittävästi erittäin tärkeät Syyrian ja Egyptin provinssit. Samaan aikaan uudet hyökkääjät Pohjois-Euroopasta - slaavit - uhkasivat Bysantin hallintoa Balkanilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Arabiarmeijat piirittivät Konstantinopolia ensimmäistä (eikä viimeistä) kertaa vuonna 674. He perustivat lähelle merivoimiaan tukikohtia, joita käyttivät vuosikausia suurella kaupungilla hyökkäämiseen. Mutta silloinen bysanttilainen keisari Constantine IV ja kaupungin massiiviset Theodosian muurit eivät antaneet periksi helpolla. Hän vapautti uuden, tuhoisan aseen merivoimia vastaan: öljy- ja kalkkiseoksen, joka paloi jopa vedellä kelluen. Tämä uusi "kreikkalainen tuli" ajoi piirittäjät pois, ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Bysantin valtakunta oli tähän aikaan surkeassa tilassa. Jatkuva ryöväys, lännen menetys barbaarijoukoille ja menetykset Afrikassa ja Lähi-idässä merkitsivät sitä, että suurin osa valtakunnasta seisoi paikallaan. Muistatteko tärkeät kauppareitit itään? Kulta virtasi nyt arabivaltioihin. Bysanttiin kaupungit tyhjenivät ja Konstantinopoli pieneni. Joukkojen poistaminen Balkanilta persialaisten ja arabien vastaisen taistelun vuoksi antoi sloveeneille - jotka itse vetäytyivät muiden hyökkäysten edestä Keski-Aasian aroilta - tilaa levitä, ja nämä uudet slaavilaiset asutukset yhdistyivät Bulgariaan, joskus liittolaiseksi, usein viholliseksi bysanttilaisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kaiken tämän levottomuuden aikana umaijadien kalifaatti, joka oli saanut uusia valloituksia Espanjassa, näki jälleen mahdollisuuden ottaa kaupunki hallintaansa ja aloitti siksi toisen piirityksen Konstantinopoliin. Tällä kertaa arabit pyrkivät voittoon ja saivat (heidän mielestään) tuen kunnianhimoiselta kenraalilta Leonilta, joka oli myös solminut sotilasliiton bulgaarien kanssa. Leo julisti itsensä keisariksi, mutta sen sijaan että olisi suostunut umaijadien vasalliksi, hän sulki heiltä portit. Pelätyn kreikkalaisen tulen avulla ja kekseliäiden puolustusten avulla (mukaan lukien ketjun asettaminen strategiselle vesiväylälle - yksinkertaista, mutta tarpeeksi estämään laivoja ... ja tekemään niistä helppoja maaleja lisää kreikkalaista tulta varten), Leo perusti uuden roomalaisen dynastian ja arabijohtajat vetäytyivät - todellakin tämän piirityksen epäonnistuminen todennäköisesti muutti Itä-Euroopan ja Venäjän uskonnollista ja poliittista kasvoa sellaisena kuin me sen tunnemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Tähän mennessä Bysanttilaisten tarina saattaa vaikuttaa laskujohteiselta. Seuraavat vuodet olisivat kuitenkin palautuksen aikaa. Basil I ja Basil II aikana Bysantin valtakunta uudisti sotavoimansa, otti käyttöön ammattimaisen tagma-järjestelmän ja uusia innovaatioita ratsuväessä. Bysanttilaiset joukot torjuivat arabi-invaasioita - nyt Abbasidikalifaatin alaisuudessa - yli Egeanmeren rannikon, ja Basil II johti julmaa kampanjaa bulgaarien alistamiseksi, liittäen heidät jäännöksineen valtakuntaan vuonna 1018 (he tulisivat itsenäisiksi uudelleen yli vuosisadan myöhemmin). Jopa kaukaiset tapahtumat Skandinaviassa vaikuttivat Bysanttiin, kun Rus ryösti pitkin Volgaa ja normannit uhkasivat Välimerta, vaikka joidenkin näiden ryhmien on myös palveltava bysanttilaisessa armeijassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>1100-luvulla Bysantilla oli viimeinen kultainen aikakausi. Taide ja kirjallisuus kukoistivat, ja sekä kaupungissa että maaseudulla nähtiin suuria infrastruktuurin parannuksia. Uskonto oli elintärkeä osa bysanttilaista elämää, ja juuri täällä tapahtui jakautuminen katolilaisuuden, joka perustuu vanhaan Roomaan ja entiseen länteen, sekä ortodoksisuuden välillä, joka perustuu Bysanttiin, Kreikkaan ja itään. Vaikutteita muslimeilta saaneet ortodoksiset kristityt vastustivat 8. ja 9. vuosisadalla ”kuvakieltoa”, joka tarkoitti kieltäytymistä luomasta uskonnollisia kuvia, kun taas roomalainen paavi oli eri mieltä (ja tämä johti jännitteisiin, jotka merkitsivät lopullista tappiota bysanttilaiselle Roomalle vuonna 756). Vaikka tämä "kuvakieltoaallon" vaikutus laantui, se loi eron, joka kesti, sillä Rooman paavia ei enää nimitetty Konstantinopolista. Tämä skisma tuli lopulliseksi vuonna 1054, kun läntinen (katolinen) kirkko erosi itäisestä (ortodoksisesta). Tällä kertaa argumentti ei ollut kuvista vaan siitä, oliko Rooman paavilla etusija muiden kaupunkien patriarkkojen edellä, sekä joukko rituaali- ja teologisia kysymyksiä. Tämä ero oli sekä oire että syy itäisen ja läntisen Euroopan eriytymiselle, sekä kirjoitusjärjestelmän (kyrillinen vs. latina) että kielen (kreikka vs. latina) ja tapojen suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Nyttemmin tämä jako oli erityisen selvä neljännessä ristiretkessä vuonna 1204. Vuonna 1182 usurpaattori nimeltä Andronikos Komnenos nousi valtaan Constantinoplessa, jossa oli epäsuosittu, länsimielinen hallitsija, prinsessa Maria Antiochiasta, jota syytettiin katolisten suosimisesta ortodoksien sijaan. Kun Maria erotettiin, ortodoksinen kruunu aloitti katolisen, länsimaisen väestönosan verilöylyn Constantinoplessa. Tämä syvensi anti-byasanttista mielialaa Lännessä, ja muutaman vuosikymmenen kuluttua ristiretkeläiset, jotka olivat matkalla Jerusalemista, ryöstivät ja ryöstivät Constantinoplen. He perustivat katolisen ristiretkeläisvaltion entisen Rooman alueella. Vaikka ristiretkeläiset lopulta lähtivät, Itä/Länsi-jako oli täydellinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ja vielä yksi voima oli astumassa esiin - osmanit, Keski-Aasian kansa, joka oli aiemmin toiminut palkkasotureina bysanttilaisille ja arabihallitsijoille, alkoivat taistella omaa kuningaskuntaansa. Bysantti menetti hitaasti maataan ja vuonna 1453 Konstantinopolin tarunhohtoiset muurit kaatuivat osmanien tykistöjen alla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Konstantinopoli on nyt Istanbul. Mutta sen perintö ulottuu aina ortodoksikirkkoon, Venäjälle, Kreikkaan, Egyptiin ja Itä-Eurooppaan. Ja Konstantinopolin kuuluisat Theodosiuksen muurin jäänteet ovat edelleen olemassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_LOCATION">
      <Text>Länsi-Eurooppa (nykyisen Ranskan alueella)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_SIZE">
      <Text>Noin 200 000 neliökilometriä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_POPULATION">
      <Text>Ei ole tarkkoja lukuja; arviolta noin 6-8 miljoonaa Ambiorixin aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_GAUL_CAPITAL">
      <Text>Ei keskitettyä pääkaupunkia; Ambiorixin heimolla oli linnoitus Atuatuca:ssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ollut koskaan yhtä kuningasta, joka hallitsi koko Galliaa. Sen sijaan gallit olivat kansa, joka yhdistyi kielensä, uskontonsa ja sosiaalisen rakenteensa kautta. Gallit kärsivällisyyden Caesarin ja roomalaisten kanssa loppuen lopuksi aiheuttaen täydellisen roomalaisen vallan. Tämä ei kuitenkaan ollut gallien loppu, sillä he sekoittivat kulttuuriaan roomalaisten kanssa luoden ainutlaatuisen identiteetin roomalaisen miehityksen aikana ja sen jälkeen, ja luoden perustan Ranskalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gaalit (Caesarin täysin tarkkojen kertomusten mukaan) eivät alun perin nimenneet itseään "gaaeiksi", vaan "celtaeiksi". Alueen lopullinen nimi "Gallia" on peräisin kelttiläisestä sanasta, joka tarkoittaa "ulkomaalaista". Gaul oli siis "ulkomaalaisten [roomalaisten] hallitsema kuningaskunta". Rooman "Galatia" tai "Gallia Celtae" perustuu toiseen gallialaiseen sanaan, joka tarkoittaa "voimakasta". Toisin sanoen, kun valloitettuja gaaleja kertoivat roomalaisille olevansa "voimakkaita kelttejä", he itse sanoivat "olemme ulkomaalaisten hallitsema kansa." Olen varma, että heidän etäiset esi-isänsä muualla Kelttilän mailla voivat samaistua tähän</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen Caesarin tapaamista - noin tuhat vuotta aikaisemmin - heimot, jotka myöhemmin muodostaisivat Gallian, asuivat Keski-Ranskassa Rhônen laakson ympärillä. He muuttivat etelään Välimeren rannikolle noin 500-luvulla eKr ja perustivat itsensä Pohjois-Italiassa. Gallit eivät pysähtyneet siihen. He tunkeutuivat syvemmälle Italian niemimaalle ja ryöstivät Rooman vuonna 390 eKr Brennus-nimisen miehen johdolla (ei sekoitettava toiseen johtajaan nimeltä Brennos, joka auttoi hyökkäämään Kreikkaan noin 278 eKr). Gallit olivat pelottava ja kunnioitettu voima. He liittoutuivat Hannibal Barcan kanssa toisessa puunilaissodassa Rooman ja Karthagon välillä. Tämän liittouman ja Rooman ryöstön jälkeisen ryöstelyn välillä roomalaiset olivat ymmärrettävästi järkyttyneitä. He vastustivat hyökkääviä gallien ja pystyivät lopulta saavuttamaan jonkin verran edistystä heitä vastaan, valloittaen lopulta heidät gallialaissodissa. Vuoteen 51 eKr mennessä Julius Caesar ja hänen liittolaisensa hallitsivat Galliaa. Gallian valloitus oli juuri sitä, mitä Caesar tarvitsi vahvistaakseen asemansa: kultaa velkojen maksamiseen (gallialaisilla oli paljon), ja onnistunut sotakampanja Rooman ongelman poistamiseksi. Jotkut heimot kapinoivat roomalaista miehitystä vastaan, huomattavimpina näistä Vercingetorixin heimo, arvernien, ja Ambiorixin heimo, eburonit. Molemmat kapinat päättyivät resurssien ja yhtenäisyyden puutteen vuoksi, eivätkä taito- tai määrätietoisuusongelmien takia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Gallia jaettiin kolmeen alueeseen Rooman valtakunnan hallitessa noin 27-12 eaa. Yllättäen keisari Augustus yritti säilyttää jo olemassa olevat rajat Julius Caesarin tietojen avulla. Rauha säilyi (suhteellisen) hyvin alueella, kunnes 200-luvulla jKr. invaasiotaistelijat germaanit ilmestyivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ennen roomalaista miehitystä Gallia oli rikas ja erottuva yhteiskunta, vaikka siellä olikin useita eri heimoja. He ylläpitivät useita kultakaivoksia (jotka varmasti kiinnostivat Caesarua), ja rikkaus oli niin suuri, että Caesarin puuttumisen jälkeen kultahintojen lasku johtui siitä, että niin paljon ryöstettiin Galliasta. Gallian käsityöläiset käyttivät kultaa luodakseen eleganteja ja käytännöllisiä esineitä. Kypärät olivat kullattuja. Naiset käyttivät torc-nimisiä kaulakoruja, jotka olivat hevosenkengän muotoisia, yhdessä samanlaisen korun kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gallicon poliittinen ja sosiaalinen järjestelmä oli monimutkainen. Druidit olivat korkeimmassa asemassa olevia kansalaisia, ja he toimivat sekä hengellisinä että poliittisina johtajina. He eivät olleet, toisin kuin yleisesti uskotaan ja roomalaisten propagandassa väitetään, tunnettuja ihmislunastuksista. Sen sijaan he olivat heimonsa tarinanpitäjiä ja parantajia. He antoivat uskonnollisia ja poliittisia neuvoja ja tarvittaessa he tuomitsivat kansansa oikeudenkäynneissä. Roomalaiset (erityisesti keisari Claudius I) pyrkivät tukahduttamaan heidän käytäntöjään ja tietonsa, koska heillä oli vaikutusvaltaa seuraajiinsa. Tämä yhdessä monoteistisen kristinuskon käyttöönoton kanssa mursi täysin druidisen "kelttiläisen" uskonnon, ja jätti vain tilkun historianselvittäjien yritettäväksi myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Paitsi druidit, gallialaisia johtivat myös vanhimpien neuvosto ja heidän kuninkaansa, mikä johti joissakin tapauksissa yhteisjohtoisiin heimoihin. Heimot olivat suurelta osin autonomisia, ja tämä jako helpotti Caesarin hyökkäystä. Rooman vallan alla luokkaerot pahenivat ja vakiintuivat, kun rikkaammat gallialaiset omaksuivat roomalaisen kulttuurin piirteitä - he pukeutuivat roomalaiseen tyyliin ja puhuivat sekoitusta heidän kotimaisesta gallian kielestään ja latinasta (joka - lopulta - muuttui ranskaksi). He alkoivat rakentaa kotejaan ja kyliään matkien roomalaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GAUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Gaalien jälkeläiset - keltit - elävät tänään Isossa-Britanniassa, Saksassa, Balkanilla, Turkissa, Espanjassa ja tietysti Ranskassa. Heidän perintönsä on sekoittunut muiden kanssa: Ranska luotiin lisäksi frankkien (germaaninen heimo), myöhäisen Rooman valtakunnan aikana asettuneiden goottien, ryhmien invaasioivien norjalaisten sekä itse roomalaisten kanssa</Text>
    </Row>
    <!-- leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_TITLE">
      <Text>Ambiorix</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_QUOTE">
      <Text>Tule, vihollinen. Lähetä lähettiläs, sillä minulla on jotain sanottavaa, mikä hyödyttää meitä molempia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ambiorixin perintö elää Caesarin gallialaissotien kautta. Vaikka hänen varhaiselämänsä ja tapahtumat sen jälkeen, kun hän poistui Caesarin huomion kohteena, ovat kadonneet historian hämärään, hänen nimensä elää edelleen - tai ainakin hänen tittelinsä, koska Ambiorix ei ole nimi vaan epitheti, joka tarkoittaa "Kuningas kaikissa suunnissa"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ambiorix oli yhteishallitsija Eburonien heimossa Galliassa, nykyisen Belgian alueella. Hän jakoi kuninkuuden Cativolcuksen, heimon vanhemman johtajan, kanssa. Vaikka Cativolcus oli vanhempi (ja ehkä viisaampi), hän silti nöyrtyi Ambiorixin edessä käsiteltäessä Rooman miehitystä Galliassa. Eburonien gallialaisen ylivallan tappion jälkeen Julius Caesarin toimesta Eburonit ja roomalaiset olivat suhteellisen hyvissä väleissä - roomalainen interventio heikensi suurempia heimoja ja palautti panttivankeja Eburoneille. Ambiorix hyötyi suoraan joidenkin palautettujen panttivankien ollessa hänen perheenjäseniään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Roomalaiset olivat kuitenkin edelleen tunkeutumassa gallialaiselle maalle. Ambiorixin kärsivällisyys loppui talven tullen, kun roomalaiset vaativat heimoja luovuttamaan osan ruuastaan Romanin varuskuntien varustamiseen, vaikka tiesivät, että ruokaa oli niukasti aiemman kuivuuden vuoksi. Indutiomarus, lähellä olevan heimon toinen päällikkö, päätti lopulta, että vaikka ystävällisiä roomalaisia oli liian monta roomalaista, ja kehotti Ambiorixia ja muita gallialaisia ​​nousemaan roomalaisen miehityksen vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kaksi kuningasta hyökkäsivät Rooman varuskuntaan Sabinuksen ja Cottan johdolla. Mutta gallialaiset eivät olleet taitavia taistelemaan linnoitetussa leirissä. Ambiorix ymmärsi, että suora sota ei voittaisi hänen vihollisiaan täällä. Hänen täytyisi käyttää erilaista taktiikkaa. Ambiorix meni portille ja pyysi neuvotella roomalaisten komentajien kanssa. Taitavana valehtelijana Ambiorix esitti suuren shown heidän saapuessaan. Hyökkäys ei ollut ollut hänen ideansa, Ambiorix villesti väitti. Hän oli pienen heimon johtaja, ja hänet oli pakotettu alistumaan - roomalaiset ymmärtäisivät sen, koska he olivat auttaneet vapauttamaan joitain hänen kansansa jäseniä noista kauhistuttavista kiusaajista menneisyydessä. Hänen omat ihmisensä painostivat häntä myös taistelemaan, joten mitä kuningas voisi tehdä? Ambiorix jatkoi varoittaen komentajia tulossa olevasta hyökkäyksestä. Saksalaiset olivat tulossa, hän varoitti, ja heidän joukkonsa olivat paljon vahvempia ja suurempia kuin mitä roomalaiset voivat kohdata tässä pienessä varuskunnassa. Ambiorix neuvoi heitä poistumaan varuskunnasta liittyäkseen liittolaistensa kanssa muualle ja lupasi heille turvallisen kulkueen hänen maansa läpi matkan varrella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Roomalaiset uskoivat Ambiorixin tarinaan. He päättelivät, että petoksen mahdollisuus oli pieni, koska eburonien heimo oli niin pieni - miksi hiiri hyökkäisi leijonaa vastaan? He valmistautuivat lähtemään ja siirtymään toiseen varuskuntaan. Sillä välin Ambiorix valmistautui hyökkäykseensä. Hän asetti ansan rotkoon polulle, jonka hän tiesi roomalaisten kulkevan. Eikä aikaakaan, kun roomalaiset lähtivät linnoituksestaan aamunkoitteessa ja seurasivat polkua, jonka Ambiorix oli ennustanut, puolustus heikkona, koska he ajattelivat, että lähin vihamielinen armeija olivat vielä kaukana olevia "saksalaisia", joista Ambiorix puhui. He olivat väärässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ambiorix odotti puolet roomalaisista joukoista kulkevan rotkon läpi, sitten aloitti hyökkäyksen. Hän ampui roomalaisia keihäillä, ja kun Sabinus tajusi mitä tapahtui, oli jo liian myöhäistä. Hän pyysi puhua Ambiorixin kanssa, joka lupasi hänelle turvallisen kulun, jos hän vain tulisi gallileiriin. Mutta näytti siltä, että Sabinus ei oppinut läksyään. Ambiorix tappoi hänet saapumisen jälkeen. Joitain hyökkäyksen selvinneitä pakeni takaisin linnoitukseensa, mutta heillä ei ollut riittävästi miehiä sen puolustamiseen, joten he tekivät itsemurhan sen sijaan, että olisivat joutuneet vihollisen teurastettavaksi tai vangiksi. Muut selviytyjät pakenivat lähellä olevaan linnoitukseen ja varoittivat sen komentajaa Ambiorixin petoksesta. Silti sana ei näyttänyt leviävän muihin roomalaisiin - erityisesti roomalaiseen komentaja Ciceroon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ambiorix ja hänen joukkonsa tappoivat voimat Ciceron leirin ulkopuolella. Kuitenkin jälleen kerran Ambiorix ei pystynyt murtautumaan muurien läpi. Sen sijaan, että jatkaisi porttien hyökkäämistä, hän päätti yrittää huijata komentajaa kuten ennenkin. Mutta tällä kertaa se ei toiminut. Cicero ilmoitti, että roomalainen tapa ei ole hyväksyä vihollisen ehtoja ja samalla kun hän hidasti aikaa, hän salaa pyysi apua. Pian Julius Caesar oli marssimassa kohtaamaan Ambiorixin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tällä kertaa oli roomalaisten vuoro asettaa ansa. Ambiorix tunsi olonsa edelleen hyväksi edellisen voittonsa jälkeen, ja kun hän näki Caesarin "pienen" armeijan, hän tunsi tarpeeksi rohkeutta hyökätäkseen. Caesarin miehet näyttivät haluttomilta taistelemaan, ja heidän rakentamansa linnoitus oli pieni. Ambiorix käski miestensä hyökätä, vain hämmästyäkseen - "pieni" linnoitus oli piilottanut suuren ratsuväkiryhmän. Suurin osa Ambiorixin armeijasta tuhoutui, ja hän pääsi niukasti vangitsemisesta. Ambiorix katosi saksalaisen rajan yli, viemällä mukanaan vain muutaman luotetuimman miehensä. Hänestä ei kuultu enää koskaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Caesar ei valitettavasti ottanut hyvin vastaan sitä, että häneltä vietiin tyydytys tappaa Ambiorix. Hän ei myöskään sietänyt kapinaa tai petosta (ellei se ollut hänen omaansa, tietysti). Hän tuhosi eburonit yhdistämällä sotilaallisen sortotoimenpiteen ja leikkaamalla gallialaisten ruokahuollon, ajamalla heimon pisteeseen, jossa sen nyt yksinäinen kuningas Cativolcus myrkytti itsensä, hävittäen hylätyn heimon viimeisen jäänteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ambiorix rakentaa yksikköparven voittaakseen vihollisensa strategisesti rakentaen kaivoksia ja hänen ainutlaatuisen Oppidum-kaupunginosan avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AMBIORIX_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Gaalit Ambiorixin johdolla tavoittelevat kahta päämäärää: kaivosten rakentamista ja niiden tuotannon käyttämistä yksiköiden massatuotantoon. Gaalit ovat ainutlaatuinen sivilisaatio, jolla on kaivoksillaan vierekkäisyysbonuksia sekä [ICON_CULTURE] Kulttuurin että [ICON_TOURISM] Matkailun suhteen, joten niiden rakentaminen on ehdottoman tärkeää. Sodassa Ambiorixin ainutlaatuinen piirre antaa voimaa yksiköille, jotka ovat vierekkäin, joten mitä enemmän yksiköitä, sitä vahvempi armeija. Gaulilaisia armeijoita tehokkaammiksi tekemään, Gaesatae-yksikkö saa bonuksia kaupunkien tai sen itseä vahvempien yksiköiden hyökkäyksissä, ja ainutlaatuinen kaupunginosa, Oppidum, avautuu varhain ja siinä on myös korkea vierekkäisyysbonus. Gaul on erittäin vahva niille, jotka tavoittelevat valloitusta, mutta se voidaan myös tehdä tehokkaaksi kulttuuripainotteiseksi sivilisaatioksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_TITLE">
      <Text>Basil II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_QUOTE">
      <Text>Olen Basil, bulgaarien tappaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basil II:n varhainen elämä oli kuin Shakespearelainen näytelmä. Basil syntyi vuonna 958 jKr. keisari Romanos II:lle ja hänen toiselle vaimolleen Theophanolle. Romanos kruunasi Basilin ja hänen veljensä Constantine VIII: n Bysantin yhteiskeisareiksi varmistaakseen, että molempia poikia kohdellaan tasavertaisesti. Romanos kuoli odottamattomasti pian tämän jälkeen. Jotkut kronikoitsijat syyttivät Theophanoa ja myrkkyä hänen aikaisesta kuolemastaan, mutta hänelle annettiin valta hoitaa sijaishallitsijana, koska hänen nuoret poikansa eivät olleet vielä sopivia hallitsemaan. Hänen valta-asemansa haastoi (hänen ärsytyksekseen) hovin parakoimōmenos - pääministeri, usein eunukki, jonka nimi tarkoitti kirjaimellisesti "keisarin vierellä nukkumista" - Joseph Bringas. Tällaisessa epävarmassa asemassa Bringas ei kestänyt kauan - hän pakeni vajaan puolen vuoden jälkeen hoitamasta virkaa, ja yleinen Nikephoros Phokas otti hylätyn kruunun ja Romanosin lesken. Mutta mikä oli tulemassa häiritseväksi trendiksi, Theophanon toinen avioliitto päättyi nopeasti, ja hän oli jälleen leski. Tällä kertaa Nikephorosin oma veljenpoika, kenraali John Tzimiskes, jota huhuttiin jo Theophanon uudeksi rakastajaksi, hiipi palatsiin ja tappoi Nikephorosin. Vaikka asiat olivat valmiita kolmanteen avioliittoon, kirkko päätti, että riittää oli riittänyt, ja Theophano karkotettiin. Tzimiskesin kuoleman ja Basilin nousemisen valtaistuimelle vuonna 976 jKr. Basil toi Theophanon takaisin kotiin hoviin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Basilia pidettiin hänen edeltäjistään poikkeavana. Hän ei välittänyt hienommista asioista elämässä. Hän ei käyttänyt elegantteja kaapuja eikä järjestänyt suuria juhlia. Hän ei ollut tarkalleen stoalainen - hänen temperamenttinsa ei sallinut sitä - mutta hän ei pitänyt ylellisestä elämäntyylistä, jota useimmat keisarit himoitsivat. Hänen kansansa ja samoin hovinsa eivät pitäneet hänestä kovin paljon. Hän ei vain ollut kovin hauska.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Basil taisteli useita kenraaleja ja aristokraatteja vastaan varhaisella hallitusajallaan. Jos kyseessä ei ollut kapina, niin silloin oli kyse vallanhimoisesta sukulaisesta hänen omasta dynastiastaan. Basil ei pidätellyt itseään tukahduttaessaan näitä kapinoita. Miekka kädessä hän lähti taistelukentälle ja kaatoi vihollisensa omalla miekallaan, vaikka nämä viholliset olivat kenraaleja, joilla oli paljon enemmän kokemusta kuin hänellä. Kapinat vaikuttivat varmasti Basiliuksen hallitsemisfilosofiaan ja antoivat hänelle armottoman näkemyksen keisarillisesta elämästä. Vaikka hän oli varovainen liittolaisten suhteen, hän haki apua Byzantin rajojen ulkopuolelta ja hyväksyi Kiovan prinssi Vladimirin avun saadakseen tukea ulkopuolelta. Vastineeksi prinssin avusta ja hänen joukoistaan Basil myönsi prinssin siskon Annan käden avioliitossa. Toisin kuin äitinsä avioliitot, Anna oli naimisissa ilman murhia. Kiovan liitto olisi yksi harvoista liitoista, joihin Basil suostui. Hän ei koskaan mennyt naimisiin ja piti perheensä etäällä suojellakseen itseään häiriöiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Basil tiesi tarvitsevansa varmistaa, ettei muita aatelisia tunnu tarpeeksi voimakkaiksi haastaakseen häntä. Niinpä hän teki esimerkin kapinoineista ja vähensi aristokratian valtaa uudella verosuunnitelmalla, jossa rikkaita verotettiin köyhien olematta maksaessaan veroja. Hän tarvitsi myös vähentää aatelisten seisovien armeijoiden kokoa (kaikki parempi varalta, että jokin aatelinen saisi idean vallan vallankaappauksesta itselleen). Tyypillisesti sotilaspalvelus oli pääasiallinen korvausmuoto hänen alueillaan. Basil salli ihmisten sen sijaan maksaa kylmässä käteisessä. Ihmiset, joilla oli enemmän rahaa kuin aikaa, ottivat innokkaasti vastaan tämän uuden tarjouksen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Byzantin menetettyä alueita vuosien saatossa, Basil halusi kostaa Bulgarialle, valtakunnalle pohjoisessa, joka oli noussut valtaan tasaisesti. Hallintokauden alussa hän haastoi Bulgarian Samuelin ja kärsi äärimmäisen tappion. Bulgarian jatkuvat hyökkäykset ja laajeneminen viilsivät edelleen Basilin ylpeyttä. Konflikti Bulgarian ja Bysantin välillä kesti vuosia, eikä kumpikaan maa saanut tarpeeksi maata, jotta yksikään taistelu olisi saanut pysyvän vaikutuksen. Basil oppi jokaisesta taistelusta, ja vihdoin vuonna 1014 Basil saavutti ratkaisevan voiton. Basil voitti vihamiehensä Samuelin, joka vältti vain niukasti vangitsemisen, ja vangitsi yli 15 000 Samuelin miestä. Basilin luova julmuus tuli esiin tämän voiton jälkeen. Jokaisesta sadasta Samuelin miehestä hän sokeutti 99 heistä. Ainoastaan yksi onnekas henkilö sadasta, joka oli vain puoliksi sokea, hän päästi miehen johtamaan hänen kohorttiaan takaisin Bulgariaan. On näistä sodista, että Basil ansaitsee lisänimensä, "Bulgar Slayer"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Basilista tuli vuosien varrella tehokas kenraali hänen julmuutensa ja viekkautensa ansiosta. Hän vaati suuren osan alueista Egeanmeren ja Välimeren pohjoispuolella, käytännössä kaksinkertaistaen imperiuminsa. Hänen valloituksensa toivat ylpeyttä imperiumille ja ansaitsivat hänelle sotilaallisen ja kansan luottamuksen. Hän piti uudet alueet hallussaan, mukaan lukien Bulgaria, alhaisilla veroilla ja joissain tapauksissa sallimalla maakuntien pysyä paikallisen hallinnon alaisuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Basil II kuoli joulukuussa vuonna 1025 jKr. Tyylilleen uskollisena hän pyysi haudattavaksi pienessä haudassa Konstantinopolin ulkopuolella. Valitettavasti Basilen valtakunta ei kestänyt. Seuraavat hallitsijat eivät kyenneet pitämään kiinni rikkaudesta ja maista, jotka Basil oli saanut viidenkymmenen vuoden hallintonsa aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Byzantium yhdistää uskonnollisia ja sotilaallisia taktiikoita Dominaatio- tai Uskonnollisen voiton saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Bysanttilaisten ensisijainen tavoite on perustaa uskonto ja levittää sitä, sillä uskonnolliset voitot lisäävät sotilaallista voimaa (ja päinvastoin). Heidän ainutlaatuinen Taxis-kykynsä antaa heille lisää [ICON_Strength] Taistelu- ja [ICON_RELIGION] Uskonnollista voimaa jokaisesta käännytetystä pyhästä kaupungista ja bysanttilainen perustama uskonto leviää, kun vihollisjoukot kukistetaan. Lisäksi, jos onnistut käännyttämään vastustajasi kaupungit uskontoosi, Basilen ainutlaatuinen kyky mahdollistaa, että miekkahyökkäykset aiheuttavat täyden vahingon niille. Näiden lisäksi Tagma-erikoisyksikkö antaa lisävoimaa kaikille sen vieressä oleville uskonnollisille tai sotilaallisille yksiköille. Nämä armeijat vahvistuvat bonus-raskailta ratsuväkijoukoilta (esim. Tagma) bysanttilaisesta ainutlaatuisesta kaupunginosasta, Hippodromesta, sekä aikaisen aikakauden meriyksiköltä, Dromonilta, joka aiheuttaa lisää vahinkoa yksiköille ja sillä on suurempi kantama. Tämän yhteistyön ansiosta uskonnon ja sotilaallisen välillä Bysantti on asetettu voittamaan joko uskonnollisen tai valloitusvoiton.</Text>
    </Row>
    <!-- buildings and districts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HIPPODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysanttilaiset, kuten roomalaiset ennen heitä, rakastivat hevosvaunuajeluja. Hippodromilla (kreikankielisestä sanasta "hevostie") neljän hevosen vaunutiimit kiitivät U:n muotoisella radalla - hieman parannettu versio Rooman verisistä gladiaattorikentistä. Tiimien väliset kilpailuhenkiset riidat olivat niin intensiivisiä, että ne häpäisivät modernit jalkapallo- tai jääkiekko-otteluiden riidat. Vuonna 532 "Nika-kapinat" kilpailevien fanien välillä polttivat puolet Konstantinopolista ja melkein tappoivat keisari Justinianuksen. Hippodromi oli siis äärimmäisen tärkeä kaupungin asukkaiden onnelle (ja joskus onnettomuudelle) ja se oli paikka, jossa kansalaiset saattoivat nähdä ja kannustaa keisariaan mukanaan (tai vastaan)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_OPPIDUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oppidum tarkoittaa yksinkertaisesti "asutusta" latinaksi, mutta käytännössä se viittasi muurien ympäröimään kaupunkimaiseen asutukseen Rooman provinsseissa - erityisesti Galliassa - ja näin ollen merkitsi ensimmäisiä todellisia kaupunkeja Euroopassa Alppien pohjoispuolella. Tyypillinen oppidum oli kaupungin ja linnakkeen yhdistelmä. Aiemmin kansalaiset asuivat muurien ulkopuolella, kun taas aseistetut sotilaat tai aateliset omistivat kukkulan linnakkeen: korkean, linnoitetun paikan. Oppidumin avulla taloudellinen ja tuottava toiminta voitiin tapahtua suhteellisen turvallisesti jopa vihollisten läsnä ollessa. Muuritkin loivat eron kaupunkilaisille ja maaseudun asukkaille ja antoivat edellisille pienen ylemmyyden tunteen jälkimmäisiin verrattuna, vaikka nämä "kaupungit" olivatkin melko pieniä meidän tai jopa roomalaisten mittapuun mukaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIOSPHERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Apollo 11 astronautit ottivat valokuvan Maasta Kuusta vuonna 1969, pieni sininen piste toi esille ajatuksen siitä, että maailma oli pieni ja jaettu. Maan vesi, ilmakehä ja ekologia olivat perintö - ja vastuu - joka jokaisella ihmisellä oli. Kaksi vuotta aiemmin, vuoden 1967 World Expon maailmannäyttelyssä Kanadan Montréalissa, Yhdysvaltain paviljonki rakennettiin valtavaan palloon, joka yritti samalla tavalla vangita ja symbolisoida tätä ainutlaatuista ja herkkää tilaa. Biosphère, joka on suunnitellut arkkitehti Buckminster Fuller, hallitsee kaupungin horisonttia. Se on museo, joka on omistettu Maalle ja kaikelle sen herkkyydelle, kauneudelle ja uhille ilmasto, vesi, biodiversiteetti ja ilmasto mukaan lukien. Itse termi "biosphere", joka on innoittanut rakennetta, loi geologi Eduard Suess viitaten elämän ja sen keskinäisyyden käsitteeseen. Tänään tiedemiehet ovat rakentaneet hänen ajatuksensa päälle viitata "Anthropoceneen", tähän nykyiseen geologiseen aikaan, jossa vaikutuksemme tälle planeetalle on välttämätön, kun ihmisen toiminta muuttaa syvästi biosfäärin toimintaa. Joten ehkä sinun pitäisi harkita juoda kahvisi, joka on siinä juuri vieressäsi olevassa näytössä, uudelleenkäytettävästä kupista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STATUE_OF_ZEUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Phidias, mestaripatsasveistäjä, joka valvoi Parthenonin rakentamista, näki Athenan patsaan sisällä ja sanoi: "Kyllä, mutta tee se suuremmaksi". Zeus olisi epäilemättä ollut tyytyväinen siihen lausumaan ja vieläkin onnellisempi hänen muistomerkkinsä lopputuloksesta. Lopullinen patsas esitti Zeusta istumassa valtaistuimella ja seisoi massiivisten 40 jalan korkuisena (hän olisi lyönyt päänsä temppelin katolle jos olisi noussut ylös). Kultaa ja norsunluuta muovattiin puiseen ytimeen luodakseen Jumalan kaikessa loistossaan. Muita kalliita materiaaleja, kuten hopeaa, eebenpuuta ja jalokiviä, kaiverrettiin hienojen yksityiskohtien luomiseksi. Jumalan pään päällä oli oliivipuiden seppele ja hänen oikeassa kädessään oli jumalatar Nike. Kotkaperhonen istui hänen valtikassaan. Huolimatta patsaan (ja Zeuksen) voimasta, patsas poistettiin ja tuhoutui joko tulipalon tai luonnonkatastrofin seurauksena.</Text>
    </Row>
    <!-- units -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bysantin laivasto omisti osan Välimeren kehittyneimmistä laivoista. Luopumalla aiemmasta riippuvuudestaan triremestä, jossa oli keulassa rammi, dromonissa oli "nokka" (calcar), laivan etuosassa oleva uloke, joka toimi sillan tavoin sotilaiden ylittämiseen vihollislaivoille (tai vaihtoehtoisesti vihollisen airojen murskaamiseen). Kolmion muotoisen purjeen ja yhden tai useamman rivin airojen lisäksi dromon oli nopea, ketterä ja tappava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_DROMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta dromonin pelottavin ominaisuus oli sen tuli. "Kreikkalainen tuli", öljyn ja pikakalkin sekoitus, oli juoma, joka paloi jopa vedessä kelluen. Joillakin dromoneilla oli kreikkalaisen tulen heittimiä keulassa: käytännössä keskiaikainen laivatulivoimain. Tätä asetta käytettiin suurella vaikutuksella hylkimään arabien piirityksiä Konstantinopolissa sekä kuuluisasti Rusin (viikinkiraidat nykyisestä Venäjältä) hyökkäystä keisari Romanuksen hallintokaudella. Yhdessä samanaikaisessa kertomuksessa rusit, kun he näkivät liekinheittimet, "heittäytyivät laivoistaan mereen, valiten mieluummin hukkua aaltoihin kuin krematoida tulipalossa... Kukaan ei selvinnyt sinä päivänä, jollei hän päässyt pakenemaan rannalle."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GAUL_GAESATAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The Gaesatae were Celtic warriors from the Alps. In the early days of the Roman Republic, Rome was expanding northward, taking formerly Gallic land and giving it to poorer Roman families. Worried about this expansion, a group of tribes from Cisalpine Gaul – the northern part of Italy – banded together and hired the Gaesatae to defend them. Armed with spears and javelins, the Gaesatae (according to Greek historian Polybius) fought naked, with nothing but their weapons. Polybius writes that the Gallic army made a “dreadful din, for there were innumerable horn-blowers and trumpeters, and, as the whole army were shouting their war-cries at the same time, there was such a tumult of sound that it seemed that not only the trumpets and the soldiers but all the country round had got a voice and caught up the cry. Very terrifying too were the appearance and the gestures of the naked warriors in front, all in the prime of life, and finely built men.” The strange Gallic costume (or lack of costume) may have been because of their sheer confidence in battle or may have just been a practical measure to keep from getting caught in the brambles. Regardless of why they fought nude, the Gauls won the first few battles, but a better-prepared Rome won the war. Perhaps armor was a good idea after all.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BYZANTINE_TAGMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tagmat - monikko: tagmat - olivat bysanttilaisia ​​jälkeläisiä roomalaisesta keisarillisesta henkivartijasta. Aluksi tagmat olivat jalosyntyisiä nuoria miehiä, jotka etsivät asemia, joissa he voisivat olla henkilökohtaisesti lähellä keisaria ja ehkä herättää hänen huomionsa. Mutta ajan myötä keisarillisen henkivartian rooli muuttui enemmän sosiaaliseksi tilaksi kuin taisteluvoimaksi, ja 8. vuosisadalla keisari Konstantinos V pyrki uudelleenjärjestämään heidät liikkuvaksi, nopeaksi vastausjoukoksi: tagmaksi. Tagma-yksiköt päivitettiin ja hienostettiin jatkuvasti, ja myöhemmät keisarit toivat raskaan ratsuväen uusia keksintöjä voimaan. Vartio kasvoi niin menestyksekkääksi, että Basil II:n alaisuudessa tagma-järjestelmä laajeni sisältämään paitsi ritareita Konstantinopolissa, myös maakunta-yksiköitä ja ulkomaalaisia. Näihin sisältyi myös pelätty varjagi-vartio - viikinkisotureita, jotka olivat suoraan bysanttilaisen keisarin palveluksessa.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>