<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Game Concepts -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Dramaattiset ajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
    <Text>Pelin asetuksissa pelaajat voivat kytkeä päälle Dramaattiset Aikakaudet -pelimuodon. Aikakausipisteiden ansaintasääntöjä on muokattu, mikä kannustaa pelaajia konfliktien käymiseen ja pysymään ajan tasalla teknologioiden ja sivistysalojen suhteen. [ICON_GLORY_SUPER_GOLDEN_AGE] Sankarilliset aikakaudet ja omistautumiset on poistettu, ja pelaajat voivat olla vain [ICON_GLORY_NORMAL_AGE] Normaalissa Aikakaudessa ensimmäisellä aikakaudella. Sen jälkeen he joko saavat [ICON_GLORY_DARK_AGE] Synkän Aikakauden tai [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Kultaisen Aikakauden, jotka ovat molemmat entistäkin voimakkaampia. Synkät Aikakaudet voivat jopa saada kaupunkeja muuttumaan Vapaiksi Kaupungeiksi.</Text>
</Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_TITLE">
      <Text>Aikakauden Pisteet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_1">
      <Text>Pelaajat voivat ansaita vain [ICON_GLORY_DARK_AGE] Pimeän aikakauden tai [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Kultaisen aikakauden. Kynnysarvo Kultaisen aikakauden ansaitsemiselle kasvaa 3 jokaisesta kaupungista pelaajan omistaman [ICON_Capital] pääkaupungin jälkeen. Lisäksi Kultaisen aikakauden ansaitseminen kasvattaa kynnysarvoa 5:llä, kun taas Pimeän aikakauden ansaitseminen laskee sitä 10:llä. Nämä kynnysarvot lasketaan ja pysyvät samoina pelin siirtyessä aikakaudesta toiseen, kuten säännöt ilman tilaa, joten ei ole tarpeen huolehtia liikkuvan kohteen saavuttamisesta aikakauden sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_ERASCORE_PARA_2">
      <Text>Pelaajat eivät enää tee Omistautumisia pelin aikakauden vaihtuessa. Sen sijaan, että he ansaitsisivat Aikakauden Pisteitä Omistautumisten vaikutuksista, pelaajat saavat 1 Aikakauden Pisteen jokaisesta Teknologiasta tai Kansalaispolitiikasta, jonka he saavuttavat. He saavat myös 1 Aikakauden Pisteen jokaisesta sotilasyksiköstään, joka saa ylennyksen ensimmäisen ylennyksen jälkeen. Aikakauden Pisteitä voi edelleen ansaita Historiallisista Hetkistä. Sen sijaan, että Omistautumisista saisi pelimekanismeja, pelaajat saavat käyttöönsä erityisiä ja joustavampia Sosiaalipolitiikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_TITLE">
      <Text>Kultaiset ajat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_1">
      <Text>Jos ansaitsit enemmän aikakausipisteitä kuin tarvitaan [ICON_GLORY_GOLDEN_AGE] Kultaisen Aikakauden saavuttamiseksi edellisessä aikakaudessa, ylijäävä määrä saa kansalaisesi soveltamaan lisää uskollisuuspainetta Kultaisena Aikakautena. Jokainen 1 aikakausipiste myöntää kansalaisillesi 5%:n paineen lisäyksen. Kun tämä saavuttaa 50%, lisäpaineita voidaan silti ansaita, mutta niiden vaikutus vähenee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_GOLDENAGES_PARA_2">
      <Text>Kultaiset ajat antavat pääsyn voimakkaisiin Kultaisiin politiikkoihin, jotka voidaan sijoittaa hallituksesi Jokeri-paikkoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_TITLE">
      <Text>Pimeä Keskiaika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_1">
      <Text>[ICON_GLORY_DARK_AGE] Pimeä aika avaa pääsyn pimeisiin politiikkoihin, jotka voidaan asettaa hallituksen villikorttipaikkoihin. Nämä ovat voimakkaita, mutta niillä on haittavaikutus. Jotkut politiikat ovat samoja kuin normaalipelissä, kun taas toiset ovat uudelleen muokattuja tai täysin uusia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_DARKAGES_PARA_2">
      <Text>Putoaminen pimeälle aikakaudelle saa ainakin yhden kaupungin kapinoimaan välittömästi. Nämä kaupungit muuttuvat Vapaakaupungeiksi. Kaupungit, joilla on vähiten uskollisuuspainetta lähellä olevista ystävällisistä kaupungeista, ovat eniten vaarassa, mikä on yleensä valtakuntasi reunamilla. Kuitenkin, [ICON_Capital] pääkaupunkisi on aina turvassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_TITLE">
      <Text>Vapaakaupungit</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_DRAMATICAGES_CHAPTER_FREECITIES_PARA_1">
  <Text>Pimeällä-aikakaudella vapaiden kaupunkien määrä riippuu valitsemastasi vaikeustasosta. Lisäksi vapaiden kaupunkien vaikutusvalta muihin kaupunkeihin ja toisiinsa on kasvanut, joten ne voivat olla paljon sitkeämpiä. [NEWLINE][ICON_BULLET]Settler: 5% ihmiskaupungeista menetetty, 30% tekoälykaupungeista menetetty. 1x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Chieftain: 10% ihmiskaupungeista menetetty, 30% tekoälykaupungeista menetetty. 2x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Warlord: 15% ihmiskaupungeista menetetty, 25% tekoälykaupungeista menetetty. 2.5x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Prince: 20% ihmiskaupungeista menetetty, 20% tekoälykaupungeista menetetty. 3x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]King: 25% ihmiskaupungeista menetetty, 15% tekoälykaupungeista menetetty. 3.5x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Emperor: 30% ihmiskaupungeista menetetty, 15% tekoälykaupungeista menetetty. 4x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Immortal: 35% ihmiskaupungeista menetetty, 10% tekoälykaupungeista menetetty. 4.5x paine vapailta kaupungeilta. [NEWLINE][ICON_BULLET]Deity: 40% ihmiskaupungeista menetetty, 10% tekoälykaupungeista menetetty. 5x paine vapailta kaupungeilta.</Text>
</Row>
    <!-- Policies -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGEGROUP_GOLDENAGE_POLICIES_NAME">
      <Text>Kultaisen ajan politiikat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXODUS_OF_THE_EVANGELISTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret käännynnäisuskonnot ovat kaikki kokeneet hetken, jolloin oppilaat matkasivat kauas maailmaan levittämään uskoa: kristittyjen apostolit liikkuivat Rooman valtakunnassa ja sen ulkopuolella, Buddhan arhantit levittivät uskoaan Intiassa ja sen ulkopuolella, ja islaminusko levisi aallon lailla sotilaallisten, diplomaattisten ja taloudellisten onnistumisten myötä Etelä-Aasiasta Espanjaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REFORM_THE_COINAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rahat ovat symboleita - arvokkaampia kuin metalli sisällä. Vai ovatko ne? Ponnistelut rahojen arvon korottamiseksi voivat tehdä tai murtaa valtakunnan - erityisesti kun ottaa huomioon, että sotilaille maksettiin usein kolikoilla ja he saattaisivat tulla tyytymättömiksi, jos he saisivat kultamaalattua lyijyä sen sijaan, että heille annettaisiin oikeaa asiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HEARTBEAT_OF_STEAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teollinen vallankumous muutti pysyvästi suhteet työn, teknologian ja teollisuuden välillä. Kellot merkitsivät työtunteja, höyrymyllyt hoitivat satojen eläinten ja ihmisten työn, ja työntekijät tekivät yhä enemmän yksinkertaisia, toistuvia, melkein koneenomaisia tehtäviä. Enemmän kuin koskaan ennen, teknologia oli olemassa loppumattomana tarkoituksena itsessään</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TO_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nationalismi, "kuviteltu yhteisö", josta tuli teollisuusajan määrittävä piirre, kutsuu meitä kuvittelemaan yhteyttä ihmisiin, joita emme koskaan tule tapaamaan, ja kuvittelemaan olevamme osa heidän historiaansa. Liput ja bannerit, kansallislaulut ja rekrytointijulisteet - ne kaikki kutsuvat sotilasta taistelemaan ja kuolemaan abstraktin asian puolesta. Tarpeeksi lukemista - torvi soi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_ENQUIRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tieto on valtaa, filosofi Michel Foucault huomautti, ja näin ollen se on vaarallista. Vapaan tutkimuksen yhteiskunnat uhkaavat pelata sen varassa, että ne ovat tarpeeksi vahvoja selviytyäkseen avoimen kysymisen vastauksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MONUMENTALITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keisarilliset pääkaupungit - kaupungit kuten Pietari, Istanbul, Peking ja Washington DC, on suunniteltu muistuttamaan vierailijaa siitä, että kansallisen historian mittakaavaan verrattuna yksilö on pieni ja väliaikainen. Täällä monumentaalisuus viittaa enemmän kuin vain rakennuksiin itseensä, vaan mielentilaan, jossa rakentamisen mittakaava osoittaa imperiumin laajuuden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WISH_YOU_WERE_HERE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matkailu on aina ollut osa yhteiskuntia, jos voimme asettaa uskonnolliset pyhiinvaeltajat, ryöstäjien retket ja kauppiaiden delegaatiot samaan luokkaan. Kuitenkin järjestäytyneen matkailuteollisuuden synty 1800-luvulla muutti sen, mitä tarkoitti lähteä ulkomaille nauttimaan (ja kaivata kotiin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKY_AND_STARS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Armeijat taistelivat aina vallatakseen korkean maaston, mutta lentoliikenteen myötä 20. vuosisadalla tämä horisontti laajeni sisältämään lentotukikohdat ja lopulta avaruusrakettien laukaisupaikat (raketteja, jotka voivat kuljettaa ihmisiä kuuhun sekä pudottaa pommikuormia vihollisen pääkaupunkeihin)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANDALA_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keski- ja Kaakkois-Aasian keskiajalla valtionhallinto liittyi usein keskuksen kulttuuriseen arvovaltaan. Täällä taistelut käytiin spektaakkelien alueella väkivallan sijasta, ja kuningas tai kuningatar, joka pystyi järjestämään dramaattisimman ja kalleimman näytöksen, oli se, joka pystyi vetämään raja-alueiden kaupungit puolelleen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRAETORIAN_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myöhemmän Länsi-Rooman valtakunnassa Praetorian Guard, joka aikaisemmin toimi keisarin henkivartijoina, kasvoi poliittisesti aktiiviseksi voimaksi, joka sisällytti armeijan poliittisen ja sosiaalisen elämän järjestämiseen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAKDINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sakdina - feodaalijärjestelmä Thaimaan keskiaikaisessa elämässä - asetti jokaisen yksilön hierarkkiseen velvollisuusjärjestelmään. Alimpien tasojen henkilöillä oli oikeus pyytää palveluksia ylemmiltä tasoilta, jotka olivat velvollisia myöntämään ne (järkevän rajoissa), mikä tarkoitti sitä, että kaikki yhteiskunnan tasot olivat sitoutuneet toisiinsa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CULTURE_INDUSTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Theodore Adornon kritisoitiin massaviihteen taidetta alentavaksi, eikä korkeaksi ilmaisun etsinnäksi, vaan sen massasuosioksi. Kulttuuriteollisuus, vaikka Adorno voisi väittää sen olevan kevytmielinen, pyrki tuomaan kaikki kansalaiset mukaan kulttuuriseen elämään enemmän kuin ennen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POPULAR_FRONT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan aikana kumpikin puoli pyrki lähentämään liittolaisiaan ideologisesti. Maita kuten Itä-Saksa ja Vietnam painostettiin sitoutumaan entistä vahvemmin liittoihinsa Neuvostoliiton kanssa (kuten toisaalta Indonesia ja Pakistan tekivät Yhdysvaltojen kanssa), muodostaen poliittisia blokkeja, jotka usein äänestivät yhtenäisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_INDUSTRIAL_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhdysvaltain presidentti Dwight Eisenhower käytti termiä "sotilas-teollinen kompleksi" viitaten yksityisen teollisuuden ja sotilaan läheisiin suhteisiin. Konsepti ei ollut ainutlaatuinen Yhdysvalloille, ja tässä tarkoitetaan läheisiä siteitä raskaan teollisuuden ja asevarustelun välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOLDARITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan aikana valtiot painostivat naapureitaan ideologisesti monin tavoin. Voimme ajatella propagandalähetyksiä rajan yli, lentolehtisten pudottamista, salassa toimivia ideologisia soluja ja tietysti hiusmetallin ja farkkujen tulvaa Itä-Eurooppaan. Nämä "pehmeän vallan" osoitukset olivat usein järjestetty ja helpotettu korkeimmalla tasolla, ja niillä oli valtava vaikutus Berliinin muurin ja Neuvostoliiton lopulliseen kaatumiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SOFT_TARGETS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuriintunut sotilasjoukko - joka ei ryöstä tai hävittä harkitsemattomasti - on hyvin toimivan yhteiskunnan merkki. Mutta pimeällä kaudella, standardit voivat lipsua. Sotilaissa, jotka suosivat pehmeitä, siviilikohteita ja näkevät ryöstelyn yksittäisen sotilaan palkan osana, sotilaat voivat suosia helposti vietävissä olevan saaliin tavoittelua sotilaallisesti strategisten tavoitteiden sijaan. Tällainen käyttäytyminen voi johtaa lisääntyneeseen vahinkoon kaupungeille ja siviileille, mutta heikentyneeseen tehokkuuteen sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SAMODERZHAVIYE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Samoderzhaviye - itsevaltius - oli yksi tsaarillisessa Venäjän konservatiivisessa ajattelussa tärkeimmistä pilareista. Kun muut vallat kokeilivat, että valtaa levitettiin neuvonantajien tai kansanvallan kesken, samoderzhaviye-filosofian mukaan mitä tsaari sanoi meni. Ja jos tsaari oli laiska, kyvytön tai huonosti informoitu, tämä oli vastuussa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DESPOTIC_PATERNALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thak Chaloemtirana kuvailee Kylmän sodan aikakauden Kaakkois-Aasiaa paikkana, jossa vallan kokoontumispaikkoina ovat paikallisesti tärkeät vahvat miehet, samalla kun itsenäinen ajattelu ja toiminta on rajoitettu. Ajattelemme yksilöitä kuten Suharto Indonesiassa tai Sarit Thaimaassa. Tällainen järjestelmä tukahduttaa vapaata tutkimusta, mutta tällaisten despoottien ankara toiminta sai eriävät äänet hallintaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DECENTRALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yhteiskunnan romahduksen (esim. pimeä aika) edessä jotkut sivilisaatiot ovat kääntyneet tiukan hallinnan puoleen keskustasta, kun taas toiset ovat antaneet ankaruuden periferian tulla yhä itsenäisemmiksi - harkitse, kuinka Konstantinopolin väestö tyhjeni pienemmille kaupungeille ja tiloille, kun Bysantin valtakunta heikkeni. Tällä tavoin keskus tukee voimakkaasti periferiaa viimeisenä yrityksenä pitää kansalaisten sydämet ja mieli, ainakin kunnes asiat paranevat</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>