<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_POLAND_NAME">
      <Text>Puola</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_LEADER_JADWIGA_NAME">
      <Text>Jadwiga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_NAME">
      <Text>Kultainen vapaus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_GOLDEN_LIBERTY_DESCRIPTION">
      <Text>Kulttuuri Pommita viereiset ruudut valmiiksi Encampmentin tai Fortin kanssa ystävällisellä alueella. Yksi sotilaspolitiikan paikka nykyisessä hallituksessa muutetaan Wildcard-paikaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_NAME">
      <Text>Liettuan liitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_DESCRIPTION">
      <Text>Puolan enemmistökirkko muuttuu hallitsevaksi uskonnoksi kaupungeissa, jotka menettävät laatan puolalaiselle kulttuuripommille. Pyhät paikat saavat uskonnon vierusbonuksen viereisiltä kaupunginosilta. Kaikki reliikit tarjoavat uskonnon (+2), kulttuurin (+2) ja kullan (+4) bonuspisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_LEADER_LITHUANIAN_UNION_ALT_DESCRIPTION">
      <Text>Puolan enemmistöuskonto muuttuu hallitsevaksi uskonnoksi kaupungeissa, jotka menettävät tiilen Puolan kulttuuripommille. Pyhäköt saavat uskonnon vieruskunnan bonuksen vieressä olevista piireistä. Kaikki reliikit antavat uskonnon (+2), kulttuurin (+2) ja kullan (+4) bonuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_NAME">
      <Text>Sukiennice</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Puolalle. Tämän kaupungin kansainväliset [ICON_TradeRoute]-kauppareitit saavat +2 [ICON_Production] tuotantoa; kotimaiset [ICON_TradeRoute]-kauppareitit saavat +4 [ICON_Gold] kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_NAME">
      <Text>Siipikarju</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_DESCRIPTION">
      <Text>Puolalainen uniikki renessanssiaikakauden yksikkö. Työntää puolustavat vihollisyksiköt pois heksastaan kaikissa taisteluissa, joissa ne tekevät enemmän vahinkoa. Puolustajat, jotka eivät voi perääntyä, kärsivät lisävahinkoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_UNIT_POLISH_HUSSAR_EXPANSION2_DESCRIPTION">
      <Text>Puolalainen uniikki renessanssiaikakauden yksikkö, joka korvaa rakuunan. Työntää puolustavat vihollisyksiköt takaisin niiden heksasta missä tahansa taistelussa, jossa ne aiheuttavat enemmän vahinkoa. Puolustajat, jotka eivät voi perääntyä, kärsivät lisävahinkoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SUKIENNICE_EXPANSION1_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Puolalle. Kansainväliset [ICON_TradeRoute] kauppareitit tästä kaupungista saavat +2 [ICON_Production] tuotannon; kotimaiset [ICON_TradeRoute] kauppareitit saavat +4 [ICON_Gold] kultaa. Jos tällä kaupungilla ei ole Majakka-rakennusta, sen [ICON_TradeRoute] kauppareittikapasiteetti kasvaa yhdellä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>