<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Add text-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_TITLE">
      <Text>Canute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_SUBTITLE">
      <Text>Tanskan kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Canute, jota kutsutaan myös nimillä Cnut, Knut, Knud ja erilaisilla muilla nimimuodoilla historian mukaan, oli ajoittain Tanskan, Norjan, Englannin ja jopa pienen osan Ruotsin kuningas. Kaikki tämä tietenkin aikana, jolloin rajat olivat suhteellisen epämääräisiä. Hän oli voimahahmo pohjoisen Euroopan vaihtelevissa kohtaloissa 1000-luvulla jKr ja häntä kohdeltiin kunnioituksella niin keisarin kuin paavinkin taholta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kukaan ei ole varma, milloin ja missä hän syntyi tarkalleen, mutta on varmaa, että hän oli Tanskan kuninkaan Sweyn Forkbeardin poika, sillä Canute seurasi vanhaa soturia Englannin 1013 hyökkäyksessä. Jätettyään laivaston johtoon Lincolnshiressä hän ryhtyi suhteeseen Aelfgifu:n kanssa, joka synnytti hänelle kaksi poikaa. Sweyn hyväksyttiin Englannin kuninkaaksi, mutta kuoli vuonna 1014 ja britit toivat takaisin Aethelredin heidän kuninkaakseen. Vuoden sisällä Canute palasi haastamaan Aethelredin pojan valtaistuimesta. Marraskuun lopussa 1016 kaikki oli ohi ja Canute hallitsi koko Englantia. Hän vietti suurimman osan loppuelämästään (kuollen vuonna 1035) taistellen uhkia vastaan Tanskan kruunulleen, yleensä käyttäen englantilaisia joukkoja siihen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_TITLE">
      <Text>Olof Skötkonung</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_SUBTITLE">
      <Text>Ruotsin kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olof III, syntynyt Olof Eirikssonina (Erik VII Bjornssonin poika, "kuninkaan" svealaisten, paremmin tunnettu nykyään Ruotsina) ja tunnetaan joskus nimellä Olof Skotkonung, vietti parhaat vuotensa taistellen Norjan kuningas Tryggvasonia vastaan. Saatuaan Ruotsin valtaistuimen vuonna 993 jKr, historiaa hänen elämästään tunnetaan Snorri Sturlusonin ja Adam of Bremenin kertomusten perusteella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Adam mukaan Sweyn Forkbeard oli pakotettu puolustamaan Tanskan valtaistuintaan Olofin vaatimuksilta, mutta riita ratkaistiin pian, kun Sweyn meni naimisiin Olofin äidin Sigrid "Ylpeän" kanssa. Snorrin mukaan he molemmat tekivät pian yhteistyötä voittaakseen Norjan kuningas Olav Tryggvasonin meritaistelussa Svolderissa vuonna 999 tai 1000 (Snorri ei ollut varma vuodesta, mutta tiesi kuukauden olevan syyskuu). Sweyn ja Olof jakavat tämän jälkeen Norjan keskenään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Hänen yrityksensä saada muut ruotsalaiset valoon eivät menneet yhtä hyvin. Olof kääntyi kristinuskoon Pyhän Sigfridin toimesta noin vuonna 1008 ja yritti pakottaa uuden uskon alaisuuteen alamaisensa. Se ei kuitenkaan sujunut hyvin, sillä Adamin mukaan hän marttyroitui Tukholmassa kapinallisten jarlien toimesta noin vuonna 1021, kun hän kieltäytyi uhraamasta pakanallisille jumalille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_TITLE">
      <Text>Al-Hakam II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_SUBTITLE">
      <Text>Al-Andalusi kalifi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Al-Andalusin toinen umaijadien kalifi, suuren Abd al-Rahman III:n poika, syntyi marraskuussa 915 AD suuressa Cordoban kaupungissa, kuoli samassa suuressa kaupungissa lokakuussa 976. Hänen valtakautensa edusti suurinta aikaa kalifaatissa; hänen henkilökohtaisen suosionsa ansiosta maurilainen taide ja tiede saavuttivat kultakauden al-Andalusissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Al-Hakam II pyrki parantamaan kansansa elämää, vaikka kristityt piirittivätkin heitä. Jo ennestään rikkaana kuningaskuntana, al-Hakam tuki kasteluprojekteja maatalouden tuottavuuden parantamiseksi, laajensi katuja kaupungeissaan ja määräsi rakennettavaksi lisää markkinoita. Hän perusti suuren henkilökohtaisen kirjaston, jonka käyttöä kutsutut oppineet käyttivät ympäri muslimi- ja kristittyjä maita. Kirjojen määrä oli peräti 600 tuhatta (vaikka joitakin historioitsijoita kiistää tämän, moni arvioi määrän vain 400 tuhanteen). Rakennusprojekteihin kuului moskeijan laajennus Cordobassa ja Medina Azaharan kuninkaallisen asumuksen valmistuminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta kaikki ei ollut rauhallista; al-Hakam aloitti hallituskautensa käymällä menestyksekkään sodan Navarran ja Castilian ja Leónin kristittyjen kuninkaiden hyökkääjiä vastaan. Hänen merivoimansa voittivat merirosvoja ja normanneja vastaan. Vuonna 973 hänen joukkonsa valtasivat Tangerin viimeisiltä Idrisideilta ja liittivät Marokon alueeseensa juuri ennen al-Hakamin kuolemaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_TITLE">
      <Text>Basil II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_SUBTITLE">
      <Text>Bysantin keisari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Basil II - myös tunnettu nimellä Basil Porfyrogenees ("syntynyt purppurassa") ja Basil Bulogaroktonos ("bulgaarien tappaja") - syntyi Bysantin keisari Romanos II:n vanhimpana poikana vuonna 958 jKr ja hallitsi itse keisarina vuosina 976-1025. Hänen hallintokautensa alkuvuodet olivat hallitsevan pitkän sisällissodan varjostamat. Basil kääntyi avun pyynnössään Kiovan viikinkisettlementissä hallitsevan Vladimirin puoleen, ja Vladimir sai palkkioksi Basilin sisaren Annan käden (edellyttäen, että hän omaksuu kristinuskon). Taistelujen laannuttua monet pohjoislaisten miehistä jäivät bysanttilaiseen palvelukseen, muodostaen kuuluisan varjagien kaartin alun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hänen voittonsa sisällissodassa noin vuonna 989 jälkeen hänen hallintonsa merkittiin lähes jatkuvasta sodasta. Basil II pyrki laajentamaan ja vahvistamaan omaisuuttaan rakentamalla puskurivyöhykkeen horjuvan imperiumin ympärille. Tämän teatterin paikat olivat joskus Syyriassa, Armeniassa ja Georgiassa itään. Hänet tunnetaan kuitenkin parhaiten jatkuvista ja voitokkaista kampanjoistaan elvytettyä Bulgarian kuningaskuntaa vastaan viimeisen tsarin Samuelin alaisuudessa. Bulgarian pääkaupungin Ochridan kaatumisen myötä Bulgaria liitettiin imperiumiin. Basilin kuollessa hän valvoi valmisteluja Bysantin valloitusyrityksestä Sisiliassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_TITLE">
      <Text>Kaarle Suuri</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_SUBTITLE">
      <Text>Ranskan kuningas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Karl Suuri - Charlemagne - on yksi keskiajan historian, ritariuden ja itse sivilisaation suurista hahmoista. Kun hän kuoli tammikuussa 814 jKr, hän hallitsi suurinta osaa siitä, mikä nykyään on Ranskaa, Saksaa, Alankomaita, Italiaa ja osia Iberiasta ja Itä-Euroopasta. Hänestä tuli "yhteinen" frankkien kuningas veljensä Carloman I:n kanssa heidän isänsä Pepin Lyhyen kuoleman jälkeen vuonna 768, mutta vuonna 771 Carloman kuoli "selittämättömissä" olosuhteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 774 Paavi Adrianuksen pyynnöstä, Karolus Suuri murskasi Lombardiakuninkaan Desideriuksen ja tuli siten kuninkaaksi laajoilla alueillaan. Taistellessaan saksalaisia vastaan hän kiirehti takaisin Pohjois-Italiaan vuonna 776 voittaakseen Spoleton ja Friulin kapinoivat herttuat. Samalla hänen sotaretkensä saksalaisia vastaan jatkuivat noin 30 vuoden ajan, joka oli merkitty alistumisella ja sitten kapinalla, joka ei päättynyt ennen vuotta 804. Saksalaiskuningaskuntien romahdettua Baijeri alistui Karolus Suuren hallintaan vuonna 794.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaiken tämän keskellä, Charles (nykyään kutsuttu "suureksi") taisteli ajoittain pakanallisia avarilaisia vastaan, jotka olivat päättäneet asettua Unkariin; johdattaen suuren joukon hän viimein pakotti avarilaiset hyväksymään hänet (ja kristinuskon) uudeksi hallitsijakseen. Hän myös ajoi maurit takaisin Iberiassa, työntäen etelään Ebron rannoille vuoteen 811 mennessä. Kaikkien näiden "Jumalan töiden" ansiosta Charlemagne nimitettiin Pyhän Rooman keisariksi joulupäivänä vuonna 800 paavin Leo III:n toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aloittaen myöhäisellä 8. vuosisadalla jKr. Tanskan viikinkiherrat suorittivat keväisin hyökkäyksiä Pohjanmeren yli ja alas Englannin kanaalin kautta; kuuluisa viikinkihyökkäys kristilliseen Lindisfarne-luostariin toimi "Viikinkiajan" alkuna. Nämä hyökkäykset olivat niin laajalle levinneitä ja pelättyjä, että jotkut pienen kokoiset kuningaskunnat Euroopan rannoilla alkoivat maksaa yhä suurempia maksuja - nimeltään "danegeld" - vain saadakseen olla rauhassa. Danegeld oli ikään kuin vuosittainen lunnas, joka auttoi rahoittamaan Tanskan kehitystä vuosikymmenien ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vanha kuningas Gorm (häntä tunnettiin nimellä "Gorm Vanha") loi perustan kuningaskunnan luomiselle yhdistämällä monet tanskalaiset viikingit noin vuonna 936, halliten kunnes kuolemaansa vuonna 958. Häntä seurasivat Harald Sinikäsi, Knuut Suuri ja Sven Tveskägg. Pääasiassa Sven II:n ponnistusten ansiosta kristinusko juurtui viikinkien keskuudessa; hänen 27-vuotisen hallintokautensa aikana kirkkoja rakennettiin ympäri Tanskaa ja hän tuki latinan opiskelua lasten pakottamiseksi. Elinaikanaan tuottelias vanha kuningas sai yli 20 lasta itse, joten hänen perillisensä hallitsisivat Tanskaa seuraavien 60 vuoden ajan ... ohjaten Tanskaa keskiaikaisen eurooppalaisen kulttuurin ja asioiden valtavirran suuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun tanskalaiset kollegansa olivat parhaiten tunnettuja ryöstöretkistään Englantiin ja Ranskaan, ja norjalaiset vaelsivat Pohjois-Atlantilla, Ruotsin viikingit purjehtivat Itämeren yli ja jokien suistojen läpi Venäjän raja-alueille. Koko "viikinkiajan" ajan he olivat tunnettuja laajalle ulottuvista kauppateistään, jotka saavuttivat syvälle sisämaahan, aina legendaariseen Bysanttiin asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Siirtyessään Venäjälle, Valko-Venäjälle ja Ukrainaan Volgan varrella 9. vuosisadalla jKr. monet ruotsalaiset viikingit asettuivat näille itäisille mailla, joissa heistä tuli tunnettuja nimellä Rus. Valloitettuaan Kiovan kaupungin noin vuonna 850 Rus muodosti valtion, joka kesti lähes 400 vuotta (ennen mongolien tuloa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäisellä vuosituhannella Ruotsi oli itsessään löyhä yhteistyö itsenäisten maakuntien kanssa. Vaikka useita varhaisia kuninkaita mainitaan eri norjalaisissa saagoissa, yritykset erottaa legenda faktuaalisesta historiasta jättävät heidän sukulinjansa ja perimyksensä hieman sekaviksi. Olof Skotkonung, Eric the Victoriousin poika, hallitsi vuosina 995-1022 ja häntä pidetään ensimmäisenä, joka todella yhdisti ruotsalaiset heimot halliten sekä Svealan että Götanmaan alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Huhtikuussa 711 jKr berberikomentaja Tariq ibn-Zivad, Umayyadin kalifi al-Wadi I:n käskyjen mukaisesti, laskeutui pienellä joukolla Gibraltarin rannalle salmen toiselta puolelta muslimimaihin. Tuhoisasti kukistettuaan visigootkuningas Rodericin, maurit valloittaisivat suurimman osan Iberiasta. Näin alkoi al-Andalus, alun perin osana laajentuvaa Umayyad-imperiumia. Mutta vuonna 756 maanpaossa oleva Umayyad-prinssi Abd al-Rahman I syrjäytti al-Andaluksen kuvernöörin ja asetti itsensä valtakunnan emiiriksi, jonka pääkaupunki oli Cordoba.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muutaman vuosikymmenen laskusuhdanteen jälkeen suuri Abd al-Rahman III, joka otti vallan vuonna 912, ei ainoastaan palauttanut nopeasti kuningaskunnan vaurautta ja mainetta, vaan laajensi sitä valloituksen kautta. Vuonna 929 hän julisti itsensä "kalifiksi", korottaen al-Andaluksesta yhdeksi islamin suurimmista valtakunnista. Hänen poikansa al-Hakam II korotti sen vieläkin korkeammalle tasolle. Välimerelle johtavien kauppareittien hallitessaan valtakunta astui kultaiselle aikakaudelle kulttuuri- ja tieteellisten edistysaskelten myötä, laajentuen myös Pohjois-Afrikkaan Tangierin valtauksen yhteydessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta Córdoban kalifaatti romahti tuhoisan sisällissodan seurauksena, joka raivosi vuosina 1009-1013. Vaikka se horjui vuoteen 1031 asti, al-Andalus hajosi moniksi pieniksi kuningaskunniksi ja kaupungeiksi. Tämä antoi pontta kristittyjen kuningaskuntien pyrkimyksille ajaa maurit pois - Reconquista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Makedonian dynastian aikana (867-1057 jKr), Bysantin valtakunta - joka periytyi Rooman vallasta ja Kreikan kulttuurista - saavutti suurimman loistonsa laajuudessa ja vaikutusvallassa toipuen muutaman vuosisadan laskusuhdanteesta. Basil I:n aloituksesta useat pätevät johtajat johtivat voittoihin arabien ja bulgaarien ylitse, ja palauttivat menetetyt alueet Syyriassa ja Balkanilla. Nämä saavutukset yhdistyivät taloudelliseen kasvuun ja kukoistukseen taiteessa, tieteessä ja uskonnossa. Tämä kaikki maan patriarkkojen tekemä uskontoon liittyvä ajattelu johti ilmeisesti "suureen skismaan" ... ortodoksisen ja roomalaiskatolisen uskonnon yhteyden katkeamiseen vuonna 1054.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bysantin johtajat kehittivät vuodesta 850 alkaen sananlasketta rakkaus-viha-suhteesta pohjoiseen sijaitsevaan Kiovan viikinkikuningaskuntaan. Bysantti tuli nopeasti Kiovan tärkeimmäksi kauppakumppaniksi, vaihtaen luksustuotteita raaka-aineisiin, jotka olivat runsaita Mustanmeren pohjoispuolella. "Kristinnytettyään" ruskia, Vladimir Kiovasta toi bysanttilaisia arkkitehteja ja taiteilijoita työskentelemään kaikenlaisissa hengellisissä projekteissa. Seuraavien vuosisatojen aikana Kievan ja Bysantin keisarilliset perheet solmivat usein avioliittoja, ja Bysantti käytti raakoja viikinkisotureita runsaasti, palkaten heidät palkkasotureiksi (erityisesti kuuluisassa Varangian suojelusvartiossa). Mutta suhteet eivät aina olleet yhtä sydämellisiä, sillä useita kertoja viikinkit tai ruskilaiset hyökkäsivät bysanttilaisiin asutuksiin vuosikymmenien ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun roomalaiset luopuivat yrittämästä hallita gallialaisia, nousi useita frankkien kuningaskuntia varhaiskeskiajalla, joista suurin osa kesti vain pari sukupolvea. Lopulta keskiaikainen Frankkien valtakunta syntyi, kun Clovis I kruunattiin frankkien kuninkaaksi vuonna 496. Seuraavien sukupolvien lähes jatkuvien sotien ansiosta - jotka huipentuivat Kaarle Suuren hallitukseen - Länsi-Frankki oli vakiintunut ja turvattu varhaisella 800-luvulla. Kuitenkin Louis Piusin kuoleman jälkeen vuonna 840 koko valtakunta jaettiin hänen kolmen poikansa kesken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Juuri ajoissa tanskalaisille viikingeille aloittaakseen rannikoiden ryöstämisen, huipentuen Pariisin hävitykseen vuonna 845 ... vetäytyen vain sen jälkeen kun heidät ostettiin pois 7000 livren kultaa ja hopeaa Charles the Baldin, Länsi-Frankin kuninkaan, toimesta. He palaisivat useita kertoja vielä saaliin ja lunnaiden vuoksi, kunnes lopulta talvella 885 kaupungin muurit pitäisivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Karolingien kuninkaan kuoltua, dynastisen sisällissodan välttämiseksi viikinkien uhan edessä Reimsin arkkipiispa kutsui koolle suuret herrat Franciasta valitsemaan uuden hallitsijan. Lopulta herttua Hugh Capet Ile-de-Francen aatelisalueelta valittiin kuninkaaksi ja kruunattiin heinäkuussa 987. Yhdellä iskulla nykyaikainen Ranska luotiin, juuri kun viikinkien uhka väistyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRANKISH_CABALLARII_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtaosa frankkien joukoista Karolingien dynastian aikana koostui yksinkertaisesti jalkaväen keihäänkantajista - frankit luopuen jo kauan sitten perinteisestä 'francisca' heittotykestään - mutta kuningas ylläpiti eliittiä ratsuväen raskasta kavalleriayksikköä ... kuuluisia caballariuksia. Alun perin nämä caballariit olivat asuneet palatsin lähellä tai sen läheisyydessä, mutta ajan myötä he levisivät myös suuremmille maanomistajille. Kun suurin osa joukoista oli vain sotaretkeä varten kutsuttuja joukkoja, caballariit olivat "ammattilaisia" ja tarjosivat jopa tilapäisiä johtajia huonommin koulutetuille frankkilaisille yksiköille. Jaettuna 'scara' (ei-standardoidut rykmentit) -osioihin, Charlemagnen caballariit näyttävät olleen jaettu kolmeen arvoasteeseen, joista 'scholares' oli kuninkaan henkilökohtainen henkivartija. Caballariit voitiin käyttää todellisina shokkijoukkoina ratsastaessaan tai voivat laskeutua hevosen selästä ja taistella jalkaisin. Ja osoittautuivat tehokkaiksi kummassakin tapauksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOORISH_FARFANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaiden käyttö oli varsin hyväksyttyä keskiajan maailmassa, ja muslimivaltiot käyttivät monenlaisia. Erityisesti al-Andalusin maurilaiset kalifit käyttivät farfaneja - vastakkaisista iberian kristillisistä kuningaskunnista peräisin olevia sotilaita, jotka taistelivat eurooppalaisessa tyylissä tiheissä muodostelmissa, sekä ratsain että jalkaisin. Kristittyjen sotilaiden syitä taistella islamin lipun alla oli monia. Joissakin tapauksissa, kuten kuuluisan El Cidin tapauksessa, saattoi olla niin, että heidät oli karkotettu tai karkotettu kodeistaan. Toiset saattoivat olla äskettäin käännytty islamiin valloitettujen kansojen joukosta tai kristittyjä orjia tai vankeja, joille luvattiin vapaus palvelusta. Mikä tahansa syy farfaneille, heistä tuli pelättyjä maurilaisten monien vihollisten joukossa ... ja heidät maksettiin hyvin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HUSCARL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Huskarlit (tai "housecarls") olivat eliittisotilaita, jotka ensin nostettiin sotavoimaksi Knuutin toimesta; hän mallinsi heidät puolittain myyttisistä skandinaavisista soturiveljeyksistä, jotka tunnetaan nimellä Jomsvikingit. Itse asiassa huskarlien alkuperäinen muodostus rakennettiin ympärilleen ydinjoukkona Jomsvikingeistä, jotka olivat tulleet Englantiin kuuluisan Thorkellin mukana. Erityisellä verolla tuettuna Knuut ylläpiti kolmea "korpusta" (joiden kokonaismäärä oli 3000-4000 miestä) - kaksi Lontoon lähellä ja kolmas Yorkin lähellä. Aseistettu tavanomaisella joukolla aseita ja panssareita, huskarlit olivat erityisen taitavia "kilpi muuri" -taktiikassa, joka vaati sekä kurinalaisuutta että sisukkuutta. Knuut ja muut viikinkihallitsijat yleensä sijoittivat huskarlit linjan keskelle vakauttamaan lopun armeijaa tai levittivät heidät koko etulinjaan ottamaan vastaan ​​vastustajan ensimmäisen hyökkäyksen. Heidän taistelusaavutuksensa olivat legendaarisia; esimerkiksi huskarlit muodostivat Godwinsonin armeijan rautaisen ytimen Stamford Bridgessä ja Hastingsissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_APUOLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pieni kylä (Liettuan vuoden 2011 väestönlaskennan mukaan vain 119 asukasta) oli varhaiskeskiajalla Apuolén Curonianien linnoitus, joka oli pienen Itämeren heimon linnoitus. Rimbertin kronikat kuvaavat kuinka vuonna 854 Curonianit kieltäytyivät maksamasta vuosittaista veroaan ruotsalaisille viikingeille rauhan saavuttamiseksi. Tanskalaisten viikinkien hyökättyä ensimmäisenä linnoitukseen korvaamaan ruotsalaiset veronmaksajina, paikalliset kukistivat tanskalaisen voiman ja saivat paljon saalista. Kuultuaan tanskalaisten torjunnasta, Ruotsin kuningas Olof kokoontui suuren laivaston kanssa ja laskeutui Curonianien kimppuun. Rimbertin mukaan 15000 veronmaksajaa pitivät linnoitusta kahdeksan päivää ennen antautumistaan. Oletettavasti Curonianien päällikkö maksoi jokaisesta linnakkeessa olleesta miehestä hopearahan lunnaiksi, vannoi uskollisuutta Olofille ja antoi 30 panttivankia takaamaan tulevia maksuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
    <Text>Arlesin kaupunki sijaitsi Rhônen varrella Gallia Narbonensiksen provinssissa ja saavutti huippunsa Rooman valtakunnan viimeisissä vaiheissa. Vuonna 395 se oli Gallian praetorian prefektuurin pääkaupunki ja keisari Konstantinus I rakennutti sinne kylpylöitä. 5. - 8. vuosisadoilla kaupunki tuhoutui useaan otteeseen visigoottilaisten, saraseenien ja jopa pohjoisesta tulevien barbaarien hyökkäysten seurauksena. Lopulta vuonna 739 Kaarle Martel kukisti Provencen ja Arles aloitti uuden nousun. Vuonna 855 kaupungista tuli Arlesin kuningaskunnan pääkaupunki. Vuonna 933 Arlesin Hugh luopui kuningaskunnastaan Rudolf II:lle, joka yhdisti sen Burgundin hallintoalueisiin. Lopulta Rudolfin jälkeläisten kuoltua kuningaskunta periytyi salilaiselle keisari Konrad II:lle. Tämä aloitti hitaan sulautumisprosessin Ranskaan, kunnes 1600-luvulla kuningaskunta oli kadonnut.</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASILAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oltuaan aikoinaan foinikialaisen sataman paikalla, Asilahin kylä perustettiin Idrisidien toimesta 8. vuosisadalla AD rannikkokaupan suojelemiseksi linnoitukseksi. Noin vuonna 860 Bjorn Rautakylki ja hänen veljensä (tai ehkäpuolisonsa) Hastein johtivat laivaston 62 pitkälle laivalle Vikingin siirtokunnasta Loiressa ryöstämään Välimeren rannikkoja. Matka ei aluksi sujunut hyvin, sillä laivasto hävisi ensin asturialaisille ja sitten Córdoban kalifaatin joukoille. Mutta viikinkien ryöstely oli menestyksekästä, kun he saapuivat Algecirasiin ja Afrikkaan hävittämään Idrisidien kalifaatin rannikkokaupunkeja ja umaijadeja Baleaarien saarilla. Vaikka Asilah saattoi säästyä (historioitsijat eivät ole varmoja), useat normannien hyökkäykset Sisiliasta 10. vuosisadalla lähes tuhosivat sen, mikä linnoituskaupungista oli jäljellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BALARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The city now known as Palermo has been renamed by every conqueror, and it has had many. Founded c. 730 BC by the Phoenicians as Zis, it became a possession of Carthage, then Rome, then Vandals, then Ostrogoths, and then Byzantium. When the Muslims took the island in 904 AD after fierce fighting, the Arabs renamed the town Balarm, and made it the capital of the Emirate of Sicily. Over the course of the next decades, Balarm blossomed, until – it was said – it could compete with Cordoba and Cairo in influence and splendor. Under the  rule of the Fatimid caliphs, the flourishing port became a center of trade (mostly agricultural … the Muslims introduced oranges, lemons, pistachios, and sugarcane) and culture. But after dynastic quarrels among the Muslims, Sicily was overrun by Christian mercenaries, including the Norman Robert Guiscard, in 1072.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DUMBARTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dumbartonin historian mukaan kaupungin historian avain löytyy kaksipäisestä tuliperäisestä kalliosta, joka kohoaa maaseudun yläpuolelle. Jo rautakaudella sen strateginen sijainti tunnistettiin. Ensimmäinen dokumentoitu todiste Dumbartonin asutuksesta on St. Patrickin kirje Cereticille, Strathclyden ja Alcluithin kuninkaalle noin 450 jKr. Seuraavien vuosisatojen ajan kaupungin historia on epäselvä. Vuoteen 870 mennessä Dumbarton Rock oli mukava pieni brittiläinen linnoitus ja asutus, ilmeisesti vauras ja rauhallinen. Mutta sitten viikingit saapuivat, voima Ivar Beinlausin johdolla Yorkin ryöstöretkeltä; Olaf the White liittyi häneen Irlannista. Yhdessä he piirittivät kaupunkia 15 viikkoa ennen kuin lopulta ryntäsivät sen kimppuun, polttivat sen ja veivät kaiken, mikä ei ollut naulattu kiinni - mukaan lukien selviytyjät - 200 laivan laivastolla takaisin Irlantiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GIJON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Epämääräisellä paikalla Iberian pohjoisrannikolla sijaitsee Gijon. Kaupunki on ollut hylättynä eri aikoina, erityisesti 9. vuosisadalla, jolloin normannilaivasto rantautui sinne ja julisti paikan "civitas desertaksi". Aiemmin erilaiset barbaarikansatkin olivat jättäneet jäljen; 7. vuosisadalla visigootkuningas Susebut oli syrjäyttänyt hataran Rooman vallan. Gijon oli noin vuosisadan ajan muslimialueiden pääkaupunki Kantabrianmeren rannalla, kunnes Pelagius voitti Covadongan taistelun vuonna 722 tullakseen Asturian ensimmäiseksi kuninkaaksi. Kaupunkia ei mainita missään muissa asiakirjoissa ennen vuotta 1270, jolloin Alfonso X myönsi sille "Carta Pueblo" -asiakirjan. Taistelun ja kirjeen välillä Gijonia mainitaan vain muutamissa tanskalaisissa saagoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAIROUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perustettu Umayyadien kalifi Mu'awiyahin toimesta noin 670 jKr, Kairouan - Pohjois-Afrikan rannikolla sijaitseva kaupunki - tulisi yhdeksi Sunni-islamin merkittävimmistä oppineisuuden ja koulutuksen keskuksista, sen yliopisto houkutellen oppineita ympäri arabimaailmaa. Tämän seurauksena sen maine levisi jopa Pohjois-Eurooppaan - vaikka sen varallisuudesta kerrotut tarinat olivat suuresti liioiteltuja. Berberien massakäännytyksen jälkeen he valtasivat Kairouanin sen ylellisine puutarhoineen ja laajoin oliivilehtoineen vuonna 745. Valtataistelut näkivät erilaisia hallitsijoita, joista osa oli hyväntahtoisia ja osa vähemmän. Imam Sahnunin ja Asad ibn al-Furatin hallintokaudella rakennettiin palatseja, linnoituksia ja vesijärjestelmiä, mikä teki kaupungista entistä kuuluisamman. Lähettiläät Karl Suuren hovista ja Pyhästä saksalais-roomalaisesta keisarikunnasta palasivat satumaisilla tarinoilla Kairouanin suurista puutarhoista ja kirjastoista. Fatimidi-dynastian nousun myötä noin 909 kaupunki menetti kuitenkin merkityksensä ja vaikutusvallan uusien hallitsijoiden siirtäessä pääkaupunkinsa muualle paremmin puolustettavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAMPLONA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitseva Pyreneiden juurella keskellä Navarran pyöristynyttä laaksoa, Pamplona vaihteli itsehallinnon, visigoottilaisen vallan ja frankkien alaisuuden välillä yhdeksännen vuosisadan aikana. Laajentuen ja supistuen sykleittäin, Pamplonan kuningaskunnan hallitsija Garcia Iniguez liittoutui kristillisen Asturian kanssa torjuakseen maurien uhkaa. Tämä ei kuitenkaan auttanut häntä paljoakaan viikinkejä vastaan, jotka vangitsivat kuninkaan vuonna 859 (tai niin) ja palauttivat hänet vain suuren lunnasrahan (legendaaristen tarinoiden mukaan noin 70 tuhatta kultadinaria) vastaan. Historioitsija Ann Christys esittää kuitenkin vahvaa näyttöä siitä, että koko episodi on perusteeton ja todennäköisesti apokryfinen. Pamplonan kuningaskunta pelastui lopulta kristinuskolle, kun vapautettu kuningas Garcia ja hänen uusi ystävänsä Asturian Ordono I voittivat Musa ibn Musan ja kordovalaisen armeijan Albeldan taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PISA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viimeisinä keisarihallinnon vuosina Pisa ei kärsinyt sivistyksen rappeutumisesta aivan yhtä paljon kuin muut roomalaiskaupungit. Itse asiassa jo 700-luvun puolivälissä kaupunki oli matkalla kohti kukoistavaa satamaa ja merkittävää kauppakeskusta. Sitten tulivat viikinkit Bjorn Rautaside ja Hastein, jotka olivat ryövänneet Välimeren muslimikaupunkeja ja suunnanneet nyt katseensa muutamaan kristilliseen kaupunkiin. Ryöstettyään Etelä-Ranskassa ja överstaying there, he laskeutuivat suojaamattomaan Pisaan, valloittaen ja ryöstäen sen vuonna 861. Kulkien sisämaahan, joukko valtasi muuratun Luni-kaupungin, jonka tarun mukaan tietämättömät villeimmistä uskoivat olevan Rooma. Jäljelle jääneet pohjoismaiset soturit levottomina ja koska johtajat olivat aina julistaneet Rooman lopulliseksi kohteeksi, he purjehtivat takaisin Gibraltarin salmiin ... missä he kärsivät raskaat tappiot (noin 40 laivaa ja miehistöä) meritaistelussa al-Andalusin saraseenilaivaston kanssa. Pisa rakennettiin uudelleen eikä sitä koskaan enää vaivattu viikinkien toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pieni slaavilainen asutus Preslav alkoi nousta asemassa, kun se linnoitettiin 800-luvun alkupuolella jKr. ja sen läheisyys Bulgarian pääkaupunkiin Pliskaan johti sen laajentumiseen ja vaurastumiseen khaneiden Krum ja Omurtagin alaisuudessa. Lisäksi, kun bulgarialaiset kääntyivät kristinuskoon vuonna 864, useita kirkkoja ja luostareita rakennettiin kaupungin seinien sisä- ja ulkopuolelle. Kuitenkin, tärkeänä strategisena ja uskonnollisena keskuksena, Preslavin kohtaloksi koitui sen tuhoutuminen. 960-luvulla ja useiden vuosikymmenien ajan sen jälkeen, sodat Bysanttien ja Kiovan Rusin välillä saivat sen raunioiksi. Valloittajat ryöstivät aarteen, varastivat kruununjalokivet ja jopa suuren osan Simeonin kuuluisasta kirjastosta. Kaupungin ulkopuolella ja luostareissa oli lähinnä hylättyjä rakennuksia. Vaikka Preslav sai takaisin jonkin verran merkitystä toisen Bulgarian valtakunnan aikana, se pian kuitenkin vajosi entistäkin enemmän varjojen maailmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikuinen kaupungin tarina viikinkiajalla on pääosin tarina Paavi-valtion luomisesta ja sen varhaisista vuosikymmenistä. Se pysyi kulttuurikeskuksena, ja siellä saattoi jopa nähdä satunnaisen tanskalaisen tai venäläisen vaeltamassa ja katsomassa nähtävyyksiä. Koska Björn ja Hastein onnistuivat ryöstämään väärän kaupungin - he luulivat muurien ympäröimää Luni-kaupunkia Roomaksi - roomalaiset eivät koskaan joutuneet kärsimään pohjoismaalaisten vihasta. Muutenkin Rooman ja viikinkien väliset vuorovaikutukset olivat pääasiassa eri paavinpyhien jatkuvia yrityksiä käännyttää heidät "oikeaan kirkkoon"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TAMWORTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mercian kuningaskunta perustettiin 600-luvun alussa. Tamworthista tuli sen "kuninkaallinen keskus" ensimmäisen kuninkaan Penda alaisuudessa. Kuningas Offan hallintokaudella Tamworthista tuli Englannin keskiosan suurin ja hallinnollinen pääkaupunki. Kuitenkin sen koko ja sijainti eivät auttaneet, kun tanskalaiset viikingit saapuivat. Vuonna 868 viikingit miehittivät Nottinghamin ja käyttivät sitä tukikohtanaan. Osa tanskalaiskampanjaa oli ajaa Mercian kuningas Burgred ulos, joka pakeni. Viikingit ryöstivät Tamworthin vuonna 874. Se jäi raunioksi, kunnes vuonna 913 Aethellaed, niin kutsuttu "merkien lady", rakennutti sen uudelleen ja teki siitä päämajansa. Vuonna 926 Tamworthin kirkko oli paikka, jossa kuningas Aethelstanin sisko meni naimisiin Sitric Caechin, Dublinin ja Northumbrian norjalaisen kuninkaan kanssa. Vuonna 1016 Mercia annettiin Cnutille sen päivien loiston jo mentyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THETFORD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thetford perustettiin tärkeän Little Ouse -joen ylityskohdan ympärille jossain rautakauden aikana; kukoistuskautenaan Thetford oli Itä-Anglian saksalainen pääkaupunki ... ainakin kunnes marraskuussa 869, jolloin Edmund "Marttyyri", Anglien viimeinen alkuperäinen kuningas, onnistui saamaan itsensä ja suurimman osan armeijastaan tapetuksi Ivar Luuttoman johtaman viikinkijoukon toimesta ja hänen veljensä Ubba. Kaupunki joutui sitten Danelaw'n alaisuuteen, osaksi Englantia, joka oli viikinkien hallinnassa. Mutta kaikki ei ollut huonoa kaupungille, sillä viikinkien aikana se menestyi 900-luvun kautta, kun se sijaitsi purjehduskelpoisen joen varrella laajalla kahlaamolla. Sijaintinsa ansiosta siitä tuli kaupan ja käsityön keskus (erityisesti keramiikan tuotanto). Mutta Sweyn Fordpartin kampanjat viikinkejä ja englantilaisia vastaan johtivat hänen ryöstöönsä kaupungissa vuosina 1004 ja 1010. Kun Sweyn kruunattiin Englannin kuninkaaksi vuonna 1013, rauha palasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TMUTARAKAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tmutarakan oli Kiovan Rusin ruhtinaskunta, johtava kauppakeskus Krimin salmen välissä Mustanmeren ja Azovinmeren välillä. Vaikka Khazarit olivat rakentaneet sinne "suuren" linnan 7. vuosisadalla jKr, se oli myöhäisellä 10. vuosisadalla hallinnassa Rusin toimesta - vaikka Tmutarakin hankinnan tarkkaa päivämäärää ja olosuhteita ei tunneta. Kansainvälinen kauppakeskus, joka kävi kauppaa kaikilla tavaroilla mausteista orjoihin, oli yksi Vladimir Suuren pojilleen antamista kaupungeista ennen kuolemaansa vuonna 1015. Vladin poika Mstislavin jälkeen Tmutarakania hallitsi lyhytaikaisia pikku tyranneja. Sitä vaadittiin jopa hetken aikaa Bysantin hallintaan. Mutta lopulta vuonna 1083 Oleg Svyatoslavich palautti kaupungin Rusin hallintaan ja se palasi jälleen ensisijaiseen tarkoitukseensa...voiton tuottamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VENICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Venetsian kaupungin perustamisajankohdasta ei ole tarkkaa tietoa, mutta jotkut arkeologiset löydökset osoittavat, että kaupungin alkuperäiset asukkaat saattavat olla roomalaisia pakolaisia, jotka pakenivat germaanisia hyökkäyksiä ja hunneja. Vuosisatojen kuluessa alun perin pieni yhdyskunta alkoi levitä 118 sisäkkäisen saaren yli, sen asukkaiden käyttäessä pikkupuroja ja kanavia teinä. 700-luvun lopulla herttuakunta siirrettiin Venetsiaan ja pyhitettiin evankelista Markus, mikä merkitsi "Adriana kuningattaren" syntymistä. Keski-ajalla kaupunki kukoisti kauppapaikkana Euroopan ja muun maailman välillä, sen strateginen sijainti teki sen kaupallisesta ja merivoimasta ylivoimaisen Adrianmerellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WINCHESTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaiset saapuivat alueelle pian sen jälkeen, kun belga-heimon alueella sijaitseva kukkulalinna, josta myöhemmin tuli Winchester, toivotti valloittajat avosylin tervetulleiksi. Roomalaiskaupungista tuli tärkeä markkina- ja sotilaskeskus, mikä säilyi myös roomalaisten vetäydyttyä. Kun Alfred Suuri lopulta voitti tanskalaisen viikinkilauman Ashdownissa ja tuli Länsi-Saksien hallitsijaksi vuonna 871, hän teki Winchesteristä jälleen syntymässä olevan Wessexin pääkaupungin. Hän aloitti välittömästi valtakunnan puolustuksen vahvistamisen seuraavaa tanskalaishyökkäystä vastaan. Winchesterissä tämä tarkoitti kaupunkien uudistamista jonkinlaisena, kun hän vahvisti muurit ja rakensi kadut ruudukkomallin mukaisesti auttaakseen joukkoja liikkumaan siinä. Hän myös järjesti paikallisen asevoiman "pikareaktiojoukoksi". Hastingsin taistelun jälkeen kuningas Haraldin leski, joka oli Winchesterissä suojassa, antautui turvattu kaupunki ilman taistelua normanneille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Wolin on balttilainen saari Pommerin rannikon lähellä, jonne Swina- ja Dziwna-joet laskevat mereen. Saarelle johti kahluupaikka Dziwna-joen yli, joten se asutettiin jo varhaisessa historiassa. Jossain vaiheessa 800-luvulla se täyttyi sekoituksella skandinaaveja ja slaaveja; tältä ajalta peräisin olevat linnoitukset osoittavat sen olleen sekä kaupallinen että kalastuskeskus. Itse asiassa viikinkiajalla siitä tuli toiseksi suurin viikinkien markkinapaikka Hedebyn jälkeen. Historioitsijat ovat spekuloineet, että Wolin saattoi olla puolilegendallisen Jomsborgin viikinkilinnoituksen perusta, joka oli olemassa 960-luvulta aina vuoteen 1043 asti. Sagat kertovat, että jomsvikingit olivat joukko eliittisotureita, jotka noudattivat erityistä säännöstöä ja olivat uskollisia vain johtajalleen. Kertoman mukaan kun heidän viimeinen jarlinsa Sigvald kuoli, suurin osa jomsvikingeistä lähti hänen veljensä Thorkellin mukana Englantiin, jossa he ottivat aseet käsiinsä Cnutin pelottavina huskarleina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YORK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pohjois-Englannin saksalaisten asuttamisen jälkeen York oli Deiran ja myöhemmin Northumbrian kuningaskunnan pääkaupunki. Se vallattiin ensimmäistä kertaa viikinkien toimesta, kun vuonna 866 Ivar Luuton johtama "Suuri heinäkuun armeija" saapui kaupunkiin. Viikinkilauma palasi vuonna 875 ja sen johtaja Halfdan teki Yorkista uuden viikinkikuninkaan keskuksen, joka tunnettiin nimellä Jorvik. Noin 75 vuotta myöhemmin Jorvikin viimeinen kuningas, Eric Bloodaxe, karkotettiin ja hänen maansa sulautettiin Englantiin, paikallisen vallan ollessa Yorkin kreivin käsissä. Kreivien aikana kaupungista tuli sekä poliittinen että kirkollinen keskus. Osa kreiveistä oli norjalaisia, osa englantilaisia. Mutta se ei enää merkinnyt mitään, kun William Valloittaja saapui. Vaikka tanskalaiset viikingit yrittivät epäsäännöllisesti uudelleen perustaa Jorvikin, kaikki yritykset kariutuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Leiðangr oli eräänlainen konskriptio täyttämään norjalaisten laivastot kausiluontoisiin ryöstöretkiin tai suojelemaan maata... käytännössä laivaston verolevy kestäen (yleensä) kaksi tai kolme kesäkuukautta. Koska kaikki lähteet, jotka mainitsevat leiðangr, ovat keskiaikaisia, on epävarmaa, milloin käytäntö alkoi tai kuinka laajalle se levisi; näiden epämääräisten selontekojen mukaan kunkin alueen (skipreida) oli tarjottava yksi laiva ja miehistö kuninkaan vaatiessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asia (tai useilla eri tavoin kirjoitettu) oli norjalaisen asutuksen (jopa maakuntien ja maiden) "kokous", joka koostui vapaista miehistä (ja joskus naisista), jotka valitsivat johtajia, ratkoivat riitoja, hyväksyivät lakeja, rangaistivat lainrikkojia ja yleensä yrittivät estää viikinkien tappamasta toisiaan. Useimmiten asia toimi kulttuurisena vastapainona klaanisotiin ja verikostoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ottaen huomioon, että useimmissa kaupungeissa, joita he hyökkäsivät, ei ollut muureja tai niissä oli yksinkertaisia ​​puusta tehtyjä muureja, ja että viikinkistrategia perustui liikkuvuuteen, raakuuteen ja yllätykseen, viikinkien "piiritysaseet" olivat enintään improvisoituja muurinmurtajia tai tornit. Abbon kuvauksessa Pariisin piirityksestä vuonna 845 mainitaan ohimennen karkeita ballisteja ... mutta muissa säilyneissä teoksissa ei mainita viikinkien käyttävän piiritysaseita; sen sijaan he käyttivät vain tikapuita taistellessaan yli muurien ja päästäkseen sisään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pohjoismaiset käyttivät metsästykseen ja sotaan yleisesti jalava-, tuomi- tai orapihlajajousia, joiden vetopituus oli noin 90 kiloa, vaikka on löydetty sotajousia, joiden vetopituus on korkeampi. Nuolissa oli rauta- tai luupäät. Myöhäisellä viikinkiajalla Ruotsissa ja Norjassa lait määräsivät, että vapaan maanomistajan tuli tuoda yleiseen kutsuntaan mukanaan ei vain miekka tai kirves ja kilpi, vaan myös jousi ja nuolet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MONKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka suurin osa kristillisistä munkkeista asui vakaissa luostariyhteisöissä, kerjäläisjärjestöt omaksuivat köyhyyden, itineranttisen matkustamisen, evankelioinnin ja palvelutyön elämäntyylin, erityisesti yleiselle kansalle. Tämän vuoksi, koska heillä ei ollut maata tai kauppaa, nämä "matkustavat munkit" riippuivat niiden ihmisten hyväntahtoisuudesta, joille he saarnasivat, heidän hyvinvoinnistaan, vaikka se ei aina toiminut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BJARNI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut uskovat, että Bjarni Herjolfssonin pitäisi saada kunnia "Pohjois-Amerikan löytämisestä", ei Leif Eriksonin. Islannissa syntynyt kauppiaskapteeni ja velvollinen poika, Herjolfsson purjehti joka kesä Norjasta tapaamaan isäänsä. Huomattuaan, että hänen isänsä oli purjehtinut Erik Punaisen kanssa Grönlantiin, Bjarni lähti etsimään häntä, mutta löysi sen sijaan – tuulen kuljettamana – asumattoman rannikon, joka oli täynnä puita ja kukkuloita. Vaikka miehistö halusi tutkia aluetta, kapteeni kieltäytyi ja purjehti sen sijaan Grönlantiin. Tämä tapahtui vuonna 986 jKr. Grönlannissa hänen kertomuksensa rikkaasta maasta länteen kiinnitti Leifin huomion, joka päätti matkia Bjarnin matkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erik Thorvaldsson, paremmin tunnettu nimellä Erik Punaisena, oli norjalainen, joka oli karkotettu "sivistyneiden miesten" seurasta Islannissa "joidenkin tappojen" vuoksi ja perusti ensimmäisen norjalaisen siirtokunnan Grönlannissa. (Hän jatkoi isänsä perintöä, joka oli aiemmin karkotettu Norjasta kuolemantuottamuksesta.) Vaikka muut viikingit olivat aiemmin vierailleet Grönlannissa, saagojen mukaan Erik vietti kolme vuotta tutkien sitä. Talven vietettyään Islannissa hän keräsi joukon siirtolaisia ja palasi Grönlantiin vuonna 985 jKr. Siellä hän perusti kaksi siirtokuntaa, jotka selvisivät Grönlannin hylkäämiseen asti pienen jääkauden aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_INGVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>10. ja 11. vuosisadalla jKr. viikingit pohjoisesta sekä rusit tekivät hyökkäyksiä Kaspianmerellä saraseeneja ja muita vastaan. Viimeinen, Ingvar "Kaukomatkaaja" johdolla, lähti Ruotsista vuonna 1036, mahdollisesti vanhan kuningas Anund Jakobin suojeluksessa. Retkikunta purjehti alas Volgaa saraseenien maille, joissa viikingit Ingvarin johdolla ottivat osaa Sasiretin taisteluun. Vaikka Ingvarin matkasta ei mainita missään olemassaolevassa norjalaisessa sagassa, ainoa lähde sirpaleiselle tarinalle on noin 26 riimukiveä, jotka ovat hajallaan Upplandissa Ruotsissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FREYDIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Freydis uskotaan syntyneen noin vuonna 970 Erikin punaisen ja Leif Eriksonin siskona (tai puolisiskona). Naisena hänen mainitaan vain lyhyesti kahdessa muinaissagassa; "Groenlendinga" ja "Eiriks Rauda". Vaikka yksityiskohdat vaihtelevatkin, molemmissa hänet kuvataan lähteneen Vinlandiin etsimään kunniaa, ja hän on peloton ja tahdonvoimainen nainen. Toisessa tarinassa hän auttaa torjumaan hyökkäyksen "punaisia irokeeseja" vastaan; toisessa hän järjestää hyökkäyksen kilpailevaa viikinkileiriä vastaan, käyttäen itse kirvestä surmatessaan leirin naisia. Molemmissa tarinoissa hän palaa sitten takaisin Grönlantiin ja katoaa tarinoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEIF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhan norjan kielellä hän on Leifr; islantilaisessa syntymämaassaan hän on Leifur; Norjassa, missä hänen verensä juoksee, hän on Leiv. Riippumatta kirjoitusasusta, Leif Erikson syntyi Islannissa Erik Punaisen poikana noin vuonna 970. Hän on myös islantilaissagojen mukaan suurin viikinkien tutkimusmatkailija. Monien mielestä hän on ensimmäinen eurooppalainen, joka laskeutui Pohjois-Amerikkaan kauan ennen Kolumbusta. Vaikka Leifin löytämän Vinlandin historia on odotetusti hämärä, sagojen mukaan hän perusti norjalaisen siirtokunnan Newfoundlandin pohjoisimmalle kärjelle (joka kuitenkin ei kestänyt kauan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HALFDAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Parhaiten tunnettu yhtenä suuren Heathen Army-johtajista, joka tallasi tiensä Englannin halki vuosina 865–878 jKr, Halfdan Ragnarsson päätyi kiistellyksi Dublinin kuninkaaksi pariksi vuodeksi ja kiistattomaksi Jorvikin (Yorkin) kuninkaaksi yhdeksi vuodeksi. Enimmäkseen hän kuitenkin liikkui sotajoukon kanssa ympäri Englantia, hyökäten Itä-Angliaan vuonna 865, sitten Northumbriaan vuonna 866, sitten Merciaan... Itä-Angliaan uudelleen... Wessexiin... ja niin edelleen. "Ulsterin kronikoiden" mukaan Dublinin kuningas tapettiin vuonna 875 ja jotenkin Halfdan otti valtaistuimen. Mutta kun hän palasi vaatimaan Jorvikia, hän syrjäytettiin Dublinissa. Palattuaan Irlantiin vuonna 877 hän kuoli taistelussa Strangford Loughissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RORIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lothar I:n taistelussa hänen isäänsä Louis the Piousia vastaan auttaneille useille pienille viikinkilordoille myönnettiin kuolleen Louisin maista paloja Frisiassa vuonna 841, mukaan lukien eräs nimeltään Hrorik. Hän perusti siellä saaren tukikohdan Wieringeniin ryöstöretkiä varten. Hänen valtansa ulottui Dorestadiin... tai niin hän väitti. Vuonna 850 AD Hrorek vahvisti sen, ottamalla haltuunsa ja pitämällä hallussaan Dorestadin ja Utrechtin. Koska viikinki oli valmis vannomaan uskollisuutta ja keräämään veroja, Lothar tunnusti hänet Friisinmaan hallitsijaksi. Dorestadin merkitys kauppasatamana oli jo alkanut laskea, joten se ei ollut suuri uhraus. Kun Hrorek kuoli vuonna 882, hänen maansa annettiin "Meri-Kuninkaalle" Godfriedille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SVIATOSLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sviatoslav oli Kiovan suuriruhtinas vuosina 945–972 jKr. Hän oli ensimmäinen Rusien hallitsijoista, jolla oli slaavilainen, ei skandinaavinen nimi. Hänen hallintokautensa oli merkittävä käännekohta Rusien historiaan, sillä tuolloin varjagi-vaikutus alkoi vähentyä ja Rusien kulttuuri eriytyi selkeästi viikinkikulttuurista. Sviatoslav oli tyypillinen viikinki, ja hänen hallintokautensa oli jatkuvaa sotimista Khazarien, bulgaarien, eri itäslaavilaisten heimojen, alanien ja Volgan bulgaarien kanssa. Hän oli kulloinkin sodassa tai liitossa petšenegien ja magyarien kanssa. Sviatoslavin kuollessa hän oli luonut Euroopan suurimman valtion... siihen aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_OLAF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Norjan kuninkaana viisi tapahtumarikasta vuotta (995-1000 jKr), Olaf oli Harald Kaunotukan pojanpoika ja päällikkö Tryggvin poika (joka tapettiin juuri ennen pojan syntymää, mikä oli ammatillinen vaara viikingeille). Legendan mukaan Olafin äiti Astrid vei vauvan ja pakeni Kiovaan, missä poika koulutettiin viikinkitavoissa. Liityttyään hyökkäyksiin Englantiin, Olaf sai tietää kapinasta Norjassa kuningas Haakonia vastaan; palattuaan sinne hänet julistettiin kuninkaaksi Haakonin kuoltua vuonna 995. Hän yritti voimakeinoin asettaa kristinuskon alamaisilleen, mutta ei saanut juuri mitään aikaan ennen kuin kuoli Svolderin taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WILLIAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>William I, joka tunnetaan myös aiheellisesti nimellä William Bastardi ja William Valloittaja, tuli kahdeksanvuotiaana viikinkien jälkeläisenä Normandian herttuaksi. Ranskassa kuningas Henri I auttoi Williamia pitämään kiinni herttuakunnastaan, kunnes hänestä tuli täysi-ikäinen. Kunnianhimoinen William lisäsi vuoteen 1064 mennessä Bretagnen ja Mainen naapuriprovinsseihin omaan normannien hallintaansa. Vuonna 1066 William lähti Englantiin tavoitellen heikkoa oikeuttaan Englannin valtaistuimelle. Loppuelämänsä William käytti yrittäessään vakiinnuttaa asemansa Englannissa, torjua uhkia mannermaisilta mailtaan ja käsitellä hankalaa vanhinta poikaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_THORFIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Thorfinn oli Sigurd Hlodvirssonin, Orkneyn kreivin, viidestä pojasta nuorin... mutta ainoa, joka oli kreivin toisen vaimon, joka sattui olemaan Skotlannin Malcolm II: n tytär. Kun Sigurd tapettiin Irlannissa 1011, Orkney jaettiin neljän selviytyvän veljen kesken, ja kahden vuoden ikäinen Thorfinn sai vähiten osuuden. Nuoren Thorfinnin saamaan tukeen Malcomin ja Norjan Olafin kuninkailta, hän hallitsi Orkneyn saaria vuoteen 1030 asti. Thorfinn vietti loppuelämänsä valloittaen Hebridit, ryöstäen Irlantia, auttamalla serkkuaan Macbethia saamaan Skotlannin valtaistuimen ja kääntämällä alaisensa kristityiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ROGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roger (joka tunnettiin myös nimellä Jarl Rogeirr) oli itse nimeämänsä normannilaisen Sisilian kreivikunnan hallitsija hänen aloittaessaan pyrkimyksensä saada saari takaisin muslimeilta hänen kuolemaansa asti 29 vuotta myöhemmin. Roger lähti ensimmäistä kertaa Italiaan vuonna 1057 auttaakseen ahnetta veljeään Robert Guiscardia valloittamaan Kalabrian Bysantilta. Toukokuussa 1061 veljekset päättivät valloittaa koko Sisilian. Heidän vallattuaan Palermon tammikuussa 1072 Robert nimitti Rogerin "Sisilian kreivikunnan kreiviksi". Vuonna 1098 paavi myönsi Rogerille ja hänen perillisilleen saaren apostolisen legaatin arvon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_VIKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useimmat historian ja kielitieteilijät yhdistävät nykyään termin "Viikinki" norjalaiseen sanaan "vikingr", joka tarkoittaa "merirosvoa". Mutta ei sillä tavalla kuin useimmat olettavat; pikemminkin vikingiksi lähteminen tarkoitti vain minkä tahansa ulkomaille suuntautuvan retken tekemistä, eikä vain ryöstämistä, vaikka tähän toki sisältyi sekin näkökulma, vaan myös tutkimusta, kauppaa tai palkkasoturipalvelua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun viikingit aloittivat rannikoiden ryöstelyn, he menestyivät suurelta osin siksi, että harvoilla kuningaskunnilla oli pysyvä laivasto. Kun kuninkaat alkoivat luoda laivastoja, se merkitsi viikinkien hallinnan loppua; satunnaisestikin koostuvat "sadannen laivan" viikinkien laivastot eivät olleet koherentteja, järjestäytyneitä tai koordinoituja, vaan ne olivat pelkkiä massoja, jotka koostuivat pienemmistä laivastoista, joita johti yksittäiset päälliköt tai klaanit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MONOTHEISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monoteismi on yksinkertaisesti usko siihen, että on vain yksi jumala (tai jumalatar). Tämä usko voidaan jäljittää takaisin zoroastrialaisuuteen ja sitä löytyy edelleen tänä päivänä kristinuskossa, sikhismissä ja muissa uskonnoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GREAT_HEATHEN_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 865 tuhannet viikingit laskeutuivat Itä-Angliaan, jonka uskotaan olleen kolmen legendaarisen Ragnar Lodbrokin vihaisen pojan johtama. Tämä "Suuri Pakana-armeija" tallasi ympäri Englantia, otti minkä saattoi ja rikkoi mitä ei voinut. Angelsaksinen kuningas Alfred, joka on historian tunnettu Alfred Suurena, lopulta voitti Suuren Pakana-armeijan vuonna 878. Viikingeille ei kaikki ollut kuitenkaan pelkkää huonoa uutista - sen jälkeinen sopimus antoi pohjois- ja itä-Englannin viikinkihallitsijoille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_KNARRS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viking-knarr oli raskas, rahtia kuljettava laiva, joka pystyi kuljettamaan parikymmentä tonnia tavaraa ja miehistöä pitkillä merimatkoilla. Se purjehti säännöllisesti kauppamatkoilla Välimerellä, Itämerellä ja Pohjanmerellä ja kuljetti myös pohjoismaalaisia siirtolaisia Islantiin, Grönlantiin ja Vinlandiin. Vaikka se ei ollutkaan siro eikä kuvauksellinen verrattuna pitkään laivaan, knarr oli todellinen työjuhta viikinkilaivastossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LONGSHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viking-aikakauden laivan suunnittelu kehittyi vuosituhansien aikana, esihistoriallisesta skandinaavisesta umiakista 6. vuosisadan Nydam-laivaan. 9. vuosisadalla pitkä laiva oli sulavalinjainen, pitkä mutta kapea, matala (joka kykeni navigoimaan sisävesillä) ja kevyt (kannettavaksi). Nopeiden puulaivojen ansiosta viikingit hallitsivat meriä, ja pitkien laivojen näkeminen horisontissa herätti pelkoa suuressa osassa Eurooppaa, kunnes 13. vuosisadalle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PORTAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Portage-tekniikka (tai "laivojen kuljettaminen maan yli vedestä toiseen") on ollut käytössä siitä asti, kun ensimmäinen luolamies karkasi kumiveneensä kalliolle. Ilmeisesti tämä on helpompaa joissain paikoissa kuin toisissa - portage-paikkojen tunnistaminen ja luominen oli välttämätöntä, kun mukana oli viikinkilaivoja. 8. ja 9. vuosisadalla viikinkiseikkailijat hyödynsivät verkostoa portage-paikkoja, jotka yhdistivät Volgan, Dvina, Dneiperin ja Donin joet Rus-kaudelle luodakseen ja rikastuttaakseen valtakunnan. (Ei ollut tarpeen käyttää mitään erityistä tekniikkaa tai teknologiaa portage-toiminnassa, vain vahva selkä.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HACKSILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viikingit eivät juuri käyttäneet rahaa. Sen sijaan norjalaiset mieluummin keräsivät varallisuuttaan "hacksilveriksi" - leikattuja tai taivutettuja hopeaesineitä, joilla he kävivät kauppaa tai ryöstivät niitä. Kun veri oli pestty pois, hopeaesineiden, korujen ja ristien pilkkominen vaati huomattavasti vähemmän vaivaa kuin kolikoiden valaminen. Viikingit suosivat hacksilveria monien sukupolvien ajan - hopea oli ylivoimaisesti yleisin jalometalli ja helpoin käsitellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LANCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keihäs - pitkä tanko terävällä kärjellä ihmisten pistämiseen - oli raskaiden ratsujoukkojen pääase viikinkiajalla. Harvat viikinkien käyttivät niitä, mutta monet heidän vihollisistaan käyttivät niitä. Byzantilaiset ratsuväki kantoi keihäitä ('kontarion') tällä ajanjaksolla ja he käyttivät niitä joko ylä- tai alakäden kautta. Mutta se oli eurooppalaiset, jotka kehittivät täyden laukan, suljetun rivin hyökkäyksen niin tehokkaasti vihollisen jalkaväkeä vastaan... ja ketä tahansa muuta, joka oli tiellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEAD_HALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>5.-11. vuosisatojen muinaiset skandinaaviset olut- ja juhlahallit olivat sekä heimojen juhlapaikkoja että ajoittaisia asuinpaikkoja viikinkilordeille ja heidän seuralaisilleen. Norjalaiset saagat ja legendat ovat täynnä monia käyttötapoja, joita olut- ja juhlahallia voitiin käyttää - juhlia, seremonioita, festivaaleja, sotaneuvostoja... jopa murhia! ('Ynglinga'-saaga kertoo kuningas Ingjaldin rakentaneen olut- ja juhlahallin, jossa hän poltti alaisiaan nukkuessaan.) Viikingit eivät saaneet tarpeeksi olut- ja juhlahalleistaan, sillä Valhallan ja Sessrumnirin myyttiset hallit sallivat heidän hauskanpitoaan jatkuvan jopa kuoleman jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIELDWALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mainittu niin pohjoismaisissa saagoissa kuin kristillisissä kronikoissakin, kilpienkeli - kreikkalaisista ja roomalaisista muodostelmista kehittynyt yksinkertainen taistelutaktiikka - oli taktiikka, joka perustui päällekkäin aseteltuihin kilpiin, jotka muodostivat esteen kevyelle ammusaseistukselle, massoittain jalkaväelle ja jopa ratsuväen hyökkäyksille. Se oli suosittu muodostelma joillakin viikinkiklaaneilla ja sitä käyttivät myös heidän saksalaiset ja germaaniset vihollisensa. Vaikka viikinkihyökkääjät suosivat kirveitä monista syistä, ne olivat ihanteellisia jalkojen katkomiseen kilpien takana. Myöhäisellä keskiajalla taktiikka hylättiin pitkien keihäiden hyväksi. Nämä vaativat kahden käden käyttöä ja olivat vieläkin tehokkaampia pitämään sekä vihollisjalkaväen että ratsuväen loitolla.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>