<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Коли маорі оселилися на пересіченні земель, які зараз є північною частиною Нової Зеландії, вони знайшли оточуючий пейзаж, що повністю складався з родючих земель, зеленого джунглів та сплячих вулканів. Захищені природні гавані з обох боків пересічення запропонували безліч рибальства і базу для воєнних човнів ('waka taua'). Оселенці назвали його 'Tamaki Makaurau' - що приблизно перекладається як "дівчина, яку шукали сто коханих"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У 1840 році, практично через 500 років після прибуття маорі, новий британський губернатор Вільям Гобсон вирішив, що Тамакі Макаурау стане ідеальною колоніальною столицею зовсім нової Нової Зеландії. Він перейменував її на Окленд - що приблизно перекладається як "мій покровитель - граф Окленд, і я хочу, щоб він мав мене на увазі, коли я попрошу більше грошей"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Хоча столиця пізніше переїхала до Веллінгтона, втрата політичного престижу Окленда була більше, ніж компенсована його жвавою економікою. Навіть його обмежені військові сутички мали фінансові розв'язки: коли плем'я маорі хотіло напасти на місто на знак протесту проти арешту їхнього вождя, жителі Окленда вирішили це, віддаючи значну кількість тютюну. Відкриття Панамського каналу в початку 20 століття подальше розширило роль Окленда як важливої зупинки в маршрутах доставки Південно-Тихоокеанського регіону.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Столиця Мадагаскару починалась як сонне гірське містечко населене народом Вазімба, поки король Імеріни Андрианжака не захопив його на початку XVII століття. Зі свого королівського комплексу він міг дивитися на все більш зростаючі рисові поля, які годували його людей. Після періоду розширення та порядку, десятилітня громадянська війна в Імеріні зробила Антананаріву однією з чотирьох столиць, але коли пил вкотре осів, вона повернула свій статус політичного центру королівства.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>У початку XIX століття король Радама I наказав відкрити місто для європейських поселенців. Розвиваючи економіку міста, до нього приїздили майстри, виробники та поселенці. Фабрики розцвітали, інфраструктура відповідала розширенню міста, а унікальні архітектурні стилі змінили зовнішній вигляд міста. Наслідники Радами продовжували розвивати культурні та технологічні досягнення, врешті-решт наказавши зробити обов'язкову освіту для громадян міста.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Потім, у 1894 році, Франція вторглася. Мадагаскар здобув свою незалежність від колоніальної влади у 1960 році, і з нею - сучасний Антананаріву.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ірландське місто Армаґ відоме давніми релігійними традиціями. Вважається, що це було місцем поклоніння для стародавніх язичників, але Армаґ став відомим у V столітті, коли святий Патрік, місіонер християнства, збудував та освятив кам’яний храм на вершині пагорба. Навколо нього з’явилось монастир та місто, присвячені поширенню християнства по всій Ірландії - опорний пункт теології.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Це не означає, що Армаґ не є містом на узбережжі. Його розташування в Північній Ірландії знаходиться в 25 милях від океану. Тим не менш, його репутація як центру Ірландської Церкви зробила його привабливою мішенню для тих, хто шукав багатства. Вікінги двічі напали на монастир Армаґа в 9 столітті, обидва рази зробивши наденний перегін, щоб украсти величезну кількість релігійних реліквій. Джон де Курсі, нормандський лицар-завойовник, думав повторити цю традицію, коли він здобув місто наприкінці 12 століття.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У VIII столітті каліфат Умайядів проник на Іберійський півострів і швидко завоював візіготську Іспанію. Гранада, укріплене поселення на південному заході Іспанії, була захоплена під час цієї інвазії. У далекому майбутньому (точніше, наприкінці XV століття) його здача в руки католицьких монархів ("Лос Рейес Католікос") завершить Реконкісту Андалусії - але протягом трьох чвертей тисячоліття Гранада належала маврам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Знаходячись на підніжжі гірського хребта Сьєрра-Невада, Гранада мала нещастя бути майже незахищеною через своє розташування на низовині. Її мавританські правителі швидко зрозуміли це і перемістили своє місце правління на більш захищений пагорб над містом. Частиною їхніх планів було будівництво алькасарів, один з яких пізніше був реконструйований у прекрасну Альгамбру.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Панування маврів у Гранаді змінювалося на протязі століть. Альмохади змінили Альморавидів, які, у свою чергу, наслідували залишки Умейядів. В XIII столітті долі міста змінилися знову, коли на троні з'явилася династія Насридів, чия альянс з католицьким королівством Кастилією призвів до емірату Гранада. Прямий доступ до торговельних центрів у південному Сахарі дозволив Гранаді уникнути Реконкісти - на деякий час.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Торгівля, що протікає через Маскат, була його життєвою кров'ю щонайменше дві тисячі років. Вбитий між підніжжям гір Аль-Хаджар, Птолемей вже в першому столітті назвав його схованим портом («Cryptus Portus»). На жаль, місто не було достатньо сховане - його прекрасне розташування на вході до Перської затоки довго зробило його спокусою для завоювання.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Протягом століть порт Маскату перебував під різними прапорами: Сасанідським, Аравійським (під яким він перейшов на іслам у VII столітті), Аббасидським, Сельджуцьким та Перським на інших. У початку XVI століття португальський адмірал намагався встановити торгові відносини, використовуючи гармати, що призвело до знищення більшості Маскату. Він був перебудований і залишався під португальським пануванням до 1650 року, коли Оман вигнав їх і повернув собі портове місто.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Маскат давно знаходиться у конфлікті з внутрішніми племенами Оману, найчастіше через самоврядування. Під час одного з цих періодів турбулентності на початку XVIII століття з'явилася династія Аль-Бу-Саїд, яка залишалася незмінною до сучасності. Сьогодні викрадений Маскат служить столицею Оману та залишається важливим торговим портом.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>У серці долини Оахака, що знаходиться на території сучасного Мексики, запотеки заснували низку міських центрів. Мітла була одним з найважливіших серед них - метрополією, яка на початку 16-го століття, коли її захопили іспанці, налічувала майже півмільйона жителів, мав світловий календар, а також окремий календар для ритуальних цілей, власну систему письма та розвинене сільське господарство з вирощування гарбузів, чилі, кукурудзи та бобів. У сухій долині Оахака запотеки організували системи поливу, фортифікації та збудували вражаючі релігійні та культурні споруди, виживаючи не зважаючи на випадкові напади сусідніх мезоамериканських груп. Вони пережили й іспанське завоювання: сьогодні в Мексиці ще майже мільйон запотеків.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Назва "Мітла" - іспанський глосує наватльське слово, що означає "місце мертвих". І мертві Мітли були вдалими. Релігія запотецьких народів ділила живих і мертвих на дві відмінні категорії, кожна зі своїми божествами. Бути похованим у Мітлі означало, що мертві об'єднаються не з богами смерті, а з богами живих - Блискавкою та Землетрусом. Ці щасливі шляхетні стали "хмарними людьми", живучи на небі, щоб допомагати своїм нащадкам.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Під час того, як іспанці розбирали Мітлу і намагалися знищити її як релігійний та культурний центр для запотеків, клімат зберіг те, що вони залишили. Найбільш значущі греки Мітли - вирубки на стінах її кам'яних площ. У них - запаморочливі геометричні візерунки, що нагадують луски велетенської змії (міфічної істоти в месоамериканських легендах), яка під час розквіту Мітли мала бути пофарбована глибоким червоним кольором.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ейяфьятлайокудль - це назва ісландського вулкану та льодовика, який затикає його кальдеру. Хоча вулкан залишався активним протягом тисячоліть, він був маловідомий за межами Ісландії до незначного виверження в 2010 році. Його наступний хмара попелу зупинила повітряний трафік в Європі на майже тиждень і породила тисячі годин дихає затримань новин. Виверження Ейяфьятлайокудль традиційно передбачають ще більші виверження поруч знаходячогося Катла, набагато більш активного підледникового вулкану - що дуже обурює європейських диспетчерів повітряного руху.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Льодовикова ерозія з Льодовикового періоду вирізала величний Лисефьйорд з того, що тепер є південною Норвегією. Марафонний потік холодної, чорної води переплітається між височинами блідого граніту. Яскраве забарвлення цих скель віддавна дало їх назву "світлий фьорд", хоча вони багато часу кидають воду нижче в тінь. Вражаючий Колодязна Скеля (або "Прейкестолен") - це велика, плоска вершина майже 2000 футів висотою неподалік від входу в Лисефьйорд, ідеальна для виголошення стенторіанських закликів до човнів, які проходять понижче.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Кластери геометричних колон, відомих як Ґіантський Льох, можна знайти вздовж узбережжя Північної Ірландії. Колони варіюються за висотою, ніби орган, який сам по собі відірвався. Колони, які найближчі до узбережжя, зникають у Північному каналі, тоді як інші виступають з землі, як базальтові стіни-палисади. Легенди стверджують, що льох був побудований ірландським велетнем Фіном Маккулом, який був викликаний на бій шотландським велетнем Бенандонером. (Геологи не згодні з цим і пов'язують формування стовпів з вулканічною активністю 50 мільйонів років тому.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Алькасари (своєрідні останні притулки) - це замкові палаці, які були побудовані в багатьох містах Мавританії в аль-Андалусі, переважно між 8-15 століттями н.е. Багато з них були побудовані як місце проживання мавританських губернаторів... і дуже добре підходили не лише для боротьби з бунтівниками, але й потім проти цікавої Християнської Реконкісти. Багато з них досі стоять, є відомими, наприклад, ті, що у Сеговії. Толедо, Кордобі (знаменитий Алькасар де лос Реєс Крістіанос), Бургосі та Севільї. Останній, як приклад, був побудований в 913 році як фортеця для керівника Кордови; в 11 столітті він був розширений до палацу, відомого як аль-Муваррак ("Благословлений"). Християнський король Фернандо III зробив його своїм королівським притулком, коли він захопив Севілью в 1248 році. Тепер це лише ще одна зупинка для автобусних екскурсій у місті.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Монастир, в римо-католицькій традиції, є комплексом будівель, який служить як спільний дім та робоче місце для монахів (і монахинь, в сучасному вжитку називаються "конвентами"). Вони також включають місця, призначені для молитви, такі як каплиці або церкви. Багато з них містили лікарні, школи, дистильерії та інше. За легендою, християнський монастирський рух почався в Єгипті, хоча перший монастир в Європі був заснований близько 344 р. поруч з Чирпаном (Болгарія) святим Атанасієм. Декілька століть потому, в 529 році, святий Бенедикт заснував монастир на горі Кассіно, закладаючи зразок для католицького монастирського життя. Монастирі почали з'являтися по всій Європі та далі.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>