<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Leaders -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मिकोलाज द ब्लैक, एक लिथुआनियन उच्च जाति का व्यक्ति और एक स्पष्ट कैल्विनिस्ट, हमेशा से अभिलाषा को जानता रहा है। उन्होंने पोलिश राजा सिगिसमंद II के साथ अपनी चचेरी बार्बरा के सम्बन्ध का फायदा उठाना शुरू कर दिया है ताकि वह अपनी व्यक्तिगत भाग्य को उच्चतम स्तर तक पहुँचा सके। उनके चचेरे भाई मिकोलाज द रेड के साथ एक गठबंधन ने लिथुआनियन उच्च जाति के बीच उनके परिवार के प्रभाव को और अधिक बढ़ाया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>मिकोवज के विचार पोलैंड और उसके लिथुआनिया के संबंधों पर जटिल हैं। वह तो लिथुआनियाई संबंधों का समर्थन करता है और एक स्थायी पोलैंड-लिथुआनिया संघ के विरुद्ध भी है, लेकिन उन्होंने अपने साथी लिथुआनियाई महाराजों को पोलैंडी संस्कृति को अपनाने के लिए भी उकसाया है। शायद एक सामान्य भाषा संघ के खिलाफ अधिक सक्षम वक्तव्य करने की अनुमति देगी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लिथुआनियाई स्वतंत्रता के बारे में उनकी भावनाओं के बावजूद, पोलिश और लिथुआनियाई लोगों को कई खतरों से बचाने के लिए उनका दृढ़ संकल्प कोई सवाल नहीं है। लिथुआनिया के ग्रांड चांसलर के रूप में वह अपने राष्ट्र के दुश्मनों को रोकने के लिए सभी उपकरणों पर निर्भर करेगा - चाहे यह कलम की मार से हो या हलबारी की मार से।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>गर्व होता है कि पोलिश पुत्र स्टानिस्लाव "रेवेरा" पोटोट्स्की ने अपनी 18 की उम्र में पहली झड़प लड़ी। उन्होंने पोलिश बागीदारों के खिलाफ काफी अच्छा काम किया था और युद्ध के लिए एक अभिनेता बन गए थे, और तब से उनकी जीवन का अधिकांश भाग क्षेत्र में बीता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>स्तनिस्लाव कई टाइटल प्राप्त कर चुका है, लेकिन उसके लिए सबसे महत्वपूर्ण टाइटल ग्रेट क्राउन हेटमैन का ही है, जो पोलिश फोर्सेज के कमांडर-इन-चीफ होते हैं। वास्तव में, उनका करियर पोलिश-लिथुआनियन कॉमनवेल्थ के लिए प्रमुख सैन्य संघर्षों का एक श्रृंखला रहा है। सबसे अधिक महत्वपूर्ण बात यह है कि स्तनिस्लाव ने स्वीडिश और रूसी फोर्सेज द्वारा की गई पोलिश-लिथुआनियन कॉमनवेल्थ के विरुद्ध समूचे में लड़ाई में बचाव किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>जैसा उनके साथ तुरन्त होता है, स्टानिस्लाव के पास अभिमान की झलक होती है। उन्होंने लैटिन शब्द 'रे वेरा' के बहुत ही असहिष्णु उपयोग से अपनी उपनाम कमाई है, जो मतलब होता है 'वास्तव में'। उन्हें यह उपनाम प्राप्त होने का गर्व होता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कॉन्स्टंटी ओस्ट्रोजस्की के चरित्र को बेहतर दिखाता है उसकी प्रेम-भक्ति। तय करें कि पोलिश-लिथुआनियन संघ के लिए - उनकी पोलिश राजा जॉन पहले महाहेटमन के उपाधि प्राप्त करने में सक्षम थे। निश्चित रूप से अपने देश के लिए - वोलहिनियन स्टॉक के होने के कारण, उन्होंने अपनी जड़ें कभी नहीं भूलीं, भले ही उनके कई उपलब्धियों हों।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>लेकिन सबसे अधिक, उसके धर्म के प्रति - ओर्थोडॉक्स चर्च के प्रति। उसने ओर्थोडॉक्स चर्चों और स्कूलों के निर्माण में अपनी निजी संपत्ति को निवेश किया है, और वह खुद बहुत धार्मिक है। एक बहुत ही कैथोलिक पोलैंड और लिथुआनिया के लिए एक अजीब मामला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>किन्तु कॉन्स्टंटी की वफादारी उसे इतना परिभाषित करती है कि कुछ लोग उसकी निष्ठा पर सवाल उठाने में संदेह करते हैं। तातार, मस्कोवी, या अफगान उन सबके आगे खड़े होकर यह ग्रांड हेटमैन उनकी आगे बढ़ने से रोक देगा, उनके किलों को घेरेगा और उनकी सेनाओं को विस्तार से नष्ट कर देगा। वह उस पत्थर की तरह है जो हथौड़े को तोड़ देता है।</Text>
    </Row>
    <!-- Civilizations-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लिथुआनियन उच्च वर्ग ग्रैंड डची की भाग्यशाली दौर में लंबे समय से एक महत्वपूर्ण अंग रहा है। हम इन गर्वशाली वंशजों पर भरोसा कर सकते हैं कि लिथुआनियाई मुद्दों को ध्यान में रखेंगे - कभी-कभी अपने पोलिश सहयोगियों के खतरे में आते हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RADZIWILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>यह कहना नहीं है कि लिथुआनियाई उच्चवर्ग पोलिश-लिथुआनियाई कल्याण के रक्षण के लिए सिर्फ शब्दबाजी करते हैं - बहुत दूर से भी नहीं। वे महाराज्य से एक बड़ी संख्या के सैनिकों को तैनात करते हैं और पोलिश क्राउन के लिए उन्हें तत्काल उपलब्ध कराने में त्वरित होते हैं। हालांकि, परिवार का गर्व महाराज्य के अभिलाषाओं के साथ मिल सकता है, जो उन्हें यह मानने के लिए प्रेरित करता है कि उनके अपने हित और लिथुआनियाई हित एक ही हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दीर्घायु पोलिश उच्च वर्ग का जन्म आमतौर पर निम्न होता है, लेकिन पोलैंड की ऊंचाई के साथ उन्हें अपनी संपत्ति को बढ़ाने और बार-बार राजतत्व के प्रति अपनी प्रतिबद्धता साबित करने की अनुमति मिली है। जैसे-जैसे उनका प्रतिष्ठान बढ़ता है, उन परिवारों की संपत्ति बढ़ती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_POTOCKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कुछ पोलिश परिवारों को महान बनाया गया है। उन्हें पदवी देना किसी की जलती हुई भावनाओं को उबाऊ कर सकता है - लेकिन इन तरह के कई परिवारों ने महाराज के उद्देश्यों के सख्त रक्षक के रूप में साबित हुए हैं। उनका दरबार में तर्क का ढंग विजय की तरह ही होता है - अपने विरोधियों की आंखों में देखें, उन्हें कोई कमरा न दें, और कभी पीछे हटने की इजाजत नहीं दें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वोलहीनियन परिवार पोलैंड-लिथुआनियन संघ में एक अजीब विचार हैं। निश्चित रूप से, वे वफादार हैं, लेकिन कुछ लोगों ने कैथोलिस्म के बजाय ओर्थोडॉक्स चर्च में अपने विश्वास को छोड़ने से इनकार कर दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ऐसी ही शक्ति है संघ की और धार्मिक सहिष्णुता के उनके लिखित दृष्टिकोणों की। वे जो चाहे कर सकते हैं, जब तक वे संघ के उद्देश्यों को आगे बढ़ाते हैं। और वे आगे बढ़ते हैं, हमारे विरोध करने वालों के खिलाफ सीधे आक्रमण करते हुए, जब आवश्यक होता है तो उनके सैनिकों, चारा और खजाने को उपलब्ध कराते हुए। उनके सबसे अच्छे और सबसे उज्ज्वल लोगों ने लाखों के सैनिकों का कमान कर बड़ी सफलता हासिल की है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_OSTROGSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>उन्हें उनके चुने हुए तरीके से पूजा करने दें। यदि ऐसा करने से हमारे कारण में दुनियावी विश्वास को मजबूत करने में मदद मिलती है, तो संघ के लिए अधिक लाभ होगा।</Text>
    </Row>
    <!-- City-States-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अच्छे कारणों के लिए, गदांस्क की इच्छा सिर्फ उसकी स्वतंत्रता से ज्यादा कुछ नहीं है। तेउटोनिक नाइट्स के 150 साल की अनुचित शासन के बाद (जो शहर को "डान्जिग" नाम देने की जिद करते हैं), पोलिश राजा काजिमीर चौथ ने गदांस्क को महत्वपूर्ण व्यापार संबंधों के साथ स्वायत्तता की पुष्टि करते हुए महान विशेषाधिकार दिया। एक हांसियतिक लीग शहर के लिए उत्कृष्ट समाचार था, जिसके पास अब यूनियन बाजारों का विशेष उपयोग था और बाल्टिक के अन्य लीग शहरों के लिए भी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GDANSK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>गड़ांस्क के लिए सभी अच्छी खबरें हैं - अगर ट्यूटोनिक नाइट्स अपनी मांग पूरी करते हुए शहर को अपने नियंत्रण में लौटाने में सफल होते हैं तो नहीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हाब्सबर्ग ने वियना को गंदा कर दिया है। पूर्व में सबसे महत्वपूर्ण शहर था जो संघीय रोमन साम्राज्य में था, कुछ बेहद असफल सम्राटों ने इस सफलता के बीच से सफलता के बीच विवाद की तस्वीर बना दी है जो कि एक बार संस्कृति और व्यापार का अस्तित्व था। हाल ही में, घातक राजनीतिक प्रतिशोधों ने शहर को असफल सरकार के बिना छोड़ दिया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VIENNA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अब अफगानिस्तान के हालात बदल रहे हैं। तालिबान ने कबुल को अपने कब्जे में कर लिया है और देश में बदलाव शुरू हो गए हैं। अब सबको यह देखना होगा कि तालिबान का शासन कैसे चलता है और कैसे यह देश का भविष्य बनाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रूडोल्फ द्वितीय ने अपने दरबार को व्यापारी शहर प्राग में ले जाने के बाद से बहुत कम समय में ही शहर को अध्ययन और संस्कृति की राजधानी में बदल दिया है। रूडोल्फ द्वितीय खुश है कि वह महान व्यक्तित्वों जैसे एल्केमिस्ट जॉन डी, खगोलविद जोहानेस केपलर और टाइको ब्राहे, तथा चित्रकार जुजेप्पे अर्सिम्बोल्डो के काम को अनुदान देने में सफल हुआ है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>और फिर भी, रूडोल्फ द्वितीय के पास उत्तराधिकार के बारे में अजीब विचार हैं, जो उसे अदभुत लगते हैं। ऐसे निरंतर प्रग में दावा करना - बोहेमियाई पुनरुत्थान की सीट, दो सदियों पहले - रूडोल्फ द्वितीय के अस्पताल नागरिकों की धैर्य को तनाव में डाल सकता है।</Text>
    </Row>
    <!--Units-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ओटोमन लोग उन देशों के बच्चों को अपने कब्जे में कर लेते हैं और उन्हें जनिसरी नामक सैनिकों में बदल देते हैं। वे बच्चों को बोलना, सोचना और लड़ना सिखाते हैं। फिर वे उन्हें और ज़्यादा देशों को जीतने - और और बच्चों को ले जाने के लिए भेजते हैं। जनिसरी की भयावह खौफ उनकी मस्केट से आती है, जो हथियार से कम नहीं हो सकती। वे ऑस्ट्रिया की कोमल पेट के लिए ऑटोमन की नोकदार तलवार की उंगली बनेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OTTOMAN_JANISSARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>वियना पोलैंड के लिए द्वार है। इसे गिरने नहीं दे सकते। हम अपने बच्चों को उसी भाग्य से पीड़ित होने नहीं दे सकते।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>डाकू कई रूपों में होते हैं - कुछ सड़कों पर असावधान यात्रियों को घात करते हैं, कुछ असंरक्षित गांवों पर दस्ते हमले करते हैं। सबसे खराब अपने आप को इस्पात में लपेट लेते हैं और दावा करते हैं कि उनकी लूट की गतिविधियां भगवान के नाम हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>ट्यूटोनिक नाइट्स ऐसे लोग हैं। जब एक पोलिश राजा ने उनकी "राइटली ऑर्डर" को गदांस्क को मुक्त करने के लिए किराए पर रखा, तब वे ऐसा करते हैं - और फिर उन वफादार पोलिश जनता को उनकी जिंदगियों से मुक्त कर देते हैं। वे नव-ईसाई राष्ट्र लिथुआनिया के खिलाफ धर्मयुद्ध लड़ते हैं। वे केवल सिक्के का धर्म धारण करते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TEUTONIC_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>क्या वे भगवान के लिए काम करने का दावा करते हैं? फिर चलो उन्हें भगवान के पास भेजें, जहां वे व्यक्तिगत रूप से अपने दावों का ज्ञान दे सकते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हम अभी भी तातरों को अपने लोगों को खोते जा रहे हैं। वे बहुत से लोगों को गुलाम के रूप में ले जाते हैं - हजारों के नुकसान होते हुए ऐसा लगता है कि वे हर साल मानचित्र से पूरे शहरों को उखाड़ लेते हैं। उनके घोड़े के तीरंदाज उनके बाहरी बसे में आक्रमण शुरू करते हैं और उनके साथ जिंदा नुकसान ले जाते हैं। अधिकतम समय घुड़सवार होकर, ये तातर खुद को चंगेज़ खान के उत्तराधिकारी का वंशावली के रूप में देखते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>घोड़े के साथ धनुष वाले सैनिक हमारी सीमाओं से आकर गुजरते हैं, हमारी पटरियों को परेशान करते हैं और हमारी सेनाओं में तीरों से भर देते हैं जबकि वे अपने खानेट में रिट्रीट करते हैं। वे उन दीवारों से डरते हैं जो पाइक्स से बने होते हैं।</Text>
    </Row>
    <!--Great People-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एक पोलिश संन्यासी जो रेनेसाँस स्टाइल में चित्रकारी करता है, स्टैनिस्लाव समोस्त्रेजनिक अपनी समृद्ध रौशनाई और रंगीन फ्रेस्कों के लिए जाना जाता है। उनका 'बिशप पिओत्र टोमिकी का चित्र' सोने और हरे के शानदार विरोध की एक उज्ज्वल छायाचित्र है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_STANISLAW_SAMOSTRZELNIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>रंग अंधेरे होने के बावजूद काफी अच्छा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MARTIN_KOBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नवाचारी कलाकार मार्टिन कोबर स्टीफन बाथोरी और पोलैंड-लिथुआनियन सम्राज्य के सिगिसमंड III के लिए दरबारी चित्रकार के रूप में सेवा कर चुके हैं, इसके अलावा पवित्र रोमन सम्राट रूडोल्फ II के लिए भी। वह पोर्ट्रेट बनाने में विशेषज्ञ हैं, राजतिलकों की छवि को कैद करते हुए, जिससे भविष्य की पीढ़ियां राजसी ताजगी को जान सकें।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BARTOLOMMEO_BERRECCI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>इटालियन वास्तुकार बार्टोलोमियो बेरेसी पॉलैंड में संस्कृति के मुख्य आगे लाते हैं। हमें जान लास्की का धन्यवाद देना चाहिए जिन्होंने बेरेसी को हमारी भूमि पर आमंत्रित करने के लिए बुलाया। वावेल कैसल में उनके विस्तृत कामों में से, सिगिसमन्ड चैपल इटालियन रेनेसांस का एक खूबसूरत टुकड़ा है - क्राकोव के बीच में।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ADAM_KOCHANSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>आदम आदमांडी कोचांस्की के लिए गणित से बड़ी कोई प्रेम नहीं है - ईश्वर के बाद, लेकिन एक जेसुइट के लिए वह बोलने की जरूरत नहीं है। वह व्यावहारिक गणित में भी कोई आलसी नहीं है, अपने क्रांतिकारी घड़ी डिजाइन के साथ अपनी यांत्रिक मास्टरी का प्रदर्शन करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KAZIMIERZ_SIEMIENOWICZ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पोलिश-लिथुआनियाई आर्टिलरी जनरल कजीमिर्ज़ सिमेनोवित्ज के लिए, युद्धभूमि पर कोई समस्या ऐसी नहीं है जिसे वह विस्फोट से हल नहीं कर सकता है। उनके रॉकेट्री और पायरोटेक्निक्स पर उनके विचार असामान्य हैं, लेकिन परिवर्तनकारी हैं - अनेक श्रेणियों के दुख में जो सिमेनोविच की 'आर्टिस मेग्ने आर्टिलेरिए' के बारे में कुछ अच्छा नहीं कहते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KRZYSZTOF_GRODZICKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अर्टिलरी का एक पोलिश जनरल जो डच के बीच ट्रेनिंग लिया था, कृष्णग्रोड़जिकी ने अपनी कैननों को स्वीड और कोसाकों पर ट्रेनिंग देने में अपना जीवन व्यतीत किया है। उनकी लविव के खिलाफ स्वीडिश डेल्यूज के सफल बचाव ने शहर को कब्जे से बचाया - उस महंगे युद्ध में कुछ ही शहरों में से एक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SEBASTIANO_MONTELUPI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हालांकि सेबेस्टियानो मोंटेलुपी इटाली से जन्मे हुए हैं, उनकी जिंदगी का अधिकतर समय पोलैंड में बिता है। एक उत्तम व्यापारी और बैंकर के रूप में, मोंटेलुपी को पोलिश राजा स्टीफन बैथोरी द्वारा रॉयल पोस्टमास्टर जनरल बनाया गया था। इस भूमिका में वह पोलिश-लिथुआनियन कॉमनवेल्थ के प्रमुख शहरों के बीच वितरण की निगरानी करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_KONSTANTY_KORNIAKT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूनानी कोंस्टन्टी कोर्निआक्ट ने अपनी जिंदगी की शुरुआत पोलैंड में की थी, और वह एक कुशल और सक्षम व्यापारी साबित हुआ है। उनका व्यापार अंतरराष्ट्रीय स्वरूप का है, और वह तुर्की साम्राज्य के साथ भी मार्ग सुरक्षित करने में सफल हुआ है। सिगिसमंड द्वितीय कोंस्टन्टी के बुद्धिमत्ता पर भरोसा करता है, जिसके कारण वह राजा के बजाय राजकीय टोल भी वसूल करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_NICOLAUS_COPERNICUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>खगोलविद निकोलस कोपर्निकस विवाद से बचा नहीं है। क्योंकि उन्होंने धरती के बजाय सूर्य को ब्रह्माण्ड का केंद्र माना है! उनके "हेलियोसेंट्रिक" सिद्धांतों को पूरी तरह से बेतुका लगेगा, अगर कैथोलिक दर्शनिकों के बीच रुचि न होती। पोप क्लेमेंट VII खुद सिद्धांत के समर्थकों के बीच शुमार होते हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SENDIVOGIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रसायनवेत्ता सेंडीवोगियस हाल ही में प्राग के रूडोल्फ II के दरबार से कुछ अजीब लेकिन वाद्य विचार लेकर आया है। उन्होंने सुझाव दिया है कि हमारी साँस के हवा को बड़ो से बड़ा कटोरा मानें, जिसमें से केवल एक उपदान हमारे जीवन को बरकरार रखने के लिए आवश्यक होता है। यदि राजा सिगिसमंड III इस विचार से इतने रुचि नहीं लेते, तो यह बेतुका होता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PIOTR_SKARGA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>शब्दों को कभी छतनी नहीं मारने वाले जेसुइट पिओत्र स्कार्गा, प्रोटेस्टेंटिज़म के फैलाव के खिलाफ काउंटर-रिफॉर्मेशन के साथ-साथ पोलिश-लिथुआनियन संघ की राजनीति के बारे में भी काफी कुछ कहते हैं। चाहे आप उन्हें शहद का डिब्बा मानें या उड़ते हुए मक्खी का पता लगाएं, कोई उनके शब्दों के साथ उनकी भावनाओं का सवाल नहीं कर सकता।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_JAN_KOCHANOWSKI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रेनेसांस कवि जान कोचनॉवस्की कई वर्षों तक सिगिसमंड द्वितीय के दरबार में रहे, लेकिन वह वास्तव में प्रभावशाली हो गए थे जब उन्होंने राजधानी से बाहर निकलकर एक देशी एस्टेट में निवास किया। हाल की एक दुर्घटना - उनकी बालिका बेटी उर्सुला की मृत्यु ने उन्हें उसकी स्मृति में एक भयावह श्रृंखला कंपोज करने के लिए प्रेरित किया।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>