<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_LOCATION">
      <Text>Sydøstasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_SIZE">
      <Text>735.358 kvadrat miles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_POPULATION">
      <Text>263,51 millioner vurderet i 2017</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_INDONESIA_CAPITAL">
      <Text>Jakarta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På sit højdepunkt udviste det buddhistisk-hinduistiske kongerige Majapahit (i det, der nu er Indonesien) sin styrke over 98 regionale vasalstater, en formidabel stat, der engang modstod det mægtige mongolske rige. Her var monarken ikke kun hersker, men også vogter, bemyndiget af folket. Men hvad hvis folket følte, at lederen ikke længere fortjente at have bemyndigelse?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mellem 1293 og 1500 omfattede det sydøstasiatiske kongerige Majapahit dele af det moderne Indonesien, med centrum i Nusantara (områder i Maluku og Sumatra). Deres var et vanvittigt rigt kongerige, hvilket naturligvis gav dem både regionale fjender og interne rivaler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vi ved, at Majapahit opstod fra det javanesiske-hinduistiske Singhasari-kongerige (1222-1292), som i sig selv blev efterfulgt af Kediri (1042-1222).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hvad angår Kongerigets oprindelse, kan vi bruge den historiske optegnelse fra deres mange templer samt dokumentationen fra deres regionale rivaler. Men nogle af de vigtigste primære kilder om Majapahit er oversættelserne af det episke digt 'Nagarakretagama' (også kendt som 'Kongebogen'). Da 'Nagarakretagama' blev komponeret af en Majapahit hofdigter, bør man formode, at nogle af detaljerne kan have været let overdrevet med henblik på en god historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ifølge legenden nedstammede Majapahit-herskerne fra den forældreløse Ken Arok, der blev født af en menneskelig mor og guden Brahma. Ken Arok gjorde sig et navn ved at regere Kediri—før han blev myrdet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Og alligevel overlevede hans slægt, ned gennem Raden Wijaya, som blev kronet som den første konge af Majapahit i 1293 (kendt under hans kongelige navn Kertarajasa Jayawardhana). Wijaya ville begynde sit imperium i en lille landsby navngivet efter sin lokale bitre maja-frugt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I stedet for at slå sig ned i landsbylivet ville Wijaya gifte sig med fire døtre af Kertanegara, den sidste konge af Singhasari. Singhasaris nærmeste rådgivere var ikke tilhængere af en insider, der kom ind, giftede sig med alle de egnede prinsesser og tog over kongeriget, og derfor var Raden Wijayas regeringstid i vid udstrækning præget af at nedkæmpe oprør og afvise mongolerne fra Yuan-dynastiet, der sendte omkring 100.000 mænd om bord på 1.000 skibe for at stoppe sin forgængers ekspansion. Alt dette for at undgå at være den første og sidste Majapahit-konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Majapahit byggede deres imperium med ris (nogle undersøgelser antyder, at op til 80 procent af befolkningen var involveret i risproduktion) og krydderihandelen. Deres søveje ville levere forbindelser mellem Indien og Kina, og kongeriget holdt kassen fyldt ved at opkræve told på varer, der rejste gennem deres veje</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Og de var ikke bange for at vise deres flåde magt: bas relief udskæringer fra perioden viser Majapahit flåde raids mod nærliggende kongeriger ved hjælp af imponerende flåder. Ved hjælp af deres massive jong-skibe ville Majapahit flytte folk og varer, sprede ris fra Østjava samt malayisk sprog.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Under negara eller mandala-stilen af ​​styring udgik guddommelig magt fra kongen udad, udvidede militær beskyttelse samt deltagelse i hovedstadens religiøse liv. Landsbyboere og regionale adelsmænd ville sende tribut til Majapahit-hovedstaden, Trowulan, og til gengæld ville kongen genoprette templer, give gaver og sende medlemmer af sin familie til fjerntliggende regioner for at herske</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kongeriget ville i en periode overleve regionale rivaliseringer med Johor Sultanatet og Siam (Thailand), ved at udføre talrige angreb på malaysiske sultaner i det 15. århundrede. På sit højdepunkt ville Majapahits rækkevidde gøre det til den største præmoderne stat i regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Efter hans død i 1309 ville Raden Wijaya blive efterfulgt af sin søn Jayanegara, hvis eget styre mellem 1309 og 1328 blev afbrudt af en lille sag om mord. Han blev efterfulgt af hans halvsøster Dyah Gitarja, som derefter overlod tronen til sin søn, Hayam Wuruk i 1350.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Og det er her, at vi træder ind i den gyldne alder af Majapahit Kongeriget, som man så meget hører om. Hayam Wuruk (også kendt som Rajasanagara) ville begynde sin regeringstid i en alder af 16 år og med hjælp fra sin 'pati' (premierminister/grand vizier) Gajah Mada, ville han udvide rækkevidden af Rajasa dynastiet over hele kontinentet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>En dygtig bueskytte opdraget til at være konge af sin mor (og siges at være meget, meget flot), Hayam Wuruk ville udvide sin families magt og blive centrum for Majapahits mandala.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Men kærligheden mellem folket og deres konge ville ikke være nok til at redde kongeriget fra en blodig (og dyr) borgerkrig om tronfølgen, hvor kongens søn født af en konkubine, Bhre Wirabumi, ville forsøge at tilrive sig kronen fra sin nykronede svoger i årene 1404 til 1406.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Hvis det ikke er nok, ville dets handelsruter - som så længe har været kilden til dens magt - blive dens endelige undergang. De østlige øer blev havne for europæiske handlende, og magtens konsolidering bevægede sig væk fra imperiet til disse mindre samfund. Havnebyen Melaka (på hvad der nu er Malay-halvøen) ville stige for at erstatte Majapahit og blive det vigtigste handelscenter i Sydøstasien, da Majapahits handelsklasse ville vende sig til islam for bedre at imødekomme sig Melakas muslimske flertals kommercielle liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Det syntes, at folket ikke længere havde brug for deres leder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDONESIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Påfølgende år ville se spor af Majapahit blive slettet: I det 16. århundrede ville det hinduistisk-buddhistiske kongerige blive fuldstændig erstattet af et sultanat, der hentede islamiske påvirkninger fra de vestlige øer som Aceh og Melaka. Sultannerne ville også kæmpe for at opretholde kontrol over regionen. Deres regeringstid ville i sidste ende blive afbrudt af angreb fra hollandske og portugisiske kolonialister, håbløst afhængige af sydøstasiatiske krydderier og kæmper om imperium i det 16. og 17. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_TITLE">
      <Text>Unfortunately, "Gitarja" is not a word in Danish. Can you provide more context or a different word to be translated?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_SUBTITLE">
      <Text>Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani, javanesisk dronningeregent, også kendt som Dyah Gitarja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_QUOTE">
      <Text>Når landet ikke er nok, sæt sejl. Havet vil afsløre mere land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvordan går man fra at være en prinsesse låst inde i en tårn til at blive en kriger-dronning regent af et krydderi-imperium fra det fjortende århundrede? Først starter du med en lille snigmord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Meget af det, vi ved om Gitarjas regeringstid, kommer fra det episke digt 'Nagarakretagama'. Skrevet af hofdigteren Rakawi Prapanca, bør denne blanding af historie og myte tages med et gran salt. Men 'Nagarakretagama' fortæller os, at Gitarjas, hertuginde af Kahuripan, historie virkelig begynder med mordet på hendes halvbror, kong Jayanagara.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dronning Regent Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani, også kendt under sit kælenavn Dyah Gitarja, blev født før 1309 som datter af Raden Wijaya, faderen til Majapahit-imperiet og dronninggemalen Gayarti Rajapatni. Hun regerede over det sydøstasiatiske krydderikongerige fra 1329 til 1350, da hun overtog efter sin halvbror, Jayanagara (også kendt som Prinsen af Kadiri), under en tid med åben oprør og kaos for Majapahit-imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Legenden siger, at Jayanagara var så plaget af fjender, at han endda betragtede sine søstre som en trussel mod sin trone. Så han låste dem væk i et palads, uden for rækkevidde af potentielle friere. Det, han ikke havde taget højde for, var en jaloux paladsfysiker, der dræbte kongen i 1328, efter at have lært, at Jayanagara havde forført hans kone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Fordi Jayanagara brugte mere tid på at fri til sine undersåtters koner og mindre tid på at avle en arving, var dronningens gemal i stand til at udnævne sin datter, Dyah Gitarja, til tronen i 1329. Den nykronede dronning Regent, ville nu blive kendt under sin officielle titel, Tribhuwannottunggadewi Jayawishnuwardhani.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Samme år udnævnte hun Gajah Mada som 'pati', eller premierminister for Majapahit-imperiet. Historierne maler Mada som en energisk ekspansionist af Majapahit-imperiet, loyal over for Rajasa-dynastiet på tværs af tre monarker og en paladsintrigant. Det er endnu ikke afgjort, om rygterne om, at Mada havde noget at gøre med mordet på kong Jayanagara, er sande, og historiske optegnelser er tavse om, hvorvidt Dyah Gitarja var klar over hendes pati's mulige involvering i lidt kongemord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Samme år befriede hun sig fra sin iskolde tårn af ensomhed og tog den ædle Chakradhara som hendes mand, og sammen fik de en søn, Hayam Wuruk, i 1334.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Dronningens styreperiode ville se hende undertrykke oprør blandt Sadeng og Keta regionerne. Det siges, at hun red i kamp ved siden af sin fætter, Malayapuran konge Adityawarman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Men historien vil huske hendes regeringstid for Majapahit erobringen af ​​øen Bali under hendes premierministers martial færdigheder. Gajah Mada ville afslutte linjen af den lokale balinesiske ledelse, og tillade kongeriget at falde under Majapahit dominans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Gitarjahs regeringstid kom ikke til en ende gennem krig eller paladsintriger, men gennem en uheldig detalje i Majapahit-arverekkefølgen. Hendes mor, Gayatri, var ansvarlig for at give Gitarja titlen som dronningeregent, hvilket betød, at Gitarja regerede ved dronningemoderens velbehag. Men da Gayatri døde i et kloster i 1350, mistede Gitarja sin beskytter og blev tvunget til at abdicere tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Gitarja ville blive efterfulgt af sin søn, Hayam Wuruk, som ville indlede hvad nogle indonesere betragter som den gyldne alder af Majapahit-kongeriget. Afhængigt af historikeren tog Hayam Wuruk det imperium, som hans mor var i stand til at sikre og så dens grænser skubbet ud over det nuværende Indonesien og ud til noget af det, der nu er Malaysia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Hvad angår Dyah Gitarjas liv efter tronen? Optegnelserne er tavse omkring fakta om hendes senere år, eller endda om hvornår hun døde. Men hun vil blive husket for at have udvidet grænserne for sit imperium og øget Majapahits storhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gitarja er dronningen af alle øerne og kysterne, med byer, der strækker sig ud over vandet og beskyttes af indonesiske Jongs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GITARJA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Indonesien ønsker at finde kyststrande med masser af bugter og indløb. Sådant land er ideelt territorium til placering af de fleste distrikter for at maksimere deres tilstødende bonusser. Så snart Skibsbyggeri bliver tilgængeligt, kan Gitarjas bygherrer supplere disse byer med off-shore Kampung-pælehytter, hvilket reducerer behovet for landbrugsjord for at dyrke store byer. Indonesien bør forsøge at maksimere [ICON_Faith] Tro-generering, som kan bruges til enten at finansiere en enorm flåde drevet af Jong, kræve kritiske [ICON_GreatPerson] Store Personer eller skubbe mod en religiøs sejr ved hjælp af sine vandkrydsende religiøse enheder.</Text>
    </Row>
    <!-- Indonesia -->
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_LOCATION">
      <Text>Sydøstasien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_SIZE">
      <Text>460.000 kvadrat miles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_POPULATION">
      <Text>Anslået 2.000.000 i 1150</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_KHMER_CAPITAL">
      <Text>Forskellige, herunder Mahendraparvata, Hariharalaya, Koh Ker, Yasodharapura</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mellem det niende og femtende århundrede dominerede gud-kriger-kongerne i Khmer-imperiet Sydøstasien. Deres var et imponerende landbrugs- og militærkongerige, hvis rigdom imponerede selv de mægtige kinesere mod nord. Desværre ville al den guld og ris vise sig at være for attraktivt for deres regionale rivaler, og i sidste ende ville erobrerne af Suvarnabhumi blive erobret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkæologi og kinesiske historiske optegnelser fortæller os, at Khmer-riget kan spores tilbage til Mekong-regionen i Sydøstasien i det første århundrede CE. Kineserne kaldte denne region og dens forskellige samling af folk Funan-kongeriget (tilfældigt samlede en mangfoldig, ofte krigsførende gruppe af fyrstendømmer under én paraply).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ifølge khmer-legenden var disse mennesker et resultat af foreningen mellem Cambodjas første konge, den indiske prins Preah Thong (Huntian i den kinesiske optegnelse) og Neang Neak, en guddommelig slange [naga]-prinsesse fra et magisk havkongerige. Regionen siges at have været en bryllupsgave fra prinsessens far, der drænede vandene omkring Nokor Kauk Thlork Island og gjorde det beboeligt for det lykkelige par og deres efterkommere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Legenden fortæller om den enorme indflydelse af hindukultur i regionen. Folkene i Funan, som var baseret omkring Mekong-floden, var det perfekte stoppested for indiske rejsende og handlende på vej mod vest. Indierne endte med at bringe hinduisme, deres love, handel og sanskrit med sig, hvilket til sidst blev blandet med lokale animistiske traditioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Folkene i Funans indisk-påvirkede mini-fyrstedømmer kæmpede imod hinanden i århundreder, og selvom de kortvarigt opretholdt centraliserede regeringer, ville det tage Jayavarman II's faste hånd i det niende århundrede at indføre Angkor-æraen med centraliseret styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Den første erobrer-konge af Khmer-imperiet startede i det niende århundrede. Indtil da var Jayavarman II enten gæst hos javaneserne eller deres fange. Uanset hvad tilfældet var, virkede det som om, han var ivrig efter at komme i gang med at knuse konkurrencen i Mekong, da han vendte tilbage til sit hjemland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med den rodede sag på plads var det eneste tilbage at erklære sig selv som 'Cakravartin' eller 'universel hersker' under en ceremoni på toppen af Mount Mahendra i Kulen Mountains. Og i 802 e.Kr. gjorde Jayavarman II præcis det, hvilket gav ham støtte fra guderne i etableringen af hans imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Der er noget at sige for hans tilgang: På højden af deres seks århundrede lange imperium ville Khmererne dominere det meste af det moderne Thailand og halvdelen af Vietnam, med over en million mennesker, der boede i hovedstaden. I det tiende århundrede ville imperiet strække sig fra Det Sydkinesiske Hav, med de mongolske og tangiske imperier, som indhegnede det i nord. Ikke en dårlig spredning, hvis du ville opretholde kontrol over handel i Mekong.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Mellem 1296 og 1297 besøgte den kinesiske embedsmand Zhou Daguan Khmer-imperiet. I sin krønike om besøget, 'En optegnelse om Cambodja: Et land og dets folk,' ville han sige: 'Det har længe været et handelsland.' Zhou ville beskrive et land af guld og stentårne, med klæde strømmende fra Siam og Champa og silke til de lokale paraplyer fra Kina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Den enorme rigdom fra Khmer ville komme fra den konstante strøm af råvarer ind og ud af imperiet. Imperiet ville forsyne Sydøstasien med behovet for ris, da omkring 80% af Khmer-befolkningen deltog enten i produktionen eller handlen af dette basale fødevareprodukt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Dette ville være den gyldne alder af Khmer-imperiet, hvor Suryavarman II ville starte konstruktionen af ​​tempelet komplekset på Angkor Wat (det ville være færdiggjort 27 år efter hans død). Angkor Wat ville spejle formen af den mytiske Mount Meru, som siges at være konvergenspunktet for den fysiske, metafysiske og åndelige verden. På denne måde ville Khmer-kongerne forsøge at spejle himlen på jorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Dette var ikke simpel fromhed; disse hinduistiske (og senest buddhistiske under Jayavarman VII) kongelige var ivrige efter at holde guderne på deres side. En konge ville gøre sit bedste for at opretholde en opførsel, der bedst afspejlede guderne, og bygge templer, der ville efterligne himlens form. Under Khmer-rigets styre ville den mere magtfulde og tiltrækkende konge have flere tilhængere og mere land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Selvfølgelig ville det betyde, at en svag konge, hvis holdning ikke var tilstrækkeligt guddommelig, ikke længere ville være værdig til sit kongerige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ironisk nok ville rigdommen og majestæten i Khmer-Imperiet vise sig at blive dets undergang. Mellem det tolvte og fjortende århundrede kæmpede Tai-folket i nord (nu moderne thailandske, laotiske og shan-folk) med den stadigt ekspanderende mongolske empire. Så de pakkede deres ting og flyttede sydpå fra deres robuste, bjergtagne liv og skabte de mindre kongeriger Sukhothai, Lanna og Ayutthaya, som gnaskede på periferien af Khmer-Imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Khmerne var ude af stand til at stå imod de nordlige invaderinger samt langvarige rivaliseringer med Champa i øst. Således ville det thailandske kongerige Ayutthaya i 1431 tage Angkor, og Khmer-kongerne trak sig tilbage til Phnom Penh, den nuværende hovedstad i Cambodja</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KHMER_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Imperiet kan være væk, men deres templer står stadig. Og til denne dag taler folket i Cambodja stadig om at komme fra havet, om deres forfædre, en Brahmin og en Naga-prinsesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_TITLE">
      <Text>Jayavarman VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_SUBTITLE">
      <Text>Konge af Khmer-imperiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_QUOTE">
      <Text>Sørg for dit folk. At gøre mindre er at være mindre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Han ledte over en virkelig imponerende mængde af infrastrukturbyggeri og nedkæmpning af rivaliserende kongeriger i det, som mange betragter som Khmer-rikets gyldne alder. Mød folkekongen, Jayavarman VII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i 1123 CE og søn af kong Dharanindravarman II, kommer meget af det, vi ved om kong Jayavarman VII fra inskriptioner på templet i Rajavihara (nu Ta Prohm) samt på Phimeanakas. Disse inskriptioner tilbyder en rig, men stadig ufuldstændig historie om denne elskede konge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dog ved vi, at da Kong Jayavarman VII's regeringstid begyndte, var det en periode med krise for Khmerfolket. Mod nord eroderede deres kontrol over fjerne vasalstater, mens mongolerne (og senere Ming-dynastiet) udvidede deres handelsinteresser i hele Sydøstasien (handel med råmaterialer var årsagen til, at Khmerfolket forblev utroligt rige). Mod syd var der revolution under opsejling i Malyang. Og mod øst var imperiet indtrådt i sit 14. år med krig mod Champa-folket (beboerne i det, der nu er det centrale Vietnam).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jayavarman VII tilbragte sine 20'ere og 30'ere i krig, hvor han støttede Kong Yasovarman II (en relativ med ukendt oprindelse) i krig mod Cham. En interessant sidebemærkning: ifølge legenden blev Kong Yasovarman II angrebet af den skræmmende guddommelige væsen Rahu (en flydende hoved som spiste soler under solformørkelser), kun for at blive reddet af en af Jayavarman VII's sønner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 1178 invaderede Cham, under kong Jaya Indravarman IV, Khmer Empire to gange, ødelagde hovedstaden i Yaśodharapura under det andet forsøg og plyndrede tempelbyen Angkor Wat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Nu er det uklart hvorfor, men omkring denne tid siges det, at Jayavarman VII boede i Vijaya, som ligger i det centrale Champa (givet periodens historie, han kunne bare have været en gæst). Han ville marchere mod vest og genvinde kontrol over Khmer - med Chams styrker i slæb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Dette stammer fra Champa inskriptioner, som ikke fuldt ud forklarer, hvorfor disse Cham styrker ville alliere sig med en udlænding. Eller hvorfor en Cham-prins ti år efter han besteg tronen ville hjælpe Kong Jayavarman med at erobre Champa-hovedstaden Vijaya og hjælpe med at fange Kong Indravarman?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I 1181 havde Jayavarman VII med lidt diplomati (og hjælp fra hans Cham-allierede) afvist Cham-invasorerne. Når fjendtlighederne var nedkølet, kronede han sig selv som konge. Han ville naturligvis fejre begyndelsen på hans regeringstid ved at etablere en ny hovedstad i Angkor Thom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>På dette tidspunkt ville man forvente, at den nykronede monark begynder sin periode med landtilegnelse og ekspansion. Og selvom Kong Jayavarman fortsatte konflikten med Champa, helt til at installere en marionetkonge i 1190, var hans regeringstid bemærkelsesværdig for at vende indad og indlede en uset periode med konstruktion og infrastruktur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kong Jayavarman VII så sig selv som en kriger for hans undersåtter, og ikke kun en der red i kamp for at kæmpe mod fremmede fjender (selvom han også gjorde en smule af det). I et brud med tidligere hindu-khmer-konger, som centered tronen i statens anliggender, vedtog kong Jayavarman en buddhistisk tænkemåde, som centered befolkningen i staten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mahayana-buddhismen menes at forene både medfølelse (personificeret af Bodhisattva Lokesvara) og visdom (Prajnaparamita), og det var kong Jayavarmans mål at skabe et sted med sikkerhed og paradis for hans undersåtter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Han ville faktisk gøre Mahayana-buddhismen til statsreligionen og bryde med 400 års Khmer-hinduisme. Og for at markere lejligheden ville han sætte gang i opførelsen af ​​talrige templer, 102 hospitaler, stenbelagte motorveje uden for oversvømmelsesområder, 54 tårne i Bayon og omfattende vandingsprojekter. Et andet dokumenteret projekt var opførelsen af ​​hvilehuse hver 15. km i hele kongeriget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Desuden vil de næsten 40 år af hans styre også blive markeret for dets tolerance; mens han støttede buddhismen, bevarede Kong Jayavarman VII en rolle for brahminske præster inden for paladset, en rolle der fortsætter i dag i Cambodjas kongedømme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Vi har ikke mange detaljer om de sidste år af Kong Jayavarman VII's liv, eller endda året hvor han døde (men det var et sted mellem 1215 og 1220). Efter hans død ville han dog blive givet navnet Mahaparamasaugata som en hyldest til hans storhed. Hvad angår Khmer-imperiet? Det ville falde ind i det, der ligner en brat tilbagegang. I 1222 var Cham i stand til at erobre det land Jayavarman VII havde erobret i løbet af hans regeringstid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Ikke desto mindre er det svært at fortryde alt det tempelbyggeri og goodwill-spredning. Kong Jayavarman VII og hans folkedrevne regering bliver stadigvæk kærligt husket i Cambodja, hvor han spillede en fremtrædende rolle i statsproducerede undervisningsmaterialer helt ind i det 20. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Jayavarmans Khmer Imperium har byer med en stor befolkning af hengivne buddhister, især dem langs floder hvor alle deres evner kan komme i spil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_JAYAVARMAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Jayavarman vil udnytte sin startfordel langs floderne og placere sine Hellige Steder langs floderne, hvor de vil kræve nærliggende land og give [ICON_Food] Mad og [ICON_Housing] Boliger. Disse byer vil så blomstre, når Khmer når den sene klassiske æra, hvor både Aquaedukter og deres unikke Prasat-templer bliver tilgængelige. Hvis naboerne overfylder dem, kan de bruge deres unikke Domrey-enhed til at belejre et par nærliggende byer og sandsynligvis få yderligere steder langs floderne. Med et folkerigt imperium baseret på buddhistisk tro kan Jayavarman forfølge enhver sejrstype, når han bevæger sig videre ind i den senere del af spillet.</Text>
    </Row>
    <!-- Rest -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis du ønsker at dominere de høje have, skal du konfrontere fjenden med overvældende styrke. Dette var filosofien bag de massive jong-skibe, skonnerten fra Majapahit. Dette fartøj tillod Imperiet at kontrollere de javanesiske farvande ved hjælp af en kombination af størrelse og styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Majapahit-sejlskibene skelnede sig fra kinesiske junker ved at tilføje en anden ror, hvilket gjorde de 600 ton jong hurtig, men nem at styre. Dette var ikke den eneste ekstra manøvredygtighed for jongen; hvis vinden var lav, kunne en række af roere flytte skonnerten udover rækkevidde af fjendtligt ild eller omkring søbårne forhindringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDONESIAN_JONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens de primært blev brugt som handelsskibe, fungerede jongs også som militære transportskibe. Alt den vægt var ikke kun til pynt: tilføjelsen af fire-lags træmaster tilbød beskyttelse mod indgående kanonild, og en jong under angreb kunne gengælde med sin egen kanonild.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis der ikke er nok heste til din kavaleri, hvorfor så ikke bruge den mægtige elefant til at knuse og skræmme dine fjender?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Khmererne fulgte en lang tradition med at bruge krigselefanter i deres militære kampagner. Forskning tyder på, at inderne først brugte elefanter i deres militære kampagner omkring 1.100 f.Kr., ved at tage en dyreart, som tidligere havde været en hjælper for landmændene, og omdanne dens 5.400 kilo af styrke til lyd og rædsel for deres modstandere på slagmarken (mindst indtil opfindelsen af krudt udlignede chancerne)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kongernes bjerg, militære ledere ville ride elefanter ind på slagmarken, og bruge deres linjer til at trampe igennem fjendens styrker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KHMER_DOMREY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Khmer-ryttere ville bruge præcisionen af dobbelte armbrøster til at supplere den rå styrke af deres elefanter. Men denne domrey-variant tilføjer lidt mere ren kraft med en monteret ballista til at spidde den dristige soldat, der ikke er klog nok til at løbe væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På de tætbefolkede øer i Sydøstasien stod lokale herskere over for udfordringen med at finde den bedste måde at huse deres befolkning og samtidig beskytte dem mod oversvømmelser og dyreliv. Deres svar - samfund af tæt sammenklyngede huse på pæle, også kendt som kampung.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KAMPUNG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens termen er en generel henvisning til et kvarter, var indonesiske kampungs berømt for at hjælpe Java med at opnå den højeste befolkningstæthed af enhver ø i verden. Faktisk var udenlandske besøgende så imponeret over effektiviteten af indonesiske og malaysiske kampungs, at de adopterede termen på engelsk som 'compound.'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når de ikke dominerede Mekong og fastlandet i Sydøstasien, ville kongerne af Khmer-imperiet rette deres opmærksomhed mod deres tro. Og hvad er en bedre måde at ære guderne på end ved at opføre massive templer?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Disse hellige steder i centrum af Khmer-dyrkelse ville fungere som både symboler på deres krigerkongers fromhed og deres ingeniørers brillans. Den tidligste kendte Khmer-temple er Prasat Ak Yom (ca. 800), dets design afspejler den sydindiske tradition for 'ratha'-stil templer, høje bygningsværker, der slutter i en krone øverst. Selvfølgelig ville Khmer tilføje deres egen blomsterbuket ved at tilføje prangs eller tårne til strukturerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PRASAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Konstruktionen af disse templer ville blive en vedvarende træk ved efterfølgende khmer-herskere, der først vendte mod øst til ære for den hinduistiske gud Shiva, mens senere konstruktion ville vende mod vest, efter at Jayavarman VII introducerede Mahayana-buddhismen til imperiet i det tolvte århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det har stået i næsten 1.000 år, et monument til en gud og muligvis det endelige hvilested for erobrer-kongen, der byggede det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Og alligevel holder templet ved Angkor Wat stadig, med sin centrale tårn, der rejser sig 213 fod over den omkringliggende jungle. Konstrueret af Khmer-kongen Suryavarman II i det tolvte århundrede i det nuværende nordlige Cambodja, er det en af verdens højeste religiøse monumenter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En pilgrim til by-templet for den hinduistiske gud Vishnu ville først krydse en 650-fods bred og 14-fods dyb voldgrav omkring strukturen, før de trådte ind i en 'gopura', en tre-tårnet indgang, der fører til en forhøjet gangbro. Inde i selve tempelkomplekset ville de finde fire mindre tårne omkring én central 213-fods tårn, der vækker til live den hellige bjerg Meru.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ANGKOR_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Khmer Shaivistiske templer vender typisk mod øst, men fordi Angkor Wat vender mod vest, ville det sidste hvilested for Suryavarmans rester være et tempel til ære for Vishnu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ANGKOR_WAT_QUOTE">
      <Text>"Templet er omgivet af en grav og adgangen er via en enkelt bro, beskyttet af to store stentigre, så fantastiske og frygtindgydende, at de kan skræmme besøgende." - Diogo do Couto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvor mange naturlige dannelse er omtalt i skabelsesmyten for en nation? Ifølge den vietnamesiske legende, sendte guderne jade og juvel-spyende drager, som skabte de stenede øer, der pletter bugten og skabte en forsvar mod de tidlige kinesiske angribere. Faktisk betyder navnet noget i retning af 'nedstigende drager' eller 'drager, der stiger ned i havet'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ha Long Bay er navnet på en samling af karstøer, naturlige kalkstensformationer skabt efter millioner af års erosion, der har ridger, tårne og huler. At se og udforske det i dag er at følge et netværk af cirka 1600 kalkstensøer og huler, der strækker sig over 120 km af den moderne vietnamesiske kystlinje.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Så langt tilbage som i 16.000 f.Kr. var det hjemsted for tidlige stammer af fiskere, mens det gennem historien har stået som en naturlig bastion mod angribere: i 1288 ville det være stedet for et mongolsk nederlag, hvor den vietnamesiske general Tran Hung Dao spiddede mongolske skibe på ståltippede pigge, der stoppede deres fremrykning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_HA_LONG_BAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siden 2000 har Ha Long Bay været udpeget som en UNESCO Verdensarvssted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_HA_LONG_BAY_QUOTE">
      <Text>"Se vidundrene i himlen og på jorden. Det klare akvablå fungerer som et spejl, tusinder af turkise krager, tilsat en snert af sort." - Nguyễn Trãi</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>