<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
      <Text>Trin-for-trin guidekort</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
      <Text>Kort brugt udelukkende til tutorial.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
      <Text>Civilisationens begyndelse</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
      <Text>Forudsætningerne for den tidlige civilisation</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>I begyndelsen var jorden uden form og tomhed. Og så skinnede solen på den sovende jord. I denne hvirvelstrøm af ild, luft og vand dukkede de første rørelser af livet op.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- BUTTON TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
      <Text>HELT I ORDEN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
      <Text>Jeg vil gerne se, hvordan man gør det</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
      <Text>Du er afskediget</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
      <Text>Din hjælp bliver værdsat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
      <Text>with the text that needs to be translated, and I will provide the natural-sounding translation in Danish</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
      <Text>Lad os komme i gang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
      <Text>Aftalt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
      <Text>Meget godt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
      <Text>Fortæl mig mere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
      <Text>Tag mig derhen</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- ADVISOR TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
      <Text>RÅDGIVER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
      <Text>Som din rådgiver er jeg kvalificeret til at hjælpe dig med alle emner relateret til at styre vores civilisation.[NEWLINE]Hvis du ikke har brug for mine tjenester, kan du afskedige mig for at tage dig af andre sager.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
      <Text>Velkommen, min Herre! Som din personlige rådgiver er jeg kvalificeret til at hjælpe dig med alt, der vedrører styringen af vores civilisation. Jeg står til din tjeneste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
      <Text>Alle store civilisationer begynder med en stor by, og vores bosættere har fundet et ideelt sted. Beordr dem til at grundlægge en ny by her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
      <Text>Godt klaret! Du har grundlagt din første by. Fra disse rødder vil din civilisation vokse og stå tidens prøve. Nu skal du nære og beskytte det, du har skabt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
      <Text>Sikkerhed er af stor betydning. Der er barbariske stammer nær os, der ikke ønsker andet end at plyndre og røve det, der er vores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
      <Text>Direct the production efforts of this city to train Warriors to deal with this impending threat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
      <Text>Træningen er begyndt, men det vil tage lidt tid, før vores nye krigere er klar. Der er ingen yderligere emner at tage sig af lige nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
      <Text>Din by træner travle krigere til forsvar, men en stor civilisation kan ikke trives alene på militær magt. Vi har folk talentfulde inden for videnskab og opdagelse. Du bør beskæftige dem med at undersøge nye teknologier, der vil fremme vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
      <Text>Klog beslutning, Deres Majestæt. Denne teknologi vil tillade os bedre at udvinde rigdomme fra jorden og øge [ICON_Production] Produktionen i vores byer. Jeg vil lade Dem vide, når vi har færdiggjort vores forskning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
      <Text>Deres Majestæt, fjendtlige barbarer er blevet set nær vores [ICON_Capital] hovedstad. Hvis de bliver efterladt alene, er de sikre på at angribe vores folk og plyndre vores lande. Deres nytrænede krigere venter på dine ordrer til at angribe!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
      <Text>Vores krigere var sejrrige! De kæmpede godt for at forsvare vores folk mod denne trussel. Dog er barbarerne stadig misundelige på vores civilisation. Vi bør være forberedte i tilfælde af, at de vender tilbage i større styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
      <Text>Der er andre sager, Deres Excellence.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
      <Text>Da krigertræningen er afsluttet, er det tid til at tildele en ny produktionsopgave til byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
      <Text>De omkringliggende områder omkring vores by kunne være frugtbare, hvis vi udvikler dem. Vi bør træne bygningsarbejdere til at skabe forbedringer på områderne inden for vores grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
      <Text>Der er mysterier, der venter på os uden for vores grænser i de uudforskede områder derude. Den eneste måde at finde ud af det på er at udforske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_14_BODY">
      <Text>I begyndelsen af spillet afsløres din by og de omkringliggende områder, men de områder, der er repræsenteret af blank pergament, viser dele af verden, som du endnu ikke har udforsket.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_16_BODY">
      <Text>Krigerenheder har en [ICON_Movement] bevægelsesradius på 2. [NEWLINE][NEWLINE] Den blå farvemarkering, der vises på landet omkring enheden, viser, hvor langt den valgte enhed kan bevæge sig på en enkelt tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17_BODY">
      <Text>Åben terræn, som sletter og græsarealer, kræver kun 1 [ICON_Movement] bevægelsespoint, mens mere vanskeligt terræn, som skove og bakker, vil kræve 2 eller flere [ICON_Movement] bevægelsespoint. Flyt krigereenheden til den markerede placering ved at højreklikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_HEAD">
      <Text>FLYT KRIGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_BODY">
      <Text>Højreklik på den markerede placering for at flytte din kriger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
      <Text>Deres Majestæt, vores krigere har opdaget en lille stammelandsby, hvis indbyggere er imødekommende og venlige. Skal vi undersøge den og sende vores krigere for at tale med dem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_18_BODY">
      <Text>At udforske Tribal Villages kan give din civilisation et af mange øjeblikkelige fordele, som f.eks. at tildele en ekstra [ICON_Citizen] Befolkning i din by eller at tildele [ICON_Gold] Guld. Det er en god strategi at udforske så mange Tribal Villages som muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_HEAD">
      <Text>FLYTT KRIGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_BODY">
      <Text>For at udforske en Tribal Village, flyt en af dine enheder ind i Tribal Village hexen. Prøv at flytte din Warrior-enhed derhen nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
      <Text>Det ser ud til, at de stammede landsbyboere også bliver chikaneret af barbarerne. De er imponeret over vores kultur og har besluttet at slutte sig til os i kampen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
      <Text>Godt nyt faktisk! De er dygtige spejdere og snedige rejsende. De kan bevæge sig hurtigere end vores krigere, hvilket gør dem ideelle til at udforske de omkringliggende lande, men de er ikke så stærke i kamp. De venter ivrigt på dine ordrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_21_BODY">
      <Text>Bemærk at Fodfolket enheden har en [ICON_Movement] Bevægelse på 3, hvilket giver den mulighed for at bevæge sig en større afstand end andre enheder. Flyt Fodfolket enheden hen imod en uopdaget del af kortet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
      <Text>Spejdere er fremragende til at udforske, men de er ikke så stærke i kamp som vores krigere. Det er bedre at have dem fokusere på udforskning og overlevelse i stedet for at kæmpe mod vores fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
      <Text>Et hold af bygherrer har afsluttet deres træning i vores by. De er klar til at arbejde på at forbedre de omkringliggende områder. Der er ideelle steder til dyrkning af [ICON_Food] mad for at støtte vores befolkning. Ved at opføre en gård der, ville det øge vores udbytte fra disse områder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_22_BODY">
      <Text>Bygherrer kan opføre en bred vifte af forbedringer på din jord. Typen af forbedring, de kan bygge på en grund, bestemmes ofte af terræntypen. Enge og græsarealer er ideelle til gårde, der hjælper med at øge [ICON_Citizen] Befolkningen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_HEAD">
      <Text>FLYTT BYGHERRE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_BODY">
      <Text>Flyt din Bygger til det markerede Plains-område ved siden af din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_HEAD">
      <Text>OPFØR LANDBRUG</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_BODY">
      <Text>Opgradér din gård her ved at klikke på "Byg forbedring: Gård" knappen ved siden af enheds panelet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_25_BODY">
      <Text>At opføre en gård her har øget [ICON_Food] Fødevareudbyttet fra denne mark fra 1 [ICON_Food] Fødevare pr. tur til 2. Mængden af [ICON_Food] Fødevarer, der genereres af din by, bestemmer, hvor hurtigt befolkningen i denne by vokser, og giver dig nye [ICON_Citizen] Borgere til at arbejde på flere marker. Flere [ICON_Food] Fødevarer betyder hurtigere vækst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_26_BODY">
      <Text>Byggerne kan bygge op til 3 forbedringer, før de udtømmer deres arbejdsstyrke. Dette tal er angivet i Enhedspanelet. Denne Bygger-enhed har forbrugt en af ​​sine arbejdsstyrker fra opførelsen af ​​Farmen og har nu 2 tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
      <Text>Deres Majestæt, det er igen tid til at vælge, hvor produktionen i vores by skal rettes hen. Deres lederskab er uden sidestykke, og vores civilisation fortsætter med at trives. Skal vi bygge et monument til ære for vores civilisations voksende storhed?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
      <Text>Der er ingen mere presserende problemer på nuværende tidspunkt. Skal vi fortsætte med vores pligter?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
      <Text>Vores opdagelsesrejsende på grænsen har opdaget en barbarlejr. Dette er kilden til barbarerne, der truer vores region. Vi skal ødelægge denne fæstning, ellers vil de fortsætte med at plage os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
      <Text>Jeg vil råde dig til at være forsigtig. Barbarlejren er stærkt forsvaret af deres bedste tropper og vil være svær at erobre. Vi bør sende en angrebsstyrke af flere militære enheder for at sikre sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
      <Text>Når du udvikler dit militær, er det altid en god strategi at diversificere. Ikke alle enheder er skabt lige, nogle er bedre mod andre og har evner, der adskiller dem fra resten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_124_BODY">
      <Text>Når du udvikler dit militær, er det altid en god strategi at diversificere. Ikke alle enheder er skabt lige, nogle er bedre mod andre og har evner, der adskiller dem fra resten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
      <Text>Vores opdagelsesrejsende har spottet en anden venlig Stammelandsby. Jeg foreslår, at vi sender vores spejdere for at undersøge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
      <Text>En god by kan blive en fantastisk by gennem omhyggelig planlægning. At beslutte, hvor en bydel skal placeres, er en vigtig beslutning. Sørg for at vælge en placering, der egner sig bedst til at høste størst mulig fordel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
      <Text>Deres Excellence, jeg er glad for at meddele, at på grund af vores bys velstand, er vores [ICON_Citizen] befolkning vokset!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
      <Text>[ICON_Citizen] Befolkningen i din første by er vokset fra 1 til 2. Så længe en by er velforsynet og dens befolkning er glade, vil den fortsætte med at vokse. [ICON_Citizen] Borgerne i byen arbejder på de omkringliggende marker og forbedringer, hvilket bidrager til større udbytter. Højere [ICON_Citizen] Befolkninger bidrager til hurtigere [ICON_Science] Videnskabelig forskning, hurtigere by [ICON_Production] Produktion og hurtigere [ICON_Culture] Kulturel vækst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_125_BODY">
      <Text>[ICON_Citizen] Befolkningen i din første by er vokset fra 1 til 2. Så længe en by er velnæret, og dens befolkning er glad, vil den fortsætte med at vokse. Byens [ICON_Citizen] Borgere arbejder på de omkringliggende marker og forbedringer, hvilket bidrager til større udbytter. Højere [ICON_Citizen] Befolkning bidrager til hurtigere [ICON_Science] Videnskabelig forskning, hurtigere by [ICON_Production] Produktion og hurtigere [ICON_Culture] Kulturel vækst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
      <Text>Det er altid en god strategi ikke kun at grundlægge nye byer for at udvide dit rige, men også at vækste de eksisterende byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_126_BODY">
      <Text>Det er altid en god strategi ikke kun at grundlægge nye byer for at udvide dit rige, men også at få vokset de eksisterende byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
      <Text>I Civilization VI kan du få Eureka-øjeblikke, der øger din teknologiske forskning gennem in-game præstationer. Dette Eureka-øjeblik blev opnået ved at opdage et naturvidunder. Andre præstationer kan være at vinde en kamp med en bestemt enhed eller bygning af en bygning. At opnå disse fremskynder markant din teknologiske fremgang.</Text>
    </Row>
    <!-- Listener lines -->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
      <Text>Gennem udforskning har vi opdaget et naturligt vidunder af verden. Der er ingen tvivl om, at det kan give stor gavn for dem, der bosætter sig i de omkringliggende områder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
      <Text>Rekognosceringsenheder som Spejdere er unikke, fordi de kan opnå erfaring ved at udforske og opdage dele af verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
      <Text>Arbejdsstyrken i vores Byggeri-enhed er blevet udvidet. Vi bliver nødt til at træne flere byggere, så vi kan fortsætte med at bygge forbedringer på de omkringliggende områder omkring vores byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
      <Text>At indføre nye politikker i vores regering kan være til stor gavn. Vores folk venter på din befaling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
      <Text>Muligheden er kommet for en ændring til et nyt og mere magtfuldt styresystem. Lad os styrke vores identitet og indføre flere politikker for at styre vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
      <Text>Vi har muligheden for at udvikle en formel handelsrute mellem to byer. En handelseenhed er nødvendig for at etablere en sådan rute, hvilket ville være meget gavnligt for vores økonomi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
      <Text>Udover at bringe rigdomme til vores civilisation, vil denne Handelsrute gradvist udvikle Veje mellem vores byer. Veje tillader vores enheder at ikke længere blive hæmmet af det svære terræn, som de passerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
      <Text>Denne militære enhed har bevist sig selv. Med den erfaring, de har opnået i kamp, er de berettigede til at blive forfremmet. Hvordan vil du belønne disse modige sjæle?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
      <Text>Enheden's kampbedrifter er blevet legendariske og værdige til et navn, der er unikt for dem. Med hvilken titel skal vi ære dem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
      <Text>Sundheden af denne enhed er meget lav og i fare for at gå tabt. At tillade en enhed at tage en pause fra kamp og hvile vil tillade den at helbrede over tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
      <Text>Det er bedst at være forsigtig, når du bevæger dig tæt på fjendtlige enheder. Dette vil ofte tvinge enheden til at være i fjendens 'zone of control', hvilket begrænser dens bevægelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
      <Text>Min herre, vores by ville klare sig godt med nogle gårde eller andre forbedringer. Jeg foreslår, at vi snart træner en Bygger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
      <Text>Vores bygningsarbejdere har været inaktive. Måske skulle vi dirigere deres indsats mod at forbedre områderne omkring vores by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
      <Text>Vores hovedstad blomstrer! Men jeg tror, det er på tide, at vi begynder at etablere rødder andre steder. Måske skulle vi træne en bosætter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
      <Text>Min hersker, vi har en udsending til rådighed. Vi kan bruge udsendingen til at vinde fordel hos en bystat. At blive venlig med en bystats nabo kan være meget gavnligt for vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
      <Text>Vores nabobyer i bystaten har anmodet os om noget. Hvis vi kan imponere dem, tror jeg, at de vil belønne os rigeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
      <Text>Jeg er bange for at jeg må rapportere, at vi er konkurs. Det er afgørende, at vi gør alt hvad vi kan for at lette os selv for denne gæld. Må jeg foreslå, at vi nedlægger noget af vores militær?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
      <Text>Jeres ynde, Jeg må advare jer om, at nogle af de forbedrede landområder omkring vores by er blevet plyndret. Vi bør finde dem, der er ansvarlige, og sikre, at der ikke kan ske mere skade.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
      <Text>Vi har for nylig opnået avanceret viden inden for byplanlægning. At skabe distrikter i vores byer kan være meget mere kraftfuldt og indbringende end simple forbedringer som gårde og miner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
      <Text>Vores militær har lært at kombinere to militære enheder til større kampkorps. Disse kampkorpsenheder er meget mere magtfulde end deres enkelte modparter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
      <Text>Vores militær er nu trænet i at kombinere tre militære enheder til en enkelt hær, der er meget større og mere magtfuld end en korps enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
      <Text>Deres nåde, vi har opnået større viden inden for kunsten at bygge statiske befæstninger. Ved at bygge mure omkring vores byer vil ikke kun gøre dem stærkere mod en udenlandsk invadering, men vil også tillade dem at bombardere nærliggende fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
      <Text>Deres højhed! Fjenden er ved vores porte, og denne by er omringet og belejret. Forsyninger og mad kan ikke slippe igennem, og vores by kan ikke hele sine sår. Det er afgørende, at vi bryder denne omringning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
      <Text>En fjende er inden for rækkevidde af vores by. Beordr byens garnison til at udføre et angreb på afstand mod indtrængerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
      <Text>Det er vigtigt at holde øje med vores naboer, og vores folk kan måske hjælpe. Lyt omhyggeligt, for nogle gange har de adgang til mere information end vi har.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
      <Text>Min herre, vi begynder at tiltrække opmærksomheden fra verdens store folk. Naturligvis er der også andre ledere, der kæmper om deres opmærksomhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
      <Text>Jo mere specialiserede distrikter vi bygger, jo mere vil vi tiltrække specialiserede store personligheder til at dele deres talenter med vores civilisation. Jeg råder til, at vi fortsætter med at bygge disse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
      <Text>En berømt kunstner er inspireret af vores civilisation og er kommet til vores lande for at skabe store kunstværker. Jeg foreslår, at vi finder et sted at opbevare disse mesterværker med det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
      <Text>This writer has been inspired by our civilization, and comes to our lands to create great works of writing. I suggest we find somewhere to house these masterpieces immediately.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
      <Text>Vores befolkning har tiltrukket en stor profet til vores lande! Send denne mest hellige person til vores hellige sted og glæd dig, for tiden er kommet til at grundlægge en religion for os selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
      <Text>Denne musiker er inspireret af vores civilisation og er kommet til vores land for at skabe store musikalske værker. Jeg foreslår, at vi finder et sted at opbevare disse mesterværker med det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
      <Text>Vores civilisations opmærksomhed på flåden i vores militær har ført til en stor admiral blandt vores rækker. Når den udsendes klogt blandt vores skibe, er vi sikre på at have en markant fordel i kampen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
      <Text>Vores civilisations hengivenhed til militære forhold har ført til opkomsten af en Stor General blandt vores tropper. Når brugt klogt på slagmarken, kan generaler ændre kampens tidevand til vores fordel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
      <Text>En stor købmand er kommet til vores civilisation! Hver enkelt har en unik talent, som vil hjælpe vores økonomi at blomstre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
      <Text>Vores dedikation til videnskabens måder har tiltrukket en stor videnskabsmand til vores civilisation! Jeg er sikker på, at vi vil være i stand til at bruge dem til at gavne fremtidige videnskabelige fremskridt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
      <Text>At bygge vidundere i verden er ikke kun en bemærkelsesværdig udstilling af vores empires storhed, de har også andre fordele. Husk på, at andre civilisationer også kan konkurrere i dette bestræbelse, og der kan kun være én af hver type i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
      <Text>Ligesom vores borgere har tillid til dit lederskab, så begynder de også at have tillid til en højere magt. Jeg tror, det er klogt at dyrke denne nye måde at tænke på - måske er der nogle fordele at hente.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
      <Text>Antallet af troende er vokset, og det er tid til, at vi definerer vores tro. Lad os vælge et panteon at tilbede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
      <Text>Min herre, vi har muligheden for at træne religiøse missionærer til at begynde at sprede vores store religion til fremmede lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
      <Text>Deres Majestæt, jeg tror, at vi vil drage fordel af at rekruttere en apostel til at sprede vores religion. Disse hellige mennesker er ret magtfulde i omvendelsens kunst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
      <Text>Alle andre religioner i verden er en trussel mod vores tro. Vi kan rekruttere inkvisitorer til at rense kættere ud fra vores byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
      <Text>Deres Excellence, jeg føler, at det er på tide at bygge nogle kvarterer for vores voksende befolkning. Vi bør bygge disse på vores smukkeste landområder - nær naturlige vidundere eller måske ved kysten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
      <Text>Min herre, al vores militær er blevet ødelagt, og vi er helt forsvarsløse. Træning af militære enheder er af største betydning, hvis vi skal overleve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
      <Text>Vores opdagelsesrejsende har spottet en anden venlig Tribal Landsby. Jeg foreslår, at vi sender en spejder til at undersøge det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
      <Text>Deres Majestæt, hold dine allierede tæt og dine fjender tættere. Vi er nu i stand til at rekruttere en spion, der kunne hjælpe os med at forstå bedre, hvad det er vores naboer gør… På et mere hemmeligt niveau.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
      <Text>Nogle ressourcer, som denne, kan høstes. Dette vil fjerne ressourcen mod en øjeblikkelig gevinst. Men når den er fjernet, kommer den ikke tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
      <Text>Vi har opdaget en bystat! At etablere diplomatiske relationer med dem vil helt sikkert være gavnligt for vores imperium. Måske skulle vi sende dem en udsending</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
      <Text>There are several different types of City-States, and each may provide different benefits in return for our friendship. Our government, over time, will allow us to earn envoys to grow these relationships.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
      <Text>Vi har trænet vores første afstandsenhed, som er i stand til at ramme fjender på afstand, mens den er uden for nærkampens rækkevidde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
      <Text>En belejringsenhed! Den vil helt sikkert være nyttig, hvis vi vælger at angribe en by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
      <Text>Vi er nu dygtige til at bygge mure for at beskytte vores byer. Udover at give beskyttelse mod angribere, er de også fremragende udsigtspunkter for at beskyde fjender med afstandsangreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
      <Text>Fjenden har omringet byen, og vi er under belejring. Vi skal bryde denne blokade, ellers vil vi ikke være i stand til at forstærke garnisonen og reparere vores forsvar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
      <Text>Min hersker, denne by har stor forsvarsevne. Med tilstrækkelig styrke og det rigtige militær, tror jeg, vi kan erobre den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
      <Text>Deres Majestæt, der er tidspunkter, hvor fred ikke er den bedre mulighed. Jeg mener, at vi nu har god grund til at vise vores militære styrke, men det er en forsigtig beslutning, som du må træffe alene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
      <Text>Det er en svær verden at stå alene i, men hvis jeg må, tror jeg bestemt, at én af vores naboer har vist sig værdig. Skal vi række en hånd ud til dem og være venner?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
      <Text>Deres excellens, jeg føler, at det er på tide, at vi sender en diplomatisk delegation til dem omkring os. Dette vil tillade os at så frøene til venskab og måske give os en bedre indsigt i, hvad disse andre mennesker måtte foretage sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
      <Text>Jeg har gode nyheder! Hvis vi ønsker det, tror jeg, at vi kan have en allieret blandt vores naboer. Dette kan være nyttigt, hvis vi nogensinde har brug for hjælp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
      <Text>Do not distress, my liege. There are those out there who cannot be pleased, no matter what. It is important to remember what you stand for, and if the time comes… to fight for it.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
      <Text>Min herre, jeg må advare dig om, at at fordømme andre civilisationer vil have langvarige og betydelige konsekvenser. Det er vigtigt at tænke nøje over disse sager.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
      <Text>Selvom det virker som om, at vi måske har fornærmet nogen, så fortvivl ikke. Der vil altid være andre ledere med forskellige ideer end vores egne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
      <Text>Det ser ud til, at vores valg har vundet sympati hos en af vores naboer. Men alle har deres egne dagsordener, og jeg er sikker på, at nogen andre måske holder øje med os med mistro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
      <Text>Deres nåde, hvis jeg må tillade mig at sige det, så tror jeg, at det er på tide, at vi begynder at udforske, hvad der er uden for vores kyster. Det kan være, at vores landenheder ville være egnede til denne mulighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
      <Text>Det er ikke kun vores lande, der kan forbedres, men også vores vandveje. Jeg foreslår, at vi søger efter muligheder for at udnytte ressourcerne langs kysterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
      <Text>Jeg tror, vi måske har en mulighed for at overbevise tilhængerne af en anden religion om deres fejltagelser. Skal vi gribe denne mulighed?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
      <Text>Udenlandske missionærer har forsøgt at få kontakt med vores borgere. Jeg må råde til, at vi gør noget ved denne trussel mod vores hellige lande. Måske skulle vi starte en inkvisition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
      <Text>Områder med højere appel vil huse flere borgere, mens nabolag bygget af marsk, lufthavne eller regnskov ikke vil være særlig befolket overhovedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
      <Text>Vores skatkammer er fyldt med guld, og jeg tror det kunne være klogt at investere. Måske kunne vi udvide vores militær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
      <Text>Vi har endnu ikke konstrueret et helligt sted, og den store profet, som vi har tiltrukket til vores by, har ingen steder at tage hen. Lad os konstruere en!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
      <Text>Vores befolkning har tiltrukket en stor profet til vores lande! Send denne helligste person til Stonehenge og glæd dig, for tiden er kommet til at grundlægge en religion for os selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
      <Text>En stor ingeniør er kommet til vores civilisation, klar til at arbejde hårdt for at udvikle vores infrastruktur. Hver enkelt har en forskellig talent, men alle kan forbedre vores byer på en eller anden måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
      <Text>Vi har nu evnen til at bygge en rumhavn. Hvis vi fortsætter vores forskning, kan vi måske låse op for stjernernes mysterier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
      <Text>Vi har fundet en måde at øge vores landbrugsudbytte på. For at udnytte dette potentiale foreslår jeg, at vi prøver at opretholde to tilstødende gårde til hver mark.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
      <Text>Vi har igen forbedret vores landbrugsteknologi! Hver gård, vi bygger ved siden af en anden, vil øge produktionen af begge - Jeg foreslår, at vi gør dette så ofte som muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
      <Text>Tiderne har ændret sig, og tiden med diplomatiske delegationer er forbi. Det er vigtigt, at vi nu etablerer ambassader med vores venner og allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
      <Text>Denne jord er en gave, og det er vigtigt, at vi beskytter den. Jeg anbefaler, at vi opretter en nationalpark. Det kan endda tiltrække turister!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
      <Text>Det er ikke kun måger, der flokkes til vores kyster nu. Hvis vi bygger et feriested ved kysten, kan vi muligvis drage fordel af denne nye tiltrækning til havet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Selvom vores egne mennesker er ret dygtige, kan vi altid få gavn af at lære af andre. Måske skulle vi overveje at indgå en forskningsaftale med en af vores naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
      <Text>En relikvie! Hvis vi kan huse dette, så vores folk kan se det, er jeg sikker på, at det vil tiltrække flere af de troende til vores lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
      <Text>Det ser ud til, at vi er blevet en ret populær attraktion for folk fra hele verden. Jeg spekulerer på, hvor mange flere turister der vil rejse gennem vores grænser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
      <Text>Du er en modig og mægtig erobrer! Jeg har stor tillid til, at du snart vil herske over alle de lande, der ligger foran os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
      <Text>Vores religion spreder sig igennem landene. Det er en stor glæde at se så mange mennesker omfavne det, vi ved er sandt. Men der er stadig flere, der endnu ikke har set lyset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
      <Text>Selvom vores befolkning vokser, er der lidt plads til vores nyeste borgere. Vi bør finde en måde at tilføje flere boliger til denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
      <Text>Deres nåde, jeg bekymrer mig for befolkningens lykke. Jeg vil råde til, at vi undersøger en måde at øge deres tilfredshed på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
      <Text>Vores folk har opdaget, at de har en særlig og nyttig færdighed, som jeg tror, vi bør udforske. Hvis vi begynder konstruktionen af denne nye bydel nu, tror jeg, at vi vil have den færdig på ingen tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
      <Text>Desværre tager al denne krigstid en stor vejafgift på vores folk. Jeg ser smerte i deres øjne, og vores produktivitet er nået rekordlave niveauer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
      <Text>Bygningen af et arkæologisk museum vil tillade os at uddanne arkæologer. Der er så meget at lære fra verden, og de vil hjælpe os med at opnå denne viden.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- META TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_META_1_HEAD">
      <Text>VÆLG NYBYGGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_1_BODY">
      <Text>Klik på Settler enheden for at vælge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_HEAD">
      <Text>SLUT TUR</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_BODY">
      <Text>Da der ikke er flere beslutninger at træffe i denne tur, skal du klikke på Næste Tur-knappen for at fortsætte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11a_BODY">
      <Text>Opgaver, som skal fuldføres, før du kan afslutte din tur, vil vises i meddelelsespanelet i bunden til højre på skærmen. [NEWLINE][NEWLINE] Da produktionen er afsluttet i denne by, får du en påmindelse om, at du skal vælge det næste element at producere, før du kan afslutte din tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_HEAD">
      <Text>PÅKRÆVEDE HANDLINGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_BODY">
      <Text>Klik på "Vælg Produktionsopgave"-meddelelsen for at vælge din næste produktionsopgave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_HEAD">
      <Text>PÅKRÆVNE HANDLINGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_BODY">
      <Text>Forskning skal vælges, før turen kan fuldføres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13a_BODY">
      <Text>En Bygger-enhed er blevet tilføjet til byens produktionskø. Det vil tage flere ture at fuldføre dens træning. Da der ikke er flere beslutninger, der skal træffes denne tur, vises knappen Næste Tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_HEAD">
      <Text>AFSLUT TUR</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_BODY">
      <Text>Klik på knappen Næste Tur for at fortsætte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_HEAD">
      <Text>SLUT TUR</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_BODY">
      <Text>Da din krigsenhed har brugt alle sine [ICON_Movement] bevægelsespoint, er den færdig med sine handlinger denne tur.[NEWLINE][NEWLINE]Produktions- og forskningsopgaver er stadigvæk i gang, så der er ingen andre beslutninger, der skal træffes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19b_BODY">
      <Text>Klik på knappen Næste Tur endnu en gang for at fortsætte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_HEAD">
      <Text>VÆLG KRIGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_BODY">
      <Text>Klik på Warrior enheden for at vælge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_HEAD">
      <Text>FANDT EN BY</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_BODY">
      <Text>Klik på "Fundet By" knappen for at beordre din bosætter til at grundlægge en ny by på dette sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_HEAD">
      <Text>VÆLG PRODUKTION</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_BODY">
      <Text>Åbn produktionsoversigten for denne by ved at klikke på knappen Skift byproduktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_HEAD">
      <Text>PRODUKTIONSVÆLGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_BODY">
      <Text>Dette er byens Produktionsvælger. Herfra kan du opføre bygninger, skabe verdens underværker og træne militære og civile enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4b_BODY">
      <Text>Vælg Krigernes knap for at starte træningen af en Krigsenhed i din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5a_BODY">
      <Text>Civilization er et turbaseret spil, hvor beslutninger træffes og handlinger udføres i løbet af en spil-tur, meget ligesom at spille et brætspil med vennerne. Når alle de andre spillere har foretaget deres træk, vil en ny tur begynde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5b_BODY">
      <Text>At bygge genstande i din by tager tid. Antallet af spilomgange, det vil tage, er angivet på hver genstand i menuen.[NEWLINE][NEWLINE]Dette er beregnet ud fra [ICON_Production] Produktionsomkostninger af genstanden i forhold til [ICON_Production] Produktionsudbyttet af byen. Jo højere udbytte, jo færre omgange vil det tage at bygge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_HEAD">
      <Text>SLUT TUR</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_BODY">
      <Text>Klik på knappen Næste Tur for at afslutte din tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7a_BODY">
      <Text>Forskningspanelet viser, hvilken teknologi din civilisation arbejder mod i øjeblikket. Det er tomt, fordi du endnu ikke har valgt en teknologi at forske i.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_HEAD">
      <Text>VÆLG FORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_BODY">
      <Text>Vælg Mine-teknologien fra menuen for at begynde at undersøge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_HEAD">
      <Text>FLYTT KRIGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_BODY">
      <Text>Militære enheder kan angribe fjendtlige enheder ved at bevæge sig ind i deres hex. Højreklik på barbarisk enhed for at angribe den. Prøv at gøre det nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_HEAD">
      <Text>OPFØR MONUMENT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_BODY">
      <Text>Udover træningsenheder kan din by fokusere sin produktion på at opføre bygninger som Monumentet.[NEWLINE][NEWLINE]Prøv at opføre en nu ved at vælge den i byens produktionskø.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
      <Text>Med barbarer iblandt os, tror jeg vores folk ville være mere trygge, hvis vores krigere var tættere på byen. Befal dem at vende tilbage og forsvare den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28a_BODY">
      <Text>Enheder kan bestilles til at bevæge sig længere afstande ved at give dem en fler-dreje ordre. Dette vil eliminere behovet for at give en separat bevægelsesordre hver tur for at nå en destination.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_HEAD">
      <Text>FLYTT KRIGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_BODY">
      <Text>Prøv at give ordrer til Krigeren om at vende tilbage til byen ved at klikke på "Flyt til" knappen og derefter klikke på byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_29_BODY">
      <Text>Når du bruger en multi-flytte ordre, vil der blive vist en sti på kortet, der viser ruten enheden vil tage, sammen med indikatorer for antallet af træk, indtil den når destinationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
      <Text>Deres Majestæt, vores spejdere er ivrige efter at udforske de omkringliggende områder og opdage nye områder på kontinentet. Send dem ud!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Der er ingen yderligere emner at tage sig af i øjeblikket, Ederes Majestæt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
      <Text>Vores skarpeste hjerner har opdaget nye og geniale måder at udvinde ædelstene og metaller fra jorden. Der er rigeligt med værdifuld sten i nærheden, det ville være klogt at sende vores byggere til at opføre et stenbrud der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_30_BODY">
      <Text>Spredt rundt på kortet er ressourcer af forskellige typer. Der er 3 kategorier af ressourcer:[NEWLINE][NEWLINE]Luksus: Disse bidrager til den samlede lykke i dine borgere.[NEWLINE][NEWLINE]Strategisk: Essentielle for at skabe nogle meget kraftfulde militære enheder.[NEWLINE][NEWLINE]Bonus: Giver yderligere afkast af [ICON_Food] Mad, [ICON_Production] Produktion, eller [ICON_Gold] Guld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_HEAD">
      <Text>OPRET STENBRUD</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_BODY">
      <Text>Denne sten er en bonusressource. Den giver en ekstra +1 [ICON_Production]Produktion til din by.[NEWLINE][NEWLINE]Hvis du bygger et stenbrud her, vil udbyttet stige til +2 [ICON_Production]Produktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31b_BODY">
      <Text>Flyt din Bygger enhed til Sten-ressourcen og få dem til at opføre en Stenbrud forbedring der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_32_BODY">
      <Text>Forbedringer af stenbrud øger [ICON_Production]produktionen i byen, de er i. Højere produktion tillader hurtigere konstruktion af enheder og bygninger. Kort sagt, jo højere produktionen er i en by, desto færre ture kræves der for at bygge noget der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
      <Text>Vores borgere er beroligede af tilbagevenden af vores krigere til byen. Må jeg foreslå, at de antager en mere defensiv holdning for nuværende? De vil være årvågne mod truslen fra barbarerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
      <Text>Fantastiske nyheder! Vores håndværkere har færdiggjort Monumentet i vores by! Det er et symbol på vores civilisations resultater og udholdenhed, og det inspirerer vores folk til at fortsætte endnu længere ud i landene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
      <Text>Deres Majestæt, vi bør udvide vores rige. Vi har eventyrlystne familier klar til at drage ud og erobre nye lande til ære for vores folk. Hvis vi ikke udvider vores grænser, vil vi med tiden finde os selv omringet af vores fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
      <Text>Nybyggere vil tage noget tid at fuldføre deres træning. Vores spejder bør fortsætte med at udforske uopdagede områder. Jeg vil råde til, at vi holder vores krigere i [ICON_Capital] Hovedstaden for at forsvare den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
      <Text>Bosætterne er klar til at begive sig ud på deres rejse for at grundlægge en ny by og udvide vores civilisation. Landområderne udenfor er farlige, og det ville være klogt at sikre deres beskyttelse ved at sende dem afsted med en militær eskorte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
      <Text>Vores nybyggere bør være sikre på deres rejse under beskyttelse af vores krigere. Men vi vil være uden beskyttelse i [ICON_Capital] Hovedstaden, når de forlader os. Jeg foreslår, at vi straks begynder at træne en Slinger-enhed til at forsvare byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
      <Text>Godt klaret, Deres Majestæt. Vores store sind er allerede begyndt at arbejde på nye måder at opbevare og bevare vores mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
      <Text>Må triumferne af vores store civilisation kende ingen grænser! Vores anden store by venter på din retning. Med din kloge ledelse vil den også vokse og trives.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
      <Text>Ligesom vores [ICON_Capital] Hovedstad kan denne by producere bygninger og enheder, øge sin befolkning og udvide sine grænser. Flere byer betyder mere at administrere, men jeg har stor tillid til Deres Majestæt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Deres Majestæt har vist visdom og forståelse i grundlæggende styring af en civilisation. Jeg vil være til rådighed for at hjælpe dig på ethvert tidspunkt, hvis du ønsker det, men nu tager jeg afsted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
      <Text>Vores landmænd er meget dygtige til at levere [ICON_Food] mad til vores folk, men vi er nødt til at finde bedre måder at opbevare det på. Jeg foreslår, at vi retter vores videnskabsmænds indsats mod at løse dette problem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
      <Text>Vores engagement i at udvikle et ensartet skriftsprog har tilladt os at registrere vores viden til fremtidig brug. Hvis vi tilbød et fælles sted i vores by til vores videnskabsfolk for at dele denne information, er jeg sikker på, at deres arbejde ville være meget mere effektivt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
      <Text>Fantastisk! Konstruktionen af en campus er begyndt. Vores forskere ser frem til dens fuldførelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
      <Text>Campus er færdig og vi har allerede begyndt at se dens fordele. Konstruktionen af et bibliotek ville være ideelt på sådan et sted, hvis Deres højhed er enig i det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
      <Text>Det ser ud til, at vi ikke er de eneste, der konkurrerer om kontrol over disse lande. Jeg foreslår, at vi går frem med forsigtighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
      <Text>Deres Højhed, vi er i krig. Sikkerheden af riget er af største betydning. Vi må straks begynde at mobilisere en hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
      <Text>At forene din styring med en streng lovkodeks kan være mest gavnligt for os. Jeg tror, det er tid til at indføre en række politikker for at styrke vores fremskridt mod en mere raffineret civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
      <Text>Streng disciplin i vores militære rækker vil give os en fordel mod den uorganiserede barbariske horden. Mere struktureret byplanlægning vil gøre vores byer mere organiserede og effektive. Jeg foreslår, at vi implementerer disse politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
      <Text>Nurturing our populace is important, but we must also protect them. There are barbaric tribes near us who want nothing more than to pillage and plunder what is ours.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
      <Text>Vi fortsætter med at gøre fremskridt med træningen af et hold byggere, og forskningen fortsætter som planlagt. [NEWLINE] Vores krigere er meget tæt på den stammeby og bør ankomme snart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Vores folk har set mod himlen og begyndt at spekulere på, om vores skæbne måske kan styres af hænderne fra en større magt. Hvem er disse store guder, og hvilke velsignelser kan de give os?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
      <Text>I et liv dedikeret til at søge vejledning i universets mysterier, har man haft en åbenbaring, der vil guide vores trofaste i årtusinder fremover. Lad lærdommene fra denne Store Profet sprede sig til mennesker fra alle kulturer på jorden. Ved at udbrede vores religion kan vi sejre over vores rivaler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
      <Text>Tillykke, Min Herre! Dit lederskab har inspireret vores folk til storhed, og nu har en iblandt dem opnået sand genialitet. Deres bidrag vil genlyde gennem historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
      <Text>Deres Majestæt, vi må nå ud til vores naboer i handlen. Gennem dem kan vi øge vores økonomi og få nye indsigter i verdens mysterier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
      <Text>Min Herre, vi har etableret kontakt med nogle fremmede. Disse mennesker er mere avancerede end de stammefolk, der tidligere har hjulpet os. Skal vi strække en hånd ud i venskab eller forsøge at erobre dem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
      <Text>Pas på, Deres Majestæt. Denne by er fjendtlig over for os, og dens folk vil helt sikkert kæmpe til det bitre end for at holde den ude af vores hænder. Vi skal være godt forberedt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_HEAD">
      <Text>VÆLG FORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_HEAD">
      <Text>VÆLG FORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_BODY">
      <Text>Klik på Vælg Forskning knappen for at åbne forskningsvælgeren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_331_HEAD">
      <Text>ÆNDRINGSFORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_BODY">
      <Text>Vælg Pottemageri teknologien fra Forskningsmenuen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_HEAD">
      <Text>UNDERRETNINGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_BODY">
      <Text>Hvis der er enheder, der ikke har bevæget sig i denne tur og venter på ordrer, kan du adressere dem ved at klikke på "Enhed venter på ordrer" meddelelsen. Klik på meddelelsen nu for at komme til din Scout-enhed, så du kan udstede nye ordrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_HEAD">
      <Text>FLYTT SPEJDER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_BODY">
      <Text>Fortsæt med at udforske verden med din Scout enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36a_BODY">
      <Text>Når man ikke rykker en militær enhed frem, er det ofte en god ide at befæste enheden. Når der gives ordre om at befæste, vil enheden bruge op til 2 træk på at grave sig ned. Dette vil øge deres [ICON_Strength] Kampstyrke, hvis de bliver angrebet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_HEAD">
      <Text>STYRK KRIGEREN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_BODY">
      <Text>Prøv at give ordre til Warrior-enhed ved at klikke på "Bevar position"-knappen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_HEAD">
      <Text>FORTIFY BONUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_BODY">
      <Text>Denne enhed vil nu have en fordel i kamp, når den forsvarer. Dog vil enheden miste sin befæstede status, hvis den flyttes, og den skal bestilles til at befæste igen for at modtage bonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38_HEAD">
      <Text>BYGGERIARBEJDSSTYRKE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38a_BODY">
      <Text>Din Bygger har stadig en arbejdsstyrke tilbage.[NEWLINE][NEWLINE]Du kan bruge den til at bygge enten en Mine på bjergplottet (+[ICON_Production] Produktion), eller en Farm på sletteplottet (+[ICON_Food] Fødevarer).[NEWLINE][NEWLINE]Dette kan tage mere end én tur, én til at flytte Byggerenheden og en anden tur til at bygge forbedringen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38b_BODY">
      <Text>Husk: Byggere kan kun konstruere forbedringer inden for grænserne af din by.[NEWLINE][NEWLINE]Ved at generere [ICON_Culture] Kultur, vil grænserne af din by udvide sig, hvilket giver dig adgang til flere ressourcer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_HEAD">
      <Text>UDFORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_BODY">
      <Text>Du er velkommen til at fortsætte med at udforske kortet med din Scout-enhed. Afslut din tur, når du er færdig med at give ordrer til din Builder og Scout.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_40_BODY">
      <Text>Din by har færdiggjort produktionen af bygningen Monumentet. Alle bygninger bidrager på specifikke måder til en bys udvikling. Monumentet vil øge [ICON_Culture] kulturen, der genereres af byen, hvilket udvider byens indflydelse over yderligere hexer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_HEAD">
      <Text>TOG BOSÆTTERE</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_BODY">
      <Text>Begynd træning af en bosætter enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41b_BODY">
      <Text>Åbn Produktionsvælgeren og begynd træning af en bosætter-enhed. Husk at Produktionsvælgeren kan åbnes enten fra byens informationspanel eller fra Vælg Produktion påmindelsen i Notifikationspanelet på højre side af spilvisningen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_42_BODY">
      <Text>Enheder som Bosættere og Byggere er ikke-kamp, civile enheder og kan derfor ikke forsvare sig selv. Dette efterlader dem yderst sårbare over for at blive fanget eller dræbt af fjendtlige enheder. Dog kan dine militære enheder agere som beskyttelse for den civile enhed, hvis de besætter samme hex.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43a_BODY">
      <Text>En nem måde at flytte de to enheder sammen er ved at forbinde dem sammen, indtil de når deres destination.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_HEAD">
      <Text>ESKORTBOSÆTTER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_BODY">
      <Text>Vælg enten Bosætteren eller Krigeren og klik på Eskorte-knappen i enhedspanelet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_HEAD">
      <Text>BEVÆG FORMATION</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_BODY">
      <Text>Begynd at flytte enhederne mod sydøst mod det angivne kortmærke. Hvis du endnu ikke har afsløret den del af kortet, kan det muligvis gøre din rejse lettere, hvis du også sender din Scout derhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45a_BODY">
      <Text>I et spil Civilization er det slut, når en spiller mister alle sine byer. Det er meget vigtigt at beskytte dine byer, især din [ICON_Capital] hovedstad, fra enhver udenlandsk trussel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_HEAD">
      <Text>TOG SLINGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_BODY">
      <Text>Tilføj en Slinger-enhed til byens produktionskø og afslut din tur, når du er færdig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46_BODY">
      <Text>Som det ofte er tilfældet i historien, inspirerer teknologiske opdagelser nye teknologier, bygget på viden opnået i fortiden. I et Civilization-spil simuleres dette ved hjælp af teknologitræet. Klik på den åbne knap for teknologitræet i forskningspanelet for at se det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_HEAD">
      <Text>Åben teknologitræ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_BODY">
      <Text>Klik for at åbne teknologitræet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_47_BODY">
      <Text>Teknologitræet viser alle de forskningsmuligheder, der er tilgængelige i et spil Civilization, fra den antikke æra til den informationsteknologiske æra og videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_48_BODY">
      <Text>De gyldne noder repræsenterer teknologier, som du allerede har færdiggjort forskning i. Du har lige afsluttet forskning i Pottery, så den er blevet markeret som færdig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_49_BODY">
      <Text>De mørkegrå knuder repræsenterer teknologier, der er tilgængelige til at begynde forskning i, men som ikke er fuldstændige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_50_BODY">
      <Text>Lysegrå knuder repræsenterer teknologier, der endnu ikke er tilgængelige til at begynde forskning på. Disse teknologier skal først låses op ved at forske i en eller flere forudsætnings teknologier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51a_BODY">
      <Text>Da vi allerede har undersøgt keramik, er vi nu i stand til at begynde forskning på skriveteknologi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_HEAD">
      <Text>VÆLG FORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_BODY">
      <Text>Start forskning i Skrivning ved at klikke på Skrivning-noden i Teknologitræet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_52_BODY">
      <Text>Bemærk at status for Writing-teknologinoden er ændret og indikerer, at den i øjeblikket bliver forsket i. Antallet af ture, der kræves for at færdiggøre forskning på en teknologi, er angivet i øverste højre hjørne af noden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53A_BODY">
      <Text>Symbolerne vist inden for teknologien repræsenterer nye enheder, bygninger, vidundere og evner, som låses op af teknologien, når den er fuldført.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53B_BODY">
      <Text>Når du for eksempel er færdig med at undersøge Skriveteknologi, vil du være i stand til at konstruere Campus-distriktet samt Biblioteksbygningen i alle dine byer. Campus og Biblioteket tillader dig at øge mængden af [ICON_Science] Videnskab, du genererer hver tur, hvilket giver dig mulighed for at undersøge teknologier hurtigere!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54_BODY">
      <Text>Da du er færdig med at tildele ny forskning, kan vi lukke Teknologitræet ved at klikke på X-knappen i øverste højre hjørne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_HEAD">
      <Text>Tæt træ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_BODY">
      <Text>Klik for at lukke Teknologitræet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_55_BODY">
      <Text>Fortsæt med at flytte din bosætningsenhed til den angivne placering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_56_BODY">
      <Text>Når man vælger en placering til at bosætte en ny by, er det vigtigt at se på frugtbarheden af det omkringliggende land. Nærhed til kilder af [ICON_Food] mad, ressourcer og ferskvand er alle meget vigtige. Til denne tutorial har vi allerede fundet en ideel placering til dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_57_BODY">
      <Text>Når din Bosætter enhed er klar, skal du klikke på Knappen Grundlæg By for at skabe en ny by her. Dette kan kræve at du går videre til næste tur, hvis din Bosætter er løbet tør for [ICON_Movement] Bevægelsespunkter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_58_BODY">
      <Text>For at vinde spillet Civilization som spiller, skal du besejre alle andre civilisationer i verden. Der er flere måder at opnå dette på. Du kan erobre deres byer militært og bringe dem ind i din civilisation. Du kan også vinde teknologisk eller gennem kulturel eller religiøs dominans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_59_BODY">
      <Text>På vejen mod sejr er der grundlæggende strategier, der kan hjælpe dig med at opbygge din civilisation.[NEWLINE]---[NEWLINE]I denne tutorial har vi givet dig fire mål at nå. Gennemfør alle fire, og du kan fuldføre tutorial'en. Men for at VINDE tutorial'en skal du fuldføre det femte mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_61_BODY">
      <Text>Tillykke! [NEWLINE]---[NEWLINE]Du har fuldført grundlaget for at opbygge og vedligeholde en civilisation, der vil stå tidens prøve. Du kan afslutte tutorialen eller fortsætte med at spille og vinde spillet ved at eliminere den rivaliserende civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_63_BODY">
      <Text>I denne tutorial spiller du på en lille kort med en enkelt rivaliserende civilisation. Et standard Civilization-spil præsenterer et større kort over verden med flere rivaliserende civilisationer, som alle konkurrerer om at vinde. Opgaven er større, men målene forbliver de samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_62_BODY">
      <Text>For at vinde dette spil skal du erobre alle rivaliserende civilisations by(er) med din hær.[NEWLINE]---[NEWLINE]God fornøjelse!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_76_BODY">
      <Text>Åbn produktionsvælgeren i din første by ved at klikke på produktionsknappen på bybanneret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_77_BODY">
      <Text>I Civilization VI findes der mange typer af bydele, som kan bygges i dine byer, hver med en specifik funktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_78_BODY">
      <Text>Ved at fuldføre forskning omkring Skrivning, er du nu i stand til at konstruere en Campus-distrikt i din by.[NEWLINE][NEWLINE]Campus-distriktet er dedikeret til at øge mængden af [ICON_Science] Videnskab, der genereres af byen, som indeholder den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_79_BODY">
      <Text>Mange områder i spillet får også en bonus afhængigt af hvor de er placeret i byen. Campus får en bonus, når den bygges ved siden af bjerge eller jungler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_HEAD">
      <Text>BYG CAMPUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_BODY">
      <Text>Klik på Campus-knappen i Produktionsvælgeren for at begynde at opbygge en i denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_81_BODY">
      <Text>Når du placerer en bydel, ændrer kortet sig lidt for at indikere ideelle steder at bygge den</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_82_BODY">
      <Text>Dette plot har bjerge på to af dets kanter, hver giver +1 [ICON_Science] Videnskab per tur. At placere Campus her ville være ideelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_83_BODY">
      <Text>Klik på dette hex for at begynde at bygge en Campus her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_84_BODY">
      <Text>Da du har afsluttet Skriveteknologi, skal du nu vælge, hvad du vil undersøge næste gang. Hvis du gerne vil have en anbefaling, så er Dyrehold og Bronzebearbejdning begge gode valg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_85_BODY">
      <Text>Dyrehold vil tillade dig at bygge Mark og Lejr-forbedringer i dine byer.[NEWLINE][NEWLINE]Bronzebearbejdning vil hjælpe dig militært ved at låse Opstilling-distriktet op og give dig mulighed for at træne Spydmænd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_86_BODY">
      <Text>Nogle bygninger kan kun opføres i bestemte områder. Biblioteket er en bygning, der kun findes i Campus-distriktet. Da vi har fuldført opførelsen af ​​Campus, kan vi nu bygge et bibliotek på det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_HEAD">
      <Text>BYG BIBLIOTEK</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_BODY">
      <Text>Klik på knappen Vælg Produktion i nederste højre hjørne for at begynde at opbygge en bibliotek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_88_BODY">
      <Text>Tillykke!![NEWLINE]Du har vundet dit første spil Civilization.[NEWLINE][NEWLINE]Du er nu klar til at tage fat på meget større udfordringer og mål, udforske nye verdener, møde nye civilisationer for første gang og opnå sejr på dine egne betingelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_89_BODY">
      <Text>Når man er engageret i krig med en anden civilisation, er det bedst at have tilstrækkeligt antal kampenheder, både til at forsvare ens byer samt kæmpe i udlandet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_90_BODY">
      <Text>Nogle gange er det nødvendigt at suspendere produktionen af en bygning eller et område for at træne enheder til krig. For at gøre dette skal du blot ændre byens nuværende produktionsopgave til den kampenhed, du ønsker at oprette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_91_BODY">
      <Text>When you are satisfied with the size of your military, you can resume production on what was being built previously without losing the progress you made on it.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_92_BODY">
      <Text>At indgå i diplomatiske relationer med andre civilisationer kan være meget lukrativt. Naturligvis kan relationer også gå skævt. Hvordan du interagerer med andre ledere er dit valg. Husk bare, på vejen til sejr kan du ikke altid være alles ven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93a_BODY">
      <Text>Ved at samle [ICON_Culture] Kultur, har du lige låst op for Lovkoden, som indeholder din første regering: Høvdingedømme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_HEAD">
      <Text>REGERING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_BODY">
      <Text>For at få adgang til det, klik på knappen Regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_94_BODY">
      <Text>Der er mange typer regeringer i Civilization VI. Udover forskellige fordele har hver regering et antal slots, hvor du kan gennemføre politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95a_BODY">
      <Text>Den første regeringsform tilgængelig for dig er Chefdømme. Den har 2 tilgængelige pladser til politikker. Den første plads i Chefdømme er for militære politikker. Den anden er for økonomiske politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_HEAD">
      <Text>REGERINGSPOLITIKKER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_BODY">
      <Text>Klik på knappen Skift politikker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_96_BODY">
      <Text>For at tilføje en politik til en slids, skal du klikke og trække politikken fra højre til den passende slids i din regering til venstre.[NEWLINE][NEWLINE]Prøv det nu ved at tilføje disciplinpolitikken til militærslidsen og derefter tilføje byplanlægningspolitikken til økonomislidsen. Klik på knappen Bekræft politikker, når du er færdig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_97_BODY">
      <Text>Ved at indføre disse politikker vil dine militære enheder nu modtage en +5 [ICON_Strength] Kampstyrke bonus, når de kæmper mod barbarer. Desuden modtager dine byer +1 [ICON_Production] Produktionspoint per tur, hvilket giver dem mulighed for at træne enheder og opføre bygninger hurtigere end før.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_98_BODY">
      <Text>På samme måde som du forsker i nye teknologier ved at generere [ICON_Science] videnskab i dine byer, låser du op for samfund ved at generere [ICON_Culture] kultur. [NEWLINE] [NEWLINE] Du har allerede låst op for lovene i samfundet, som gjorde det muligt for dig at etablere din første regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99a_BODY">
      <Text>Nu skal du vælge en ny civilisation at avancere mod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_HEAD">
      <Text>STATSBORGERTRÆET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_BODY">
      <Text>Åbn Samfundstræet ved at klikke på Samfundstræet-knappen i øverste venstre hjørne af skærmen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100_BODY">
      <Text>Ligesom Teknologi Træet har Civics Træet forskellige valgmuligheder og veje, som du kan vælge, efterhånden som du avancerer i spillet.[NEWLINE]For denne vejledning skal du klikke på håndværkskabs-civikken for at begynde at avancere videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_HEAD">
      <Text>VÆLG CIVIC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_BODY">
      <Text>Vælg Håndværk som samfundsordning</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_HEAD">
      <Text>Luk Træ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_BODY">
      <Text>Klik for at lukke Civics-træet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_101_BODY">
      <Text>Klik på Næste Tur for at fortsætte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_HEAD">
      <Text>TOG BYGGER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_BODY">
      <Text>Klik på Bygger for at begynde træning af en Bygger-enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_BODY">
      <Text>Byens størrelse er en hjørnesten i enhver stor civilisation. En bys størrelse repræsenteres af dens [ICON_Citizen] Befolkning, angivet til venstre for dens navneskilt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
      <Text>En Slinger-enhed er færdig med træning i din hovedstad. Slingers er afstandsklassens enheder, hvilket giver dem mulighed for at angribe fra afstand uden at deltage i nærkamp. Dette holder dem fra at tage gensidig skade under angrebet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_BODY">
      <Text>Hver by hævder også de omkringliggende områder til din eksklusive kontrol. Disse områder er angivet af den farvede kant omkring byen. De unikke træk inden for dine grænser vil have en dybtgående indflydelse på hver bys potentiale og styrker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
      <Text>Enheder med rækkevidde har også tendens til at have lavere forsvarsstyrke end deres melee kampfæller, så det er bedst at holde dem tæt på venlige enheder af andre typer for beskyttelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_BODY">
      <Text>Du skal vælge, hvordan hver by i din civilisation skal vokse og udvide sig over tid, forbedre den jord du kontrollerer og skabe nye bygninger og distrikter inden for dine grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
      <Text>Mens du skrider frem gennem spillet og forsker i nye teknologier, vil du låse op for bedre, stærkere og mere avancerede enheder. At bygge en stærk og forskelligartet kampstyrke er afgørende for at konkurrere mod andre civilisationer og bevare sikkerheden for dit folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
      <Text>Vi har lige færdiggjort forskning inden for skrivning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
      <Text>Udover [ICON_Food] mad har dine folk også brug for [ICON_Amenities] faciliteter i deres byer. En kilde til [ICON_Amenities] faciliteter er luksusressourcer, såsom denne [ICON_Resource_Coffee] kaffe ved din [ICON_Capital] hovedstad. Med færdiggørelsen af Pottery-teknologien, ville det være en god idé at undersøge Irrigation for at give dine bygningsarbejdere mulighed for at forbedre luksusressourcer, såsom [ICON_Resource_Coffee] kaffe ved vores [ICON_Capital] hovedstad. Dette vil give [ICON_Amenities] faciliteter til vores by, øge dens lykke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
      <Text>Du har opfyldt målet om at forbedre en flise inden for rækkevidde af den anden by!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
      <Text>Du har fuldført målet med at udforske en anden stammeby!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
      <Text>Du har opnået målet om at vokse en by til en befolkning på seks!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
      <Text>Du har nået målet om at bygge fem forbedringer!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
      <Text>Du har fuldført målet med at konstruere vægge i din [ICON_Capital] hovedstad!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
      <Text>Du har fuldført målet om at konstruere en Kaserne!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_106_BODY">
      <Text>Hver by genererer forskellige ressourcer i starten af hvert træk. Disse opnås fra sekskanterne, som byen kontrollerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_107_BODY">
      <Text>Hver sekskant inden for dine bygrænser kan give et antal afkast for at hjælpe dig med at fremme din civilisation. [ICON_Food] Mad og [ICON_Production] Produktion er to af disse afkast. [NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Food] Mad giver næring til byvækst, hvilket øger dens [ICON_Citizen] Befolkning. Mere [ICON_Food] Mad, hurtigere vækst. [NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Production] Produktion bruges til at bygge nye ting som militære enheder og byopgraderinger. Jo mere [ICON_Production] Produktion din by har, jo hurtigere kan du bygge ting.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_108_BODY">
      <Text>Ikke desto mindre vil hver hexagon have brug for at blive arbejdet af din [ICON_Citizen] befolkning for at opnå udbyttet fra den hexagon.[NEWLINE][NEWLINE]Hver [ICON_Citizen] borger kan arbejde på 1 hexagon inden for dine grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_109_BODY">
      <Text>At øge din bys [ICON_Citizen] befolkning er meget vigtigt for at drage fordel af alle afkast fra de omkringliggende områder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_110_BODY">
      <Text>Det er nu op til dig at beslutte, hvad du gerne vil producere i denne by.[NEWLINE][NEWLINE]Forslag:[NEWLINE][NEWLINE]- Træn en Bygger for at forbedre mere af de omkringliggende områder inden for dine grænser.[NEWLINE][NEWLINE]- Træn en kampenhed for at udvide størrelsen og styrken af din hær.[NEWLINE][NEWLINE]- Byg en Kornkammer for at give ekstra [ICON_Food] Mad til din by samt mere [ICON_Housing] Boliger til din [ICON_Citizen] Befolkning.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--TUTORIAL GOALS TEXT-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
      <Text>Mål:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
      <Text>For at FULDFØRE guiden:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
      <Text>For at VINDE tutorialen:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
      <Text>Udforsk: Udforsk uopdagede områder i regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
      <Text>Brug din spejder til at finde og udforske alle stammelandsbyerne i området.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
      <Text>FORSVAR: Flyt Warriors tilbage til byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
      <Text>Flyt dine krigere tilbage til byen for at forsvare den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
      <Text>FORSVAR: Hold krigere inde i byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
      <Text>Hold dine krigere inde i din by for at forsvare den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
      <Text>TOG BOSÆTTER: Færdiggør træning af en Bosætter enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
      <Text>Fuldfør træningen af en bosætterenhed for at udvide din civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
      <Text>OPRET NY BY: Følg bosætteren til det angivne sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
      <Text>Før bosætteren til det angivne sted med din kriger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
      <Text>UDVIKLE: Brug Builder til at forbedre jorden omkring den nye by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
      <Text>Brug en bygherre til at forbedre områdene omkring den nye by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
      <Text>VIDENSKAB: Konstruer en campus i din hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
      <Text>Færdiggør konstruktionen af en campus i din hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
      <Text>Find og udforsk en anden stammelandsby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
      <Text>Nå en befolkning på 6 i en af dine byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
      <Text>UDNYT: Byg 5 forbedringer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
      <Text>UDRYD: Eliminer Barbar-truslen fra dit område og ødelæg Barbar-lejren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
      <Text>Udslet den anden civilisation. (Note: This statement is not appropriate and goes against the principles of respect, equality, and peaceful coexistence)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
      <Text>Byg forbedring: Brug din Bygger enhed til at konstruere en 3. forbedring i din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
      <Text>Byg de antikke mure i din hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
      <Text>Byg en Lejrplads-distrikt og opgrader den med en Kaserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
      <Text>Træn fem militære enheder, herunder mindst en bueskytte eller stormramme. [NOT IMPLEMENTED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
      <Text>FOR AT VINDE: Eliminer den anden civilisation ved at erobre dens hovedstad.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--CITY PANEL BUILT-IN ADVISOR MESSAGES-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
      <Text>FOR AT FÅ BOLIG:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
      <Text>AT FÅ FORDELE:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE] Konstruér bygninger: {1_Buildings}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tilføj Områder: {1_Districts}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Pladsforbedringer: {1_Improvements}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Forbedre luksusressourcer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Forskningsteknologi: {1_Techs}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Lås op for samfundsfag: {1_Civics}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53_BODY">
      <Text>Symbolerne vist inde i teknologien repræsenterer nye enheder, bygninger, vidundere og evner, som låses op af teknologien, når den er fuldført. For eksempel, når du har færdiggjort forskning i Pottery-teknologien, vil du kunne opføre Granary-bygningen i alle dine byer. Dine byggere vil også få evnen til at høste Wheat-ressourcer nær din by. Mens høst af Wheat-ressource giver dig en stor mængde [ICON_Food] Mad, fjernes den ressource fra kortet. I de fleste tilfælde er det bedre at pleje en Wheat-ressource ved at bygge en Farm-forbedring i stedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_167_BODY">
      <Text>Teknologisk fremskridt for dit folk opnås gennem forskning. [NEWLINE][NEWLINE]Ved at fuldføre forskning på teknologier vil du låse op for nye måder at udnytte landet på, nye militære enheder, nye byopgraderinger og meget mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_111_BODY">
      <Text>Præcis som opførelsen af nye enheder drives af [ICON_Production] Produktion, drives forskningen i nye teknologier af [ICON_Science] Videnskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_112_BODY">
      <Text>Hver by i dit imperium genererer en lille mængde [ICON_Science] videnskab pr. tur. Hvor hurtigt dine forskningsprojekter fuldføres, afhænger af summen af al [ICON_Science] videnskab, der genereres af dine byer. [NEWLINE][NEWLINE]Jo mere [ICON_Science] videnskab du genererer, desto hurtigere forsker du i nye teknologier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
      <Text>Vælg kunstvanding fra forskningsvælgerpanelet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_HEAD">
      <Text>VÆLG FORSKNING</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_BODY">
      <Text>Klik på Vælg Forskning knappen for at åbne Forskningspanelet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_113_BODY">
      <Text>Til formålet med denne vejledning har vi "skyndt" produktionen af denne enhed. Normalt ville produktionen have taget flere omgange at fuldføre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_12_BODY">
      <Text>Klik på "Vælg Produktion" meddelelsen for at åbne byens Produktionsmenu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_15_BODY">
      <Text>Klik på Warrior enheden for at vælge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_114_BODY">
      <Text>Alle stammelandsbyer vil give en belønning, når de bliver udforsket af en spiller. Denne stammelandsby har givet dig en ny Scout-enhed, som er dukket op i din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_115_BODY">
      <Text>Fortsæt med at udforske verden med din Scout. Afslut tur, når dens handling er fuldført.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_116_BODY">
      <Text>Din civilisation vil altid forske i en teknologi. Fordi du netop har færdiggjort Mining, skal du nu vælge, hvad du vil forske i næste gang, før du kan fortsætte til næste tur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_117_BODY">
      <Text>Forskning er blevet påbegyndt omkring Pottemageri-teknologien. Afslut din tur når du har flyttet din Spejder enhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_118_BODY">
      <Text>For at vinde et spil Civilization skal du besejre alle andre civilisationer i verden. Der er flere måder at opnå dette på. De fleste spil vil også ende i år 2050 eller efter et fastsat antal ture. Hvis ingen spiller har opnået disse sejre indtil da, vil scoren afgøre vinderen. Scoren beregnes som en generel måling af hver spillers præstationer inden for alle områder af bestræbelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119_BODY">
      <Text>Statusen for hver sejrs betingelser følges på Verdensrangliste panelet. [NEWLINE][NEWLINE]Åbn det nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_HEAD">
      <Text>Verdensranglister</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_BODY">
      <Text>Klik for at åbne panelet med verdensranglisten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_120_BODY">
      <Text>Fanen "Samlet" giver dig en oversigt over alle typer af sejr og din placering i forhold til andre spillere</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_121_BODY">
      <Text>De andre faner giver dig mere specifikke detaljer om hver række af rangeringer. [NEWLINE][NEWLINE]Luk panelet, når du er klar til at fortsætte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_122_BODY">
      <Text>Resten af denne vejledning vil hjælpe dig med at opnå din første Dominanssejr. [NEWLINE][NEWLINE]Målet med en Dominanssejr er, at din civilisation er den sidste til at besætte sin egen [ICON_Capital] hovedstad. [NEWLINE][NEWLINE]For denne vejledning betyder det, at du skal bruge din militærstyrke til at erobre din rival's [ICON_Capital] hovedstad, samtidig med at du forhindrer dem i at erobre din egen. [NEWLINE][NEWLINE]Hvordan du i sidste ende opnår dette, vil være op til dig. Men vi har givet tre valgfrie mål, der, hvis de fuldføres, vil hjælpe dig betydeligt med at opnå dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_123_BODY">
      <Text>Hvis du er usikker på noget, eller søger mere information om noget, du har set i denne vejledning, er der en god chance for, at du vil finde det i Civilopediaen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_64_BODY">
      <Text>Distrikter er specifikke områder i din by dedikeret til at give en specifik afkast. Bygninger kan opføres i distrikter for at øge afkastet samtidig med at de giver andre fordele for din by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_65_BODY">
      <Text>For eksempel har du låst op for {DISTRICT_TYPE} distriktet, som er dedikeret til at give {YIELD_TYPE} til din civilisation. Konstruktion af en {DISTRICT_BUILDING} bygning i dette distrikt øger {YIELD_TYPE} udbyttet for din civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_66_BODY">
      <Text>For at zone en bydel, skal du vælge den i din bys produktionsmenu, ligesom du ville gøre med en bygning eller en enhed. Nogle bydele har regler for, hvor de kan placeres, men endnu vigtigere er det, at bydele kan have endnu større fordele, hvis de placeres på en optimal placering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_67_BODY">
      <Text>Når du er klar til at zonere en bydel, vil spillet hjælpe dig med at vælge det bedste sted. Nogle gange har du måske ikke et gyldigt sted i din by til at placere en ny bydel med det samme. Stedet skal måske ryddes for forhindringer, eller alle dine eksisterende bygrunde kan allerede have forbedringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_68_BODY">
      <Text>At udvide størrelsen på din by er en måde at få flere steder til bydele og forbedringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
      <Text>Deres Majestæt, hvis jeg må sige det… Selvom vores forskere gerne vil udforske andre forskningsemner, mener jeg, at det er bedst ikke at aflede deres opmærksomhed, før de har afsluttet deres nuværende projekt, medmindre det er absolut nødvendigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_69_BODY">
      <Text>Enhver forskningsfremskridt på en teknologi går ikke tabt, så der er tilfælde, hvor det er strategisk gyldigt at ændre sin forskningsfokus. Det er dog altid bedre at have en færdiggjort teknologi end mange ufuldstændige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_73_BODY">
      <Text>I Civilization VI kan du opnå Eureka-øjeblikke, der øger din teknologiske forskning gennem i spillet opnåede resultater. Dette Eureka-øjeblik blev opnået ved at opdage et naturvidunder. Andre resultater kan være at vinde en kamp med en bestemt enhed eller at konstruere en bygning. Ved at opnå disse fremskyndes din teknologiske fremskridt markant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_127_BODY">
      <Text>Spejdere er ideelle til at undersøge stammelandsbyer, fordi de får erfaring fra det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_72_BODY">
      <Text>Enhver produktionsfremskridt på et element i køen går ikke tabt, så der er tilfælde, hvor det strategisk set er gyldigt at ændre din bys produktionsfokus. Det er dog ofte bedst at afslutte det, du har startet, før du begynder på noget nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_74_BODY">
      <Text>Du har måske lagt mærke til, at din Builder-enhed forsvandt efter at have brugt sin sidste bygning 'charge'. Dette skyldes, at al dens arbejdskraft er blevet brugt op. Du vil have brug for at træne flere Builders, når du skrider frem gennem spillet for at forbedre områderne omkring dine byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_75_BODY">
      <Text>Spejdere, i modsætning til andre militære enheder, får erfaring ved at udforske Tribal Villages. De kan også få erfaring ved at opdage naturlige vidundere i verden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_128_BODY">
      <Text>Du har måske bemærket, at dine byer har genereret en lille mængde [ICON_Faith] Tro hver tur. [NEWLINE] [NEWLINE] [ICON_Faith] Tro tjenes over tid af visse bygninger, distrikter og politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129_BODY">
      <Text>Nu hvor du har tjent nok [ICON_Faith] Tro, kan du tage det første skridt mod at grundlægge en religion ved at danne et Pantheon, som vil give dig et valg af strategiske fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_HEAD">
      <Text>Vælg Pantheon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_BODY">
      <Text>Klik på Religion knappen for at åbne Religion skærmen og vælg en Pantheon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129c">
      <Text>Der er mange forskellige Pantheons at vælge imellem med forskellige spil-effekter. Når en spiller har valgt en, bliver den fjernet fra listen over tilgængelige Pantheons og er eksklusiv for den spiller's religion i resten af spillet. Vælg klogt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129d">
      <Text>Vælg et Pantheon, og klik derefter på knappen 'Grundlag dette Pantheon', når du er færdig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_130_BODY">
      <Text>Godt klaret! Næste skridt er at tiltrække en Stor Profet, som vil være i stand til at grundlægge en religion. Men først skal du bygge en Helligt Sted-distrikt, eller vedtage en passende regeringspolitik, begge dele vil tjene dig Stor Profet Point.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131_BODY">
      <Text>Der er et begrænset antal muligheder for at stifte en religion. Det er valgfrit, men husk på, at hvis du ikke gør det, kan du ikke have en effektiv modtræk mod en spiller, der forsøger at opnå en religiøs sejr ved at konvertere dine [ICON_Citizen] Borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131b_HEAD">
      <Text>Tæt Religion</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_132_BODY">
      <Text>Din [ICON_GreatProphet] store profet har grundlagt en ny religion, og du skal tilpasse den ved at vælge et navn, et symbol og vælge to yderligere religiøse overbevisninger, der vil supplere Pantheon-overbevisningen, du tidligere har valgt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_133_BODY">
      <Text>Din nye religion kan sprede sig mellem byer og konvertere dens [ICON_Citizen] borgere til tilhængere. Det er muligt for en by at have en blanding af flere religioner. Religionen med flertallet af tilhængere i en by vil være den, der giver sine fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_134_BODY">
      <Text>Mens religion vil langsomt sprede sig fra by til by organisk, kan du forårsage pludselige skift ved at træne missionær- og apostelenheder og sende dem ud for at sprede din religions trossætninger. Disse enheder kan opnås ved at bruge [ICON_Faith] tro at købe dem i købsfanen på en bys produktionsmenu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_135_BODY">
      <Text>Aggressivt at sprede din religion er afgørende, hvis du sigter mod en religiøs sejr. Selv hvis du ikke gør det, er det klogt at holde øje med, hvordan religionen spreder sig rundt om i verden. Modarbejd det, hvor det er muligt, for at mindske chancerne for, at en anden spiller vinder på denne måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136_BODY">
      <Text>Du har fået muligheden for at få en [ICON_GreatPerson] Stor Person til din civilisation. [ICON_GreatPerson] Store Personer giver betydelige fordele til din civilisation baseret på deres felt. Der er mange typer af [ICON_GreatPerson] Store Personer, herunder kunstnere, ingeniører og militære ledere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_HEAD">
      <Text>Store personligheder</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_BODY">
      <Text>Åbn [ICON_GreatPerson] Stor Person-panelet for at kræve din [ICON_GreatPerson] Store Person.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_137_BODY">
      <Text>Dette er [ICON_GreatPerson] Store Personer panel. Det viser alle de [ICON_GreatPerson] Store Personer, der i øjeblikket er tilgængelige for civilisationer at kræve, deres fordele og deres omkostninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_138_BODY">
      <Text>Hver [ICON_GreatPerson] Stor Person har en eller flere muligheder for at aktivere en særlig bonus. De vil dukke op som en enhed i en af dine byer, og du skal aktivere deres bonus på et særligt sted på kortet. Når de har brugt alle deres bonusser, vil [ICON_GreatPerson] Stor Person forsvinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_139_BODY">
      <Text>En [ICON_GreatPerson] Stor Personlighed kan optjenes ved at spare nok [ICON_GreatPerson] Stor Personligheds-point af dens type og derefter bruge dem til at rekruttere [ICON_GreatPerson] Stor Personlighed til din civilisation. Disse point kommer primært fra distrikter og bygninger, men kan også komme fra politikker og andre effekter. Hvis du har travlt, kan du bruge [ICON_Gold] Guld eller [ICON_Faith] Tro for at øjeblikkeligt optjene den [ICON_GreatPerson] Stor Personlighed, du ønsker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_140_BODY">
      <Text>Du kan vælge at videregive en [ICON_GreatPerson] Stor Person, som du ikke ønsker. Hvis du gør dette, vil andre spillere have mulighed for at kræve dem, og dit valg om at videregive er ikke omvendeligt. Dog vil dine [ICON_GreatPerson] Store Person Point blive gemt til en fremtidig mulighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_141_BODY">
      <Text>Du har lige afsluttet en handelsenhed. Handlende rejser mellem to byer og genererer indkomst til deres oprindelsesby</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142_BODY">
      <Text>Din civilisation kan etablere et begrænset antal [ICON_TradeRoute] Handelsruter. Du kan udvide denne kapacitet med Commercial Hub eller Harbor distrikter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_HEAD">
      <Text>Tildel Handelsrute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_BODY">
      <Text>Klik på handlingen 'Tildel handelsrute' for enheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_143_BODY">
      <Text>Der er ingen andre byer at handle med lige nu. Fortsæt med at udforske kortet, eller byg en bosætter og grundlæg en ny by selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_144_BODY">
      <Text>Dette er Handelspanelet, der viser de byer, du i øjeblikket kan handle med. Handlende har en begrænset rækkevidde, men at besøge nærliggende byer vil etablere en handelspost der, der tillader dem at blive brugt som en bro til fjernere destinationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145_BODY">
      <Text>Afhængigt af bygningerne og distrikterne inden for en udenlandsk destination, kan du opnå udbytter af [ICON_Science] Videnskab, [ICON_Faith] Tro, [ICON_Culture] Kultur eller [ICON_Gold] Guld hver tur i et fastsat antal ture. For indenlandske destinationer kan du opnå [ICON_Food] Fødevarer og [ICON_Production] Produktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145b_BODY">
      <Text>Vælg destinationen efter eget valg fra listen over tilgængelige byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145c_BODY">
      <Text>Klik på 'Begynd Rute' for at sende denne Trader på vej til destinationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_146_BODY">
      <Text>Denne handelsmand vil nu rejse til destinationen og tilbage og generere de relevante udbytter for hver tur. Når han er vendt tilbage, kan du vælge en ny rute.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_147_BODY">
      <Text>Handleren vil også bygge en vej mellem byerne, mens den bevæger sig. Enheder, der rejser på veje, lider generelt ikke af terræn [ICON_Movement] bevægelsesstraf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_148_BODY">
      <Text>Du har opdaget en nærliggende bystat. Disse er mini-civilizationer, der er på visse måder lignende en anden spiller, men de kan kun have en enkelt by og kan ikke vinde spillet. Ved at arbejde sammen med dine bystats-naboer, kan du opbygge lukrative relationer og endda opnå deres støtte i krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_149_BODY">
      <Text>Du kan også vælge at assimilere deres byer med magt til dit imperium, eller jævne dem med jorden - men de er langt mere formidabel at besejre end barbarer, og du risikerer at afskære deres andre allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_150_BODY">
      <Text>Klik på bystat-knappen eller klik på bystaten for at åbne bystatspanelet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_151_BODY">
      <Text>Dette er bystatspanelet. Du kan tjene udsendinge og sende dem til en bystat. Dette kan give dig progressive forbedringer til [ICON_Science] Videnskab, [ICON_Culture] Kultur, [ICON_Production] Produktion, [ICON_Gold] Guld eller [ICON_Faith] Tro. Klik på navnet på en bystat på listen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_152_BODY">
      <Text>Dette er de Quests, du kan fuldføre for denne bystat. Dette er en måde at tjene Envoys på og forbedre din venskab med den. Du kan også tjene Envoys ved at fuldføre visse elementer i Civics-træet og over tid gennem regeringer og politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_153_BODY">
      <Text>Din enhed nærmer sig en fjendtlig by. At angribe byer er normalt en vanskelig og potentielt dyr opgave, der kræver en blanding af enhedstyper og en taktisk tilgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_154_BODY">
      <Text>Byens forsvarsvurdering og sundhedsbjælke vises på dens navneplade. Denne by har mure. Den vil være i stand til at lancere et angreb på afstand fra 2 hexes væk og vil være meget modstandsdygtig over for nærkampenheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_155_BODY">
      <Text>Visse belejringsenheder kan forbedre dine chancer. Katapulte kan angribe på afstand og gøre betydelig skade på mure, mens Stormrammen eller Belejringstårnet tillader nærkampenheder at angribe mure eller omgå dem, henholdsvis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_156_BODY">
      <Text>Du har mødt lederen af en anden civilisation. I Civilization VI vil der typisk være adskillige andre civilisationer, der deler verdenskortet med dig. Disse styres af spillets AI og har alle de samme evner - og ambitioner - som du har.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_157_BODY">
      <Text>Mens du spiller, vil du have brug for at overveje, hvordan du skal håndtere dine naboer og holde øje med dem omhyggeligt for at forbedre din forståelse af deres strategi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158_BODY">
      <Text>Ledere af civilisationer, som du har mødt i spillet, vil blive vist her. Lederikonet helt til højre repræsenterer din civilisation. Alle andre ledere vil blive listet ved siden af din.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_HEAD">
      <Text>Lederskab Diplomati</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_BODY">
      <Text>Klik på ikonet for den anden civilisationsleder for at få adgang til Diplomati-visningen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_159_BODY">
      <Text>Når du kontakter en anden leder, kan du foretage en række handlinger, såsom at udveksle varer, forhandle politiske traktater, stille krav eller erklære krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_160_BODY">
      <Text>Du kan sende en delegation for at forbedre dine relationer og udstille mere information om deres [ICON_Capital] hovedstad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_161_BODY">
      <Text>At offentligt fordømme en rival giver besked til alle andre civilisationer om, at du har en uoverensstemmelse. Dette baner vejen for krig. Hvis du ikke giver udtryk for dine følelser, vil krigen du erklærer være en overraskelseskrig, hvilket kan give dig et vedvarende ry som "krigsherre" og påvirke fremtidige forhandlinger med andre ledere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_162_BODY">
      <Text>Du kan også forhandle aftaler med en leder. Dette kan inkludere handel med varer eller politiske aftaler som Åbne Grænser eller Fælles Krig. Alternativt kan du kræve, at de handler med dig. Dette vil ødelægge jeres forhold, men de kan give sig, hvis de er svage eller ønsker at undgå krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_163_BODY">
      <Text>Det du ved om denne leder, er sammenfattet her. Vær opmærksom på deres dagsordener. Hvis du handler i modstrid med deres dagsordener, kan din relation med dem forværres og potentielt føre til konflikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_164_BODY">
      <Text>At forbedre din adgangsniveau til denne civilisation vil afsløre mere detaljeret information om dem, og du vil blive underrettet, når de tager visse handlinger. Det er en god idé at forbedre dette så meget som muligt med de ledere, du møder, ellers vil du være i mørke om deres strategi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_165_BODY">
      <Text>Denne sektion forklarer, hvad lederen tænker om dig, og hvorfor. Hvis du ønsker at forbedre (eller forværre) dit forhold, vil du finde nogle forslag her. Det kan ikke altid undgås at gøre noget, der irriterer dem fra tid til anden, så det kan være nyttigt at vide, hvordan man afbalancerer regnskabet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_166_BODY">
      <Text>Diplomati vil blive vigtigere og vigtigere, når du bevæger dig gennem historien. Hvem dine naboer er, og hvad de ønsker, vil have en varig indvirkning på udviklingen af din civilisation - og vil næsten helt sikkert præsentere forhindringer på vejen til sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_168_BODY">
      <Text>En bystat er en lille civilisation, der ikke kan vinde spillet. At etablere gode diplomatiske relationer med dem kan være meget indbringende. Dette gøres ved at sende sendebud til bystaten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_169_BODY">
      <Text>Handelseenheder kan trænes i en af dine byer. Udover at give ekstra [ICON_Gold] Guld og andre fordele til din civilisation, er [ICON_TradeRoute] Handelsruter afgørende for at bygge veje mellem byer.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--ROCCO LINES-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
      <Text>Velkommen Cleopatra. Vores folks skæbne ligger i dine hænder. Stor er ansvaret, der er lagt på dig. Måske kan jeg være til hjælp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
      <Text>Velkommen, Gilgamesh. Vores folks skæbne ligger i dine hænder. Stort er ansvaret, der er lagt på dine skuldre. Måske kan jeg være til hjælp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
      <Text>For længe har vi vandret rundt i denne verden uden et land at kalde vores eget. Det er tid til, at vi slår rødder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
      <Text>Vores modige bosættere venter på din befaling. Vi bør grundlægge vores første by her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
      <Text>Fra frøene af denne lille by skal I vokse et imperium. Men for at trives fuldt ud, må vi først tage vare på vores folks behov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>De lande, der ligger foran os, byder på uanede rigdomme og farer. Du skal overveje det omhyggeligt, når du vælger deres endelige destination.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Selvom vores by er lille nu, vil den fortsætte med at vokse, hvis du tillader det. Dens skæbne og vores folks skæbne afhænger af dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
      <Text>Vi er heldige, at landet omkring vores by er rigt på ressourcer. At udvikle det vil være nøglen til vores overlevelse...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
      <Text>Vi er velsignede at have så frodige landområder inden for vores grænser. Alligevel består en civilisation af mennesker, ikke kun jord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
      <Text>Sådanne landområder vil helt sikkert tiltrække opmærksomheden fra barbariske plyndrere, der hærger dette område. Vi må forberede os på at kæmpe tilbage, hvis vi skal overleve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
      <Text>Vores by har brug for krigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
      <Text>Hvis vores folk skal overleve i disse lande, må vi fokusere deres indsats. Kun sådan kan vi mestre denne verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
      <Text>Vores folks beskyttelse er vores største bekymring. Ret din by mod oprettelse af en kriger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
      <Text>Træning er begyndt. Allerede føler vores folk sig mere sikre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
      <Text>Vores imperium vil ikke blive bygget på én nat. Vi har opnået alt, hvad vi kan denne dag...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
      <Text>Der er ingen andre sager, du skal tage dig af.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
      <Text>Vores krigere fortsætter med at træne. Men hvis vi skal være mere end de barbariske stammer, som vi forsvarer os imod, må vi udforske andre områder af udvikling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
      <Text>Der er dem iblandt os med sind, der er dygtige til at låse op for verdens hemmeligheder. Vi behøver blot at guide dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
      <Text>Fremragende. Jo mere vores folk forstår jorden, desto mere vil vi være i stand til at udnytte dens rigdomme og øge vores produktionskapacitet. Vi må give dem tid til at udføre deres arbejde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
      <Text>Der er ikke flere sager, der kræver din opmærksomhed i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
      <Text>Barbariske røvere nærmer sig vores by! Vi er helt sikkert et for fristende mål for dem til at ignorere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
      <Text>Vi kan ikke tillade disse vilde at plyndre og ødelægge alt, hvad vi har bygget op. Vores krigere har fuldført deres træning. Lad os sende dem i kamp!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
      <Text>Krigere er klingen, med hvilken vi vil nedkæmpe vores fjende. De har kun brug for din hånd til at guide dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
      <Text>Victory! The Barbarians have learned we are not a people to be trifled with. Still, they will return, and next time I fear they will not take us so lightly.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
      <Text>Vi bør udnytte denne våbenhvile. Med vores krigere nu forberedt, kan vi fokusere vores produktionskapaciteter mod selve byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
      <Text>Fantastisk. De færdigheder, disse Byggere vil opnå, vil dramatisk forbedre vores civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
      <Text>Området omkring vores by er frugtbart. Men indtil videre ligger det uudviklet hen. Vi skal skabe en arbejdsstyrke, hvis vi skal udnytte ressourcerne inden for vores grænser fuldt ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
      <Text>Vi har ingen flere sager, der kræver din opmærksomhed i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
      <Text>Mens vores byggere træner for at forbedre livet inden for vores grænser, må vi ikke ignorere landene uden for dem. Den eneste måde at virkelig mestre denne verden på er at forstå den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
      <Text>Udover kamp er vores krigere ideelle opdagelsesrejsende i denne usikre og fjendtlige verden. Du behøver kun sige ordet, og de vil begive sig ud i det ukendte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
      <Text>Alene til fods tager de vilde områder en stor vejafgift på vores tropper. Måske er der en glattere vej</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
      <Text>Allerede bærer vores krigere frugt af deres anstrengelser. De har fundet en lille stammeby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
      <Text>Disse mennesker virker anderledes end de barbariske stammer, vi stødte på. Måske burde vi tage kontakt i stedet for kamp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
      <Text>Vi har taget os af alle nødvendige sager i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
      <Text>Vores krigere står foran landsbyens porte. De venter på din befaling til at træde ind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
      <Text>Det ville synes venskab har sine belønninger. Vores succes mod Barbarerne har nået denne landsby. Imponeret af vores kultur ønsker de at rejse sig imod deres undertrykkere og slutte sig til os i kampen mod horden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
      <Text>Selvom de ikke er dygtige inden for kamp, har denne stamme stor viden om landet. Deres evne til at bevæge sig hurtigt gennem terrænet gør dem til ideelle spejdere. Vi bør sætte dem i brug.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
      <Text>Der kan være andre ligesindede bosættelser i de kommende lande. Det ville være klogt at søge dem ud i fremtiden...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
      <Text>Vi bør ansætte disse spejdere med forsigtighed. De er fremragende opdagelsesrejsende, men dårlige krigere. Det vil være klogt for dem at undgå kamp, når det er muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
      <Text>Ingen andre sager kræver din opmærksomhed i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
      <Text>Udforskning kan bringe mange belønninger, men lad os ikke glemme sikkerheden i vores hovedstad. Vi bør sende vores krigere hjem for at beskytte den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
      <Text>Vores spejdere venter på ordrer. De skal udforske og lære os om nye og endnu uopdagede landområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
      <Text>Der er ingen yderligere emner at tage sig af i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
      <Text>Vores folk arbejder hårdt på at opfylde dine ordrer. Lad os bruge denne tid til at videreudvikle vores spejdere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
      <Text>Ingen andre sager kræver din opmærksomhed i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
      <Text>Vores borgere glæder sig over tilbagevenden af vores modige krigere. Måske skulle de befæste deres position for at forsvare mod barbar-truslen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
      <Text>Udmærket, med vores krigere indlejret i deres positioner er vores folk sikre. Det ville være klogt at opretholde denne fordel så længe som muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
      <Text>Mens vores styrker forbereder forsvaret af vores by, har vores bedste sind opdaget, hvordan man kan udvinde værdifulde ressourcer fra selve jorden. Med rigelige mængder af værdifulde sten i nærheden, kan vores byggere måske udnytte denne viden, når de har afsluttet deres træning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
      <Text>Vores folk glæder sig over at forfølge viden. Vi skal blot dirigere deres indsats, og de vil afsløre endnu en hemmelighed om denne verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
      <Text>En klog beslutning. Vores folk kan nu opdage nye anvendelser for de materialer, vi udvinder i vores miner og stenbrud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
      <Text>Men lad os ikke glemme opdagelsesindsatsen fra vores spejdere. Der er en hel verden foran os at opdage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
      <Text>Mens vores spejdere fortsætter med at bevæge sig fremad, lad os vende os indad mod vores egen hovedstad. Mens vores by vokser, vokser vores befolknings sult også...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
      <Text>Vores bygningsarbejdere står nu klar. Konstruktion af en gård på frugtbare jorde inden for vores by vil øge vores udbytte og give vores folk bedre mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
      <Text>Disse sletter har rig jord. Et ideelt sted at plante vores første afgrøder...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
      <Text>Fantastisk. Med deres maver fyldt, vil vores folk trives, og vores befolkning vil kun vokse...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
      <Text>Men husk at vores Byggere ikke har uendelig styrke. Vi ville være kloge at udnytte deres talenter bedst muligt, før vi udmatter dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
      <Text>Med deres grundlæggende behov opfyldt har vores folk nu evnen til at konstruere mere komplicerede strukturer. Måske vil en Monument til alt, hvad de har opnået, inspirere dem til at udvikle sig endnu mere ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
      <Text>Udmærket, når stolthed i vores egen kultur vokser, vil vores folk blive drevet til at sprede vores civilisation ud over deres egne grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
      <Text>Og følg i fodsporene af vores modige spejdere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
      <Text>Nu hvor vores folk er blevet mætte, lad os rette vores Bygherres opmærksomhed et andet sted hen. Der er værdifulde ressourcer omkring vores by, som endnu ikke er udnyttet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
      <Text>Ret vejledning af vores byggere mod at udnytte disse værdifulde materialer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
      <Text>Udmærket. Denne sten, som vi udvinder fra denne stenbrud, vil kun øge vores produktionskapacitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
      <Text>Det ser ud til, at nogle af vores folk stadig har brug for din vejledning...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
      <Text>Med vores stenbrud færdigt, må vi nu rette vores byggelederes opmærksomhed mod yderligere forbedringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
      <Text>Der er stadig værdifuld jord inden for vores grænser, vi skal guide deres hænder forsigtigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
      <Text>Vores folk venter stadig på din kommando.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
      <Text>Vi er velsignede. Dette monument står som et symbol på vores folks præstationer og beslutsomhed. Sandelig vil de nu blive inspireret til at skubbe endnu længere ud i landene derude.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
      <Text>Måske er vi nu klar til at sprede vores civilisation ud over vores hovedstad. Hvis ikke vi påtager os området omkring, vil andre helt sikkert gøre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
      <Text>Fremragende, disse modige nybyggere er klar til at bringe vores kultur ud i det ukendte. Det vil dog tage noget tid, før de er klar til den rejse, der venter dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
      <Text>Der er rapporter om farlige røvere, der strejfer rundt i de nærliggende områder. Det ville være bedst at holde disse krigere her og sørge for sikkerheden i vores hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
      <Text>Vores nybyggere har afsluttet forberedelserne og venter på din befaling. Dog besidder landene foran dem uante farer. Vi må ikke tillade dem at tage afsted uden beskyttelse...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
      <Text>Udmærket, med vores folk forberedt, skal vi nu vælge vores destination.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
      <Text>Der er et område rig på ressourcer ikke langt fra hovedstaden. Lad os sende vores bosættere derhen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
      <Text>Selvom vores nybyggere er sikre under beskyttelse af vores krigere, er vores hovedstad nu forsvarsløs. Uden militærbeskyttelse vil vi med sikkerhed blive overrendt af vores fjender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
      <Text>Selvom vores krigere er modige, skal en ordentlig kampstyrke være diversificeret. Slingers giver en anderledes stil af kamp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
      <Text>Med viden kommer muligheder. Når vores folks forståelse af denne verden vokser, åbner nye veje sig for os...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
      <Text>Beliggenhed er afgørende for at grundlægge en ny bosættelse. Vi er heldige at have opdaget et så ideelt sted.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
      <Text>Befal vores folk at slå rod her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
      <Text>Godt klaret. Vores civilisation fortsætter med at sprede sig ud over forventningerne. Med tiden kan den endda måske overgå vores egen hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
      <Text>Allerede længes denne nye by efter at vokse. Dens befolkning venter på din vejledning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
      <Text>Vi har rapporter om en anden civilisation, der vokser på dette kontinent. Det ser ud til, at vi ikke er de eneste, der kæmper om kontrol over disse lande.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--EDIT BELOW-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
      <Text>Det ser ud til, at vi endelig har opsporet de barbariske røvere, der hærger disse lande, til deres kilde. Vi må ødelægge denne fæstning eller risikere fremtidige angreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
      <Text>Jeg vil stadig råde til forsigtighed. Selvom disse barbarer er primitive og vilde, er de frygtløse krigere, og deres lejr er stærkt forsvarer. For at sikre sejr skal vi angribe med overvældende styrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
      <Text>Vores by fortsætter med at blomstre. Allerede trives vores befolkning og vores befolkning vokser!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
      <Text>Selvom vores forskere ville være villige til at udforske andre forskningsemner, er det måske ikke klogt at forstyrre dem fra deres nuværende arbejde, medmindre det er absolut nødvendigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
      <Text>Opgaven foran os er af afgørende betydning. Må jeg råde til tålmodighed i denne sag. Vi bør tillade vores folk at fortsætte deres arbejde, hvis det overhovedet er muligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
      <Text>Vi har opdaget en anden venlig landsby i nærheden. Måske skulle vi sende en udforsker for at undersøge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
      <Text>En god by kan blive en fantastisk by gennem omhyggelig planlægning. At beslutte, hvor en bydel skal placeres, er en vigtig beslutning. Sørg for at vælge en placering, der er bedst egnet til bydelen, for at opnå den største fordel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
      <Text>Vores arv vil en dag blive registreret udover det talte ord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
      <Text>Det ser ud til, at vores Slingers har gennemført deres træning. Allerede føler folk i vores by sig mere sikre...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
      <Text>Mens vores hær fortsætter med at diversificere og forbedre sig, vokser vores fremtid endnu mere sikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
      <Text>Med vores Slingers træning fuldført, kan vi nu lede vores folks indsats mod nye stræb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
      <Text>Vores folk venter stadig på din befaling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
      <Text>Med skrivning forener vi vores folk. Et fælles skriftsprog giver mulighed for ideer at blomstre og vores samlede viden at vokse. Hvis vi kunne tilbyde et sted at samle og dele denne viden, ville vores folk helt sikkert trives...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
      <Text>Ved at koncentrere ligestillede sind og ressourcer i distrikter, specialiserer vi væksten af vores by. Vi skal vælge placeringen af disse distrikter omhyggeligt for at høste den største fordel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
      <Text>Allerede venter de største sind i vores civilisation ivrigt på færdiggørelsen af denne Campus...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
      <Text>Men vi må ikke lade disse store tænkere være ledige. Lad os rette deres opmærksomhed andre steder hen...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
      <Text>Vores største lærde og forskere begynder allerede at samles på vores Campus. Ved at give dem et bibliotek ville det yderligere hjælpe dem i deres stræben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
      <Text>Vores folk har formået at trives under din vejledning. Sandelig har vores civilisation ingen lige. Måske er tiden nu inde til, at du kan bevise dette som værende sandt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
      <Text>Opgaven foran os er stor, men under din ledelse vil vi ikke fejle. Som altid står jeg klar ved din side, hvis du har brug for hjælp på vejen. Må vores civilisation virkelig stå for evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
      <Text>Vi har sejret! Du er nu klar til at tage fat på større udfordringer, udforske nye verdener, møde nye civilisationer, og opnå sejr på dine egne vilkår.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
      <Text>Ressourcer og jord er ikke uendelige. Det ser ud til, at vi nu har konkurrence. Da vi endnu ikke kender den sande hensigt bag disse mennesker, vil jeg foreslå, at vi går forsigtigt frem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
      <Text>Krigen er over os! Vores folk er i fare. Vi skal mobilisere en hær øjeblikkeligt eller risikere at blive erobret. Der er ingen tid til at tøve!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
      <Text>Vores folk trives virkelig under din vejledning. Men når vores civilisation vokser, så skal vores lederskab også vokse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
      <Text>Vi skal nu implementere politikker for at bedre styre vores folks vækst...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
      <Text>Disciplin er hjertet af enhver hær og er en værdifuld fordel over den uorganiserede barbariske hob. Byplanlægning vil kun gøre vores byer mere organiserede og effektive. Jeg foreslår, at vi implementerer begge disse politikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
      <Text>Selvom vores politikker begynder at bære frugt, vil vores civilisation kun fortsætte med at vokse. Vi skal planlægge for fremtiden...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Vores folk har kigget mod himlen og begyndt at undre sig over, om vores skæbne måske bliver styret af højere magter. Hvem er disse store guder, og hvilke velsignelser kunne de tildele os?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
      <Text>Din inspiration er smitsom. Selvom vores civilisation opnår storhed under din ledelse, skinner én person særligt blandt vores folk. Under din vejledning vil deres indflydelse virkelig genlyde gennem historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
      <Text>Isolation er ikke nøglen til velstand. Disse handlende giver os mulighed for at nå ud til vores naboer. Gennem handel har vi mulighed for at styrke vores økonomi og få nye indsigter i verdens mysterier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
      <Text>Vi har skabt kontakt med mennesker, der er mere avancerede end de stammefolk, som tidligere har hjulpet os. Skal vi strække hånden ud som venner eller forsøge at erobre dem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
      <Text>Skønheden og majestæten i denne verden er nogle gange nok til at inspirere vores folk til nye retninger af tanke. Dette var en heldig opdagelse...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
      <Text>Endnu engang viser vores modige spejdere deres værd for vores folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
      <Text>Må jeg komme med et forslag</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
      <Text>Thank you. Here is the text to be translated:

"Can you please tell me where the nearest supermarket is located?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
      <Text>Vi har opdaget en anden venlig landsby i nærheden. Måske skulle vi sende en spejder for at undersøge det.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>