<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
      <Text>Tlatoani Montezuma, hold dine ørnekrigere lykkelige og mætte, og de vil altid kæmpe for din sag. Mens dit aztekiske imperium udfolder sig over landet, vil du aldrig mangle mennesker til at hæve dine mure, for du vil være velsignet med nye, loyale arbejdere, mens du erobrer dem omkring dig. Gå fremad; Huitzilopochtli kalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
      <Text>Acamapichtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
      <Text>Chimalli (This is a Nahuatl word and does not require translation in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
      <Text>Cuauhtemoc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
      <Text>Huitzilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
      <Text>Itzcoatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
      <Text>Nochehuatl (which is a Nahuatl word) does not have a direct translation in Danish as it is a specific term related to Aztec culture</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
      <Text>Tlaloc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
      <Text>Xiuhpilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
      <Text>Yaotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
      <Text>Zolin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
      <Text>Centehua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
      <Text>Chalchiuitl. (Note: Chalchiuitl is a Nahuatl word and does not have a direct translation in Danish.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
      <Text>Chicomecoatl (should not be translated as it is a proper noun/name)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
      <Text>Chimalma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
      <Text>Citlalli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
      <Text>Cozamalotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
      <Text>Tlacotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
      <Text>Xilonen (pronounced "shee-loh-nen")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
      <Text>Xochitl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
      <Text>Yaretzi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
      <Text>Carlos (it's already in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
      <Text>Estévan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
      <Text>Ignacio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
      <Text>José (the name remains the same in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
      <Text>Montago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
      <Text>Niguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
      <Text>There is no text to translate. "Pedro" is just a name</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
      <Text>Richardo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
      <Text>Teyo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
      <Text>Tino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>There is no context or meaning to the word "Amorita" on its own. It would be best to provide more context or information to accurately translate it</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>Bellona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>Eldora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Guadalupe (this word is already in Spanish and doesn't need translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Luminosa (it's a name and doesn't need to be translated)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Orlena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>Perdita (this is a name and therefore does not require translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Pilar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>Senalda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>Zola (no translation needed as it is a name)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
      <Text>Texcoco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
      <Text>Atzcapotzalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
      <Text>Teotihuacán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
      <Text>Tlacopán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
      <Text>Xochicalco (should be translated as it is a proper name)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
      <Text>Malinalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
      <Text>Teayo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
      <Text>Cempoala (this is a proper noun and does not require translation)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
      <Text>Chalco (a city in Mexico)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
      <Text>Ixtapaluca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
      <Text>Tenayuca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
      <Text>Huexotla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
      <Text>Chapultepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
      <Text>Tepexpan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
      <Text>Zitlaltepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
      <Text>Xalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
      <Text>Tamuín</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
      <Text>Teloloapan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
      <Text>Mixquic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
      <Text>Tlatelolco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
      <Text>Coyotepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
      <Text>Zacatula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
      <Text>Yucuñudahui</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
      <Text>Ecatepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
      <Text>Mazatán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
      <Text>Iztapalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
      <Text>Tlalmanalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
      <Text>Huaxyacac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
      <Text>Acatitlán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
      <Text>Aztekerne Rige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
      <Text>Aztec.</Text>
      <Gender>Masculine:an</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
      <Text>Nordamerika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
      <Text>Anslået 117,5 tusind kvadrat miles (304 tusind kvadrat km)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
      <Text>Omtrent 5,1 millioner på det største udstrækning</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
      <Text>Aztec unik bygning: Tlachtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
      <Text>Aztecernes unikke enhed: Ørnekrigeren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Hernando Cortes og hans flok af skæve eksistenser ankom, var Aztekerriget stadig i sin barndom og var opstået (mere eller mindre) omkring 1428 e.Kr. Selvom Excan Tlahtoloyan (Aztekerriget) kun varede i hundrede år, var det et begivenhedsrigt hundrede år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I begyndelsen... var der en række små altepetl (by-stater) spredt ud over Mexico-dalen langs bredderne af de sammenflettede søer Zumpango, Xaltocan, Texcoco, Xochimilco og Chalco. Regionen havde rigeligt med nedbør og et tempereret klima, og jorden var frugtbar. Så Nahua-folkene (også kendt som Mexihcati) søgte at bosætte sig der, efter at have migreret sydpå fra Aztlan (den "Hvide Land" - dermed "Aztekerne") omkring 1250.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Desværre var flere andre stammer allerede der, især Azcapotzalco og Culhuacan. Den mægtige Azcapotzalco gav i 1325 de vandrende aztekere tilladelse til at slå sig ned på en lille ø i Texcoco-søen, hvor de grundlagde deres by Tenochtitlan; ifølge legenden blev stedet valgt, fordi en præst så en ørn yngle i en nopal kaktus - et tegn på, at dette var det valgte sted. Alligevel var Tenochtitlan perfekt placeret til at vokse - let at forsvare (da det var på en ø), med rigeligt med vand og fiskeri og nærliggende kilder til byggematerialer. Det ser ud til, at aztekerne var tilfredse med at betale tribut til Azcapotzalcos for at blive ladt alene... i hvert fald for nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Aztekerne forblev underlagt Azcapotzalco i et århundrede. Imens blev en anden nærliggende altepetl rastløs. Alcohua bystaten Texcoco, der var beliggende ved den sydlige ende af søen, blev rig på handel, til det punkt hvor den udfordrede Azcapotzalco om dominans. I den efterfølgende krig forblev Tenochtitlan loyal over for Azcapotzalco og spillede en afgørende rolle i erobringen af Texcoco. Som et resultat blev Aztekerne belønnet for deres loyalitet ved at modtage den besejrede by som en tributprovins.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text> Tingene var behagelige nok, indtil Azcapotzalco-kongen Tezozomoc døde pludseligt i 1426. I den efterfølgende korte borgerkrig støttede aztekerne i Tenochtitlan den gamle konges foretrukne arving, en Tayahuah - ikke det bedste valg, som det viste sig. Hans bror Maxtla vandt og gik straks i gang med at straffe dem, der havde støttet Tayahuah. Midt i dette døde aztek-kongen under mistænkelige omstændigheder, sandsynligvis blev han myrdet på Maxtla's ordre. Men den nye konge Itzcoatl forblev trodsig, og så omringede Maxtla byen, blokerede øen og krævede total overgivelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Samtidig tændte Maztla op for Alcohua i Texcoco, som han heller ikke havde stor kærlighed til. Texcoco-herskeren Nezahualcoyotl flygtede i eksil og sluttede sig til Itzcoatl. Og den dissidente Azcapotzalco-by Tlacopan gav sin støtte til Itzcoatl. Således blev dannet den berømte Triple Alliance: tre bystatater med et fælles mål, nemlig at vælte Maxtla, hvilket blev opnået ved udgangen af 1427. Efter at have smadret Azcapotzalco fuldstændigt blev de tre konger enige om at leve "i harmoni". Deres første handling var at dele erobringerne efter sejren; på en eller anden måde fik Tenochtitlan den største del. Så tilfredse var de alle med denne succes, at de tre byer formaliserede deres alliance. Ifølge dens bestemmelser skulle al skat deles, og alle tre skulle deltage i fremtidige erobringskrige, hvor alle delte byttet. Kongerne tog hver især titlen huetlatoani ("ældre taler") på skift og fungerede effektivt som kejser af det allierede rige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I løbet af det næste århundrede ville Aztec Alliance blomstre under en række dygtige ældste talere, hovedsageligt ved at knuse deres naboer, indtil de spændte fra Atlanterhavet til Stillehavet på tværs af Mesoamerika. Faktisk eksisterede dette "imperium" i en næsten konstant krigstilstand, enten af sociale eller måske religiøse nødvendigheder. I Aztec Weltanschaung (for at blande sprog) var døden afgørende for opretholdelsen af livet, og i naturens orden måtte både guder og mennesker ofre sig for at holde skabelsen i balance. Og blod - menneskeligt, da dyreblod ikke syntes at virke - forhindrede solen i at falde. Da borgerne ikke var ivrige efter at være dem, der blødte, var det naturligt at bruge de mindre folk - fanger (derfor behovet for masser af kampe), slaver, tjenere og de fattige. Omfanget af ofrene var overvældende; ved indvielsen af Templo Mayor (Great Pyramid) i Tenochtitlan i 1487 har historikere fx anslået, at mellem 10 og 80 tusind blev dræbt, normalt ved halshugning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Når aztekerne ikke fejrede med blodige ritualer, udviklede de en kultur og videnskab, der ikke blev overgået i Amerika. For eksempel var den sofistikerede aztekiske kalender lige så avanceret som enhver, der blev udviklet i Europa eller Asien. Tonalpohualli ("dags tælling") bestod af en 260-dages cyklus, hvor hver dag blev angivet med et nummer fra et til tretten og en af ​​20 dags tegn; xiuhpohualli eller "års tælling" delte året i 18 perioder på 20 dage hver. Således bestod et år af 360 navngivne dage og fem unavngivne dage; disse unavngivne dage blev anset for at være uheldige (især for dem, der blev ofret på dem for at modvirke dårlig karma). Det menes, at denne kalender opstod fra deres intense studier af himlen, for de udviklede astronomi til en kunstform. Og aztekerne skrev det hele ned på amate, et barkpapir, i deres karakteristiske ideografiske system.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Da Itzcoatl døde i 1440 blev han erstattet af sin nevø Montezuma (den første, ikke at forveksle med den mindre dygtige anden). Montezumas ældre halvbror, Tlacaelel, blev gjort til Cihuacoatl, omtrentlig svarende til en europæisk premierminister. De to fortsatte med at gøre Tenochtitlan til den dominerende partner i alliancen og formaliserede dermed en Aztec Empire. Montezuma håndterede erobringen - overtog Huastecerne, Totonacene, Mixtecerne, Cosamaloapans, Orizabas og Cotaxtlas. Tlacaelel håndterede omdannelsen af Aztec-civilisationen til hans egen vision.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mens Montezuma var optaget af at føre krig, omskrev Tlacaelel bogstaveligt talt Aztekernes fortid og fremtid ifølge nogle kilder ved at beordre afbrændingen af ​​hundreder af tekster på grund af "historiske unøjagtigheder". Under Tlacaelel holdt den fornyede Aztekiske religion fast i, at Aztekerne var et udvalgt folk, bestemt til at være over alle andre. Tlacaelel fremhævede også betydningen af militarisme og rituel offergave i den "nye" Aztekiske teologi. Og han overvågede opførelsen af en række templer og religiøse bygninger, herunder Templo Mayor i Tenochtitlan, indviet (med mange ofringer) til den nyetablerede gud Huitzilopochtli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Aztekerne trivedes under brødrene i tre årtier. Med Montezuma spændte rige over hundrede tusinde kvadratmil og omkring fem millioner undersåtter var underlagt dets styre. Med Tlacaelel blev de underkastede stammer i vid udstrækning efterladt til deres egne enheder, så længe den nødvendige tribut (som inkluderede ofringsdonationer selvfølgelig) og militære styrker blev leveret efter behov. Tenochtitlan blev centrum for et stort handelsnetværk, og aztekiske købmænd gjorde glad forretning med allierede og fjender alike. Uden nogen valuta var handel baseret på bytte. Uden trækdyr eller hjuldrevne vogne overvågede Tlacaelel opførelsen af et omfattende vejnet designet til fodtrafik, da alt skulle bæres fra det ene sted til det andet af mennesker. Vejene var i konstant brug, bevogtet af aztekisk militær og gjorde dem sikre nok til, at endda kvinder kunne rejse alene. Han havde også regeringsfinansierede telpochcalli (skoler) bygget i hver kvarter, hvor drenge modtog religiøs undervisning og militær træning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Montezuma I døde i 1468 e.Kr., og blev efterfulgt af sin søn Axayacatl, der brugte sine 13 år på at konsolidere sin fars erobringer, nedkæmpe forskellige oprør og afvise Tarascan Empire. (Tlacaelel døde i 1487, til lettelse for mange, uden tvivl). Da Axayacatl døde, blev han erstattet af sin bror, den monumentalt inkompetente Tizoc, der blev myrdet af sine adelige efter kun fem år. Han blev efterfulgt af en anden bror - Ahuitzotl - i 1486, der viste sig bedre; han erobrede bystaten Otzoma, hvis befolkning forsvandt (enten dræbt eller ofret en masse), og begyndte at bygge en række fæstninger langs flere omstridte grænseområder. Ahuitzotl døde i År 10 Rabbit (for at gøre brug af den komplekse aztekiske kalender). Hans nevø, Montezuma II, blev forfremmet til tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Den nye Montezuma's regime startede uheldigt ud ... og gik derefter ned ad bakke. Han fjernede de mere kompetente af Ahuitzotls rådgivere, hvoraf de fleste blev henrettet. Han afskaffede derefter quauhpilli-klassen - en slags semi-nobel scene - i Aztec-samfundet, og ødelagde enhver chance for almindelige mennesker at fremme deres familie. Masserne havde således ingen incitament til at tjene imperiet militært eller på nogen anden måde. Efter at have vredet de mest magtfulde adelige familier og alieniseret almindelige mennesker var Montezuma, unødvendigt at sige, dårligt forberedt på at møde udfordringen fra grådige spaniere, der dukkede op på Aztec-døren i februar 1519.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Tidligere på året landede en ekspedition under kommando af Hernando Cortes - bestående af omkring 11 skibe, 630 mænd, 13 heste og nogle små kanoner - i Yucatan, en del af det mayiske imperium. Faktisk blev chartret til Cortes' ekspedition ophævet af den spanske guvernør på Cuba før hans afrejse fra havnen, men Cortes ignorerede hans ordrer i en handling af åben mytteri og sejlede alligevel (heldet er virkelig med de tåbelige). Efter nogle eventyr endte erobrerne med at sejle til og erobre den lille indfødte bosættelse i Veracruz, hvor de mødte et par Aztec-guvernører for tributstater. Disse to var enige om at arrangere et møde mellem Cortes og Montezuma II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Montezuma nægtede stædigt at acceptere den spanske "udsending", men Cortes drog af sted mod Tenochtitlan uden invitation. Som de fleste uønskede gæster efterlod spanierne kaos i deres kølvand. Mens han marcherede mod hovedstaden med en gruppe af indfødte krigere - der var på udkig efter eventyr, bytte eller hævn - blev hans gruppe større, og Cortes ankom til den store by Cholula. Der myrdede hans glade band tusinder af ubevæbnede medlemmer af den lokale aztekiske adel, der var samlet på torvet foran den Store Pyramide (den største pyramide målt på volumen i verden). Som om det ikke var nok, brændte spanierne også byen ned. De undertrykte aztekiske vasaller var så imponerede over al blodsudgydelsen, at endnu flere sluttede sig til ekspeditionen. Da Cortes nåede Tenochtitlan, havde han en hel følge med sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Bøjet af uundgåelighed, bød Montezuma II fredeligt spanierne velkommen ind i byen for at mødes og tale. Hvorefter Cortes gjorde ham til fange. For at gøre en lang historie kort, stenede aztekerne til sidst Montezuma til døde og drev spanierne ud af deres hovedstad. Men Cortes vendte tilbage med forstærkninger og lagde belejring om Tenochtitlan. Med alle skydevåbenne, kanonerne og hestene (som aztekerne var meget imponerede af) faldt byen hurtigt og blev jævnet med jorden ... og i august 1521 blev Cuauhtémoc, den sidste hersker af aztekerne, fanget og senere henrettet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>De blodige aztekiske herskere var væk, og imperiet var splittet op i separate bystater igen, nu under spansk overherredømme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
      <Text>Montezuma I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
      <Text>Huetlatoani af Tenochtitlan, Femte Tlatoani af Aztekerne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
      <Text>Solen er ikke varm, når den er stået op; efter den har rejst sin rute et stykke tid, bliver den så varm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Motecuhzoma Ilhuicamina (et mundfuldt i enhver sprog) var den femte tlatoani ("kejser vælger") af aztekerne. I løbet af hans 29-årige regeringstid gjorde han sin by Tenochtitlan til den dominerende magt i regionen ved at opretholde den gunstige alliance med nærliggende Tlacopan og Texcoco. Sammen ville de tre fortsætte med at slå på alle deres naboer - i ingen særlig rækkefølge: Huastecs, Totonacs, Mixtecs, Cosamaloapans, Orizabas og Cotaxtlas. I henhold til triple-alliancens betingelser modtog Tenochtitlan cirka 40% af de erobrede områder; ved slutningen af Montezuma's liv havde Aztec-imperiet udvidet sig langt ud over Mexico-dalen helt til Golfkysten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Montezuma (hvis navn betyder noget i stil med "han rynker panden som en herre") kom fra god afstamning. Hans far Huitzilihuitl var kongen af Tenochtitlan, og hans mor Miahuaxihuitl var datter af herskeren af byen Cuauhnahuac. Han var en af fire brødre, inklusiv hans ældre Tlacaelel I. Efter hans fars død i 1417 e.Kr. blev Montezumas onkel Itzcoatl valgt til tlatoani; Tlacaelel I blev gjort til en af Itzcoatls rådgivere - faktisk Nahuati, eller "Første Rådgiver" - mens Montezuma tjente som general i Azteker-hæren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter Itzcoatls død i 1440 blev Montezuma valgt til kejser. Tlacaelel I virkede ikke utilfreds med at blive overset (måske tænkte han, at han ville leve længere, hvis han ikke bar kronen), og ifølge alle beretninger tjente han sin bror trofast. Udover det var Tlacaelel I for travlt optaget af religiøse anliggender. Blandt andet omskrev han legenderne om aztekerne som et udvalgt folk, hævede den mindre guddom Huitzilopochtli (gud for krig og sol og snart nok patrongud for Tenochtitlan) og koblet militarisme til troen. Åh ja, og han øgede omfanget og hyppigheden af menneskeofringer til guderne - især i tider med problemer (som syntes at være det meste af tiden).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Imidlertid levede Montezuma relativt beskedent, på trods af at han var en kejser. Han boede ifølge Codex Mendoza, der blev skabt blot 14 år efter den spanske erobring af aztekerne, i et "simpelt" palads med "kun få koner". Faktisk er det dokumenteret, at han til sidst havde ti haremme, tre arvet fra hans bror Huehue Zaca. Hans første kone, i hvert fald i rang og prestige, var den smukke Chichimecacihuatzin, hans kusine og mor til måske tre af hans børn, inklusiv to prinser, selvom det er lidt uklart, hvem der fødte hvilke Montezuma-afkom. Når han ikke var optaget af religiøse pligter eller skaffede arvinger, eller statslige anliggender, nød han angiveligt lange samtaler med sine venner og rådgivere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Meget af denne tale synes at have været centreret om, hvordan man kan forbedre Aztec-byen og de nyerobrede områder. Én af disse, konstruktionen af en dobbelt akvædukt for at forsyne Tenochtitlan med rigeligt frisk vand, anses for at være den største ingeniørbedrift i Aztec-imperiet. Selvfølgelig krævede den voksende by også stadig større mængder af mad for at opretholde dens sultne befolkning. Da Centralamerika manglede husdyr, skulle hver bid transporteres til byen på nogen persons ryg (byrden af deres mange slaver - dem der ikke blev rituelt ofret, vel at mærke). Montezumas regering ansatte statsinspektører for at sikre, at hver skræl af dyrkbar jord inden for gåafstand blev dyrket effektivt. Og kejseren beordrede konstruktionen af diger for at afhjælpe oversvømmelser og for at tilbageerobre endnu mere landbrugsjord fra marskland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter opfordring fra sin bror Tlacaelel I indførte Montezuma sumptuary love - traditionelt regler, der skulle begrænse overdreven forbrug af varer, især luksusvarer - som kodede og styrkede det allerede stratificerede aztekiske klassesystem. En aztekisk persons status i livet bestemte, hvad han eller hun kunne bære, og hvordan han eller hun kunne tale. For eksempel var de fattige under Montezumas nye love ikke tilladt at bære bomuldsklæder, sandaler eller tøj, der strakte sig under knæet. Kun adelen kunne bo i huse på mere end en etage. Forbrydelser blev straffet med slaveri eller ved at blive ofret, så overholdelse var nærmest universel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Montezuma og hans fromme ældre bror gik i gang med at bygge en masse templer rundt omkring i landskabet, herunder en ny tempel til Huitzilopochtli. Huitzilopochtli-templet blev "indviet" i 1455 e.Kr. med ofringen af hundredvis af Huaxtec-krigsfanger (nogle historikere har argumenteret for, at behovet for fanger til offergaver blev en af de største tråde i Azteker-politikken). Tlacaele gik også i gang med at omskrive Azteker-religiøse traktater, idet han beordrede ødelæggelsen af tidligere traktater, der var uenige med hans egne fortolkninger af historie og tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Men Montezumas voksende imperium er primært kendt for sin næsten konstante og succesrige tilstand af krig. Nogle historikere teoriserer, at han erobrede nærliggende stammer for tribut, i håb om at sikre en kontinuerlig fødevareforsyning til Tenochtitlan, som, til trods for hans bedste bestræbelser, fortsatte med at lide af periodisk hungersnød. En anden mere pessimistisk teori er, at imperiet førte hyppige krige for at tilfredsstille sin blodige statsreligions kroniske behov for nogen at ofre på rigeligvis af altere. Endnu en teori er, at Montezuma var i krig en masse, fordi det er bare det, aztekerne gjorde ... erobre ting. Som med meget af historien, ved ingen rigtig hvorfor tingene skete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Montezuma I døde i 1469 e.Kr., den ukendte årsag blev begravet under historiens affald. Han blev efterfulgt af sin 19-årige søn Axayacatl, senere far til den uheldige Montezuma II, der formåede at tabe alt til Cortes og en flok rag-tag conquistadors på blot to år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Montezuma er en aggressiv ekspansionsist, der udvider sit imperium for at samle alle de luksusvarer, han kan få fat på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Aztekerne vil være krigshungrende i hele spillet, men de bør have masser af [ICON_Amenities] bekvemmeligheder til at håndtere enhver krigstræthed, der opstår. Deres indledende angreb vil være at besejre fjender med deres Eagle Warriors, så de fjendtlige enheder kan omdanne sig til Aztekiske bygherrer. Disse bygherrer tjener så som brændstof til en hurtig ekspansion af Aztekiske byer ved at udnytte deres unikke evne til at bruge bygger-opladninger på districtsbyggeri. I sidste ende ønsker de så bredt et imperium som muligt, da eventuelle ekstra luksusvarer, de kan erobre, vil øge deres [ICON_Amenities] bekvemmeligheder yderligere og give stærkere angrebsboost.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de to eliteklasser af infanteri (den anden er Jaguar Warriors) i Aztec-hæren, var Eagle Warriors de modigste unge mænd af nobelt fødsel og/eller dem, der havde taget flest fanger i kamp. Ligesom Jaguars brugte Eagles atlatl, bue, spyd og macuahuitl (træsværd sat med obsidianflis); i modsætning til Jaguars dekorerede Eagles deres rustning med ørnefjer og bar en hovedbeklædning formet som hovedet af en ørn med næbbet helt åbent. Og de havde et tempel på en bakketop i Malinalco. Når en ung kriger havde taget 20 fanger - intakte nok til at tjene som menneskelige ofre - var han berettiget til at blive en Eagle Warrior og gjorde utvivlsomt sin familie meget stolt. Indtil spanierne ankom med deres kanoner, musketter og heste, var Eagle og Jaguar Warriors de hårdeste bøller på Mesoamerika-blokken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du er ikke en ven af Aztecatl. Du skal tjene denne ære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma ser dine luksusvarer, som han ikke har, som et modent mål for angreb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma er glad for, at du har kontrol over de samme luksusvarer, som han har</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Mit hjerte bliver hvidt af dit tilbud. Lad os fejre vores venskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Lad os forenes i venskab imod ondskaben i denne verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Thank you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du tester min tålmodighed…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Dine soldater vil dø på slagmarken eller på et alter. Det gør ingen forskel for Huitzilopochtli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Nu vil vi se om I er kujoner eller krigere!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli, tilgiv vores svaghed... min svaghed. Jeg var ikke stærk nok til at tjene dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Vi vil give din delegation et æressted at bo. Dine gaver er en venlig hyldest.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ikke i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Gaver af majs og chokolade bliver bragt til dig af min delegation. Vi tilbyder dem til dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Dem, der er bange, taler højest. Du frygter os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du er en giftig person for denne verden. Du er ond! (Fordømmer dig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Jeg er den skræmmende herre af Tenochtitlan. Tlatoanien. Hvem kommer foran mig? En kriger eller en kujon?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Det er en ære at møde dig. Jeg inviterer dig til vores nærliggende by, hvor du kan teste dine evner i Ollamaliztli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Det er afgjort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tenochtitlan er tættest på Huitzilopochtli; nu, fortæl mig om din hovedstad!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Hvad ønsker du???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Vi har mere til fælles end ikke. Du følger Tlacaelels ord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har ingen luksus, som han ønsker)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du har meget, som jeg ikke har! Vil du se dine folk blive taget som slaver?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har en luksus, som han gerne vil have.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Vil du danne en alliance?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Denne krig har glædet guderne meget. Lad os nu fejre det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Jeg accepterer ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Kom, lad os vende tilbage til vores hjem og samle vores styrke til næste konflikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Vi har intet at frygte fra jeres militær. I kan passere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du må ikke passere gennem Huitzilopochtli-kejserdømmet. Det er lukket for dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Lad os passere igennem jeres lande! Huitzilopochtli befaler det!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Du kan ikke overraske Imperiet. Vi ser dit angreb. Vi vil slå til først, hvis du ikke flytter dem væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I over 2700 år spillede mesoamerikanerne deres traditionelle "boldspil" - Ollamaliztli på Nahuatl - i (ikke overraskende) "boldbaner." Noget lignende i spillet til holdracquetball, havde disse "sportbegivenheder" betydelige ritualmæssige overtoner, givet at taberne (og nogle gange vinderne) ofte blev ofret efter spillet, normalt ved halshugning. Eksplicitte afbildninger af menneskeofringer efter et spil kan findes i mange maya-boldbaner såsom dem ved El Tajin og ved Chichen Itza. Selvom sporten havde lidt forskellige regler på forskellige steder og forskellige tider, spredte den sig gennem hele Mesoamerika, så langt syd som Nicaragua og nord som Arizona. Bygget i et mønster, der ændrede sig lidt over to og et halvt årtusinder, var boldbanerne stenkonstruktioner af en lang, smal spilleplads mellem høje skrånende vægge med åbne (senere indhegnede) bredere målområder. Malet og dekoreret var disse stadioner essensen af ​​mesoamerikansk civilisation ... indtil spanierne dukkede op og introducerede de indfødte til andre spil.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>