<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+50% kampoplevelse for luftenheder trænet i denne by. +2 luftenhedsslots i Aerodrome-distriktet. Giver mulighed for at flyve landenheder mellem Aerodrome-distrikter med lufthavne efter at Rapid Deployment-borgerretten er låst op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle landenheder trænet i denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle landenheder med nær- og fjernkamp trænet i denne by.[NEWLINE][NEWLINE]Må ikke bygges i en Lejr-distrikt, der allerede har en Stald.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Forbedrer styrken af dine ydre forsvar. Giver 2 [ICON_TOURISM] turisme efter avancement til Vildmarksbevarelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>En bygning, der er unik for Japan. +4 [ICON_Production] Produktion til alle bycentre inden for 6 felter. Efter teknologien Elektricitet er blevet forsket, giver denne bygning yderligere +4 [ICON_Culture] Kultur til sin by. Denne bonus gælder en gang for en by, og flere kopier af denne bygning inden for 6 felter fra et bycenter giver ikke yderligere bonusser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus udvides til alle bycentre inden for 6 fliser. Denne bonus gælder én gang for en by, og flere kopier af denne bygning inden for 6 fliser af en bymidte giver ikke yderligere bonusser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FILM_STUDIO_DESCRIPTION">
      <Text>En bygning unik for Amerika. +100% [ICON_Tourism] Turistpres fra denne by mod andre civilisationer i den Moderne æra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for luftenheder trænet i denne by. +2 luftenhedsslots i Aerodrome-distriktet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle søenheder trænet i denne by. +1 [ICON_FOOD] Mad på alle kystfliser til denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MADRASA_DESCRIPTION">
      <Text>En bygning unik for Arabien. Bonus [ICON_Faith] Tro, der svarer til nærhedsbonusen for Campus-distriktet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kamp erfaring for alle landenheder, der er trænet i denne by. Tillader direkte træning af Korps og Hære. Træningsomkostninger af Korps og Hære reduceres med 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MOSQUE_DESCRIPTION">
      <Text>Missionærer og apostle, der er oprettet her, har en spredning på +1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_DESCRIPTION">
      <Text>+1 yderligere [ICON_FAITH] Tro for hver tidsalder siden konstruktionen eller sidste reparation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ART_DESCRIPTION">
      <Text>Indeholder [ICON_GreatWork_Landscape] store kunstværker. Må ikke bygges i en Teaterplads-distrikt, der allerede har et Arkæologisk Museum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_DESCRIPTION">
      <Text>Indeholder [ICON_GreatWork_Artifact] Artefakter. Kan ikke bygges i en Teaterplads-distrikt, der allerede har et Kunstmuseum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus udvides til hvert bycenter inden for 6 felter. Denne bonus gælder én gang for en by, og flere kopier af denne bygning inden for 6 felter af et bycenter giver ikke yderligere bonusser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SEAPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle søenheder trænet i denne by. Gør det muligt at træne flåder og armadaer direkte. Træningsomkostningerne for flåder og armadaer reduceres med 25%. +2 [ICON_GOLD] Guld på alle kystfliser for denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHRINE_DESCRIPTION">
      <Text>Tillader køb af missionærer. Missionærer kan kun købes med [ICON_Faith] Tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kamp-erfaring for alle kavaleri- og belejringsenheder trænet i denne by. Må ikke bygges i en Lejr-distrikt, der allerede har en Kaserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_DESCRIPTION">
      <Text>+25% kampoplevelse for alle søenheder trænet i denne by. Bonus [ICON_Production] Produktion svarende til nabobonusen af Havn-distriktet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STADIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus udvides til hver bymidte inden for 6 felter. Denne bonus gælder en gang for en by, og flere kopier af denne bygning inden for 6 felter af en bymidte giver ikke yderligere bonusser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Øger styrken af dine ydre forsvar til det højeste mulige niveau. Giver 3 [ICON_TOURISM] Turisme efter at have avanceret til bevarelses-politikken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAVE_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Et bygningsværk unik for Norge. Kræves for at købe apostle og inquisitor med [ICON_Faith] tro. Helligdomsdistrikter får en ekstra standardadjacensbonus fra skove. +1 [ICON_PRODUCTION] produktion til hver kystnære ressourcetile i denne by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Tillader køb af Apostles, Gurus, Inquisitors og med den rette tro, Warrior Monks. Disse enheder kan kun købes med [ICON_Faith] Tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WALLS_DESCRIPTION">
      <Text>Giver mure omkring Bycentrum og Lejr-distriktet. Murene tillader [ICON_Ranged] Ranged Strikes fra Bycentrum og Lejr-distriktet og skal besejres, før en by kan angribes. Giver 1 [ICON_TOURISM] Turisme efter opgradering til Bevaring Civic.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WATER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>Bonusressourcer forbedret af Farme får +1 [ICON_Food] Mad hver. Byen skal være tilstødende til en flod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ZOO_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus gælder for hver bymidte inden for 6 felter. Denne bonus gælder en gang for en by, og flere kopier af denne bygning inden for 6 felter af en bymidte giver ikke yderligere bonusser.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Militærpolitik-plads[NEWLINE][NEWLINE]Giver samme forsvarsbonus som Fort-forbedringen. Skal bygges på bakker ved siden af en Lejr-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Økonomisk politik plads[NEWLINE][NEWLINE]Fordobler den nuværende skatkammer. Skal bygges ved siden af en flod, der er tilstødende til en kommerciel hub-distrikt med en bank.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_DESCRIPTION">
      <Text>Giver 2 tilfældigt valgte gratis borgerrettigheder når den er færdigbygget. Skal bygges på fladt land ved siden af et Teaterplads-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Culture] Kultur i denne by. 1 gratis tilfældigt Atomic-era borgerlig boost. Skal bygges på fladt land ved siden af ​​en Theater Square-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Culture] Kultur til alle regnskov fliser for denne by. +1 [ICON_Production] Produktion til alle regnskov fliser for denne by. Skal bygges på regnskov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_DESCRIPTION">
      <Text>Colosseums [ICON_Culture] kulturelle og [ICON_Amenities] bekvemmeligheder udvides til hvert bycenter inden for 6 fliser. Skal bygges på fladt land ved siden af et underholdningskompleks-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Handelsrute kapacitet. Giver en Handelsrejsende enhed. Skal bygges på kysten, ved siden af land og en Havne-distrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] Turismeoutput fra [ICON_GreatWork_Relic] Relikvier og Hellige Byer mindskes ikke af andre civilisationer, der har forsket i borgerrettighederne Enlightenment. + 100% [ICON_Tourism] Turisme fra Strand Resorts på tværs af din civilisation. Skal bygges på bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_DESCRIPTION">
      <Text>Alle fliser i din civilisation får +2 appel. Skal bygges på fladt land ved siden af Byens Centrum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Amenities] Faciliteter i hver by i din civilisation. Skal bygges på fladt land ved siden af ​​en underholdningskompleks-distrikt med et stadion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Wildcard-politikplads[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på fladt land ved siden af ​​byens centrum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag boost til alle teknologier fra Ældre og Klassisk tidsalder. Skal bygges på fladt land, der grænser op til en Campus-distrikt med et Bibliotek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Movement] Bevægelse for alle søenheder[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på kysten og ved siden af land og en havnebydel med et fyrtårn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Handelsrute-kapacitet [NEWLINE][NEWLINE] Dine [ICON_TradeRoute] Handelsruter fra denne by får +2 [ICON_Gold] Guld for hver Bonusressource inden for 3 felter fra byen og i denne bys territorium. Skal bygges ved siden af en Commercial Hub-distrikt med en Market og ved siden af [ICON_RESOURCE_CATTLE] Kvæg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_DESCRIPTION">
      <Text>Missionærer og apostle kan sprede religion 1 ekstra gang. Skal bygges på fladt land ved siden af ​​en helligdomsbydel, og du skal have grundlagt en religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_DESCRIPTION">
      <Text>Øger væksten med 15% i alle byer. Skal bygges ved siden af en flod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_DESCRIPTION">
      <Text>Skal bygges langs en flod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Giver 2 apostle. Skal bygges på træer ved siden af et Hellig Sted-distrikt med et Tempel, og du skal have grundlagt en Religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_DESCRIPTION">
      <Text>Alle apostle, som du opretter, får Martyr-evnen sammen med en anden evne, som du vælger normalt. Skal opbygges på oversvømmelsesområder eller sump.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_DESCRIPTION">
      <Text>Beskyttelse af Store Personer koster 25% mindre [ICON_Faith] Tro. Distrikter i denne by giver +2 [ICON_GreatPerson] Store Person-point af deres type (for eksempel [ICON_GreatWriter] Store Forfatter-point fra Theater Square-distriktet). Skal bygges på bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Science] Videnskab i denne by og tildeler 2 tilfældigt valgte gratis teknologier, når den er færdigbygget. Skal bygges på Græsland eller Sletninger ved siden af en Campus-distrikt med et Universitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Diplomatisk politik plads[NEWLINE][NEWLINE]Skal bygges på en bakke ved siden af et bjerg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Food] Mad, +2 [ICON_Gold] Guld og +1 [ICON_Production] Produktion på alle ørkentegn for denne by (ikke oversvømmelsespladser). Skal bygges på ørkentegn eller oversvømmelsespladser uden bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_DESCRIPTION">
      <Text>Giver en gratis Bygger. Alle Byggere kan bygge 1 ekstra forbedring. Skal bygges på ørken (inklusive oversvømmede sletter) uden bakker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Production] Produktion i denne by, og +1 [ICON_Production] Produktion for hver Mine og Stenbrud i denne by. Skal opføres langs en flod ved siden af et Industrikvarter distrikt med en Fabrik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_DESCRIPTION">
      <Text>Giver en gratis [ICON_GreatProphet] Stor Profet. [ICON_GreatProphet] Store Profeter kan grundlægge en Religion på Stonehenge i stedet for på en Hellig Plads. Skal være ved siden af [ICON_RESOURCE_STONE] Sten og på fladt land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>Det skal bygges på kysten, ved siden af land og en havnedistrikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_DESCRIPTION">
      <Text>Alle nuværende enheder stiger en forfremmelsesniveau. Alle arkæologer fra ejeren kan komme ind på fremmede lande uden Open Borders. Skal bygges på fladt græsland eller sletter ved siden af en Encampment district med en Barracks eller Stable.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_DESCRIPTION">
      <Text>Modtag en ekstra søenhed hver gang du træner en søenhed. Skal bygges på en Kystflisetile, der er angrensende til en Industrizone-distrikt.</Text>
    </Row>
    <!--Theming Bonuses-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ART">
      <Text>Tildeling af tema bonus, som fordobler outputtet, når der vises objekter af samme type fra forskellige kunstnere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ARCHAEOLOGY">
      <Text>Tema-bonus fordobler produktionen, når der vises [ICON_GreatWork_Artifact] kunstgenstande fra samme tidsalder, men fra forskellige civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_FULL_MUSEUM">
      <Text>Fordobling af bonusproduktion, når museet er fuldt.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>