<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
      <Text>Huey Teocalli</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Amenities] Velvære fra underholdning for hver Lake flise inden for én flises afstand fra Huey Teocalli. +1 [ICON_Food] Mad og +1 [ICON_Production] Produktion for hver Lake flise i dit imperium. Skal bygges på en Lake flise ved siden af land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det aztekiske imperium var en teocalli en terrasseret pyramide, kronet af et tempel på toppen, sted for alle de vigtige religiøse ritualer i byen. Den største var placeret i hjertet af Tenochtitlan, Huey Teocalli (eller, ifølge spanierne, Templo Mayor) dedikeret til et par guder: Huitzilopochtli, krigens gud, og Tlatoc, landbrugets gud (en indikation af, hvad der var vigtigt i aztekisk kultur). Hver gud havde et separat tempel, nået via separate trapper. Mesoamerikanske pyramider blev tendens til at blive genopbygget, hvor den tidligere struktur blev brugt som base for den nye, udvidede version. Således blev Huey Teocalli genopbygget seks gange efter den første blev afsluttet omkring 1325 e.Kr. Den syvende og sidste var den, som Cortes og hans erobrere plyndrede og ødelagde. Sandsynligvis så de ikke godt på stedet, da det blev overgivet til mærkelige fejringer ... såsom Panquetzaliztli-festivalen, der fejrer Huitzilopochtli, når en effigy af guden lavet af amarantfrø, knogler, honning og menneskeblod blev dyrket, derefter overgivet til befolkningen for at blive spist.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
      <Text>"Men vreden fra Huitzilopochtli var stor, og da ofringen passerede hvert af de fire rum dedikeret til solguden, forsvandt eller genopstod solen på himlen." - Fray Diego Durán</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>