<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Forbedringer kan øge produktionen af dine fliser (såsom [ICON_Production] Produktion, [ICON_Gold] Guld og [ICON_Food] Fødevarer). De giver også adgang til særlige bonusser fra visse ressourcer. Hvis du ikke forbedrer dit land, vil din civilisation næsten med sikkerhed blive overvundet af mere etablerede civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da tidlige luftfartøjer havde brug for et sted at lande i en fart, ville enhver mark, der var nogenlunde flad og uden noget, der stak op, være god nok ... meget til overraskelse for mange landmænd. Med tiden blev nogle af disse velkendte og ofte brugt, dermed en "airstrip". I fjerne egne rundt omkring i verden, udvidede disse rejsemulighederne til alle steder. De fleste bestod af en græsbane og måske nogle brændstoftanke og pumper. Ikke mange faciliteter, men de var ikke beregnet til turister og tilfældige rejsende. I modsætning til lufthavne - selvom nogle airstrips udviklede sig til disse - var airstrips mere til uforudsete stop eller som et middel til at lande nær nogle tilbagestående bebyggelse. Olieboringer, skovlejre, fårstationer, kvægrancher og lignende steder tilbød ofte en airstrip. Nogle gør det stadig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historisk set var barbarer opdelt i to typer: dem, der vandrede omkring, og dem, der slog sig ned. Sidstnævnte blev "civiliserede" og byggede byer, imperier og lignende. Den første type plaget sidstnævnte ved at angribe grænserne og forstyrre imperiets borgere. Generelt organiseret langs stamme linjer - disse barbarer - langt fra "den noble vilde" stereotype, de fleste af dem var virkelig brutale, grusomme og krigsglade - var nomader, der etablerede midlertidige udposter fra hvor de kunne angribe civilisationen og hinanden også. Når alt det sjove med hærgen var slut, eller når en organiseret hær dukkede op og slog dem, ville de overlevende barbarer pakke sammen og flytte videre for at etablere en anden udpost senere et andet sted. Da det generelt var en god idé - hvis man var en barbar - ikke at blive let fundet af de civiliserede, blev udposterne over tid placeret på mere utilgængelige (og mere forsvarlige) steder ... indtil der selvfølgelig ikke var flere sådanne steder tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kystferiesteder har eksisteret siden Romerriget, hvor de første – rige folk – havde tid til at ligge og slappe af. Den romerske by Baiae ved Napoli-bugten, øen Capri og den dømte by Pompeji var alle foretrukket af kejserdømmets elite. Men det var først midt i det 18. århundrede, at de rige strømmede til kystferiesteder i massevis som en del af deres prangende forbrug. Scarborough var den første til at betjene de dovne rige i 1720. I 1793 åbnede Heiligendamm og bragte Europas aristokrati til kysterne i Østersøen. Med opkomsten af den industrielle revolution sluttede den nye rige sig til dem ved at plaske rundt i varmt vand. Så da arbejdstiden faldt, og den disponible indkomst steg, kunne selv arbejderklassen slutte sig til dem på Brighton, Nice og Coney Island ... hvilket tvang de rige til at tage til steder som Monte Carlo og Acapulco for deres sol og sjov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Engang var en lejr vital for overlevelse ... om det var en midlertidig ly forvildede barbarer eller en halvpermanent jagtlejr, der leverede vildt, fisk eller fjerkræ til den voksende befolkning. Indtil menneskeheden lærte at tæmme og indhegne husdyr for en mere pålidelig kilde til kød, holdt jagtlejre civilisationen i gang. Med tiden fik lejre nye roller, såsom at levere pelse, brænde eller handelsmuligheder med de nærliggende indfødte. I dag er en "lejr" - midlertidig eller permanent - oftere bare et rekreativt sted, hvor byboerne kan "komme tilbage til naturen". Og i dag jager civiliserede folk vildt, fisk og fjerkræ for sport i stedet for overlevelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis man er nødt til at spørge, har man ikke råd til det. Et château er et herregård eller landsted for landadel, normalt uden befæstninger. I middelalderen var et château i høj grad selvforsynende og blev støttet af herrens område (arvelige områder). I 1600-tallet spredte de rige og aristokratiske franske herrer sig ud over landskabet med elegante, luksuriøse og arkitektonisk forfinede palæer såsom Château de Maisons. Men mange af disse prægtige hjem blev brændt under bondeoprør og folkelige revolutioner. Men nogle få er tilbage som turistattraktioner. I dag bruges termen château løst; for eksempel er det almindeligt for ethvert vingård eller kro, uanset hvor ydmyg, at præfiksere sit navn med "Château"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da mennesker fandt ud af, at det var meget nemmere at blive på ét sted og dyrke afgrøder i stedet for at vandre rundt og indsamle, hvad der tilfældigvis voksede, brød "civilisationen" ud. Cirka for 12.000 år siden var dette "den neolitiske revolution". Landbrug betød, at permanente bosættelser kunne være selvopretholdende, og at jo mere mad der kunne høstes, jo større kunne bosættelserne blive. Siden da har teknologiske fremskridt gjort landbrug mere effektivt: irrigering, maskiner, gødning, pesticider, GMO'er osv. Udbytterne steg dramatisk</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Se, jeg vil sende mange fiskere," erklærede Herren, "og de vil fiske for dem." (Jeremias 16:16) Og sådan har det været siden mennesker først kastede kroge og net i vandet, enten fra kysten eller flodbredden. Efterhånden byggede fiskerne både for at forfølge fiskene i dybere farvande. En række civilisationer - fra polyneserne i Stillehavet til norserne langs Nordsøen - var afhængige af fiskeri til mad, olie, råvarer og handelsvarer. Selv hvor landbrug var muligt, leverede fiskerbåde essentiel forsyning, som ikke var tilgængelig på andre måder. Fra små joller til store kommercielle fartøjer opererer fiskerbåde fra enhver havn; i 2004 var der omkring fire millioner registrerede fiskerbåde. Trawlere, sildetrålere, langliner og hvalfangere har strejfet havene i århundreder. Og nogle mennesker ser endda fiskeri som en sport ...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De kolossale "Olmec-hoveder", 17 stenskulpturer, der daterer sig til før 900 f.Kr., er de bedst kendte rester (i det mindste af turister) af den engang blomstrende mesoamerikanske Olmec-civilisation. Skåret fra en enkelt sten og derefter transporteret mange miles, afbilder hver hovedet og ansigtet af en moden mand, sandsynligvis en magtfuld Olmec-hersker eller som nogle teorier ville have det, berømte boldspillere (hvis sådan, er der ikke meget ændret). De massive hoveder vejer mellem seks (den mindste) og 50 tons (den største, men ufuldendte), lavet af basalt fra stenbrud i Sierra de los Tuxtlas-rækken nær Veracruz. Givet at Olmec ikke havde metalværktøj, var anstrengelsen for at sprede disse skulpturer over landskabet enorm ... endnu en instans af menneskehedens ønske om at efterlade deres mærke på verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden den første egoistiske høvding rejste en mur af jord og erklærede alt bagved som hans, har soldater bygget befæstninger. Enten for at pacificere nye territorier, beskytte grænserne eller sikre sig, at de regerede ikke blev for selvsikre, har de militært minded gravede grøfter og grave, plantet stolper og pigge og opført vægge af alle slags. Nogle gjorde denne militære ingeniørkunst til en kunstform, som den romerske hær, der kunne marchere hele dagen og have en befæstet lejr på plads inden mørkets frembrud. Efterhånden som krudtslammet dukkede op, førte det til innovationer inden for befæstninger; de træ- og stenmure var simpelthen ikke længere tilstrækkelige. Så i stedet for at bygge op, gik befæstningerne ned - trinbrædder og bunkere, pilleæsker og minefelter, pigtråd og "forsvar i dybden". Men hensigten er stadig den samme, at beskytte tropperne og holde civilisationen sikker både indefra og udefra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>FORTET HAR EN LANG HISTORIE MED AT BESKYTTE LANDET MOD ANGREB</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stammelandsbyer var der, hvor de uvaskede, ukultiverede levede. Uden for civilisationens rammer. Når udforskere fra "civiliserede" steder ankom til disse landsbyer, blev de indfødte ofte mødt med åbne arme, gaver, information, ærefrygt og respekt. Stammelandsbyer adskilte sig fra civiliserede bosættelser ved en række faktorer - deres trosretninger var typisk erfaringsbaserede, deres regering var lokal, deres økonomier var baseret på byttehandel, deres love var baseret på sund fornuft, deres organisationer var samarbejdende (snarere end konkurrenceprægede), deres sociale strukturer var ligetil, deres familier var udvidede, og deres kultur var praktisk. Faktisk udviklede nogle af disse stammelandsbyer sig til byer, hvor intet af denne primitivisme overlevede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En befæstet grænse fik en ny betydning, da nogle civilisationer forsøgte at sikre, at de uviviliserede blev holdt ude. En række imperier byggede "store mure" - den romerske Hadrians mur, Chola-Pandya Madukkarai-muren, Sassanid Great Wall of Gorgan, den franske Maginot-linje og selvfølgelig den Kinesiske Mur. De fleste var bygget af jord og sten, de fleste inkluderede naturlige terrænfunktioner (bjerge, floder og lignende), og de fleste havde fæstninger eller garnisoner spredt ud langs deres længde. De blev bygget i faser, undertiden over en lang periode. I forhold til hensigten fungerede ingen af ​​disse særlig godt, da udefrakommende tid og igen formåede at "krydse" grænsemurene, uanset hvor store de var. På den anden side gav disse store mure et psykologisk plaster på såret til imperiets borgere og afskrækkede de mindre barbariske barbarer fra at plyndre grænsesamfundene. Eftersom historien har passeret dem, er de fleste af de store mure blevet forladt og glemt ... eller er blevet turistfælder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Af en eller anden grund er nogle af civilisationens største bedrifter inden for ingeniørarbejde og byggeri gravmæler og grave, og af en eller anden grund er disse store bunker normalt forbeholdt militære og politiske ledere. For skytherne var disse bunker store mængder af jord, nu kaldet kurganer, fra det tyrkiske ord for "bunke". Det ser ud til, at en række af de barbariske nomader fra stepperne i Centralasien begyndte at begrave deres ledere i disse kurganer omkring det 4. århundrede f.Kr. I den tidlige jernalder var skythernes og andre stammers kurganer virkelig imponerende mængder, nogle så store som 500 meter i diameter ved bunden og kunne være så høje som 27 meter. Så disse tendens til at skille sig ud på de rullende, åbne områder på stepperne. Og så dekoreret skytherne tumuli med slaver og heste, bare for at sikre, at det fik alles opmærksomhed, at her ligger en stor mand (eller måske kvinde).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I århundreder har formålet med en savværk ikke ændret sig: tømmerstammer går ind i den ene ende, og skårne bjælker, brædder, stolper og tagsten kommer ud af den anden. Den tidligste kendte savværk, som kan dateres pålideligt, er et romersk vandkraftsavværk fundet i Hierapolis og dateret til det 3. århundrede e.Kr. Små, vandkraftdrevne savværk var almindelige i hele Europa og Mellemøsten, hvor træer var rigelige, og designene blev senere taget med af europæiske kolonister, så de kunne begynde at hugge de jomfruelige skove ned overalt ellers også. Den industrielle revolution accelererede hele processen, da damplokomotiver kunne transportere tømmerstammerne til dampdrevne savværk, og derefter kunne transportere de "færdige" (på mere end én måde) træprodukter til markedet i de voksende byer. Med tiden blev selv biprodukterne fra trimning og skæring brugt - til papir, brændsel og emballage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udnyttelsen af værdifulde (eller sommetider mindre værdifulde) mineraler er lige så meget en del af civilisationen som landbrug eller krigsførelse. Selv i "præhistoriske" tider gravede neolitiske jægere og samlere flint ud af årer og skabte miner som Grimes Graves (ca. 4000 f.Kr.). Egypterne mined malakit, grækerne sølv, romerne tin og bly, og hver civilisation siden har fundet noget i jorden, de havde brug for eller ønskede. Det meste af arbejdet indtil den industrielle revolution blev udført i hånden, uanset om minedriften foregik i en åben grube eller underjordisk tunnel, af slaver eller lønslaver, der brugte hakker, skovle og hammer. Nogle af civilisationens første store virksomheder var minekoncerner, og spekulanter skubbede grænserne længere og længere ud. I dag gør maskiner alt det hårde arbejde - prospektering, minedrift og raffinering. Så effektive er de til at fjerne alt værdifuldt og flytte videre, at der i øjeblikket er mere end 560 tusinde forladte miner alene i USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Like everything else rocketry, the Germans pioneered the underground missile silo – building the first such complex near Saint-Omer in 1944. It was intended to store and launch V2s on England, but never entered service due to heavy Allied bombing. The British toyed with the idea of underground launch facilities in the 1950s for their missiles, and even built one, before opting for using submarines to launch their ICBMs. It was the Americans and Russians, however, who really took to the idea of planting nuclear missiles underground – as though that would help in the event of World War III. The primary purpose of the silos was to insure the rapid launch of Soviet UR-100 or American Titan II missiles to insure mutual destruction. Since the Cold War, the Russians have moved most of their ICBMs to submarines, the Americans have about 450 silos still in operation, and China has built a few silos but still favors mobile ICBM launchers.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge den Katolske Kirke er missioner religiøse samfund dedikeret til undervisning, omsorg og hjælp til den lokale befolkning, og derved støtte Kristi idealer. Selvfølgelig var de spanske, portugisiske og franske missioner også dedikeret til at omvende lokalbefolkningen og derefter "civilisere" dem gennem kulturel assimilation. De spanske missioner fungerede som den traditionelle skabelon, selvforsynende enklaver med kirker, sovesale, marker og græsmarker, haver, stalde, værksteder, hospitaler og skoler. Nogle steder blev de endda befæstet og var klar til at forsvare sig mod modstand. De fleste missioner i Amerika, Asien og Afrika blev administreret af religiøse ordener som franciskanerne, jesuitterne, dominikanerne og augustinerne i stedet for selve kirken, men virkningerne var de samme. Ikke desto mindre fungerede missionerne ofte som et kerneområde, omkring hvilke europæiske koloniseringsindsatser kunne samle sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På et tidspunkt for længe siden blev en offshore platform brugt af primitiver til fiskeri, høst af tang eller indsamling af skaller. Men da civilisationen opdagede alle anvendelser af olie, blev offshore platforme massive konstruktioner, der var ankeret i dybe farvande for at udvinde olien under havbunden. Den første olieboring under vandet blev udført på platforme på stolper i ferskvandssøen St. Mary's i Ohio i 1891 efter Kristi fødsel. Den første rigtige offshore platform blev opført i 1896 ved Summerland-feltet ud for Californiens kyst nær Santa Barbara. Snart nok skød offshore platforme op langs Texas og Louisiana kystlinjer i 1910'erne, i Det Kaspiske Hav nær Aserbajdsjan i 1920'erne, Persiske Golf, Nordsøen, Campos- og Santos-bassinerne ud for Brasilien og alle andre steder, som olieselskaberne havde deres øjne rettet mod. Undervandsledninger løste endelig problemet med at få olien billig i land. Selvom olieboringer er dyre, og enkelte synker eller lækker, opvejer overskuddet omkostningerne ... i det mindste på kort sigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som J. Paul Getty sagde: "Formel for succes: stå tidligt op, arbejd hårdt, ram olie." Siden de første oliebrønde blev boret i Kina omkring 340 e.Kr. ved hjælp af metalbidder fastgjort til bambuspæle, har mænd forsøgt at gøre netop det. Gennem det tusindårig og et halvt siden da er teknologien blevet avanceret, drevet af civilisationens opdagelse af nye måder at bruge alt det, der kommer fra petroleum: benzin, smøremidler, asfalt, petrokemikalier, tjære, plast, gødning, pesticider og tusind andre ting. Den første "moderne" kommercielle oliebrønd i Nordamerika blev sat i drift i Oil Springs, Ontario, i 1858. Derefter kom udviklingen af ​​bilen, og menneskehedens tørst efter olie blev umættelig. Siden da er der blevet ført krige for det, regimer væltet på grund af det, og ukontrolleret forurening er opstået på grund af det. Men på samme tid er der også blevet gjort utrolige formuer på det - som Getty kunne vidne om.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da det er meget nemmere at holde styr på husdyr, hvis de ikke løber frit rundt i landskabet, var det ikke længe efter, at græssende dyr blev tæmmet, før en doven hyrde opfandt et hegn til at holde dem på en græsmark. Selv dem, der praktiserede transhumance, havde primitive græsmarker i hver ende af deres sæsonmæssige rejser. Græsmarker (ikke at forveksle med en eng) bliver typisk græsset igennem sommeren og kan være bevidst plantet eller simpelthen afgrænset af indhegnet græsmarksland. Hegn kan være lavet af næsten hvad som helst, der kan holde husdyr inde og lokale rovdyr (dyr eller mennesker) ude: sten og klipper, stolper og skinner, tornebuske, pigtråd eller elektrisk tråd. I de fleste områder var jordbesiddelse knyttet til indhegnede græsmarker, som i feudal samfund eller de progressive ranchere i det amerikanske vesten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikke bare en fancy type gård (selvom nogle af dem har virkelig flotte huse), en plantage er en stor agrarisk virksomhed, der generelt er dedikeret til en enkelt værdifuld "kontant" afgrøde - bomuld, tobak, te, sukkerrør, gummi, kaffe og lignende - passet af fastboende arbejdere. Afgrøderne er normalt, men ikke altid, indfødte i regionen, og størstedelen af ​​plantagerne i historien var i tropiske eller subtropiske klimaer. Afgrøderne trivedes med alt regnen og varmen, og det betød, at plantageejeren ikke behøvede at spilde penge på at holde arbejderne varme. Da europæerne spredte deres imperier rundt omkring i verden, tog de plantageformlen med sig til Amerika, Indien og Afrika. Produkterne var ikke beregnet til lokal forbrug, men blev sendt ud til Europas markeder, hvor de civiliserede mennesker kunne værdsætte denne rige rigdom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da folk begyndte at bygge strukturer af sten i stedet for pinde og mudder, steg behovet for sten og klipper. Disse kom fra stenbrud, en åben grube, hvor picks, hæmmer og mejsler (og senere dynamit og bulldozere) blev brugt til at hakke klumper af marmor, kalksten, granit, skifer, sandsten eller hvad der ellers var nyttigt. Da værktøjerne blev mere sofistikerede, kunne plader skæres væk og derefter poleres på stedet. De ældste kendte stenbrud er blevet lokaliseret i Aswan-regionen i Egypten, og de lande, der engang udgjorde det romerske imperium er fyldt med marmorbrud (de havde brug for meget til alle de store bygninger). Mens egypterne, romerne og andre civiliserede forfædre primært brugte slaver og dømte kriminelle (da levetiden i stenbrud ikke var lang), udhuggede hele samfundet på Påskeøen moai ud af stenbrud. I dag anses stenbrudminearbejdere for dygtige fagfolk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I modsætning til den græske version har den egyptiske sphinx et menneskehoved på en løves krop, er venlig og er beskytter af templer og grave. Måske var den første egyptiske sphinx, der blev konstrueret, under Fjerde Dynasti (ca. 2500 f.Kr.), der skildrede ansigtet af dronning Hetepheres II, datter af den berømte Khufu. Men sphinxen var et almindeligt motiv blandt disse evighedsoptagede faraoer; andre berømte inkluderer den, der skildrer Hatshepsut og "alabaster sphinxen" i Memphis. Så er der den "Store Sphinx" i Giza, der bærer ligheden med farao Khafra (som ellers er historisk ubetydelig). Mindre sphinxer stod langs tilgangene til grave og templer, og et hvilket som helst antal blev sat øverst på trapper i paladser og offentlige steder. Ved det 18. dynasti kunne man næsten ikke svinge en kat i Egypten uden at ramme en sphinx.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En "stepwell" er en brønd eller pool, der kan nås via en sæt trin. Selvom de findes i andre regioner, er stepwells (kendt under forskellige navne) udbredt i Indien og Sydøstasien. De første rock-cut stepwells i Indien stammer fra omkring 200 f.Kr., og omkring 600 e.Kr. var de almindelige i hele Gujarat-regionen; forskere tror, at "cylindriske murstensforede brønde" var et produkt af bronzealderen i Indus-dal-civilisationen. Mange af de gamle indiske bosættelser havde stepwells, og den omfattende udsmykning - nogle så detaljerede som enhver hindutempel - viser, at de blev højt vurderet af borgerne. Ikke overraskende, givet mangel på rent vand i området. Desværre fandt de britiske tilsynsførende i Raj hygiejnen i brøndene mindre end ønskelig, og så installerede de pumper og rør for at erstatte stepwells i deres besiddelser. Meget mindre malerisk, men bestemt mere effektivt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da egypterne byggede pyramider langs Nilen, var akkadierne, sumererne, elamitterne, babylonierne og assyrerne ved at bygge ziggurats over hele Mesopotamien. Disse var terrasse-formede pyramider, som nogle gange var afkortede, så en tempel kunne placeres ovenpå. De ældste stammer fra den tidlige dynastiske periode, ca. 2900 til 2400 f.Kr., og de nyeste fund daterer sig til ca. 600 f.Kr. Solbakkede mursten udgjorde midten og blev dækket med brandglaserede mursten, der var mere holdbare. I modsætning til de egyptiske pyramider var ziggurats generelt massive, med helligdomme og templer på toppen, lejlighedsvis mere end ét (da man ikke ønskede at fornærme nogen gud). Desværre har ingen af ​​helligdommene eller templerne overlevet - takket være krig, jordskælv og religiøs iver - selvom de store bunker af mursten har. Der var et antal "store" ziggurats, herunder den i Babylon, der var viet til guden Marduk, som måske har inspireret fabelen om Babelstårnet.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>