<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>I Civilization VI er bygninger ikke længere fanget i din bykerne, men kan sprede sig over dit territorium som en del af distrikterne. Kortet er vigtigere end nogensinde før, da du står over for vigtige strategiske placeringer. Campusser og hellige steder får begge særlige fordele ved at blive placeret nær bjerge, men kun den første får også fordele fra en nærliggende regnskov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CITY_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det politiske, kulturelle, historiske, kommercielle og geografiske hjerte af en by ... i det mindste er det teorien. I forskellige områder af verden, når landsbyer voksede til byer og byer til byer, blev forskellige aspekter af disse symbiotiske kvaliteter af civilisationen fremhævet, normalt uden forudseenhed. Der afsløres meget om en befolkning ved at vandre rundt i byens centrum. Folk bor sjældent faktisk i byens centrum (indtil skyskrabere og lejligheder blev opfundet); i stedet er det "downtown", hvor byens personlighed er udstillet, med dens spektakulære monumenter, store parker, kæmpemæssige kontorer, prætentiøse regeringsbygninger og lignende. Oftest omfatter den den første bosatte del (de enkle hjem, der nu er jævnet med jorden af ​​byfornyelse) og er derfor den mest historiske del af den nu spredte by.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HOLY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I guddrevne civilisationer er det ikke ualmindeligt, at religiøse "distrikter" opstår i visse byer, hvor alle helligdomme, templer, klostre, altere, kirker samles. Ofte ser det ud til at opstå på et helligt sted, et sted for mirakler, visioner eller åbenbaringer. Det helligste sted i Islam, centreret omkring Kaaba, er et sådant sted. Jerusalem er et epicenter for hellige steder. Så er der den romersk-katolske Vatikanstat, en hel hellig by bygget midt i Rom. Og folk tager stadig på pilgrimsrejser til sådanne steder, såsom Hajj til Mekka eller sikhernes daglige bøn for at besøge Golden Temple i Amritsar eller det fervente ønske om at se Tempelbjerget af det udvalgte folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_CAMPUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen "campus" er det latinske ord for "mark", og blev først anvendt om grunden til hvad der senere skulle blive Princeton University grundlagt i 1746 e.Kr.; ordet er sidenhen blevet anvendt om den normalt anlagte indstilling af enhver læreanstalt (og sommetider til pralende kontorkomplekser). Traditionen omkring campus som et specielt distrikt dedikeret til læring har sine rødder i 12. århundredes europæiske skoler, hvor undervisere og studerende boede sammen i en selvregulerende, indhegnet bosættelse. Disse tidlige campusser med deres kollektive rettigheder og juridiske privilegier blev ofte garanteret af chartre fra præster eller prælater, med landet "doneret" af byen, hvor de var beliggende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENCAMPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da en gammel hersker besluttede sig for, at han havde brug for en professionel hær - i stedet for en flok godtmenende bønder bevæbnet med spidse pinde - var der brug for et sted at placere den, når den ikke var ude og sprede død og ødelæggelse. Eftersom det ikke ville være passende at lade soldaterne blande sig med almindelige mennesker, blev der oprettet lejre til at give ly og træne tropperne. Ofte befæstet og med alt hvad der var nødvendigt for hærens velfærd - kaserner, staldbygninger, forrådsrum, træningsområder og så videre - kunne disse lejre være ganske imponerende; på højden af det romerske imperium kunne en standardiseret militærlejr huse og tage sig af en hel legion. Faktisk forbød romersk lov og tradition enhver legion fra at træde ind i byen - ikke en dårlig idé, indtil Lucius Sulla marcherede sine legioner ind og erklærede sig selv som diktator i 87 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HARBOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sikker havn, ly for storme, et sted at hvile og forberede sig, havn. Så snart mænd begyndte at sejle, blev behovet for havne tydeligt. Tidlige civilisationer søgte naturlige havne, og historien har ofte været defineret af, hvor disse maritime bosættelser lå. Med tiden blev der tilføjet bølgebrydere, jettyer, havvægge, fyrtårne og tørdokke, og havbunden blev oprenset, hvis det var nødvendigt, for at holde havnen åben. Havne var handelens og søkrigens centre, udgangspunktet for opdagelsesrejser og endepunkt for immigration. Som teknologien udviklede sig, kunne "kunstige" havne nu bygges til at håndtere moderne handelsskibe - såsom Long Beach Harbor, skabt fra saltmarsker og tidevandsflader - ved hjælp af beton, stål, grabfartøjer og pumpestationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AERODROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En lufthavn er et sted, hvor aeroplaner starter og lander. Teknisk set er en "lufthavn" ifølge Den Internationale Civile Luftfartsorganisation "et defineret område på land eller vand ... beregnet til at blive brugt helt eller delvist til ankomst, afrejse og overfladebevægelse af luftfartøjer". Det første område, der helt passede til denne beskrivelse, var beliggende i Viry-Châtillon, en forstad til Paris. I de tidlige dage af flyvning ville enhver åben, relativt flad, græsk mark være tilstrækkelig ... og det var den. Det betød, at fly kunne lande og lette i enhver retning, justere for vindretningen og vejrforholdene ved hjælp af ingenting mere end en vindpose eller flag. Så fik nogen den smarte idé at tilføje befæstede landingsbaner, og alt det med at lande og lette blev meget mere kompliceret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_COMMERCIAL_HUB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den "kommercielle knudepunkt" i en by refererer normalt til centrum af forretningsdistriktet, hvor kapitalisme og grådighed giver liv til byens finanser. Her finder man markeder, banker og børser, som gør enkelte mennesker rigere og driver byens vækst. Med tiden kan en kommerciel knudepunkt vokse fra en simpel samling af lokale finansfolk og firma kontorer til en "global finansiel center." Der er endda et system til at rangere sådanne globale centre, indtil 2013 havde London den øverste plads på Global Financial Centers Index, da den blev erstattet af New York City, begge tæt fulgt af Hong Kong, Singapore og Tokyo. Jagten på profit er åbenlyst en universel egenskab ved civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ENTERTAINMENT_COMPLEX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Underholdningsområdet" tilbyder familievenlige distraheringer fra bylivets byrde. I nogle byer er underholdningskomplekset fyldt med museer og zoologiske haver og andre oplysende seværdigheder; i andre er det et distrikt med teatre, pubber, musiksteder og lignende; og nogle er centrum for byens sport med stadioner og indendørs arenaer. Uanset formen - om det er Quartier des Spectacles i Montreal, eller Te Aro District i Wellington, eller endda St. Pauli i Hamburg - har enhver civiliseret by en for at fremkalde lykke og stolthed hos dens borgere og give en følelse af social identitet, som landet ikke kan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_THEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da den urbane middelklasse antog træk ved at være "kultiveret" i slutningen af det 19. århundrede, krævede den mere raffinerede underholdning end bjørnekampe og boksekampe uden handsker. Teaterdistrikter var svaret, som ofte samlede sig om eksisterende teatre og museer, som blev støttet af overklassen. Således fik New York Citys Broadway-distrikt en række nye musikhuse og restauranter åbnet umiddelbart efter, at Metropolitan Opera House flyttede til West 39th og Broadway i 1883. I starten af 1800-tallet udvidede Londons West End-teaterdistrikt sig fra Royal Opera House i Covent Garden. Med tiden blev alle dem, der levede af teatralsk talent, også fundet i teaterdistrikterne: optagestudier, radiostudier, agenter, producenter og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_INDUSTRIAL_ZONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En industriel zone (nogle gange eufemistisk kaldt en industriel "park") er, hvor den "tunge" produktion og forsendelse finder sted i moderne civilisation. Længe inden den industrielle revolution var det almindeligt at placere de mest støjende, lugtende og farlige værksteder - garverierne, smelteovnene, slagterierne osv. - uden for bymurene. Ingen ønskede at bo nær dem. Uundgåeligt udviklede der sig tung transport til at bære råvarer ind og færdige produkter ud af disse distrikter; i dag er industrielle zoner et knudepunkt for motorveje, jernbaner, lufthavne og havne. Infrastrukturen voksede med zonerne: lagre, kraftværker, vandtårne, rørledninger og kommunikationsnetværk. Og de industrielle zoner fortsatte med at vokse, da industrien voksede; Upgrader Alley uden for Edmonton dækker f.eks. 318 kvadratkilometer (ca. 123 kvadrat miles).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_NEIGHBORHOOD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hr. Rogers boede i en idealiseret verden, ligesom Big Bird og Cookie Monster. I virkeligheden er nabolag sjældent så funktionelle sociale netværk med venlige værdier, ambitioner og kultur. Med Industrialiseringens indtog boede flere mennesker for første gang i byer end på landet; da transport var begrænset og langsom, voksede overfyldte og usanitære lejligheder frem i steder som London, New York og Berlin, så fabriksarbejderne og kontorarbejderne kunne være tæt på deres arbejdsplads. Så kom telefonen og bilen; pludselig kunne de mellemklasse-lønslaver flygte fra de tætpakkede slumkvarterer og ghettoer og flytte til forstæderne. I 1880'erne blev London omgivet af planlagte "estater" som Wembley Park og Kingsbury Garden Village ... og snart gjaldt det for de fleste andre industribyer også.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_AQUEDUCT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Resterne af akvædukter - kunstige vandløb - er blevet fundet spredt rundt omkring i gamle bosættelser over hele verden... Egypten, Indien, Persien, Grækenland, Azteca og især over de tidligere romerske områder. Over 415 kilometer (omkring 258 miles) af akvædukter førte frisk vand til metropolen Rom til drikke og badning. Disse romerske akvædukter var ingeniørmæssige vidundere (set i betragtning af tiden) og var ofte overdækkede, så de også fungerede som broer, hvor de krydsede kløfter og vandveje. Selvom der var nogle sundhedsmæssige problemer involveret i designet af akvædukter (bemærkelsesværdigt brugen af bly til at fore beklædning), var en forsyning af relativt rent vand generelt en fordel for enhver by, der håbede på at vokse til en storby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_SPACEPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Billedet af en rumhavn (eller kosmodrom) som en port til stjernerne vækker følelser af eventyr og opdagelse, af den næste "store grænse" for civilisationen. Virkeligheden er meget mere prosaisk: et sted at lancere (og måske til sidst lande) raketter, meget lig en havn for skibe eller lufthavn for fly. Som disse består en rumhavn af kraner, administration bygninger, kontrolcentre, brændstoftanke og den arbejdende infrastruktur. Verdens første permanente facilitet for kredsløbs-, bemandede lanceringer var Baikonur - som havde startet som en sovjetisk militær testbane - i 1955 e.Kr. Drevet af det konverterede USA snart Air Force Missile Test Center ved Cape Canaveral til at lancere sub-orbital og derefter orbital rakette testflyvninger ... og rumkapløbet var i gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ACROPOLIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det gamle Grækenland betød Akropolis bogstaveligt talt "øvre by". Og i Athen, Korinth, Argos, Theben og andre steder var det præcis, hvad det var - en del af byen bygget på et forhøjet område, ofte en bakke med stejle skråninger, der var særdeles defensible. Hvis de ydre mure faldt for angribere, kunne der tages en sidste stand på akropolis. Med tiden blev det gamle akropolis i mange steder kernen i en stor ny by. I den arkaiske periode i Grækenland, da byerne voksede, og truslen fra barbarerne mindskedes, undergik disse gamle øvre distrikter byfornyelse, med templer, teatre, fora, paladser, regeringsbygninger og lignende, der erstattede de ydmyge huse, markeder, kaserner og pladser, der engang besatte toppen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_BATH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det gamle Rom var thermae store badekomplekser; selvom mange romerske villaer og paladser havde private opvarmede bade, var thermae offentlige og åbne for alle trætte og beskidte borgere, der havde brug for at slappe af og blive rene. Selvom layoutet varierede meget fra romersk by til romersk by, havde de generelt et atrium til afslapning og motion, et caldarium (varmt bad), et tepidarium (varmtvandsbad), et frigidarium (koldt bad) samt et apodyterium (omklædningsrum) og lignende. De virkelig flotte havde også et sudatorium (fugtig dampbad) og laconium (tørt dampbad). Kvindernes bade var næsten lige så omfattende og mere overdådigt dekoreret med malerier og mosaikker. Efter en lang dag på Colosseum med at se på kampene, må der ikke have været noget så luksuriøst som et besøg i de lokale thermae.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_HANSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra Oldfransk, der betyder "selskab af købmænd", var Hanse en frivillig sammenslutning af købmænd og handlende, der var organiseret i en by for at beskytte og lette handel og transport. I de handelsmæssige havne i Østersøen og Nordsøen blev disse fremstillings- og handelsgilder ret magtfulde og indflydelsesrige i det 13. århundrede, med hovedkvarterer i komplekser også kendt som hansa. De største hansa-distrikter husede ikke kun administrative kontorer for konkurrerende gilder, men også lagerlokaler, værksteder, markeder, banker og alt andet, der kunne vende et overskud. Den første sådan ser ud til at være bygget i Lübeck omkring 1159 for at lette handlen mellem Vesteuropa og de ressourcestærke områder i det nordlige Rusland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_LAVRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den østlige ortodokse tradition er en lavra (som findes på Mount Athos i Grækenland eller Neamț i Rumænien) et kloster af celler til eremitter med en central kirke og/eller præstegård. Måske den mest berømte er Alexander Nevsky Lavra (stol på russerne til at navngive et helligt sted efter en kriger) i St. Petersborg, hvor mange fremtrædende, men døde russere er begravet - udover Nevsky, er der Euler, Suvarov, Mussorgsky, Tjajkovskij, Dostojevskij og andre. Den første lavra menes at have sin oprindelse i begyndelsen af det 4. århundrede e.Kr., hvor den første lavra synes at have været en bosættelse af cirka 600 eremitter omkring Nitria i den egyptiske ørken. I den strenge eremitiske tradition levede disse eremit-munke et afskærmet liv dedikeret til bøn, ofte akkompagneret af løfter om tavshed, kyskhed, meditation og/eller faste. Yderligere bevis på de midler, som nogle af de troende vil benytte for at blive frelst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza er Kongolese for "by", eller i nogle tilfælde blot "bosættelse". Da portugiserne ankom til det centrale Afrika, var M'banza Kongo allerede en stor by, rig på handel og håndværksproduktion, men størstedelen af befolkningen boede i dalene, der omgav den i boligområder - måske op til 100 tusind mennesker. Mens disse små byer måske havde en marked og en værksted, var de vigtige ting - kirker, palads, skoler, klinikker og skattekontorer - beliggende i hovedstaden på toppen af bakken. De var forbundet med M'banza Kongo af flere veje op ad skråningerne, og disse var ret overfyldte til tider som fester og skattedage. Alt dette i 1648 ifølge besøgende Francesco da Roma. Så ikke kun gav Kongolese civilisationen forstæder, men også "myldretid"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_STREET_CARNIVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mange byer har gadekarnivaler - især i den kristne fastetid - men kun brasilianere ved virkelig, hvordan man giver slip på bekymringer under sådanne festivaler. Parader, koncerter, optrædener, masker og offentlige fester (sammen med rigelige mængder alkohol) driver festlighederne. Ifølge triste postmoderne sociologer giver Karneval som en social institution mere end bare en pause fra alvoren i bylivet, det fungerer som en frigørelse for naturlige impulser, der truer den sociale orden og giver marginaliserede grupper mulighed for at fokusere opmærksomheden på sociale konflikter ved at inkarnere dem i "meningsløse" aktiviteter. Uanset sandheden i denne fortolkning er Rio de Janeiros verdens største gadekarneval, der har haft op til to millioner deltagere om dagen i de seneste år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_DISTRICTS_PAGE_DISTRICT_ROYAL_NAVY_DOCKYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Officielt betegnet som "HM Royal Dockyards" indtil slutningen af 1960'erne opretholdt den britiske flåde en række faciliteter over hele verden, hvor dens kommissionerede skibe kunne være baseret, overhales, ombygges og repareres (hvis noget gik galt). Den første, en skibsværft såvel som en dokyard, blev udpeget som sådan i Portsmouth i 1496 e.Kr., lige i tide til at forvirre spanierne og franskmændene i de næste par århundreder. Den første uden for Storbritanniens grænser: Royal Dockyard i English Harbor i Antigua i 1728. Gennem Hollands krig, Napoleonskrigene, kolonikrigene og to verdenskrige ydede Royal Dockyards (for ikke at blande metaforer overdrevet) yoman-tjeneste. Men med den reducerede rolle for Royal Navy og erosionen af imperiet er de Royal Dockyards, der stadig er åbne, i sidste del af det 20. århundrede i vid udstrækning blevet konverteret til boliger og uddannelse af flådepersonale.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>