<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Dine religiøse valg vil have en stor indvirkning på din civilisation. Med introduktionen af den helt nye religiøse sejr og teologisk kamp har du nye og spændende værktøjer til rådighed for at sprede dine troslærdomme til andre byer og civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Og hjulet drejer sig... det vil sige Dharma-hjulet, Buddhas lære om vejen til Nirvana, drejer sig. Buddhismen, som i dag følges af mere end 350 millioner mennesker over hele verden, bygger på læren fra den højt respekterede spirituelle leder, Siddhartha Gautama, også kendt som "Den Højeste Buddha, Den Oplyste."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som den centrale figur i buddhismen blev Buddha ikke anerkendt som en gud, og han påstod heller ikke at have nogen forbindelse til Gud. Buddha lærte i stedet sine tilhængere en vej til oplysning baseret på hans egne livserfaringer, en forskel der adskiller buddhismen fra mange af verdens andre store religioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En tidligere prins i et lille indisk kongerige indtil han var 29 år, Siddhartha vendte sig til asketens liv efter at have bevæget sig uden for paladsets grænser. Han vandrede rundt i Indien i nogle år og satte sig til sidst under et figentræ for at meditere; efter flere dage fandt han oplysning, og frigjorde sig selv fra cyklussen af verdslig lidelse og steg op som Buddha. Hvad denne oplysning indebærer, er både en åndelig viden (f.eks. viden om ens tidligere liv), en metafysisk viden (kendskab til karmaets virkemåde) og en filosofisk viden (forståelsen af ​​de fire ædle sandheder).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Buddhismens primære læresætninger, De Fire Ædle Sandheder og Den Ottefoldige Vej, viser vejen mod Nirvana, eller fred fra uendeligt lidelse. I deres enkleste form fortæller De Fire Ædle Sandheder os, at livet er lidelse, at lidelse opstår fra vores tilknytning til ønsker, at lidelse ophører, når den tilknytning ophører, og at frihed fra lidelse kun er mulig ved at praktisere Den Ottefoldige Vej. Ved at give op på sit ønske, accepterer man verden, som den er, og man er ikke længere bundet af verdslige begær - man er fri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Der er tre store grene af buddhismen: Theravada, Mahayana og Vajrayna, som primært findes i henholdsvis Sydøstasien, Østasien og Tibet. Disse adskiller sig på nogle centrale læresetninger - Theravada-udøvere ser Siddhartha som den eneste Buddha og Buddha som fundamentalt afbrudt fra verden: udøveren følger i hans fodspor, men kan ikke kontakte ham. Mahayana-udøvere ser en stor gruppe oplyste sjæle, der bliver tilbage for at hjælpe udøvere på deres egen søgen. Vajrayana-udøvere fokuserer på at forbedre de guddommelige kvaliteter i det menneskelige via tantriske praksisser. I dag er cirka 6% af verden buddhist, et tal der ikke afspejler de mest sekulære østasiatiske befolkninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Romersk-katolicisme henviser til teologien og doktrinen i den kristne kirke under ledelse af Den Hellige Stol, pavestolen baseret i Rom. Ifølge kirkeforskere adskiller katolicismen sig fra andre kristne retninger ved dens forpligtelse til kirkens traditioner, til sakramenterne og dens præsteskab som fortolkere af Bibelen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den tidligst kendte brug af udtrykket "katolske kirke" stammer fra Ignatius af Antiochien omkring 107 e.Kr. Den tidlige kirke var organiseret efter reglen om tre patriarker, dem fra Rom, Alexandria og Antiochien - til hvilke senere blev tilføjet patriarkerne fra Konstantinopel og Jerusalem. Men for mange patriarker har en tendens til at mudre de hellige farvande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Snart hævdede patriarken i Rom særlig autoritet baseret på forbindelsen mellem St. Peter og byen. I 1000 år dominerede katolicismen Europa, indtil det Store Skisma i 1054 AD, der gav opkomst til den østlige ortodoksi, en splittelse, der havde med politiske kampe mellem Konstantinopel og det nygrundlagte Hellige Romerske Imperium at gøre, såvel som kulturelle splittelser mellem en græsk-talende religiøs verden og en latin-talende en. Nogle 500 år senere opstod en anden stor opdeling i kristendommen med reformationen, som førte til, at mange i Europa forkastede katolicismens lære og praksis til fordel for mere personlige udtryk for troen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I øjeblikket betragter den romersk-katolske kirke dem, der ikke er i kommunion med Vatikanet, som "ikke-katolikker", men tolererer forskellige fortolkninger af Bibelen. Lidt af en ændring fra dengang, hvor den brændte kættere og de fleste andre, der adskilte sig fra den katolske dogme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konfucianisme er mindre en tro og mere en politisk filosofi baseret på læren fra den kinesiske filosof Konfucius (551-479 f.Kr.). Oprindeligt introduceret som en etisk og social filosofi for de privilegerede, er Konfucianismen vokset til at have flere millioner tilhængere i nutidens verden, hovedsageligt koncentreret i områderne i Østasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I løbet af sit liv søgte Confucius at indgyde en stærk tro på personlig moral, social ansvarlighed og familiesolidaritet, da hver person tjente deres "rette" rolle i samfundet. Han nedskrev sine overvejelser i de såkaldte Fem Klassikere. Som en humanistisk filosofi fokuserer konfucianismen på enhver menneskets evne til at lære, vokse og forbedre sig gennem etisk adfærd og hensyntagen til andre og understreger den sociale rolle for alle - inklusive herskeren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter Confucius' død spredte hans lære sig i næsten 200 år, indtil der blev gjort alvorlige forsøg på at undertrykke filosofien af Qin-dynastiet, som ønskede at placere herskeren over alt. Qin-herskerne troede, at konfucianismen var en direkte trussel mod deres autoritet og som følge heraf blev de fleste konfucianske bøger brændt, herunder mange af Confucius' originale skrifter. Templer blev ødelagt i hele landet, og nogle få stædige tilhængere af konfucianismen blev begravet levende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trods disse forsøg på at udrydde de konfucianske læresætninger, blev en skjult samling af konfucianske manuskripter senere opdaget i væggene af en lærd mands hjem, og religionen fandt nyt liv efter Qin-dynastiets fald. I nutidens verden studeres konfucianismens værker af folk over hele verden, ofte mere som en politisk og moralsk filosofi end som en religion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Betragtes som den ældste religion stadig i praksis i dag, er hinduismen - eller Sanatana Dharma (den "evige lov") - baseret på en række gamle manuskripter kendt som Vedas. Denne samling af sanskrittekster, der omfatter fire hovedskriftlige værker, menes at være skrevet for over 3500 år siden. Med en milliard (og stadig voksende) tilhængere over hele verden i dag (de fleste koncentrerede i Indien og Sydøstasien), er hinduismen en fusion af forskellige kulturer og traditioner, uden en enkelt grundlægger eller trosbekendelse, og lige så meget en livsstil som en religion. For nogle er buddhisme og jainisme selv en del af en bredere, mangfoldig hinduistisk praksis. Mens Indien er hjertet af hinduismen, spredte religionen sig også over Sydøstasien, og Bali i Indonesien bevarer en karakteristisk lokal hinduistisk praksis, ligesom diasporasamfund over hele verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hinduisme er blevet synonymt med polyteisme mange steder (og deler faktisk en relation med de europæiske polyteistiske traditioner). De fleste traditioner lægger vægt på tre vitale kræfter i verden: skabelse (under guden Brahma), opretholdelse (under guden Vishnu) og destruktion (under guden Shiva). Andre traditioner postulerer en enkelt, forenende kraft, der styrer alle aspekter af vores eksistens. I hinduisme såvel som buddhisme er dharma, eller "Den Ultimative Virkelighed," den universelle kraft eller lov, som alt, der eksisterer, er bundet af, og ideen om karma: en register over handlinger, både gode og dårlige, der har en årsag-virkning forhold på, hvordan vores liv skrider frem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Hinduisme" som et begreb blev udbredt i løbet af den britiske kolonitid for at henvise til dem, der hverken var kristne eller muslimer. Med tiden skabte jainistiske og buddhistiske tilhængere deres egne identiteter, men hinduismen bevarede denne følelse af mangfoldighed og variation. Omtrent 15% af verdens befolkning er hinduer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den næststørste religion i verden, Islam, er baseret på troen på, at der kun er én sand Gud, som har gjort sin vilje kendt gennem en række profeter på Jorden. Den vigtigste af disse profeter, Muhammad (570-632 AD), optegnede Guds ord i den muslimske hellige bog, Koranen, efter at have lidt af en runde af visioner. Fra dette tidspunkt prædikede Muhammad, at den eneste vej til frelse var at hellige sig fuldstændigt til Gud gennem daglig bøn og streng overholdelse af de love, som Han har fastsat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De Fem Søjler i Islam, den ramme gennem hvilken frelse kan opnås, siger i deres mest basale form at der er ingen gud undtagen Gud, og Muhammed er hans profet; man skal bede til Gud dagligt på de fem fastlagte tidspunkter; man skal give til de trængende for at støtte dem; man skal faste fra solopgang til solnedgang i måneden Ramadan; og man skal foretage en pilgrimsrejse til Mekka - hajj, mindst én gang i livet, i den hellige måned Dhu al-Hijjah.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Som det var tilfældet med grundlæggelsen af de fleste religioner, blev Muhammad og hans tilhængere mødt af stærk modstand fra andre trosretninger. Trods dette spredte budskabet sig over Mellemøsten efter hans død. I middelalderen blev islam populær blandt handelsmænd langs Silkevejen (inklusive den sydøstasiatiske maritime Silkevej) og spredte sig langs handelsruterne. Siden da er islam splittet op i en række konkurrerende retninger, hvoraf de største er sunni og shia-trosretninger, der adskiller sig baseret på deres fortolkninger af, om man skal følge Muhammads udpegede efterfølgere eller hans efterkommere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge Rabbinisk jødedom afslørede en patriarkalsk Gud sine love og befalinger til Moses på bjerget Sinai, mens de "udvalgte folks" vandrede i ørkenen efter at have undsluppet slaveri. Alt dette blev nedskrevet i Torah'en (med nogle dele, der blev til den kristne gamle testamente), som danner grundlaget for Tanakh. Faktisk tror de fleste forskere, at jødedommen først opstod for cirka 3500 år siden som en af ​​de tidligste monoteistiske religioner. Den udviklede sig fra flere babyloniske religioner omkring det 6. århundrede f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom kærnedoktrinerne inden for jødedommen har været debatteret af rabbinere i århundreder, tror jøderne, at de er udvalgt af Gud til at være i pagt med ham, og at Gud vil sende en Messias for at føre alle de udvalgte tilbage til Israel. Selvom mange er dukket op og hævder at være denne Messias, er den virkelige endnu ikke ankommet for moderne jøder. Selvom jøderne er blevet forfulgt gennem historien og spredt over hele verden, har jødedommen som religion overlevet og endda blomstret. Den jødiske etnoreligion tæller omkring 14 millioner eller ca. 0,2% af verdens befolkning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Trods deres iboende forskelle er mange aspekter af jødedommen tæt knyttet til både kristendommen og islam, da de alle betragtes som "abrahamitiske" religioner, alle nedstammer fra Abraham, faderen til både Isak (forfaderen til israelitterne) og Ismael (forfaderen til Muhammed).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Målet for de anslåede 300 millioner ortodokse kristne er at komme nærmere Gud gennem hele deres liv ved at gøre deres sjæle mere 'Kristus-lignende' i en åndelig pilgrimsrejse, der kaldes theosis. Det tidligste optegnede brug af udtrykket "ortodoks" i relation til kristendommen var i Codex Justinianus (ca. 530 e.Kr.), hvor det betød "i overensstemmelse med trosbekendelserne fra den tidlige kirke."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den ortodokse kirke kan spore sine rødder til Store Skisma. I løbet af det 9. og 10. århundrede e.Kr. foretog den kristne kirke under patriarken af Konstantinopel betydelige konversioner blandt folkene i Østeuropa, herunder Kievsk Rusland og Balkan. Doktrinære spørgsmål såsom filioque splittelsen og pavens myndighed over patriarken i religiøse anliggender, forværret af politisk og økonomisk rivalisering mellem Rom og Konstantinopel, førte til et fald ud. Den ortodokse kirke hævder, at kun den praktiserede den oprindelige og sande tro, som blev etableret af Kristus og videregivet af apostlene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Desuden, efter faldet af Konstantinopel til osmannerne i 1453, blev den Østlige Kirke stadig mere isoleret fra Rom under den relativt tolerante herskab af tyrkerne. Imens blomstrede den ortodokse kirke under de russiske zarer, med mange tilhængere blandt slaverne. Selvom den er svækket af kommunistisk styre og officielle politikker om sekularitet, holder den østlige ortodoksi fast i den gamle kristne tro på synd, frelse og inkarnationen af ånden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Protestant Reformationen, som var en bevægelse der senere ville dele det kristne Europa, begyndte som en protest i Tyskland mod den katolske doktrin og praksis, især med hensyn til frelse, retfærdiggørelse og fortolkning af Bibelen. Selvom der var nogle forskelle, fastholdt alle protestantiske bevægelser to principper: at den "gode bog", i stedet for pavelig fortolkning, var den eneste kilde til autoritet for kristne; og at frelse kun kommer gennem en personlig forbindelse med Jesus som Kristus, i stedet for via en kirkeudpeget mellemmand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Baseret på hans læsning af humanistiske lærde, offentliggjorde Martin Luther, en tysk præst i universitetsbyen Wittenberg, sine 95 teser, der kritiserede visse praksisser i den katolske kirke i 1517. Hans eksempel førte til, at andre liberale religiøse tænkere fremsatte deres egne kritikker af kirken; snart opstod "evangeliske" lutherske trosretninger i Tyskland og Skandinavien sammen med "reformerte" trosbekendelser i Schweiz under John Calvin. I mellemtiden blev religion blandet med politik i England og andre steder, hvilket førte til endnu flere protestantiske kirker (selvom Henrys begær efter Anne Boleyn havde mere at gøre med den engelske skisma end troen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Splittelsen i den katolske tro ville antænde en række religiøse krige, hvor kristne slagtede kristne... ekkoer af hvilke stadig resonere. På trods af mange bevægelser og opdelinger inden for protestantismen siden da, tæller dens mange, mange (for mange til at holde styr på) trosretninger sammen omkring 670 millioner medlemmer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uden nogen grundlæggende figur og ingen central doktrin er Shinto den ret tågede åndelige tro for det japanske folk baseret på en persons forbindelse til den fysiske verden ... og til Japan selv. Den optegnede historie om Shinto går tilbage til de to store værker skrevet af O no Yasumaro på opfordring af kejserinden Gemmei: Kojiki (ca. 712 e.Kr.) og Nihon Shoki (ca. 720 e.Kr.). Baseret på mundtlige traditioner etablerer den første den kejserlige familie som sjælen i den japanske kultur, mens den anden fokuserer på "korrektheden" af den sociale hierarki og ordenlig levevis. Hvis hinduisme er en polyteistisk religion, der er blevet en verdensreligion, er Shinto animisme, der er blevet en statsreligion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En af de centrale aspekter af Shintoisme er tilbedelsen af ånder, kendt som Kami, som anerkendes gennem besøg på helligdomme. Selvom Kami ikke anses for at være guder, er de ånder eller enheder med tætte bånd til mennesker, og de kan have en gavnlig effekt på ens eksistens. Dog fokuserer Shinto ikke på troen på Kami, men på selve hengivelsens ritual. Ved at vise respekt for Kami på helligdomme, viser man interesse og som sådan kan Kami bringe positive fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom Shinto har været centralt i det japanske liv i århundreder og med over 100 millioner tilhængere i Japan i dag, er Shinto ikke en religion i traditionel forstand, men en indgroet tro, der er unik for Japan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grundlagt i det 15. århundrede e.Kr. af Guru Nanak Dev, er Sikhismen vokset gennem indsatsen fra efterfølgende sikhiske guruer, der forkyndte dyderne fred, lighed og selvopofrende tjeneste. Sikhismen har i øjeblikket over 20 millioner tilhængere, primært baseret i Punjab-regionen i Indien. Sikh'erne tror kun på én Gud, der ikke har en fysisk form, men enhver Sikh har evnen til at tale med Gud, og alle er lige i Guds øjne - en meget egalitær tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sikher er kendt for deres generøsitet over for andre, da en af hovedprincipperne i deres religion er ideen om, at alle mennesker er skabt lige, uanset religion, race eller køn. I modsætning til andre store religioner støtter sikhismen, at handlinger af god gerning i service til andre er vigtigere end enhver form for ritual.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sikher er også forpligtet til at forsvare mod uretfærdigheder og støtte alle undertrykte, da sandhed og fred skal sejre over alt andet. Sikher tror på, at for at opnå frelse, skal enhver Sikh praktisere disciplineret meditation, da frelse kun kan nås gennem personlig overholdelse og fokus på Gud. Der er derfor en række begrænsninger, der er lagt på tilhængerne af Sikh-troen, herunder kravet om, at de ikke må klippe deres hår, ikke indtage nogen berusende stoffer og bemærkelsesværdigt ikke udføre nogen ritual, overtro eller pilgrimsrejse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taoism er en unik religion grundlagt på basis af de gamle tro og filosofier fra de kinesiske kongeriger fra det 2. århundrede e.Kr. Selvom den ikke tilskrives direkte til en enkelt grundlæggende figur som de fleste trosretninger, voksede Taoismen baseret på skrifterne fra filosoffen Lao-Tsu, der skrev Tao Te Ching i det 4. århundrede f.Kr. Zhang Daoling, den første "Himmelske Mester", grundlagde den første skole af Tao baseret på værkerne af Lao-Tsu. Andre fulgte efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I modsætning til de fleste moderne religioner, afhænger taoismen ikke af eksistensen af nogen mytisk, almagtfuld, antropomorfisk "gud". I stedet er det en filosofisk tilgang til livet. En af religionens bedst kendte præmisser, Yin og Yang, repræsenterer verden fyldt med komplementære kræfter i harmoni og balance, et almindeligt eksempel er lys og mørke. Taoismens tilhængere opfordres til at udøve ydmyghed, venlighed og medfølelse i deres daglige liv for at opretholde denne balance i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af sin historie har taoismen haft mange sekter og grene, der er skilt fra den oprindelige skole, da andre elementer af kinesisk tradition sneget sig ind i filosofien. Magi, alkymi og andre mystiske kræfter er alle blevet inkluderet i nogle former for taoistisk tænkning siden dens tidlige dage. Selvom estimater af det samlede antal tilhængere varierer meget, men det menes, at der stadig er flere millioner "ægte" troende i Kina og de omkringliggende regioner i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zoroastrisme, en gammel tro baseret på profeten Zoroasters undervisning, menes at være grundlagt for cirka 3500 år siden i området omkring Persien. Engang en af de største religioner i verden, følges Zoroastrisme i dag kun af anslået 200 tusind tilhængere, primært i Indien, Pakistan og Iran. Generelt er den blevet marginaliseret og overskygget af Islam siden Sassanidernes rige fald efter det 7. århundrede e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Zoroastrisme anses af nogle for at være den ældste monoteistiske religion i verden, selvom det er et omstridt emne blandt forskere. Zoroastriske overbevisninger er centreret omkring skaber-guden Ahura Mazda, som er det centrale punkt for al zoroastrisk tradition og tilbedelse. Det siges, at Ahura Mazda afslørede sin visdom for Zoroaster, som derefter vandrede rundt for at sprede læren i regionen. De hellige tekster i zoroastrisme, kendt samlet som Avesta, indeholder hymner, der siges at være skrevet af Zoroaster selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Som med de fleste religioner, beskriver Zarathustrismen måder, hvorpå mennesker kan leve i harmoni, i dette tilfælde gennem "gode tanker og gode handlinger." Zoroastrier bliver ofte misforstået som ildtilbedere, delvist på grund af udbredelsen af ild som et symbol i Zoroastrianske ritualer. I Zoroastrianismen repræsenterer ilden lyset fra Ahura Mazda, og tilbedere vil bede i retning af lyset, snarere end til ilden selv.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>