<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Funktioner er elementer af terræn eller vegetation, der kan vises oven på hex'ens terræn. (For eksempel kan en Grassland-hex have skove eller sump på den.) Funktioner ændrer en hex's produktivitet og kan også ændre mængden af "bevægelsespoint" (MP), en enhed bruger, når den træder ind i hexen. Funktioner kan også give defensive kampbonusser eller straffe til en enhed, der besætter hexen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Meandrer rundt ud for kysten af det nordøstlige Australien, er det 2300 km (1400 miles) store Great Barrier Reef den største struktur, der er bygget af levende organismer og kan endda ses fra kredsløb. Bygget af milliarder af koralpolypier over en halv milliard år, omfatter det nu omkring 2900 individuelle rev og 900 øer og er hjemsted for en utrolig mangfoldighed af fauna - fra 30 arter af hvaler, delfiner og marsvin til 215 arter af fugle. Desværre truer forurening, overfiskeri, turisme og klimaændringer fremtiden for revet; koralfarvning accelererer, og forskere anslår, at medmindre der tages drastiske skridt, vil Great Barrier Reef have lidt "uoprettelig skade" inden 2030.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De berømte White Cliffs of Dover står vagt over det smalleste stræk af Den Engelske Kanal, der vender mod kontinentet Europa. Bestående af kridt striber med sort flint, når klipperne en højde på 110 meter (350 fod) på visse steder. På en klar dag kan klipperne ses fra Frankrig. Dette naturlige vidunder skylder sin berømmelse lige så meget til sin symbolske værdi som dens naturlige skønhed, som måske ikke vil vare for evigt (både den ene og den anden); klippevæggen er ved at forvitres med omkring en centimeter om året, og af og til falder store stykker af … så besøgende opfordres til at holde sig godt tilbage fra kanten (det ville simpelthen ikke være godt, hvis en englænder faldt ned fra White Cliffs of Dover).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Crater Lake, som til tider kaldes "Deep Blue Lake" og "Majesty Lake", er et helligt sted for de lokale Klamath-grupper, som historisk tilskrev søen en kamp mellem himmelguden Skell og underverdensguden Llao. Dannet for omkring 7700 år siden, da stratovulkanen Mazama i det nordamerikanske Cascade-bjergkæde kollapsede, er Crater Lake en dyb kaldera sø. Da der ikke løber nogen floder ind eller ud af søen, er de ferske farvande der en konsekvens af regn og sne; videnskabsfolk skønner, at vandet kun udskiftes helt hvert 250. år. Ikke det bedste sted at genopfylde en flaske, når man vandrer ad de glorværdige Cascade-stier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dødehavet - kendt af de hebraiske oldtidssamfund som "Saltets Hav" og af arabere som "Dødens Hav", begge passende navne - er en saltvandssø i Levanten og den laveste landhøjde på Jorden (420 meter under havets overflade). Med en saltkoncentration på 34,2 procent er det en af de saltede kroppe af vand på planeten ... ikke ligefrem et smukt sted. Men det var en af ​​historiens første sundhedsresorter, meget eftertragtet af Herodes den Store, og blev betragtet som et sted, hvor man kunne finde terapier mod psoriasis, rhinosinusitis, cystisk fibrose og slidgigt. Udvinning af kystområdet har givet alle former for handelsmuligheder, fra asfalt til mumificering til kalium til gødning. Menneskeheden har en evne til at finde en sølvkant i alt ... selv i Dødehavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mount Everest - kaldet på tibetansk "hellig moder" eller Qomolangma, er verdens højeste bjerg og står 8848 meter (29029 fod) over havets overflade og er en del af Himalaya-bjergkæden. Det er en af de "skjulte tilflugtsdale" udpeget af 9. århundrede buddhistiske savant Padmasambhava og dræberen af over 250 vilde erobrere siden 1922. I 1802 lancere britiske Great Trigonometric Survey of India med gigantiske theodolites til at fastslå de højeste bjerge i verden. Et halvt århundrede senere, i 1858, meddelte Surveyor General of India, Andrew Waugh, endeligt, at Peak XV (det vil sige Everest) var det højeste. Og eventyrere har forsøgt at klatre det siden da... "Fordi det er der."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Floddale er lavtliggende områder, der er tilstødende til floder, og tilbøjelige til oversvømmelse hvert år (eller mere ofte) og derfor frugtbare fra jordaflejringer og nogle af de mest produktive landbrugsjord kendt. Måske de mest kendte er dem langs Nilen, som hjalp det gamle Egypten med at blive en af historiens største civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Distrikter kan normalt ikke bygges på oversvømmelsesområder, medmindre man spiller som Egypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skovens rigdom har været afgørende for overlevelsen af mere end én stamme, idet den har leveret træ, dyr og planter i en så varieret mængde, at det kan tage pusten fra én. Desværre har civilisationen alt for ofte fældet dem for at skabe plads til landbrug, veje og forstæder ... og så er der de grådige virksomheder, der leder efter at blive rige på pelse, træstammer og metaller.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Islas Galapagos blev første gang besøgt af en europæer, da den spanske biskop af Panama, Fray Tomás de Berlanga, kom ud af kurs på sin vej til Peru i 1535. Der blev ikke lagt meget opmærksomhed på den isolerede øgruppe ved ækvator igen, før HMS Beagle i 1835, med en ung naturforsker ved navn Charles Darwin om bord, passerede øerne, mens de kortlagde indsejlinger til Stillehavets havne. Darwin strejfede omkring Charles Island og bemærkede, at skildpadderne der adskilte sig fra dem på andre øer i kæden. Da han kunne dissekere dem, fandt Darwin også en enkelt art af fincher på øerne trods distinkte variationer. Således opstod Arternes Oprindelse... og menneskets forståelse af næsten alt biologisk (for ikke at nævne åndeligt) vil aldrig være den samme efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Isen er uigennemtrængelig for skibe (flere er strandet, spørg bare besætningen på Titanic), og ikke særlig sjov for andre rejsende. Bortset måske fra isbjørnene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Regnskove er steder med ekstrem biodiversitet, hvilket gør dem svære at passere, men skatte af videnskabelig og medicinsk viden. Regnskove i Asien, Afrika og Sydamerika har leveret alle slags rigdom og mad, og nu dyre farmaceutiske produkter til moderne civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På maasai-sprog er Kilimanjaro kendt som Ngaje Ngai, "Guds hus." Bestående af tre vulkanske kegler, hvoraf den højeste når 5.900 meter (19.340 fod), hvilket gør det til det højeste punkt i Afrika og det højeste fritstående bjerg i verden, ligger Kilimanjaro-massivet i det nordøstlige Tanzania. Betragtet som en stratovulkan, er to af dens tinder (Mawenzi og Shira) uddøde, mens dens højeste (Kibo) er inaktiv; dens sidste udbrud dateres tilbage til cirka 150 tusind år siden. Efter flere mislykkede forsøg blev toppen af Kibo endelig nået i 1889 e.Kr. af tyskeren Hans Meyer og østrigeren Ludwig Purtscheller, der bekræftede, at Kibo faktisk havde en krater. På trods af den efterfølgende vandring på det blev Kibo ikke faktisk kortlagt før i 1964, baseret på luftfotografering foretaget nogle år tidligere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dækket af urteagtige planter i stedet for træagtige planter, findes disse ferskvandsområder typisk langs langsomt strømmende floder eller ved bredden af søer. Hjemsted for en utrolig variation af værdifulde ting, planter og dyr, voksede byer i marske og sumpområder til store byer i nogle civilisationer: Sankt Petersborg, New Orleans og de brasilianske i Pantanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oaser er legender og livsvigtige for dem, der vandrer omkring i ørkenen, da de ligger på en kilde til ren og rigelig vand. Der er blevet fortalt historier om disse vidunderlige udposte i et ellers øde og livløst land ... og kampe er blevet kæmpet for at kontrollere dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pantanal betragtes som verdens største tropiske vådområde og strækker sig ud over så meget som 195 tusinde kvadratkilometer (ca. 75 tusinde kvadrat miles) af vand, mose, kviksand og mudder. Det huser naturligvis et ekstremt forskelligartet biosystem af flora og fauna, herunder omkring 1000 fuglearter og 480 krybdyrsarter. I århundreder levede Bororo lykkeligt blandt disse, men ved slutningen af 1800-tallet blev de decimeret af sygdom og brasilianske opdagelsesrejsende, slavehandlere, prospektorer og bosættere. Nu er flere brasilianske byer beliggende inden for Pantanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Piopiotahi, kendt af bosættere som Milford Sound, blev navngivet af Maori efter den nu uddøde piopio fugl - er en pragtfuld naturlig fjord på kysten af Te Waipounamu - New Zealands Sydø. Fjorden er skåret ud af gletsjere, og dens klipper rejser sig lodret fra de mørke farvande, mens vandfald falder ned ad klippevæggene, nogle helt op til 1000 meter. Fjorden blev ignoreret af tidlige opdagelsesrejsende som kaptein James Cook, men blev givet sit engelske navn efter et obskurt sted i Wales af den første, der sejlede ind i den. I 1888 blev MacKinnon Pas opdaget, hvilket gav adgang til fjorden langs Milford Track, en af de bedste gå-ruter i verden. Nu trasker og sejler så mange som trekvart million besøgende om året omkring fjorden, hvilket gør det til det mest berømte turistmål i landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De rene, lodrette spir i Torres del Paine er opkaldt efter deres farve - "paine" betyder "blå" på Tehuelche. Den feministiske korrespondent Lady Florence Dixie beskrev de tre granit tårne som "Cleopatra's Needles" i sin bog fra 1880; hun har den tvivlsomme ære at være den "første udenlandske turist" i området. Desværre var hun ikke den sidste, for Torres del Paine Park har haft tre store skovbrande siden 1985 på grund af uforsigtige backpackere. Heldigvis er de tre topper på Paine Massif, der står 2850 meter over havets overflade, omgivet af søer og gletsjere, og var relativt uberørt af flammerne. Parken, der omfatter Torres del Paine-toppe, blev etableret i 1977 af den chilenske regering, og året efter blev parken udpeget som World Biosphere Reserve af UNESCO.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Knapt et ferieområde for børn, Tsingy de Bemaraha er en karst topologi af bjergagtige kalkstensformationer, der er underskåret med sinkholes og huler, på øen Madagascar. Sammen med den tilstødende strengt beskyttede naturreservat (mange dyr gør deres hjem blandt de blandespirer og skove, herunder elleve arter af lemurer), blev det udnævnt til UNESCOs verdensarvssted i 1990 AD. Labyrinten af vertikale klipper - steder er 300 fod høje og alle skarpe som en kniv - er næppe let at nå (en fem dages rejse fra Madagaskars hovedstad) og ikke for sarte sjæle. Naturforskere, der har bevæget sig ind i Tsingy de Bemaraha, har måttet kravle ud og søge lægehjælp. Det er kun at forvente, når Tsingy er det malagasiske ord, der betyder "hvor man ikke kan gå barfodet"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tæt skovklædte med fyrretræer og flankeret af granit-toppe som El Capitan og Half Dome, strækker Yosemite-dalen sig 13 kilometer i den vestlige Sierra Nevada. Yosemite blev oprindeligt kaldt Ahwahnee af dens oprindelige beboere, som kaldte sig selv "folket fra Ahwahnee-dalen", "Ahwahnechee". Men i en historie, der er alt for velkendt i det amerikanske vesten, bragte jagten på ressourcer (guld i dette tilfælde) europæisk-amerikanske bosættere, bakket op af hærens styrke. I 1851, under en større krig mellem Californiens indfødte og den amerikanske hær, angreb Mariposa-bataljonen Ahwahnechee-beboerne, ledet af deres høvding, en mand kaldet Tenaya. Mens Ahwahnechee blev boende efter deres nederlag, skulle det nyoprettede "tomme" (i det mindste ifølge staten) område blive til en naturskøn park, den første af sin art i USA, på grund af dens naturlige skønhed og gamle stand af store Sequoia-træer, og turister og kunstnere (herunder Thomas Ayres) strømmede til stedet. Ahwahnees skønhed består stadig, ligesom Ahwahnechee, selvom historien om dens grundlæggelse ofte overses under landets naturlige skønhed</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kystfarvande (medmindre det selvfølgelig er en sø) lokkede tidlige civilisationer til at begive sig ud fra land, hvor de fandt alle mulige rigdomme og gode ting at spise. Således havde mænd i årtusinder ikke behov (eller frygtede) for at sejle ud af syne fra land.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Generelt set er ørkener bemærkelsesværdigt ubrugelige, undtagen for de væsener og mennesker, der har lært at leve der. De virkelige ørkener i verden - Sahara, Gobi, Mojave, Great Victoria og lignende - har slugt mennesker og civilisationer siden historien begyndte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Endnu mindre tiltrækkende end flad ørken, er det eneste formål med ørkenbjerge at forsvare sig i en kamp. Denne egenskab har gjort dem til tilflugtssteder for grupper som beduinerne, tuaregerne, berberne og andre ørkenboere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad angår historie, er bjerge uindbydende forhindringer for bevægelse og giver lidt eller ingen fordel for en civilisation ... andet end som barrierer mod invasion. Derfor er de kun tiltrækkende for fotografer, eremitter og bjergbestigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Græsarealer, velsignede med rige og frugtbare jorde, har været hjertet af mange civilisationer, der har leveret den mad og åbne grænser, der er så nødvendige for udvidelse. Desværre indser enhver barbar også dette, og så er græsarealer blevet gødet med blod gennem århundrederne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En måde at beskytte alle disse rigdomme var at placere tropper på toppen af bakker, når de blev angrebet, fordi det var en ret god strategi at holde højt terræn, indtil kugler og bomber blev opfundet. Således var bakker i løbet af tiden fyldt med civilisationens fæstninger og slotte, med fine udsigter over det omkringliggende landskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad historien angår, er bjerge uhospitable forhindringer for bevægelse og giver lidt eller ingen fordel for en civilisation ... undtagen som barrierer mod invasion. Derfor er de kun appellerende for fotografer, eremitter og bjergbestigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De dybe farvande i oceanerne har skræmt menneskeheden i størstedelen af ​​historien, og kun de som Polynesierne og vikingerne turde at tage turen. Det krævede avanceret sejlteknologi for at trosse disse vande - og i dag flyver vi over oceanerne på få timer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En slette er simpelthen et stort, fladt stykke terræn, med jord ikke så rig som frugtbart græsland, men ikke så tørt som ørken. Derfor, hvis den får lov til at være i fred (før alle disse traktorer dukker op), er sletter tilbøjelige til at være perfekte til store flokke af dyr som bisoner, antiloper og heste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bakker på sletter har tendens til at være vartegn ... tænk bare på det højeste punkt i Iowa, Hawkeye Point, på imponerende 1670 fod (510 meter). Med den flade omgivelse giver disse bakker en god udsigt over lange afstande over de endeløse og kedelige landskaber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad angår historie, er bjerge uindbydende forhindringer for bevægelse og tilbyder kun lidt eller ingen fordel for en civilisation... undtagen som barrierer mod invasion. Derfor er de kun tiltrækkende for fotografer, eremitter og bjergbestigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historien giver meget få eksempler på menneskelig overlevelse i sneklædte områder i kolde klimaer. Med få undtagelser, såsom inupiatene, har mennesker haft svært ved at livnære sig i de fjerne polarområder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Meget malerisk, meget opkvikkende, elsket af skiløbere og skihoppere og andre tåber. Sne på bakker er meget rart og sjovt ... medmindre det aldrig smelter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad angår historien, er bjerge forhindringer for bevægelse og giver lille til ingen fordel for en civilisation ... undtagen som barrierer mod invasion. Derfor er de kun tiltalende for fotografer, eremitter og bjergbestigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tundraen er den halvfrosne jord, der findes i verdens koldeste klimaer. Ingen bygger byer i tundraen, medmindre de er desperate efter ressourcer (tundraen har tendens til at lægge sig over omfattende mineral- og petroleumforekomster)... eller de har ingen andre steder at gå hen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bakker i tundralandskabet plejer at være golde klumper, for den årlige smeltning skyller jorden og spiringen væk. Men i løbet af historien blev de fleste byer bygget i tundraen på bakker ... hvilket hjalp med at holde ulve og bjørne ude af gaderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad angår historie, er bjerge uvenlige forhindringer for bevægelse og giver kun lidt eller ingen fordel for en civilisation... udover som barrierer mod invasion. Derfor er de kun tiltalende for fotografer, eremitter og bjergbestigere.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>