<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Bystater er mindre politiske enheder, der ikke kan vinde spillet, men kan i høj grad hjælpe eller hindre en civilisations fremgang mod sejr. Der er et par muligheder for at håndtere disse bystater. Du kan blive ven med dem og få en række vigtige fordele, du kan ignorere dem, eller du kan erobre dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historisk Kontekst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Amstelredamme, det oprindelige navn på den hollandske hovedstad Amsterdam, var en lille fiskerlandsby grundlagt i det 12. århundrede nær en dæmning på floden Amstel. Indbyggerne fandt snart ud af, at de kunne tjene flere penge på afgifter over nærliggende broer og ved at grave tørv ud af den omkringliggende mose - og dermed begyndte genopretningen af polderen omkring byen. Amsterdam blev tildelt byrettigheder ca. 1300 af sin lensherre, greven af Holland og Zeeland. Da hollænderne gjorde oprør mod den katolske spanske regel, strømmede økonomiske og religiøse flygtninge (de forfærdelige protestanter) fra spanskkontrollerede områder ind i Amsterdam. Snart var det den største by i det frie Holland og en blomstrende havneby.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det syttende århundrede blev Amsterdam verdens rigeste by ... i det mindste indtil englænderne besejrede Holland i Den engelsk-hollandske krig og Napoleon invaderede landet under Napoleonskrigene. Men byen drømmer stadig om sin "gyldne tid", hvor handelsmænd fra Holland handlede på tværs af kloden og sejlede til Nordamerika, Afrika, Fjernøsten og hele Europa. Det var centrum for stor kunst, da kunstnere har tendens til at blive tiltrukket af lette penge. I 1602 blev Amsterdams kontorer for Det Hollandske Ostindiske Kompagni verdens første børs ved at handle med sine egne aktier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AMSTERDAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Byen genvandt til sidst sin position som en stor havn efter problemerne i 1800-tallet. Den industrielle revolution ankom tidligt i Amsterdam, da Amsterdam-Rhine-kanalen og Nordsø-kanalen dramatisk forbedrede handlen, og en tidlig togstation bragte varer fra Centraleuropa til dens dokker. På trods af virkningerne af Anden Verdenskrig (Holland undgik den Første), er Amsterdam stadig en af verdens store kommercielle centre, hjemsted for omkring 1,5 millioner mennesker (metropolområdet).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bruxelles blev grundlagt langs bredden af floden Senne i 979 e.Kr., da Charles af Lorraine byggede de første befæstninger omkring en lille katolsk kapel og by. Byen lå lavt langs floden og blev ofte oversvømmet, hvilket gav den sit hollandske navn Broeksel, eller "hjem i sumpen". Borgerne har forsøgt at leve med dette i århundreder og har fokuseret på at gøre det til et industrielt center i det "nye Europa". Omfattende bymure, der blev bygget og udvidet i løbet af det 11. til 14. århundrede, tillod en periode med vækst, ekspansion og relativ sikkerhed, som var usædvanligt for tiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I omkring to hundrede år skiftede byen ejer fra den ene hersker til den anden ... mere eller mindre fredeligt. Det stoppede brat i 1695, da Louis XIV af Frankrig sendte tropper til Bruxelles og bombarderede byen med artilleri, hvilket ødelagde Grand Place og næsten en tredjedel af byen i angrebet. Dette førte med magt "franskfiksering" til Belgien, i det mindste kulturelt set.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Således adskilte de sydlige fransktalende provinser i det daværende Kongerige Nederlandene sig uundgåeligt fra de hollandsktalende provinser i "Den Belgiske Revolution" i 1830, hvor konflikten for størstedelen fandt sted i Bruxelles. Efter Belgisk uafhængighed begyndte den nye kong Leopold I at ødelægge de gamle bymure for at give plads til nye bygninger og mere moderne bygninger til hans hovedstad. Ved dette tidspunkt var Senne, engang byens livsnerve, en åben kloak og blev derfor dækket over mellem 1867 og 1871.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BRUSSELS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Bruxelles undslap de to verdenskrige relativt uskadt, hovedsageligt på grund af dens manglende strategiske betydning, den tyske besættelsesmagts uopmærksomhed og dens indbyggeres generelle passivitet. Måske er det netop dette - eller det faktum, at byen er et stort transportknudepunkt - der har gjort den til et moderne centrum for international handel og hovedstaden i Den Europæiske Union og NATO's hovedkvarter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En pulserende by, som strækker sig fra nord til syd langs Río de la Plata, har Buenos Aires været indgangen til Argentina siden begyndelsen. Porteños, som de multinationale borgere i Buenos Aires kalder sig selv, har en udførlig og rig kulturel identitet, der trækker på spansk, portugisisk, italiensk, tysk, irsk, polsk, jødisk samt indfødte påvirkninger; byen er ofte blevet omtalt som "Sydamerikas Paris". Dens livsstil og arkitektur er mere tydeligt europæisk end nogen anden by på den sydlige halvkugle. Dens fysiske layout er en mosaik lige så varieret som dens mennesker, dens køkken og dens musik. Buenos Aires er ikke overraskende den mest besøgte by i Sydamerika (før endda Rio de Janeiro).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Byen blev grundlagt som Ciudad de Nuestra Señora Santa María del Buen Ayre ("Byen for Vores Frue Sankt Maria af De Gode Vindes By") i 1536 e.Kr. af en spansk ekspedition. Da Argentina blev uafhængigt i 1816, blev den kosmopolitiske by dens hovedstad. I årtierne mellem 1880 og 1940 var Buenos Aires et tilflugtssted for dem, der søgte tilflugt fra politisk, religiøs, ideologisk og kunstnerisk forfølgelse i lande over hele Europa. Fra sultne irere til fromme jøder til tsaristiske overlevende bragte hver bølge af indvandrere deres traditioner og talenter til at tilføje til gryden, hvilket gjorde byen til en kulturel rival til enhver verdenshovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BUENOS_AIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sammen med al kunst og kultur er Buenos Aires en fremtrædende industricenter, med tung industri, der udgør 16% af byens økonomi. Fabrikker, primært koncentreret i den sydlige del af byen, producerer tekstiler, kemikalier, biler, drikkevarer og petroleumprodukter. Det fungerer også som eksportcenter for Argentinas rige landbrugsproduktion: kød, mejeriprodukter, tobak, korn og uld. Buenos Aires handler ikke længere kun om tangoen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil den romerske Publius Scipio Africanus pløjede den under og salte jorden (som legenden siger) for at afslutte Den Tredje Puniske Krig, var Kartago en af de store byer fra oldtiden. Dets fødsel ved siden af ​​Tunis-bugten er lige så legendarisk, da det var på hænderne af dets fabulerede første dronning, Dido. Mere prosaisk voksede den faktisk fra en fønikisk koloni grundlagt engang i det første årtusinde f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ideelt placeret langs den nordlige kyst af Afrika blev Kartago en stadig vigtigere handelscenter i Middelhavet gennem de følgende århundreder. Men denne succes var ikke uden konsekvenser, da Kartago til sidst tiltrak vreden fra både Grækenland og Rom, og de efterfølgende konflikter med disse skræmmende rivaler blev stadig mere legendariske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Spændinger med Grækenland over kontrol over byerne på Sicilien og de sammenfiltrede handelsruter førte til en række konflikter - de sicilianske krige. Velsignet med nogle af tidens største generaler, som Hamilcar Mago og hans barnebarn Hannibal Mago, etablerede Kartago i det 3. århundrede f.Kr. fuldstændig dominans over øen. Under disse vedvarende konflikter forsøgte Rom at hævde sin magt over hele Italien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_CARTHAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ikke længe efter afslutningen på Pyrrhuskrigen, fortsatte pres fra det ekspanderende Rom med at vrede Karthago, da de to konkurrenter kæmpede om kontrol over territorium og handel. En række eskalerende sammenstød, nu kendt som Puniske Krige, brød ud i 264 f.v.t., da begge magter blev indviklet i en lokal strid om kontrol over den sicilianske by Messina. Takket være primært den brillante ledelse af Hannibal og andre dygtige ledere, indtil 146 f.v.t., blev belejrede Karthago til sidst tvunget til at overgive sig. Byen selv blev brændt ned til grunden, og en stor del af den tilbageværende befolkning blev slagtet, og overlevende blev solgt som slaver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oprindeligt bosatte en gruppe paleolitiske nomader sig på en bakke med udsigt over en smuk sø, og omkring 500 f.Kr. blev Genève en keltisk befæstet by, før den blev erobret af romerne i 121 f.Kr. Ejerskabet af byen fortsatte med at skifte mellem de krigsførende nabolande, indtil den endte i hænderne på tyskerne i 1033 e.Kr. På dette tidspunkt var Genève blevet en vigtig kirkelig sæde, og biskoppen i byen var en direkte vasal af den hellige romerske kejser som en territorialt beklædt fyrste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da adskillelsen af kirke og stat ikke var særlig præcis, blev magten i Genève udfordret mellem Savoy hertugerne og de katolske paver i de næste fem århundreder. Da den sidste regerende biskop flygtede fra byen i 1533, tog borgerne i Genève en risikabel beslutning for at slippe af med både de katolikker og Savoyards - byen allierede sig med den protestantiske stat Bern og erklærede Genève som en protestantisk suverænitet i 1536. Det forblev en stærk bastion af den protestantiske tro i mange år, selvom en del af befolkningen var konverteret til katolicismen ved begyndelsen af det 17. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GENEVA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med tiden blev Geneve et center for videnskabelig læring og forskning. I 1559 grundlagde John Calvin Geneve Akademiet (senere Universitetet i Geneve) som en humanistisk seminarium. Rigtig hurtigt ankom forskellige videnskabsfolk og opdagede interessante ting - såsom pioner-geologen Jean-Andre Deluc, fysikeren Firmin Abauzit og naturforskeren Francois Huber. I 1909 tildelte universitetet Albert Einstein hans første æresdoktorat. Senere har Werner Arber (nobelpris i medicin i 1978) og Felix Bloch, den første direktør for CERN, som er baseret i en nordvestlig forstad til byen, boet i Geneve. Der er endda Musée d'Histoire des Sciences i Geneve for at mindes al denne videnskabelige fremskridt, der flyder fra byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Engang hovedstaden i det mægtige Hittitiske Rige, er Hattusa nu blot nogle solsvedne ruiner  - selvom det blev tilføjet til UNESCO's liste over verdenskulturarv. Engang før 2000 f.Kr. besluttede Hatti-folket at bygge på stedet for en forhistorisk øde bosættelse på ryggen af Buyukkale, som ikke havde meget at anbefale sig ud over sin forsvarlighed. I det 19. og 18. århundrede f.Kr. etablerede handelsmænd fra Assyrien en handelspost i byen og introducerede kileskrift. Et århundrede senere ødelagde kong Anitta byen og forbandede den for godt mål, indskrevet på en sten: "Hvis nogen efter mig bliver konge og bosætter sig i Hattusa, så lad Stormguden fra Himlen ramme ham."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun en generation senere blev hans forbandelse ignoreret, da en hettitisk konge valgte stedet til sit nye palads og hovedstad. Dette markerede begyndelsen på en linje af hettitiske "store konger", 27 af hvem stadig er kendt ved navn. Hattusa blev sædet for læring, religion og politik for imperiet; på sit højdepunkt dækkede byen 1,8 kvadratkilometer, omgivet af massive mure bygget under Suppiluliumas regeringstid, c. 1333 f.Kr. I den sydlige sektor lå fire store stenbyggede templer omgivet af murstenshuse og butikker. Cirka 40 til 50 tusind mennesker boede i Hattusa på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HATTUSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom det ikke er kendt med sikkerhed, var Hattusa sandsynligvis stedet for størstedelen af de mange teknologiske fremskridt, som blev gjort af Hittitterne. De var de første, der kendes til, der arbejdede med jern og smedede bedre våben og værktøj. Hittitterne var de første til at udvikle to-hestevogne og brugte dæk med jernringe (bedre egnet til de stejle veje). Landmændene forbedrede vandingssystemet, roterede afgrøder og opfandt en række landbrugsredskaber. Men i sidste ende hjalp alt dette ikke meget; beviser tyder på, at byen blev ødelagt sammen med hele Hittitterriget omkring 1200 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En bystat i dens sandeste form i 99 år, Hong Kong (som betyder "duftende havn") er en stor havn på den kinesiske kyst. Nu hjemsted for mere end syv millioner indbyggere, var øen Hong Kong og dens fastlandsområde engang stedet for talrige små bosættelser, herunder dem bygget af udenlandske handelsmænd. Faktisk er handel og erhvervsliv den eneste grund til, at Hong Kong eksisterer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I Jin-dynastiet udviklede landsbyen på øen sig til et regionalt handelscenter på grund af sin beskyttede havn og nærliggende saltproduktion. Under Tang-dynastiet i 300 år blomstrede Hong Kong som en international havn; Tuen Mun-distriktet blev en stor flådebase. I 1513 ankom portugiseren Jorge Álvares og åbnede handel med Europa. Men under Ming-dynastiets Haijin-edikt (lukket dør-politik) begyndte byen at falme. Indtil briterne tog en (tung) hånd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af regeringstiden for den kinesiske Qing-dynasti i det 19. århundrede, forværredes relationerne med England på grund af voksende bekymring over importen af indisk opium til Kina. Storbritannien havde håbet på at opveje sin stadigt dyrere te-handel fra Kina ved at eksportere endnu større mængder opium fra Indien til Kina. Imidlertid protesterede Qing-herskerne og forsøgte at beslaglægge indgående opiumsforsendelser, hvilket udløste Opiumskrigene i 1839.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_HONG_KONG_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Efter mange års konflikt gav Nanking-traktaten Storbritannien forskellige byttegoder, herunder en 99-årig lejeaftale på Hong Kong. Efter at have trivedes som en britisk koloni i et århundrede, blev Hong Kong endelig returneret til Kina i 1997 efter en fredelig magtoverdragelse. På trods af Folkerepublikkens erklærede kommunisme opretholder Hong Kong et semi-autonomt styresystem, der støtter fri handel, og byen forbliver en af ​​civilisationens finansielle knudepunkter</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dets vandlandsby i Kampong Ayer blev engang beskrevet af en rejsende som 'Østens Venedig.' Siden det 16. århundrede har denne hovedstad været hjertet i Sultanatet Brunei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JAKARTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beliggende på den nordlige bred af Brunei-floden kan Bandar Bruneis historie spores tilbage til de første malaysiske bosættere i regionen i det ottende århundrede. Dette ville være før det blev en velstående havn under sultanatet i 1500'erne og efter, de befriede sig af alle de pirater. Det ville være den tredje hovedstad for Brunei efter dem i Kota Batu og senere de 42 landsbyer, der udgør Kampong Ayer (som senere ville blive inkorporeret). Ulempen ved at være en perle er, at alle ønsker at kæmpe om dig; i den moderne æra ville Bandar Brunei blive stærkt omstridt territorium under Anden Verdenskrig, før det blev en velstående, uafhængig petroleumshub.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med dele af den gamle by bygget for over 6000 år siden, er Jerusalem en af de ældste byer, der stadig står i verden. Ikke uden meget held, for gennem sin tumultagtige historie er Jerusalem blevet angrebet utallige gange, da grådige imperier og religiøse krigere har dræbt tusinder af hinanden for at tage kontrollen over byen fra hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De ældste kvarterer i Jerusalem, "David Byen", siges at være blevet bygget af den legendariske konge i løbet af det første årtusinde f.Kr. I de efterfølgende århundreder udvidede immigranter og flygtninge, der boede under flere konger, præster og profeter, byen. Da de islamiske kalifater kom til magten i det 7. århundrede e.Kr. og erobrede byen i Allahs navn i 638, var Jerusalem allerede blevet overtaget af de makedonske, romerske og byzantinske imperier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ikke tilfreds med byens nuværende lederskab, kaldte pave Urban II i 1095 på kristne riddere til at befri Jerusalem med sværdet. Hvad der fulgte, var to hundrede års blodbad. I slutningen var det stadig arabere, der regerede byen (selvom de mistede den for en tid). De blev efterfulgt af osmannerne, briterne og jordanerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_JERUSALEM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det forrige århundrede har muligvis været det mest kontroversielle i Jerusalems triste historie, efter oprettelsen af den jødiske stat Israel og dens efterfølgende anneksion af hele byen efter Seksdageskrigen i 1967.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Til hans medafghanere skrev Abed Rahmani: "Vær forenet som regnen; vær stærk som et ocean." Folkene i Kabul, den største by i Afghanistan, har gennemgået gentagne imperialistiske invasioner for at bevare deres distinkte kultur og identitet, og kan siges at have gjort det. Indlejret i en dal i Hindu Kush, besidder Kabul en strategisk placering på ruten mellem Syd- og Centralasien og kontrollerer adgangen til Khyber-passet. Og da byen har århundreders erfaring med at modstå angribere, har det produceret modige krigere i al den tid. Når de ikke kæmpede mod udenforstående, kæmpede bjergstammerne glad mod hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kabul er over 3500 år gammel, men sjældent fri. Hindu Rigveda roste den som den ideelle by, et "syn på paradis i bjergene". Sent i Achaemenid-tiden blev byen et centrum for zoroastrisme. Talrige kongeriger og imperier holdt Kabul i de næste tolv århundreder. I 1504 blev byen taget af Babur, der gjorde den til sit hovedkvarter, da han oprettede Mughal-imperiet. Babur elskede byen så meget, at hans grav bar en indskrift på persisk, der lød: "Hvis der er et paradis på jorden, er det her, det er det."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KABUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Afghanerne ville bruge det meste af 1800-tallet på at kæmpe imod briterne. Fri endelig da det 20. århundrede begyndte, oplevede Kabul en renæssance, der strakte sig over 60 år. Under den liberale Mohammed Zahir Shahs styre blev der gjort europæiske investeringer i moderne kommunikation og transport... og våben. En tiårig sovjetisk besættelse endte i en borgerkrig, efter at russerne trak sig tilbage i 1989, hvilket resulterede i det undertrykkende Taliban-kontrollerede islamiske emirat Afghanistan. I 2001 fordrev en amerikansk-ledet koalition Taliban, selvom det i 2020 virkede til at være på vej tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Optegnelser - mere eller mindre historiske - viser, at den srilankanske by Kandy blev etableret af monarken Vikramabahu III fra Gampola og oprindeligt navngivet Senkadagalapura nær Watapuluwa (et sted med mange bogstaver). Omkring 1400 e.Kr. blev Kandy en uafhængig kongerige under ledelse af Sena Sammatha Wickramabahu fra den kongelige Kotte-familie. Det kandyaniske kongerige forblev uafhængigt, og ret velstående og sikkert, indtil briterne invaderede. I det andet kandyaniske krig mødte britiske styrker ingen modstand og erobrede byen i februar 1815.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Dette kan delvist skyldes indbyggernes modvilje mod at se byen jævnet med jorden, fordi den var hjemsted for flere trossamfund - Theravada-buddhisme, hinduisme, islam og endda kristendom - og forskellige hellige helligdomme. For eksempel lå det buddhistiske Tempel for Det Hellige Tand, bygget i 1595, inden for kongepaladset. Buddhistsamfundet observerede - og gør stadig - religiøst Poya Days en gang om måneden. Hinduerne (cirka 13%) og muslimerne (omkring 10%) holdt deres egne fejringer og helligdage lige så hengivent</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KANDY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Under europæisk ledelse gennemgik Ceylon (som det blev kendt som) en hurtig og drastisk modernisering. Bortset fra et par oprør - Uva i 1818 og Matale i 1848 - var Kandy bare et stille hjørne i det britiske imperium. Under Anden Verdenskrig fungerede det som hjemsted for Allied South East Asia Command, men det blev aldrig truet. Donoughmore-reformerne i 1930'erne, herunder tvungen religiøs tolerance, førte til, at Sri Lanka i sidste ende opnåede en uafhængig dominionsstatus i 1948. Siden da er øen blevet plaget af politisk strid, flere mord, en intermittent oprør og en borgerkrig (1983-2009)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er arkæologiske beviser for, at der har været en bosættelse i Kumasi siden neolitisk tid. Men byen blev ikke almindeligt kendt, før den blev centrum for Ashanti-føderationen under Osei Tutu i 1695 e.Kr. Med sejren i 1701 over Denkyira-stammerne blev Kumasi den kulturelle såvel som den politiske hjørnesten for Ashanti-etnisk gruppe. Beliggende på to saharanske handelsveje blev det også ret velhavende ... og opdagelsen af guld i kongeriget skadede ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Der er ingen tvivl om, at sidstnævnte bidrog til legenden om, at præsten og lovgiveren Ohomfo Anokye modtog Den Gyldne Stol fra himlen, som inkarnationen af ånden i Ashanti-folket - fortid, nutid og fremtid. Undtagen selvfølgelig slaverne; slaveri var en historisk tradition blandt Ashanti, og de blev ofte taget som krigsfanger eller ved at overfalde nærliggende stammer. Slaver blev lejlighedsvis ofret og forventedes at følge deres herrer ind i efterlivet (normalt med lidt hjælp). Men på den positive side kunne Ashanti-slaver eje andre slaver og endda anmode om en overførsel af ejerskab, hvis de anså sig selv for at blive misbrugt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kumasi klarede sig faktisk ret godt som en kunstnerisk metropol, indtil de anglo-ashanti-krige - fem af dem i perioden fra 1824 til 1901. Konflikten blev udløst af flere af de kystnære kongeriger i Ghana, som følte sig truet af ashantiernes ekspansion og søgte beskyttelse fra briterne; britisk grådighed efter guld kan også have spillet en rolle. Uanset årsagerne blev størstedelen af Kumasi, herunder paladset, ødelagt af britiske styrker mod slutningen af den tredje anglo-ashanti-krig, efter sejrene ved de hårdt foughte slag ved Amoaful og Ordashu. Selvom der var to krige tilbage, genvandt Kumasi aldrig sin prominens og stature.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KUMASI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det forble dog kulturcentret for Ashanti-folket, ceremoniel kontrol over Kumasi blev genoprettet til Ashanti-folket i 1926. I 1935 blev Ashanti Autonomous Region etableret i det britiske territorium, med Kumasi som hovedstad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>When the Spanish explorers stumbled over the ruins of ancient Olmec (the “mother-culture” of Mesoamerica) cities, they gave them Spanish names, as they did at La Venta. The original Olmec city, “San Lorenzo,” was abandoned c. 900 BC and La Venta rose to prominence in the region. La Venta itself would be abandoned c. 400 BC, but in the intervening five centuries it was the heart of Olmec culture, art and religion. Unlike most Mesoamerican cities, there was little stone nearby, so the settlement was mostly built of clay and fill dirt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beliggende på en to kvadratmil ø i midten af en kystmose med udsigt til udløbet af Rio Palma, var La Venta næppe et behageligt sted. Men det var helligt, med nogle spektakulære displays af ingeniørkunst og rigdom. Den store pyramide der var på det tidspunkt, den største struktur i Amerika; selv efter 2500 års erosion, rejser den sig 34 meter over den flade ø.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Adskillige monumenter og skulpturer udsmykker komplekset, hvor også begravelsesgrave og altere er blevet opdaget. Af de ikoniske "Kolossale Hoveder", udskåret af Olmec, har La Venta fire af de mest berømte. Vejende flere tons hver, undrer arkæologer sig stadig over, hvordan Olmec formåede at skaffe stenen til disse massive udskæringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Og rigdom ... overdådige tilbud er blevet fundet gennem stedet af arkæologer, der udgraver: 1000 tons polerede serpentinblokke, omfattende mosaikker og 48 indskud af jade, keramik, figurer og hæmatit-spejle. Og de skeletale rester af slaver, mange af dem, sammen med enheder, der synes at være til blodtning (ceremonielle pigge og sådanne), der fører til spekulation om menneskelige ofre for religiøse formål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LA_VENTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men det er usandsynligt, at historien nogensinde vil vide med sikkerhed, for meget af La Venta er blevet jævnet med jorden i navnet på fremskridt. For eksempel er den sydlige ende af øen dækket af et olieaffinaderi. Og i 2009 blev flere af hovederne beskadiget af en gruppe, der forsøgte at udføre en påstået før-columbiansk religiøs ritual.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kysten af Somalia har været af afgørende betydning siden oldtiden. Mens vi nu tænker på handelen, der passerer gennem Suez-kanalen og over til den indiske subkontinent, var regionen vigtig selv før det. I romertiden afskrækkede somaliske og arabiske købmænd indiske købmænd fra at besøge havne nord for Afrikas Horn, da de var for tæt på de romerske markeder (for at holde den lukrative forbindelse for sig selv), men de var fri til at etablere sig i havne som Mogadishu, og så blev byen en hjem for indiske handlende i Afrika. Udover Indien og Rom flyttede somaliske købmænd klæde og andre varer fra Fønikien, Egypten, Grækenland, Persien og videre ned ad Swahili-kysten. Men netværkene strakte sig også vestpå, ind i Sudan og Etiopien. Ibn Khaldun, den arabiske filosof fra det 14. århundrede, beskrev Mogadishu som en velstående by, men stadig med en grundlæggende nomadisk karakter - Khaldun havde foreslået en cyklus af historie, hvor nomadiske folk og bosatte folk var i konstant spænding, og Mogadishu repræsenterede en triumf for nomaderne</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_LISBON_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da italienerne besluttede sig - sent - for at slutte sig til de andre europæiske magter i jagten på kolonialisme, satte de deres øjne på Afrikas Horn. I slutningen af det 19. århundrede fik de "tildelt" det, der nu er Eritrea (simpelthen "Røde Hav" på latin) af briterne, forsøgte at erobre Etiopien (og mislykkedes takket være den etiopiske kejser Menelik II), og fik somaliske sultaner til at underskrive som italienske beskyttelsesområder. Mogadishu blev derefter kortvarigt italiensk, men i 1940'erne mistede Italien Somalia til briterne, som i stedet overlod området til De Forenede Nationer indtil uafhængigheden i 1960'erne. Da Somalia blev uafhængigt, blev Mogadishu dets hovedstad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bygget omkring 2500 f.Kr. var Mohenjo-daro en af de største bosættelser i Harappan civilisationen, centrum for en blomstrende kultur, der strakte sig over Nordindien og Pakistan. Mens egypterne byggede pyramider til deres faraoer og minoerne sprang over tyre som sport, byggede de 40.000 (eller sådan cirka) borgere i Mohenjo-daro iøjnefaldende strukturer af brændte og mørtelbelagte mursten: offentlige bade, en central marked med en offentlig brønd, rummelige hjem, et stort kornlager (med luftkanaler til at tørre kornet), "Søjlehallen" til samlinger og "College Hall" (78 værelser, der menes at have været en bolig for præster).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkæologer samt tyve har fundet alle slags fantastiske kunstværker og artefakter ved udgravningerne af Mohenjo-daro: skulpturer af siddende og stående figurer, kobber værktøj, officielle segl, guld og jasper smykker, balancevægte, børns legetøj, vægte til handel og udskårne møbler. Blandt de mest bemærkelsesværdige stykker er den bronze "Dansende Pige", Pashupati seglet og en syv-strengs halskæde, der estimeres til at være 4500 år gammel. Byen må have været et behageligt sted at bo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Og relativt fredelig. Byen havde ingen ydermure, selvom der var vagttårne mod øst og nogle forsvarsanlæg mod syd. Selvom det ser ud til, at ingen menneskelige trusler forstyrrede roen, gjorde vrede guder i form af naturen det helt sikkert. Mohenjo-daro blev ødelagt mindst syv gange og genopbygget - den nye direkte oven på den gamle. Det ser ud til, at oversvømmelser fra Indus-floden periodisk druknede hele den kultur. Men hver gang den genopstod for at blive den mest sofistikerede by i verden igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MOHENJO_DARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men alle gode ting ender før eller siden. Da Harappan-civilisationen gik i en pludselig - og endnu uforklaret, selvom historikere har mange teorier - tilbagegang omkring 1900 f.Kr., blev Mohenjo-daro gradvist forladt. Det var tabt indtil 1920 e.Kr., da en besøgende indisk historiker, Rakhaldas Banerji, fandt en gammel flintskraber der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil den blev befæstet i begyndelsen af det 9. århundrede e.Kr., var Preslav blot en søvnig lille slavisk bosættelse. Men ved tiden for kroningen af Boris I, med hovedstaden i nærheden af Pliska, var den en vigtig strategisk center og sæde for Bulgarske "Ichirgu-kog" - kommandør for hovedstadens garnison og de facto leder af kongerigets militære. Byen blev også et religiøst center, da bulgarerne konverterede til kristendommen i 864 og byggede en række kirker der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men Preslavs primære erhverv var krig. Efter en hedensk oprør endelig blev nedkæmpet i 892, og Boris udnævnte Simeon I til sin efterfølger, blev beslutningen truffet om at flytte hovedstaden fra Pliska til det meget mere kristne Preslav. I de næste 80 år blev den nye hovedstad ikke kun Bulgariens politiske og militære centrum, men også dets kulturelle, kunstneriske og religiøse centrum. Murene blev udvidet og styrket, og dens kaserner blev træningspladsen for bulgarske drømme om storhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indtil, at Bulgars blev besejret af den kieviske prins Sviatoslav Igorevich og Preslav blev besat. Den efterfølgende krig mellem Byzantium og Kiev efterlod byen hærget og næsten ødelagt af befrielsesbyzantinske hære. En lektion i at være opmærksom på ens allierede. Byzantinerne fjernede den bulgarske skat, de kongelige juveler og insignier, og størstedelen af den kongelige bibliotek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Preslav genvandt noget af sin militære betydning i de første årtier af det "Andet Bulgarske Imperium," ca. 1185. Det var faktisk - sammen med fæstningen i Tarnovgrad - en af de fælles sæder i kongeriget under medregenterne. Men Tarnovgrads strategiske forsvarsposition viste sig bedre i stand til at modstå ydre trusler. Tatarernes raid i 1270'erne drev de overlevende borgere i Preslav væk; de byggede en ny landsby med samme navn et par kilometer derfra og plyndrede den engang mægtige mur for byggematerialer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Most archaeologists and historians do not believe that the ruins of the abandoned city of Nan Madol, lying adjacent to the eastern shore of the island of Pohnpei in Micronesia, are a remnant of the lost continent of Mu. The city was instead constructed in a lagoon and consisted of about 100 small artificial islets built on stone and coral fill platforms separated by tidal canals. Instead of being left over from the prehistoric sinking of a continent, best guess is that construction of these islets started c. 8th Century AD, and that the construction of the megalithic structures upon these took place in the 12th and 13th centuries. All so the elite castes of the Sandeleur dynasty didn’t have to mix with the commoners.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det oprindelige navn for lagunestaden var Soun Nan-leng ("Himmelens Rev"), og europæiske opdagelsesrejsende kaldte den "Stillehavets Venedig". De fleste af de navngivne småøer var boliger, hjem for høvdinge og præster ... selvom nogle tjente særlige behov: madlavning, kokosolieproduktion på Peinering, kano konstruktion på Dapahu. Det begravelses "kvarter" inkluderer omkring 58 småøer, dækket med grave. Nan Madol var den politiske, religiøse og kulturelle magtbase for Sandeleur, der havde formået at forene klanerne (som i alt talte omkring 25 tusinde mennesker) på Pohnpei og Temwen øerne. Kort tid efter tvang herskeren stamme-høvdingene til at flytte til den nye by, hvor han kunne holde øje med dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_NAN_MADOL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På sit højdepunkt var befolkningen i Nan Madol måske omkring 1000. Da der ikke er nogen kilder til mad eller ferskvand på øerne, skulle alt roes over fra Pohnpei. Ifølge legenden blev stenene brugt til alle bygninger og grave fløjet til øen af tvillingetrollmændene Olisihpa og Olosohpa, som grundlagde Sandeleur. Uanset fakta om dens skabelse, ved tidspunktet for europæernes ankomst i begyndelsen af ​​1800-tallet var Nan Madol blevet forladt, sandsynligvis omkring 1450, da Sandeleur kollapsede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens området omkring Seoul har været beboet siden den palæolitiske tid, blev byen ikke officielt grundlagt før i 18 f.Kr., da kongeriget Baekje byggede sin hovedstad Wiryeseong på stedet. Med tiden udviklede Baekje sig fra en mindre stat til en af de tre kongeriger i Korea, en gruppe lande, der dominerede halvøen det meste af det første årtusinde e.Kr. Med tiden voksede Seoul til en betydelig by med stor politisk, kulturel og kommerciel betydning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>På et tidspunkt blev de Tre Kongeriger konsolideret under en regel, og i 1394 AD blev hovedstaden for denne nye enhed flyttet til Seoul. Store mure blev bygget omkring byen, både for at holde tyve ude, men også bjørne og andre store, skræmmende dyr ... som de irriterende barbarer. Efterhånden åbnede Seoul sine porte for indvandring af vestlige folk, der ankom til Fjernøsten i slutningen af ​​1800'erne, og byen moderniserede hurtigt. Faktisk var Seoul den første asiatiske by med elektricitet, rindende vand og telefon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men det er ikke overraskende, da Seoul har været centrum for teknologiske fremskridt i århundreder. Den civile minister Choe Yun-ui opfandt bevægelige metaltyper der i 1234 e.Kr. for at trykke 50 kopier af Sangjeong yemun ... længe før Gutenberg stødte på den samme idé. Joseondynastiet så opfindelsen af vanduret, synsglasset, udometeren og mange andre smarte gadgets. I 1442 blev toppen af astronomiske fremskridt nået med Chiljeongsan, en samling af beregninger om de syv himmelske legemers kurser. Så er der verdens første ballistiske vest opfundet i 1860'erne, en fordel for den koreanske hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_SEOUL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Med virksomheder som Samsung, LG Corporation og andre hovedsæder i byen, er videnskabelig eksperimentering ikke bremset meget siden. I 2008 havde Sydkorea den femte højeste R&amp;D-udgift i verden, hvoraf meget af det var centreret i Seoul. Inden for elektronik, computere, robotter, vedvarende energi og mange andre områder er Seoul førende inden for en stadig strøm af opdagelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den tidligste skriftlige dokumentation af Stockholm stammer fra 1252 e.Kr. og beskriver byen som en jernhandelsby, men i visse norske sagaer hævdes det, at det er den tabte by Agnafit (hvor den legendariske konge Ange blev hængt af sin fangne brud Skjalf). En anden fortælling hævder, at byen blev grundlagt af svenskeren Birger Jarl for at beskytte det spæde land mod invaderende flåder. Uanset hvilken (hvis nogen) der er korrekt, voksede byen hurtigt til et center for handel, minedrift og fiskeri ... og blev efterhånden medlem af Hanseforbundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det 15. århundrede begyndte en national uafhængighedsbevægelse at danne sig i Stockholm, da folket i Sverige længtes efter at vælte deres danske herskere. Desværre gik revolutionen ikke godt, og i 1520 indtog den danske konge Christian II byen og provokerede Stockholms blodbad, en massakre på størstedelen af de svenske oppositionsstyrker. Yderligere oprør rundt om i landet i de kommende år var mere vellykkede og brød Kalmarunionen (det behagelige navn for dansk kontrol over Skandinavien), og Sverige fik endelig sin uafhængighed. Den første konge af Sverige, Gustav Vasa, blev kronet i 1523, og befolkningen i Stockholm begyndte at boomere. Inden for hundrede år steg borgerstanden seks gange.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_STOCKHOLM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af sidste halvdel af det 20. århundrede blev Stockholm en af de store lærdomssteder i Europa. Militærakademiet Karlberg, en af verdens ældste, blev grundlagt i 1792; Karolinska Institutet, en af Europas mest prestigefyldte medicinske skoler, i 1811; det kongelige tekniske institut i 1827. Men ældst af alle er Det Kongelige Svenske Videnskabsakademi, hjemsted for Nobelpriserne, som blev grundlagt af den berømte naturforsker Carl Linnaeus i 1739. Byen har fortsat med at bevæge sig væk fra sine rødder inden for fiskeri, minedrift og skibsfart og bevæge sig mod højteknologisk forskning, moderne produktion og give millioner til ellers ukendte forskere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den mest befolket by (ca. 2,6 millioner i 2011) i Canada, Toronto startede som en mindre fransk handelspost i 1750 AD efter at Iroquois havde forladt regionen ved afslutningen af Beaver Wars. Men det må ikke have været en særlig god beliggenhed, for franskmændene forlod den selv i 1759. Mississaugas arvede området som standard, men under det amerikanske koloniale oprør ankom en tilstrømning af britiske loyalister til den uciviliserede grænse nord for Lake Ontario. Derfor forhandlede briterne i 1787 "Toronto Purchase" med Mississaugas og sikrede sig over en kvart million acres.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Briterne byggede Fort York ved indgangen til Torontos havn, lige i tide til at det blev erobret og ødelagt af amerikanske styrker under krigen i 1812. (Lidt kendt faktum: plyndringen af York var en primær motivation for afbrændingen af Washington af britiske tropper.) Efter den ubehagelige episode - og den mislykkede Upper Canada Rebellion ledet af Torontos William Mackenzie i 1837 - indtrådte Toronto i en tid med vækst, forbedring og industrialisering. Grand Trunk og Northern jernbanerne slog sig sammen for at bygge Union Station; imens gjorde dampskibe og skonnerter på Ontario-søen Toronto til en stor indgangsport til ressourcerne i kontinentets interiør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TORONTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alt dette bidrog til, at Toronto blev et industrielt knudepunkt. For eksempel startede en række destillerier deres produktion, hvilket gjorde byen til den største producent af alkohol i Nordamerika; Gooderham &amp; Worts-destilleriet blev verdens største whisky-fabrik i midten af ​​1860'erne. Branden i 1904 ødelagde meget af centrum, men området blev genopbygget på en mere fornem måde, og en stor del af industrien blev flyttet til forstæderne. Fabrikker og lagre samlede sig omkring jernbanegården og havnen. Udover spiritus producerer Toronto nu også biler, jern og stål, kemikalier, papir og pakket mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valletta, beliggende i Republikken Malta, blev grundlagt i 1566 e.Kr. af Jean Parisot de la Valette, den 49. Stormester af den Suveræne Militære Hospitalerorden af Hellig Johannes af Jerusalem, Rhodos og Malta. Dette skete efter at Ridderne af Hospitalerordenen havde modstået en belejring og invasion af øen af det Ottomanske Rige et år tidligere. (Malta var blevet givet til ordenen af Charles V af Spanien i 1530 for at tjene som en borg mod den osmanniske tidevand.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>For at bygge og befæste den nye by og øen anmodede Valette om hjælp fra konger og prinser i kristenheden. Og det kom … åbenlyst tænkte de, at det var bedre for en flok militante fanatikere at stå over for de kommende muslimer end deres egne tropper og skibe. Pave Pius V sendte sin egen militære arkitekt til at designe befæstningen, og Filip II af Spanien gav skibe og våben. Andre donerede store summer penge til at sponsorere kirker og kaserner og havnefaciliteter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Byen med sin fine havn og strategiske beliggenhed skulle overleve århundreder af krigsførelse, helt op til Anden Verdenskrig. Ridderne påtog sig opgaven med at opretholde sikkerheden på de middelhavsfragtruter, der forbinder kristne Europa og Levanten, og bekæmpe barbareskpirater og andre sørøvere. De satte også i gang med at befri kristne slaver, primært ved at plyndre det osmanniske skibsfart selv. Men opkomsten af Genova, Venedig og Pisa, og senere den protestantiske reformation, udhulede meget af Vallettas økonomiske støtte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VALLETTA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Således, i 1798, da Napoleon erobrede Malta på sin vej til at invadere Egypten, virkede kun Napoli og briterne bekymrede. Et par år senere gjorde malteserne oprør mod den franske garnison, og de sejrrige oprørsledere præsenterede øen for briterne med anmodning om, at den skulle gøres til en del af imperiet. Parisaftalen i 1814 bekræftede britisk kontrol, under hvis kontrol den forblev indtil uafhængigheden i 1964.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende ved samløbet af to sejlbare floder, Vilnia og Neris, nogle 194 km fra Østersøen, blev Vilnius bosat som en handelsstation dybt inde i skovene i Litauen. Byen nævnes først i skriftlige optegnelser i 1323 e.Kr., da tyske jøder blev inviteret til at flytte til hovedstaden i Storhertugdømmet Litauen af hertug Gediminas, der lovede religiøs tolerance og kommercielle muligheder. I de følgende årtier under den ambitiøse hertug og hans sønner udvidede hertugdømmet sig, indtil det omfattede størstedelen af det moderne Litauen, Belarus, Ukraine, Transnistria og dele af Polen og det nordlige Rusland. Med Lublin-unionen i 1569 blev byen et vigtigt handelscenter i Det Polsk-Litauiske Fællesskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I denne periode ændrede Vilnius sig markant fra en bagudgående post til et kulturelt og politisk center. Migranttilstrømning blev budt velkommen af myndighederne, og tusindvis af slavere, tyskere og jøder flyttede til den blomstrende by. I 1579 grundlagde kong Stefan Báthory institutionen, der skulle udvikle sig til 'Vilniaus universitetas', den ældste universitet i de baltiske stater, som hurtigt blev en af de vigtigste videnskabelige og kulturelle centre i Europa. Kunstneriske og håndværksmæssige gilder af forskellige typer blev etableret, og byen fungerede som det primære handelscenter mellem Skandinavien og det indre af Polen og det nordlige Rusland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VILNIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alt dette færdige mønt betød, at indbyggerne - når de ikke kæmpede mod polakkerne, svenskerne, russerne eller tyskerne - kunne leve det gode liv. Selvom det er kaldt en "Barok" by, praler Vilnius af en blanding af arkitektoniske stilarter - Gotisk, Renæssance, Neo-klassisk, og så videre - i dens velbevarede og unikke gamle bydel (placeret på UNESCOs verdensarvsliste i 1994). Museer og monumenter af alle slags ligger rundt omkring i byen. Gediminas tårnet, Katedralpladsen og den statslige Palads af de store Hertuger, huset for underskriverne og nationale museer og biblioteker har formået at overleve besættelse af mange fjender ... og siden uafhængighed i 1990, danner igen hjertet af Litauen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er beviser på menneskelig bosættelse nær Armeniens hovedstad, som daterer tilbage til forhistorisk tid. Bearbejdede stenredskaber er blevet taget fra Yerevan-grotten, dateret fra titusinder af år siden. Stedet Shengavit i Yerevan blev bosat omkring 3200 f.Kr., hvilket gør det til et af de bedst kendte befæstede bronzealderarkæologiske steder i verden. Byen Yerevan selv er næsten moderne i kontrasten, oprindeligt grundlagt på stedet for en befæstning kaldet "Erebuni" for over 2.500 år siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Armenien var den første nation, der vedtog kristendommen som sin religion, tidligt i det 4. århundrede. Yerevan blev også berømt for sit læderarbejde (en lædersko over 5.000 år gammel er udstillet i Armeniens historiemuseum). Beliggende ved korsvejen for forskellige imperier i Asien og Mellemøsten, har byen været regeret af Mederne, Romerne, Byzantinerne, Araberne, Perserne, Det Osmanniske Rige og Rusland. Stigningen og faldet af disse kulturer afspejles stadig i den overlevende arkitektur og kultur i byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gamle kirker prikker Yerevan. Den lille Katoghike kirke står i kontrast til den fantastiske Cathedral of Saint Gregory the Illuminator, den største armeniske apostolske kirke i verden. Nogle er dog gået tabt, såsom den 5. århundrede Saint Paul og Peter Church (selvom fragmenter stadig findes i historiske museer). Den blå moské var lukket i et par årtier og blev brugt som Museum for Byen Yerevan, men er siden blevet restaureret og bruges igen som en helligdom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YEREVAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Yerevan er også hjemsted for Yerevan Chess House. Skak og dens forgængere har været spillet i Armenien siden mindst det 9. århundrede, og muligvis så tidligt som det 6., og i dag fortsætter armenierne med at repræsentere deres land på højeste niveau af konkurrence.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Øen Zanzibar, som er en del af den handelsrige Swahili-kyst, har været hjem for mennesker i omkring 20 tusind år, efter at folk formåede at finde vej til den fra Afrika. Der findes få optegnelser om Zanzibar, før Muhammed døde i 632 e.Kr. Men dens beliggenhed gjorde den til et oplagt sted for handelsruterne for arabere, swahili, indere og persere; handlende og andre fra alle disse steder migrerede til Zanzibar. Øen gjorde også en praktisk base for slave raids langs kysten af Østafrika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da Gamas besøg i 1498 vakte interesse hjemme i Portugal; omkring 1503 blev Zanzibar en del af det portugisiske imperium, da en lille militære ekspedition landede, krævede og modtog tribut fra den lokale sultan i bytte for fred. Men portugiserne var ret sløve udlejere, for da et britisk skib lagde til i 1591, fandt kaptajnen ingen portugisisk fæstning eller garnison, kun en feitoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Uden tvivl var en del af den portugisiske interesse i at holde tingene fredelige, dyrkningen af krydderier på øerne: nelliker, vanilje, kanel og muskatnød blandt andre mindre værdifulde. Slaver arbejdede på de store plantager, der spirede op i hele kolonien. I mellemtiden sejlede alle mulige handelsskibe ind og ud af havnene, både europæiske og asiatiske. Sultannerne fortsatte med at regere fra Stone Town (hjertet af hvad der nu er Zanzibar City) i de næste to århundreder, så længe portugiserne fik deres del.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ZANZIBAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men denne semi-autonomi sluttede, da briterne blev bekymrede over den portugisiske og arabiske slavehandel. Efter flere årtiers forhandlinger, trusler og lejlighedsvist vold, blev den anglo-zanzibariske traktat i 1873 indgået, og Zanzibars økonomi brød sammen. Portugiserne trak sig ud, og i 1890 anerkendte Tyskland, den eneste anden magt med interesse i området, officielt "den britiske beskyttelse" over Zanzibar. Beskyttelsen ville blive ensidigt ophævet af Storbritannien i december 1963, og Zanzibar ville slutte sig til Tanganyika for at danne Tanzania.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>