<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Underværker er de spektakulære bygninger, opfindelser og koncepter, der har stået tidens prøve og ændret verden for evigt. Underværker kræver tid, energi og indsats for at blive færdiggjort, men når de er konstrueret, giver de din civilisation mange fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historisk Kontekst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alhambra begyndte som en lille fæstning, bygget i 889 e.Kr. af maurerne i Granada i Andalusien (Spanien); derefter blev den genopbygget og udvidet af emiren Mohammed ben Al-Ahmar i det 11. århundrede og endnu engang udvidet og omdannet til et kongeligt palads af Sultan Yusuf I i 1333. al-Hamra (bogstaveligt talt "den røde"), så navngivet efter sine røde lerfæstningsmure, var overdådig - i det mindste efter europæiske standarder på det tidspunkt - med alle bekvemmeligheder, herunder indendørs VVS. Det integrerede det naturlige skønhed på stedet med strukturer og haver designet og udstyret af de fineste muslimske, jødiske og endda kristne håndværkere og håndværkere i regionen. Blandt dens mest slående aspekter er mange af de indvendige vægge og søjler indskrevet i udskåret flydende arabisk skrift med poesi og vers fra Koranen. Den sidste sultan af Nasrid-dynastiet, Muhammad XII, overgav Granada til spanierne i 1492 e.Kr., uden at Alhambra blev angrebet af korstogsriddere - ellers ville det bare være en anden bunke af ruiner og minder om elegance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den gigantiske klokke, Big Ben, er placeret i Elizabeth Tower - navngivet til at fejre Queen Elizabeth IIs diamant jubilæum (den hed "Clock Tower" før det) - i den nordlige ende af Westminster Palace, hvor parlamentsbygningerne ligger. De fleste briter og turister kalder hele tårnet "Big Ben." Den store 16 tons klokke blev støbt i august 1856 på støberiet i Stockton-on-Tees og genstøbt på Whitechapel Bell Foundry i april 1858, efter at den var sprængt under transporten til London. Penduluret blev designet af Astronomer Royal og fremstillet af urmageren Edward Dent og hans stedsøn Frederick. Det var klar i 1854. Præcisionen er så fin, at tilføjelse eller fjernelse af en penny (engelsk, selvfølgelig) på pendulet vil ændre hastigheden med fire tiendedele af et sekund om dagen. Men alt måtte vente på færdiggørelsen af tårnet selv, som ikke blev færdig før i 1859. På trods af at være blevet tavs under krigen og gelegentlige nedbrud, har Big Ben slået hver time siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det Kejserlige Bolsjoj Teater i Moskva - "bolshoi" betyder "stor" på russisk - er hjemsted for Bolsjoj Ballet og Bolsjoj Opera virksomhederne, blandt de ældste og største i verden (balletten har omkring 200 dansere). Balletkompaniet blev grundlagt i marts 1776 af Prins Urusov og Michael Maddox, en britisk teaterchef; efter at have optrådt i private hjem i nogle år, var kompagniet profitabelt nok til at erhverve Petrovka Teatret og åbnede der for første gang i december 1780. Desværre brændte Petrovka ned i 1805, og blev erstattet af det Nye Arbat Teater, som brændte ned i 1812 under Napoleons besættelse af byen. Det nuværende Bolsjoj Teater blev bygget mellem 1821 og 1824, og det formåede ikke at brænde ned - selvom det blev renoveret i 1843, 1856, 1921, 2002 og 2011. Den sidste renovering inkluderede genopretning af teatrets akustik til den oprindelige høje kvalitet (som Sovjetunionen havde rodet op i) og genopretning af den originale kejserlige dekoration (som var blevet revet ud af de samme sovjetiske). På trods af priser, der spænder op til 5000 rubler, er ballet- og operaperformance udsolgte - primært til turister.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Broadway er en 15 miles lang hovedgade gennem hjertet af Manhattan og Bronx i New York City, foret med kontorer, butikker og lejligheder... men ingen tænker på dem. I stedet er Broadway bedst kendt for midtsektionen mellem 42nd og 53rd Streets kaldet "Great White Way" - teaterdistriktet. Fra midten af 1800-tallet åbnede en række teatre på Broadway. I 1880 blev et strækning mellem Madison og Union Square oplyst med lysbuer, hvilket gjorde det til en af de første elektrisk oplyste gader i USA (lad det være op til New Yorkerne at oplyse teatre før hjem, hospitaler og skoler). Driven af voksende amerikansk velstand og kulturelle ambitioner gjorde teatrene det til et mekka for populær underholdning. Ved 1900-tallet var der åbnet omkring 20 teatre langs denne strækning, og så lyse var deres elektriske reklamer, at det blev til Great White Way. I 1925, på sit højdepunkt af popularitet, var der 80 teatre langs Broadway, som primært specialiserede sig i overdådige produktioner, hovedsageligt revuer og musicals.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mayaerne besluttede at bygge deres store stenby i Yucatan midt i en jungle i stedet for på en dejlig strand. Uanset logikken i at vælge et sådant sted, var Chichen Itza en metropol af huse, templer, paladser, gårde og boldbaner af ekstraordinær kunstfærdighed; nogle af de udsmykkede strukturer går tilbage 1500 år. Boldspillene var en særlig tid i byen, da den vindende kaptajn blev halshugget i slutningen af spillet som offer til guderne (det virker som en perfekt grund til at "tabe" spillet), muligvis ved det massive trinpyramide Temple of Kukulcan. Chichen Itza var en blomstrende virksomhed indtil det 13. århundrede, hvor oprør og borgerkrig brød ud blandt mayaerne, hvorefter byen gik i en stejl nedgang, som den aldrig kom sig over. Hvad krigen ikke tog sig af blandt befolkningen, gjorde sygdom og sult. Byens centrum blev i vid udstrækning forladt og i ruiner ved tidspunktet for den spanske erobring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Flavianske Amfiteater, bedre kendt som "Colosseum", ligger i centrum af Rom. Konstruktionen begyndte under kejser Vespasians regeringstid, ca. 72 e.Kr., finansieret af krigsbyttet fra den anden jødiske tempel efter faldet af Jerusalem i den første jødisk-romerske krig. Bygget af beton og sten, er det det største amfiteater nogensinde bygget, og en af de store vidundere i antik arkitektur og ingeniørvidenskab. Det kunne rumme mellem 50 og 80 tusind tilskuere til at se gladiatorkampe, dyrejagter, massehenrettelser og mere. Da middelalderens kristendom havde slået rod, var det blevet omdannet til at huse billige lejligheder, værksteder, kvarterer for en religiøs orden, en stenbrud og et kristent helligdom. Selvom det er blevet ramt af jordskælv og plyndret af sten-røvere, er Colosseum stadig ret imponerende to årtusinder efter den indledende gladiatorslagtning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bygget af smeltet messing og jern fra forladte våben og udstyr fra en mislykket invasion, var Rhodos' kolossus en 98-fods skildring af titanen Helios, der blev opført for at fejre sejren. Konstruktionen under ledelse af Chares fra Lindos begyndte i 292 f.Kr., og i 280 f.Kr. blev den færdiggjort, til alles forbløffelse. Selvom detaljerne er lidt uklare - de gamle historier er, hvad de er - overså den høje statue indgangen til Mandraki-havnen og blev sat på en 49 fod høj marmorpedestal. Men den stod kun i 56 år, før den blev væltet af et jordskælv. Ptolemaios III fra Egypten tilbød at betale for genopbygningen, men rhodierne nægtede, fordi Delphi-Oraklet informerede dem om, at guderne blev fornærmede af den. Selvom guderne måske blev fornærmede, var de rustne ruiner af statuen i næsten 900 år et "must-see" for turister. I 653 e.Kr. erobrede styrkerne fra den muslimske kalif Muawiyah I Rhodos, og de nye ejere solgte det prompte til skrot til jødiske købmænd, der brugte - siges det - 900 kameler til at trække massen væk. Fra skrot til skrot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den største art deco-statue i verden, Cristo Redentor ("Kristus Frelseren"), står øverst på Corcovado-bjerget 2300 fod over Rio de Janeiro og holder et vågent øje med syndere i byen. Med åbne arme, der strækker sig ud for at omfavne byen, der breder sig ud i spektakulær uorden nedenfor, er denne statue af Kristus 98 fod høj, med arme, der måler 92 fod fra fingerspids til fingerspids. Den blev skabt af franskmanden Paul Landowski og bygget af armeret beton og sæbe-sten. Ideen om at placere en gigantisk statue af Kristus over byen blev først foreslået af den katolske præst Pedro Boss; foreslået igen i 1920 af "Catholic Circle" i Rio, gruppen rejste de nødvendige midler fra donationer, mest fra hengivne brasilianske katolikker (naturligvis). Konstruktionen begyndte i 1922, og monumentet åbnede for offentligheden i oktober 1931.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Opkaldt efter Alexandre Gustave Eiffel, hvis firma byggede den gigantiske ståltårn for at fungere som hovedindgangen til Exposition Universelle (verdensudstillingen) i Paris i 1889, er Eiffeltårnet blevet symbolet på "Lysets By". (Og således passer det, at tårnet er så overdådigt oplyst om natten.) Det var den højeste struktur i verden, da det åbnede for en imponeret menneskemængde, men det var også genstand for betydelig kontrovers og kritik fra selvudnævnte kulturarbitratorer. Før det overhovedet blev bygget, sendte en komité på 300 medlemmer, bestående af nogle af de mest fremtrædende franske ingeniører og kunstnere, en underskriftindsamling til ministeren for offentlige arbejder, der åbnede med: "Vi, forfattere, malere, billedhuggere, arkitekter og lidenskabelige tilbedere af det hidtil uberørte skønhed i Paris, protesterer med al vores styrke, med al vores indignation i navnet på krænket fransk smag mod opførelsen ... af dette ubrugelige og monstrøse Eiffeltårn." Mange var også oprørte over, at det ville koste franske skatteydere en million dollars - en ikke uvæsentlig sum på det tidspunkt. Heldigvis for turistbestyrelsen i Paris blev protesterne ignoreret, og Eiffeltårnet blev bygget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Officielt hedder Estadio Jornalista Mario Filho - han må have været en fantastisk sportsjournalist for at få et stadion opkaldt efter ham - men bedre kendt som Maracaná, er fútbol-stadionet en del af et stort kompleks i hjertet af Rio de Janeiro. Begyndt i 1948, efter at Brasilien havde vundet retten til at være vært for FIFA World Cup, blev det åbnet (mere eller mindre, da byggeriet ikke var færdigt) til de første kampe i den turnering i 1950. Desværre blev det favoriserede Brasilien slået i finalen af ​​holdet fra Uruguay, 2-1, foran en publikum på 199.854 (verdens største og højeste) fans. Siden da har Maracanã fungeret som vært for Panamerikanske Lege, en anden World Cup, utallige koncerter og kulturelle begivenheder og tusindvis af fodboldkampe. Efter at være blevet renoveret til en mindre kapacitet (78.838) og mere komfortable faciliteter (inklusive 292 nye toiletter), var stadionet for første gang vært for OL (sommer, åbenlyst) i 2016.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende i centrum af Beijing var det forbudt for almindelige folk at besøge Gu Gong (Kinas kejserlige palads) uden særlig tilladelse fra kejseren selv; derfor blev komplekset kendt i hele landet som "Den forbudte by" (ligesom de fleste præsidentresidenser i dag). Konstruktionen af den befæstede "by" - rigeligt sprinklet med dekorative haver, graciøse terrasser, fredfyldte springvand og en masse administrative kontorer - begyndte i 1408 e.Kr. under vejledning af Yonglu-kejseren, den tredje kejser af Ming-dynastiet. Komplekset voksede over århundrederne og fungerede som hjem for 24 kejsere fra Ming og Qing. Det voksede, indtil det omfattede 9.999 værelser spredt over 178 hektar, omgivet af en 170 fod bred voldgrav og 32 fod høje mure (bare for at sikre sig, at ingen af de almindelige mennesker kom ind ubemærket). På sit højdepunkt var den forbudte by hjemsted for ti tusinde mennesker, alle til at betjene en kejsers behov. Nu bor kun et par hundrede på de overdådige grunde, for at fungere som guider og rengøringsassistenter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det antages generelt, at Det Kongelige Bibliotek i Alexandria blev grundlagt i begyndelsen af det 3. århundrede f.Kr. under regeringstiden af ​​Ptolemaios II, efter at hans far havde bygget Musetemplet på stedet. Den oprindelige samling tilskrives Demetrius Phalereus, en studerende af Aristoteles (angiveligt tjente den berømte filosofs egne ruller som frø); med støtte fra Ptolemys efterfølgere nåede samlingen til sidst mellem 400 og 700 tusind papyrus-ruller og forskellige pergament-kodices. Udvidelse af samlingen blev en besættelse for nogle af herskerne; ved dekret fra Ptolemaios III skulle alle besøgende i byen afgive alle skrifter, de havde i deres besiddelse, som blev kopieret til Biblioteket. Kilder varierer i bred grad i ansvar for den brandende ødelæggelse af Den Store Biblioteks tekstsamling; almindelige mistænkte inkluderer Julius Caesars tropper i 48 f.Kr., den romerske kejser Aurelian ca. i 270 e.Kr. og andre. Men det ser ud til, at de sidste rester blev brændt i 391 på ordre fra patriarken Theophilus for at udrydde hedenske indflydelser i Egypten - ikke sidste gang kristne ville brænde bøger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det Store Fyrtårn i Alexandria (en af de sytten byer, den selvoptagede unge general navngav efter sig selv), kendt som Pharos for de gamle, blev sagt at stå mellem 393 og 450 fod højt - hvilket gjorde det til en af de højeste strukturer i civilisationen i mange århundreder. Begyndt i 280 f.Kr. af Ptolemy Sotor, en af ​​Alexanders makedonske generaler og efterfølgere, på en lille ø for at hjælpe med at guide handelsskibe ind i havnen i den voksende by, blev Fyrtårnet ikke færdigt før i 247 til en fænomenal pris på 800 talenter. Dets lys øverst på det massive tårn blev produceret af en ovn, der angiveligt var lavet af massive blokke af kalksten og var synlig i hundrede miles. Selvom det blev slemt beskadiget af tre jordskælv mellem 956 og 1323 e.Kr., væltede det ikke - hvilket gør det til det tredjelængste overlevende af de antikke vidundere. Endelig huggede sultanen af ​​Egypten den tilbageværende sten (noget var faldet i havnen) for at bygge Citadel of Qaitbay i 1480 for at beskytte Alexandria mod osmanniske tyrker (det virkede ikke).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge en række legender var Great Zimbabwe paladskomplekset for Dronningen af Sheba. Ifølge en anden version var det et sted, hvor arbejderne fra Kong Salomons miner, som blev antaget at være i nærheden af en generation af deluded skattejægere, slappede af i deres fritid. I virkeligheden var det hovedstaden, der dækkede omkring 1700 hektar med en maksimal befolkning på omkring 18 tusind, i Kongeriget Zimbabwe, som opstod i 1220 e.Kr. og var forsvundet ved 1450 e.Kr. Bygget helt af sten (en temmelig bedrift i junglen) blev Great Zimbabwe snart efter forladt og faldt i ruiner. Den tidligste kendte optegnelse om ruinerne er af den portugisiske officer Vicente Pegado, skrevet i 1531. Han nævner store mure, lavet af skåret sten uden mørtel. Ruinerne er opdelt i tre grupper: Hill Complex, Valley Complex og Great Enclosure, hvor flertallet af de arkæologiske artefakter er blevet fundet: sæbeformede figurer, guldperler, kobberingotter, bronze spydspidser, juvelbesatte vedhæng og armbånd og meget mere. Så måske var disse skattejægere ikke så deluded alligevel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Byen Istanbul (eller Konstantinopel eller Byzantium, som man foretrækker) har været hjemsted for mange folkeslag, selvom den er bedst kendt for sin rolle som hovedstad for henholdsvis det byzantinske og det osmanniske imperium. Og den har været hjemsted for mange trosretninger, især østlige ortodokse kristendom og islam. Intet personificerer den personlighedsforstyrrelse under én kuppel så godt som den fantastiske Hagia Sophia (bogstaveligt talt "hellig visdom"). Bygget omkring 532 e.Kr. som den græsk-ortodokse patriarkalske basilika, har den fungeret som et tilbedelsessted i næsten 1500 år. I 1453, da Konstantinopel blev erobret af osmannerne og omdøbt, blev Hagia Sophia konverteret til en moské. Den udsmykkede og storslåede struktur er bygget af sten og marmor og toppede med en gylden kuppel på 31 meter i diameter, før de muslimske herskere tilføjede fire minareter. Strukturen har overlevet flere jordskælv, brande, optøjer, plyndringer (såsom under det fjerde korstog) og et massakre (da de ældre og svage, der havde søgt tilflugt der, blev slagtet af de osmanniske erobrere). I dag fungerer Hagia Sophia som et museum, og er stadig en af ​​de mest slående bygninger i civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De Hængende Haver eksisterede måske ikke engang, og var ikke nødvendigvis en "vidunder"; ingen babyloniske kilder omtaler dem, og der er ingen arkæologiske beviser for dem (i modsætning til andre gamle vidundere i verden). Den primære kilde til haverne kommer fra flere græske og romerske tekster - hvordan de blev skabt, hvorfor de blev skabt, deres størrelse og variation, selv hvordan de blev vandet. Ifølge disse skabte Nebukadnezar II haverne omkring 600 f.Kr. til sin (åbenlyst forkælede) hjemve-plagede mediske kone Amytis, der savnede de grønne bakker i sit fødested. De "historiske" kilder angiver også, at haverne var en stigende række af terrasser (meget ligesom en ziggurat) bygget af mudrede mursten og indeholdende alle mulige planter. Basen var angiveligt 400 fod firkantet, og hele konstruktionen rejste sig 75 fod op i den meget tørre luft; estimater viser, at haverne ville have krævet 8200 gallons vand om dagen for at holde planterne i live i Babylon. Hvis haverne eksisterede, antages det, at de blev ødelagt i løbet af det første århundrede e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kernen i det berømte Eremitage i St. Petersborg i dag omfatter det monumentale Vinterpalads, som har været bolig for Tsarerne siden 1764, hvor Katarina den Store fuldførte paladset i en skala, der afspejler den russiske kejsermagts styrke og magt. Katarina erklærede det for sin "skat" og fyldte det med skatte - renæssancemalerier, juvelerede og forgylte kunstværker (som Fabergé-æggene, for eksempel), kronjuvelerne og andre nipsgenstande. Efter at have tilføjet flere udvidelser til paladset og lidt omorganisering, åbnede Nicholas I det for offentligheden i 1852. Og Tsarerne fortsatte med at tilføje til samlingen. Med Februarrevolutionen i 1917 husede bygningen kortvarigt Den Midlertidige Regering, indtil bolsjevikkerne greb magten i oktober og erklærede det som en gave til proletariatet. Nu spredt over fem bygninger er Eremitagen et af verdens største museer med over tre millioner kunst- og historiske genstande i sin samling, herunder den største samling af malerier i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mahabodhi-templet (eller "Stor Opvågnings" Tempel) i Bodh Gaya er en af de fire hellige steder i Lord Buddhas (Siddhartha Gautama) liv, og det helt præcise sted, hvor han opnåede oplysning. På den vestlige side af templet er det hellige Bodhi-træ, det helt præcise figentræ, hvor Buddha sad, da han opnåede oplysning. Ikke desto mindre blev det første Mahabodhi-tempel (der har været et par stykker) bygget af kejser Ashoka omkring 260 f.Kr. Den nuværende tempelkompleks - især den store tårn, en af de første murstenskonstruktioner i Indien - stammer fra det 5. og 6. århundrede e.Kr. En høj mur omkring tempelområdet blev tilføjet på et senere, dokumenteret, tidspunkt; muren omfatter Bodhi-træet og seks andre hellige steder for Buddhas opvågning, da han tilbragte syv uger i syv forskellige steder og mediterede over sine egne åbenbaringer, samt utallige Votive stupas. I 1880'erne iværksatte det britiske Raj en restaureringsindsats; i 1949 passede staten Bihar styringen af ​​stedet. I dag foretager buddhister fra hele verden pilgrimsrejser til Bodh Gaya som det helligste sted for deres tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende på en klippeø mellem Normandiet og Bretagne midt i sandbankerne oversvømmet af havets tidevande, er Mont St. Michel en gotisk-benediktinerkloster dedikeret til ærkeenglen Michael, bygget mellem det 11. og 16. århundrede. Udover St. Auberts kranie, var Mont også et depot for stykker af St. Petroc og St. Olaf og andre hellige relikvier. Stedet havde også en praktisk betydning; dets høje mure, tårne og position gjorde det af strategisk værdi ... og mange en fransk konge stationerede en lille garnison (alt hvad der var nødvendigt) der. Ved lavvande var det let tilgængeligt for pilgrimme, der var ivrige efter at give op en mønt eller to for at blive velsignet; ved højvande ville den indkommende hav strande eller drukne enhver angrebsstyrke. Mont ville forblive uovervundet gennem Hundredårskrigen og derefter. Dets position gjorde det også ideelt til at fængsle ubesmittede forrædere og andre syndere; Louis XI omdannede Mont til et fængsel, en rolle den tjente gennem resten af Ancien Régime. Nu er det desværre bare en turistattraktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Af alle steder i det antikke Grækenland, hvor præstinder udtalte prognoser, var Oracle i Delphi langt den mest berømte (og kryptiske), et tempel til Apollo beliggende på skråningerne af Mount Parnassus. Der ville en præstinde kendt som "Pythia" - mod passende betaling - fortolke drømme, kommunikere med guderne i trance og læse tegn i indvoldene af offerdyr (kyllinger til de billige eller geder til dem, der var villige til at betale mere). Oracle startede sin drift så tidligt som 1400 f.Kr. og havde en blomstrende forretning, indtil kristendommen ankom med romerne. Den største struktur var det fornemme tempel til Apollo (naturligvis), og det forblev stående, indtil det blev trukket ned på ordrer fra Theodosius I i 390 e.Kr. Stedet forblev et aktivt "hedensk" center i hele det 4. århundrede, og de pythiske lege (en forgænger til OL i dag) fortsatte til mindst 424 e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det ældste universitet i den engelsktalende verden (og dermed af Merry Ol' England), undervisning har fundet sted på Oxford University siden ca. 1096 e.Kr. Det voksede fra en lille institution, da Henry II i 1148 gav det en kongelig charter og derefter i 1167 forbød britiske studerende fra at deltage i Universitetet i Paris. Selvom det var et Royalistisk center under den engelske borgerkrig, har universitetet siden taget lidt del i politik. I midten af ​​1800'erne blev Oxford-pensummet stærkt påvirket af den reformerede model for tysk højere uddannelse, som kom med ankomsten af ​​forskere som Pusey, Jowett og Muller. Det første kvindelige college (Lady Margaret Hall) på Oxford University blev etableret i 1878. Og i 1974 optog fem tidligere rene mandlige kollegier kvinder for første gang. Tingene har ikke været de samme siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beliggende mellem Det Røde Hav og Det Døde Hav er Petra en by, der er udskåret i den røde sandsten omkring Wadi Musa (nu en del af Jordan) af nabatæerne - der åbenbart havde meget fritid - omkring 400 f.Kr. Omtalt i egyptiske, græske og bibelske kilder ville byen udvikle sig til at blive et vigtigt karavancentrum, et vitalt kryds mellem Arabien, Egypten og Syrien mod nord. Omgivet af bjerge fyldt med kløfter og canyon-passage veje var det defensible; men det var det geniale og omfattende system af cisterner og reservoirer midt i en ørken, der gjorde det til et handelscenter. På sit højdepunkt var Petra hjemsted for måske 20 tusind indbyggere og fungerede som hovedstad i nabatæisk kongerige. Det vil sige, indtil romerne ankom og annekterede det i 106 e.Kr. Ramt af en række jordskælv såvel som romerske skatter blev det i væsentlig grad forladt to hundrede år senere - ikke for at blive "opdaget" før i 1812 af den schweiziske opdagelsesrejsende Johann Burckhardt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Tibet ikke havde meget fladt terræn, og med dets base på sydsiden af den Røde Bakke, voksede Potala-paladset - hjemmet til Dalai Lama (indtil den fjortende flygtede under et oprør i 1959) - langs bakkesiden. Paladset er opkaldt efter Mount Potalaka, hjemsted for den 11-hovedede bodhisattva Avalokiteśvara. I dag ”skinner dets karmoisinrøde og hvide mure og gyldne tag i herlighed” ... for betalende turister. Lozang Gyatso, den femte Dalai Lama, begyndte konstruktionen af det "moderne" palads over Lhasa c. 1645 AD, og flyttede ind fire år senere. Siden er der blevet tilføjet flere dele til det omfattende bygningsværk, især Potrang Marpo ("rødt palads") og det hellige stupa fuldført i 1694. Det skal dog bemærkes, at Potala-paladset kun har et badeværelse, som ligger på højre side af White Palace Square ... selvom det siges at være det smukkeste badeværelse på Jorden, fyldt med solskin og gode tanker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom pyramider blev bygget fra begyndelsen af ​​den gamle kongerige til afslutningen af ​​Ptolemaios-dynastiet, blev de virkelig store stenbunker langs Nilen opbygget fra slutningen af ​​tredje dynasti og fortsatte gennem det sjette (ca. 500 år). Den Store Pyramide i Giza, som næsten er synonym med "glansen" i det gamle Egypten, blev opført omkring 2560 f.Kr. for at tjene som gravsted for farao Khufu (som ikke er bemærkelsesværdig for noget andet end længden af hans regeringstid). Det betragtes som et af de syv vidundere i den antikke verden. Opført af titusinder af arbejdere, herunder dygtige stenhuggere, og dækket med "beklædningssten" (fliser af poleret kalksten), var pyramiderne i Giza et vidnesbyrd om Egyptens magt og den indfødtes overbevisning om efterlivet - i det mindste for eliten. Indtil videre er der fundet omkring 135 pyramider i det, der engang var verdens største imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden 1700-tallet har Ruhrpott (Ruhr-dalen) været udgravet - kul- og jernminerne der er nogle af de mest produktive i verden. Oprindeligt var malmen let tilgængelig ved overflade minedrift; efter det var udtømt, gravede de tyske minearbejdere dybere. I 1850 var der omkring 300 miner i drift i og omkring Ruhrpott. Og da det var besværligt at sende alt dette andre steder hen, formede kulminer, støbejernsovne, valsning af stål og høje skorstene fra den industrielle revolution skyline. Kul og stål var ikke de eneste ting, der flød fra Ruhr; I 1820 producerede hundredvis af vandkraftdrevne møller tekstiler, træ og jernstænger. Urban centre fyldt med lønslaver spredt over landet ... indtil i dag danner Bochum, Dortmund, Duisburg og Essen en sammenkoblet metropol. Med den nylige nedgang i kul- og jernindustrierne har Ruhrpott gennemgået en kulturel transformation, og sådanne bygninger som Zeche Zollverein kulminekompleks og Gasometer Oberhausen er blevet genfødt som historiske vartegn, endda listet af UNESCO som verdensarvssteder!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En cirkel af stenplader på 50 tons, arrangeret i forhold til stjernerne og solen, Stonehenge er både en observatorium og et tempel. Begyndt i det sydlige England for omkring 5000 år siden, bestod Stonehenge af koncentriske stenringe omgivet af en voldgrav (eller "henge"). Efter hengen blev bygget, blev en indre ring af "blåsten" sat på plads omkring 1000 år senere, efterfulgt af en ydre ring af større, opretstående "sarsen" sten ca. 500 år senere. De 80 blåsten, der hver vejede omkring fire tons, blev transporteret fra et stenbrud over 240 miles væk, mens sarsen stenene blev skåret og transporteret ca. 20 miles til stedet. Uanset hvordan det blev gjort, og hvad det end var til, forbliver Stonehenge en "vidunderlig" præstation selv efter flere årtusinder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konstruktionen af et enormt kunstcenter for Sydney på Bennelong Point havde været debatteret siden 1940'erne; i 1956 annoncerede regeringen i New South Wales en åben konkurrence om designet til noget storslået, der skulle vise verden, at byen virkelig havde smag. En dansk arkitekt, Jørn Utzon, vandt med sit unikke ekspressionistiske design, en serie af præfabrikerede beton "skaller", dækket med over en million hvide eller cremefarvede fliser med indvendige glasfortællervægge. Designet var så unikt (Utzon havde ikke taget hensyn til konstruktionsteknik), at det tog seksten år at bygge til en pris, der var ti gange højere end estimeret. Men da det først var færdigt og officielt indviet af dronning Elizabeth II i oktober 1973, er det siden blevet det ikoniske symbol på den tidligere straffekoloni. Fra dens 2.679 sæders store koncertsal til den intime 210-sæders Utzon Room bringer Opera House forestillinger af alle slags "nedunder".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da hans forsøg på udødelighed ikke bar frugt, sørgede Qin Shi Huang, den første kejser af Qin, for at blive begravet med stil, som passede til hans storhed, da tiden kom. Kejseren, der aldrig manglede overmod, havde beordret arbejdet med hans mausoleum i gang i 246 f.Kr., da han kun var 13 år gammel og lige var blevet kronet. Ifølge den kinesiske geograf Li Daoyuan, der skrev seks århundreder senere, blev Mount Li valgt til stedet på grund af dens gunstige geologi, med dens sydlige facade rig på jade og dens nordlige skråninger i guld. I "Den store historikers optegnelser" (af én Sima Qian) hævdes det, at der ville blive ansat omkring 700 tusinde arbejdere til at grave og udstyre graven og fylde den med 8.000 soldater, 130 vogne med heste og 150 montéryttere - alle lavet af lerkeramik - og udstyret med fungerende våben og arrangeret i militærformation. Derfor "Terracotta-armeen". Uforstyrret indtil 1974, da den blev opdaget af bønder, der forsøgte at grave en brønd. Så meget for overmod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arsenalen i Venedig, som blev påbegyndt omkring 1104 e.Kr., var til sidst en omfattende kompleks af skibsbygninger, arsenal og våbenbutikker. Bygget for at imødekomme behovene i den venetianske flåde, som Republikken afhang af både for sin uafhængighed og dens indbringende havhandelsruter, blev den benævnt "det vigtigste eksempel på et stort produktionskompleks med en centraliseret struktur af den forindustrielle" civilisation. Forskellige områder af arsenalet producerede en præfabrikeret skibsdel, våben, reb, sejl og alt, hvad der var nødvendigt for at samle et krigsskib på en enkelt dag, hvis nødvendigt. En statsligt ejet skov i Montello-bjergene leverede træet og tjæren. Porto Magna ("store port") til arsenalet blev tilføjet c. 1460, fra et design af kunstneren Jacopo Bellini, den første klassiske genoplivningsstruktur bygget i Venedig; to stenløver, fanget i Grækenland, blev tilføjet til indgangen i 1687 for at imponere besøgende. Arsenalet producerede også, når det ikke lancerede krigsskibe for at slå Venedigs udfordrere i Middelhavet, størstedelen af de venetianske handelsskibe, der bragte rigdom tilbage til bystaten ... for at bygge flere skibe.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>