<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Fremskridende teknologi gør en civilisation stærkere, større, klogere og til en formidabel modstander. Det er kritisk vigtigt for en civilisation at holde trit teknologisk med sine naboer. Selvom det er muligt for en uoplyst civilisation at overvinde sin mere avancerede nabo, er der kun få eksempler på sådanne begivenheder i historien - dette er også tilfældet i Civilization VI.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da mennesker begyndte at affyre raketter, blev behovet for en ny forståelse af ballistik tydeligt. Flyvningen af raketter, jetfly, missiler, rumfartøjer og lignende kunne simpelthen ikke dækkes af den nuværende viden om intern, overgangs-, ekstern- og terminal ballistik, som var blevet akkumuleret af ingeniører indtil da. Da Goddard og von Braun begyndte at lyse himlen op, krævede det mere end en gyroskop for at få missilet til at ramme, hvor det ønskes. Og spørgsmål som flyvehastighed og orbital genindtræden blev af nogle vigtighed, især for fremtidige kosmonauter og astronauter. Imidlertid ændrede jetfly, der var i stand til at flyve ved Mach i højder på 10-15.000 meter (33-49.000 fod), flyvningens dynamik til ballistik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom Newtons mekanik stadig var gældende, blev ballistik for raketter og missiler så kompleks, at matematikere var nødt til at udlede differentialligninger af anden orden for at beregne banen, beregne modstanden og estimere ankomsten til målet. Selv tyngdekraften skulle tages i betragtning. Derefter skal man tilføje lancering af missiler og raketter fra hurtigt bevægende fly i en bag-krydsende bane, og kun computere kunne muligvis give mening ud af det hele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dem, der ønskede at sende ting ud i kredsløb og videre, blev tvunget til at skabe en helt ny disciplin: astrodynamik, en kombination af ballistik og himmelmekanik. Hvis man ønskede at lande en mand på Månen (og bringe ham sikkert tilbage til Jorden), var almindelig ballistik ikke god nok. Forsøget på at få to bevægelige objekter sammen på en sikker måde var så komplekst, at NASA's Apollo Guidance Computer blev udviklet, en microcomputer om bord, hvormed astronauterne kunne kommunikere via DSKY-tastaturet til næsten øjeblikkelige ballistiske beregninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Anvendelsen af ballistik er blevet så avanceret, at almindelige mennesker ikke længere kan håndtere det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens Anden Verdenskrig skred frem, dukkede en ny form for fly op, ledet an af tyskerne, men med amerikanerne og briterne ikke langt efter. Fra begyndelsen af motoriseret flyvning foreslog forskellige tænkere en jetpropulsionsmotor; i 1910 patenterede den rumænske Henri Coandă endda en primitiv en. Imidlertid eksperimenterede tyskerne med raketter bundet til fly, og i 1929 fløj det første formålsbyggede raketfly. Som krigen nærmede sig, skyndte forskellige opfindere og ingeniører sig for at skabe en ægte og overkommelig jetjager.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den første flyvning af en jetfly blev foretaget af den italienske Caproni Campini N.1 prototype i august 1940. Tyskerne havde holdt deres eget arbejde, Messerschmitt Me-262, hemmeligt. Selvom det med succes blev testet allerede i 1941, begyndte masseproduktionen ikke før midten af 1944, da flere Luftwaffe jet skvadroner tog til himlen mod de allierede bombefly. Den første jetjager, der så kamp, dens fremtræden var for sent til at påvirke krigen betydeligt, men Me-262'erne skød 542 fjendtlige fly ned. Og den rekonstituerede tjekkiske luftvåben holdt dem i tjeneste indtil 1951.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imidlertid rullede briterne omkring samme tid i 1944 deres turbojet Gloster Meteor ud, det eneste driftsdygtige allierede jetfly under krigen, for at bekæmpe plagen af V-1 flyvende bomber. Efter krigen var det Amerika, der førte an i avanceret flyvning og pionerede swept-wing jagerfly som F-86 Sabre, F-4 Phantom og Grumman F-14A Tomcat (som blev en Hollywood-stjerne i "Top Gun"). USA's luftvåben bragte i 1948 B-45 Tornado, verdens første jetbombefly, i tjeneste. Snart havde begge supermagter masser af bombelæssede fly på standby, da den kolde krig lejlighedsvis blev opvarmet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men dem, der ønskede at tjene en formue på flyrejser efter krigen, var heller ikke dovne. BOAC åbnede den første kommercielle jet-service - London til Johannesburg - i 1952. Men en række ulykker med de Havilland Comet jetflyet gav Boeing tid til at lancere sin 707, som trådte i drift i 1958 og snart dominerede markedet for kommercielle jetfly. Således blev "jetsettet" født</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Domesticering af dyr og selektiv avl af nogle for at fremhæve visse egenskaber (husdyr) synes at have fundet sted omkring samme tid som udviklingen af landbrug. Hunden menes at være det tidligste domesticerede dyr, sandsynligvis for at hjælpe med jagt og beskytte lejren. (De forbedrede også hygiejnen ved at spise alle rester, der blev kastet rundt om bålet.) Beviser antyder, at hunde blev tamme og avlet i Kina - faktisk tror genetikere, at omkring 95% af racer i dag nedstammer fra kun få fælles kinesiske forfædre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I mellemtiden blev geder og får tæmmet i Mellemøsten omkring 10.000 f.Kr. Derefter tæmmede mænd kvæg, sandsynligvis også i Mellemøsten ifølge genetikere. Så kom heste på de eurasiske stepper omkring 4000 f.Kr. Og så fulgte mange af jordens andre væsener. Med tiden blev de fleste af de tæmmede dyr så tamme, at de ikke kunne overleve i naturen. Dem der ikke kunne tæmmes blev jaget af mænd på hesteryg... med hunde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>For at blive succesfuldt opdrættet, ifølge Charles Darwin, skal en type dyr opfylde visse kriterier. Det skal være i stand til at konsumere føde, der er mindre attraktivt for mennesker (græs eller skadedyr eller rester). Det skal modnes hurtigt, så det bliver nyttigt hurtigt og så det kan opdrættes gennem gentagne generationer af avl. Dyret skal have en behagelig disposition (bider ikke den hånd, der fodrer den). Det bør ikke blive let panisk ... eller hvis det gør det, bør det tendere til at blive sammen med andre af sin art, hvilket gør det muligt for mennesker eller hunde at beskytte flokken. Endelig er det nyttigt, hvis dyret kan trænes eller snydes til at tænke på et menneske som dens pakke eller flokleder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bueskydning er den metode, hvorved en person bruger den fjedrende kraft, der er gemt i en bøjet stok, til at skyde en spinkel spids projektil en stor afstand med stor hastighed. En meget nyttig teknologi, uanset om den anvendes mod vildt eller mod andre mennesker. Nu anses det kun som rekreation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den tidligste brug af buen er tabt i tågerne af tiden, men daterer sig fra den paleolitiske æra (som sluttede omkring ti tusinde f.Kr.), selvom arkæologer har fundet stenpoint i Afrika, der daterer sig til 60.000 år siden, som måske har været pilehoveder. Stort set enhver tidlig civilisation brugte buer og pile. Det er kendt, at buen blev brugt i krigsførelse i pre-dynastisk Egypten; adskillige succesrige klassiske civilisationer - assyrere, persere, partere, indere, koreanere, kinesere og japanere - havde store kontingenter af bueskytter i deres hære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teknologien inden for bueskydning fortsatte med at udvikle sig. Den sammensatte bue, en kombination af træ og horn, spredte sig fra Asien til Arabien, Nordafrika og endda Europa. Den engelske langbue, som var så nyttig til at stjæle kongens hjorte, viste sig først i kamp ved Sluys og Crécy, før den til sidst slog den franske ridderligheds blomst ned ved Agincourt. Kort tid efter kom den sammensatte bue, med dens let udad-buede ender af arme, som gav større kraft og rækkevidde uden at øge trækkraften. Den komplicerede compound bue tilføjede hjul og ruller for at øge kraften endnu mere. Og så var der armborstet - så simpelt og nemt, at enhver bonde kunne bruge det effektivt - udviklet af kineserne under deres krigstid og i løbet af få århundreder adopteret over hele Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Indførelsen af armborst og især skydevåben så nedgangen af bueskydning, både i jagt og især i krig. Hvorfor bruge år på at træne en bueskytte til at være dødbringende, når det kun tager et par uger at lære en at bruge en musket effektivt?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nu betragtes astrologi som en "pseudovidenskab", og den er baseret på antagelsen om, at der er en slags sammenhæng mellem himmellegemer og fænomener og begivenheder på denne lille jordklode. Stjernebilleder, månen, kometer, solen og planeterne (dem, der kunne ses fra Jorden) blev forbundet med guder, og det blev troet, at de havde en indflydelse på det fysiske univers. En bestemt planet eller stjernekluster kunne optræde hvert år omkring høsttid, og til sidst besluttede folk, at den planet styrrede høsten. Måske ville en offergave af en ged på den dag, hvor planeten først dukkede op, velsigne den kommende høst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De fleste primitive civilisationer tillagde stor betydning til denne nonsens, og det førte til en række fremskridt. Indere, kinesere og mayaer udviklede omfattende kalendere til at spore himmelbegivenheder. De stående sten i Stonehenge kan have været rejst til astrologiske formål. Blandingen af ​​hellenisk astrologi med babylonisk astronomi gav anledning til mange matematiske principper. Kinesisk astrologi blomstrede under Han-dynastiet og gav fødsel til flere traditionelle kulturelle markører: yin-yang-dichotomien, de fem elementer, konfuciansk filosofi, kinesisk teori om medicin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Under den såkaldte Videnskabelige Revolution kastede astrologi meget af sin religiøse og mystiske påklædning af sig og forvandlede sig til astronomi. I 1543 e.Kr. udgav Nicolai Copernicus 'De Revolutionibus orbium coelestium', som postulerede, at solen var universets centrum, ikke Jorden, og at planeterne kredsede om solen, og månen kredsede om Jorden. Hvis alle disse himmellegemer ikke kredsede om vores planet, hvorfor skulle de så påvirke vores liv? Under Oplysningstiden faldt de sidste rester af støtte til astrologi bort, da førende tænkere erklærede det for at være barnagtigt og umodent. Kun de gamle damer, der kaster horoskoper, og den lejlighedsvise nyreligiøse bølge holder astrologi flydende i moderne tider.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis man stirrer længe nok op på nattehimlen, opdager man astronomi (eller hvis man ikke er særlig lys, astrologi - men det er en anden historie). Indtil renæssancen var astronomi som studiet af objekter i rummet hverken en videnskab eller særlig studeret; indtil Nicholas Copernicus i 1543 AD offentliggjorde sin heliocentriske teori om solsystemet. Hans arbejde blev forsvaret, rettet og udvidet af Galileo Galilei ved hjælp af det nye vidunder, teleskopet. En nøglefigur i den "videnskabelige revolution", Johannes Kepler, udviklede derefter et matematisk system, der beskrev planeternes bevægelser; nogle årtier senere arbejdede Newton med mekanikken med sin udvikling af celestiale dynamik og gravitationslovene ved hjælp af det reflekterende teleskop, han opfandt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Betydelige fremskridt inden for astronomi er normalt kommet med introduktionen af ​​ny teknologi; det hjælper med at kunne se ting større, længere væk eller i andre spektre, når man studerer uendelighed. Bedre og bedre teleskoper tillod William Herschel at oprette en detaljeret katalog over tåger og klynger og til "at opdage" planeten Uranus i 1781. Tyskeren Friedrich Bessel formåede at måle afstanden til en stjerne (61 Cygni) for første gang i 1838. Spektroskopet og fotografering skubbede astronomisk viden fremad, især da forskere indså, at andre stjerner var lignende solen i sammensætning - bare med en bred vifte af masser, temperaturer og størrelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men det var ikke før i begyndelsen af det 20. århundrede, at astronomer endelig indså, at vores system var en del af en galakse, "Mælkevejen", og at der var masser af andre galakser, der flød omkring. Og mellem disse galakser var der alle mulige eksotiske ting - kvasarer, pulsarer, blazere, radiogalakser, sorte huller, neutronstjerner og sådan - opdaget med esoteriske typer af teleskoper, og endda nogle der kredser om Jorden i rummet, hvor al den menneskeskabte forurening ikke forstyrrer opmærksom observation af nattehimlen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mekanikken ved at kaste ting har været kendt i ret lang tid; primitive kulturer er ret dygtige til at kaste ting. Videnskaben om den mekanik kaldes "ballistik". De første ballistiske våben var pinde, sten og spyd. Så bliver buer opfundet for cirka 10 tusind år siden; så bliver krudt og studiet af mekanikken ved at affyre ting ret kompliceret. Bevægelsen, adfærden og effekterne af kugler, granater, bomber, raketter og lignende blev af stor interesse for militære og retshåndhævende styrker i hele civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da kanoner blev almindelige i krigsførelse, begyndte militære ingeniører at studere kombinationen af faktorer (fra hældning til vindmodstand), der kunne påvirke en kanonkugles bane på vej til at flade en mur eller en menneskelig væsen. De delte snart denne undersøgelse i fire underfelter: intern ballistik beskæftiget sig med den indledende acceleration, overgangsballistik for skiftet til flyvning uden strøm, ekstern ballistik, der fokuserede på banen, og terminal ballistik for virkningerne, når flyvningen slutter (forhåbentlig som planlagt). Deres resultater og de fremskridt, der fulgte, hjalp militæret med ikke kun at forbedre deres våben, men også forstå alle former for andre aspekter af krigsførelse (såsom studiet af "militære sår-ballistik"). Bedre kugler, bedre bomber, bedre granater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Studiet af militær sårballistik sneg sig snart ind i det civile rige. Oberst Calvin Hooker Goddard - hær officer, læge, forsker og retsmedicinsk videnskabsmand - tilskrives generelt grundlæggelsen af ​​feltet for retsmedicinsk ballistik i 1920'erne. Han var en pioner inden for brugen af ​​sammenligningsmikroskopet til at studere kugler fra gerningssteder. Han etablerede, ikke uden modstand, verdens første Bureau of Forensic Ballistics i New York City; det var så succesfuldt i at løse kriminalitet og retsforfølge kriminelle, at Hoover opfordrede sine FBI-kontorer til at tage praksis op. Disse dage er det alt, hvad den gennemsnitlige person, der sidder foran fjernsynet, ved om ballistik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom der havde været "banker" før - Hammurabi satte endda love for bankvirksomhed i sin berømte kodeks - var det hovedsageligt private enkeltpersoner, der ydede lån, med forskellige uheldige metoder for at sikre tilbagebetaling. Efterfaldet af Rom i vesten og faldet i pengelån betød, at banker ikke genopstod i Europa, før middelalderen, hvor de blev genopdaget af herskere, der ledte efter måder at finansiere deres blodige og dyre korstog på. Bænke blev brugt af jødiske florentinske pengeudlånere som midlertidige ombytningsborde, og dermed kommer termen "bank". Indtil love blev vedtaget mod usury, såsom Edward I af Englands lov fra 1275 (som han brugte som en undskyldning for at beslaglægge formuen fra hundredvis af henrettede jøder), var det ikke ualmindeligt, at sådanne lån bar en rente på 24% eller endda 48%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det 14. århundrede etablerede grådige og kloge individer i familier som Bardi, de Medici, Peruzzi, Gondi og andre permanente banker i deres hjembyer i Firenze, Genova, Venedig, Siena, Rom og andre steder i Italien. Den ældste bank, der stadig er åben, er Monte dei Paschi i Siena, som har fungeret kontinuerligt siden 1472. Snart var de regerende fyrster også med i handlingen; i 1407 blev den første statslige bank, Bank of St. George, grundlagt af Doge of Genoa (den ophørte med at operere i 1805 efter Napoleons invasion).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I mellemtiden, ved tiden for Song-dynastiet i Kina, var de to typer af traditionelle finansielle institutioner - piaohao (nationwide) og qianzhuang (lokal) - i drift, lettet af oprettelsen af Kinas første papirpenge i 1024 AD af staten Sichuan. Selvom kinesiske banker tendens til at fokusere på kommercielle bankvirksomhed baseret på personlige relationer, var alle de store bankfunktioner, der findes i Europa, opstået uafhængigt der også: indskud, lån, udstedelse af noter, valutaveksling og pengeoverførsler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ankomsten af telegrafen og elektricitet tillod international bankvirksomhed i stor skala, pioneret af Rothschild-familien. I dag udfører banker generelt de samme funktioner, som de gjorde under renæssancen. Og de tjener stadig en behagelig fortjeneste (uden at bruge udtrykket "urerskab") på samme måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det engelske ord "bronze" blev befriet fra det franske udtryk bronze, som var lånt fra det italienske bronzo, udviklet fra det middelalderlige latinske bronzium, tilpasset enten det græske brontesion eller det persiske biranj. Hvad end man kalder det, er bronze en simpel legering af kobber og normalt tin, lejlighedsvis med spor af andre metaller for styrke, glans eller ductility. Bronze "arbejde" tillod mænd at skabe alle slags nyttige ting (som pander og sværd), der både var holdbare og dekorative.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De tidligste bronze artefakter - faktisk, arsenbronze, en legering af metallisk arsen i stedet for tin - fundet af arkæologer i iranske grave daterer tilbage til det femte årtusinde f.Kr. Tinaluminium viste sig at være bedre end arsenbronze ... og dampe fra legeringsprocessen dræbte ikke bronze arbejderen, så det var en fordel. De ældste (c. 4500 f.Kr.) tin-bronze genstande er blevet fundet på en Vinca-plads i Serbien, og andre tidlige eksempler inkluderer mærkelige stykker fundet i Kina og Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Forekomster af kobber og tin opstår sjældent nær hinanden, og derfor blev eksporten af tin fra let tilgængelige overflademiner en vigtig økonomisk faktor på visse steder; i Europa er tin fra malmforekomster i Cornwall blevet fundet så langt væk som i Phoenicia i det østlige Middelhav. Udover at være nyttigt blev bronze også betragtet som værdifuldt nok til at give navn til en hel civilisationsalder. I Europa er omfattende skatte af bronzeværktøjer blevet fundet begravet nær ruiner af skatkamre, og i Kina er rituelle bronzer, der daterer sig til 1650 f.Kr., blevet fundet som gravegods i kongelige og adelige grave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Selvom bronze er hårdere og kan holde en skarp kant længere end jern, er det også sværere at finde og hamre ind i noget brugbart. Derfor blev Bronzealderen afløst af Jernalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er en del akademisk debat om, hvor længe "videnskaben" om at lave kort har eksisteret, da der er en del debat om, hvad der udgør et kort. Det ældste "kort", der er blevet opdaget, er en afbildning af, hvad der måske er lokale terrænfeatures omkring Catal Huyuk i Anatolien, dateret til 7. årtusinde f.Kr. Men de første blækpletter, der helt sikkert er et kort, er vægmaleriet "Admiralens Hus", som stammer fra Minoan civilisationen ca. 1600 f.Kr. Omkring det 4. århundrede f.Kr. begyndte grækerne og romerne at lave lidt mere bærbare kort. Og Ptolemaios udgav sit berømte værk om kartografi, 'Geographia', i det 2. århundrede e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det gamle Kina er der blevet fundet kort, der stammer tilbage fra Qin-dynastiet, mens kartografi i det gamle Indien synes at have været begrænset mest til stjernekort, der var mere nyttige for præster end for rejsende. I Middelalderen vidste de fleste europæere knap nok, hvad der var rundt omkring det næste sving i floden, endnu mindre over horisonten. Men araberne producerede vidunderlige atlaser som f.eks. Muhammed al-Idrisis Tabula Rogeriana i 1154, der viser, hvad der var kendt om Afrika, Mellemøsten, Middelhavet, Det Indiske Ocean og endda Fjernøsten. Hans arbejde forblev den mest nøjagtige og omfattende samling af kort i tre århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indtil opdagelsestiden begyndte i 1400-tallet, bragte portugisiske, spanske, engelske, hollandske og franske opdagelsesrejsende og eventyrere tilbage med grove skitser af kyster og øer, og europæiske korttegnere begyndte at lave innovative kort til dem, der ønskede at plyndre fjerne kyster. I 1492 lavede den tyske Martin Behaim den første kendte globus af jorden; i 1527 lavede den portugisiske korttegner Diego Ribero en med en ækvator. Og hvor de ikke vidste, hvad der var der, fyldte disse kunstnere de tomme rum med søuhyrer, havfruer og alle slags mytiske og mytologiske væsener. Så hvis ikke så nøjagtige, var kortene i det mindste meget mere underholdende end de kedelige computer-genererede, der i dag er skabt ud fra satellitbilleder, fjernregistrering og luftfotografering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Store stenbunker - nogle stadig intakte (mere eller mindre) - dominerer de forskelligartede landskaber i Europa, slotte der daterer tilbage til det tidlige 10. århundrede e.Kr., hvor feudale herrer søgte at sikre deres magt og indflydelse. Nogle var ikke mere end kolde, beskidte kvadratiske stenbokse; andre var eventyrlige strukturer med høje tårne, krenelerede borde og flying buttresses. Men i stedet for de romantiske visioner om noble riddere, skønjomfruer, store fester og kaste barbarerne tilbage fra voldgraven, tjente slotte den ultimative praktiske rolle i feudalsamfundet - at påtvinge herrens vilje på landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge arkæologer førte akkumuleringen af overskud af rigdom og ressourcer til behovet for defensive strukturer, og de tidligste befæstninger udviklede sig i den frugtbare halvmåne, Indusdalen, Egypten og Kina for at holde barbarerne ude af køkkenet. Europa var temmelig langsommere til at udvikle sådanne befæstninger, og det var ikke før bronzealderen, at borgene begyndte at blive bygget. Kort efter sammenbruddet af Pax Romana begyndte germanske stammer at opføre tunge stenbefæstninger. Indtrængningerne af magyarerne, vikingerne og muslimerne førte til mere borgbyggeri, og sammenbruddet af Karolingiske imperium førte til privatiseringen af lokalregeringen, da lokale herrer antog "privilegiet" med at beskytte folket. Succesen for William Erobreren udløste en lang periode med krigsførelse og erobring af konkurrerende konger, domineret af borgbygning i hele den vestlige civilisation ... indtil krudt og kanoner dukkede op i 1600-tallet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lige sådan som de tykke og høje murede slotte gik af mode i Europa, gik Japan ind i sin egen slottealder. Udviklet fra de tidlige daimyos træbefæstninger, blev de første slotte opført af sten med trækonstruktioner øverst. Derfor havde de en tendens til at brænde meget - især i Sengoku-perioden ("krigende stater"). I modsætning til Europa, fremmede introduktionen af krudt bygningen af japanske slotte, og det 16. århundrede så en boom i slottebyggeri på en større skala end nogensinde før indtil Meijirestaurationen og afslutningen på feudalismen der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Himmel-navigation (eller astronomi-navigation, som lyder mere videnskabeligt end kunstnerisk) er praksissen med at tage vinklede målinger mellem en himmellegeme (sol, måne, planet eller stjerne) og et punkt på horisonten for at bestemme ens position på globen. En meget nyttig færdighed for tidlige søfolk, der vovede sig ud af syne af land. Højden af ​​solens over horisonten ved middagstid, når den sammenlignes med højden af ​​andre legemer, gav f.eks. skibets breddegrad. På samme måde kunne en vinkelmåling til stjernen Polaris og en lignende måling til en stjerne nær horisonten i vesten eller østen give en temmelig nøjagtig længdeposition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Polynesisk navigation er sandsynligvis den bedst kendte - og tidligste - form for stjernekikkertnavigation; deres "vandrere" memorerede positionerne på himlen i alle sæsoner og kunne krydse tusindvis af miles af åbent hav med lidt fejl. I det middelalderlige Europa blev stjernekikkertnavigation betragtet som en af de syv mekaniske kunstarter, og den første sømands astrolab blev brugt i Middelhavet af muslimske købmænd. (Måske med vilje tillod astrolaben også muslimske rejsende at finde Qibla og beregne tidspunkterne for Salat.) Imidlertid spredte brugen af ​​det magnetiske kompas sig fra Kina på tværs af civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da navigation ved at "gå på død reckoning" kunne have uheldige resultater (som at løbe grund og drukne eller fare vild og sulte ihjel), nåede krydsning af de åbne have ved hjælp af astrolabiet og kompasset sit højdepunkt under "Opdagelsestiden". Den første jordomsejling anvendte disse værktøjer sammen med Magellans medfødte fornemmelse for retning (enhver stor admiral i perioden havde en).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>På et tidspunkt gjorde opfindelsen af radio, radar og satellitkortlægning selvfølgelig hele processen meget lettere og langt mere sikker. Men selv i dag stoler søfolk på himlen for at holde dem på kurs og væk fra klipperne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som astronomi udviklede sig fra astrologi, udviklede kemi sig fra en anden pseudovidenskab: alkymi. Alkymi strækker sig over fire årtusinder og tre kontinenter; lad aldrig menneskets evne til at tro på det irrationelle undervurdere. Rødderne til vestlig alkymi kan spores til Hellenic Egypten, hvor Zosimos fra Panopolis hævdede, at de gamle præster havde opdaget en måde at omdanne metaller fra en til en anden (såsom bly til guld, "Hellige Gral" for alkymister). Men metoden og blandingen af elementer, der kunne bringe dette til at ske, var gået tabt. Uanset den skøre basis førte dette hundreder af "videnskabsmænd" gennem århundrederne til at undersøge og registrere de kemiske egenskaber ved forskellige metaller, væsker og forbindelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men i renæssancen besluttede lærde, at transmutation - i det mindste på denne måde - var en drøm, og begyndte at organisere den viden, som alkymisterne var stødt på. Jan van Helmonts posthumt udgivne arbejde i 1648 var den vigtigste bro mellem alkymi og kemi, og enormt indflydelsesrig på Robert Boyle, en engelsk forsker, der offentliggjorde The Skeptical Chymist i 1661, hjørnestenen i moderne kemi. Kemi opnåede sin værdige status i 1789, da Antoine Lavoisier offentliggjorde en artikel, der beskrev bevarelsesloven for masse. I "Elements of Chemistry" afslørede Lavoisier sammensætningen af luft og vand og prægede udtrykket "ilt". Hvis Boyle er gudfaderen, betragtes Lavoisier som kemiens far.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da ny udstyr blev tilgængeligt i de følgende to århundreder, blev kemi en eksperimentel videnskab med sin egen teoretiske grundlag. I 1803 var John Dalton den første til at foreslå atomteorien. "Gaslovene" fulgte snart efter, sammen med Dmitri Mendeleevs periodiske tabel og Willard Gibbs' termodynamiske love. I 1890'erne pionerede Curies studiet af radioaktivitet i elementer. Ved århundredeskiftet opfandt kemikere alle slags ting - plastik, syntetiske fibre, nye lægemidler (nogle med medicinske egenskaber), forbedrede giftstoffer, bedre sprængstoffer og meget mere. Eller som kemiske firma DuPont ville sige det: "Bedre levevilkår gennem kemi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden de tidligste tider har dygtige militære ledere integreret formationer af infanteri, bueskytter og hvad der passede for kavaleri i slag med mere eller mindre succes. Men det var ikke før kampagnerne af Gustavus Adolphus, der stillede op med 3-pund kanon i hans infanteriregimenter og vedhæftede hold af musketerer til hans kavalerienheder, at konceptet viste sin virkelige værdi. Som århundredet skred frem, kombinerede flere europæiske nationer musketerer, let infanteri, dragoon og hesteartilleri i forenede brigader. Napoleon revolutionerede taktikken ved at bruge hurtigt bevægende fremskudte udsendelser sammensat af let kavaleri, let infanteri og hesteartilleri i sin Grande Armée.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trods nedstigningen til skyttegravskrig på Vestfronten bragte Første Verdenskrig to nye våben til fronten – panserkøretøjet og flyet. I de følgende år før den næste store konflikt foreslog forskellige militære tænkere nye kombinerede våbensystemer til de "all-arms battles", de forestillede sig. Disse ville omfatte tæt artilleristøtte, luftstøtte og tanks og infanteri i gensidig støtte under et angreb. En af dem, hvis ideer tiltrak opmærksomhed, var en tysk officer ved navn Erwin Rommel, hvis bog 'Gefechts-Aufgaben für Zug and Kompanie' blev udgivet i 1934. Den succesfulde blitzkrig i Vesten og Østen blev gennemført med hurtigt bevægende pansrede formationer, støttet af motoriseret infanteri, selvkørende kanoner og specialiserede fly.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter succeserne mod tyskerne, vedtog supermagterne den kombinerede våbenstrategi som doktrin (uanset de atomvåben, der var klare til at regne ned). For eksempel formaliserede det amerikanske marinekorps konceptet om den uafhængige Marine Air-Ground Task Force i 1963. Vietnamkrigen og den sovjetiske-afghanske krig bragte luftmobilitetsstyrker og "specielle styrker" til feltet, der tillod hurtige offensiver på et terræn, der ikke var egnet til konventionelle kombinerede våbenoperationer. Golfkrigene gav endelig verden en chance for at se de nye kombinerede våben teorier sat i praksis med imponerende resultater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom der var forbrændingsmotorer beskrevet af ingeniører før det 19. århundrede - for eksempel en gasfyret motor med stempel og cylinder af Jean Joseph Étienne Lenoir i 1860 AD - indtil industriel boring efter petroleum og metoder til raffinering af det til benzin, var de virkelig ikke meget mere end en nysgerrighed. Og en stinkende og støjende en på toppen af det hele. Selv da Siegfried Marcus i 1870 satte en mobil gasdrevet motor på en håndvogn i Wien, blev potentialet ikke anerkendt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men tingene tog fart, da designere i forskellige lande begyndte at eksperimentere og udvikle modifikationer til den grundlæggende forbrændingsmotor. I 1879 fik Karl Benz patent på en to-takts benzinmotor; et par år senere opfandt han en fire-takts motor, som han satte i sine "automobiler", som han derefter satte i produktion i 1886. I 1884 opfandt den engelske opfinder Edward Butler tændrør, tænding magneto, spole tænding og jet-karburator (og prægede ordet "benzin" for at forvirre bilister i generationer). I 1885 opfandt Gottlieb Daimler overopladeren, så hans biler ville være hurtigere end Benz'. Et par år senere udviklede Rudolf Diesel sin Carnot-varmemaskintype, bedre kendt som "dieselmotoren"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imens var nogle vovehalse i færd med at montere små benzinmotorer på cykelrammer og ræse rundt på landet i Europa. I 1894 begyndte firmaet Hildebrand &amp; Wolfmüller som det første at producere en motorcykel. For de sande entusiaster startede Harley-Davidson produktionen af deres motorcykler i 1903. Samme år satte Wright-brødrene en motor på en drage og fløj. Så fandt Henry Ford ud af, hvordan man masseproducerede forbrændingsmotorer og monterede dem i billigt fremstillede, samlebåndsproducerede Model-T's, hvilket førte til grundlæggelsen af Ford Motor Company i 1908 ... og indledte en kærlighedsaffære med overvældende hastigheder, som civilisationen endnu ikke har vokset fra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En sammensat er ethvert materiale, der er lavet af to eller flere materialer med markant forskellige fysiske eller kemiske egenskaber; sammensatte materialer adskiller sig fra legeringer eller kemiske forbindelser (hvor komponenterne ikke bevarer deres oprindelige egenskaber).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De tidligste eksempler på kompositmaterialer var sandsynligvis egyptiske mursten lavet af halm og mudder, som både var holdbare og billige. Romerne opfandt beton, en anden type kompositmateriale, der bruges i konstruktion. Omkring 3400 f.Kr. opfandt mesopotamierne krydsfiner, tynde plader af forskellige træsorter, limet sammen for at give ekstra styrke og holdbarhed. Barbarer brugte kompositbuer lavet af træ, ben, horn og silke til at slagte civiliserede; mongolske kompositbuer bragte deres styre over det meste af den kendte verden i det 14. århundrede e.Kr. Papmache, en komposit af lim og papir, har været brugt i århundreder af kunstnere og andre børn. For nylig blev glasfiber opfundet i 1930'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Moderne kompositmaterialer bliver kun produceret på laboratorier eller specialiserede industrielle anlæg. I 1961 blev kulfiber spundet, og inden for få år var de første kulfiberkompositter kommercielt tilgængelige. 1970'erne og 1980'erne så en række gennembrud i produktionen af ​​ultra-høj molekylvægt-kompositter, som var yderst robuste og modstandsdygtige over for korrosion og snart blev brugt i produktionen af fly, både, biler og en masse husholdningsapparater. I midten af ​​1990'erne dominerede produktionen af ​​kompositmaterialer materialeanvendelsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>De seneste fremskridt inden for kompositmaterialer omfatter forskning i hybridmaterialer og nanokompositter, skabelsen af nye materialer på molekylært niveau. Hybridmaterialer er en blanding af organiske og uorganiske komponenter; hensigten er at efterligne naturens processer for en række fordele - vægt, styrke, holdbarhed, miljøvenlighed og endda heling. (Forestil dig bare, når biler kan reparere sig selv.) Forskning i nanokompositter er netop begyndt, men potentialet (i det mindste ifølge forskere) er stort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis man tænker på en computer som en enhed, der blot hjælper med beregninger, har disse været omkring i årtusinder. En abacus, brugt så tidligt som 2400 f.Kr., er netop en sådan enhed. (For den sags skyld tæller fingrene også, men det er alt for simpelt for moderne civilisation.) En mekanisk astrolabium med en kalendercalculator blev udviklet af Abi Bakr i Persien i 1235 e.Kr. Glideskiven blev opfundet omkring 1620. Den "differentiale analyzer", en mekanisk analog regnemaskine, blev først foreslået af Lord Kelvin i 1876, og i 1920'erne havde Vannevar Bush og andre bygget sådanne konstruktioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>But most people think of a computer as a device that is programmable to perform and display a wide variety of tasks, something more than a souped-up calculator. The primogenitor of such was built in 1833 – about a century ahead of its time – by the “father of the computer,” the Englishman Charles Babbage. His programmable “mechanical computer” incorporated punched cards, a printer, an arithmetic logic unit, conditional branching and even an integrated memory (of sorts) … all recognizable to any present-day computer geek.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det var introduktionen af elektricitet, som gav anledning til "Computeralderen". Principperne fra pioneren indenfor "computer videnskab" (egentlig var han matematiker) Alan Turing blev først beskrevet i hans artikel fra 1936, "On Computable Numbers". Under Anden Verdenskrig begyndte forskellige nationer at omsætte hans indsigt til virkelighed, alt fra at bryde fjendtlige koder til at skyde fjendtlige fly ned. De fleste ingeniører brugte elektricitet og vakuumrør i stedet for mekaniske kontakter og gav deres monstrøse maskiner navne som "ABC", "Colossus" (den første digitale programmerbare computer) og ENIAC (i stand til 5000 additioner eller subtraktioner i sekundet) i 1946, den første "Turing-komplette" maskine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siden da, takket være opfindelsen af bipolare transistorer og integrerede kredsløb og halvledere og indsatsen fra mange nørder, er computere blevet stadig hurtigere, mere kompakte og har spredt sig til alle former for menneskelige aktiviteter fra forskning til produktion til krigsførelse til underholdning. Derfor HAL 9000 og Skynet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når arkitekterne og ingeniørerne er færdige med at rode rundt, tager entreprenørerne over. Da der var landbrug og en grund til at blive på ét sted, blev de første hytter konstrueret af de mennesker, der ville bo i dem. Da byer voksede i bronzealderen, opstod der professionelle bygningsarbejdere - først kun murer og tømrer. Denne nye klasse af dygtige arbejdere, inklusiv mange slaver, lagde bogstaveligt talt fundamentet for civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historien om byggeri er historien om fremskridt inden for værktøjer, materialer og energi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De gamle civilisationer byggede lejlighedsvis i træ, men mest i lersten og sten. Selvom sten og mursten er bemærkelsesværdigt holdbare, er de også ret tunge og ufleksible. Det er umuligt at bygge meget høje strukturer af disse materialer - medmindre strukturen i spørgsmålet er massiv sten eller mursten og er pyramideformet. Ellers har de tendens til at vælte, når de gives et stød, som med Pharos fra Alexandria. Grækerne byggede små ting af mursten, men brugte marmor til de store ting som Parthenon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mens romerne ikke udviklede nogen nye byggematerialer - hvis du ser bort fra deres opfindelse af beton - revolutionerede de konstruktionen med hensyn til design og værktøjer. Buen, vandhjulet, savværket og en række håndværktøjer kommer fra romerne, der ikke kun byggede akvædukter, veje og mure, men også virkelig flotte villaer og kolosseer. Imens arbejdede kineserne og japanerne i træ og udviklede både post-og-bjælke konstruktion og tappeskjul og notsammenføjninger til at bygge deres pagoder og paladser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Den industrielle revolution bragte stål til konstruktion. Stærkt og holdbart. Ved brug af stål kunne entreprenører skabe høje broer, dybe tunneler, tårnhøje skyskrabere og hævede veje. Og nye energikilder - elektricitet, gasdrevne motorer, lysbuesvejsning osv. - gjorde konstruktionen meget nemmere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valuta, hvor noget relativt værdiløst i sig selv repræsenterer en vis mængde faktisk værdi, har været civilisationens plage siden omkring 2000 f.Kr., hvor en form for kvittering blev brugt til at vise ejerskab til opbevaret korn i templerne i Sumer. Egypterne adopterede snart praksissen til deres egne kornlagre, så enkeltpersoner kunne kræve en del af det, de havde "banket" deri. Derefter kom små stykker af sjældne metaller, som var meget lettere at holde styr på end skriftlige kvitteringer (især da disse var på lerplader), til at repræsentere visse mængder af forskellige varer, som kunne udveksles... eller gemmes. Således blev rigdom bestemt af, hvor mange af disse stykker en person havde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men kollapset af handelsøkonomien i Mesopotamien og Middelhavet omkring 1100 f.Kr. afslørede en fejl i denne idé om omsættelig valuta - den var kun så god som garantierne for dens værdi. Det var først med genopretningen af ​​fønikisk handel over Middelhavet, at møntfoden gjorde en genoptræden, denne gang støttet af herskerne i bystaterne af Phoenicia og Grækenland. De fleste af tidens største økonomier begyndte snart at præge mønter, normalt af guld, sølv eller kobber. Handelen blomstrede, skatter kunne betales, bankvæsen udviklede sig, og nu kunne mennesker endda gå i gæld (en helt ny koncept).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det var op til kineserne at "opfinde" papirpenge, oprindeligt i form af promissory notes fra grossistbutikker, som blev støttet af købmanden, men disse var kun nyttige i det lokale område. Song-dynastiet begyndte at udstede mere universelle papirpenge baseret på statsmonopolet på saltproduktion. Det tog indtil det 13. århundrede for denne papirpenge at blive standardiseret og acceptabel på tværs af kongeriget. Omtrent samtidig vedtog de islamiske nationer praksis og etablerede en stabil, højværdi valuta (dinar). En livlig og energisk monetær økonomi resulterede; muslimerne var således de første til at have kredit, checks, opsparingskonti, tillidskonti, valutakurser og alle de andre vidundere i en "moderne" økonomi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Økonomi er forståelsen af "produktion, distribution og forbrug af varer og tjenesteydelser." Denne forståelse var meget lettere i gamle dage, hvor ting blev distribueret via byttehandel ("Jeg har en datter, og du har nogle geder; lad os bytte."), men selv i de tidlige stadier af møntfod og handel var ideer om produktion og overskud ret ligetil. Gamle forfattere som Fan Li fra Kina ca. 517 f.Kr., Chanakya fra Indien ca. 350 f.Kr. og Aristoteles fra Grækenland ca. 350 f.Kr. opstillede grundlaget for udbud og efterspørgsel, monopol, lån og gæld og statslige økonomiske politikker. I middelalderen debatterede Thomas Aquinas og Duns Scotus filosofien om en "rimelig pris", og indtil Adam Smith blev den muslimske lærde Ibn Khaldun betragtet som den, der gav mest indsigt i økonomisk teori, herunder "udbuds-sidens" økonomi, specialiseringen af arbejdskraft og civilisationers økonomiske livscyklus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men kun få forvirrede historikere husker disse skrifter. I stedet betragtes Adam Smiths studier - især hans monumentale The Wealth of Nations (1776) - som grundlaget for moderne økonomi. I sin bog hævder Smith, at en fri markedsøkonomi er den mest effektive måde at tildele værdi til og fordele varer og tjenesteydelser på. Desuden, når en person forfølger sine egne økonomiske interesser (dvs. ubegrænset grådighed), fremmer han automatisk samfundets bedste gennem økonomisk vækst og investering. Med andre ord er uhæmmet kapitalisme det bedste økonomiske grundlag for civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Som man kan forestille sig, var Smiths udtalelser ikke uden kritikere. David Ricardo argumenterede i 1817 for, at der var en fundamental konflikt mellem landejernes økonomiske interesser på den ene side og arbejderne på den anden, og var den første til at bevise principperne for komparativ fordel i international handel. Filosoffen John Stuart Mill påpegede, at regeringer ville blive nødt til at gribe ind i økonomiske anliggender, fordi markedets to roller - allokering af ressourcer og fordeling af indkomst - ellers ikke kunne afbalanceres. Men det var Karl Marx med udgivelsen af 'Das Kapital: Kritik der politischen Ökonomie', der virkelig rystede op i den proverbialle kurv, da han foreslog arbejdstids-teorien om værdi. Kapitalister og kommunister har kæmpet om, hvem der har ret, lige siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Humans learn things, and civilization results. Obviously education has been around as long as mankind has. Through most of history, it was an informal affair, parents teaching their children the skills they needed to know to survive and be productive (household chores and hunting expeditions and dodging barbarians and so forth). As a tribe expanded and grew more prosperous, village elders and priests might educate the children while the healthy adults gathered food, built stuff and made war. Eventually a wealthy society might have formal classes for the more important children.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da tænkere i en nation udvidede deres viden ud over det praktiske, og ind i områder, hvor læring ved imitation ikke var mulig, blev der etableret skoler. Ved tiden for det Mellemste Rige havde præsterne i Egypten etableret skoler til at undervise i læsning og skrivning, matematik, historie, videnskab, medicin, astrologi og selvfølgelig religion. I Grækenland opstod private akademier for at undervise de privilegerede, såsom den, der blev etableret af Plato i Athen, den første institution for "højere" uddannelse i Europa. Længere mod øst begyndte Kinas Konfucius et program med at etablere skoler til at undervise i hans filosofier, samt nogle grundlæggende færdigheder såsom læsning, matematik og musik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I de fleste tilfælde tog den dominerende religion sig af opgaven med uddannelse. I kulturerne i Mesoamerika var undervisning i hænderne på præsterne, den "uddannede" klasse, der fungerede som rådgivere og dommere samt uddannelsesinstitutioner; deres egeninteresseret kursus i spådom og skrivning og astrologi og aritmetik havde til formål at skabe endnu flere præster. Med faldet af Rom blev den katolske kirke den eneste leverandør af "godkendt læring" på tværs af Vesteuropa. Andre steder producerede islamiske skoler de fineste lærde i tiden, idet de var noget mere tolerante over for forskellige syn på verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Snart nok indså andre civilisationer også vigtigheden af uddannelse. Renæssancen så en eksplosion af skoler og universiteter, både private og statsstøttede, i en ny tid med opdagelse og oplysning. Så kom tanken om, at alle fortjente en uddannelse, og nu kan man få en grad endda i kurvefletning eller psykologi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Menneskeheden har vidst, at elektricitet eksisterede siden den første flok neandertalere blev ramt af en lynnedslag; i virkeligheden var elektricitet i denne form i årtusinder forbundet med vrede guder. Ægyptiske tekster fra ca. 2750 f.Kr. fortæller om mennesker, der fik stød fra elektriske åler. Omkring 600 f.Kr. observerede Thales af Miletus, at statisk elektricitet kunne genereres ved at gnide stænger af rav med kattehår (men undersøgte ikke, hvad kattene tænkte om dette). Græske, romerske og arabiske læger bevidnede om bedøvende virkninger af elektriske stød leveret af forskellige dyr. Elektricitet forblev imidlertid intet mere end en videnskabelig nysgerrighed gennem det 17. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 1600 undersøgte den britiske dilettant William Gilbert magnetisme og denne lille-forståede kraft, for hvilken han prægede udtrykket electricus (fra græsk electron, der betyder "rav", fra hvilket han genererede den statiske form), derfor "elektricitet". Arbejdet fra andre - von Guericke, Boyle, Gray og du Fay - førte historiens ultimative dilettant Benjamin Franklin til "opdagelsen" af elektricitet, mens han fløj en drage med en nøgle fastgjort i en tordenstorm (prøv ikke dette derhjemme). Franklin gjorde aldrig noget med sin opdagelse, men det fik andre til at søge efter flere kilder til elektricitet. Luigi Galvani opdagede bioelektricitet, hvorved beskeder overføres mellem nerve- og muskelceller. Alessandro Volta opfandt batteriet, en mere pålidelig kilde til elektricitet end at gnide katte. Ampere opdagede elektromagnetisme, og Michael Faraday byggede den første elektriske motor i 1821.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Fremskridt inden for elektricitet i anden halvdel af det 19. århundrede af "opfindere" som Nikola Tesla, Thomas Edison, George Westinghouse, Alexander Graham Bell og Lord Kelvin revolutionerede livet over hele verden. Telegrafen og telefonen gjorde verden mindre. Det elektriske lys åbnede hjem og arbejdspladser for natteliv, og fonografen, radioen og filmene var bestemt underholdende. Tilføjelse af elektricitet til en stol blev overvejet som en mere human måde at henrette lovovertrædere på. Oprettelsen af kraftværker, der skubbede energi i form af elektricitet ind i menneskers hjem, ændrede civilisationen ud over forståelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingeniørarbejde er videnskaben (eller måske "kunsten", hvis ingeniører selv er involverede i diskussionen) med at bruge videnskab til at designe ting: bygninger, veje og broer, maskiner og andre materielt nyttige ting. Begrebet er lidt diffust - tænk for eksempel på software "engineering". Oprindeligt henviste termen kun til at skabe "motorer" for krig; romerne anvendte det til alle slags offentlige værker, da deres legioner byggede veje, broer og mure over hele imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Snart blev termen knyttet til design og konstruktion af alle slags monumentale monumenter og vidunderlige værker. Og designe maskiner, såsom vandskruer, pumper, differential gearing og så videre. Ved tiden for den industrielle revolution var ingeniører overalt under fødderne, og skabte dampmaskiner (James Watt) og elektriske gadgets (Thomas Edison), og byggede kanaler, jernbaner, broer, tunneler, dæmninger og skyskrabere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Omkring denne tid begyndte colleges og universiteter at tilbyde grader i ingeniørfaget, som for eksempel den, der blev tildelt af Rensselaer Institute i USA i 1835 AD; snart var der "højere" uddannelse i mekanisk, civil, elektrisk, arkitektonisk, militær, landbrugs-, strukturel og alle slags andre praktiske ingeniørfag. Den første doktorgrad i ingeniørfaget blev tildelt af Yale University til en vis Josiah Gibbs i 1863 (det var kun den anden PhD, der blev tildelt i det unge USA på dette tidspunkt.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Så respekteret blev begrebet "engineering" blandt masserne, at andre fagområder begyndte at bruge det, således at der nu findes kemisk engineering, software engineering, bioengineering, materials engineering, environmental engineering, aerospace engineering og lignende. Men det er stadigvæk brugen af matematik og fysik til at designe bygninger og maskiner, der udgør kernen i engineering. Som nogle har bemærket, er engineering anvendt problemløsning (i modsætning til ren science), og har ført eller trukket civilisationen - for godt eller ondt - ind i det 21. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden renæssancen har menneskeheden lært at flyve… og hvordan man også kan styrte. Leonardo da Vincis visioner om flyvning er selvfølgelig velkendte, men han var bestemt ikke den første. Fra de tidligste tider har der været legender (nogle måske endda sande) om mænd, der spændte vinger eller andre apparater på sig og forsøgte at flyve, normalt ved at springe ud fra noget højt (de fleste endte dårligt). I middelalderen spændte for eksempel Armen Firman vinger med gribbefjer på sig og sprang ud fra en tårn i Cordoba i 852 efter Kristus. I Kina var mand-bærende drager det foretrukne middel. Men det var først i 1783, da Montgolfier-brødrene sendte en bemandet varmluftsballon afsted, at mennesket endelig lettede - og landede sikkert. Ballonflyvning blev hele raseri i Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 1804 fløj englænderen George Cayley en model af en fastvinget glider, og i 1853 skabte han en fuldskala model, som bar hans (modvillige) kusk på den første bemandede gliderflyvning. Halvtreds år senere konstruerede to amerikanske brødre deres egen glider med en avanceret vingeform, på hvilken de ville montere en benzinmotor med en "propel". Ude af stand til at finde nogen, der kunne konstruere en let benzinmotor efter deres specifikationer, byggede de deres egen. Den 17. december fløj Wright-flyeren fire gange, på afstande op til 852 fod. Årene efter Wright-brødrenes gennembrud så hastige forbedringer i teknologien for lyshastighed. I 1908 fløj amerikaneren Glenn Hammond Curtiss over en kilometer, og i 1909 fløj franskmanden Louis Bleriot over Den Engelske Kanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Første Verdenskrig så betydelige fremskridt inden for flyteknologi, især i militariseringen af luften, med oprettelsen af ​​kampfly og bombefly. I 1920'erne fløj piloter regelmæssigt over kontinenterne (og styrtede ned på dem), og i 1927 gennemførte Charles Lindberg den første ikke-stop solo-flyvning over Atlanterhavet. Det ser ud til, at flyvning var kommet for at blive.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alt, hvad der er værd at sige om "fremtidsteknologi", er allerede blevet sagt af science-fiction-forfattere. Der er nogle få overordnede ting, som de alle synes at være enige om. Før eller senere vil medicinske gennembrud kurere kræft og andre sygdomme, dramatisk øge den menneskelige levetid og tilslutte den menneskelige hjerne til maskiner. Billige, rene former for energi vil blive opdaget. Computere vil blive hurtigere og mindre; robotter vil overtage den daglige slæb. Spil vil blive mere medrivende og realistiske. Nasty våben vil blive opfundet ... men ikke brugt. Uddøde arter udslettet af mennesket (eller asteroider) vil blive genfødt. Økologer vil stoppe forurening og genoprette tabte økosystemer. Menneskeheden vil bevæge sig ud over himlen til andre verdener. Civilisationen vil blive reddet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Eller måske ikke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med opkomsten af ​​raketvidenskab blev det temmelig vigtigt ikke at fare vild, når man sendte en kernevåbenmissil mod fjenden eller skød en mand ud i rummet. Et kompas og en sekstant ville ikke længere være tilstrækkeligt, hvis du ville ramme dit mål. Så hvis du skulle opsende en ballistisk missil, var der behov for et retningsbestemt system. Og da beregningerne var for komplicerede for almindelige mennesker, blev det at få noget til at ankomme, hvor og hvornår det var planlagt, overgivet til maskiner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vejsystemer kræver tre underordnede systemer: input, behandling og output. Inputenheder inkluderer sensorer, kursusdata fra radio- og satellitforbindelser, radar, visuelle kameraer og lignende. Behandling udføres normalt med både ombord- og jordbaserede centralenheder, som bestemmer ting som kursus, bane, hastighed osv. Output er justeringerne, der foretages til hastigheden (via brændstofpumper, motordrift, kølesystemer) og kursus (ailerons, ror, vægtfordeling). Da raketten generelt ikke kommer tilbage, kan disse systemer være ret billige og enkle (gem, måske for ombords CPU'er).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den amerikanske Robert Goddard og det tyske hold, der udviklede V-2-raketten, eksperimenterede begge med simple gyroskopiske styresystemer...som fungerede nogenlunde. Efter krigen, med sin samling af omkring 500 tyske luftfartsforskere ledet af von Braun, blev amerikansk forskning i selvstyrede styresystemer koncentreret på Caltech, MIT og NASA Jet Propulsion Lab. Deres fælles bestræbelser førte til det upålidelige "Delta"-system, som hele tiden vurderede forskellen i position fra en referencebane; problemerne blev overvundet med "Q-systemet" i 1956 AD. Så succesrigt var det for atommissiler, at Q-systemet var klassificeret i hele 1960'erne og stadig bruges til mange militære våben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ikke desto mindre var det "rumkapløbet" der bragte styresystemerne op på sand effektivitet. I august 1961 tildelte NASA MIT en kontrakt for design af et styresystem og en navigationsløsning til Apollo-programmet. Resultatet var forfaderen til PEG4 ("powered explicit guidance") systemet, som blev brugt til det amerikanske shuttleprogram og de fleste andre rumopsendelser. Samtidig blev det globale positioneringssystem udviklet parallelt af det amerikanske militær, så de kunne holde deres skinnende ICBM'er på mål. GPS blev til sidst gjort kommercielt tilgængelig og hjælper nu med at holde far fra at fare vild på vej til centret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Opfindelsen af krudt tilskrives normalt kinesiske alkymister under Tang-dynastiet, en af ​​"De Fire Store Opfindelser i Kina". Den tidligste skriftlige optegnelse over det - en formel bestående af svovl, kul og kaliumnitrat, der daterer sig til senere i Song-dynastiet - skulle være en eliksir for udødelighed ... men det var alt andet end det. Men kineserne opdagede, at det brændte eksplosivt, og de resulterende gasser udvidede sig hurtigt, når de blev udsat for varme; så det var nyttigt til at fremstille fyrværkeri. Kineserne fandt en mere praktisk anvendelse for krudt i rå bomber og raketter, som de brugte mod mongolerne ... indtil mongolerne erobrede Kina og derefter brugte den nye våben mod alle andre på deres vej vestpå.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens mongolerne brugte krudt til at intimidere de europæere, som de mødte, udviklede araberne mellem 1240 og 1280 AD bedre opskrifter, renere salpeter og mere dødbringende våben - især kanoner og en primitiv arkebuse. Nogle historiske tekster angiver, at mamlukkerne brugte de første kanoner i historien mod mongolerne under slaget ved Ain Jalut i 1260, men dette er til debat. Den tidligste beskrivelse af en "bærbar håndkanon" vises dog i en arabisk manuskript fra det 14. århundrede. Når de havde vendt mongolerne tilbage, brugte araberne disse andre steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men det var europæerne, der virkelig tog til krudt som et middel til masse-slagtning. Ikke alene forbedrede de formelen og tilføjede detaljer som "korning" - brug af væske til at øge kornstørrelsen og dermed stabiliteten - og "røgfrit" krudt, men de skabte også alle mulige legetøj, der brugte det til at kaste små og store stykker bly og jern på mennesker. Fra renæssancens dage blev militærhistorien i Europa formet af krudt, da det kom til at dominere slagmarken som ingen teknologi før.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er arkæologiske beviser for, at omkring 4000 f.Kr. brugte mennesker biddene på deres heste i Dnepr- og Don-flodens bassiner; hesteskeletter fundet i regionen viser tegn på, at hestene tyggede på biddene. Således opstod hesterygning. Det antages, at skyterne på stepperne måske var de første til at udvikle stigbøjlen og sadlen, selvom den historiske argument stadig ikke er overbevisende. (Og antikke græske historikere hævder også, at skyterne var de første til at kastrere hingste, og dermed gøre dem mere tamme og kontrollerbare... men det er en anden historie.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ikke desto mindre var heste i bronzealderen relativt små i moderne standarder, nogle hævder for små til behageligt ridning eller i større afstande og mere tilbøjelige til at trække vogne eller vogne. På den anden side kan Fell-ponyer - nedstammede fra romerske kavalleriområder - let bære en fuldvoksen voksen, og det er derfor sandsynligt, at der var kavaleri længe før grækerne og romerne tog til slagmarken (selvom dette lette kavaleri næppe var en dominerende faktor i sejr, mest brugt til at slagtning af de besejrede fodsoldater, der forsøger at flygte).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I middelalderen dominerede tungt pansrede riddere krigsførelsen i Europa. Og i Fjernøsten kæmpede japanske samuraier fra hesteryg i århundreder, selvom det mest var som bueskytter. Faktisk var hesteryttere, der var udstyret med bue og pil, den mest almindelige type kavaleri i Centralasien i et årtusinde. Araberne, ridende på deres pragtfulde hingste, spredte islam i Mellemøsten, Nordafrika og ind i Indien og Europa. Ridning på hesteryg formede bogstaveligt talt historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Undtagen i Amerika, hvor de oprindelige hesteracer var uddøde. Ridning på hesteryg blev genindført i Nordamerika af europæiske opdagelsesrejsende og erobrere, begyndende med Columbus' rejse i 1493. Snart ville slettens indianere bekæmpe de hvide nybyggere fra hesteryg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikke mange "teknologier" (eller i dette tilfælde en sammenkobling af flere teknologier) giver en etiket til en revolution og en æra. Industrialiseringen betragtes af forskere som overgangen fra et agrarsamfund til et industrielt samfund, som historisk blev ledsaget af omfattende social og økonomisk omvæltning. Det blev drevet af opfindelsen af ​​nye maskiner og opdagelsen af ​​nye energikilder. Industrialiseringen, som begyndte i Europa i det 18. århundrede, førte til uforudsete ændringer i den måde, folk levede deres daglige liv på, både gavnligt og skadeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Med stadig mere komplekst maskineri og værktøjer til rådighed blev fag, der engang var forbeholdt talentfulde håndværkere, forældede med opkomsten af samlebånd, der blev betjent af masser af ufaglærte fabriksarbejdere. Nye erhverv opstod. Folk flyttede til byerne, hvor fabrikker og transport var koncentreret. Processen involverede omstrukturering af verdensøkonomien fra selvstændighed til en af fremstilling og forbrug. Da lønnen steg for arbejdstagerne, udvidede markederne for service og varer sig, og efterspurgte stadig mere produktion, hvilket resulterede i højere priser og lønninger og så videre i en tornadisk cyklus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Industrialisering er også præget af urbanisering, udnyttelse (over 40% af verdens ansatte betragtes som "arbejdende fattige" af De Forenede Nationer), institutionel kompleksitet, voldsom forbrugerisme, kapitalisme og kommunisme, uset befolkningstilvækst og komplekse ændringer i enhver samfundsmæssig struktur, selv den kernefamilie. Akkumulering af kapital tillader øget investering i videnskabelig forskning og nye teknologier, hvilket fremskynder processen med industrialisering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Nogle argumenterer for, at der var en Anden Industriel Revolution, perioden i slutningen af ​​1800'erne, hvor forbrændingsmotoren, elektricitet, telefoni og innovative fabriksmaskiner lancerede en ny cyklus af urbanisering, forbrugerkultur og social alienation. Der er endda nogle, der tror, at civilisationen er trådt ind i endnu en "Industriel Revolution" - bare se på de ændringer, der er sket i løbet af det sidste kvart århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens brugen af jern kan dateres tilbage til 4000 f.Kr., var Hittiterne de første til at udvinde og smelte jernmalm og skabe våben – hvilket satte gang i jernalderen omkring 1200 f.Kr. I Asien udviklede jernarbejdet sig næsten samtidig; jernartefakter er blevet opdaget i Kina dateret tilbage til omkring 600 f.Kr. Fra disse to steder spredte brugen af jern til våben og redskaber sig hurtigt over hele kloden, undtagen i Amerika hvor de oprindelige beboere fortsatte med at slå hinanden med sten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Der var to typer jernarbejde, en der producerede smedejern og en anden støbejern. Smedejern er en halvsammenføjet legering, stærk, smedbar, korrosionsbestandig og i stand til at svejses. Det kunne bankes til alle slags former og blev omfattende brugt i Europa i middelalderen. Udover rustning, våben og værktøj blev jernarbejde brugt til at beskytte døre og vinduer med gitter og stænger og endda brugt som dekoration for Canterbury Cathedral, Winchester Cathedral og Notre Dame de Paris. Franskmændene brugte det endda til balkoner og trappegelændere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Til sammenligning bliver støbejern lavet ved at smelte jernmalmen og hælde den i forme; kineserne var de første til at bruge det, primært til at lave bjælker og stænger til at støtte deres udførlige pagoder og andre høje bygninger. Støbejern fungerede også ret godt som pilespidser og kanonkugler, som kineserne snart opdagede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I Vesten slog støbejernsproduktion først igennem omkring det 15. århundrede e. Kr., teknikken bevægede sig tilsyneladende ad Silkevejen fra Asien til Europa. Europæerne fandt også støbejern perfekt til fremstilling af kanonrør og kanonkugler, musketørrer og musketkugler. Under den industrielle revolution fandt struktur ingeniører nogle mere kreative anvendelser for støbejern, brugte det til at opføre støbejernsbroer og som ramme for stadig højere bygninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Irrigation har været en central funktion inden for landbrug i over 5000 år og udgør grundlaget for økonomien og kulturen for mange civilisationer gennem historien. Perennial irrigation blev først praktiseret i Mesopotamien med vand, der flød gennem små kanaler, der forbinder til en flod eller en lille sø. I Egypten brugte flere faraoer i det tolvte dynasti oaser til at opbevare vand til kunstvanding i tørkesæsonen. Ældgamle nubiere opfandt en vandhjulsanordning til at bringe vand til deres marker omkring det andet årtusinde f.Kr. Terrasse-irrigation udviklede sig i prækolumbiansk Amerika, i Syrien, Kina og Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De første hydrauliske ingeniører, der er registreret i historien, var Sunshu Ao (6. århundrede f.Kr.) og Ximen Bao (5. århundrede f.Kr.) fra Kina, som begge arbejdede på omfattende vandingsprojekter for kejseren (hvem end det var på det tidspunkt) i Sichuan-regionen. Med vand fra "fire flodkredsløb" løftet og flyttet gennem kanaler af kædepumper drevet af mennesker eller okser, var det en vidunderlig præstation inden for ældgammel teknik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom det ikke er præcist kendt, hvordan de berømte Hængende Haver blev irrigated, kan de muligvis have brugt noriaen, der blev opfundet omkring denne tid. Noriaen er et hjul med spande eller potter langs omkredsen. Når hjulet roterede - drevet af strømmende vand - tømtes de øverste spande af tyngdekraften i en rende eller kanal. Hjulet, der drejede sig, returnerede de tomme spande for at blive genopfyldt. Ret smart, da det ikke afhang af muskelkraft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det ville tage tusind år før den næste fremskridt inden for vanding: vindmøllen, der var designet til at pumpe vand opad i rør eller grøfter for at vande markerne. Teknologien spredte sig over Europa, og tillod befolkningstilvækst, der ikke tidligere var set. Det førte til mere vanding. Det skønnes, at der i øjeblikket er cirka 600 millioner hektar, der bliver vandet globalt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen "laser" er en forkortelse for "lysforstærkning ved stimuleret emission af stråling," hvilket temmelig meget beskriver, hvad det er. Teorien stammer tilbage fra en artikel af Albert Einstein i 1917, som tilbød en afledning af Plancks lov vedrørende stimuleret emission af elektromagnetisk stråling. I 1928 bekræftede atomfysikeren Rudolf Ladenburg fænomenet stimuleret emission og negativ absorption.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da den første ægte laser blev opfundet, havde amerikanske og sovjetiske russiske forskere allerede bygget masere, der forstærkede mikrobølgestråling i stedet for lysstråling. Så det varede ikke længe, før forskere forsøgte at bygge "optiske masere", som det almindeligvis kaldes ( "laser" blev præget i 1959). Den første funktionelle laser blev demonstreret i maj 1960, da Hughes Research Laboratories introducerede laserteknologi, der var i stand til at lagre data på optiske enheder. Senere samme år ledede iranske Ali Javan et internationalt team, der producerede den første gaslaser, der anvendte helium og neon, der var i stand til kontinuerlig drift i det infrarøde spektrum.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Siden denne tidlige laserforskning er mange typer specialiserede lasere blevet udviklet, nogle optimeret til forskellige maksimale affyringsafstande, output power eller ved hjælp af forskellige bølgelængder. Kemiske lasere, excimer lasere, tørlasere, faststof- og fiberlasere, halvlederlasere og frielektronlasere. Så mange typer med så mange forskellige formål. Lasere har fundet vej til tusindvis af anvendelser, fra forbrugerelektronik og underholdning til retshåndhævelse og militær brug.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Måske er de mest avancerede anvendelser af laser i medicin og militær. I medicin tilbyder laser "blodløs" kirurgi, fjernelse af tumorer og syge organer, diagnostiske værktøjer ukendt for et årti siden og fotobiomodulering (dvs. laserterapi). Og for militæret er der intet, der slår en laser til målsøgning og våbenstyring, selvom dens potentiale som en retningsbestemt energivåben endnu ikke er realiseret (trods forskning for milliarder af dollars indtil nu). Industrielt og hjemmebrug (den ofte roste holografi er endnu ikke helt her) udvides kontinuerligt. Bare se ikke direkte ind i lyset fra en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da mennesker begyndte at udvikle opgaver, som de eller deres dyr ikke kunne (eller ville) udføre, opfandt de maskiner. Fra de første simple maskiner - vippen, trisse og skrue - som Archimedes talte om, er en maskin-civilisation blevet udviklet på Jorden. Senere tilføjede græske tænkere kilen og hjul/aksel til listen over de fem simple maskiner (disse danner grundlaget for enhver anden maskine, der hjælper med fysisk arbejde). Heron af Alexandria beskrev deres fabrikation og anvendelse i sit værk Mechanica (ca. år 50). Men grækerne, selvom de forstod statik og friktion, havde ingen forståelse for dynamik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Således begyndte mænd i forskellige dele af verden at opfinde maskiner, hvor en afvejning mellem afstand og kraft var principperne bag produktionen af mekanisk energi, selv under den såkaldte "Mørke" tidsalder. Den fuldstændige dynamiske teori om simple maskiner (ovenstående plus nogle senere) blev udarbejdet af Galileo Galilei og offentliggjort i hans værk "Le Meccaniche" i 1600; Han var den første - eller den første til at offentliggøre det - til at forstå, at maskiner ikke skaber nyttig energi, men blot transformerer den fra en form til en anden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Renaissance-tiden så opfindsomme personer som da Vinci, di Giorgio Martini og Gutenberg opfinde alt fra pilebankere til centrifugalpumper, fra kraner til trykpresse. Det var en eksplosion af maskiner, som skulle følges af endnu en eksplosion af maskiner et par hundrede år senere under Industriens tidsalder. Maskiner invaderede møller og fabrikker, men det var én revolutionerende opfindelse - dampmaskinen - der dybt forandrede civilisationens opfattelse af, hvad en maskine var og hvad den kunne gøre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Fra den nye type maskine sprang tusind flere frem, herunder forbrændingsmotoren, den elektriske generator og dieselmotoren. Nu har verden endda "maskiner" uden bevægelige dele ... se bare computeren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Murerarbejde: "kunsten" at konstruere noget, der til tider er praktisk (huse) eller ikke (templer og paladser), fra blokke af sten, mursten eller endda beton, som normalt holdes sammen med mørtel (hvis ikke, kaldes det "tørt murerarbejde").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De gamle egyptere mestrede kunsten at mureri så tidligt som det fjerde årtusinde f.Kr. ved at opføre templer, paladser, pyramider og andre bygninger af kalksten, sandsten, granit og basalt fundet i bakkerne ved floden Nilen. Assyrierne i det frugtbare halvmåneområde havde ikke let adgang til sten, men besad rige forekomster af ler, som de tørrede i solen til mursten. Babylonierne anvendte også mursten, der blev holdt sammen med mørtel af kalk og tjære. Harappa-byen i nuværende Pakistan blev bygget omkring 2600 f.Kr. med mursten og gipsmørtel (nu kaldet "gips").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Romerne opfandt beton, en overlegen mørtel til all den bygning af sten og marmor, de havde ... og som kunne bruges som et byggemateriale i sig selv. Denne "betonrevolution" tillod dem at bygge monumentale strukturer, der var umulige ved brug af mere primitive materialer. Fra 300 f.Kr. til faldet af Rom, belagte betonen veje, forsynede akvædukter og holdt Colosseum sammen (blandt mange andre ting). Men murerfærdighederne blev tabt i middelalderen (som var tilfældet med så meget andet) indtil 1300-tallet, hvor europæerne igen begyndte at bruge beton som mørtel til deres slotte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Så udbredt blev brugen af beton, at begrebet "murer" udviklede sig til at omfatte dem, der arbejdede med beton (sammen med de hemmelighedsfulde medlemmer af en broderskabelig organisation). For at adskille sig selv som håndværkere begyndte dem, der arbejdede med "rigtig" sten, at kalde sig "stensmede". Selvom de lejlighedsvis arbejder på opførelsen af moderne monumenter og mindesmærker i hovedstæder over hele verden, så udskærer de i dag for det meste gravsten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil Industrielle Revolution var ideen om "masseproduktion" begrænset til keramik (forme), kinesiske armbøjer med udskiftelige dele og samlebåndsproduktion af bøger. Men i renæssancen begyndte Venedig at masseproducere skibe for at opretholde deres greb om Middelhavet i deres berømte arsenal, ved hjælp af præfabrikerede dele og samlebånd, der ikke ville blive matchet i produktion i tre århundreder. På sit højdepunkt af effektivitet kunne Arsenal producere et sødygtigt skib på en dag og beskæftigede omkring ti tusind arbejdere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Imidlertid gav trykpresse opkomsten til en anden form for masseproduktion, standardiserede tekster produceret billigt til masserne. Selvom produkterne af bevægelig type trykning ikke var lige så elegante eller holdbare som håndskrevne bøger, var de billige og fast etableret ideen om ensartet kvalitet (uanset niveau) midt i mængden. Samtidig blev forme brugt til at skabe keramiske og metalprodukter i store antal, som var identiske, og fabrikker bemandet af hundredvis af spindere og vævere var i gang med at producere standardiserede uldvarer i England og Frankrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Industrielle revolution bragte masseproduktion til næsten alt, endda ting der ikke var opfundet da den startede i begyndelsen af 1800-tallet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1914 forstod Henry Ford, at ved at lave en samlebånd, på hvilken biler bevægede sig, og give hver arbejder på båndet en række specialiserede opgaver, som de alene ville udføre, kunne han lave biler billigt og mere effektivt. Tiden det tog at producere en Model T i fabrikken gik fra 728 minutter til 98 minutter; denne tid ville senere falde til en Model T hver 24. minut. Hvor folk engang var begejstrede for at betale ekstra for masseproducerede varer af ensartet kvalitet, er nu håndlavede ting mere værdsatte. Det er fremskridt </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen "matematik" stammer fra det græske ord "mathema", som betyder "viden, studie eller læring". Passende, da det er videnskaben om videnskab, fokuseret på mængde, måling, struktur, logik og forandring. Matematik, ifølge nogle, er også kunsten af kunst, fokuseret på rum, form, relation, perspektiv og fraktaler. Ikke at forglemme matematikkens forhold til musik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Uanset om det er kunst eller videnskab, er stort set alt i dag baseret på eller afledt af matematik. Matematik har eksisteret, siden en relativt intelligent menneskelig forfader fandt ud af, at det var bedre at have fire bananer end to bananer - og slog sin nabo ned for at få dem. Sumererne havde en kompleks aritmetik (manipulation af tal), som både var "base-ten" (den moderne system) og "base-sixty" også. De resterende dele af det base-60 system overlevede i tidsfastsættelse: 60 sekunder i et minut, tres minutter i en time.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Egypterne udviklede et skriftsystem af tal under Mellemrige-perioden, da de skulle holde styr på alle skatter og handel, og også designe massive pyramider og monumenter. Mellem 600 og 300 f.Kr. begyndte grækerne en systematisk undersøgelse af matematik, hvor de opdelte det i to sfærer: aritmetik og geometri (forståelse af former og areal). Vigtigere begyndte de at skille matematik fra virkeligheden og begyndte at studere det abstrakt, hvilket førte til begreberne beviser og teoremer, der førte til eksempelvis Pythagoras' sætning og irrationelle tal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Matematik fortsatte med at udvikle sig for at plage studerende i de følgende århundreder. Muslimsk matematikere udviklede algebra. I Indien opdagede Kerala-skolen for astronomi og matematik uendelige serier og trigonometriske funktioner. Og inderne opfandt "nul", ikke kun for at fylde et tomt rum i beregningerne, som egypterne gjorde, men som en faktisk værdi omkring 600 e.Kr. Fra det tidspunkt er matematik som disciplin vokset (som man kunne sige) geometrisk nogensinde siden </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Metalstøbning er processen, hvor en håndværker kan lave flere identiske metalobjekter ved at hælde smeltet metal i en form. Den ældste form for dette, som er fundet, er en kobberfrø støbt i Mesopotamien omkring 3200 f.Kr. Den første produktion af støbejern var i Kina mellem 800 og 700 f.Kr.; ved hjælp af sandstøbning lavede kineserne støbejernsplovskær allerede i 233 f.Kr. Støbejern var også praktisk til at lave mange pilehoveder, spydspidser og kanonkugler, som kineserne snart opdagede. Men mest brugte de gamle metalstøbning til at lave smykker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En af de ældste metoder til at lave en støbeform er "tabt voks" proceduren, som går tilbage mindst til det 3. årtusinde f.Kr. I denne proces skaber håndværkeren en voks duplikat af objektet, hvor omkring støbeformen bygges, normalt af ler (man har brug for noget, som det varme metal ikke smelter); voksen bliver derefter smeltet og flyder ud af formen og erstattes af flydende metal. Historisk set har sand og ler været populære materialer, hvorfra man konstruerer støbeforme. I moderne tider er støbeforme blevet konstrueret af plastik og latex-lignende stoffer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I Vesten fik støbejern ikke fodfæste før omkring det 15. århundrede e.Kr., teknikken flyttede tilsyneladende langs Silkevejen fra Asien til Europa. I 1455 bruger tyskerne støbejernsrør til at lede vand på Dillenburg-slottet, og omkring 1500 bygger den italienske Vannoccio Biringuccio den første støbejerns støberi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1799s England blev metalstøbning - især med jern og senere stål - almindeligt. I 1709 etablerede Abraham Darby en støberi ved hjælp af sand-og-loam- forme til at producere højkvalitets jernblokke. Halvtreds år senere opfandt en anden englænder, Benjamin Huntsman, processen til at støbe smeltet stål. Halvtreds år senere udviklede A.G. Eckhardt fra Soho centrifugalstøbning til at lave tyndvæggede metalcylindre. Ingeniører fortsatte med at komme med nye metalstøbningsmetoder, indtil alt nu er lavet af metal - hvad der ikke er lavet af plastik, det vil sige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Traditionelt set er en lærling en måde at instruere en ny generation af "mestre" inden for håndværk, kunst eller erhverv ... ved hjælp af hands-on træning, tilsat masser af tæv. (Det sidste ikke så meget mere.) I løbet af denne træningsperiode studerer lærlingen med en arbejdsgiver i bytte for hans / hendes arbejde i en aftalt tid - typisk tre til seks år - indtil han / hun har opnået et niveau af målbar kompetence. Alt dette under ledelse af en guild eller fagforening. Dem, der fuldfører deres læretid med succes, bliver svende, og hvis de er flittige, selv mestre, så de kan instruere en ny generation af lærlinge. Således udvikler håndværket eller erhvervet en selvstøttende kerne af praktikere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hele systemet udviklede sig i slutningen af middelalderen, hvor en mesterhåndværker fik rettigheder i mange by- og byprivilegier til at ansætte unge mennesker i bytte for logi, mad, lidt lommepenge og formel uddannelse. I virkeligheden var lærlingen bundet krop og sjæl til mesteren i lærlingetiden, men det var bedre end de fleste andre muligheder for fattige og analfabeter unge mennesker, der ønskede at komme videre. I størstedelen af Europa blev lærlinge, hvis de blev svende (hvis de gjorde det), betragtet som frie mænd med alle borgeres rettigheder. Hvis de blev mestre, var de respekterede og ansete medlemmer af samfundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De fleste lærlinge under middelalderen og renæssancen var mænd, men kvindelige lærlinge kunne findes få steder, hvor de lærte at blive syersker, skræddere, skomagere eller boghandlere. Civilisationen er naturligvis bygget på en konstant fornyet dygtig arbejdsstyrke; hvor disse færdigheder i meget af historien blev videregivet i familierne, krævede den befolknings- og teknologiske eksplosion, der begyndte i 1400-tallet, en udvidet arbejdsstyrke. Og guild-lærlingesystemet fungerede meget godt. Med tiden opløste regeringen guilds og oprettelsen af erhvervsskoler gav unge arbejdere andre muligheder; ikke desto mindre er der rester af lærlingesystemet tilbage, især inden for byggeriet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Løst defineret som "kunsten og praksis med at designe og bygge militære værker og opretholde militære transport- og kommunikationslinjer," militær ingeniørarbejde kan dateres tilbage til de romerske legioner, som hver havde en lille, specialiseret korps dedikeret til at overvåge opførelsen af befæstninger og veje. Det var også dem, der byggede katapulter, stormrammer og belejrings-tårne, når der var behov for at nedkæmpe en oprørsk by. Men i over fem århundreder efter faldet af Rom i vest skred militær ingeniørarbejde næsten ikke frem; det var først sent i middelalderen, at behovet for belejring igen skubbede militær ingeniørarbejde fremad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Med udviklingen af krudt blev militære ingeniører afgørende, både i designet af befæstninger til at modstå kanonen (en af de første innovationer: jordvægge fungerede bedre end stenvægge, da kanonkuglerne blot gik "thunk" og sank ned i jorden) og at finde måder at få kanonen tæt nok på befæstningerne til at være effektive. Militære ingeniører blev specialiseret. Sappeurs, for eksempel, optrådte først i den franske hær; deres opgave var at grave zigzag-trencher mod fjendens mure for at beskytte infanteri og artilleri, alt imens de var under musket og kanonild. I den britiske hær gravede minearbejdere tunneler under fjendens mure for at placere eksplosive ladninger ... ikke en langsigtet karriere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I mellemtiden var renæssanceingeniører ved at opfinde nye typer af fæstninger og våben; endda da Vinci gik med på ideen med hans militære fantasier. Mere praktiske ingeniører, som den franske marskal Sébastien Le Prestre de Vauban (1633-1707), udviklede nye typer af fæstninger og nye taktikker for at bruge mod dem under krigene med Louis XIV. I de korte tider med fred vendte militæringeniører deres opmærksomhed mod at befæste grænserne og bygge og vedligeholde veje og broer for at lette bevægelsen af tropper. Med telegrafens ankomst i 1800-tallet, blev de også nødt til at vedligeholde kommunikations- og kommandolinjerne. Ved tiden for Første Verdenskrig var militæringeniører uundværlige i moderne krigsførelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militærvidenskab er studiet af teorien og anvendelsen af "organiseret tvangskraft", både venlig og fjendtlig. Indtil afslutningen af ​​Anden Verdenskrig, hvor ankomsten af atomvåben gjorde mange af dens antagelser grundløse, blev udtrykket altid skrevet med stort begyndelsesbogstav på engelsk og blev betragtet som en akademisk disciplin på samme niveau som fysik, filosofi og statskundskab. Men som Clausewitz bemærkede, "i modsætning til i enhver anden videnskab eller kunst reagerer objektet i krig"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom der tidligere havde været generaler og forfattere som Sun Tzu, Aeneas Tacticus, Miyamoto Musashi, Niccolò Machiavelli og andre, der havde fokuseret på at bruge militær magt til effektivt at opnå en civilisations politiske mål - om det så var at forsvare hjemlandet eller slå naboen - var det Carl von Clausewitz, Ardant du Picq, Alfred Thayer Mahan og Helmuth von Moltke (den Ældre), der gav krigsteorier patina af videnskab i sidste halvdel af 1800-tallet. Med udviklingen af våben, taktikker og teknologi, der fulgte med den amerikanske borgerkrig og den fransk-preussiske krig, var militærvidenskaben nødt til at gå ud over blot at overveje slagmarken. Von Moltke skrev eksempelvis om at udnytte jernbanen og telegrammet for at sikre sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I processen begyndte militær videnskab at overveje alle aspekter af krig. Ardant du Picq betragtede måden, hvorpå en soldats kampydelse var forankret i individets personlige og gruppepsykologi, mens Hans Delbrück formulerede teorien om en "udmattelsesstrategi." Andre soldat-akademikere fokuserede på logistik, økonomi, national moral, militær efterretning og endda mere esoteriske dele af krig. Den store krig var chancen for generalerne for at sætte disse nye teorier om militær videnskab på prøve, en slags empirisk eksperiment i massakre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Den Kolde Krig med dens strategier om gensidig ødelæggelse, statsstøttet terrorisme og militær-industrielt kompleks, tog militærvidenskaben fra det blot teoretiske til noget langt mere skræmmende og øjeblikkeligt for de fleste civile. Militærvidenskaben har ikke været så simpel siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil middelalderen var "taktik" begrænset til primært at løbe mod fjenden i et frontalangreb, krydret med lejlighedsvise manøvrer for at vende fjendens flanke eller beslutningen om, hvornår kavaleriet skulle indsættes for at tage sig af overlevende. Dette betyder ikke, at nogle civilisationer ikke var helt dygtige til alt dette: Akkaderne, Assyrierne, Makedonierne, romerne, Guptas og Han-dynastiet. Således udviklede de "Syv klassiske manøvrer" i taktik: gennemtrængning af centrum, angreb fra en defensiv position, enkelt omklamring, dobbelt omklamring, angreb i skråorden, fejret tilbagetog og den indirekte tilgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I den sene del af det 4. århundrede e.Kr. skrev Publius Flavius Vegetius Renatus De re Militari, som af nogle historikere er blevet beskrevet som "krigens bibel i hele middelalderen." En af de fem vigtigste sektioner i dette arbejde fokuserede på felttaktikker og understregede rollen som infanteri og bueskytter, fordi de var billigere end kavaleri og kunne operere på enhver terræn. Omkring 200 versioner af dette arbejde blev udgivet, oversat til alle europæiske sprog. Men europæiske taktikker blev tvunget til at udvikle sig, da arabere, mongoler og tyrkere ikke rigtig lagde mærke til Vegetius' udtalelser om kavaleri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taktikken gennemgik en anden paradigme skift, da krudt dukkede op på slagmarken. Krudtkrigførelse nåede sin højdepunkt under Napoleonskrigene, som fastlagde principperne for taktikker, der ville dominere krigen, indtil opfindelsen af maskingeværer, pigtråd, giftgas, tanks og fly gjorde dem ugyldige under Første Verdenskrig. Napoleonske taktikker fokuserede på formationer og manøvrering af linjer, kolonner og firkantede formationer, samt på sammensmeltning af infanteri, kavaleri og artilleri til støttende og integrerede grene. Det var alt sammen ret elegant.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men Første Verdenskrig og endnu mere Anden Verdenskrig ændrede alt. Tyskerne udviklede blitzkrig, de britiske kommandooperationer, de amerikanske luftangreb, mens sovjetterne bare slog sig vej frem. På det mobile slagmark var de gamle accepterede taktikker tvunget til at give plads til feuerkampf (skudkamp) mellem hold og platoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Og alt dette berører ikke engang historien om søkrigsstrategier, da triremer blev erstattet af linjeskibe, derefter dreadnoughts og slutteligt slagskibe </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis det ikke kan findes liggende omkring, skal det graves op. Det er det grundlæggende princip bag minedrift, en af civilisationens tidligste og mest pragmatiske teknologier. Neolitiske minedrift af flint blev udført i England og Frankrig omkring 4000 f.Kr.; de gamle egyptere minedrift malakit i Maadi mellem 2600 og 2500 f.Kr., hvor de brugte den hårde sten til ornamentik og keramik. Disse var generelt åbne miner eller lavvandede skakter (mindre end 100 fod dybde), såsom de athenske sølvminer i Laurium, hvor over 20 tusind slaver arbejdede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var romerske ingeniører, der udviklede store og effektive minedriftmetoder; blandt deres andre teknologiske fremskridt, byggede de akvædukter for at bringe vand til minedriftstedet, hvor det blev brugt til at fjerne affald (en slags tidligt hydraulisk minedrift) og adskille malm fra knust sten. Romerne udviklede også processen med termisk opsplitning for at splitte sten, de byggede ild mod stenfronten og opvarmede stenen, indtil den brød, når en strøm af vand blev rettet mod den. Deres minedriftmetoder spredte sig rundt om i verden, da mænd gravede efter kobber, jern, ædelstene, guld, sølv og næsten enhver anden mineral og krystal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I Asien og Amerika forblev minedriftsteknologien temmelig primitiv, indtil europæerne ankom for at begynde at tage rigdommene fra disse lande. I slutningen af ​​Middelalderen udviklede dyb minedrift sig, da de rige årer, der var let tilgængelige, blev udtømt. Dette blev gjort ved at bruge håndværktøj til at drive aksler længere ned og støtte væggene og loftet op med træ. Så kom den store sølvkrise i 1465 e.Kr., hvor minerne nåede så dybt, at grundvandet fyldte akslerne. Det tog hundrede år at overvinde denne forhindring, og i mellemtiden blev picks og skovle (for det meste) erstattet af krudt sprængninger. Derefter kom Industrielle Revolution med dens tørst efter kul, og minedriften blev mekaniseret og stadig mere grådig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Små maskiner inde i dyr og mennesker klipper, skærer, sammensætter, smelter eller muterer celler. Små maskiner skaber nye materialer på molekylært niveau. Eller små maskiner laver flere små maskiner. Uanset anvendelsen, så er nanoteknologi lige på kanten af science fiction.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De teoretiske grundlag for nanoteknologi går tilbage til 29. december 1959, hvor den amerikanske fysiker Richard Feynman introducerede det på en konference om fysisk videnskab på CalTech. Norio Taniguchi brugte først udtrykket "nanoteknologi" i 1974 for at beskrive "processen med adskillelse, konsolidering og deformation af materialer af et atom eller en molekyle." I 1985 blev fulerener opdaget af en trio af kemikere, der var i stand til at danne halvlederklumper ved hjælp af pulserende molekylestråler. I 1991 opnåede K. Eric Drexler sin ph.d.-grad med sit arbejde om nanoteknologi, og året efter udgav han sin afhandling, der lagde grundlaget for praktiske anvendelser af teknologien. I mellemtiden blev IBM-forskere i 1989 de første til at manipulere atomer ved hjælp af et tunnelmikroskop.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det første årti af det 21. århundrede så de første anvendelser af nanoteknologi i kommerciel produktion, selvom det mest var begrænset til anvendelsen af passive nanopartikler såsom titaniumdioxid og zinkoxid i kosmetik og fødevarer, sølvnanopartikler i fødevareemballage og desinfektionsmidler og kulstofnanorør i tekstiler. I marts 2011 identificerede Projektet om Fremvoksende Nanoteknologier omkring 1300 nanotek-produkter, hvor nye applikationer blev tilgængelige med en hastighed på tre eller fire om ugen. Samtidig blev National Nanotechnology Initiative oprettet af den amerikanske regering til forskning for at "fremme overførslen af nye teknologier til offentlig gavn ... og støtte ansvarlig udvikling af nanoteknologi"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trods dystopiske scenarier (såsom i Crichtons roman Prey) og den "høflige" debat mellem førende teoretikere Richard Smalley (opdageren af ​​molekylet "buckyball") og pioner Eric Drexler om adventen af molekylære samlebånd, sammen med visse bekymringer om DNA-nanoteknologi (den første DNA-nanomaskine, der kunne ændre sin struktur via en input, blev demonstreret i 1999 af Nadrian Seeman), synes civilisationen at stå på tærsklen til en "nanotech revolution."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Svampeskyer og ubegrænset energi; utopi eller ødelæggelse. Teknologien bag atomfission bærer løftet om begge dele, eller ingen af delene. I fysik og kemi er atomfission en nedbrydning - naturlig eller ej - hvorved atomkernen nedbrydes til lettere kerner, mens neutroner og fotoner frigøres og dermed frigives store mængder energi. Hvis en kædereaktion kan startes, hvor disse frie neutroner og fotoner får andre kerner omkring dem til at splitte, frigives en masse energi på én gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Byggende på arbejdet fra videnskabelige genier såsom Marie Curie, Ernest Rutherford, Niels Bohr, Enrico Fermi og Edward Teller, finansierede USA Manhattan-projektet, ledet af fysiker J. Robert Oppenheimer, i 1942 for at skabe en bæredygtig kernefusion ved hjælp af uran eller plutonium. Resultatet var den første atombombe, der blev succesfuldt testet i New Mexico-ørkenen i juli 1945. Den næste måned droppede USA yderligere to på japanske byer, hvilket efterlod mellem 129 tusind og 246 tusind døde. Da sovjetiske spioner stjal planerne, blev kapløbet om atomvåben sat i gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Alligevel tilbød kernefission også håbet om billig, "ren" energi. I september 1948 blev der i Oak Ridge, Tennessee, for første gang genereret elektricitet ved en kernefission - i det mindste nok til at kunne tænde en lyspære. Et andet større eksperiment i Arco, Idaho i 1951 beviste muligheden for at bygge et kernekraftværk. Således startede verdens første kernekraftværk, der genererede elektricitet til et strømnet, driften i 1954 i Obninsk i Sovjetunionen, efterfulgt af verdens første kernekraftværk i fuld skala på Calder Hall i England. På trods af kernefusionsulykker som dem på Three Mile Island i 1979, Chernobyl i 1986 og de tre på Fukushima-Daiichi i 2011, kan kerneenergi være frelseren for den moderne civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I modsætning til kernefission - hvor energi genereres ved opdeling af en kerne - sker kernefusion, når to eller flere atomkerner kolliderer hårdt nok til at smelte sammen, hvilket også frigiver fotoner i mængder. Fusionreaktioner driver universets stjerner og afgiver masser af lys og varme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Under 2. verdenskrig blev forskning i at skabe en splittelsesbombe prioriteret over forskning i kernefusion. Men i 1946 blev der tildelt en patent til to britiske forskere for en prototype af en fusionreaktor baseret på Z-pinch-konceptet, hvorved et magnetfelt kunne genereres for at indeholde plasma (ligesom i en stjerne). Fra året efter begyndte to hold i Storbritannien en række stadig større eksperimenter for at generere elektricitet via fusion; en anden brite, James Tuck, der arbejdede på Los Alamos i USA, byggede en række fusionreaktorer, der førte til den største, der kendes spottende som "Perhapsatron". Som det viste sig, var navnet passende, da eksperimenter afslørede ustabiliteter i alle disse design, så fusion aldrig blev nået.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I stedet blev det overladt til våbeningeniørerne at skabe den første menneskeskabte fusionreaktion - Ivy Mike, den første termonukleare bombe, der blev testet i 1952 ved Enewetak-atollen. To år senere blev Castle Bravo sprængt ved Bikini-atollen med en udbytte på 15 megaton. Imens var Sovjetunionen ved at opbygge og teste sit eget termonukleare arsenal. Men disse var alle ukontrollerede fusionreaktioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>In many small steps – and some dead ends – the state of fusion research slowly advanced through the 1950s to the 1990s. Finally, in 1991, scientists at the Joint European Torus in England achieved the first controlled release of fusion power. This was followed, as expected, by lots of scientific papers on ways to improve the process, making any such reactor smaller and more affordable and more controllable. Despite debate and contending claims, in 2014 Lockheed Martin’s “Skunk Works” lab announced development of a high-beta fusion reactor and plans to build a 100-megawatt prototype by 2017, ready for regular operation in 2022.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Syntetiske eller semi-syntetiske organiske polymerer, som normalt stammer fra petrokemikalier af høj molekylvægt, der er utroligt holdbare, formbare, lette og nu gennemsyrer moderne civilisation. Plastik. Den findes i mange former, nogle er mere robuste, nogle mere fleksible, nogle med en højere eller lavere tolerance over for varme. Plastik kan formes, presses eller ekstruderes til næsten enhver ønsket form. Den findes i alle dele af livet i dag, bruges til alt fra bilkofangere til proteser, fra produktindpakning til modernistisk møbler, hjemmeunderholdning til den nyeste våben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Der var blevet udviklet nogle plast-lignende materialer under den industrielle revolution; for eksempel lavede Alex Parkes i 1855 AD et materiale af cellulose som en billig erstatning for elfenben, der var ved at uddø. Men det første fuldstændigt syntetiske plastik var Bakelit, opfundet i 1909 af opfinderen Leo Hendrik Baekeland. Bakelit var billigt og holdbart. Så det blev brugt til at lave radioer, telefoner, redskabshåndtag, klaver-taster og billardkugler. Selvom Bakelit var ret robust, var det også temmelig skørt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter Første Verdenskrig førte radikale fremskridt indenfor kemi (med al produktionen af giftige gasser og nye sprængstoffer) til en eksplosion af nye former for plastik. Polyvinylchlorid (eller PVC), en stiv og holdbar plastik, begyndte at blive fremstillet kommercielt i 1920'erne af forskellige virksomheder. Den gennemsigtige polystyren blev sat i produktion i 1931 af I.G. Farben, og i 1941 – motiveret af endnu en krig - opfandt Dow Chemical Styrofoam. (I 1960 sendte Dart Container Company, den største producent af den nu allestedsnærværende Styrofoam-kop, deres første ordre afsted.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det blev hurtigt en plastikverden. I det 21. århundrede havde stort set alle forbrugerprodukter plastikkomponenter eller var helt af plastik. Faktisk er lossepladser over hele verden fyldt med det, og store flydende masser af plastik kan findes i havene, da det ikke nedbrydes naturligt, og forbrænding af det har tendens til at producere giftige dampe. Desuden kræver plastik, selvom det er relativt billigt at fremstille, en masse petrokemikalier til masseproduktion. Så måske vil plastik også blive knap og dyr, når olien bliver knap og dyr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kunsten eller håndværket af pottemageren, evnen til at skabe keramiske genstande" - med andre ord, at lave ting af ler. Med pottemageri bliver genstande (nogle gange nyttige) formet af ler og derefter placeret i en ovn og udsat for høje temperaturer. Det resulterende produkt er ekstremt skrøbeligt, men er også lufttæt og mere eller mindre modstandsdygtigt over for korrosion, oxidation, infestation og anden nedbrydning. De tidligste pottemageri genstande inkluderer kander og beholdere til at holde væske eller korn. Og nogle virkelig grimme statuetter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De tidligst kendte keramik er Gravettian-kulturens figurer (små, ansigtsløse repræsentationer af tykke kvinder), som stammer fra mellem 29 og 25 tusind f.Kr. Disse blev formet ved hånden og brændt i en pit. Cirka 12000 år siden fandt kloge mennesker ud af, at ler - ofte blandet med sand, grus, knuste skaller eller ben - kunne bruges til at lave mere nyttige genstande: gryder, kopper, tallerkener, skåle, opbevaringskrukker og så videre. I Japan begyndte pottemagere under Jōmon-perioden at lægge glasur på deres keramikpottes. I denne tid blev flere typer keramik udviklet - lertøj, stentøj og porcelæn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indtil potterskiven blev opfundet i Mesopotamien i løbet af Ubaid perioden (6000-4000 f.Kr.), skulle potter formes ved håndkraft ... en besværlig proces. Ved at udnytte hjulet blev keramikfremstillingen fremskyndet. Indtil etruskerne begyndte at bruge forme til at "masseproducere" krukker og andre genstande i det 6. århundrede før Kristus, en proces som romerne "erobrede" da de fjernede deres irriterende naboer. I Kina blev slipcasting - en anden måde at masseproducere keramik - udviklet i løbet af T'ang-dynastiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Så blev alle disse dejlige keramik erstattet af plastik</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingen teknologi har haft så stor betydning for civilisationen som den bevægelige trykning. Træsnittryk havde været brugt i årtier i Kina, Indien og Europa. Pecia-systemet, som udvikledes i de tidlige 1200-tallet på italienske universiteter, gav boghandlere en metode til at producere flere kopier af en bog på relativt kort tid. Men bøger forblev dyre og var kun for de uddannede elite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 1400-tallet var en hurtigere og billigere metode til at reproducere det skrevne ord blevet den "Hellige Gral" for europæiske boghandlere, drevet af en stigning i uddannelse og læsefærdighed. Selv almindelige mennesker ønskede at læse Bibelen selv, og deres børn lærte deres bogstaver i nye grammatikskoler, der opstod over hele kontinentet. I Kina blev flytbart tryk - hvor hvert ord kunne placeres i en bakke i en vilkårlig rækkefølge og derefter blev blækket og trykt mod papir - lavet af porcelæn af Bi Sheng i 1040 e.Kr., men viste sig at være ret skrøbelig og dyr. Flytbart trætype blev slidt for hurtigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det blev overladt til en omvandrende tysk guldsmed og tidligere boghandler (og undertiden andre erhverv, som han ikke var særlig succesfuld i) ved navn Johannes Gutenberg at udvikle flytbare typer lavet af metal, hvor hvert lille stykke repræsenterede et bogstav eller tegnsætning, som kunne omarrangeres i en bakke efter behov for at lave en side. Metaltyperne, lavet af bly, var holdbare og lette at støbe; når de var slidte, kunne typerne smeltes og bruges igen til at lave mere type. Den mislykkede guldsmed udviklede også en oliebaseret blæk, der fungerede godt med metaltyperne og gav langvarigt tryk. Gutenberg oprettede et værksted i Mainz, og i 1450 trykte han almindelige tekster (formentlig latinske grammatikker) og kirkeafgifter; i 1452 begyndte Gutenberg arbejdet med en trykt version af Biblen, som blev afsluttet i 1455 - den såkaldte Gutenberg-bibel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Opfindelsen revolutionerede verdenen og gav anledning til masse-kommunikation. Den spredte sig hurtigt over Europa, da boghandlere nu kunne lave (og sælge) en masse kopier. Ikke alene standardiserede det sprog og viden - ved at bringe sidetal, indholdsfortegnelser, indekser, muligheden for at citere andre værker og alle mulige ting, der ikke var mulige med håndkopierede bøger - men det lærte også menneskeheden at tænke lineært (fordi det er sådan, folk læser nu) i stedet for holistisk. Og det udløste - eller i det mindste fremmede - den videnskabelige revolution og reformationen. Så hvis civilisationen er i uorden, kan man give Gutenberg skylden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ideen om "trådløs" kommunikation begynder med eksperimenter i trådløs telegrafi - sende impulser gennem jorden, vandet og endda stål jernbaneskinner - i 1830'erne. I 1888 beviste Heinrich Hertz overbevisende, at elektromagnetiske bølger kunne transmitteres gennem luften; hans publikationer udløste en vanvittig jagt blandt opfindere og skøre personer for at producere disse Hertzian bølger. Selv folk som Nikola Tesla, Amos Dolbear og Sir Oliver Lodge blev involveret. Men det var en obskur italiensk opfinder ved navn Guglielmo Marconi, der byggede den første fungerende, helt succesfulde trådløse telegraf ... eller radio, som nogle mennesker kaldte det ... i 1894. Han patentede det i 1896 i England. Marconi blev tildelt Nobelprisen i 1909 for sit arbejde. Han blev også efterhånden rig, blev senator i den italienske parlament og sluttede sig til Fascistpartiet i 1923, hvor han blev gjort til præsident for Royal Academy af Mussolini - men det er en anden historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I begyndelsen blev radioen brugt til at transmittere beskeder i morsekode, men i 1900 lykkedes det en brasiliansk præst, Roberto de Moura, at transmittere den menneskelige stemme via radiobølger (han fik patent på sit modulatorudstyr et år senere). Det næste fremskridt var vakuumrøret, opfundet af ingeniører hos Westinghouse. Derefter, ved at bruge alt dette sammen, blev den første radioudsendelse lavet fra Ocean Bluff-Brant Rock, Massachusetts, på juleaften 1906, en udsendelse der inkluderede julemusik og oplæsning fra Bibelen; skibe til søs rapporterede om, at de havde fanget denne første amplitude modulation (nu kun kaldet "AM") transmission. To år senere, på vej mod at blive millionær, åbnede Marconi civilisationens første radiofabrik i Chelmsford, England.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I kort tid åbnede der kommercielle radioudsendelsesstationer overalt; iværksættere havde endelig fundet ud af, hvordan man kunne tjene penge ved at udsende reklamer (først fra stationen WEAF i New York), og kongressen fandt ud af, hvordan man kunne tjene penge ved at licensere stationer. Den første nyhedsudsendelse blev sendt i august 1920 af stationen 8MK i Detroit. Den første universitetsstation begyndte at sende i oktober 1920 på Union College. Samme måned sendte stationen det, der anses for at være det første underholdningsprogram, en række koncerter torsdag aften. I 1921 blev den første sportsudsendelse - en fodboldkamp mellem West Virginia og Pittsburgh - tilbudt. Nu havde radio-programmerne virkelig folks opmærksomhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Beviser for brugen af udskiftelige dele kan spores tilbage til krigsskibene fra Karthago under den første puniske krig, hvor standardiserede dele gjorde reparationer på deres gallerier forholdsvis hurtige. I løbet af Warring States-perioden benyttede Qin-dynastiet masseproducerede armbrøster med udskiftelige dele for at pumpe sine rivaler. Sådan var det gennem århundrederne, indtil Eli Terry endelig masseproducerede noget, der ikke var en våben på sin produktionslinje i Amerika i 1814 e.Kr. - en søjle-og-rulle ur. I midten af 1800-tallet begyndte flere ur- og symaskineproducenter at bruge udskiftelige dele i deres fabrikker. Både Singer Symaskine Corporation (1870) og McCormick Harvesting Machine Company (1880) adopterede praksis, efterfulgt af dampmaskine-, skrivemaskine- og cykelproducenter. Og så vedtog Henry Ford det for sit overkommelige bilmærke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Udviklingen af udskiftelige dele i produktionen skyldtes i høj grad innovation og opfindelse af en række produktionsmaskiner, som tillod kun meget små forskelle i de endelige dele. Produktionen blev revolutioneret af glidebænken, skæremaskinen, fræsemaskinen og metalplaneren, i tur og orden. Tilføj eletrificering af maskinerne for højere hastighed, og nu kunne hundreder af identiske dele produceres hver time af dygtige maskinarbejdere. Konfigurationsstyring udviklede sig i 1950'erne som et felt inden for systemteknik til at sikre konsistens i ydeevnen og fysiske egenskaber af fremstillede dele. Så kom robotterne til at arbejde på samlebåndene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Udviklingen af udskiftelige dele i alle former for forbrugerprodukter fremmede industrielle revolution og forbedrede livskvaliteten, da alle mulige ting blev overkommelige for den almindelige arbejderklasse. Synlig forbrug var endelig inden for rækkevidde for civilisationen ... eller i det mindste for nogle af den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rifling er blot skæring af helikale riller i den indre del af et geværløb, således at der opstår en rotation i en kugle eller et projektil, som gyroskopisk stabiliserer det, og giver det større nøjagtighed og rækkevidde. Med andre ord betyder det, at det krævede en dygtig skytte at ramme noget specifikt med en glat løbet musket, men enhver tosse med en stø hånd har en fair chance for succes med at skyde med et riffel mod et mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom det er problematisk at beslutte, hvem der først kom på ideen, blev rifling af musketfag begyndt af flere våbensmede i Augsburg i slutningen af ​​det 15. århundrede; August Kotter i Nürnberg forbedrede designet omkring 1520 AD. Rifling var imidlertid ikke særlig effektiv med sortkrudtvåben på grund af resterne, der blev efterladt i røret (så det mudrede grooves op); de mest effektive riflet sortkrudtvåben var bagladede pistoler, som Queen Anne flintlås. Selvom rifling stammer fra det 16. århundrede, blev det ikke almindeligt før krigen i den industrielle tidsalder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I begyndelsen af 1700-tallet beviste Benjamin Robins, en engelsk matematiker, at en forlænget "kugle" i stedet for en kugle ville bevare rotationen fra en riffel, men skære bedre igennem luftmodstanden. Inden for et par årtier havde de fleste europæiske hære riffelbataljoner til at supplere de musketbevæbnede infanteriregimenter. Først blev disse enheder brugt til at snipe på fjendtlige officerer... skarpskytter i sandhed. Men ved tiden for Napoleonskrigene, og mere så under den amerikanske borgerkrig, blev riffelbevæbnede tropper integreret i den regelmæssige linjeinfanteri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1866 blev riffelvåben, der kunne lades bagfra, udviklet: det tyske "needle" gun, franske Tabatière og britiske Snider-Enfield. Bolt-action riffelvåben, som Chassepot, betød, at riffelvåben kunne lades hurtigere og affyres endda fra liggende position. Den amerikanske Colt "Revolving Rifle" var den første "gentagende" riffel. Bortset fra nogle dødbringende forbedringer - som automatisk ild og teleskopisk sigte - havde rifling nået sit højdepunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1942 foreslog science fiction-forfatteren Isaac Asimov tre "love for robotteknologi". I 1948 formulerede den amerikanske matematiker Norbert Wiener "cybernetikkens principper" som grundlag for praktisk robotteknologi. Og i 1961 blev den første programmerbare robot, "Unimate", konstrueret til at løfte og stable varme metalstykker fra en støbemaskine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Automata - selvstyrende maskiner - har eksisteret siden beskrevet i det kinesiske tekste 'Liezi' fra det tredje århundrede f.Kr. og tilskrevet filosoffen Lie Yukou. I 1495, præsenterede ingen ringere end geniet Leonardo da Vinci skitser til en mekanisk ridder, en proto-robot. Den franske kunstner og opfinder Jacques de Vaucanson byggede en mekanisk and, der var i stand til at spise, flakse med vingerne og efterfølgende udskille afføring - "Fordøjelsesanden" i 1738; mere betydningsfuldt byggede han også en helt automatiseret vævemaskine, måske den første kommercielt levedygtige "automat". Så "robotter" (så navngivet af tjekken Karel Capek i hans skuespil R.U.R.) eksisterede længe før ABB Robot Group installerede verdens første mikrocomputerstyrede industrirobot i Sverige i 1974.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men selvfølgelig er det humanoid robotter - med en torso, hoved med ansigtstræk af en slags, to eller flere arme, bipedal bevægelse - der får alle både spændte og bekymrede. Yndlingene hos sci-fi-forfattere og Hollywood-studier, sådanne robotter er kun lige begyndt at blive realiseret. I 1973 blev Wabot-1 bygget, i stand til at gå, kommunikere på japansk og måle afstanden til objekter med kunstige øjne og ører. (Næsten lige så underholdende som Duck, tilsyneladende.) Snart nok begejstrede en ny robot verden hvert år. I 2005 gjorde Wakamaru sin første optræden, en japanskbygget husrobot beregnet til at give omsorg og selskab for ældre og handicappede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Selvfølgelig behøver robotter ikke at have en humanoid form. Faktisk er den menneskelige form en ineffektiv design, så der er en overflod af muligheder, der alle bliver udforsket af ingeniører og producenter til forskellige opgaver - hjulrobotter, kugleformede robotter, sporrobotter osv. - med alle slags gribe- og manipulationsmekanismer i stedet for hænder. Mulighederne er næsten uendelige. Eller som Terry Pratchett spurgte: "Jeg spekulerer på, hvad der får os til at bygge ineffektivt formede menneskelignende robotter i stedet for pæne strømlinede maskiner?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingen er helt sikker på, hvem der affyrede den første raket. Nogle historikere påstår, at raketter blev brugt første gang i en kamp i 1232 e.Kr. af kineserne mod mongolerne, hvor der kunne høres eksplosioner 15 miles væk. Andre hævder, at de første raketter blev eksemplificeret af "jordrotten", en type fyrværkeri, brugt af kejser Lizong i anledning af sin mor Kung Shengs fødselsdag i 1264. Det er sikkert, at den første skriftlige omtale af raketter var i Huolongjing, af den kinesiske artilleriofficer Jiao Yu i midten af det 14. århundrede; den beskriver endda den første flertrinsraket, tilsyneladende brugt af den kinesiske flåde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Indtil Anden Verdenskrig var raketter relativt korte i rækkevidde, unøjagtige og klodsede våben ... eller blev brugt til at lave smukke fyrværkeri (ikke at militære raketter ikke skaber smukke eksplosioner). I 1792 blev jernkassedækkede raketter brugt af Tipu Sultan til at forsvare Mysore mod den grådige British East India Company. Britiske, der fornemmede en god ting, udviklede den faste brændstof Congreve Rocket til brug mod franskmændene, amerikanerne og andre ubehagelige typer. I 1914 patent til Robert Goddard - inspireret af de fantasifulde fortællinger fra H.G. Wells - flere koncepter, der viste sig at være afgørende i raketteknologiens historie: en forbrændingskammer, flere trin og en dyse til at øge udstødningshastigheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imens var tyske videnskabsmænd også ved at forfine deres egne designs til raketter - til at bombe fjenden, selvfølgelig. Hvor V-1 var en grov, simplistisk flyvende bombe, var V-2 en vidunderlighed, med turbopumper, inertielle styresystemer og mange andre innovationer stadig brugt af raketvidenskabsmænd. Slutningen på krigen satte en "rumkapløb" i gang, da de to supermagter "assimilerede" mange af Tysklands top-raketvidenskabsmænd fra Peenemunde, især Amerikas erhvervelse af Wernher von Braun. Selvom det var Sovjetunionen, der sendte den første satellit og den første mand i kredsløb. Men det var Amerika, der byggede den første kernevåben-tippede ICBM.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da roing af et skib er meget arbejde, udviklede mænd sejl for at lade vinden skubbe det af sted. Sejlads gav mennesker en hurtigere og nemmere måde at rejse end over land og har været brugt til handel, transport, fiskeri og krigsførelse siden det første mast blev rejst. Den ældste skibsrepræsentation under sejl blev fundet på en malet skive i Kuwait, dateret til mellem 5500 og 5000 f.Kr. Gravmalerier fra cirka 3200 f.Kr. viser sivbåde under sejl på Nilen. Et par hundrede år senere begav egypterne sig langs Middelhavets kyster. Langs alle kyster, fra Kina til Skandinavien, udviklede sejlteknologien - karakteristisk for hver søfarende kultur - sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Barkasser, brigs, karaveller og klipper og katbåde, feluccas, galeoner, junks, langskibe, misticos, skonnerts og slupper; teknologien og designet af sejlskibe var lige så forskellige som de mennesker, der sejlede på dem. Omkring 2500 f.Kr. begyndte egypterne at bygge sejlskibe af planker af cedertræ, bundet sammen med remme og siv for at forsegle samlingerne; "Khufu" skibet, der blev opdaget intakt ved foden af Giza-pyramiden i 1954 e.Kr., var et fartøj på 143 fod, drevet af årer og bomuldsejle. Omtrent på samme tid udviklede skandinaverne en metode til bådbygning med segmenterede skrogrum, som tillod stadig større langskibe. I år 1000 e.Kr. var vikingerne verdens ubestridte sømænd og bådbyggere, der sejlede endda over Atlanten til Nordamerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Prøve-og-fejl (mange druknede søfolk) førte til teknologiske forbedringer af sejl, master, skrog og rigning. Arabiske, kinesiske og indiske handelsmænd bevægede sig langs kanten af Stillehavet og åbnede handelsruter og diplomatiske forbindelser. Men det var europæerne, der ville sejle verden rundt; fra det 15. århundrede og fremefter, sejlede europæiske søfolk længere, opholdt sig længere og udforskede kloden, og skabte koloniale imperier baseret på deres sejlskibe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En ren vandforsyning og sanitet har været ret vigtig for fremkomsten af civilisationen, eftersom uden dette risikerer folk at blive syge og dø. Især når de bor tæt sammen i byområder. De tidligste tegn på bysanitation er fundet i ruinerne af Harappan-bosættelserne Mohenjo-daro og Rakhigarhi i Indusdalen ca. 2500 f.Kr. Der fik grupper af hjem vand fra en fælles brønd, og spildevand (med alt, hvad der var i det) blev tømt i dækkede afløb, som linede gaderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Romerske byer og villaer havde endnu bedre vand- og sanitetssystemer, med sten- og trækloakker – den berømte Cloaca Maxima i Rom, som tømte ud i floden Tiber – til at bortskaffe affaldet fra civiliserede mennesker. Men der er kun lidt bevis for fornuftig sanitet i resten af Europa indtil den sene middelalder; derfor Cyprian-pesten (sandsynligvis kopper), Justinians pest (bubonic pest), Den Sorte Død. Langsomt - på grund af udgifterne - i løbet af renæssancen erstattede kloakker spandtoiletter, udhuse og septiktanke i Europa. (Imidlertid troes det, at maya-byen Palenque havde underjordiske akvædukter og skylletoiletter.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 1596 udgav Sir John Harington sit værk En Ny Diskussion om et Trivielt Emne, hvor han beskrev forgængeren til det moderne toilet, som han havde installeret i sit hjem og som inkluderede en skylleventil, en vandtank og en metode til at vaske skålen efter brug. Han installerede også en til sin gudmor, dronning Elizabeth I, på Richmond Palace, men hun nægtede at bruge den på grund af den uanstændige støj.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Med starten af Industrirevolutionen, byvækst og mere disponibel indkomst for mange arbejdere - og opfindelsen af S-fælden af Alexander Cumming i 1775 - blev indendørs toiletter en praktisk realitet. Opfinder Joseph Bramah tilføjede et flydeventilsystem til vandtanken og begyndte i 1778 at installere toiletter i hjem og virksomheder over hele London, en meget lukrativ operation ifølge alle konti. For snart ville alle have en.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Bip ... bip ... bip." Sådan begyndte det. Sputnik, med en onboard radiosender, blev lanceret i oktober 1957 e.Kr. af Sovjetrusland. Mens den kredsede over hovedet, gjorde den kunstige satellit (i modsætning til naturlige satellitter som månen) Sputnik opmærksom på menneskene, der samledes på overfladen, at verden havde ændret sig dramatisk ... om det var til det bedre eller ej, forblev at blive bestemt. Sputnik 2 blev lanceret i november med det første levende væsen i rummet, en hund ved navn Laika (som døde inden for timer efter lanceringen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter pres fra American Rocket Society, National Science Foundation og (den eneste krop der virkelig betød noget) Det Hvide Hus, annoncerede den amerikanske hær sin egen program for at sende en satellit i kredsløb. Tre måneder efter den stakkels Laikas kredsløb sendte USA Explorer 1 omkring Jorden. I 1961 brugte det amerikanske luftvåben det nyligt oprettede Space Surveillance Network til at katalogisere 115 jordomkredsende satellitter. Rummet blev overfyldt. (I øjeblikket sporer det cirka 8000 menneskeskabte objekter, der kredser om globen, meget af det rum "junk.")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Omtrent på samme tidspunkt som USA lavede en liste over satellitter, sendte Sovjetunionen en mand i rummet; den 12. april 1961 blev Yuri Gagarin den første menneske til at kredse rundt om Jorden, ombord på Vostok 1 satellitten. I modsætning til den stakkels Laika, vendte kosmonauten tilbage i live. Amerikas John Glenn kredser i februar 1962 om bord på Friendship 7. Kina blev den tredje nation til at sende en mand i rummet: Yang Liwei i Shenzhou 5 i oktober 2003. Og forskere fra mange nationer har betjent den Internationale Rumstation - den største orbitale satellit til dato - siden dens første komponent blev lanceret i 1998; den kredser om Jorden hver 92,69 minutter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mange lande - selv lande som Qatar (2013), Uruguay (2014) og Turkmenistan (2015) - har placeret satellitter i kredsløb. Ikke at nævne dusinvis af private virksomheder, der har betalt store summer for at sætte deres satellitter (primært telekommunikation) i kredsløb, inspireret af vedtagelsen af Commercial Space Launch Act i 1984 af den amerikanske kongres. Nu er der også flere virksomheder, der udforsker bemandede kommercielle flyvninger i kredsløb eller endnu længere væk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Videnskabelige teorier fungerer godt til at forklare, hvordan den naturlige (og unaturlige) verden fungerer, da de er baseret på velbegrundede og ofte observerede fænomener, der kan replikeres. Derfor er empiriske videnskabelige teorier forudsigelige, universelle og testbare. Videnskabelige love tilbyder derimod ingen forklaring på mekanikken i et fænomen, blot uforanderlig observation af noget, der sker. Forældede teorier, såsom flogiston-teorien om forbrænding, bliver kasseret, når forskning eller instrumentering afslører nye empiriske data om fænomenet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Videnskabelig teori er baseret på udviklingen af den videnskabelige metode, der begynder med Aristoteles' induktiv-deduktive tilgang til videnskabelig observation, som er beskrevet i hans Organon. Men Aristoteles var ikke den eneste tilgang til formulering af teorier; Epicurus fastsatte sine egne regler for "at slutte", hvordan og hvorfor naturen fungerer. Europæerne lagde ikke meget vægt på videnskab i Middelalderen (da de var mere bekymrede for at overleve alle krige, plager og hungersnøde), men i 1021 AD fremlagde den arabiske fysiker Ibn al-Haytham, kendt i Vesten som Alhazen, sin metode til at foreslå videnskabelige teorier: observation, eksperimentering og rationel logik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da Europa kom ud af sine problemer, tilføjede renæssancens humanister deres egne tanker om, hvordan videnskabelige teorier skulle genereres. Francisco Sanches argumenterede i sine skrifter fra 1571 til 1573, at den eneste sande metode til at kende noget var baseret på skepsis, og Francis Bacon udviklede eliminativ induktion som grundlag for at foreslå videnskabelige teorier. Descartes, Galilei og Newton forfinede hans metoder. I det 20. århundrede debatterede og udviklede Charles Peirce, Karl Popper og Thomas Kuhn begrebet om, hvad den videnskabelige metode skulle være - en standard for al undersøgelse inden for alle forskningsdiscipliner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Der er selvfølgelig andre, mindre empiriske måder at forstå universet på, men videnskabelige teorier forbliver forankret i virkeligheden ... og har givet civilisationen indsigter og teknologier til at gøre menneskelivet meget mere behageligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skibsbygning er selvfølgelig bygning af skibe. Skibstømrere følger en profession, der har rødder tilbage til en æra før optaget historie. Arkæologiske beviser viser, at mennesker sejlede til Borneo fra Asien for 120 tusinde år siden ombord på konstruerede skibe; og senere til New Guinea og Australien cirka 50 tusinde år siden. I det fjerde årtusinde f.Kr. konstruerede egypterne bådfundamenter fra træplanker, brugte trænagler til at holde dem sammen og tjære for at gøre dem vandtætte. Over havet i Indien blev de første skibsværfter udnyttet af Harappans omkring 2500 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens fænicierne, grækerne og karthagerne var ret gode til skibsbygning, blev størstedelen af deres viden tabt under "Mørke" Tidsalder. Bortset fra vikingerne var de europæiske folkeslag ikke særligt dygtige eller innovative. I Kina under Song- og Ming-dynastierne nåede skibsbygning sit højdepunkt, hvor de byggede junks og krigsskibe, der fyldte tidens største havne. I den islamiske verden blomstrede skibsbygning i Basra og Alexandria og producerede dhows og feluccaer, der sejlede handelsruter fra Østasien til spidsen af Afrika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tidsalderen for udforskning, hvor europæerne begav sig ud for at erobre verden, krævede nye tilgange til skibsbygning. Skibsværfter blev store industrielle komplekser (som Arsenal i Venedig), der var i stand til at producere skibe af en standarddesign (som karavellen) på bare uger eller endda dage. Ved Napoleonskrigene blev skibe stadig bygget efter grundlæggende, standardiserede planer på store skibsværfter; briterne oprettede faktisk Royal Dockyards over hele kloden for at støtte deres maritime ambitioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Fremgang inden for skibsdesign og materialer under den industrielle revolution gjorde nye metoder obligatoriske for skibsbyggeri for første gang i århundreder. Massive jern- og stålskroggede skibe som den Store Østlige og Titanic og moderne dreadnoughts betød, at de fleste skibe nu er konstrueret i store tørdokke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I essens har belejringstaktikker ikke ændret sig meget siden Megiddo (ca. 1457 f.Kr.), Tyros (332 f.Kr.), Karthago (149-146 f.Kr.) og Masada (73-74 e.Kr.) - for ikke at nævne Troja omkring 1200 f.Kr., hvis man tror på Homer. Da assyrerne og deres naboer begyndte at bygge mure rundt om deres byer for at holde pøblen ude, blev det nødvendigt for enhver seriøs erobrer at have midlerne til at erobre sådanne steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Fra tidernes morgen var angriberens første handling normalt et "overraskelsesangreb", hvor de søgte at overvælde forsvarerne, inden de var parat til eller endda var klar over truslen. Det fungerede normalt ikke, men det var forsøget værd. Og så vendte de fleste angribere sig mod at belejre byen og søgte at tvinge forsvarerne til at overgive sig (eller håbede på, at en insider ville forråde garnisonen og åbne portene). Hvis stedet blev helt omringet, kunne mad, vand og andre forsyninger holdes fra at nå frem til de belejrede. Hvis sult truede ... som det ofte gjorde ... blev forsvarerne og civile tvunget til at spise hvad som helst, der var vagt spiseligt - heste, kæledyr, læder, savsmuld og endda hinanden. Sygdom var også meget effektiv, og så var praksissen med at kaste syge lig (dyr og mennesker) over murene. Men begge tilgange kunne tage noget tid, især hvis byen var stor og godt forsynet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>For at fremskynde tingene - da den belejrende hær selv kunne stå over for sygdom, sult eller en aflastningshær - blev der opfundet en stor variation af belejringsmaskiner til at bryde eller overtoppe murene. Stiger og belejringstårne ​​satte mænd på murene, mens katapulter og træbucheter knuste murene, og stormrammer og belejring kroge slog eller trak porte ned. At grave tunneler for at få murene til at kollapse - minedrift - fungerede nogle gange. Hvis disse taktikker var succesrige og murene brudt, endte det hele i en blodig kamp i byen. Osmanerne var særligt dygtige til belejringstaktikker ... som Konstantinopel, Klis og Rhodos kan vidne om.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De første to-mastede kvadratiske sejlskibe optrådte i Middelhavet i midten af det 14. århundrede e.Kr. og erstattede de trekantede latinersejlskibe, der havde været brugt de foregående tusind år. Lodrette kvadratiske sejl var blevet brugt på sejlskibe i Nordeuropa før (på kogger og langskibe), og designet blev vedtaget af korstogstogterne til deres transporter, hvilket gav mere hastighed og manøvredygtighed, så de kunne komme hurtigere til det Hellige Land. I kort tid tilføjede europæerne for- og bagkasteller, bovspryd, krahager og ekstra master.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Opdagelsesalderen" så designet af den firkantede caravel (caravela redonda - så navngivet efter dens afrundede hæk) af portugiserne til deres lange rejser rundt og på tværs af oceanerne. Det blev hurtigt den definitive, mest almindelige arbejdshest for opdagelsesrejsende, forløberen for den meget større galeon; Magellan havde en flåde af kun caraveller, da han kredsede jorden i 1519. I de næste tre århundreder blev søfartens historie domineret af stadig større firkantede skibe, der førte europæere til at erobre Amerika og Afrika, plyndre rigdommene i Fjernøsten og føre krig mod hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De kanonbevæbnede linjeskibe (fra de tre-dækkede 1. rangsskibe med over 90 kanoner om bord til de ydmyge 5. rangsskibe med kun 18 kanoner) sprængte løs på hinanden helt frem til napoleonskrigene og videre. Fregatter og barkasser jagtede fjendtlige handelsskibe. Hurtige kvadrigriggede blokade-løbere sneg sig forbi yankee-krigsskibe under den amerikanske borgerkrig. Højtskinnende clipper-skibe sejlede i Stillehavet og kvadrigriggede amerikanske hvalfiskere jagtede disse dyr til næsten udryddelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men romantikken fra sejlskibenes tid var ved at slutte. I 1821 sejlede det første jern-dampskib, den britiskbyggede Aaron Manby med en vægt på 116 tons (og ingen mangel på hovmod, navngivet efter sin bygger) ud på havet. Selvom sejlskibe var billigere at bygge og drive, og tidlige jern-dampmotorer var berygtet for at være upålidelige (så de fleste var udstyret med master og sejl), var enden på de firkantede skibe i sigte, reduceret til at være en rig mands yacht på mindre end et århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Evnen til at snige sig rundt ubemærket og skabe kaos er fantasien hos enhver fem-årig; moderne videnskabsmænd er tæt på at gøre det til virkelighed. Moderne stealth-teknologi er en kombination af flere militære projekter og eksperimentel videnskab udvidet ud over, hvad mennesker kan se, og forsøger både at skjule og opdage objekter ved hjælp af radar, akustik, termisk læsning eller andre mindre synlige metoder. Lav-observabel teknologi, som stealth-teknologi også er kendt som, har været anvendt siden gamle jægere viklede sig ind i vegetation og/eller skind for at snige sig op på dyr. Efter Napoleonskrigene, hvor alle de lyse røde og blå uniformer gjorde soldaterne til vidunderlige mål, begyndte forskellige europæiske nationer at eksperimentere med camouflage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Under den første verdenskrig testede tyskerne brugen af celluloseacetat som en dækning til deres fly, en gennemsigtig stof, som de håbede ville gøre flyene sværere at opdage. Canadierne og briterne eksperimenterede ligeledes med "diffus belysning kamuflage" under den næste verdenskrig, men det blev gjort forældet af fremskridt inden for radar. Ikke desto mindre var den tyske U-480, som var dækket med anekoisk gummi til at absorbere bølgerne fra aktiv sonar, verdens første sande stealth ubåd. Tyskerne udviklede også Horten Ho 229 jagerbombeflyet, med kulstofpulver i limen til at absorbere radarbølger og andre tricks for at gøre det "usynligt"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Horten fløj aldrig, men i 1958 bad den amerikanske Central Intelligence Agency om midler til at designe et stealth rekognosceringsfly, der kunne erstatte U-2 spionflyene. United States Air Force startede sit eget forskningsprojekt i 1960, hvor de udviklede specielle skærme til luftindtag, radar-absorberende materialer og maling. I 1964 producerede Lockheed's Skunk Works SR-71 “Blackbird.” Et stealth højhøjde fly med tilføjelsen af ​​vinklede lodrette stabilisatorer og kompositmaterialer, der reducerede flyets radar signatur betydeligt. Det blev efterfulgt i 1970'erne af stealth F-117 fighter og B-2 bomber. Der er uden tvivl nyere stealth-fly, og endda skibe og jordkøretøjer, men de er endnu ikke set af offentligheden (eller nogen anden, hvis teknologien fungerer).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når vand opvarmes til kogepunktet, producerer det damp. Selv barbarer vidste dette. Men at udnytte denne damp blev ikke tænkt på, før Taqi al-Din Muhammed ibn Ma'ruf beskrev en hypotetisk damp turbine til at dreje en spyd i 1551 e.Kr. Skridtet hen imod en funktionsdygtig dampmotor blev startet et århundrede senere, da Edward Somerset udgav en samling af hans "opfindelser", herunder en damp pumpemodel, som han byggede i Raglan Castle. Men han døde før han kunne bruge den i minedrift, som han havde planlagt. I 1680 publicerede Huygens en erindringsbog, der beskriver en motor, der driver en stempel; i 1698 bygger Thomas Savery en virtuel kopi af Somersets maskine ... og patenterer den til næsten alle formål, hvor dampkraft kunne anvendes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men i 1705 koblet Thomas Newcomen en dampkedel sammen med en stempe i en cylinder. Syv år senere, nu sammen med den tvivlsomme Savery, installerede han sin første kommercielle dampmaskine, beregnet til at pumpe vand op fra miner. Snart harnessede enhver opfinder "dampens kraft" til enhver tænkelig maskine, selvom de lejlighedsvis sprængte sig selv i luften sammen med deres kedler. I 1769 opfandt James Watt den separate kondensator og installerede en anden cylinder med en vandstråle - hvilket gjorde dampmaskinen både praktisk og meget sikrere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Industriel revolution" kom med damp. Ved 1802 blev dampmaskiner installeret i både, og i 1825 var der dampjernbaner i drift. Dampkraft revolutionerede industrien og transporten over hele verden. Inden for et århundrede var kloden krydset af jernbaner og dampskibsruter. Dampdrevne fabriksmaskiner producerede millioner af tons kommercielle og forbruger varer. Industrialiserede nationer oplevede en enorm stigning i produktivitet, velstand og forurening. Kul, den primære brændstof brugt i dampmaskiner, blev febrilsk mined rundt om i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>På et tidspunkt ville dampmaskiner blive erstattet af forbrændingsmotorer, som var mere effektive og lidt mindre forurenende. Men før olie var damp kongen, og vores civiliserede verden ville aldrig have eksisteret uden det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De tidligste eksempler på stål - en legering af kulstof og jern med både høj trækstyrke og høj ductilitet - stammer fra ca. 1800 f.Kr. i Anatolien; "historikeren" Herodotus fastslår uden tvivl, at stål våben blev brugt i Iberien på tidspunktet for hans skriverier, og Noric (keltisk) stål var foretrukket af romerne til våben. Seric-jern fra det sydlige Indien var angiveligt det bedste til stål og blev brugt af grækerne, romerne, egypterne, østafrikanerne, kineserne og mellemøstlige kongeriger. Stål var særligt foretrukket af sværdsmeder, da det kunne foldes og bankes i mange lag (som de berømte katanas) og kunne holde en skarp kant. Damaskus-stål blev betragtet bedre end andre typer, næsten legendarisk og meget foretrukket af arabiske krigere. Europæerne måtte klare sig med "crucible" stål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Moderne stålproduktion fik sin start i 1855 e.Kr., da Henry Bessemer perfektionerede sin proces ved at bruge svinejern som grundlag for at lave "mildt" (eller "lavt-karbon") stål i store mængder forholdsvis billigt, et århundrede efter at Benjamin Huntsman havde etableret de første stålproduktionsanlæg i Sheffield, England - en forfinelse, men ikke meget forbedring over den gamle "forgodning" metode. Inden for få årtier var stålproduktionen imidlertid eksploderet over hele verden, ved hjælp af Bessemers metode; stålindustrien var født og producere tonsvis af det til nye broer, skyskrabere, tog og biler, husholdningsapparater og våben i den moderne æra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sammen med petroleum er stål rygraden i moderne civilisation. I 1980 var der en halv million stål arbejdere alene i USA. Mellem 2000 og 2005 steg efterspørgslen på stål med 6% globalt, drevet af bygningsboomet i Indien og Kina. I 2005 var Kina verdens største stålproducent, efterfulgt (i rækkefølge) af Japan, Rusland og Amerika. I 2008 begyndte stål at blive handlet som en råvare, først på London Metal Exchange. Det virker til, at det virkelig er værd (næsten) sin vægt i guld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sammen med skrivning, krudt og forudskårne brød anses stigbøjlen af nogle historikere for at være en af de grundlæggende opfindelser, der var nødvendige for at sprede civilisationen. Som alle store opfindelser virker det som en så simpel idé. Mennesker havde tæmmet hesten omkring 4500 f.Kr., men hvor skulle man sætte sine fødder, og hvordan skulle man blive siddende, når hesten begyndte at løbe? Sadlen, opfundet omkring 800 f.Kr., tog sig af det sidste problem. Men at tilføje to stykker læder med en løkke (senere lavet af metal) i enden, der hang ned, kom ikke før omkring en halv årtusinde senere - ingen er helt sikker på, hvornår eller hvor, selvom det var et eller andet sted i Østasien, da den kinesiske Jin-dynasti brugte det i 322 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tanken om stigbøjler spredte sig hurtigt, takket være de barbariske hestemænd fra Centralasien, der så fordelene ved dem. Billeder fra det gamle Indien omkring 200 f.Kr. viser ryttere uden sko, der bruger storetåede stigbøjler. En Kushan-gravering lavet et århundrede senere viser en monteret rytter med platformstigbøjler. Udgravninger af koreanske tumuli fra det 5. århundrede e.Kr. giver stigbøjler, såsom dem, der er fundet i Pokchong-dong og Pan-gyeje; og i Nara-perioden blev lignende brugt i Japan. I mellemtiden måtte europæiske ryttere klare sig uden stigbøjler indtil det 8. århundrede, hvor avarerne kom stormende ud af Eurasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Snart opdagede arabere fordelene, men vigtigere endnu gjorde frankerne det samme. At ramme noget med en ti-fods stav, mens man rider på en stor hest, var kun muligt med stigbøjler. Især hvis man har tungt panser på; faktisk ville middelalderlige riddere have haft svært ved at sætte sig op på hesten uden stigbøjler. Og således blev føydalisme, opfattelser af ridderlighed og andre "fremskridt", der ville dominere Europa i de næste flere århundreder, født - ifølge nogle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da kemi fik indflydelse på civilisationen, begyndte videnskabsmænd at søge efter måder at forbedre naturligt forekommende dyre- og planteprodukter. Først kom syntetiske fibre, der blev pioneret af Joseph Swan i starten af 1880'erne. Hans fibre var lavet af træbark og var tænkt som en mere holdbar filament til lyspærer, men fungerede også godt som tekstil. Derefter opfandt franskmanden Hilaire de Chardonnet kunstig silke, som blev vist frem med stor begejstring på Paris-udstillingen i 1889. Fem år senere opfandt en trio af britiske kemikere et syntetisk materiale, de kaldte "viskose", og i 1924 blev det omdøbt til "rayon". Derefter kom nylon fra Wallace Carothers, der arbejdede for kemifirmaet DuPont. Den første polyesterfiber - Dacron - blev opfundet i England i 1941 som en del af krigsindsatsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var ikke kun fibre, der blev produceret fra syntetiske polymerer; kemikere opfandt alle mulige kunstige materialer i deres virksomheder og universitetslaboratorier. 1950'erne og 60'erne kunne betragtes som "Den syntetiske tidsalder." Naugahyde (nedladende kendt som "pleather") var en sammensat stof beklædt med polyvinylchlorid, udviklet af Byron Hunter fra U.S. Rubber Company. Den første syntetiske diamant blev skabt i 1953. I 1960 skabte et hold af forskere i North Carolina den første kunstige græsplæne, som blev populær, da "AstroTurf" blev installeret i Houston Astrodome i 1966. Borazon, en kunstig kubisk form af bornitrid, skabt ved temperaturer over 1800 grader, er i sin krystalform et af de hårdeste materialer, der er kendt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Og nye syntetiske materialer blev fortsat skabt i et hektisk tempo. Tyvek, et flashspun højtæthedsolfinmateriale, bruges som indpakning, hvor vanddamp, men ikke væske, kan passere igennem. Teslin blev udviklet som et vandtæt syntetisk trykmateriale, et genanvendeligt og ikke-giftigt materiale, der bruges på forskellige måder; de første nu-ubiquitous Teslin-baserede kreditkort blev produceret af Ron Goade i 1984. Og i 1965 udviklede Stephanie Kwolek hos DuPont Kevlar, en para-aramidisk syntetisk første gang brugt i begyndelsen af 1970'erne i racerdæk; nu findes Kevlar, der er vurderet fem gange stærkere end stål, i alt fra legetøj til kropsrustning. Vores sande civilisation er en syntetisk civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Internettet og kabel-tv, mobiltelefoner og satellitradio... det hele er telekommunikation. Civilisationen er indhyllet i et netværk af elektromagnetiske bølger (og også nogle få fysiske kabler på land). Historien om telekommunikation begynder i maj 1844 e.Kr., da Samuel Morse sendte sin berømte besked via telegraf fra Baltimore til Washington. Det tog fart i marts 1876, da Alexander Graham Bell sagde til sin assistent: "Watson, kom her," over en telefonlinje. Telekommunikationsingeniører har været i gang siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Telegraf- og telekommunikation blev ført gennem ledning, alt for langsomt til den moderne tid. Selvom de gjorde verden mindre og ændrede landskabet for erhvervsliv, krig og politik, søgte videnskabsmænd og opfindere snart efter "trådløs" telekommunikation, processen med at sende elektroniske signaler gennem atmosfæren til særlige modtagere. I 1894 byggede Guglielmo Marconi den første kommercielt levedygtige trådløse telegraf, snart kaldet "radio". I oktober 1925 demonstrerede skotske opfinder John Logie Baird offentligt transmissionen af bevægende halvtonebilleder, snart kaldet "fjernsyn"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Satellittelekommunikation - eller i det mindste idéen om dem - kan spores til en artikel skrevet af science fiction-forfatteren Arthur C. Clarke, der blev offentliggjort i magasinet Wireless World i oktober 1945. Sputnik, med en radio-sender ombord, blev lanceret af Sovjetunionen i 1957; NASA fulgte hurtigt med ballonen kaldet Echo 1, som var i stand til at videreformidle signaler mellem fjerne stationer på overfladen. Således flød Informationstiden ind i historien. Nu hopper satellitter i lav jordbane (LEO) og geostationær kredsløb radio-, tv- og telefon-signaler rundt omkring i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kulturelt set har adventen af satellitkommunikation øget offentlighedens adgang til kulturelle markører og memes fra fjerne folkeslag; verden kan være på randen af en enkelt, homogen menneskelig kultur. Finansielt set genererede den internationale telekommunikationsbranche 149 milliarder dollars i 2007; verden kan være på vej mod en informationsøkonomi. Uanset hvad der kan komme, er telekommunikationsgenien godt ude af den regulerende flaske.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Rund, ligesom en cirkel" ... - nærmere sagt som et hjul, en cirkel, der er kunstigt fremstillet med et hul i midten til en aksel. Hjul- og akselkombinationen anses for en af de "seks enkle maskiner", som civilisationen er baseret på. Når det bruges på køretøjer, muliggør det nem transport af tunge genstande over afstande. Men aksel-hjulet er også grundlaget for ting som rattet, drejeskiven, svinghjulet, vandhjulet og en hel række andre hjul, der gør livet mere komfortabelt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Opfindelsen af ​​hjulet kommer i den sene neolitiske tidsalder og sammen med udviklingen af flere andre teknologier starter bronzealderen. Arkæologisk bevis for hjulene på køretøjer vises i fjerde årtusinde f.Kr., mere eller mindre på samme tid i Mesopotamien, Kaukasus og Central Europa (åbenlyst en idé, hvis tid var kommet). I Kina var hjulet bestemt til stede i 1200 f.Kr., da kinesiske vogne dukkede op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De første hjul var af massivt træ, planker med afrundede ender, som blev sat sammen for at give en rund form. Andre steder blev sten og endda ler (Harappanerne i Indusdalen) brugt til at lave hjul. Egerhjul optrådte først omkring 2000 f.Kr. i Lilleasien, hvor de blev brugt på hestetrukne vogne. Senere forbedringer inkluderede jernnav og fælge, smurte aksler og tilføjelsen af fjedre eller andre typer støddæmpere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Modsat populær tro havde de amerikanske indianere hjulene før europæerne ankom, som man kan se på Olmec-keramikhjul og hjulene på børnelegetøj; men da der ikke var nogen tamme dyr store nok til at trække vogne og vognene, forblev hjulet underudnyttet. Andre steder blev de egerhjul monteret på alt fra kanoner til tog; og hjulene forblev relativt uforandrede indtil 1870'erne, hvor trådhjul og dæk med lufttryk blev opfundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skrivning er en teknologi, som ganske bogstaveligt ændrede civilisationens gang på linje med få andre teknologier. Evnen til at nedskrive ting så de kunne huskes - "ekstern hukommelseslagring" - uforandret udover et enkelt liv, betød at enhver aspekt af den menneskelige tilstand, enhver social, strukturel og kulturel norm, ændrede sig signifikant. Skrivning tillod civilisationen at blive organiseret - organiseret religion, organiseret regering, organiseret økonomi, organiseret krig, organiseret videnskab. Og litteratur, en stor fremskridt (ifølge forfattere) over blot mundtlige fortællinger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Opfundet omkring det fjerde årtusinde f.Kr., var den tidligste form for skrivning "piktografi", hvor små billeder repræsenterer en genstand eller handling. Dette kan fungere tilstrækkeligt for meget enkle emner, men andre metoder bliver nødvendige, når mere esoteriske emner diskuteres. (At tegne et billede af et får kan være let, men hvad med et billede af lyden et får laver, når det falder ned fra en pyramide?) Ideogrammer (billeder der repræsenterer ideer) og piktografisk skrivning udviklede sig aldrig tilstrækkeligt til at kunne overføre betydninger godt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med tiden udviklede logografisk skrivning sig - ved brug af et enkelt tegn til at repræsentere et ord. På mayansk tillod glyfferne repræsentation af komplekse betydninger, når de blev kombineret i "sætninger". Ligeledes er omkring 90% af de kinesiske logografiske tegn forbindelser af en semantisk betydning med en fonetisk guide. I andre sprog - mykensk græsk, cherokee, etiopisk, nogle Creole-tunger - blev stavelsesskriftsystemer udviklet, hvor et enkelt skrevet symbol nærmer sig en verbal stavelse, og skrivningen blev kortere og nemmere at håndtere for barbarerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Endelig udviklede alfabetet - som stammer fra det andet årtusinde f.Kr. og blev brugt til semitiske sprog i Levanten - sig til en plage for børn i børnehavealderen verden over. Et alfabet bruger en række symboler, hvoraf hver repræsenterer en lyd i sproget. I det følgende årtusinde blev det semitiske alfabet grundlaget for mange forskellige alfabeter i Mellemøsten, Europa, Nordafrika og Sydasien. Resten er historie ... skrevet ned, selvfølgelig.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>