<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>En enhed, der overlever kamp, vil få "erfaringspoint" (XPs). Når enheden har opnået nok XPs, kan du bruge dem til at erhverve "forfremmelser" for den enhed. Der er et stort udvalg af forfremmelser i Civilization VI. Hver forfremmelse giver en enhed særlige fordele i kamp.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_ENGINES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Desværre var de tidlige hangarskibe langsomme ... for langsomme til at følge med slagskibene og krydserne i hovedflåden og opfylde deres rolle som luftstøtte. Hvis de blev efterladt af hovedflåden, var hangarskibene forfærdeligt sårbare; næsten alt kunne sænke disse kluntede, tyndhudede fartøjer. Derfor blev flådehangarskibene - muliggjort af mellemkrigstidens fremskridt inden for motor design. Selvom Washington Naval Traktaten fra 1922 begrænsede fortrængningen af hangarskibe til 23.000 tons vand, blev det ignoreret af alle. Konceptet om et flådehangarskib blev udviklet i 1931 af de amerikanske admiraler Clark og Yarnell ... hurtigt nok til at følge med flåden og blive beskyttet af den. Amerikanske flådehangarskibe af Essex-klassen - drevet af Westinghouse-gearede turbinekoblinger til otte kedler - blev det 20. århundredes mest talrige klasse af hovedskibe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ADVANCED_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da artilleriet blev mere magtfuldt, og i stand til at ramme mål længere og længere væk, blev bedre og hurtigere måder at beregne trajectorien og nedslagspunktet nødvendigt. Tiden med åbne sigter og at stikke en finger i luften var forbi. Derfor blev stadiametriske afstandsmålere … en forbedring over den romerske dodekaeder-afstandsmåler, som beskrevet af Julius Cæsar i 'De Bello Gallico.' I virkeligheden brugte stadiametrisk tilgang et modificeret teleskop til at beregne afstande hurtigt, baseret på princippet om, at i ensrettede trekanter er de ens sider proportionale, hvilket er praktisk, når man forsøger at ramme et fjernt sted - om det så er en mur eller et bevægende skib. Faktisk blev stadiametriske afstandsmålere fundet i ethvert kystbefæstning midt i 1800'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHRAPNEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da artilleriet skiftede fra massiv kugler til eksplosive granater, blev druekugler erstattet med shrapnel granater, der var designet til at eksplodere over jorden i luften og give dem nedenunder en dødelig regn af små kugler; den blev opfundet af Henry Shrapnel omkring 1780 for den britiske hær. I Napoleonskrigene var det ret populært blandt britiske kommandører, selvom det var vanskeligt at fremstille og bruge (granaterne havde en uheldig tendens til at grave sig ned i jorden i stedet for at eksplodere i luften). Men ved 1. verdenskrig var børnesygdommene blevet løst, og begge sider brugte dem med stor effekt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHOKE_POINTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I militære termer er en "flaskehals" den taktiske anvendelse af steder, hvor terrænet begrænser de veje, hvor fjenden kan nå en enheds position - smalle stier i skoven, smalle dale i bjergene, broer eller vadesteder ved floder, tørre pletter i sumpområder, og så videre. At genkende flaskehalsene er en færdighed, der besiddes af store og dygtige officerer. Ved at indsnævre fjendens tilgang kan en hær diktere kampens forløb; militærhistorien er fyldt med eksempler: Leonidas' forsvar af passet ved Thermopylæ, Godwinson i slaget ved Stamford Bridge, Wallace ved Stirling Bridge og selvfølgelig Agincourt, hvor franskmændene blev tvunget til at angribe gennem en smal åbning i skoven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMPHIBIOUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Betragtet som den mest komplekse af operationer (nu), virkede landing fra vandet i kamp ikke til at påvirke de gamle grækere, persere eller vikinger. Og Alexander den Stores krydsning af den monsunsvulne Hydaspes for at knuse Kong Porus anses for en af de største sejre nogensinde. Selvfølgelig stod ingen af dem over for kystartilleri, fly og maskingeværer. Men enheder, der specifikt er trænet til at lande fra både og straks engagere fjenden, er en relativt moderne udvikling. Indtil Gallipoli havde den største amphibiske operation været den persiske landing ved Marathon lige inden slaget. Men Anden Verdenskrig er markeret af langt større konflikter, i Afrika og Europa og på tværs af Stillehavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AUXILIARY_SHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens man måske har nogle begrænsede kamp (normalt defensive) evner, er hjælpeskibe i almindelighed dem, der holder de rigtige kampskibe fungerende på toppen af effektiviteten. Uden hjælpeskibene kan ingen blåvandsflåde være effektiv, succesrig eller ofte flyde. Da de europæiske flåder begyndte at bevæge sig ud på oceanerne i løbet af 1700- og 1800-tallet, havde de store krigsskibe brug for støtteskibe til at genopfylde forsyninger, lave reparationer væk fra havne og beskytte de marinebaser, der var spredt over hele kloden. Da dampens tidsalder oprandt, holdt kulbådene og senere olietankerne kedlerne i destroyerne og slagskibene i gang. Da flåderne blev stadig mere forskelligartede, gjorde hjælpeskibene det også; den moderne amerikanske flåde opregner omkring 86 forskellige typer (uden flydende reparationsdokker).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BATTLECRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første nedskrevne beretning om et krigsråb findes i Homers epos Iliaden, men krigere har skreget i kampen længe før det. Mange soldater fra forskellige civilisationer har udviklet karakteristiske råb og skrig, som var ment til at intimidere fjenden eller måske styrke deres egen mod. Blandt de mest berømte gennem historien: Athens 'Alala', de forskellige Kipchak-råb, mongolernes råb for at opfordre deres heste til kamp, 'Vive l'Empereur' og 'Remember the Alamo'. Krig er åbenbart en larmende forretning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARROW_STORM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det rapporteres - sandsynligvis en apokryfisk fortælling - at den persiske udsending, som forsøgte at overbevise de stivnakkede spartanere om at overgive sig ved Thermopylæ, sagde "vores pile vil formørke solen", til hvilket Dienekes svarede, "Godt, så vil vi kæmpe i skyggen". De fleste tropper var ikke så ligeglade med at stå over for en storm af pile, den hurtige masserede ildkraft fra bueskytterne mod et bestemt sted. Mens de fleste veltrænede bueskytter kunne affyre omkring seks pile i minuttet, og dermed skabe en temmelig tæt storm, var de engelske bueskytter bevæbnet med langbuer, specielt dygtige til at lægge en sådan dødbringende regn ... bedre end armbøgeskytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da det – i modsætning til marinefartøjer – ikke gav nogen profit at sænke en modstanders skib, stolede pirater og privateere på stærkt bevæbnede og voldelige roende grupper til at storme øverste dæk og sikre den (forhåbentlig) dyrebare last. I de gamle dage før krudtets vidunder var bordehandling den primære form for søkrig (langt færre blev sænket ved ramning), og slag blev vundet på dækket. Bordehold var bevæbnet med en række våben, der var stadig mere dødelige med tiden: sabel og sværd, blunderbusses og tændstikspistoler, fortøjningspinde og stort set alt, der var skarpt eller stump. Men med udviklingen af kanonkanonporte og dækkanoer i begyndelsen af ​​det 16. århundrede, kom brugen af ​​borde taktik gradvist til en ende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOMBARDMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kystbombardement opstod, da Edward III af England monterede bombardeer på nogle af hans skibe, der belejrede Calais i 1347 e.Kr. Det er siden blevet en populær måde at angribe byer og tropper på. At rette flådens store kanoner mod civile mål - fabrikker, havne, lagerhaller, hjem osv. - blev generelt betragtet som forkasteligt ... indtil Første Verdenskrig. Den 16. december 1914 beskød den kejserlige tyske flåde de britiske byer Scarborough, Hartlepool og Whitby, og forårsagede 137 dødsfald og bred offentlig forargelse (noget af det rettet mod Royal Navy for at tillade raidet at ske). De britiske selv beskød mål i Dardanellerne, Saloniki og belgiske kyster. I den næste krig blev bombardering af civile stort set overladt til luftstyrkerne, da de marinekanoner blev reserveret til invasioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROLLING_BARRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En rullende barrage er en metode til at levere massiv ildkraft over et stort område, effektivt brugt af både landbaserede batterier og skibe. Det faktum, at våbnene affyres fra rullende, bevægelige og ustabile platforme, gør det blot mere udfordrende for de maritime kanonskytter. I praksis er kanonerne rettet mod sekventielle punkter, typisk 20 til 30 meter fra hinanden for moderne granater, langs en sti der kan strække sig fra et par hundrede til flere tusinde meter i længden. Med flere skibe der affyrer på samme tid, kan det danne en boks, en rektangel, hvor alt på vejen bliver tilintetgjort. Rullende barrager under Anden Verdenskrig var meget effektive til at jage fjenden ud fra bebyggede områder og befæstninger. Derfor blev det tilføjet til den maritime destruktionsrepertoire.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BREAKTHROUGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når en kommandør indsætter sin tunge kavaleri - ​​enten det er heste eller tanks - er håbet at bryde igennem fjendens forsvarslinje og hurtigt udnytte hullerne. Meget af slagmarkens manøvrering er gjort for at forsøge at bryde igennem - ved at fokusere en stor styrke på en lille del af linjen - eller for at sikre, at der er reserver til at fylde hullerne. Til begge disse formål viste de tunge, mobile enheder sig bedst. Når fjendens linje er brudt, kan pansret trænge dybt ind i baglandet eller angribe de eksponerede flanker på enhederne på begge sider af bruddet. I begge tilfælde er kampen sandsynligvis slut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAMOUFLAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stealth var altid en fordel, især for krigere, der kæmpede mod en mere formidabel fjende. Men opfindelsen af den langtrækkende musket og Baker riflen gjorde det nødvendigt at skjule sig for at overleve. Under den franske og indianske krig bar Rogers' Rangers grønne og grå uniformer, der passede ind i skovområderne. Under Napoleonskrigene foretrak de portugisiske Caçadores brune jakker, der hjalp med at skjule dem. Ved begyndelsen af ​​Første Verdenskrig havde alle de store nationer - undtagen Frankrig - givet deres røde, hvide og lyseblå uniformer op, som gjorde sig til smukke mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHARGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er intet – i hvert fald før tanks ødelagde alt – der er mere spændende og effektivt end et angreb af tung kavaleri; desværre skete det ikke meget ofte. Slag blev sjældent udkæmpet på fladt, tørt og åbent terræn egnet til sådanne maleriske kampe. I slutningen af det 14. århundrede steg de fleste riddere af hesten for at kæmpe, og deres værdifulde heste blev ført tilbage ... bortset fra franskmændene, men se hvad der skete ved Crécy, Poitiers og Agincourt. Men hvis kavaleri-angrebet nåede fjenden, kunne stødet ved kontakt overvælde forsvarspositioner, selv dem, der var beskyttet af feltskanser. Men opfindelsen af maskinpistoler, pigtråd og miner satte en stopper for alt dette pragtfulde angreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RUTTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Før indførelsen af detaljerede søkort (men efter sømændene kun stolede på heldet for at nå sikkert i havn) var en rutter en sømands håndbog til sejldirektioner til navigation - kaldet en periplus ("sejle rundt" bog) af de antikke middelhavs-sømænd. Disse blev nidkært vogtet af navigatører og piloter i hele middelalderen, fordi de var den personlige optegnelse over alt, man vidste om handelsruterne, de havde udforsket eller sejlet. I renæssancen gjorde rutters, som blev delt mellem byhandlere, såsom Pisa, Genova og Venedig, dem utrolig rige. Opdagelsestiden bragte rutters endnu mere fremtrædende, da de var den nautiske optegnelse over, hvordan man igen kunne nå disse fjerne steder. Efterhånden blev al denne private viden erstattet af søkort, og sejlads blev langt mindre eventyrligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CLOSE_AIR_SUPPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I militære termer er tæt luftstøtte (CAS) luftangreb på fjendtlige landstyrker, der er i nærheden af ​​venlige styrker, hvilket kræver koordinering med disse venlige styrker for ikke at bombe og beskyde dem ved et uheld. Der blev gennemført nogle CAS-operationer under Første Verdenskrig, og briterne debuterede det første jordangrebsfly - modifiserede F.E.2b jagerfly - i slutningen af ​​1917. Efter krigen var de sejrende magter ikke særlig interesserede i yderligere forskning og design af CAS ... men de tyske tabere var. Luftwaffe, som var forbudt strategiske bombefly af Versaillestraktaten, vendte sig til dykkerbombefly til CAS, og det første resultat var det berømte Junkers Ju-87 (Stuka). Utrolig succesfuld i den spanske borgerkrig for Condorlegionen, formåede det at ramme fjendtlige positioner med næsten pin-point præcision.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COCKPIT_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikke længe efter, at pilot Louis Quénault og observatør Joseph Frantz nedskød et fjendtligt fly med et maskingevær i luftkamp i oktober 1914, begyndte flyingeniører at overveje, hvordan man kunne tilføje panser for at beskytte den mest sårbare del af en kampfly ... piloten. Desværre var vægten et problem for de fly af træ og lærred; ethvert ekstra påvirkede en fighters ydeevne. Ikke desto mindre så Deutsche Luftstreitkräfte og Royal Air Force nogen værdi i at holde deres piloter i live, så nogle fly blev ombygget med let pansrede pilotersæder. Ved Anden Verdenskrig havde de fleste kampfly cockpitpanser og splintfrie kabiner for at hjælpe med at afværge alt det ild fra oven og især nedenfra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COINCIDENCE_RANGEFINDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1880'erne udstedte det britiske admiralitetskontor - idet de anerkendte forbedringen af marinekanoner og ammunition - et krav om en ny afstandsmåler, der var nøjagtig med 3% ved 3000 yards. I 1888 byggede professorerne Archibald Barr og William Stroud den første sammenfaldende afstandsmåler, der gjorde netop dette; inden 1898 havde deres firma solgt over 150 rundt om i verden, de fleste monteret på slagskibe. Enheden bestod af en lang tube med en linse vendt fremad i hver ende, to prisme kiler inde i den og en øjestykke i midten. Operatøren kan dreje prisme kilerne, indtil de to billeder justeres; graden af ​​rotation af hver vil derefter give afstanden til et fjernt mål ved simpel triangulering. Sammenfaldende afstandsmålere blev den maritime standard ... indtil de blev erstattet af moderne laser afstandsmålere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COMMANDO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kommandos, de soldater der er trænet i mere eksoteriske aspekter af krig - infiltration, klatring og nedfirring, nærkamp, amphibiske operationer og lignende - er dagens elite tropper, fra de amerikanske Green Berets til den israelske Shaldag enhed. Selvom flere nationer havde enheder trænet i usædvanlige angreb på "højt værdi mål", blev udtrykket "kommando" først brugt i relation til Boer-bandene af militser, som skabte kaos med briterne i begyndelsen af 1900-tallet. Så imponeret var briterne, at i 1941 vedtog deres Imperial General Staff navnet til deres frivillige enheder oprettet til at angribe den tyskbesatte kontinent. Andre militærer fulgte hurtigt med med disse "special forces"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CONVOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Søkonvojer har eksisteret siden mindst det 12. århundrede, da klasser af krigsskibe blev forskellige og havde forskellige koordinerede roller at spille i en kamp. Under kolonitiden sendte Spanien og Portugal militære eskorter med deres langsomme skibe fyldt med skatte for at holde pirater og privatere væk. Konvoj taktik blev brugt i Napoleonskrigene, da Storbritannien forsøgte at stoppe franske kornflåder. Der var flere slag - Ushant, Dogger Bank og den Glorious First of June - der involverede konvojer. Under Første Verdenskrig blev et konvojsystem indført af den britiske flåde for at imødegå truslen fra tyske ubåde, en politik der blev videreført til den langt mere dødelige Slaget om Atlanterhavet i den næste store krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREEPING_ATTACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under den tidlige fase af den anti-ubådskrig, under den endelige løb af en konvojeskorte til at slippe agterskibsbaserede dybdebomber på en skulende U-båd, blev kontakten mistet af det aktive lyddetektionssystem (ASDIC) ... hvilket gav den tyske ubåd muligheden for at ændre dybde eller retning i sidste øjeblik. For at imødegå dette udviklede Royal Navys 36 Escort Group "Kravleangrebet". Ved hjælp af to skibe, hvoraf den ene var stationær for at opretholde kontakt og den anden til at nærme sig målet, hvor den sidstnævnte frigav dens dybdebomber på et signal fra den første. Selvom taktikken krævede tålmodighed og tog ekstra tid og skibe, viste det sig effektivt. Ankomsten af mere sofistikerede ASDIC, sammen med fremadkastende Hedgehog og Squid dybdebomber, gjorde taktikken forældet - selvom briterne fortsatte med at bruge den indtil krigens afslutning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEBATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I størstedelen af Middelalderen og Renæssancen var religiøse "disputationer" (formelle debatter) den anerkendte metode til at fastslå sandheden inden for teologi. Baseret på de gamle traditioner fra den platoniske filosofi blev disse debatter bedømt ud fra debattørernes henvisninger til "anerkendte" skriftlige værker og de sædvanlige retoriske færdigheder hos talsmændene. Disputationer mellem katolske og jødiske teologer (som den i Paris i 1240) var ret høflige; dem mellem protestanter og katolikker (for eksempel i Regensburg i 1541) var lidt mindre høflige. I mellemtiden holdt Mughal-kejseren Akbar den Store i øst disputations mellem muslimske, hinduistiske, jainistiske, zoroastriske og katolske jesuitiske hellige mænd som en præsentation af hans religiøse tolerance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DECK_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1922 blev det tydeligt, da USS Langley blev lanceret, at dedikerede flydende skibe ville have brug for dedikerede flight deck (og senere hangar dæk) besætninger til effektiv affyring og indsamling af fly og vedligeholdelse af alle de temperamentsfulde fly. Da Anden Verdenskrig startede, kunne veltrænede besætninger lande, servicere og affyre en eskadrille fly, som om deres liv afhang af det ... hvilket de gjorde. Besætningerne blev stærkt organiserede, med en hierarki af opgaver under opsyn af folk som luftofficer, katapultofficer, flydirektører, signalofficerer og dusinvis af andre. Tankning, ombevæbning og reparationer blev håndteret på flydækket i kamp, undertiden endda mens skibet forsøgte at undgå at blive sænket.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPIKING_THE_GUNS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Let kavalleri i 1700- og 1800-tallet - specielt de flamboyante typer som hussarer og lancere - var generelt brugt til at spejde, skirmish og plyndre. Generelt var deres brug på slagmarken begrænset indtil efter kampen, når de blev frigivet for at løbe ned ad den flygtende fjende. Men lejlighedsvis blev let kavalleri brugt til at angribe fjendens artilleri, normalt med skræmmende tab, inden de nærmede sig kanonerne. Derefter ville kanonerne løbe til den nærmeste venlige infanteri, og rytterne ville stige af hestene for at spidse kanonerne, køre en pigget stålstang ind i touch-hullet og gøre kanonerne ubrugelige. En populær taktik i mange årtier; faktisk anbefalede grev Friedrich von Bismarck, at hver kavallerist skulle bære pigge</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOGFIGHTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I begyndelsen var militær luftfart forholdsvis rolig - primært rekognoscering, opsporing af artilleri og lejlighedsvise bombeangreb på infanterister; selv i åbningsmånederne af Første Verdenskrig var dette tilfældet. Så begyndte nogle få piloter at skyde efter fjendtlige piloter med pistoler. Før nogen vidste af det, blev fly udstyret med maskingeværer (efter at Fokker havde løst problemet med at skyde gennem en roterende propel), og luftkampe begyndte. Eventyrlystne piloter opfandt manøvrer - såsom Immelmann og Low Yo-Yo - for at give sig selv en fordel i kamp. Sejr i en luftkamp - i modsætning til ridderlige turneringer, er det mere en blanding af frygt og flammer - blev hurtigt en sag om teknologi og teknik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ECHELON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brugen af ​​etage - i praksis er enhederne i infanterilinjen arrangeret diagonalt for at afvise flanken (for eksempel i en højre etage, er hver enhed placeret til højre og lidt bagved den tilstødende enhed på sin venstre side) - stammer tilbage fra oldtiden. Den tidligste registrerede brug var, da thebanerne angreb Spartanerne i slaget ved Leuctra med deres venstre fløj, mens de brugte en etage-formation for at afvise deres svage højre flanke; de vandt ... en af ​​de få nederlag, som Spartanerne nogensinde led. Brugen af ​​etage forsvandt ikke med ankomsten af ​​krudt; den berømte Jomini skrev omfattende om det i sine værker om lineære taktikker, der påvirkede europæiske og amerikanske officerer i årtier efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ELITE_GUARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mange konger, kejsere og generaler havde en elitegarde, håndplukkede og højt trænede soldater, der fulgte med ham (eller hende), når han (eller hun) drog i krig. Selvom hovedopgaven for disse "imperiale" vagter var at sørge for, at deres kommandant fortsatte med at trække vejret, var de også de bedste choktropper til rådighed i en kamp: bedre bevæbnede, bedre disciplinerede og villige til at kæmpe til døden (angiveligt). Historien beretter om mange af disse imponerende bedrifter - Persiens uovervindelige, Osmanniske riddersvende, Tang-dynastiets forbudte tropper, Napoleons gamle garde og Storbritanniens Household Division. Så disse enheder var meget mere end bare flotte uniformer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMBOLON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Embolon (græsk for "kile") var en af de tidligste formationer, der blev brugt af antikke krigere, først på land og derefter til søs. På åbent hav sejlede de græske triremes normalt i en enkelt linje, ledet af kommandørens skib. Men når de så fjendens krigsskibe, ville den græske flåde deployere sig i en trekantet eller trapezformet formation, med det modige kommandørs skib i spidsen. Denne formation betød, at fjenden havde en begrænset front, hvorfra de kunne affyre missiler, og gav de overlegne græske sømænd mulighed for at bruge deres rammer til bedst effekt, mens de skjulte siderne af skibet foran - enhver fjende, der vendte for at ramme, ville i stedet blive ramt af det næste skib i kilen. Så effektiv var embolon, at det blev brugt, indtil kanoner gjorde det til en ulempe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EMPLACEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis en belejring fortsatte ud over et par dage, ville angriberne bygge jordværker for at beskytte sig selv mod de vrede mænd, der forsvarede byen på murene. Dette var særligt nyttigt for at holde besætningerne, der bemandede belejringsartilleriet - om det var katapult eller kanon, i live, da de havde tendens til at tiltrække opmærksomhed, når de søgte at nedbryde murene. Indførelsen af krudt gjorde dette endnu mere afgørende, da kanoner monteret på mure kunne kaste granater en god afstand. Midlertidige redutter og placeringer betød, at kanonerne kunne fortsætte med at beskyde murene, indtil de blev brudt ned. I 1453 e.Kr. hamrede Mehmed II's 62 kanoner - beskyttet af jordvolde - på murene i Konstantinopel i seks uger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ESCORT_MOBILITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Let kavaleri viste sig at være fremragende som eskorte til sårbare dele af hæren: kommandanter og hovedkvarter, forsynings- og medicinske enheder, artilleri, kommunikations- og ingeniørtropper osv. Af og til blev de også tilknyttet for at yde sikkerhed for civile, især bosættere og arbejdsparter; faktisk ledsagede let kavaleri vogntog, jernbanearbejdende besætninger, transportkaravaner og endda diligencer (hvis nogen eller noget vigtigt var ombord) under bosættelsen af det amerikanske vesten, Sydafrika og Australien på territorier fulde af fjendtlige indfødte. Den militære eskorte, generelt utilfreds med sådan en babysitteropgave, havde tendens til at skynde disse mennesker på vej med en hurtig tempo. Derved blev alle gladere, når deres destination var nået.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EVASIVE_MANEUVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bomberfly – især fire-motorerede – er ikke særlig manøvredygtige og plejede at stole på formationens samlede ildkraft, når de blev angrebet af fjendtlige interceptorer. Så normalt var det bedste forsvar lige og stabilt, og det gav flyets skytter i det mindste en chance for at ramme deres mål. Men i desperate situationer ville de engagere sig i luftakrobatik. Enlige bombefly ville prøve luftbremser eller korkskruen (en serie af stejle dykke- og stigningssløjfer), når de blev angrebet. Mod jordild kunne disse muligvis virke, men de fleste bombeflypiloter foretrak at jinke for at forvirre AA-skytterne nedenfor. Generelt set fungerede ingen af disse teknikker særlig godt, da bombefly stadig var store, kluntede mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da slagmarken blev mere flydende i Europa i 1700-tallet, oprettede forskellige nationer hesteartilleri - let, hurtigt bevægende og hurtigt affyring af artilleri, der kunne give mobil støtte, en slags hybrid af kavaleri og kanoner. Indført af svenskerne under Trediveårskrigen blev hesteartilleri en fast bestanddel for alle "moderne" hære, og kanonerne selv blev større og lettere. Således udviklede slagmarkskanoner sig ... desværre betød det, at besætningerne skulle være bedre uddannede. Men det var ikke før i 1915, da Storbritannien etablerede School of Instruction for Royal Horse and Field Artillery (verdens første) i Larkhill, at en sådan uddannelse var tilgængelig, hvilket gjorde dens kandidater til "eksperter" i brand-og-bevægelse-taktikker for artilleri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_EXPERT_MARKSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med katapulter, onagre, ballistae og lignende fungerede øjeblikkelig målsøgning godt nok, givet deres rækkevidde og størrelse af deres mål. Men da artilleri gik over til krudtepoken, med længere rækkevidde og ofte mindre mål, var det ikke så effektivt. Derfor blev der opfundet en række enheder til at hjælpe med ballistiske beregninger til kanoner. Den første registrerede enhed til at måle elevationsvinkler var skudmesterens kvadrant, ca. 1545 e.Kr. I 1742 revolutionerede Benjamin Robins artilleriild med den ballistiske pendul. Og i 1892 blev Barr &amp; Stroud-firmaet tildelt en kontrakt af den britiske hær for seks afstandsmålere, de allerførste af sin slags. Alt dette gjorde kanonindstilling til en videnskab snarere end en kunst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GUERRILLA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Typisk involverer geriljaoperationer en form for "kæmp og flygt" taktik, hvor en lille, let bevæbnet og hurtigt bevægende enhed angriber en større enhed og derefter modigt løber væk. Ved hjælp af enhver fordel af dækning, camouflage, stealth og baghold, søger geriljaenheder at nedbryde fjendens fordele i antal og ammunition, samtidig med at der påvirkes negativt for at fortsætte. Men det vigtigste er at undgå en "stand-up" kamp; ellers bliver geriljakraften tilintetgjort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INCENDIARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At kaste antændte fakler på spyd fungerede ret godt, men at skyde brandpil fungerede endnu bedre. Byområder gennem historien har tendens til at brænde godt, hvilket gør forsvarerne meget ubehagelige, og så fandt gamle generaler hurtigt ud af, at angreb på byer og distrikter var mere succesfulde, når en regn af brandfarlige missiler kunne udløses. Flammende projektiler skudt fra buer, katapulter og kanoner er blevet brugt siden de første registrerede tilfælde af assyrerne og jøderne gjorde det. Da krudt dukkede op, gjorde karkassen også det, en hul jernprojektil fyldt med en meget brandfarlig blanding, som franskmændene brugte første gang i 1672 e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FLIGHT_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De første flydæk var skråtstillede, træramper bygget på forcastlen af nogle få krigsskibe ... bare i tilfælde af at denne "flyvemaskine ting" viste sig nyttig. Det første fly til at lette fra et krigsskib (USS Birmingham) skete i november 1910; to måneder senere blev det første fly til at lande på en krigsskibsplatform (USS Pennsylvania) styret af Eugene Fly. Det første hangarskib, der faktisk havde et "moderne" flydæk, var den ombyggede liner HMS Argus, hvis overværker var skåret væk, og en stor træplatform blev lagt over skroget. Det blev brugt til at eksperimentere med muligheder, herunder opførelsen af en styrbord "ø" til at tjene som bro og kortrum og briefingrum og kontroltårn. Flydækket viste sig også at være det primære - faktisk eneste - sted at parkere flyene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HANGAR_DECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det viste sig at være upraktisk at holde et bærerflys fly bundet fast på flydækket; flyene var udsat for vejr, hårdt hav og fjendtlige angreb. Ved tiden under 2. verdenskrig bar japanske og amerikanske flåde bærerfly ofte to eller flere jagerflygrupper, et par torpedo-bombeflygrupper, mindst en dykkerbomberflygruppe og flere opklaringsfly. Der var ikke næsten nok plads oppe på toppen af den typiske bærerfly til disse 80 til 100 fly. Derfor indarbejdede flådekonstruktører mellem krige et "hangardeck" - en hangar til bærerfly - på de nyeste. Beliggende to dæk under flydækket er hangardecket på USS Eisenhower for eksempel 110 fod bredt, 25 fod højt og 685 fod langt... masser af plads til 60 fly såvel som brændstoftanke og tungt reparationsudstyr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FOLDING_WINGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selv med hangar-dæk blev der trangt, især da dykkerbombefly blev tilføjet til luftfartskomplementet på bærerne i 1930'erne. Da det var upraktisk at tilføje endnu et hangar-dæk, vendte marine "tænkere" sig til mere radikale løsninger for at pakke flere fly på flåde-bærerne ... og så blev foldbare vinger inkorporeret i nye flydesig. Trods nogle piloters betænkeligheder (som ikke var særlig glade for muligheden for, at deres vinger foldede sig op under flyvning), blev fly såsom den britiske Supermarine Spitfire og Fairy Gannet snart ombord på britiske bærere; i slutningen af ​​1930'erne var stort set alle amerikanske bærerfly blevet konverteret til foldbare vinger. De japanske også. Foldbare vinger betød mere hydraulisk og elektrisk vedligeholdelsesarbejde, men de ekstra fly virkede værd at besværet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_FORWARD_OBSERVERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En fremrytter eller "spotter" er den eller dem, der er placeret langt i forvejen for batteriet, så artilleri- eller morterild kan kaldes ned på fjenden som Guds vrede... præcist. Fordi disse er indirekte ildvåben, var forhindringer for sigtelinjen, såsom bakker, træer, bygninger og lignende, ikke noget problem, så længe batterikommandøren vidste, hvor målet var. Selvom der havde været nogen brug af fremryttere siden Krimkrigen, gjorde Første Verdenskrig dem uundværlige. Ved hjælp af kikkert og afstandsmåler og terrænet til skjul, og ved kommunikation med batterikommandøren via felttelefon eller radio, kunne en spotter ændre udfaldet af en moderne kamp med en velplaceret og uventet bombardement.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GARRISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra det franske verb 'garner' ("at udstyre") blev en garnison sat på plads i en by for at beskytte den, intimidere beboerne, hvile eller træne tropperne eller simpelthen som politik. Romerne, plaget af barbarer på alle sider, ville ofte bosætte sig pensionerede veteraner i grænsebyer, en færdiglavet garnison af erfarne soldater, hvis nødvendighed krævede det. For garnisoner var kamp fra bag murene og velmotiverede (da der ikke var noget sted at trække sig tilbage til), den bedste forsvar mod angribere. Ofte havde garnisonstropperne deres familier med sig ... også en motivation for at forsvare stedet til døden. Garnisoners evne til at afværge angreb er den primære årsag til, at der er så mange belejringer i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GRAPE_SHOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Første gang brugt under Hussitkrigene i kanoner og "håndkanoner" (klodsede pistoler), viste dræbende virkning mod fjendens infanteri. Grapeshot er i virkeligheden en masse små metalstykker (eller sten), der er pakket tæt i løbet; når der skydes, spreder metalstykkerne sig som hagl, men med langt dødeligere resultater. Det var noget nyt i krigsførelse, da gammel artilleri simpelthen ikke var i stand til sådan en shotgun-tilgang. Til søs blev grapeshot brugt til at rydde dækkene på fjendtlige skibe, selvom det var mindre effektivt end at skyde på en tæt formation af bløde mål i det åbne. Med tiden blev de små stykker ikke bare skovlet ind, men blev pakket i specielle granater - kanonkugler - der brød op, når de blev skudt af.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_GROUND_CREWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fly er komplekse og skrøbelige maskiner, især når de bliver skudt på. Fra begyndelsen, allerede i den amerikanske borgerkrig, havde militære balloner en dedikeret jordbesætning, dem der kunne reparere håndværket og holde det flyvende (nåja, svævende). I 1. verdenskrig havde hver luftbase sin andel af jordbesætningsfolk, der arbejdede med at reparere, vedligeholde, bevæbne og servicere flyene. Selvfølgelig gjorde det faktum, at de og deres faciliteter var uundværlige for driften, dem til primære mål for fjenden, så beskydning og bombning af lufthavne blev gennemført regelmæssigt. Da krigsfly blev stadig mere sofistikerede, gjorde jordbesætningerne det også ... til det punkt, hvor specialiseret træning nu tager måneder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HEATHEN_CONVERSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I ganske lang tid var det svært for organiseret religion, med alle de andre trosretninger, som kæmpede om at erobre "hjerterne og sindene" hos folket. Buddhister i Japan, kristne i Rom, hinduer i Indonesien... alle kæmpede for at bringe hellige skrifter til de hedninge, de mødte. Selvom den kristne omvendelse af det romerske imperium skred frem i ryk og nyp, tog det ikke lang tid, før kirken havde missionærer over hele Europa. Og derefter Afrika, Asien og Amerika, hvor de konverterede hedninge overalt - med sværdet, hvis det var nødvendigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SHELLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mørtler har i århundreder bombarderet forsvarsmure under belejringer, den høje, buede bane af deres bomber og granater er også praktisk til at kaste eksplosiver over ting, og dermed gør vægge, skyttegrave, bastioner og lignende lidt nytteløse. De fleste historikere betragter tyrkernes belejring af Konstantinopel som den første brug af mørtler, som de brugte endnu bedre ved belejringen af ​​Belgrad i 1456 e.Kr. Europæiske mørtler var stort set for tunge til at flytte, indtil Menno van Coehoorn udviklede lettere versioner, ved at bruge eksplosive projektiler til at sprænge murene ud under belejringen af ​​Grave. Mørtler faldt ud af popularitet i krigene med manøvrer i 1800-tallet, men oplevede en genopblussen i popularitet, da Første Verdenskrig så hundreder af miles af skyttegrave blev gravet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HELMSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At styre et skib er ikke så let som det ser ud til; det er langt mere end bare at dreje styrepinden. Når sejlene blev sat, steg værdien af en dygtig styrmænd betragteligt, da det krævede både færdighed og styrke. I græske triremer blev styring eksempelvis opnået ved hjælp af to styreårer på hver side af bagenden, kontrolleret af en enkelt kybernetes ("styrmænd"), der normalt havde Trierarch ("kaptajn") ved siden af ham, der råbte råd. En god styrmænd havde en skarp fornemmelse af, hvordan hans skib ville reagere på forskellige forhold (vind, bølger, strømme og storme) og var i stand til at forudse forsinkelsen mellem ændring af styret og hvornår skibet ville reagere på roret. Det samme gælder i dag som dengang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SENTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vigtigheden af at holde den høje grund har været anerkendt siden Sun Tzu rådede enhver general, der håbede på sejr, at erobre den - eller i det mindste sørge for, at fjenden ikke gjorde det. Det var svært at angribe op ad bakke eller kaste sten, spyd og lignende op ad bakke. Omvendt var det lettere at angribe eller kaste ting ned ad bakke. At holde den høje grund giver også længere synslinjer end at rode rundt i dale. General Ji Ling fra det østlige Han-dynasti sendte spejdere til positioner på den høje grund for at give tidlig advarsel om indtrængende barbarer. Han var ikke den første eller sidste til at placere vagtposter på bakketoppe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOLD_THE_LINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den 25. oktober 1854 befandt det britiske 93. Highland (Sutherland) Regiment sig i position sammen med en lille styrke af Royal Marines og nogle tyrkiske infanterister nær den britiske hovedkvarter under slaget ved Balaklava. De blev udkommanderet i en linje to dyb, og da de masserede russiske kavaleri angreb, dannede Highlanders ikke en firkant, men stod i stedet fast. De skød hurtigt ind i den påkommende ladning, og russerne brød sammen. Det var første gang, at infanteriet i linje havde besejret en angribende kavaleri. Deres modige optræden opmuntrede enhederne på begge sider og reddede dagen. Begivenheden blev for evigt gjort kendt af William H. Russel, en London 'Times' korrespondent, og hans beskrivelse af den "tynde røde stribe toppet med en linje af stål" ville sidenhen blive kendt som "den tynde røde linje"... brugt sidenhen til at repræsentere modig besindighed i ansigtet på pårullende fare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CAPARISON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Menneskeheden har brugt dyr i konflikter i tusindvis af år og søgte hurtigt at beskytte disse værdifulde bidrag til krig. Hvad der sandsynligvis er den første menneskeskabte "rustning" til dyr dukkede op omkring 2600 f.Kr. i Ur, hvor onagrene, der trak sumeriske kampvogne, synes at have båret polstret læderbrystbeskyttere; de tidligste beviser for europæisk hesteudstyr daterer sig til det 8. århundrede f.Kr., hvor græske krigsheste bar klædedragter og læderharnesser, en praksis sandsynligvis introduceret fra øst. Selvom polstret hestetøj ville udvikle sig til at være mere dekorativt end defensivt i middelalderen, forbliver det i brug til ceremonielle lejligheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INDULGENCE_VENDOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En aflad var ifølge den katolske kirke en måde at reducere straffen for ens synder ... for en pris. Oprindeligt kunne boden være en pilgrimsrejse eller udførelsen af velgørende arbejde. Men ved begyndelsen af ​​renæssancen blev aflad solgt for penge. Quaestorer - professionelle "syndsforladere" - praktiserede den ubegrænsede salg af aflad, og en af ​​Gutenbergs tidligste opgaver som trykker var masseproduktion af aflad for den tyske kardinal Nicolaus Cusanus. Misbruget var så slemt, at praksis blev et centrum for den protestantiske reformation, der rev kirken fra hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_INTERCEPTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mod slutningen af ​​1. verdenskrig, da langtrækkende bombeangreb blev mere frygtindgydende og hyppige, begyndte flere designere at bygge kampfly specifikt til at forhindre disse; de kaldte dem "interceptor-fly." Mellem krigen, da det blev indlysende, at alle ville bombe mål i hinandens hjemlande (efter den italienske Giulio Douhets teorier), var der et ønske om at designe interceptorer; disse design tog to former: relativt lette og hurtige jagerfly til at ramme bomberne på afstand, og tungere og langtrækkende jagerfly til at operere i dårligt vejr og om natten. Under den kolde krig opretholdt både USA og Sovjetrusland hele vinger af interceptorer (ikke at de ville have gjort meget godt, når nukleare våben blev udløst).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LINE_OF_BATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De spændende billeder af høje skibe i linje med hinanden, der skyder bredsider mod hinanden, mens de sejler majestætisk afsted og bliver smadret til pindebrænde, er faktisk ret præcise... i modsætning til nogle andre filmiske repræsentationer af historien. Taktikken, hvor en flåde af krigsskibe danner en linje fra hæk til stævn, blev udviklet på et tidspunkt før 1555 e.Kr., hvor den portugisiske forfatter Fernão de Oliveira anbefalede den som den ideelle kampformation. Sammenlignet med andre formationer kunne hvert skib skyde sine bredsider uden frygt for at ramme et venligt skib, da alle kørte enten parallelt eller i modsat retning af fjendtlige skibe. Under Første Verdenskrig blev linjekamp stadig brugt af de store magters slagskibe og krydsere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LONG_RANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ved udgangen af 1943 var det åbenlyst, at USA havde brug for en meget langtrækkende, højtflyvende strategisk bombemaskine for at føre krigen til de japanske hjemøer og hjertet af den japanske industri. Amerikanerne udviklede Boeing B-29 Superfortress med en operationel rækkevidde på 3250 miles (5230 km), og briterne deres Avro Lancaster med en rækkevidde på 2530 miles (4073 km). De langtrækkende angreb på Japan kulminerede i bomberne, der blev kastet af B-29'erne over Hiroshima og Nagasaki i august 1945. I den efterfølgende kolde krig udviklede både Sovjetunionen og USA bomber med endnu længere rækkevidde, så de kunne slippe atomvåben over modstanderens hjerteland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DROP_TANKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Drop tanks blev først brugt under den spanske borgerkrig for at tillade kamppiloter at eskortere bombefly på langdistance missioner. Da Anden Verdenskrig brød ud, brugte Luftwaffe 80-gallons drop tanks til at udvide rækkevidden af den langdistanceversion af den berygtede Stukas til jordangreb. I løbet af krigen gjorde enhver luftstyrke brug af disse eksterne brændstoftanke til enhver slags kamppilotmission, fra luftpatruljer til rekognosceringsflyvninger. Fordi disse tanke gjorde kamppiloten mindre aerodynamisk, blev de normalt kasseret (dvs. tabt på et eller andet uheldigt sted nedenfor) under luftkamp. Efterkrigstidens introduktion af jetjagere gjorde kun problemet med rækkevidde mere presserende, da de var kendt for brændstofforbrug.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_LOOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden de mytiske Havfolk sejlede rundt i Ægæerhavet omkring det 14. århundrede f.Kr., har plyndrere hærget kystbyer. I klassisk oldtid var illyrerne og tyrrhenianerne kendt som pirater, og allerede i 258 e.Kr. hærgede heruliske plyndringsmænd byer på kysterne af Sortehavet og Marmarahavet. Eftersom en piratflåde ikke kunne sejle direkte frem til havnen og plyndre den (det var, hvad fæstninger med kanoner var til for), var landgangsoperationer nødvendige for at hjælpe med at indtage byen og derefter plyndre den. Det var under "Guldalderen for Pirateri", at landgangsoperationer af plyndringsmænd ledet af l'Ollonnais (Maracaibo), Morgan (Panama City) og Drake (Santo Domingo og Cartagena) oplevede stor succes ... og profit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARTYR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ethvert trosretning synes at have sin (lange) liste over martyrer, de der var villige til at lide tortur og død for deres tro. De fleste af dem - selvom ikke alle - havde dybe virkninger på deres trosretning, og fik ofte andre til at følge deres eksempel og dø for gud eller guder. De fleste af dem - selvom ikke alle - betragtes som "hellige" kun af dem af deres tro. Efter deres død betragtes alt deres ejendom - sandaler, negle, knogler, kopper og andre mærkelige ting - også som hellige. Og alle disse relikvier opbevares i templer, kirker og klostre, hvor de troende kan tage på pilgrimsrejse for at se dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CHAPLAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hver tro har sine helbredere. I oldtiden var præster ofte også læger, der holdt de troende sunde både i krop og sjæl. En række tidlige kristne helbredere tilbedes som helgener af den katolske kirke, og i middelalderen blev der grundlagt flere religiøse ordner, der opretholdt hospitaler, spedalskheds-kolonier, infirmerier, hospices og rudimentær lægehjælp til de fattige ... nogle af disse eksisterer stadig. Katolikkerne var ikke alene. Buddha erklærede: "Bodhisattvas bør lære helbredelseskunsten for at hjælpe andre og befri dem fra lidelse"; og islamiske lærde holdt videnskaben om de gamle læger i live gennem Europas mørke tider</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ALPINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens jægere og højlandsfolk altid har været dygtige til at trave henover bakker og bjerge, var det generelt først i renessancen, at der blev dannet formelle militære enheder i Schweiz, Østrig, Italien, Tyskland og Indien med færdighederne til at operere i kuperet terræn. Siden krigsførelsen begyndte, har det været vigtigt at holde den høje position for at opnå sejr; disse alpine formationer - som regel små - scoutede ikke kun terrænet, men sikrede også, at det blev holdt af deres side.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_OBSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tyskland sendte to bølger af overflade-handrejserrøvere af sted under Anden Verdenskrig, hovedsageligt ombyggede køleskib, som havde tendens til at være hurtigere og have mere forstærkning end almindelige handelsskibe. Udstyret med marinekanoner og et par torpeder og miner, var det planlagt, at de skulle skabe ravage i Stillehavet blandt de allierede skibe der ... men deres største fordel var måske, at nogle var udstyret med marine-radar, der var i stand til at spotte bytte over horisonten. Faktisk tjente radar Koromoran, da det overraskede og sænkede den australske krydser Sydney i en af ​​de mere berygtede episoder. Undervandsbåde, både akse og allierede, måtte stole på sonar til formålet med at lokalisere fjerne skibe, da radar ikke fungerede så godt under vand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ORATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Enten man underviser stille om "Ordet" eller taler højt fra prædikestolen, er den primære metode til at tiltrække nye trosfæller offentlig tale, hvor man kan trække på alle talens teknikker. Faktisk er "oratorium" i den katolske kirke et sted dedikeret til offentlig bøn. I begyndelsen strakte religiøs oratorik sig kun så langt som en profets stemme, men massemediernes tidsalder gav det evangeliske vinger på radioen (som Billy Sunday, for eksempel) og tv'et (som Billy Graham).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DOUBLE_ENVELOPMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En dobbelt indkredsning er en af de mest ødelæggende manøvrer i krigsførelse, en samtidig angreb på begge flanker af en fjendtlig formation, som normalt udføres af meget mobile elementer som let kavaleri. Sun Tzu overvejede kunsten af "tang" manøvren, men frarådede det, da en fjende sandsynligvis ville flygte, før det kunne fuldføres; hvis faktisk fanget af ryttere, følte han at fjendens soldater ville kæmpe endnu mere voldsomt, da de alligevel var dømt. Ikke desto mindre blev den dobbelte indkredsning brugt med succes af folk som Miltiades i Marathon, Alexander ved Hydaspes og Hannibal ved Cannae. Og Genghis Khan brugte en rudimentær form kendt som Mongolske "horns". Til sidst forfinede tyskerne det til panserkrig - blitzkrieg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PILGRIM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som Nelson DeMille sagde: "Vi er alle pilgrimme... men nogle pilgrimme har bedre landkort." En pilgrim er en rejsende med et formål, at nå et helligt sted - dermed en fysisk og åndelig rejse til nogle særlige steder i nogle specifikke trosretninger. Dette kan være en hellig by (Rom, Mekka og lignende), et naturligt vidunder, der er imbuderet med betydning (Sinai-bjerget, Naj Tunich, Ganges-floden osv.), eller noget meget mindre, men lige så betydningsfuldt. Uundgåeligt kommer nogle af pilgrimmene til sådanne steder tilbage med at have "set lyset" og insisterer på at dele deres oplysning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PREPARATORY_FIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Naval ildstøtte (en type kystbombardement kendt som NGFS) er brugen af ​​marinekanoner - fra primitive morterer til moderne raketter - til at give artilleristøtte til tropper, der opererer nær kysten. Moderne NGFS er ofte en del af forberedende ild ( "softening up") for amphibious angreb. Under det 17. århundrede havde bombefartøjer to eller flere morterer monteret til at affyre eksplosive skal på fjendtlige tropper på eller nær kysten. Under den amerikanske borgerkrig og Krimkrigen dukkede pansrede monitormaskiner op sammen med "flydende batterier". Men ved 1. verdenskrig tjente kampskibenes store kanoner, krydsere og destroyere bedre til NGFS. En praksis der blev brugt i vid udstrækning under de mange amphibious-operationer i de næste to store krige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROSELYTIZER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Proselytisme søger at konvertere andre til ens tro eller i det mindste overbevise dem om, at den har nogle gode punkter. I processen søger proselytiser også at udrydde eller begrænse indflydelsen fra andre religioner. De fleste trosretninger har nogen, som søger at tiltrække nye trosfæller; i Baha'i-troen er det stærkt fremhævet, og enhver troende mormon tager på mission og prædiker fra dør til dør. For mange betragtes sådan aktivitet dog som respektløs, krænkende eller irriterende. I nogle lande er sådan proselytisme faktisk ulovligt, og i de fleste steder er det ikke accepteret på skoler, offentlige bygninger og arbejdspladser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Trods Tolkiens fantasier taler rigtige skovhuggere ikke med fugle og dyr ... men de kan bevæge sig lydløst gennem skoven og er dødbringende skytter. Mens en række eliteenheder i forskellige civilisationer havde disse evner i fortiden, var de første enheder, der blev navngivet som sådan, koloniale skovhuggerenheder dannet af Benjamin Church og Robert Rogers under den franske og indianske krig. I 1775 godkendte Continental Congress dannelse af otte skovhuggerkompanier for at plage Redcoats under den amerikanske oprør; fleste europæiske nationer fulgte snart efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REACTIVE_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da våben blev forbedret, udviklede et "våbenkapløb" sig mellem panser og panserbrydende teknologier, en så gammel som krig selv. I det sene middelalder forsøgte opfindere at bruge polstring både indvendigt og udvendigt på pladepanseret i håb om at mildne virkningen af armborstbolte og spyd (intet fungerede særlig godt). Under verdenskrigene var svaret simpelthen at tilføje flere lag panser; igen fungerede det ikke særlig godt. Efter Anden Verdenskrig blev forskellige typer "reaktivt panser" opfundet. Konceptet med eksplosivt reaktivt panser blev først foreslået af den russiske Bogdan Voitsekhovsky i 1949, og de første produktionsmodeller dukkede op i 1960'erne. De fleste hoved kampvogne bærer nu nogle former for reaktivt panser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REDEPLOY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonne, linje og kvadrat. De grundlæggende infanteriformationer indtil moderne våben som maskingeværer og hurtigtskydende artilleri gjorde samling til slagteri. Hver formation havde sine fordele og ulemper. Evnen til hurtigt at skifte fra en til en anden var ofte forskellen mellem sejr og nederlag for en infanterienhed og emnet for meget træning. Således var det en nødvendighed at omgruppere fra en mobil kolonne til en linjeformation, der var i stand til at bringe alle musketterne eller pikene i spil i slaget; og ve den linje, der ikke hurtigt kunne danne en kvadrat, når kyrasserne - "store mænd på store heste" - angreb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_REINFORCED_HULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den udbredte brug af vold, førte uundgåeligt til forsøg på at forstærke skrogene, som blev smadret så hyppigt. Grækerne eksperimenterede med at forstærke skrogene med ekstra tømmer som støtte, og byggede endda et par meget store skibe omkring 200 f.Kr. med dobbelte skrog, hvor det ene var placeret inden i det ydre: skibe som Tessarakonteres, Thalamegos, Syracusia og Leontophoros. Desværre var de fleste af disse så uhåndterlige og tunge, at de manøvrerede dårligt og havde en tendens til at synke brat. Karthago forstærkede ikke kun deres skrog med støtter, men også deres stævne, så de kunne smadre fjendtlige skibe til stykker uden selvskadende skade. Da damp kom til krig, betød forstærkede skrog stadig tykkere stålplader.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_CREW_WEAPONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Artilleribesætninger - dem der betjente kastemaskiner og kanoner - blev hurtigt dræbt, hvis fjendtlige tropper nåede dem. Besætningens specialitet var lange afstande, ikke nærkamp. Men de fleste artillerister var let bevæbnede i tilfælde af at tingene gik forfærdeligt galt; romerske artilleribesætninger havde for eksempel pilum til at forsvare sig mod fjendtlige fodsoldater, der nåede dem, forhåbentlig ville det holde dem væk, indtil andre legionærer kunne ankomme. Med ankomsten af ​​krudt og fremskridt i taktik (hvor kavaleri blev betragtet som det primære modtræk til feltartilleri), blev artilleribesætninger bevæbnet med pistoler og korte sværd og kunne selvfølgelig bruge deres værktøjer (rammer, pigge, skovle og så videre) for at afvise uønsket opmærksomhed fra fjendtlige soldater.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ARMOR_PIERCING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra tiden, hvor pansret kavaleri først gjorde deres optræden på slagmarken, blev andet pansret kavaleri brugt for at forsøge at afskrække dem fra at løbe over resten af hæren. I løbet af højmiddelalderen tog dette form af modstående grupper af riddere bevæbnet med lancier, spidse jern- eller stålforgyldte hoveder, der kunne trænge igennem plade rustning (riddere bar normalt også et sværd eller dolk for at kæmpe, når de blev afhorsede). Pansrede køretøjer på slagmarken bragte en ny gruppe af panser gennemborende våben: panser gennemborende højeksplosiv (APHE), højeksplosiv brandbar (HEI), højeksplosiv anti-tank (HEAT), panser gennemborende discarding sabot (APDS) og mange andre projektiler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCHILTRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under deres uafhængighedskrige udviklede skotterne schiltronformationen for at imødegå de engelske fordele i antal og våben, hvor de brugte deres 6- til 8-fods spyd til at afskrække både infanteri og kavaleri, som da William Wallace trak sine skiltroner op i en cirkel ved Falkirk i 1298 e.Kr. Skiltroner kunne være cirkulære eller mere almindeligt rektangulære, hvor sidstnævnte formationer var i stand til både offensiv og defensiv handling, ret gode til at skubbe tilbage masser af engelske sværdmænd. Den første brug af schiltron offensivt tilskrives Robert the Bruce ved Bannockburn, en glorværdig sejr for skotterne. Derefter indgik rektangulære skiltroner i en række sejre (og nederlag også), og formationen blev også vedtaget af walisere og flamlændere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_DEPREDATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Let kavaleri var berømte for hærgning - ikke plyndring eller røveri, som indebærer at bringe ting væk. Blandt tidlige angribere var dette den mest almindelige og effektive form for krigsførelse, da de generelt ikke kunne stå imod en organiseret hær i en direkte kamp. Disse hærgninger kunne ødelægge hele regioner, og chevauchée (bogstaveligt talt "hesteladning") var populær under Hundredårskrigen, som den udført af Black Prince i det sydlige Frankrig i 1355 e.Kr. Profeten Muhammed prædikede brugen af hærgning under islams tidlige ekspansioner, en strategi, der var perfekt egnet til de meget mobile arabiske styrker. Som en politik varede hærgning ind i Napoleonskrigene og den amerikanske borgerkrig, hvorefter det mistede sin popularitet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SCOUT_PLANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rekognoscering var en af de første opgaver, da balloner og fly kom ind i militære anliggender, og det var endnu vigtigere på de store, åbne oceaner. Det kunne være meget pinligt for en fjendtlig flåde at snige sig inden for rækkevidde. Søspejderflyene gjorde deres første optræden under Første Verdenskrig, som regel en-persons fartøjer, der blev lanceret fra søfly tender eller fra slagskibe, der havde en kort flydæk lagt oven på nogle af kanontårnene (desværre kunne disse ikke lande, så piloterne måtte nødlande deres fly i vandet ved siden af skibet og vente på at blive reddet). Mellem krigen ledte man efter bedre løsninger med katapulter og stopudstyr, og ægte flybærere gjorde deres optræden med hver deres sammensætning af langtrækkende spejderfly.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SILENT_RUNNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da overfladekrigsskibe - især destroyere, korvetter og fregatter - fik sonar, blev tingene ikke længere så lette for ubådsbesætningerne. Sonar blev udviklet mod slutningen af ​​Første Verdenskrig, for sent til at spille en rolle i bekæmpelsen af ubådsplagen. Men med sjælden forudseenhed havde mange af de mindre eskorteskibe passiv sonar i det næste store krig, og de lyttede til dybet efter lyden af ​​en lurende ubåd, så de kunne slippe dybdebomber og eliminere den. Den eneste måde at modvirke alt det 'ping' for ubåden var at engagere sig i 'stille løb', dvs. at gøre alt tavs. Motorerne blev slukket, ventilationen minimeret, og besætningen holdt sig stille... som regel stille bedende og håbende på, at fjenden ovenover ville passere dem uvidende</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_AMBUSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Antropologer og arkæologer har foreslået, at neolitiske jægere brugte fælder på farligt bytte og senere på hinanden. Så kunsten at udnytte skjul og snigangreb for at overraske fjenden, give et par slag og derefter løbe væk har været en fast bestanddel af krigsførelse i lang tid. Fælder er designet til at ramme den stærkere fjende hårdt, forårsage uforholdsmæssige tab gennem overraskelseselementet og derefter forsvinde ind i buskadset i stedet for at stå og kæmpe. Det har været den foretrukne taktik for angribere i årtusinder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PURSUIT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En af de største fordele ved let kavaleri i forhold til tungt kavaleri var, at de lette var markant hurtigere og derfor ideelle til at forfølge og tage ned besejrede fjendtlige tropper, efternølere og lejrfølgere. Deres mobilitet og hastighed betød faktisk, at lette kavaleri stadig blev brugt i begyndelsen af ​​Første Verdenskrig, mens de tungere typer var blevet opløst. Med udviklingen af pansret krigsførelse vendte forskellen tilbage, med hovedkampvogne betragtet som "tungt kavaleri" og pansrede biler og lette tanke, stadig markant hurtigere end deres kluntede artsfæller, "lette". Og når det er nødvendigt, kan det mekaniserede lette kavaleri stadig løbe ned overvundne uden at bremse ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPYGLASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>No one is quite sure who devised the first spyglass, a single optical tube fitted with a ground lens for magnifying objects at a distance, but it seems to have begun in Asia, for it was known that spyglasses were in use in Arab and Chinese empires by 1608 AD when the Dutchman Jacob Metius began producing his commercially. Metius’s apparatus had a 15mm lens at one end and a double concave eyepiece that gave a magnification of about 3x. Not only was it popular with sailors, but soon every general just had to have one … as did their reconnaissance scouts.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ACE_DRIVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lejlighedsvis er spioner nødt til at flygte, og det populære billede - fremmet af alt for mange actionfilm - er som objektet for en højhastighedsjagt af de onde skurke eller myndighederne. (I virkeligheden vil agenten mere sandsynligt forsøge at blende ind og glide væk med offentlig transport.) Men under Anden Verdenskrig og den kolde krig havde flere agenturer undvigelseskurser for deres agenter, hvor de lærte manøvrer som J-turn, powerslide, fishtailing og PIT ("præcision immobiliseringsteknik"). Historiske eksempler på en spion, der overgår fangst i et køretøj, eksisterer ikke, men hvorfor ødelægge en god historie?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CAT_BURGLAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som den berygtede (omend fiktive) Arthur J. Raffles eller (ægte) Bill Mason, stjæler katte-indbrudstyve værdigenstande. Spioner bliver også lejlighedsvis bedt om at stjæle ting - planer, design, koder ... og kunstværker. Den sidste enten for at ydmyge en udenlandsk regering eller for at få deres nationale kulturarv tilbage, som er blevet plyndret eller stjålet tidligere. Evnen til at glide ind og ud ubemærket og efterlade myndighederne forvirrede, er en færdighed, der har ført mere end én mester-tyv til at arbejde i en efterretningstjeneste. De mest succesfulde kup bliver naturligvis aldrig annonceret eller erkendt af hverken offeret eller agenterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_CON_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunsten at bedrage ifølge nogle succesrige bedragere - Victor Lustig (som solgte Eiffeltårnet ... to gange), Charles Ponzi (hvis “bliv-rig-hurtigt” svindel blev opkaldt efter ham) og Ferdinand Demara (kendt som “den store svindler”) - er at "læse offeret" og derefter tilpasse sig hans/hendes største svaghed(er). Uanset om man søger at tømme en bankkonto eller destabilisere en hel økonomi (såsom den tyske "Operation Bernhard" under Anden Verdenskrig), overlapper svindlernes og spionernes tricks ofte. Begge bruger f.eks. regelmæssigt en falsk død, og narre nogle uheldige til at tro, at nogen er blevet dræbt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DEMOLITIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sabotage, udført af spioner eller medlemmer af en modstandsbevægelse, er svært at forhindre og ret effektivt. Omfattende "simpel sabotage" (såsom at skære dæk, forurene brændstof, ødelægge maskindele, skære elektriske ledninger og lignende) kan udføres af næsten hvem som helst. For virkelig store ting - som Black Tom-eksplosionen i Jersey City, der ødelagde lagerhaller og skibe fyldt med ammunition og brændstof i juli 1916 - kræver det træning. Under Anden Verdenskrig lærte den amerikanske OSS (senere omdøbt til CIA) hundredvis af allierede sabotører, hvordan man identificerer nøglekomponenter i maskiner... og hvordan man sprænger dem i luften.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_DISGUISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Enhver gammel ting - paryk, briller, bomuld i kinderne, polstring over maven, eller endda bare en ændring af tøj - er en forklædning, så længe det ændrer en persons udseende. Forklædning er håndværket hos skuespillere, kriminelle og spioner. Generelt bruges forklædninger i spionage kortvarigt for at smutte ind og ud af steder, normalt som en person, der tilsyneladende hører til der; lejlighedsvis, som for dybt dækkede agenter, er forklædningen noget mere permanent og kan endda indebære kirurgi. Så længe det falske udseende svarer til de forfalskede identitetspapirer, er alt godt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_GUERILLA_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Romantisk, historisk, gennemblødt i blod: Massoud, Che, Mao, Fidel, l'Ouverture, Avraham Stern, Michael Collins og hundreder mere. I århundreder har efterretningstjenester støttet, økonomisk eller materielt, guerillaledere i deres kamp for revolution eller modstand. I nogle tilfælde er denne støtte åbenlys, og i andre tilfælde er den skjult. Men målet er det samme, at forstyrre magten på den anden side af konflikten. Selvom disse ledere ikke er (normalt) agent for en spionring, gavner deres uregelmæssige krigsførelse stadig sponsoren. Og tiltrækker stadig flere partisangrupper til deres fane.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_LINGUIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At være flydende i flere sprog er en fordel både inden for spionage og kontraspionage. Det hjælper i alle slags missioner, fra overvågning til infiltration. Mens tidlige spioner ofte blev rekrutteret udelukkende på grund af deres sprogfærdigheder, havde de fleste efterretningstjenester deres egne skoler til at træne agenter i fjendens sprog ved åbningen af ​​Anden Verdenskrig. Og sproglige kompleksiteter gjorde det vanskeligt at udspionere nogle nationer, som f.eks. Japan og Kina. Under den kolde krig etablerede både CIA og KGB endda institutter til at studere sprogvidenskab og forsøgte at overvinde sådanne udfordringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_QUARTERMASTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvem kan modstå smarte små gadgets? Bestemt ikke dem inden for spionagefeltet. Siden de første spioner brugte "usynligt" blæk og skjulte våben, har verdens efterretningsagenturers forsyningsmestre haft en stadig voksende inventar af opfindelser til at hjælpe med at stjæle eller beskytte hemmeligheder. Mens listen over enheder måske ikke er lige så lang som i James Bond-serien, opretholder den britiske Secret Intelligence Service - bedre kendt som MI6 - angiveligt en omfattende (og dødbringende) samling på sit hovedkvarter på 85 Vauxhall Cross. Men selvfølgelig er der ingen, der er helt sikre på, hvad disse kan være.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_ROCKET_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Operation Paperclip" var et langvarigt (1949-1990) program fra OSS/CIA for at bringe videnskabsmænd, ingeniører og teknikere fra nazistisk Tyskland og andre lande til at arbejde i Amerika primært på raketter og kerneprojekter. Ved programmets suspendering var over 1500 "raketvidenskabsmænd" blevet rekrutteret, afpresset eller lokket til at arbejde i og for USA. Formålet med operationen var at forhindre Sovjetunionen i at få fat i disse mennesker, da de havde deres egen "Operation Osoaviakhim", der gjorde det samme. Blandt de mest bemærkelsesværdige bragt til Amerika var Werner von Braun, Kurt Debus, Hubertus Strughold og Arthur Rudolph.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_SEDUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Forførelse som en spionagetaktik er lige så gammel som synden (sådan siger man i hvert fald); i en klassisk honningfælde mission ville en ulovlig liaison føre til afpresning, hvorved patsyen ville blive tvunget til at afsløre klassificerede oplysninger eller udføre andre opgaver - med andre ord at handle som en agent for forføreren. Under den kolde krigs højdepunkt trænede den sovjetiske KGB og den østtyske Stasi aktivt agenter (kaldet "svale" hvis kvindelige eller "ravn" hvis mandlige) til at fælde udlændinge... det mest berygtede tilfælde var Marinesoldaten Clayton Lonetree.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SPY_TECHNOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens spionage har været praktiseret siden Francis Walsingham-tiden ("spionmester" for Elizabeth I), gjorde opkomsten af moderne krigsførelse erhvervelse af information om teknologi til en prioritet. Sådanne hemmelige aktiviteter nåede sit højdepunkt under Anden Verdenskrig og den efterfølgende kolde krig. Amerikanske operationer som "LUSTY" (for at afsløre og evaluere tysk luftfartsteknologi) og Technical Air Intelligence Units (for at hente og analysere japanske fly) karakteriserer denne form for spionage. Senere gravede sovjetiske og amerikanske muldvarper sig omkring for at se, hvilke hemmeligheder de kunne stjæle i forskningsinstitutioner, ministerier og fabrikker - arbejde, der nu udføres af regeringsfinansierede hackere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SQUARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En infanterikvadrat er en formation, hvor infanteriet lukker rækkerne og vender udad på alle sider for at afskrække kavaleriangreb. Romerne udviklede formationen ifølge Plutarch, da de stod over for mange kampe mod hestebarbarer. Legionerne ved slaget ved Carrhae brugte f.eks. kvadraten med succes til at neutralisere partherne. Den montede infanteri fra Han-dynastiet sprang af hestene og dannede kvadrater i deres mange kampe mod de frygtede Xiongnu. Kvadratformen, som mistede sin popularitet i middelalderen, blev genoplivet i det 14. århundrede og spillede en vigtig rolle under Napoleonskrigene. Desværre var tætpakkede infanterimænd - som i en kvadrat - tilbøjelige til at være sårbare overfor artilleri. Men de forblev den bedste afskrækkelse mod kavaleriangreb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_STRAFE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kort efter, at maskingeværer blev monteret på biplanjagere, underholdt piloter med ubrugt ammunition, der vendte tilbage fra en mission, sig selv ved at dykke og skyde mod jordmål ... normalt den stakkels infanteri og forsyningskonvojer, der sad fast nede i mudderet på Vestfronten. Generaler så hurtigt værdien i det, og så blev strafing en del af lufttaktikken (det var mindre farligt end luftkampe). Flydesignere begyndte endda at bygge fly dedikeret til jordangreb, som f.eks. Junkers J.1 med to nedadrettede maskingeværer. Ved Anden Verdenskrig havde de fleste af krigsførende nationer krigsfly dedikeret til strafing, de fleste monteret med flere maskingeværer og nogle små raketter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPERFORTRESS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tæppebombning - også kendt som områdebombning, mættet bombing og beskrivende ødelæggelsesbombning - er en bølge af bombefly, der slipper store mængder ikke-specifikke eksplosiver for at forårsage maksimal skade på hver del af et udvalgt område af landet. Denne uspecifikke bombing af et helt område er ret effektiv, men dyr i forhold til ammunition, da det jævner marker og gårde, industriområder, kvarterer og alt andet. Det første tilfælde af tæppebombning var af Condor-legionen under den spanske borgerkrig mod fjendtlige styrker spredt på de klippefyldte skråninger under slaget om El Mazuco. I løbet af Anden Verdenskrig greb alle de største krigsførende til tæppebombningsteknikker. Selvfølgelig blev sådan bombing mod områder med en "koncentration af civile" efterhånden gjort ulovligt med 1977-protokollen I af Geneve-konventionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPER_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det første skib, der blev beskrevet af journalister som en "supercarrier", var HMS Ark Royal i 1938, 685 fod lang og i stand til at bære 72 fly (selvom det ikke hjalp hende meget, da hun blev torpederet i 1941). Derefter erklærede amerikanerne deres Midway-klasse på 45.000 tons bærende for "super" i 1943; tre blev færdiggjort. Men det var de amerikanske og russiske atomdrevne bærejere fra Den Kolde Krig, der måske legitimt kunne kaldes supercarriers. Praktisk talt flydende byer har de amerikanske Nimitz-klasse-bærejere ubegrænset rækkevidde i 20-25 år, er drevet af to atomreaktorer, bærer over 5000 skibs- og flybesætninger, har mellem 85-90 fly og helikoptere og har en forskydning mellem 100-104 tusind tons. Og det tæller ikke engang missilerne om bord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPLY_FLEET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skibe i kul-, brændselsolie- og dieseltiden brugte meget brændstof og ammunition under krigen. En skibstender - eller som Royal Navy kaldte dem, depot-skib - var løsningen på ikke at have krigsskibe pendle frem og tilbage til havnen. Disse var i virkeligheden mobile vedligeholdelsesbaser, der var i stand til at skaffe forsyninger eller reparere skibene, der gjorde det beskidte arbejde. Ofte var de dedikeret til en bestemt type skib, som de britiske destroyer-tendere fra verdenskrigene. Næsten alt med en stor lasteevne kunne fungere som en tender ... og gjorde det. Faktisk brugte tyskerne i løbet af Anden Verdenskrig modificerede Type XIV ubåde (kaldet 'Milchkuh') til at forsyne U-både til havs med brændstof, motorolie, torpeder og mad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SUPPRESSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge NATO er undertrykkelse "anvendelsen af ild, direkte eller indirekte, til at ødelægge, neutralisere eller undertrykke fjendens bevægelse." Før NATO så venligt definerede begrebet, definerede den kongelige hær det som "ild leveret for at gøre et mål midlertidigt ineffektivt." Med andre ord, at skyde på nogen har tendens til at bremse dem ned... en genial indsigt, som militære ledere havde været klar over længe før NATO. Men undertrykkelsesild kræver en masse ammunition, der skydes hurtigt, så det blev ikke brugt ofte, indtil den industrielle krigsførelses tidsalder kom, hvor det blev en almindelig taktik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_COURSERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da krigen udviklede sig, og kavaleriet udviklede sig til "let" og "tungt", blev der avlet forskellige typer heste med forskellige evner. I middelalderen var destrieren - den massive, langsomme, men kraftfulde hest til ridderne og den adelige - meget værdsat; men langt mere almindeligt var courseren, stærk og hurtig. Disse blev normalt redet af fodfolk og væbnere, var trænet til kamp, let pansrede og brugt til at operere på fløjene af slaget, hvor de red ned bueskytter, artillerister og andre. (Imens var de tunge riddere på deres destriere i centrum af kampen for Gud, konge og ære.) Værdifuld, men langt mindre dyr end en destrier, var courseren trækhesten i den middelalderlige hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_SWIFT_KEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter konstruktionen blev skroget på et skib efterhånden fyldt med marineliv (især muslinger og skibsborm), og det begyndte at rådne og korrodere. Alt dette gjorde skibet langsommere, og skroget blev mindre strømlinet og solidt. Selvom der blev forsøgt forskellige løsninger igennem århundrederne, var det først med brugen af kobberbeklædning, som blev udviklet og pioneret af Royal Navy i midten af det 18. århundrede, at en "kur" blev fundet (selvom den amerikanske revolution forsinkede ombygningen). Det viste sig at være en fordel for naval raiders, som havde svært ved at finde et sted at skrabe og rengøre deres skrog. Derfor var britiskbyggede raiders, såsom kobberbeklædte CSS Alabama, Florida og Shenandoah, både hurtige og i stand til at blive på havet i lange perioder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TACTICAL_MAINTENANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den engelske mand Conrad Hal Waddington var uddannet som biolog og ville senere blive en indflydelsesrig genetiker og filosof, der lagde grundlaget for "systembiologi". Men med udbruddet af Anden Verdenskrig svarede han på opfordringen og blev straks tildelt operationel forskning for Coastal Command. Kommandoens B-24 Liberator bombefly tilbragte en overdreven mængde tid på jorden til vedligeholdelse; Waddingtons team indsamlede data og konkluderede, at der blev brugt for meget tid på forebyggende vedligeholdelse i stedet for reparationer, der var nødvendige for at holde bomberne klar til kamp. Disse resultater førte til hans koncept om "styrkeberedskab"; selvom at afstå fra regelmæssig vedligeholdelse kunne føre til problemer med nogle fly, var langt færre ude af drift på et givet tidspunkt. Faktisk steg de effektive flyvetimer for Coastal Commands bombefly med cirka 60%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TANK_BUSTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De sidste kampe i Første Verdenskrig indeholdt de første optrædener af tanks, og generaler søgte snart en måde at ødelægge disse på; at angribe dem fra luften virkede som en logisk tilgang. Men da de fleste kampfly på den tid ikke var pansrede, og deres våben sjældent kunne trænge igennem tankens panser, var de ikke særlig effektive ... faktisk led RAF tab på op til 30% blandt jord-angrebsfly i 1918. Men da Europa gik i krig igen i 1939, var jagerbombere dedikeret til at angribe tanks almindelige, såsom den tyske Stuka, den britiske Hurricane Mk IID og den russiske Sturmovik. Da krigen skred frem, blev selv standard kampfly oprustet med kanoner og raketter for at gøre dem til "tank busters."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_THRUST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Spyd – både dem til kast og dem til stød – har været brugt siden forhistorisk tid til jagt og krig. Dem, der er beregnet til stød, plejer at være tungere, mere robuste og bliver brugt med en eller to hænder. I Bronzealderen var spyd med metalhoveder de mest almindelige våben; og omkring det 7. århundrede f.Kr. skabte grækerne falanksen, en tætordreformation til at udnytte stødspyd op til ni fod lange i tætte rækker. Det uhåndterlige græske spyd gav til sidst plads til forskellige stangvåben, som kombinerede spyds stød med øksen skærende kant: hellebarden, glaven, billen og pikken ... sidstnævnte var det dominerende våben i 1500- og 1600-tallet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BOX_FORMATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under Første Verdenskrig opererede primitive bombefly i enkelte, par og tre, så den formation de indtog var ikke særlig signifikant, selvom det var fordelagtigt med overlappende ildfelter bagud. Men de massive bombeangreb under Anden Verdenskrig var noget helt andet; formationer hjalp med at forsvare sig mod fjendtlige kampfly, levere flest bomber på målet og holde bombeflyene fra at kollidere med hinanden. Med tabene blandt de første USAAF-dagsmissioner over besatte Europa, der nåede uhyrlige tal, udviklede oberst Curtis LeMay kampkasseformationen i august 1942. Ved december 1942, mens tabene stadig var høje, var de faldet væsentligt. I kort tid blev "Javelin Down" kampkasseformationen adopteret af både amerikanerne og briterne til alle bombemissioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_BARDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da historien gik fra Mørkealderen til Middelalderen i Europa, blev caparisonens polstrede rustning erstattet med barding af pladerustning til ridderes nobelste heste. Caparisons kunne ikke stå imod den øgede effektivitet af armbrøster, langbuer og spyd, og hestene blev primære mål (i stedet for de velrustede ryttere). Barding, lige fra brystbeskyttere til fuld plade rustning, blev først udviklet i våbenhusene i Lombardiet. Komplet barding bestod af fem hoveddele: chanfron (ansigt), crinière (nakke), croupier (bagpart), flanchard (flanker) og peytral (bryst). De udstyrede destriers ville dominere den europæiske krigsførelse i tre århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORPEDO_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I juni 1914, kastede Arthur Longmore den første lufttorpedo ved Royal Navy Air Station i Calshot. Mens lufttorpedoer ikke blev brugt meget under 1. verdenskrig (deres sprænghoveder havde tendens til at eksplodere, når de ramte vandet), mente flere nationer, at der var potentiale i dem - især Storbritannien, Amerika og Japan. I løbet af mellemkrigstiden dedikerede alle tre betydelige anstrengelser til at udvikle mere pålidelige torpeder og designe specielle fly til at levere disse. Torpedobombefly, både landbaserede og fra hangarskibe, ville vise sig temmelig effektive under den kommende krig, som ved Taranto og Pearl Harbor. Selvom lufttorpedoer generelt er forældede nu, ændrede søkrigsgørelse sig for evigt under skyggen af torpedobombeflyene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TORTOISE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Romerne, plaget af barbarer, der insisterede på at skyde på dem, udviklede testudo - eller "skildpaddeskjold" - formationen for at modvirke denne tåbelighed. I virkeligheden justerede de yderste rækker af en tætpakket formation deres skjolde for at danne en all-round mur, mens de indenfor hævede deres for at dække toppen. Så længe skildpadden holdt, var de dækket fra skinneben til kraniet. Når fjenden stoppede med at kaste ting, kunne legionærerne hurtigt bryde formationen og fortsætte med at slagte de vilde. Plutarch var den første til at beskrive testudoen, som blev brugt af Mark Anthony under hans invasion af Parthia i 25 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_TRANSLATOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uanset om det er en præst, missionær eller endda en profet, hjælper det at tale flokkens sprog. At træne missionærer i det lokale sprog (som for eksempel den katolske kirke gjorde med missionærer til nordboerne) og konvertere hellige tekster, så de lokale selv kunne læse dem, har haft enorm indvirkning på succesen af al den prædiken. Der er faktisk endda en skytshelgen for oversættelse (der er helgener for næsten alt), Jerome fra Stridon, der oversatte den hebraiske bibel til latin. Men som de buddhistiske munke, der oversatte indiske sutraer til kinesisk, gjorde, blev den hellige tekst til tider justeret for at tage hensyn til kulturelle hensyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MARAUDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tung kavaleri var ikke særlig god til bykampe, og ryttersoldaterne steg normalt af hestene for at deltage i plyndringen, hærværket og lignende efter at en by var faldet. At bryde murene og faktisk erobre byen blev overladt til den fattige infanteri og artilleri. Imidlertid var kavaleri meget god til at terrorisere uforsvarlige kvarterer, hærge gennem gaderne og ride ned på civile og soldater, der ikke kom ud af deres vej. Tingene har ikke ændret sig meget mellem antikken og moderne tider; tanke er stadig ikke særlig gode til gadekampe, men er fremragende til at blitze gennem forstæderne ... Stalingrad, Berlin, Manila, osv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_URBAN_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For cirka 5500 år siden, inden der blev opfundet skrift til at nedskrive det, blev folkene fra byen Hamoukar, nær rige kobberminer, udsat for det første kendte tilfælde af bykrig, da en hær fra byen Uruk angreb og kæmpede sig vej igennem gaderne og dræbte de fleste. Kamp i bymæssige områder er en taktisk mareridt, men fra middelalderen kom nogle militære enheder til at specialisere sig i det. Når bymurene blev brudt, ville disse fodsoldater strømme igennem åbningen for at sætte modstanden ned i nærkamp (da hverken monté- eller missil-tropper var særlig nyttige i de snævre forhold), som ved Jerusalem og Konstantinopel under korstogene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Volley-fire, som flere gange reddede de rødklædte, går tilbage længe før musketter; det blev brugt af formationer af bueskytter i gamle civilisationer til at skyde en masse pile simultant på kommando, for at kompensere for unøjagtigheden, den langsomme skydetakt og den begrænsede rækkevidde af primitive buer. Efter den første udskytning blev der normalt skudt i rækker - som ved Agincourt, hvor engelske langbueskytter slagtede de franske riddere - eller "efter behov". Da størstedelen af militærhærene indtil det 17. århundrede var uuddannede bønder, fungerede taktikken ret godt mod ligeledes uuddannede angribende militser. Da musketterne dukkede op på den europæiske slagmark, blev taktikken antaget, sandsynligvis først af Maurice af Nassau i 1594.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ROUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tung kavaleri kommer til sin ret, når det kan ride ned en besejret fjende, især dem i en kaotisk og uordentlig flugt. En organiseret tilbagetrækning kan hurtigt blive til en flugt, når tungt kavaleri angriber enheder, der allerede har lidt betydelige tab; resultatet: en tilstand af "hver mand for sig selv", ideel til de hurtigt bevægende kavalerimænd med deres lanser og sabler. Faktisk er der generelt flere soldater, der er blevet dræbt i flugten end i slaget. Og tanke fungerer lige så godt som tungt kavaleri i at vende tilbagetrækning til flugt, som tyskerne gentagne gange beviste under deres blitzkrieg over Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_PROXIMITY_FUSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Omkring 2800 kamikaze-fly sank 34 allierede krigsskibe og beskadigede 368 andre under de sidste, desperate dage af Stillehavskrigen ... således omkring 14 procent af kamikaze-piloterne kom igennem for at ramme. Givet dette er det ikke underligt, at marinekanonner udviklede deres egne metoder til at håndtere dykkende kamikaze-fly. Mens lette, hurtigtildende AA-kanoner som Bofors og Oerlikon-autocannons kunne, og gjorde, kaste en masse metal på vejen for det kommende fly, var det ild fra de tungere AA-kanoner (såsom 38-kaliber), der havde slagkraften til at slå et ned fra himlen, hvis de kunne ramme det. Men i begyndelsen af 1945 blev radiofrekvensnære sprænglegemer - syv gange mere effektive end tidligere - endelig tilgængelige og vendte tidevandet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_HOMING_TORPEDOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter udviklingen af en prototype selvbevægende søtorpedo af østrigerne i 1864 og dens efterfølgende fremstilling af den britiske ingeniør Robert Whitehead, udviklede søkrigen sig endnu engang. Tyskerne havde en dyb interesse i torpedoteknologi, og da konvoj systemet gjorde tingene mere vanskelige for ubådene under Anden Verdenskrig, udviklede tyske videnskabsmænd programmérbare mønstergående torpeder. Disse ville følge et forudindstillet mønster, indtil de løb tør for brændstof eller ramte noget, perfekt mod formations af skibe. Derefter kom "homing" torpeder, som brugte akustik til at opfange lydene fra en våg og følge den til et fjendtligt skib. Disse to "skyd-og-glem" våbensystemer gjorde tingene dystre for de allierede konvojer resten af krigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_WOLFPACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Admiral Karl Donitz prægede udtrykket Rudeltaktik (eller "taktikken fra en flok") for at beskrive sin strategi for ubådskrigsførelse i Atlanterhavet; det var allierede, der brugte "wolfpack" for at henvise til massiv angreb fra samlede ubåde mod konvojer - mindre præcist, men mere metaforisk. Som krigen skred frem, patruljerede ubåde separat, men spredt ud langs koordinerede linjer på tværs af konvojbaner i stedet for bare at vandre rundt, indtil et mål blev fundet for deres torpedoer. Når en ubådskaptajn opdagede en konvoj, signalerede han de andre i "flokken" for at samles og iværksætte en række angreb på handelsskibene, mens man undgik deres overbelastede eskorter. Det var meget effektivt, indtil fremskridt inden for detektionsudstyr og anti-ubåds-våben vandt Slaget om Atlanterhavet sent i 1944.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_ZWEIHANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Zweihänder' (også kendt som 'Beidhänder') er en type tohåndsbredt langsværd, almindeligt i det 16. århundrede og meget foretrukket af tyske og schweiziske landsknechte. Efterhånden som de blev så dødbringende mod spyd- og pikbevæbnede enheder, forbød schweizerne dem, selvom tyskerne fortsatte indtil musketter blev almindelige. Tung, lang og dobbeltægget, kunne Zweihänder skære gennem spyd og pikes med relativ lethed og havde rækkevidde til at gøre det, før sværdmanden kunne blive spiddet ... såsom ved slaget om Fornovo i 1495. Hårdt, men meget effektivt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvorfor møde fjenden lige på og hårdt, når du kan ramme dem fra siden? Og hvis du kan gøre det to gange, hvor meget bedre?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SHADOW_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>This was Hannibal's aim in 216 BCE when facing the Roman army during the Battle of Cannae, allowing the enemy to push forward and seemingly divide his forces. But the Romans would soon find their ranks being smashed from both sides by his African forces.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når man står overfor en større fjende, er der ingen skam i at bruge værktøjerne for bedrag og afledning for at overvælde dem. Måske lidt skam, men når du har besejret din fjende, hvem vil være tilbage for at fortælle historien?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_TWILIGHT_VEIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det Twilight Slør er en teknik, der bruger skjul til at omgå modstanderens opmærksomhed. Hvis de ikke kan se dig, kan de ikke ramme dig. Men pas på: det er nemt at fare vild i skyggerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er tidspunkter, hvor en kæmper i varmen af kampen kan føle sig fortabt til røgen af kampen. Man kunne endda tænke sig, at deres håndflader eksploderede med overnaturlig kraft. Historiens kriger-munke menes at have behersket denne slags teknik, og brugt denne "kraft" til at nedkæmpe en eller flere modstandere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_EXPLODING_PALMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvfølgelig er alt dette kun rygter, ordene fra sejrherrene eller måske de bange overlevende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det siges, at de største kæmpere planlægger to træk fremad. Eller mere, hvis de kan klare det</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_SWEEPING_WIND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Overvej den buddhistiske kampmunk Benkei fra det tolvte århundrede, der gik så langt som at planlægge syv træk fremad, bevæbnet med syv våben. Benkeis grusomhed ville blive kendt i hele Japan, efter han havde afvæbnet 999 sværdsmænd, der forsøgte at krydse Gojō-broen i Kyoto. Han ville kun blive besejret af en nærkampkæmpers værste fjende: en haglvejr af pile.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kinesisk mundtlig historie siger, at den hvide trane-stil inden for kampsport blev skabt, efter at Fang Qīniáng studerede bevægelsen af det dyr, som teknikken har fået sit navn efter. I dag er den primært kendt som en hånd-til-hånd stil, men den var engang en teknik med våben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DANCING_CRANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lad ikke navnet på dyret narre dig - Fang brugte sine observationer til at udvikle en alsidig stil, som reducerede afstanden mellem to modstandere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der har længe været rygter om en forbudt kampstil, en arkaisk kunst hvis grusomhed ikke kendte nogen rival. Og nogle siger, at denne teknik havde et træk, et slag over alle andre, hvis dødelighed var sådan, at selv en tilfældig sparringskamp kunne resultere i enden for en modstander.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_COBRA_STRIKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens den konventionelle visdom i den kampkunstverdenen siger, at Cobraslaget er gået tabt i historien, så spørger man sig selv, om nogle modige (eller tankeløse) sjæle var i stand til at holde det i live</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er en sandhed i den martial arts verden, at når eleven er klar, viser mesteren sig. Og nogle gange er eleven slet ikke klar, og mesteren giver en voldsom tæsk, som eleven vil føle sig inspireret til at fortælle alle sine venner om.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITPROMOTIONS_PAGE_PROMOTION_MONK_DISCIPLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nogle tilhængere ville ikke kun overtage mesterens teknikker, men også de åndelige og religiøse systemer, der er bundet op i disse teknikker - ved at rejse fra landsby til landsby, nation til nation.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>