<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Regeringer lader dig tilpasse din civilisation til at matche din spillestil. De tilbyder forskellige kombinationer af slots, der vælger forskellige typer af sociale politikker samt tilbyder forskellige bonusser. Sociale politikker repræsenterer den måde, du vælger at styre dit folk på. Vil du være en autoritær hersker, der ofrer lidt frihed for disciplin og øget produktivitet? Vil du organisere din civilisation til at have et stærkt militær, eller vil du koncentrere dine kræfter omkring at udvide din [ICON_Culture] kultur og grænser? Der er flere typer politikker, som hver kan placeres i et tilsvarende slot i en given regering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det sidste århundrede definerede antropologen Robert Carneiro høvdingedømmer som "en autonom politisk enhed bestående af en række landsbyer ... under permanent kontrol af en øverste høvding." Afviger fra mere egalitære grupperinger, kunne høvdingedømmer spænde fra regel af en ældreråd til en person af en nobel slægt til en skiftende politisk organisation afhængigt af, hvad samfundet gjorde på det tidspunkt (f.eks. krigsførelse eller forblive fredelig). På grund af den rene mangfoldighed af småskala politiske former har udtrykket overlevet noget af sin anvendelighed, men kan stadig bruges til at beskrive grupper som Nuer i det 19. århundrede (i Østafrika), der havde visse elite-slægter af prinselige høvdinge eller Powhatan-forbundet i det 17. århundrede (i Virginia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Fordelen ved høvdingedømmer var evnen til at håndtere befolkninger i abstrakt forstand. Man behøvede ikke personligt at kende hver enkelt person, hvis man havde en hierarkisk struktur - man kunne beskrive sig selv som en adelig, kriger eller almindelig borger, i stedet for blot som sig selv. Dette tillod større organisationer at danne sig, som byer eller "civilisationer". Selvfølgelig var tidlige samfund i stor udstrækning ufrie, som James C. Scott påpeger, da storskala-landbrug krævede bestemte typer af arbejdskraft - nemlig livegenskab eller i dens værste form slaveri. Da befolkningerne voksede, og dette behov for øget abstraktion gjorde det samme, voksede høvdingedømmer langs bestemte linjer: fyrstelige linjer blev til monarkier, karismatiske personligheder blev til autokrater, og ældreråd blev til oligarkier</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den græske historiker Herodot beskriver en debat mellem tre potentielle persiske herskere. En argumenterer for demokrati, en anden for oligarki, men Darius modbeviser dem begge. I et demokrati kan uinformerede masser falde under en karismatisk, kortsigtet leder (som de fortsat gør den dag i dag), og i et oligarki vil en oligark uundgåeligt sejre over de andre. Regel af én person, argumenterer Darius, er ideelt, så længe den ene person er den bedste person. "Da han ville være vogteren af ​​massen uden anklage ved hjælp af den bedste dømmekraft," siger Darius. Yderligere foreslår Darius - måske ikke overraskende - at han selv burde være personen til jobbet: "Hvor stammer friheden, som vi har, fra, og hvem gav den til os? ... Efter at være blevet sat fri af en mand, [vi] skal bevare den styreform." Praktisk for Darius (for at være fair, producerer Herodotus her et stykke græsk anti-persisk propaganda, så hans beretning skal tages med et gran salt)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>At regere ved dommen af én betyder, at paladset er i stand til at samle ressourcer - hoveri eller soldater - til hvad end der virker vigtigt på tidspunktet for autokraten. Nogle af de store vidundere i civilisationen - Sfinksen, den Store Mur, Taj Mahal, Eremitagen osv. - har været autokraternes fantasi. Nogle af de bedste hære i civilisationen har været autokraternes (nyttige til at holde øje med deres folk såvel som at invadere naboer).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleisthenes ' Athen, det for-Cæsariske Rom, Karthago og en række mindre kendte civilisationer har fulgt en republikansk model. I en republik ligger magten hos udvalgte enkeltpersoner, der repræsenterer borgerne (normalt nogle begrænsede sektorer af borgerne) og regerer i overensstemmelse med nogle gensidigt aftalte love. En generel "republik" kan referere til regeringer som Islands "Althing" - en middelalderlig parlament, eller til Tlaxcala Nahua-stat - en pre-kolumbiansk fri stat i Mexico, der havde en repræsentativ forsamling, herunder (chokerende for klassisk græske tanker) folket repræsentation. Men ordet "republik" minder mest om Middelhavet og især den romerske republik (509 f.Kr.-27 f.Kr.) med sit komplekse system af forsamlinger og embedsmænd, der alle tager udgangspunkt i ideen om en "civic" sektor - en repræsentativ prøve af bestemte befolkninger samt en vis grad af kontrol mod opstigningen af autokrati. Selvfølgelig fungerede sidstnævnte ikke for Rom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Disse forestillinger om borgerlig stolthed og civilsamfundet dukkede op igen under renæssancen for at påvirke moderne europæisk politisk teori. Her inkorporerede Europa ideer fra antikken og engagerede sig med den muslimske verden, hvor nye alternativer til kongens guddommelige ret opstod. Især bystater i Italien omfavnede republikanske ideer - og forfattere som den politiske teoretiker Niccolo Machiavelli tilbød en opdateret blueprint. Men ved at gøre det havde forestillingerne om borgerdyd og institutionerne i den klassiske republik ændret sig og bevæget sig frem mod noget nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I teorien er kommunistisk teori mere af et økonomisk system end et styresystem og bygger på spændingen mellem arbejde og værdi i samfundet. I Karl Marx' skrifter præsenterer Marx et problem: Arbejde skaber værdi, men arbejderne ("proletariatet") får kun udbetalt den mindste løn, der er nødvendig for at holde dem mætte og i live. Al fortjeneste går til dem, der ejer fabrikken (eller gården, eller virksomhedsaktierne, eller for Marx "produktionsmidlerne"). For mange i slutningen af det 19. og begyndelsen af det 20. århundrede lød dette som tyveri - frugterne af deres arbejde blev stjålet af fabriksejerne ("borgerskabet"), der ikke selv arbejdede. Og dermed blev ideen om kommunisme født - "proletariatets diktatur", hvilket betyder styret af dem, der arbejder, og fri adgang for arbejderne til frugterne af deres arbejde. Dette var på ingen måde en autokratisk "diktatur": Ideelt set ville "proletariatet" på sigt betyde alle, hvor arbejderne "gav efter evne og modtog efter behov" og deltog demokratisk i regeringen (selvom funktionelt demokratisk styre i større kommuniststater er svært at finde i historien). I praksis havde kommunistiske stater svært ved at implementere en sådan vision. Mens Marx' model brugte industriel produktion som sit grundlag - hvad skulle landbrugssamfundene gøre? Kommunismen så religion som en svindel, der blev brugt til at holde de lavere klasser på plads, men hvad skulle der gøres med de arbejdere, der havde en dyb tilknytning til deres tro? Kommunismen så kampen som en, der overskred nationale grænser og etniciteter, men hvad med folk, der ikke kunne acceptere international enhed? Som svar på disse spørgsmål blev Marx' ideologi brudt og fragmenteret. Sovjetunionen omfavnede ideen om, at en udvalgt gruppe - Kommunistpartiet - skulle lede an i at implementere disse ændringer (skabte den "marxistisk-leninistiske" tradition, som vi ser nu i steder som Vietnam), og senere genindførte Joseph Stalin nationalisme og en ide om en karismatisk leder til en tidligere anti-nationalistisk ideologi. Og som Sovjetunionen skred frem, fandt de sig selv nødt til at undertrykke dissidentstemmer med hårdere og hårdere taktikker. Andre steder foreslog Mao, at landbrugsbønder - ikke industriarbejdere - skulle være kernen i en bevægelse. Med udgangspunkt i Stalins arv byggede andre ledere i steder som Nordkorea totalitære samfund, der kunne være uadskillelige fra de fascistiske ideologier, som de hævdede at bekæmpe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kommunismen blev en attraktiv mulighed for mange nationer, der kom ud af europæisk kolonialisme. Mens kapitalistiske nationer lovede den "Tredje Verden" medlemskab i et internationalt samfund domineret af vestlige virksomheder, tilbød kommunister selvstændighed og modstand mod den orden, dog til prisen af at bringe national politik på linje med USSR. Men nationalisme var også vigtigt i sådanne fremvoksende politiske organer - det var nationalfølelse, der førte til afskaffelse af koloniregimer. Så den kolde krig blev født: kapitalistisk versus kommunistisk internationale ordrer, der rev enhver nation fra hinanden, der søgte en mellemvej, og ofte fostrede autoritære regimer, der bar lille lighed med deres demokratiske idealer - den værste rædsel, der blev udført under navnet kommunisme, kan være Khmer Rouge, et maoistisk cambodjansk regime, der søgte at nulstille samfundet til en utopisk niveau og endte med at udføre et folkedrab, indtil (også kommunistiske) vietnamesiske styrker intervenere og stoppede massakren. Kommunistiske partier eksisterer stadig, ofte som mindre politiske partier, i mange lande, og mange nominelt kommunistiske stater har omfavnet en form for kapitalisme (Kina og Vietnam, mest bemærkelsesværdigt). I det mindste på papir inkluderer nu eksisterende kommunistiske stater Cuba, Kina, Vietnam og Laos, hvor Nordkoreas "Juche"-blanding af kommunisme og totalitarisme ofte også er inkluderet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bogstaveligt talt "styre af de almindelige mennesker", er en demokratisk regering en, hvor en stor del - idealer alle - af befolkningen er involveret i at træffe politiske beslutninger, enten direkte eller gennem valgte repræsentanter. Hvad der udgør "folket" er altid et kontroversielt emne - mens stater som USA udvider stemmeretten til de fleste, har dette ikke altid været tilfældet, da afroamerikanere, oprindelige grupper og kvinder i lang tid var udelukket fra deltagelse i samfundslivet. Demokrati er et "liberalt" system, hvis vi her mener ideen om en fri person, der udøver individuelle meninger og dermed fører til en kollektiv fordel (og ikke i dens almindelige brug som "ikke konservativ"). Ideelt set sikrer et sådant system borgerlige frihedsrettigheder, aktiv deltagelse, menneskerettigheder og retsstatsprincippet. Men som Herodot minder os om (og diktatorer siden har styrket), har flertallet muligvis ikke deres egen interesse i hjertet. Mens ytringsfrihed, politisk ytringsfrihed, trosfrihed og pressefrihed alle lyder vidunderligt, kan disse medføre uenighed, ustabilitet, apati, lammelse og vold i mødet med udfordringer. På den anden side kan sådanne individuelle friheder føre til udbrud af kunstnerisk og videnskabelig kreativitet, økonomisk overflod og fri udtryksfrihed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tidlige demokratier var generelt "direkte" demokratier, i den forstand at de stemmeberettigede (dvs. dem, der kunne stemme - normalt undtagen kvinder, slaver, dem uden ejendom osv.) stemte om hvert vigtige emne på et samlet møde. Men da befolkningen voksede, viste dette sig at være uhensigtsmæssigt. Derfor udviklede de fleste demokratier sig som den romerske republik, hvor borgerne (hvem end det blev bestemt af) valgte repræsentanter til at repræsentere deres kollektive synspunkter og beskytte deres kollektive interesser. Demokratier har spændt fra store bureaukratier, hvor folkets kollektive vilje (dvs. regeringen) håndterer en stor del af samfundet, til systemer, hvor stemmeret er begrænset næsten til oligarkiets punkt, men hver deler ideen om, at den kollektive udtryk for individuel vilje fører til en større god.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fascisme - autoritær nationalisme - udviklede sig i kaoset forårsaget af Første Verdenskrig og den verdensomspændende Store Depression. Selvom det teknisk set henviser til Fascistpartiet, en politisk gruppe i Italien, bruger vi begrebet til at henvise til regeringer som Kejserlige Japan, Mussolinis Italien, Francos Spanien og Nazi-Tyskland. Mens fascisme i sin fokus på lederfiguren ligner en ekstrem form for modernitet, er det i sidste ende en futuristisk ideologi, der søger at forme samfundet på ny. I begyndelsen af det 20. århundrede gennemgik krigen, samfundet og teknologien så ekstreme ændringer, at fascistiske bevægelser opstod i mange lande (herunder demokratier som Storbritannien, USA, Frankrig, Italien, Tyskland og andre) rundt om i verden. I nogle lande lykkedes det fascistiske politiske partier at gribe magten gennem snedighed, blodsudgydelser eller endda valg: Italien, Tyskland, Spanien, Portugal, Ungarn og Nationalistisk Kina, hvor Chiang Kai-shek anså fascisme for at være den "praktiske" løsning på hurtig modernisering. Andre nationer, især flere i Sydamerika og Asien, omfavnede forskellige varianter af fascistisk ideologi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Præget af militarisme, nationalisme, modernisme, undertrykkelse og modstand mod kommunisme, inkarnerer fascistiske regeringer totalitarisme, hvor staten søger at kontrollere sine borgeres hjerter og sind via propaganda eller direkte undertrykkelse. Økonomisk set inkorporerer fascistiske systemer elementer fra både kapitalistiske og socialistiske systemer, idet de mobiliserer privat industri til staten (læs: militæret). Med aksemagternes nederlag i Anden Verdenskrig stoppede fascismen med at udgøre en aktuel trussel mod verdensordenen, men fascistiske regimer og tendenser fortsatte andre steder (og fortsætter stadigvæk i dag på steder, der vektager en stærk leder og militærstyrke), og fascistiske politiske bevægelser kan findes næsten overalt, mens de vifter med flaget for racistisk etnonationalisme, monarki eller rabid national stolthed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den tidlige renæssance omfavnede en række små, velhavende, handelsbaserede nationer republikanske idealer, især i Italien og på de baltiske lande. I disse "handelsrepublikker" blev ledere - som regel en råd af handlende ledet af en doge eller borgmester - valgt af borgerne med hovedansvaret for at øge bystatens kollektive velstand. Derfor, selvom militære anliggender var vigtige, blev disse normalt fokuseret på at åbne eller beskytte handelsruter. Og diplomati fokuserede på sådanne sager som tariffer, told og finansielle anliggender. Kort sagt førte handelsrepublikkerne kapitalen, og gav en pragmatisk tilgang til regeringen, selvom de lejlighedsvis ikke var immune over for vildledte visioner om herlighed, som da den aldrende Doge Dandolo sluttede sig til den fjerde korstog og hjalp med at plyndre Konstantinopel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Generelt opstod disse handelsrepublikker i Europa i områder, hvor feudal kontrol af en absolutistisk monark var minimal eller helt fraværende. I Det Hellige Romerske Rige oprettede 51 "frie kejserlige byer", hvoraf mange senere udgjorde Hanseforbundet, der etablerede chartered handelsrepublikker. Mod øst forfulgte to russiske byer - Novgorod og Pskov - republikanisme indtil det 15. århundrede, indtil Moskva satte en stopper for enhver selvstændighedspretension. Men det var i Italien, at handelsrepublikanske aspirationer nåede deres højdepunkt, med magtfulde bystater som Venedig, Genova, Pisa, Firenze og andre, der dominerede landskabet, indtil Napoleonskrigene absorberede deres grådighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monarki hviler på ideen om suverænitet, som ligger i en enkeltperson, fra en enkelt (ofte guddommeligt tilskrevet) blodlinje - en konge, dronning, prins osv. - der regerer indtil abdikation eller død (eller i tilfælde af en revolution, ofte begge dele). Efterfølgeren til al denne magt er normalt bestemt af arv, næste i linjen i den (mere eller mindre) direkte kongelige arv. Monarkier kommer i mange varianter - Khmers konger regnede deres oprindelse til foreningen af en brahmin-konge og en naga [vanddrage] dronning, og Majapahits monarker hævdede afstamning fra de hinduistiske guder. Men der er varianter af monarker. En absolut monarki er en, hvor der ikke er nogen begrænsninger på udøvelsen af magt (tænk på den tyske kejser), hvorimod i et konstitutionelt monarki (tænk på den britiske dronning) er herskerens magt noget begrænset af loven ... ingen "af med hans hoved" uden en retssag, for eksempel. I et valgmonarki vælges herskeren normalt af en form for særlig sammenkomst (såsom for det hellige romerske imperium).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Absolutistiske monarkier fungerer lige så godt som monarkerne og bureaukratiet omkring ham eller hende, forudsat at herskeren er lige så begavet som Elizabeth I, Frederik den Store eller Qin Shi Huang. Ellers har nationen tendens til at glide i stagnation. Og for de virkelig inkompetente truer revolution: Charles I, Louis XVI, Tsar Nicholas II og en lang liste over andre. Konstitutionelle monarkier er derimod mere stabile og succesrige, mange af dem begyndte som valgmonarkier. De fleste af verdens nuværende monarkier er konstitutionelle, hvor herskeren tjener i en symbolsk, traditionel, patriotisk og propagandistisk rolle. Dette betyder ikke, at deres rolle ikke er indflydelsesrig eller vigtig ... se bare på dronningen af England eller kejseren af Japan. Visse andre monarker (Thailand, Swaziland, Bhutan) udøver lidt mere kontrol.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grækerne prægede udtrykket "oligarki" for at betyde "styre af de få." Uanset om de adskilte sig fra hoi polloi på grund af familiesammenhæng, religiøs eller militær prestige, personlige præstationer eller andre kendetegn - brugte Aristoteles udtrykket til at henvise til styre af de rige og i The Republic argumenterede Plato for styre af en uddannet elite - bestemmer oligarkerne, hvilke emner der skal være på den politiske dagsorden, debatterer disse og beslutter derefter "til gavn for folket." Afhængigt af kravene, der stilles til at være en oligark, kan oligarki være effektivt eller generere en slange rede af intriger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De klassiske eksempler på oligarki findes i antikkens Grækenland - Korinth, Sparta, Theben, faktisk alle de store bystater... undtagen de demokratiske athenienserne. Imidlertid hævder politologer som den tyske sociolog Robert Michels i nyere værker, at der er en "jernlov om oligarki", hvor alle former for regering uundgåeligt bevæger sig mod oligarki. Selv i repræsentative demokratier fører de praktiske krav til styring til koncentration af politisk magt i en lille gruppe, i en monolitisk bureaukrati og i strenge midler til at kontrollere dissens. Det kan være en god ting, da historikeren Spencer Weart hævder, at oligarkier sjældent fører krig mod hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Som Gud vil" er mantraet for en teokrati, uanset religionen. En teokrati er simpelthen en form for regering, hvor en guddom er den øjeblikkelige myndighed, normalt personificeret af menneskelige repræsentanter, der tolker "Ordet" for de almindelige mennesker. I en ren teokrati har den civile leder en direkte forbindelse til Gud - Moses for israelitterne, Muhammed for arabere, Joseph Smith for Deseret, paven for Vatikanstaten, ayatollahen for den islamiske republik Iran osv. Imidlertid er de fleste eksempler på "styre af Gud" i civilisationen faktisk kvasi-teokratier, hvor herskeren er en halvgud eller kan påstå en guddommelig mission at regere. I sådanne tilfælde er opfattelsen af ​​skillelinjen mellem kirke og stat en kætteri. Og alle ved, hvad der sker med kættere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I det gamle Egypten blev faraoen betragtet som en halvgud, ligesom kejseren hos aztekerne. I andre tilfælde var herskerens forbindelse til det guddommelige noget mere tenuous ... men effektiv i at sikre verdslig lydighed alligevel. På grund af deres natur har teokratier tendens til at have en høj grad af patriotisme (derfor er at svare på opfordringen til krig en sag for tro såvel som borgerpligt), være godt organiseret som et tempel og nyde højere produktivitet (igen som en sag for tro). Ulempen er, at de har en tendens til at være stive og langsomme til at reagere og derfor tilbøjelige til at kollapse i krisetider.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Æstetik, der fokuserer på kunstens natur og gode smag, var et produkt af tidlige filosoffer bekymrede for skabelsen og værdsættelsen af skønhed (glem den tåbelighed om "i betragterens øje"). Ved slutningen af Middelalderen havde æstetik udviklet sig til det punkt, hvor den ikke omfattede funktionalitet eller nytteværdi af en ting, men kun dens skønhed i form, farve, kontrast og andre aspekter. Derfor de strålende gotiske katedraler. Lige før renæssancen tog fart - og alle mulige mennesker blev involveret i at bedømme æstetisk appel - var middelalderens tænkere allerede ved at udvikle generelle teorier om proportion, perspektiv og harmoni for alle kunstarter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det attiske græsk betød "agoge" "opdragelse" - den strenge uddannelse og træning, der var påkrævet for alle spartanske hanner. Udover at dyrke loyalitet til Sparta inkluderede statskolerne undervisning i militære fag, smertetolerance, jagt, dans, sang, talekunst og alle slags ting, der gør en kriger til en kriger. Der var også en form for spartanske piger, selvom pensum var lidt anderledes (med henblik på at forberede dem til at føde krigere). Praksis med agoge aftog i det 3. århundrede f.Kr. i hele Grækenland, men blev genoplivet på nogle steder efter den romerske sejr i Achaiakrigen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et år før Pearl Harbor, i oktober 1940, brugte præsident Roosevelt en radioudsendelse til det amerikanske folk for at love militære forsyninger til belejrede Storbritannien ... mens USA holdt sig ude af den faktiske kamp mod den alt erobrende Nazi-Tyskland. Under den radioudsendelse brugte Roosevelt billeder af Amerika som "demokratiets arsenal" for at argumentere imod den isolationistiske og ikke-interventionistiske doktrin, som landet havde fulgt siden afslutningen af den blodige Første Verdenskrig. I virkeligheden lovede Roosevelt amerikansk hjælp som den primære våbenleverandør til den allierede indsats i total krig, i stedet for at tage kampen op direkte mod Aksemagterne. Selvom Roosevelt brød en række internationale og amerikanske love for at gøre det, var det en tilsagn, han holdt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En bastion er en vinkelret fremspringende forsvarsmur, som normalt har to facader og to flankepositioner; fra flankepositionerne kunne man affyre missiler langs muren mod angribere, som ellers var skærmet fra oven. Selvom det er mere almindeligt i middelalderen, kan tidlige eksempler findes, som blev konstrueret under Romerriget. Romerne befæstede deres byer med massive, murstensbundne stenvægge, og senere – da de irriterende barbarer begyndte at trænge forbi grænserne – tilføjede bastioner til flere af disse (såsom Aurelian-væggene i Rom og Theodosian-væggene i Konstantinopel).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da karavaneruter udvidede sig over Mellemøsten, Centralasien og Nordafrika, voksede behovet for steder, hvor pakdyr og menneskelige handlere kunne hvile, have ly, forsyninger og sikkerhed – mod betaling selvfølgelig. Offentlige karavanserajer var komplekser bygget uden for byernes mure; private karavanserajer tog normalt form af indhegnede områder midt i ingenting med lagerlokaler og sovekvarterer, stalde og køkkener. De største kunne rumme hundredvis af kameler, muldyr eller heste. De ældste registrerede karavanserajer blev fundet langs det persiske riges kongelige vej, der strakte sig ca. 1600 km (1000 miles) fra Sardis til Susa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tysk sociolog Max Weber definerede karismatisk autoritet som "baseret på hengivenhed til den ekstraordinære helligdom, heltedåd eller eksemplarisk karakter af en enkelt person, og de normative mønstre eller ordre, der afsløres eller ordineres af ham." Det beskriver ret godt, for karismatiske ledere forme deres folks liv, til det gode eller det dårlige, eller nogle gange begge dele samtidigt. "Karisma" kommer i to slags: 1) en overbevisende charme, der inspirerer lydighed, 2) en guddommeligt tildelt magt eller talent til ledelse. I gamle dage var det sidste tilfældet (i det mindste troede de knap civiliserede folkeslag det); for nylig har det handlet om at charme medierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Før det blev omformet af kristendommen, blev vores romantiske forestillinger om ridderlighed introduceret til Europa af maurerne i Iberia gennem deres fortællinger om ridderlige eventyr for ærens og kærlighedens skyld; da "De Tusind og Én Nats Eventyr" blev oversat til fransk i det 12. århundrede, var der ingen vej tilbage. Oftere idealiseret end praktiseret, mente Charlemagnes chevalerie ("hestesoldater") at ridderlighed inkluderede en adfærdskodeks, der hævede loyalitet, ære, selvbeherskelse, mod og generøsitet over alle andre ridderlige kvaliteter (som at trampe de gudløse). Alt det, som den skøre Don Quixote ravede om.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens liberale (i den økonomiske betydning) økonomer foreslog ideen om, at folk var stærkest, når de arbejdede i deres individuelle interesse, pegede sociologerne på styrken ved at samles om en fælles idé, et fælles gode. I den sidste halvdel af det 20. århundrede opfordrede en række aktivistledere (Gandhi, King, Mandela osv.) til ikke-voldelige kollektive handlinger - boykot, demonstrationer, strejker, sidde-ins, marcher, underskriftsindsamlinger, uddannelsesprogrammer og så videre - for at påvirke sociale, økonomiske, politiske og miljømæssige ændringer. I industrielle nationer med semi-demokratiske regeringer har disse vist sig effektive (nogle gange). Kollektiv aktivisme er nu gået viralt, og sociale medier og internettet opmuntrer nu til offentlig støtte (finansiel, hvis intet andet) til disse bevægelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som følge af en forestående hungersnød og en mangel på to millioner tons korn i 1928 hævdede Stalin, at kornet blev hamstret af kulakker. På en plenarforsamling i Centralkomitéen i november 1929 iværksatte Politbureauet en tvungen kollektiviseringsprogram af landbrugsproduktionen i Sovjetunionen. Mellem 1929 og 1940 blev over 91% af al landbrugsproduktion "omdannet" til kollektive gårde (kolkhozy); det rurale, bonde-ejede landbrugsjord blev udsat for industrialisering og masseproduktion for at fodre den eksploderende bybefolkning og forsyne eksporten med varer, som de fleste kapitalistiske lande ikke ville handle med Rusland om. Selvom kollektivisering var mere effektiv og kontrolerbar, nåede Sovjet-landbruget aldrig niveauerne for produktion før revolutionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da nationale regeringer begyndte at tage hånd om (og overtage) oversøiske kolonier grundlagt af handelsvirksomheder, militære eventyrere og religiøse fanatikere, havde de ad hoc-administrationer af sådanne fjerne steder brug for en fastere hånd. Derfor dannede spanierne koloniale kontorer, og snart blev de efterlignet af de andre kolonimagter. I slutningen af ​​1500-tallet dannede den spanske monarki Rådet for Indien (selvom det ikke antog sin endelige form, før et århundrede var gået), en hierarkisk organisation til at styre kolonierne, fordi kongen ikke kunne besvære sig med det. I første omgang blev der etableret to viceroier (to andre senere); Spanske vicekonger havde juridisk og lovgivningsmæssig kontrol over deres territorium og havde - vigtigere endnu - direkte adgang til kolonialskatkammeret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mercantilisme hævdede, at store magter havde brug for kolonier til at fungere som en "pengeko" for at opretholde en sund økonomi derhjemme; hvad bedre måde at presse penge ud end gennem skatter på alle og enhver, skatter som deres borgere hjemme ofte ikke behøvede at betale. Mens de fleste kolonimagter - Portugal, Spanien, Frankrig (i mindre grad) og andre - pålagde skatter i udlandet, var det briterne, der stod over for vreden fra deres utaknemmelige kolonister over praksissen. Sukkerloven, Stemplingsloven, Townshend Revenue Act og endelig Tealoven bidrog til den efterfølgende revolution ... så måske var koloniskatter alligevel ikke den bedste politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Trangen til at formere sig er en grundlæggende menneskelig egenskab, ligesom for civilisationer som for enkeltpersoner. I tidligere tider blev disse normalt etableret af maritime bystater på fjerne (relativt) kyster; grækerne og fæniciere spredte dem rundt omkring Middelhavskysterne i det, de betragtede som ubeboede områder. Romerne skabte kolonibyer på kanten af deres imperium i hele Vesteuropa, Nordafrika og Vestasien. Tidlige kinesiske dynastier forfulgte en lignende politik. Gennem den urolige middelalder var det kun de fodløse vikinger, der bosatte sig i stor skala, men da andre europæere begyndte at krydse oceanerne, begyndte de alle at plante kolonier over hele kloden ... og skændes om, hvem der fik hvad.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militær værnepligt findes i de fleste gamle civilisationer uden professionelle hære (skelnet fra ilkum og corvee-systemerne, som tendens til at blive dedikeret til mere fredelige aktiviteter). I stedet var indkaldelser af mere eller mindre i stand og mere eller mindre trænede "rekrutter" nødvendige i urolige tider. Selvom bevæbning og evne varierede betydeligt, kæmpede sådanne indkaldelser generelt som infanteri under deres konge eller hans udpegede. Imidlertid varede tidlige krige ikke længe; det var i alles interesse at få slagene overstået i tide til høsten, da de fleste værnepligtige var bønder. Men i det mindste var de billige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Den Kolde Krig begyndte, valgte USA en politik med "inddæmning" af Sovjetunionen, den "onde empire" af kommunisme. George Kennan, en karriere-udenrigstjenesteembedsmand, formulerede politikken, som blev grundlaget for Trumans regerings svar på trusselen om kommunistisk ekspansion. Det var kontroversielt, for at sige det mildt. Eisenhower nægtede at intervenere i Ungarns oprør i 1956, men Johnson brugte det til at retfærdiggøre amerikansk involvering i Vietnam. Nixon og Kissinger forkastede det fuldstændigt til fordel for at arbejde hen imod afspænding med Rusland og Kina gennem udvidet handel og kulturelle udvekslinger. Reagan vendte tilbage til strategien ved at sende hjælp til en bred vifte af anti-kommunistiske oprørere, især i Afghanistan, hvilket førte til det endelige sammenbrud af Sovjetunionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom termen henviser til middelalderpraksis med at betale sin skat gennem ubetalt arbejde - typisk et bestemt antal dage om året - har "corvée" eksisteret siden det gamle Egypten. Fra cirka 2600 f.Kr. brugte det Gamle Kongerige sådanne "skatter" til at bygge pyramider, templer og monumenter. Det kejserlige Kina havde et lignende system på plads; Qin Shi Huang og efterfølgende kejsere pålagde det for offentlige arbejder som den Store Mur og Den Store Kanal. I middelalderen var corvée indlejret i det feudale system, hvor lejere var forpligtet til at udføre byggearbejde på deres herres private ejendomme. Således havde godsejere gennem historien dejlige hjem og grave, mens alle andre havde hytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Håndværkernes laug i middelalderen beskyttede ikke kun håndværkere (og deres kunder mod dårligt arbejde), men sikrede også, at der ville være flere og flere håndværkere. En kommende håndværker ville gennemgå forskellige niveauer af træning og ansvar - fra lærling til svend - før han blev bedt om at producere et "mesterværk". Hvis det var acceptabelt, ville kandidaten være en mesterhåndværker, i stand til at producere de fineste værker inden for deres håndværk, om det var smykker eller tømrerarbejde. Mens nye håndværk opstod i middelalderens Europa, voksede antallet af nye håndværkere i de voksende byer: skomagere, frisører, bryggere, garvere, hovslagere, apotekere ... en næsten endeløs liste over middelklassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kryptografi før den moderne tid handlede primært om kryptering, ofte enkle ombytnings- eller erstatningskoder, der gjorde en besked meningsløs uden en nøgle. Som en leg for smarte børn. Men ved Anden Verdenskrig var kryptografi primært en sag for matematiske teorier og datalogi ... næppe barnemad. Kryptografiske algoritmer blev designet omkring beregningsantagelser og faktorisering af heltal. På Bletchley Park-anlægget i England under Anden Verdenskrig kulminerede forskning i Colossus - civilisationens første elektroniske, digitale, programmerbare computer - bygget til at dekryptere Lorenz-krypteringen. Nu dedikerer nationer, virksomheder og hackere enorme blokke af computerkraft og analyse til kryptosystemer ... ved at skabe dem og bryde dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom termen "Moderland" er blevet vedtaget af en række grupper for at henvise til deres hjemland, er det tættest forbundet med Sovjetrusland og især forsvaret af Rusland mod Nazi-tysk invasion under Anden Verdenskrig. I løbet af denne kamp tabte Rusland omkring 26,6 millioner mennesker, hvoraf 16 millioner var civile - cirka 13,7% af dets befolkning i 1940. Ånden af modstand og ekstrem ofring fra almindelige mennesker mod udenlandsk invasion tilskrives sejren. Disse dage er 23. februar i Rusland blevet afsat som "Forsvarets Dag for Moderlandet"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De gamle grækere var henrykte over diplomatiske ligaer - løse og begrænsede alliance mellem bystater, samlet sammen til en række forskellige formål. I Archaic Perioden var Amphictyonic League en religiøs forening af stammer. Ved udgangen af det 7. århundrede f.Kr. var Sparta den mest magtfulde bystat i Peloponnes; for at modvirke dens indflydelse dannede mere end 150 byer Delian League i 477 f.Kr. under ledelse af Athen. Det brugte mesteparten af sin eksistens til at kæmpe mod persiske invasioner. Omkring 338 f.Kr. dannede Philip II af Makedonien Hellenic League ... og Alexander erobrede (kortvarigt) den kendte verden med den. Achaean League eksisterede mellem 280 og 146 f.Kr., dannet for at modstå romerne. Det hjalp ikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I Cæsars Galliske Krige beskriver han, hvordan gallerne kæmpede - hver mand angreb fjenden, desperat efter at bevise sin egen styrke og værdighed. Og gallerne var skræmmende krigere: massive, muskuløse mænd, nogle helt nøgne. Men romerne, hvis de var forberedte (og ikke blev overfaldet), slagtede dem, fordi hver soldat så sig selv ikke som en potentiel helt, men som en del af en enhed. Med opkomsten af ​​professionelle hære blev militær lov kodificeret og mere indviklet, selvom straffen ikke har ændret sig meget - mellem 1942 og 1961 blev 160 medlemmer af den amerikanske hær henrettet under Uniform Code of Military Justice for forskellige forbrydelser, herunder desertering, mytteri og mord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1979 viste Michael Aldrich det første online shopping system, starten på elektronisk handel (eller e-commerce). Fra denne primitive lancering bruger e-commerce nu computer netværk (især internettet) til aktiviteter såsom elektroniske fondsoverførsler, online marketing og salg, virtuel shopping, forsyningskæde management, elektronisk dataudveksling, lagerstyring. E-commerce giver forbrugerne mulighed for at udveksle varer og tjenester elektronisk uden barrierer for tid eller afstand. I 2012 overgik e-commerce salget en milliard dollars for første gang og er sidenhen udvidet markant for at sløre grænserne mellem konventionel og elektronisk handel endnu mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Under indflydelse af globaliseringen har mindre nationer fundet sig selv ude af stand til at konkurrere med de større stater med hensyn til kapital, arbejdskraft, produktion og råvarer. Af denne grund begyndte en række økonomiske unioner - handelsblokke bestående af et fælles marked og en toldunion, ofte med en form for ensartet valuta - at samles i 1980'erne. Medlemslandene er enige om fælles produkt- og erhvervslaws, fri tværgående bevægelse af varer og tjenester, fælles eksterne handelsregler osv. Der er blevet skabt flere i løbet af de sidste årtier: CARICOM, Eurasian Economic Union, Mercosur, men utvivlsomt den største og mest indflydelsesrige er Den Europæiske Union, der blev oprettet af Maastricht-traktaten i 1992 e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden de hettitiske og assyriske konger dannede paladsvagter, har enhver professionel hær inkluderet elite-styrker, specialiserede militære enheder trænet til at udføre uforsigtige og højrisiko-kampmissioner. Og de har normalt virkelig smarte uniformer. Elite-enheder kom til fremtrædende i 2. verdenskrig, især i totalitære nationer; Tyskland anvendte Brandenburger Regiment og Skorzenys SS Jager-bataljon til ødelæggende effekt, mens fascistisk Italien havde flere specialiserede marineenheder. Siden krigen har enheder som de russiske Spetsnaz og amerikanske Green Berets fortsat denne tradition med nådesløs effektivitet (og karakteristiske uniformer).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ekspropriation - i modsætning til eminent domain, som normalt involverer en form for kompensation - er når regeringen tager privat ejendom til et formål, der anses for at være i "offentlighedens interesse". Ofte drejer det sig om land, men i det 20. århundrede blev det en væsentlig del af nationaliseringen, da regeringer søgte at rette op på opfattet uretfærdighed eller stabilisere deres økonomier eller mindske udenlandsk indflydelse (eller alle tre, som i tilfældet med den mexicanske ekspropriation af amerikanske olieselskabers ejendomme i marts 1938). Kommunistiske politikker i 1920'erne og i Østeuropa efter Anden Verdenskrig så ekspropriationen af stort set alle udenlandske ejendomme i disse lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For commoners not serfs nor indentured servants, villeins – not to be confused with “villains,” although that may be mere terminology – were the vassals enjoying a feudal contract with a manor lord. They were legally free but subject to the lord’s authority. Under the feudal contract, the lord had the duty to provide a fief for his villein, to protect him, and to provide justice in the king’s court for him. In return, the lord demanded fealty and the right to services attached to the contract (military, labor, taxes, and such). To violate the oath of fealty was a felony, like a breach of contract but with stiffer penalties.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den 18. juni 1940 talte Premierminister Churchill til Parlamentet om krigstilstanden mod Nazi-Tyskland, som hovedsageligt var dedikeret til at rose Royal Air Force's kamp mod Luftwaffe. Selvom udtrykket "deres fineste time" ikke specifikt henviste til RAF, er det kommet til at være mest tæt forbundet med dets piloter. Churchill bemærkede: "Det er meget ærgerligt, at vi ikke har en luftstyrke, der mindst er ligeså stærk som den mest magtfulde fjende inden for rækkevidde af disse kyster." Selvom Churchill ikke opfordrede til øget investering, fungerede denne tale som drivkraften for den britiske regering til at afsætte størstedelen af ​​sine produktions- og træningsressourcer til fly og piloter i et år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De fem-års planer for Sovjetunionen var en serie af økonomiske udviklingsretningslinjer udarbejdet af en statslig planlægningskomité udpeget af Kommunistpartiet. Den første blev indledt i 1928 e.Kr., og den sidste var i drift, da Sovjetunionen opløstes i 1991. At opfylde planen var den primære motiverende faktor for en sovjetisk bureaukrati, der blev uhåndterlig i forsøget på at gøre det. Ikke desto mindre motiverede de tidlige plans initiale succeser andre kommunistiske nationer, som Mao's Kina og Castros Cuba, og endda nogle kapitaliststater, til at vedtage denne metode til fremme og koordinering af økonomisk udvikling. De fleste har fornuftigt opgivet en så restriktiv og ofte urealistisk tilgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I en "fri markedsøkonomi" sættes priserne på varer og tjenester ved samtykke mellem sælgere og købere, afhængig udelukkende af udbuds- og efterspørgselskræfterne, snarere end en regering, monopol eller anden kontrollerende myndighed. Der er to søjler i en fri markedsøkonomi: frivillig udveksling og privat ejendom. Overbevisende intellektuelle argumenter til fordel for privat ejerskab af alt ville ikke blive fremsat, før John Locke gjorde det i det 17. århundrede. Et århundrede senere ville Adam Smith tilbyde det mest korte argument (han betragtes normalt af alvorlige økonomer som "faderen til fri markedsøkonomi") for en laissez-faire-økonomi, som han foreslog ville gavne alle (grådighed er godt) i en civilisation lige så meget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen fresco betyder bogstaveligt talt "frisk" på italiensk og beskriver en stil af maleri, der blomstrede under den italienske renæssance. Mere end blot et billede malet på en væg, skabes fresker ved at påføre vand og farve på våd gips, så pigmentet kan absorbere og tørre ind i gipsen selv. Selvom den mest berømte fresko måske er Sixtinske Kapels loft, skabt af Michelangelo, kan denne teknik findes gennem historien. Et af de tidligste eksempler på fresker kan dateres til ca. 2000 f.Kr. af minoerne. Selvom det er faldet ud af almindelig mode, blev en stil, der ligner fresker, kendt som mexicansk muralisme, genoplivet i det 20. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikke tilfredse med blot at være konger, tog nogle herskende dynastier på sig guddommelighedens mantel for at sikre lydighed, prestige og ufejlbarlighed. Egyptiske faraoer blev generelt betragtet som inkarnationer af guden Horus. I det kejserlige Kina blev kejseren til tider betragtet som "Himmelens søn", der regerede under "Himmelens befaling", hvor hans befalinger blev betragtet som hellige skrifter. Nogle romerske kejsere blev erklæret som guder af senatet, men generelt efter deres død, så guddommelighed ikke interfererede med deres pligter. Selvom al denne guddommelighed med tiden blev erstattet af kongernes guddommelige ret til at styre, har det genlydt gennem civilisationens forløb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kendetegnet ved ribbegewölbe, stræbebuer, spidsbuer, overdådige blyindfattede vinduesfag og gargoyle figurer, masser af gargoyle figurer. Gotisk arkitektur dominerede byggeriet af monumentale europæiske bygninger fra midten af det 12. til det 16. århundrede. Opstået fra romanske stilarter, var det den foretrukne arkitektur til katedraler, abbedier, slotte, paladser, laugshaller og alle slags bygninger, der skulle imponere og overvælde almindelige mennesker. Med kæmpestore interiører og høje tagrygge var de perfekte til pompen og pragten, som konger og biskopper elskede. Desværre omfattede en stribe gotiske genoplivninger midt i det 18. til tidlige 20. århundrede, primært til chokerende grimme universitetsstrukturer, fyldt endda med gargoyles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På sit højdepunkt lige før invasionen af Rusland talte Napoleon's Grande Armée omkring 680 tusind mænd, hovedsageligt fra Frankrig, men også inkluderende kontingenter fra 11 andre nationer (95 tusind fra Polen alene). Det er blevet bredt anerkendt af militærhistorikere som en af de største kampstyrker, der nogensinde er blevet samlet, og under kommando af Napoleon og hans generaler, taktisk overlegen til alt, hvad den stod over for. Grande Armée var oprindeligt den styrke, Napoleon havde samlet til invasionen af England, men omdøbt i 1805 og sat til andre formål - som at erobre størstedelen af det kontinentale Europa. Det ville tjene som skabelon, da de fleste af magterne besluttede, at de også havde brug for en stor national hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som om opera ikke er nok (og det er det helt sikkert for mange mennesker), var "grand opera" populært i Frankrig i en periode fra slutningen af 1820'erne til 1850'erne. Genren var præget af fire eller fem akter, store besætninger og orkestre, overdådige kostumer og sceneteknikker, med plottene baseret på dramatiske historiske begivenheder. Den første af disse monumentale produktioner var La Muette de Portici af Daniel Auber; sat i 1647 i revolutionære Napoli, slutter den med udbruddet af Mount Vesuv og heltinden der kaster sig selv ind i det. Der var ikke et tørt øje i teatret efter premieren, og i næsten to generationer strømmede europæiske publikummer til grand operaer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gunboat diplomacy - eller, i Teddys ord, politikken for "den store stok" - er forfølgelsen af ​​udenrigspolitiske mål gennem bemærkelsesværdige demonstrationer af overvældende militær magt, hvor truslen om åben fjendtlighed ligger under displayet fra den mere magtfulde nation. Roosevelt beskrev det selv som "øvelsen af ​​intelligent forudseenhed og af afgørende handling tilstrækkeligt langt i forvejen for enhver sandsynlig krise." Udtrykket kom i almindelig brug i perioden for europæisk imperialisme, da kolonimagterne brugte tilstedeværelsen af ​​krigsskibe til at tvinge indrømmelser (f.eks. Perrys sorte skib, Paknam-episoden osv.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulturarvsturisme, defineret af National Trust som "rejser for at opleve steder, artefakter og aktiviteter, der autentisk repræsenterer historierne og folket fra fortiden." Nå, mere eller mindre autentisk, da det ikke inkluderer den dårlige mad, dysenteri, insekter, mangel på sanitet og andre farer fra fortiden. Tænk på Colonial Williamsburg i dag, i stedet for i pre-revolutionære Amerika. Kulturarvsturisme er i vækst, især i USA, da folk søger efter deres "rødder" og legitimerer deres nutid. I stedet for museer søger disse turister driftsjernbaner, interaktive slagmarker, arbejdende gårde og ranches, native landsbyer ... alle efterligner en periode i fortiden, som de længes efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Værnepligt blev først indført under Hammurabis regeringstid (omkring 1750 f.Kr.). Under dette ilkum-system kunne det babyloniske imperium kalde på enhver til at tjene i hæren under krigstid; i fredstider var hans borgere i stedet forpligtet til at yde ubetalt arbejdskraft til andre aktiviteter, der blev vurderet som vigtige - byggeprojekter, høstning af afgrøder, produktion af handelsvarer og alt andet, som "statens bedste" kunne kræve. (Som modgave fik værnepligtige ret til at eje jord.) I de følgende århundreder indførte forskellige imperier lignende systemer, der efterhånden udviklede sig til det feudale system, som var populært blandt bønderne i middelalderens Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>During World War II, the largest relocation of industrial plants was undertaken by the Soviet Union following the Nazi invasion; in November 1941 AD alone, 1503 industrial facilities, large and small, were moved eastward. In later stages of the war, both Germany and Japan also undertook relocation of industrial plants, though not on such a scale. Since the war, “industrial relocation” has come to refer to moving industry to countries with lower wages or more lax labor or environmental laws. While there are some benefits to the developing country – tax revenue, technology transfer, increased employment, and such – there are also some distinct, readily imagined disadvantages - as the 2013 disaster at the unregulated textile factory at Rana Plaza attests.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle nye ideer kommer fra prøve og fejl; andre kommer fra inspiration (kunstnerisk, fantasifuld eller måske guddommelig). Uanset kilden har inspiration ført til mange bemærkelsesværdige fremskridt inden for videnskabelig viden og teknologi. Kendt som 'Eureka' øjeblikket (som enhver gal videnskabsmand ved), kommer termen fra en historie om den græske polymath Archimedes 'pludselige erkendelse c. 250 f.Kr. om, hvordan man kan bevise, om en krone var ren guld eller ej. Inspiration kan ikke påkaldes efter ønske; faktisk antyder en nylig undersøgelse af Mareike Wieth og Rose Zacks, at indsigt og innovation er størst, når en person ikke er på sit bedste. Så der er håb for os endnu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da folk begyndte at strømme ind ad alle de veje, der førte til Rom, var de nødt til at bo et sted i byens omfattende byområde; derfor udviklede 'insulae', en slags lejlighedskompleks bygget af sten og beton (som romerne opfandt), sig som bolig for den lavere og mellemste klasse plebs. Fem eller seks etager høje (selvom nogle var større), blev stueetagen optaget af butikker med boliger ovenpå... de bedste var dem, der var tættest på jorden. Men insulae var tilbøjelige til at kollapse, og ild var en altid tilstedeværende fare. Augustus og senere Nero fastsatte bygningsstandarder; ikke desto mindre blev det i det 4. århundrede estimeret, at der var omkring 42.000 til 46.000 insulae i byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det kinesiske anti-satellit test fra 2007, hvor de nedskød en af deres egne aldrende vejr satellitter, sendte chokbølger gennem den indiske regering. Selvom både USA og Rusland havde evnen til at skyde satellitter i kredsløb ned, stod Indien nu over for et dommedagsscenarie, da landet afhængede kraftigt af sit satellitsystem til militære, kommercielle og offentlige tjenester. Dette førte til at Indien erklærede den integrerede rumcelle operativ i juni 2010 (selvom den måske havde eksisteret længe før), som er den største konstellation af fjernregistreringssatellitter - 11 er operationelle indtil videre - i en "forsvarsarkitektur" til en rumkrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En "International Space Agency" eksisterer endnu ikke ... men det er kun et spørgsmål om tid. Med oprettelsen af ​​FN's Kontor for Rumaffærer, der er etableret for at fremme fredeligt internationalt samarbejde i udforskningen (og sandsynligvis udnyttelsen) af rummet samt "udnyttelse af rumvidenskab og teknologi til bæredygtig økonomisk og social udvikling" af dens medlemsstater, kan det meget vel være under FN's kontrol. Multinationale rumorganisationer som ESA (European Space Agency, etableret i 1975) vil også sandsynligvis danne en vigtig del af en sådan fremtidig agentur. Og uden tvivl vil et af de første projekter være at påtage sig styringen af den internationale rumstation, der i øjeblikket er et fælles projekt for fem deltagende nationale rumorganisationer og beskyttet af en række mellemstatslige traktater og aftaler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Internationale farvande" er termen, der henviser til ideen om, at visse vandmasser overskrider (angiveligt) nationale grænser og er frie til at passere for alle; selvom det kan anvendes på visse søer, floder og sumpe, bruges det generelt i forhold til oceaner og have. Mens alle nationer kan hævde suverænitet over deres territorialfarvande, der strækker sig ud 12 sømil (22,2 kilometer), har de ingen jurisdiktion ud over den grænse. Selvom begrebet "frihed til havene" går tilbage til det 17. århundrede, blev det ikke kodificeret, før flere konventioner fra De Forenede Nationer blev vedtaget i 1960'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden Romerrigets fald var der ikke sket meget i Europa - selvom arabere i øst helt klart havde været travlt optaget med at opfinde alle mulige ting. Den gamle viden og teknologi fra antikken definerede den europæiske verden. Men med renæssancen blev kirkens stramme begrænsninger på nysgerrighed løsnet, og alle mulige opfindere som Leonardo da Vinci og Johannes Gutenberg begyndte at opfinde "nye" ting. Desuden sivede mange af de islamiske opfindelser, fra krumtap-forbindelsesstangen til guitaren til tandbørsten til den lodrette akselvindmølle, ind i Europa gennem maurerne. Alt dette opfinderi ville lægge grundlaget for den videnskabelige revolution, der stadig skulle komme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laissez-faire økonomi er kapitalistens hellige gral, fordi alle private transaktioner er helt fri for enhver form for regeringsindblanding eller tilsyn - herunder tariffer, tilskud, handelsreguleringer, begrænsninger for monopoler, prisstyring, arbejdsanliggender eller alle andre sådanne nonsens. Debatten om laissez-faire økonomi går tilbage til Han-, Tang-, Song- og Ming-dynastierne i Kina, hvor embedsmænd og handlende diskuterede i århundreder, hvor meget regeringsindblanding der var nødvendig eller berettiget. I den moderne tidsalder, hvor multinationale virksomheder blev stadig mere indflydelsesrige, intensiveredes debatten, og Adam Smith anerkendte dybe moralske tvetydigheder, og John Maynard Keynes fordømte laissez-faire økonomi helt og holdent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da ideen om ejerskab til land blev indgroet i menneskeheden, var metoder til at bestemme grænser nødvendige. I det gamle Egypten kunne en snor med knuder bruges sammen med simpel geometri til at genoprette grænser efter de årlige oversvømmelser langs Nilen. Landmålere var også i arbejde omkring de gamle monumenter, som turister nu er begejstrede for; Stonehenge blev udformet af landmålere ved hjælp af pigge og reb, ligesom den Store Pyramide i Giza. Kineseren Liu Hui beskrev metoder til landmåling i værker offentliggjort ca. 263 AD. Men det var romerne, der først anerkendte landmåling som en profession; der blev landmålere kendt som Gromatici, så navngivet efter Groma-instrumentet, der stammer tilbage fra det gamle Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som reaktion på nederlagene fra den Første Koalition, dekreterede den revolutionære National Convention of France en "levée en masse" i august 1793 AD, en "requisition" af alle ugifte, raske mænd mellem 18 og 25 år. Mens der tidligere havde været værnepligt i mange lande, betød den franske tilgang, at uhørte store hære kunne blive samlet og sat i marken ... hvilket gav de franske generaler antallet af soldater til at hamre deres mange fjender i knæ. Levée under krisetider var en stor udvikling i moderne krigshistorie og førte til stadig større hære med hver efterfølgende krig, der kulminerede i de enorme hære under Første og Anden Verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom liberalismen som politisk filosofi ville dukke op senere i "Oplysningstiden", har dens rødder i den Glorværdige Revolution i England i 1688 e.Kr. Som et resultat argumenterede John Locke og Algernon Sidney blandt flere engelske filosoffer for en ny verdensanskuelse grundlagt på principperne om frihed og lighed, at regeringens primære formål var at beskytte sine borgeres frihed, liv og ejendom - selv fra sig selv. Dermed fremmede liberalismen, drevet af renæssancen og reformationen, ytringsfrihed, pressefrihed, religionsfrihed, markeder og friheden til at nyde de fleste af de dødbringende synder. Konservative har haft deres trusser i en vridning lige siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Lyn" krigsførelse, bedre kendt under det tyske udtryk blitzkrieg, er en strategi, der koncentrerer motoriserede styrker for at skabe et højt hastigheds gennembrud af en fjendes linjer. Ved brug af kombinerede våben og taktisk luftkraft søger den at holde en fjende af balancen, trænge dybt ind i baglandet og angribe enheder, der omgiver gennembruddet. Virkningerne kunne være ødelæggende, især for morale (soldater kan ikke lide at være omringet). Pioneret af Heinz Guderian og forfinet af Erich von Manstein og Erwin Rommel, var blitzkriegen så effektiv i Polen, Frankrig og Rusland, at Sovjetunionen og de vestlige allierede adopterede den for at bekæmpe Nazityskland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Limes (flertallet af limes) afgrænsede de befæstede grænser for det romerske imperium, markeret af befæstede byer og militære udposter. Hadrians Mur blev ofte omtalt som Limes Britannicus; den fjernøstlige kant mod ørkenen var Limes Arabicus ... Limes Germanicus, Limes Alutanus osv. De militære baser på limites blev betegnet som castra (legionernes fæstninger) og castella (baser bevogtet af hjælpetropper, normalt lokale infanteri). Selvom imperiet altid så til sine forsvar, var perioden mellem 40 og 280 e.Kr. højdepunktet for at bygge limes. Faktisk præsenterede romerske forfattere på den tid limites som en slags hellig grænse, ud over hvilken civiliserede mennesker ikke gik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hver lingvistisk gruppe har udviklet en litterær tradition; det er delvist det, der adskiller en civilisation fra en anden - overførslen af historier, der giver betydning til menneskelig erfaring. Tidlige litterære traditioner var mundtlige (såsom fortællingerne om Homer), men når skrivning gik ud over at male piktogrammer på væggene, blev de forskellige litterære former udødelige og behøvede ikke længere at blive husket for at blive overleveret. I det gamle Kina blev der samlet mundtlig poesi i værker som Shijing og Sange af Chu. Og de vestlige litterære traditioner blev i vid udstrækning fastlagt af de tidlige græske og romerske forfattere og af Bibelen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I slutningen af 1500-tallet voksede størrelsen på hære i Europa dramatisk, og styrker på 100 tusind var ikke usædvanligt (selvom disse rapporterede tal måske også inkluderede horder af lejrfølgere). På grund af transport- og vejforholdene i renæssancen var det generelt sådan, at når hærene befandt sig på fjendtligt territorium, måtte de plyndre for at opretholde sig selv. Men dette forsynede dem ikke med meget af det, der nu var nødvendigt - ammunition, belejringskanoner, uniformer, medicinsk udstyr, spiritus og alle de andre ting, som holder soldater glade. Derfor voksede bagagetoget, der fulgte hærene; under Trediveårskrigen udgjorde dette for nogle lejehære en vogn for hver 15 mand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge definitionen er "Machiavellisme" "anvendelsen af snedighed og dobbeltspil i statskundskab" (i psykologi defineres det som en af de mørke triadepersonligheder, men det er en anden ting). I sine værker The Art of War (1521 e.Kr.) og The Prince (1532) påpegede Machiavelli, at effektive herskere rutinemæssigt anvender spionage, bedrag og mord for at sikre deres interesser ... som naturligvis var deres stats interesser. Mens flere konger tog hans råd til sig, var det dronning Elizabeths "spionmester" (faktisk var han udenrigsminister), der udviklede det bedste renæssancespionagenetværk, hvor han anvendte lingvister, lærde, forfattere, ingeniører, soldater og diplomater til at søge og analysere hemmeligheder (både interne og eksterne).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da krigsførelse udviklede sig fra små grupper, der sloges i en tætpakket kamp, gav manøvrerne de mere adrætte krigere en fordel i kampen. Konceptet om at bruge hurtige bevægelser for at holde fjenden i en ulempe er næsten lige så gammelt som selve ideen om krig. Taktiske manøvrer er beregnet til at blive brugt på slagmarken, mens "manøvrekrig" dækker alt, der fører op til at tvinge en fjende til at kæmpe et sted eller tidspunkt, de hellere ikke vil. Begge typer kom til fremhævelse med opfindelsen af ​​vogne og kavaleri ... og deres betydning er ikke mindsket siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I visse gamle steder begav mænd sig ud på havet for at udforske, fiske, handle og kæmpe. Og på nogle af disse steder opstod der tilfældigt maritime industrier - konstruktion og udstyr af skibe - som gjorde disse mænd lidt bedre til at udforske, fiske, handle og kæmpe. Selvom egypterne byggede de første havskibe, var minoerne de første store søfarere i historien, der handlede så langt væk som Sicilien, mens deres konge Minos erobrede de andre ægæiske øer. Fønikerne byggede et maritimt "imperium" af løst allierede bystater. I det fjerne Indien udviklede Mauryan Empire (4. århundrede f.Kr.) den tidligst kendte statsorganisation for skibsværft, og "opfandt" videnskaben om navigation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens laissez-faire økonomi blev anvendt i flere århundreder, stod sådanne fritgående markeder over for modstand - af en række årsager - i midten af det 19. århundrede; regeringerne i industrialiseringslandene intervenere på arbejdstagernes og almenhedens vegne, ved at indføre fabriksstandarder og forbrugerbeskyttelseslove og bryde monopolier. Opstod "markedsøkonomier", hvor køb og produktion af varer er baseret på principperne om udbud og efterspørgsel. Markedsøkonomier kan spænde fra regulerede markeder til forskellige former for statsinterventionistiske modeller. I virkeligheden findes hverken markedsøkonomier eller frie markeder i "ren" form, da regeringerne i løbet af det 20. århundrede regulerede de fleste virksomheder i varierende grad</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Krigsret er den lovgivning, hvor militærloven midlertidigt overstyrer civil lovgivning, erklæret af en regering, hvor den ikke behøver at bekymre sig om civil rettigheder, habeas corpus, civile domstole (civile, der trodser krigsret, kan prøves af militære tribunaler), og kan påtvinge udgangsforbud, rejseforbud, rationering og lignende efter behov. I virkeligheden overføres al magt til militæret og fjernes fra de tidligere udøvende, lovgivende og dømmende myndigheder (nogle af dem kan meget vel selv være fængslet). Der er mange potentielle grunde til pålæggelse af krigsret "for at genoprette orden": efter et kup (som i Thailand i 2006) eller en naturkatastrofe (jordskælvet i San Francisco), måske under arbejdsuro (The Colorado Coalfields War) eller krig (som på Hawaii fra 1941 til 1944).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alle arabiske byer med noget historie tilbage har deres medina - et bymæssigt boligkvarter typisk omgivet af mure, med smalle og labyrintlignende gader, på nogle steder mindre end en meter (39 tommer) bred. For en tilhænger af Islam fastslog Profeten, at en retfærdig og ordnet by var obligatorisk, og derfor afspejlede medinaernes design fællesskabsværdier, og indeholdt ofte springvand, moskeer og markeder i deres centrum. På grund af deres snoede, smalle gader fungerede de også som et forsvar mod indtrængere ... og de er også fri for biler og normalt også motorcykler og endda cykler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mere almindeligt kendt som en handelsliga blev en købmandsammenslutning skabt for at beskytte de økonomiske interesser og diplomatiske privilegier for købmænd i byer og kongeriger langs handelsruterne. Selvom sådanne sammenslutninger sjældent havde officiel status, havde flere - såsom Company of Merchant Adventurers of London (grundlagt i 1407 e.Kr.) og den endnu mere magtfulde Hanseatic League (dannet c. 1356) - enorm indflydelse. Disse og andre kunne dominere handelen med en bestemt vare eller på tværs af en bestemt region i lange perioder. Disse købmandsammenslutninger nåede deres højdepunkt i løbet af det 15. og 16. århundrede, men faldt hurtigt derefter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Platon, blandt andre, støttede meritokrati som den mest fornuftige form for offentlig administration... i hans tilfælde at herskerne skulle være filosof-konger, hvis ret til at herske kom fra deres intellekt og indsigt. En meritokrati er simpelthen et system, hvor de mest talentfulde og værdige avancerer i regeringsbureaukratiet, i stedet for f.eks. dem, der er tæt personlige venner af den nuværende hersker (eller kongresmedlem), eller dem fra en bestemt stamme eller kaste eller religion. De fleste civilisationer svinger frem og tilbage mellem en form for meritokrati og en mindre fornuftig metode til at vælge dem, der styrer tingene. Dette mønster gentager sig, indtil solen eksploderer, og alt liv bliver udslettet fra planetens overflade.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da USA trådte ind i Anden Verdenskrig, var de elendigt forberedte, og det tog måneder at sætte Amerika i krigsfodslag. Som følge af den Kolde Krig, vedtog administrationen en uklar strategi med "Militær Først" for udgifter og forskning, hvilket førte til en uformel alliance mellem militære og kommercielle interesser i at påvirke offentlig politik. I sin afskedstale i januar 1961 henviste præsident Eisenhower første gang til "militær-industrielle kompleks". I dag udgør USA's militære udgifter omkring 47% af verdens samlede våbenproduktion, og i 2011 brugte USA mere på sit militær end de næste 13 nationer tilsammen. "Militær Først" helt sikkert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En stærkt hierarkisk militær organisation blev først almindeligt anvendt med den romerske hær. Indtil den såkaldte tidsalder for fornuft, i løbet af middelalderen og renæssancen, var de fleste militære organisationer dog snarere ad hoc-affærer. Opkomsten af ​​primært professionelle, nationalhære ændrede dette. Og professionelle hære havde brug for professionelle officerer, ikke kun dem der blev udnævnt til kommando på grund af forbindelser eller rigdom. De første nationale akademier åbnede for at fylde det militære hierarki - de ældste er Royal Military Academy i Woolwich i 1720 AD - og tilbyder træning for aspirerende officerer. En etableret militær organisation gav muligheder for de talentfulde kandidater for at stige hurtigt op gennem rækkerne ... og have chancen for at være brillante. Lejlighedsvis skete det endda.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mens der var nogle tilfælde af regerings militær forskning før, har finansiering af videnskab med militære anvendelser haft en transformerende effekt på forskningen siden årtiet op til det 20. århundrede. Første Verdenskrig blev kaldt "kemikernes krig", da forskere finansieret af deres regeringer kæmpede for at udvikle mere og mere dødelige kemikalier og modforanstaltninger mod de nyeste gasser; samtidig byggede fysikere større og bedre våben, bomber og maskiner. Anden Verdenskrig markerede en endnu større investering i militære innovationer, der kulminerede i den svampede sky over Hiroshima. Den rene skala af militær forskningsfinansiering siden har haft en dybtgående effekt på civilisationen… især da nogle (men ikke alle) nye opdagelser også har civile anvendelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med fremkomsten af en "offentlig sfære" og en integreret national økonomi i forskellige 18. århundredes europæiske civilisationer begyndte folk at identificere sig med deres land som helhed i stedet for den mindre by eller provins, hvor de boede. Nationale symboler, hymner, flag, myter og traditioner blev hævet i borgerens kollektive psyke som værende vigtige på en eller anden måde. Rystelserne fra den amerikanske og franske revolution øgede denne udvikling med omfattende appeller til patriotisk nationalisme. Den preussisk-fødte Johann Herder var profeten for denne nye trosbekendelse og opfandt termen "nationalisme" for at beskrive en indfødt stolthed i ens oprindelse, sprog og kultur. Derefter kom de mange krige om nationalisme, og et nyt niveau blev tilføjet til chauvinismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første bølge af europæisk kolonisering begyndte i starten af det 15. århundrede e.Kr. da portugiserne etablerede handelsposter langs Afrikas kyst på deres vej til Fjernøsten. Men da spanierne opdagede Amerika, som snart blev efterfulgt af portugisere, englændere, franskmænd, hollændere, svenskere og alle andre som kunne sejle på havene, fik bosættelsen af "tomme" områder en anden tone. For disse områder var selvfølgelig ikke tomme, men fulde af indfødte, der havde været der i årtusinder. Når de nye tilrejsende stødte sammen med de lokale, gik det ofte skidt for de indfødte, takket være europæiske våben, kanoner, heste og sygdomme</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra Aristoteles’ tid var naturfilosofi studiet af den fysiske verden, den første systematiske "videnskab". Enhver anden videnskab - biologi, fysik, kemi, astronomi, matematik og alle andre - har sine rødder i naturfilosofi, og de fleste af Aristoteles' forgængere, såsom Parmenides, Heraclitus og Democritus, centrerede deres overbevisninger om den naturlige orden. Aristoteles' opfattelser af lovene, der styrer den virkelige verden, nedfældet i Corpus Aristotelicum (de dele, der overlevede), dominerede ind i middelalderen. Selvom den empiriske undersøgelse og forståelse af alt ville dele sig op i forskellige videnskabelige discipliner, begyndte det hele med naturfilosofi. Og nu bliver grænserne mellem disciplinerne slørede igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis en civilisation skulle have en flåde af handels- og krigsskibe, så krævede det mange andre ting – dokker, slisker, kajer, lagerhuse, bølgebrydere, fyrtårne og ikke mindst alle de havnearbejdere, skibstømrere, havnefogeder og andre – for at få skibene til at flyde og holde dem flydende. Uden denne maritime infrastruktur holder flåder ikke længe. I middelalderen afsatte visse kongeriger for første gang store mængder planlægning og midler til deres maritime faciliteter. For eksempel fik truslen om osmannisk ekspansion Venedigrepublikken til at etablere omfattende skibsværfter (herunder den berømte Arsenal), mens fatimid-kalifatet og det byzantinske imperium havde brug for effektive maritime infrastrukturer for at kunne dræbe hinanden i to århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tidlige "navigatører" planlagde deres rute ud fra stjernerne; selvom det ikke var en præcis videnskab, blev navigation i den europæiske middelalder anerkendt som en af de "syv mekaniske kunster". Dette skyldes delvist nogle opfindelser, der hjalp sømænd med at holde sig på rette kurs (selvom de ikke plejede at forlade synet af land). Da estimering af hastighed og retning ved at observere tang var ret unøjagtigt, opfandt han-kineserne marinerens kompas omkring 206 f.Kr. Det næste store fremskridt kom i middelalderen, da arabisk sømænd forbedrede kamalen, der blev brugt til himmelnavigation, til en astrolabie. Da sømænd begyndte at føre detaljerede optegnelser, blev de første søkort - portolankort - tegnet... og det blev mere sikkert at finde hjem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den Store Depression ødelagde verden. I nogle lande førte det til opkomsten af totalitære regeringer (for eksempel Mussolinis Italien); i andre førte det til politisk omstrukturering (Storbritannien) eller opkomsten af kommunistpartier (Frankrig). I USA førte depressionen til New Deal, en række indenlandske programmer, som blev støttet af den daværende præsident Franklin Roosevelt. Disse love, initiativer fra regeringen og præsidentielle dekreter havde til formål at hjælpe de arbejdsløse og de fattige, genoprettelse af den amerikanske industri og reformer af den økonomiske overvågning. Selvom de fleste af New Deal programmerne er forsvundet, er nogle af bogstavsupperne stadig på plads: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC, sammen med den mest omfattende af alle, Social Security System.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alfred Nobel ønskede ikke at gå ned i historien som den "dødens købmand" (uanset hvor retfærdiggjort det end måtte være), som en fransk avis kaldte ham, så i sit testamente efterlod han cirka 94% af sin store formue til oprettelsen af fem priser, der skulle uddeles årligt. Disse priser - i fysik, kemi, medicin, litteratur og fred - skulle gives til "dem, der i det foregående år har ydet den største gavn for menneskeheden". På femårsdagen for Nobels død, i december 1901, blev de første priser uddelt. Siden da er prisen blevet den største ære, en videnskabsmand kan modtage, og den bringer anerkendelse, akademisk fremgang og nye forskningsmuligheder. Indtil videre (og stigende hvert år) har cirka 870 enkeltpersoner og 23 organisationer vundet Nobelpriser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Atomvåben skifter enormt magtbalancen i favør af de lande, der besidder dem. Atomspionage er den uautoriserede handel med fortrolige oplysninger om atomvåben - såsom design- og produktionsmetoder. Selv da den første atomvåben blev udviklet af Amerika, var denne form for spionage til stede. Klaus Fuchs, en teoretisk fysiker, der arbejdede på Los Alamos under Manhattan-projektet, blev fanget i at levere atomhemmeligheder til Sovjetunionen. Leveringssystemerne til disse våben udviklede sig, og det gjorde også metoderne til at sikre disse fremskridt - og alligevel fortsætter salget af atomhemmeligheder, hvilket giver mindre nationer mulighed for at påvirke deres stilling i magtbalancen på en hemmelig måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvor "fællesskab" engang blev defineret af stedet, defineres det nu af fælles interesser, fælles bekymringer eller kattevideoer. Virtuelle fællesskaber er blevet talrige med udvidelsen af internettet, især via bærbare enheder. Gennem chatrum, fora, e-mail-lister og sociale netværkstjenester har mange nu tusindvis af "usynlige venner"... sammen med eller i stedet for de virkelige ved siden af. Tendensen mod at tilhøre et online fællesskab spreder sig; fra 2013 AD var der 20 store virtuelle fællesskaber med over 100 millioner medlemmer hver.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Enhver krig kæmpet af folket er på en måde en "patriotisk krig" (af åbenlyse årsager er det den mest effektive måde at overbevise folk om at dræbe hinanden, udover religion). Men i det 20. århundrede har begrebet 'patriotisk krig' betegnet de konflikter, hvor proletariatet ifølge kommunistisk doktrin har rejst sig for at forsvare sig mod en udenlandsk trussel. Generelt refererer det til en krig for at forsvare fædrelandet, eller i dette tilfælde "Moderlandet". Først brugt om modstanden fra den russiske bondestand mod Napoleons invasion i 1812, blev det mere almindeligt brugt til at referere til den omkostningsfulde forsvar af Rusland mod Tyskland under Anden Verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den traditionelle politistat, der opstod i forskellige lande i løbet af det 18. og 19. århundrede, var en blanding af autokratiske reformer, paternalistisk velgørenhed og tvang ... ikke nødvendigvis undertrykkende, med fokus på national sikkerhed og fremskridt. Men den moderne politistat opstod i det 20. århundrede og forudsætter en autoritær regering, som igen giver omfattende beføjelser til sine retshåndhævende myndigheder. Beboere i sidstnævnte står over for begrænsninger i deres frihed til at bevæge sig omkring, udtrykke politiske eller sociale synspunkter og høje niveauer af overvågning (den primære formål med "hemmelig politi")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Impressment var praksisen med at "rekruttere" mænd til flåden ved tvang (med eller uden varsel). Flåder fra flere civilisationer anvendte pressetjenester (bevæbnede grupper, der vandrede rundt og gjorde "impressioner"), men den mest kendte var Royal British Navy, som begyndte at bruge det under krigstid i 1664 og fortsatte indtil Napoleonskrigene. Selvom praksissen faldt i unåde efter 1814 (imponerede sømænd gjorde ikke nødvendigvis gode sømænd), blev den ikke gjort ulovlig i Storbritannien før i 1835. På trods af farverige fortællinger opererede pressetjenester sjældent uden for havne og tog sjældent nogen andre end sømænd, læssemænd og fiskere - alle, der ikke var vant til havet, havde tendens til at dø for hurtigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den tidlige middelalder udgjorde hoveri og bønder størstedelen af hærene; dårligt uddannet og dårligt udstyret, udover antal, var de ret ubrugelige i kamp. Tanken om en statsfinansieret "professionel" hær var forsvundet - ligesom så meget andet - med det romerske imperium (selvom Kina stadig havde en). Men efterhånden som forskellige nationer samlede sig ud af ruinerne, begyndte konger at supplere deres mobber trukket fra feudale herrer med betalte fagfolk. Disse soldater var normalt indkvarteret i kaserner og adskilt fra civilbefolkningen for at minimere friktion, og kongen stillede deres mad, våben, tøj og træning til rådighed. De var (næsten) altid mere effektive end amatørerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Socialpsykologer har studeret propaganda, og selvom den ikke kan ændre overbevisninger eller overbevisninger, kan den styrke disse eller skabe tvivl om andre. Propaganda deler nogle teknikker med to andre massemedie-fænomener, reklamer og offentlige relationer ... og det er virkelig svært til tider at skelne mellem de tre. Selvom der har været tilfælde af propaganda siden trykpressens opfindelse, bragte film og udsendelse propagandaen i front under de første to verdenskrige og den efterfølgende kolde krig. Så voldsom blev propagandaen, at De Forenede Nationer tilføjede artikel 20 til den internationale pagt om civile og politiske rettigheder i 1966, som forbød al propaganda for krig eller noget advocacy, der kunne føre til vold.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Offentlig transport - i Asien drives den som profitdrevne, privatejede virksomheder; i Amerika som regel som statslige operationer; i Europa en blanding af statslige og private virksomheder - giver billige passager-tjenester til den brede offentlighed ... busser, metro, sporvogne, pendeltog, færger og lignende. Det første organiserede system af denne art synes at have været omnibustjenesten, der blev oprettet i Paris i 1662, men den varede ikke længe. Omnibusser blev genindført i Nantes i 1826 og i London i 1829. Kort tid efter begyndte gode borgere at bosætte sig i "forstæder" omkring byen, da London blev mere overfyldt og usanitær, en udvikling, der blev hjulpet af oprettelsen af Metropolitan Railway i 1860'erne, som tilbød billige billetter ind til hjertet af hovedstaden. Snart ønskede alle industribyer også et offentligt transportsystem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Offentlige arbejder omfatter offentlige bygninger (skoler, hospitaler, museer og så videre), offentlige transportfaciliteter (alt fra veje til lufthavne), offentlige rum (alle disse parker og pladser), offentlige tjenester (kloakker, dæmninger, elnettet) og alt andet (ofte "pork barrel" projekter), som regeringen måtte være villig til at finansiere og opføre for "fællesskabets" bedste. I det gamle Rom forestod Opera Publica opførelsen af projekter til gavn for samfundet ... alle disse dejlige akvædukter for eksempel. Amerikanske politikere tog føringen i at genoplive denne idé; i 1791 lancere Pennsylvania det første omfattende offentligt finansierede vejnet og i 1801 byggede Philadelphia det første offentlige vandsystem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At plyndre, hærge og generelt demoralisere en fjende - der er intet som et togt. Da barbarerne ikke kunne stå imod (normalt) i åben kamp mod hærene fra grækere, persere, romere, kinesere og andre civiliserede typer, tog deres indfald form af udstrakte togt. Med tiden brugte disse og andre imperier også togt mod barbarerne, ofte ved at sende hjælpetropper for at ødelægge deres lande... drive deres kvæg væk, brænde deres lejre og værre. Så godt virkede denne strategi, at nogle "krige" kun var en række blodige togt, og praksissen blev en del af militærrepertoiret, der stadig overlever i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da den britiske Østindiske Kompani fejlede fælt og den britiske kongelige hær måtte træde til for at nedkæmpe Sepoy-oprøret, blev styret af subkontinentet overført til kronen, personificeret af dronning Victoria, som blev erklæret Indiens kejserinde i juni 1858. Det britiske Raj blev opdelt i to aspekter: regionerne under direkte britisk kontrol og dem, der blev styret af indiske prinser (under britisk "tutelage" selvfølgelig), nogle 565 fyrstestater i 1947, da den britiske dominion endte. De fleste af disse fyrstestater, selvom de nominelt var suveræne, var under britisk kontrol med hensyn til deres forsvar, udenrigsanliggender, kommunikation, transport og handel (faktisk gik de fleste af deres eksport til England for at betale for alt dette andet).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rationalisme er verdenssynet, der søger at forklare verden ved hjælp af fornuft (snarere end f.eks. blind tro eller magiske svampe). I denne filosofi trumfer fornuft alle andre måder at vide ting på, herunder data indsamlet af ens fem sanser. Dets rødder kan spores tilbage til den store Sokrates, men det oplevede noget af en genopblussen efter den kristne undertrykkelse i det 16. og 17. århundrede under den videnskabelige revolution. Videnskabsfilosoffer som Réne Descartes, kaldet "den moderne filosofis far", Spinoza, Leibniz og Kant ændrede på en dybtgående måde den måde, mennesker så på deres verden og gjorde rationalisme til den nye tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom buddhisterne (Zen, Shaolin) og muslimerne (de forskellige Sufi-tariqa) har religiøse ordrer af en slags, var det katolicismen, der skabte de mest berømte. I den katolske kirke skal grundlæggelsen af en religiøs orden være bekræftet af paven ... det kan ikke gøres på en indskydelse. Den tidligste orden, der ville være genkendelig i dag, var grundlæggelsen af Augustinerordenen ca. 1244 e.Kr., sammensat af flere tidligere tiggerordener af munke. Ved Renæssancen blev der oprettet alle mulige hellige ordener: Benediktinerne, Karmelitterne, Dominikanerne, Franciskanerne, Jesuitterne og så videre og så videre. Og en række religiøse ordrer, der var mere optaget af at udrydde hedninger end at redde sjæle, opstod under korstogene, såsom Tempelridderne og Johanniterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Effektiv og effektiv udvikling af en organisations ressourcer, når de er nødvendige" kaldes ressourcestyring. Da virksomheder voksede sig større og udviklede sig til multi-nationale konglomerater, blev det afgørende for dem, der ønskede at overleve, at sikre, at ressourcer aldrig blev overallokeret til projekter. Måske den bedste metode til at gøre dette er "ressourceudjævning" - økonomisk, lager, menneskelige, produktion, og endda information - for at undgå både overskydende lagre og pludselige knapheder. Tricket er at investere i ressourcer som "lagrede evner" og derefter "frigive" disse som nødvendigt og praktisk. Udbredelsen af ressourcestyringsprincipper har tilladt virksomheder at engagere sig i nogle enorme, både i størrelse og varighed, endda rentable projekter siden 1950'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den forfalskede feudalisme, der herskede i senmiddelalderen, var en samfund organiseret efter personlig tjeneste som "en retainer" den bedste metode til at opnå fordel i form af kontorer, jordbesiddelser, gaver og æresbevisninger fra dem højere oppe i adelskæden. Til gengæld hjalp adelen med at kæmpe deres herres krige eller nedkæmpe oprør. Ikke kun var adelen nødt til at kæmpe for kongen selv, men de skulle også levere et aftalt antal mindre adelige og riddere. Disse personlige tjenere blev kendt samlet som herrens "affinitet", ligesom nutidens kendisser "posses"... men mere pålidelige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Religiøst set, er åbenbaring afsløringen af en eller anden form for sandhed eller viden gennem direkte kommunikation med en guddom eller anden overnaturlig enhed via forskellige midler - brændende buske, støbte tavler, stemmer fra statuer, stofinducerede drømme, og listen fortsætter. Næsten enhver profet fra Moses til Mohammed til Joseph Smith har hævdet, at de personligt har modtaget åbenbaringen af hellig skrift. Uanset om det er konfabulation eller fakta, kan man ikke benægte, at guddommelige åbenbaringer har formet civilisationen gennem årtusinderne. Nylige videnskabelige undersøgelser af Stanley Koren har forsøgt at forstå fænomenet ved hjælp af "Gud-hjelmen", en enhed til at stimulere de temporale lober... måske kan alle snart have åbenbaringer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da de fleste soldater ikke var (og ikke er) godt betalte, var plyndring den primære kilde til indtjening... for dem der var heldige nok til at overleve kampe, plager og straffe. I modsætning til at plyndre landskabet tilbød muligheden for at plyndre en by meget mere end bare føde. Under middelalderen var en lord's opmuntring til at plyndre en by, bydel eller område den vigtigste måde at sikre loyalitet og yderligere vilje til at kæmpe. Selv de adelige deltog i festlighederne og hævdede ofte de mest uvurderlige stykker og de bedste folk til at holde som gidsler. Jo større og rigere byen var, jo mere var der at tage; derfor var nogle steder som Rom tilbøjelige til at blive plyndret (410, 455, 546, 1084 og 1527 e.Kr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første satellit til at videresende kommunikation var "Project SCORE" i 1958, som fangede verdens opmærksomhed ved at transmittere en hilsen fra præsident Eisenhower. Derefter satte "Project Echo" i 1960 (og igen i 1964) en passiv reflektorboble i lav kredsløb for at reflektere radiokommunikation fra et sted på kloden til et andet. Samtidig lancerede kommunikationsvirksomheden AT&amp;T to multinationale (amerikanske, britiske og franske) Telstar-satellitter, der var i stand til at videresende udsendelser over Stillehavet. Dette lagde grundlaget for nuværende satellitnetværk, der er i stand til at sende video-, lyd- og computer-signaler til enhver sted i verden - hvilket fører til endeløse timer af distraktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den ældste religiøse tekst, der er fundet hidtil, stammer fra det gamle Sumer omkring 2600 f.Kr. Det var det første eksempel på skrift, som anses for at være hellig eller centralt i en religiøs tradition. Den ældste eksisterende religion er sandsynligvis Rigveda i hinduismen, som er komponeret mellem 1700 og 1100 f.Kr. Påstanden om Guds (hvem det end måtte være) "afslørede" ord er et ubestrideligt salgsargument til potentielle omvendte; det er ikke overraskende, at de fem største eksisterende religioner alle har en primær skrift: buddhisme (Tripitaka), hinduisme (Vedas og Upanishads), islam (Koranen), jødedom (Tanakh) og kristendom (Bibelen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom former for jordfæstning havde været til stede i civilisationen før (såsom det romerske kolonatsystem), begyndte middelalderlig livejord virkelig med sammenbruddet af Karolingernes rige i det 10. århundrede e.Kr. I perioden efter havde lokale herrer brug for en klar tilførsel af landbrugsarbejdskraft til deres herregårde, og bønderne havde brug for beskyttelse mod næsten alle … så praksis med livejord opstod spontant forskellige steder i Europa. I det 12. og 13. århundrede havde livejord erhvervet en streng juridisk status, for livegne var ikke slaver og havde visse rettigheder (dog minimale). Med opkomsten af ​​magtfulde monarker og centralregeringer blev livejord mindre nyttigt, og ved 1400-tallet var sand livejord sjældent ... undtagen i Rusland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter den protestantiske reformation og blandingen af trosretninger i hele Tyskland opstod "simultaneum mixtum" (eller Simultankirche), en kirke hvor to eller flere forskellige grupper (Lutheranere, Congregationalister, Calvinister, osv.) praktiserer gudstjenester. Hver trosretning tilbad på forskellige tidspunkter og med forskellige præster og tolererede andre trosretninger, der delte deres plads. Selvom den romersk-katolske kirke anså sig selv som den "sand kirke" (og med al den blodsudgydelse fra religionskrigene), engagerede den sig generelt ikke i simultaneum... selvom en katolsk og evangelisk kirke fungerede i omkring 200 år indtil 1850 i Goldenstedt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil den industrielle revolution var enhver bygning over seks etager sjælden og sandsynligvis betragtet som et "vidunder." Kendt som "skyskrabernes bedstefar", bygget i 1797 AD, brugte The Flaxmill i Shrewsbury støbejernssøjler og bjælker til at støtte en fem-etagers murstenskonstruktion. Tres år senere opfandt Elisha Otis "sikkerheds" elevatorer, og arkitekter begyndte at tænke større. I 1885 blev ti-etagers Home Insurance Building i Chicago indviet og inkorporerede et stålrammeværk, brandsikring, elevatorer og elektrisk ledningsføring ... alt sammen betragtet som uundværligt i moderne skyskrabere. Selvom de ikke rigtig skraber himlen, bliver nogle af dem temmelig høje, som Burj Khalifa i Dubai på 2.722 fødder (829,8 meter).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Professionelle og collegiale sportsgrene er blevet midlet til at lindre den rene kedsomhed i civilisationen (nu da de fleste mennesker ikke længere behøver at bekymre sig overdrevent om sult, sygdom og krig). For at imødekomme den trang til spænding, blev sportsjournalistikken førende i aviser; ifølge Tracy Everbach tiltrak "flamboyant sportsjournalistik i æraen af yellow journalism avislæsere" i millioner. 1920'erne indførte den daglige sportssektion, som blev læst først, mere end nogen anden sektion, undtagen dødsannoncerne. Associated Press tilføjede snart en sportsafdeling. I 1930'erne dominerede sportsmedier radioen og skiftede derefter til fjernsyn - med netværk, der betalte stadigt større summer for at sende live begivenheder. Og nu oversvømmes internettet af sportsdækning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For at beskytte sig selv og sine allierede mod "den røde fare", fusionerede USA flere af hærens luftstyrker i marts 1946 AD og dannede Strategic Air Command. Med hovedkvarter på Offutt Air Force Base (nær Omaha, så langt fra sovjetiske bombefly som muligt) var SAC ansvarlig for de landbaserede strategiske bombefly, som ville regne nuklear ødelæggelse ned i det længe ventede Armageddon. SAC havde oprindeligt 37 tusinde militært personale, men fortsatte med at vokse, ligesom dens sovjetiske modpart - i 1980 verdens største luftvåben - gjorde det gennem hele den kolde krig. Og ligesom dens sovjetiske modpart blev SAC også ansvarlig for ICBM-arsenalet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I den helleniske verden betød en strategos, bogstaveligt talt, "hærleder"... selvom det med tiden kom til at betyde en "stor general." Da makedonierne overtog Grækenland, blev det brugt af Philip II og hans søn Alexander til kommandanter på separate opgaver som kvasi-repræsentanter for kongen. Senere, under Diadochi-imperierne, var det en gubernatorial stilling, der kombinerede civile og militære pligter. I græsktalende Byzantium var en strategos den øverste militære embedsmand for en felthær, normalt opdrættet fra fødslen til den semi-hereditære stilling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selv præhistoriske stammer havde "spejdere", de seje individer, der gik ud og ledte efter bedre huler, jagtområder og vandkilder. Når folk slog sig ned og begyndte at samles i landsbyer og byer, forblev hurtigfodede og ørneøjede individer villige til at vandre over bakkerne og trave gennem sporløse skove af vital betydning, for en civilisation, der ikke ved, hvad der foregår omkring den, er blind for både muligheder og farer. Når de undersøgte omgivelserne og bragte tilbage fortællinger om fabelagtige vidundere, udvidede spejderne ikke kun mulighederne, men også menneskehedens fantasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom de første symfonier - instrumentale værker i tre eller fire satser, skrevet for store orkestre - optrådte i begyndelsen af 1600-tallet, var det i det 18. århundrede, at de antog den form, der kendes i dag. Aristokratiet, efterfulgt af den stigende velhavende middelklasse, blev fans af disse udvidede musikværker i kulturcentre som Wien, Milano og Paris, opført af 100-mands ensembler af strenge-, messing-, træblæser- og slagtøjsinstrumenter. Sponsorer helligede formuer til at hjælpe aspirerende komponister, og symfonier kom til at spille en meget synlig rolle i det offentlige liv i Europa. I begyndelsen af det 19. århundrede hævede Beethoven - blandt andre - symfonien endnu mere, fra en populær, men almindelig genre til det øverste musikalske kunstværk. Det er det stadig den dag i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den Tredje Alternative (eller Tredje Position) er en nationalistisk politisk filosofi, som lægger vægt på sin modstand mod både kapitalisme og kommunisme, i stedet for at syntetisere radikale ideer fra begge. De, der følger denne tilgang, foretrækker statsligt ejerskab af produktion og distribution af varer og tjenesteydelser til "de produktive medlemmer af samfundet", fredelig segregation af etniske og racemæssige grupper inden for staten, og har for nylig omfavnet radikal miljøbevægelse. Klassiske eksempler på denne filosofi omfatter Sukarno, Nehru og Nasser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gamle krige var generelt set "total krig", indtil moral satte ind og regler udviklede sig. Total krig defineres som mobiliseringen af en hel civilisations styrke og anvendelsen af denne styrke mod en hel fjendtlig civilisation - med fokus på ikke kun dens militær, men også den civile befolkning og infrastruktur, industrielle og landbrugsmæssige ressourcer og dens vilje til at fortsætte kampen. I århundreder førte professionelle hære og flåder "begrænset" krig i farverige konflikter (og det er ikke kun på grund af de smukke uniformer), og ridderlighed og ære markerede (angiveligt) slagmarken. Men med industrialiseringen, den amerikanske borgerkrig og den endnu mere underholdende Første Verdenskrig blev det foretrukne strategi at bruge enhver mulighed for at ødelægge ens fjende. Anden Verdenskrig var den ultimative total krig (indtil nu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Traditionelt gav tildelingen af en bystadscharter det og dens indbyggere ret til visse privilegier i det feudale system. Byboere var borgere, i modsætning til livegne, og "frie" i den forstand, at de var beskyttet af (og skyldte troskab kun til) kongen i stedet for den lokale bondelord. Chartere gav også borgerne nogle stykker selvstyre, i det rige købmænd ville have lov til at vælge en borgmester og afholde en marked eller messe under deres eget beskyttelse ... så længe det var acceptabelt for kongen, selvfølgelig. Allerede i det 10. århundrede e.Kr. blev tyske byer tildelt bystadscharter med deres eget militær, domstole og skatter ... modellen for alle efterfølgende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da international handel kom sig efter kollapset af det Romerske Imperium, fandt nogle handlende ud af, at det var bedre at samle deres ressourcer og etablere deres egen økonomiske infrastruktur end at gøre det alene eller stole på regeringen (uanset usikker form denne tog). Kort sagt søgte købmændene i en by eller region at etablere fælles handelsruter eller etablere monopol på visse varer, eller begge dele. Mange af disse var grundlag for de mere formelle handelsforbund, der kunne omfatte flere byer. Forbundene til handel var også tendens til at have kortere levetid, da døden af en købmand eller handlende familie normalt afsluttede ad hoc og løst organiserede forbund.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De fleste landsbyer, godser og byer i middelalderens Europa var så selvstændige som muligt, så det var de mere eksotiske og dyre luksusvarer, som en rejsende købmand ville handle med. Især korstogene introducerede den adelige og deres vasaller (dem der overlevede kampene) til finere ting ... krydderier, fine træsorter, røgelse, silke og lignende. Selvom erobrerne erhvervede smagen for disse, åbnede erobringen af Palæstina handelsruterne fra fjerne hjørner af Østen, og italienske købmænd bragte snart alle slags varer tilbage. Fra de italienske og byzantinske havne blev disse importvarer båret af rejsende købmænd, selv til fjerne England og Skandinavien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Triangulære handelsruter er dem, der forbinder tre steder, hvor hver enkelt har en anden vare, som den ønsker fra de to andre, i en profitabel cirkel af handelsrejser. Da kolonitidens imperier voksede, søgte skibskaptajner at gøre deres rejser over Atlanterhavet mere effektive år for år. En sådan rute var den britiske kolonirute: saltet fisk og træ fra New England til britiske kolonier i Vestindien, sukker og melasse fra øerne til Storbritannien, og fremstillede varer fra Storbritannien til New England. Men den mest profitable og rædselsvækkende var helt sikkert den transatlantiske handel med slaveri, som opererede fra 1500-tallet til 1800-tallet; engageret i af forskellige nationer, slaverede vestafrikanere til Caribien og amerikanske kolonier, eksport af afgrøder og råvarer derfra til Europa og fremstillede varer til Afrika. Og gentag </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge arkæologer er der beviser for byplanlægning - eller i det mindste noget mere end tilfældigt byggeri - i en række gamle byer fundet i Mesopotamien, Egypten og Indus-dalen. De har afsløret brolagte gader anlagt i et gittermønster, og fra det 8. århundrede f.Kr. blev de fleste græske byer anlagt på ortogonale gitterplaner. Men det var romerne, der var mestre i byplanlægning - langt mere end andre civilisationer. Den romerske byplanlægning fokuserede på militær forsvar, offentlig bekvemmelighed og let transport gennem gaderne (som var forbundet til de fine veje). Da Rom faldt, forsvandt de fleste af disse smarte idéer i et stykke tid, selvom de store europæiske byer stadig omgiver et romersk bycenter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Begrebet "veteran" stammer fra det latinske ord "vetus", der betyder "gammel" (bare kald ikke en veteran for gammel). Selvom der havde været heldige, der havde overlevet militærtjeneste før, var det romerne, der etablerede praksis med at ære overlevende med privilegier og belønninger. Enhver ikke-romersk soldat, der var blevet æresfuldt afskediget, fik tildelt romersk statsborgerskab (ikke at tage let på). Den normale tjenestetid var 25 år, og ved afskedigelse blev både romerske og ikke-romerske veteraner tildelt pensionsordninger (praemia, etableret af kejser Augustus) og jordtilskud, normalt på grænserne. Da romerske veteraner var genkaldelige, betød det sidste, at forstærkninger aldrig var langt væk, når barbarer invaderede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Én ting er garanteret om de troende: deres villighed til at dræbe (eller dø) for deres overbevisninger. Siden de gamle mesopotamiske bystater begyndte at slå hinanden, har religion været årsag til mange "hellige" krige - israelitternes erobring af kananæiske bystater, muslimernes ekspansion og de efterfølgende korstog. Men ingen af ​​disse krige kunne måle sig med religionskrigene, der blev udløst, da Luther sømmede sine 95 teser op. I det meste af det 16. og 17. århundrede kæmpede protestanter og katolikker med hensynsløshed mod hinanden og ødelagde størstedelen af ​​Central Europa og forårsagede astronomiske tab - anslået 11,5 millioner i Trediveårskrigen og yderligere fire millioner i blot de franske religionsskrige.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>