<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hver civilisation er unik og har deres eget "kendetegn", kampenheder og infrastruktur. En civilisations leder har også deres egen særlige egenskab - nogle egenskaber vises tidligt i spillet, mens andre først vises senere. Alle en civilisations og lederens egenskaber, unikke enheder og infrastruktur vises under spilopsætningen, når man vælger en civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når det kommer til civilisation, har Amerikas fremskridt fra en samling af skænderier mellem kolonier til en verdensomspændende supermagt været meteorisk. Som et resultat af bølger af immigration, er det i øjeblikket verdens fjerdestørste land og det tredjestørste i befolkning, og strækker sig fra Atlanterhavet til Stillehavet på tværs af det nordamerikanske kontinent, og er hjemsted for nogle af ​​menneskehedens største byer. Med verdens største BNP (bruttonationalprodukt), service sektor, medieindustri og militær GFP (global firepower factor, eksklusive kernevåben), kunne Amerika betragtes som verdens første "hypermagt"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>USA kan dateres til grundlæggelsen af de tretten engelske kolonier langs østkysten på Nordamerika-kontinentet, kolonier bestående af jordløse anden sønner af britiske adelsmænd, get-rich-quick eventyrere, fanger, skyldnere, religiøse fanatikere, politiske radikale og nogle mennesker, der bare ledte efter et bedre liv. Andre immigranter - afrikanske slaver, europæiske dømtjenere og lignende - ankom ikke af fri vilje, men på grund af uheld. Uanset omstændighederne lagde dette larmende rabalder grundlaget for "smeltediglen"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Disse nyankomne satte hurtigt deres overlegne ildkraft og teknologi i brug mod den indfødte befolkning og startede to århundreder med konflikt og grusomhed. Ved 1776 var de indfødte stammer øst for Mississippi enten udryddet, fordrevet eller underkastet. Og på grund af den ekspanderende vestlige grænse og deres rolle i den britiske sejr i den franske og indianske krig i 1763, udviklede "amerikanerne" snart en upassende følelse af selvforsyning og uafhængighed. I blot få generationer fra de første bosættelser i Roanoke, Jamestown, Plymouth og andre uindbydende steder, turde disse amerikanere at agitere mod kronen for behandling på linje med borgere i hjemlandet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ledet af Virginia-velhavere og New England-intellektuelle gik kolonisterne fra at fejre en sejr med Storbritannien over Frankrig til at engagere sig i væbnet konflikt mod Storbritannien på bare 12 år. Hvis det britiske parlament bare havde fulgt Ben Franklins satiriske ”Regler, hvorved et stort imperium kan reduceres til et lille” (1773), en kort sammenfatning af koloniale klager, så kunne England have opgivet Amerika som en besværlig investering meget tidligere. Som de fleste familiære skænderier var den vigtigste faktor penge; kolonialerne chafed under, hvad de anså for at være uretfærdige økonomiske begrænsninger og skatter fra Storbritannien. Imens mente briterne (sammen med nogle få hårdføre loyale) generelt, at amerikanerne var en utaknemmelig hob, der ingen anelse havde om, hvor mange penge kronen brugte på deres beskyttelse og fremgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I slutningen af 1770'erne var de amerikanske kolonier i åben oprør, og den 4. juli 1776 erklærede deres repræsentanter uafhængighed efter intens debat og bekymring, hvilket udløste den Amerikanske Revolution. Kampen rasede fra april 1775 til oktober 1781. Det var en typisk uklar civil konflikt, med guerillakrigsførelse i Syd og meget marchen frem og tilbage i Nord. Kontinentalhæren (som de oprørske kolonister blev kaldt) var underbemandede og havde færre våben end den højtuddannede og kampklare britiske hær, især fordi den berømte britiske flåde havde absolut kontrol over havene... indtil Frankrig og Spanien sluttede sig til mod slutningen af 1770'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I slutningen af 1781 belejrede den kontinentale hær General Cornwallis' britiske styrker i Yorktown. Med den franske flåde på havet var briterne ude af stand til at undslippe, og Cornwallis overgav sig til den amerikanske George Washington, helt fra revolutionen. To år senere blev der endelig underskrevet en fredstraktat, som gav den nye republik alle landområder øst for Mississippi (bortset fra Florida, som gik til Spanien), gav amerikanske handlende ret til at forfølge deres grådighed over hele verden gennem "fri handel", og anerkendte formelt den nye nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med ubehagelighederne overstået gik de amerikanske "patrioter" i gang med at samle en føderal republik. Det første forsøg, "Artiklerne om Sammenslutning og Evig Union", ratificeret i 1781, viste sig at være chokerende ineffektiv, da den ikke gav regeringen nogen myndighed til at opkræve skat fra dens borgere, ingen evne til at opretholde en militær styrke og ingen udøvende embedsmand til at overse tingene. Ledere af den nye amerikanske kongres bemærkede hurtigt disse og andre fejl; de indkaldte hurtigt et hemmeligt konventmøde i Philadelphia i 1787 for at revidere Artiklerne. I stedet, efter meget veltalenhed og argumentation, udarbejdede deltagerne en helt ny forfatning, som blev vedtaget af staterne i 1789 og gav USA's regering sin nuværende form - mere eller mindre. Samme år blev Washington valgt som den første præsident. I 1791 blev en Bill of Rights tilføjet; siden da er 17 yderligere ændringer blevet tilføjet, og yderligere seks er blevet foreslået for at få det til at fungere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Med "liv, frihed og jagten på lykke" nu garanteret for dens borgere, satte den nye nation sig for at opnå sin egen lykke - hurtig udvidelse. I 1803 solgte Napoleon Bonaparte, ikke længere interesseret i en barbarisk udpost på en fjern kontinent, den franske Louisiana-territorium og videre til USA i den største ejendomsoverførsel i historien. Med lidt viden om, hvad han havde betalt den overdrevne sum på $ 11,25 millioner for, sendte præsident Jefferson et par militære officerer ud for at udforske og rapportere tilbage om det nye territorium. Som det viste sig, havde det unge land næsten fordoblet sin størrelse. Men det var på ingen måde afslutningen på amerikanske jordgreb, og først i slutningen af ​​1853 havde USA antaget sin nuværende kontinentale udstrækning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>With expansion came conflict, and 1861 saw the ultimate family feud: the Civil War. What followed was four-years of the bitterest type of conflict, leaving some 600,000 Americans dead and 400,000 wounded. The war resulted in the emancipation of enlsaved peoples, and, as a result, the virtual annihilation of the Southern economy (which was founded on that enslaved labor). Echoes of this division are still seen in American politics today.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ikke længere distraheret, og drevet af en følelse af åbenbar skæbne, håb om et bedre liv, og den sædvanlige jagt på eventyr og rigdom, oversvømmede nybyggere, prospektorer, handlende, prædikanter og lovløse landene mod vest. På et par generationer havde selv de mest afsides steder i Amerika en vis form for sofistikation (efter at have slagtet de oprindelige indbyggere), takket være de formuer, der blev gjort på mineraler, kvæg og træ, og fornuftighed, takket være de gudfrygtige familier, der bosatte sig i dette "Vilde Vesten". Hele den østlige og mexicanske golfkyst blev de europæiske indvandrere – tiltrukket af "Den amerikanske drøm" – strømmet ind i landet. Disse var de mennesker, der døde i tusindvis for at bryde jorden, bygge jernbanerne, mine bjergene og sætte en stopper for lovløsheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Trods distraktioner i fjerne lande, var amerikanerne ved begyndelsen af det 20. århundrede optimistiske og grebet af en tilfredsstillende tro på liberalismen og progressivismen - præget af politisk reform, videnskabelig fremskridt, urbanisering og imperialisme. Imens var forfattere og komponister ved at skabe en ny form for amerikansk litteratur og musik. Men mens den amerikanske industrielle, kulturelle og økonomiske magt fortsatte med at vokse, så holdt den amerikanske militære styrke ikke trit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Alt dette optimisme og idealisme stoppede brat i de første årtier af det nye århundrede: Amerikas engagement i Første Verdenskrig, 1918-1919 spanske influenza-pandemi, aktiebørskrakket og den resulterende "Store Depression", den "moral nedbrydning" af de brølende tyvere og miljøkatastrofen af Dust Bowl. De gode tider var forbi. Med iværksættelsen af forbudstiden (husk, hvad de siger om de bedste hensigter), blev den uhyrlige alliance af Big Business og Big Politics tilsluttet af "Big Crime" (og senere "Big Media"); ikke så organiseret kriminalitet blev organiseret, og "familierne" der kun havde bidt en smule af den amerikanske økonomi tog nu store bidder, mens gangstere som Dillinger og Capone blev medier og folkehelter, der ikke var set siden dage af ti-cent vestlige romaner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>USA blev kun reddet fra alt dette af udbruddet af den "Gode Krig." Den 7. december 1941 - efter to års konflikt i Europa, hvor USA havde holdt sig tilsyneladende neutral - blev Amerika angrebet af Japan. Inden for få dage erklærede Nazi-Tyskland og Fascist-Italien krig mod USA, og Anden Verdenskrig var i gang. Efter at have lært af sine fejl, var landet i slutningen af 1942 på offensiven på alle fronter og leverede de tonsvis af materialer, som allierede havde brug for for at vinde krigen. Krigen sluttede i 1945, da USA droppede atombomber på to japanske byer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Ikke desto mindre fandt den nyudklækkede supermagt sig hurtigt indviklet i en anden form for krig. Initieret af Sovjetunionens træk med at trække et jerntæppe henover Østeuropa, den kinesiske kommunistrevolution og den første vellykkede russiske atombombetest, stod "Det frie Vesten" overfor "Den Onde Imperium" (som Sovjetunionen blev betegnet af USA's præsident Reagan i 1983). Vesten og Østen kæmpede om jordens beboeres "hjerter og sind". I alle områder (inklusiv rumkapløbet og videnskabelig fremskridt) og steder, brugte konkurrenterne store summer og store anstrengelser på at bygge stadig mere dødelige våben, undergrave regeringer, skabe væbnede alliancer, udføre kompliceret spionage, undertrykke eller myrde politiske dissidenter, deltage i proxy-krige og oversvømme hinandens luftbårne bølger med propaganda. Imens kiggede borgere i alle nationer mod himlen efter at svampeskyer ville blomstre. I 1989 blev jerntæppet endeligt hævet, da de østeuropæiske nationer smed Sovjetunionen ud. Ved enhver fornuftig beregning var den kolde krig en kolossal og dyr brøde for alle involverede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>USA nød en ny æra af fred og selvtilfredshed...i omkring et årti. Den 11. september 2001 fløj en gruppe terrorister, som blev sporet til en organisation ved navn "al-Qaeda", kommercielle jetfly ind i World Trade Towers i New York City og Pentagon i Washington, DC. Angrebet i september kostede næsten 3000 liv, primært civile, og forårsagede skønsmæssigt $10 milliarder i skade. Den igangværende "krig mod terror" var begyndt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Midt i alt dette bevægede Amerika sig hen imod at realisere de høje idealer om frihed og lighed, som det havde bekendt sig til - om end ikke altid udført - siden sin begyndelse. Siden Anden Verdenskrig har adskillige sociale bevægelser, herunder bevægelser for køns-, seksuel og racemæssig lighed blandt andre, ændret mønstrene for amerikansk liv. Sammen med det kom en stor projicering af amerikansk blød (og ofte hård) magt i udlandet. USA charmerede andre med sit medie og sin kultur, hvor det kunne, og orkestrerede revolutioner og kup, hvor det ikke kunne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle måneder efter hans afskedspilgrimsfærd - hvorved han lagde fundamentet for Hajj - blev Profeten Muhammed på 62 år syg og døde i Medina i juni 632 e.Kr. Ifølge sunni-skrift valgte hans tilhængere Abu Bakr Siddique som Amir al-Mu'minin ("Trofaste Kommandør"), Muhammeds efterfølger og den første af Rashidun-kalifferne. Shia-muslimer holder i stedet fast i, at Ali, svigersøn og fætter til Profeten, var Muhammeds egen udvælgelse som hans åndelige og timelige efterfølger, hvilket udløste en splittelse, der fortsætter den dag i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Under Abu Bakr og tre dygtige efterfølgere, der styrede fra Medina, fejrede Islams krigere - fyret af Profetens vision - over ørkenerne og sletterne i alle retninger, erobrede Persien, Syrien, Egypten, og meget af Anatolien og den nordafrikanske kyst. I perioden fra 650 til 655 tilføjede de Middelhavsøerne Cypern, Kreta, Rhodos og en stor del af Sicilien og var på vej mod døren til det byzantinske rige. I 655 førte den byzantinske kejser Constans II personligt en flåde mod den arabiske styrke, kun for at miste omkring 500 skibe og selv kun lige undslippe. På sit højdepunkt var Rashidun-kalifatet det største imperium til dato.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Under det første arabisk kalifat blev de erobrede behandlet velvilligt mere eller mindre i overensstemmelse med Muhammeds lære. De monoteister (kristne, jøder, zoroastriske og lignende) blandt de besejrede blev givet valget om at konvertere og blev tildelt alle rettigheder og beskyttelse (og pligter, naturligvis), hvis de gjorde det, af islamiske borgere. Ikke-muslimer fik lov til at fortsætte med at praktisere deres religioner og fik retslige rettigheder i overensstemmelse med deres skrifter, medmindre disse var i konflikt med Koranen. Det var en relativt tolerant doktrin, og den ville tjene de arabisk kalifater godt i de følgende århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Administrationen af Dar al-Islamiyyah ("Islamets Hus") var også Allahs vilje, som blev fastlagt af Muhammed. Under Kalif Umar, den anden til at påtage sig pligterne som amir for hele Arabien, blev det voksende imperium opdelt i tolv provinser, hver med sin egen wali til at håndtere den daglige styring; hver provins havde også udpeget seks andre embedsmænd, der spændte fra Sahib-ul-Kharaj (Indtægtsindsamler) til Qadi (Hoveddommer). Umar oprettede strenge adfærdskoder med frygtelige straffe for overtrædelse, og hver embedsmand skulle foretage hajj til Mekka hvert år og der besvare eventuelle klager, der blev fremsat mod dem af nogen. For at mindske korruption og magtmisbrug gjorde kaliffen det til lov at betale høje lønninger til embedsmændene. Umar blev myrdet af persiske fanatikere, men hans politikker for at administrere det enorme imperium ville forblive på plads i århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter mordet på den tredje kalif Uthman i 656 e.Kr. blev Ali – den som shiaerne støttede – valgt til at efterfølge ham. Men Mu'awiya, en slægtning til Uthman og guvernør i Syrien, bakket op af sunnierne, krævede hævn mod morderne, der befandt sig i byen Basra, en hævn Ali nægtede, da muslimer ikke skulle kæmpe mod muslimer. I den første islamiske borgerkrig – en trefoldig kamp mellem Ali, Mu'awiya og Kharijitterne – mistede kaliffen langsomt det meste af sit territorium til Mu'awiya. Derefter blev Ali selv myrdet i 661 af Kharijitterne i en omfattende sammensværgelse for at dræbe alle de islamiske ledere. Desværre for Kharijitterne lykkedes det dem ikke at få ram på Mu'awiya. Efter en aftale med Alis overlevende søn fik Mu'awiya kalifatet, grundlagde Umayyad-dynastiet og fortsatte med at undertrykke Kharijitterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Umayyaderne varede ikke længe, mindre end hundrede år. Men de formåede at erobre alt i syne undtagen Byzantinerne. Fra deres hovedstad i Damaskus spredte dygtige Umayyadiske kaliffer som ibn Marwan (685-705) og Sulayman (715-717) Islams banner over Kaukasus, Maghreb, Sind på det indiske subkontinent, Al-Andalus (Iberia), Samarkand, Transoxiana, Khwarezm, osv. I processen byggede de den femtestørste imperium, der nogensinde har eksisteret i civilisationens historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Og de satte et uudsletteligt præg på civilisationen selv, idet de både var krigere og byggere. Abd ibn Marwan gjorde for eksempel arabisk til det officielle sprog i imperiet, standardiserede islamisk valuta, organiserede et postsystem, repareret Kaaba i Mekka, og - bare for at toppe det hele - byggede Dome of the Rock i Jerusalem. Arkitekturen fortsatte under hans efterfølgere; hans søn byggede Al-Aqsa-moskeen over for Dome of the Rock, den store moské i Damaskus og konstruerede en hel del veje, gravede brønde og skar passager gennem bjergene - primært for at hjælpe hans hær, men til gavn for den almindelige befolkning også. Under alle umayyaderne var religiøs tolerance dagens orden; kristne og jøder besatte vigtige poster, og umayyaderne kæmpede mod byzantinerne uden bekymring for den stadig stort set kristne provins Syrien til deres bag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Men der var ingen ende på problemerne i paradis. To borgerkrige og den berbiske opstand fra 740-743 svækkede Umayyaderne; sandsynligvis hjalp den næsten konstante tilstand af krig på alle dens grænser, som kalifatet var engageret i, ikke. Kassen var tømt, både af krig og af alle de velfærdsprogrammer, som kalifferne havde indført for at følge Muhammeds udtalelser om generøsitet over for de fattige. Til sidst gik Hashimiyya, en afsmitning af Shi'a-bevægelsen, ledet af Abbasid-stammen, imod kaliffen i 747. I januar 750 mødte de to familier og deres samlede allierede hinanden i slaget ved Zab. Umayyaderne blev afgørende besejret; Damaskus faldt til Abbasiderne i april, og den sidste Umayyad-kalif blev dræbt i Egypten i august. De overlevende (ikke mange) Umayyader flygtede tværs over Nordafrika til Iberien, hvor de etablerede Kalifatet Cordoba (som varede indtil 1031).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nu var det Abbasidernes tur til at styre de udbredte arabiske lande, og de gjorde det godt. Så meget så, at al-Khilafah al-'Abbasiyah omfatter den gyldne æra af Islam, en periode hvor det muslimske kalifat blev det intellektuelle og kunstneriske center i verden inden for videnskab, teknologi, medicin, filosofi, litteratur og alt andet der betyder noget. Men først skulle Abbasiderne under deres sorte flag stabilisere imperiet gennem reformer og politisk taktik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Under de første fem kaliffer i rækken blev hæren omstruktureret og inkluderede nu både ikke-arabere og ikke-muslimer. Uddannelse blev opfordret til for alle, og de første papirmøller i Vesten, bygget af kinesiske fanger taget til fange i slaget ved Talas, blev opført. Valutaen blev standardiseret og givet stabilitet af kongelig støtte, og handel blev opmuntret gennem favorable love og tariffer. Islamisk lov blev igen gjort til standarden for lovsystemet af abbasiderne, som tendens til at være mere religiøse end umayyaderne. Men måske mest betydningsfuldt var deres vilje til at overlade lokal myndighed til noble familier – Al-Andalus og Maghreb til Umayyad, Marokko til Idrisid, Ifriqiya til Aghlabid og Egypten til Fatimid – for at opretholde Ummah (løst, "Muslimsk samfund") som forkyndt af Qur'an.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Da Harun al-Rashid kom til magten i 786 som den femte abbasidiske kalif, var riket fredeligt, progressivt og monumentalt, spektakulært rigt. I Baghdad levede en million sunde og glade borgere, på et tidspunkt hvor Charlemagnes "store" hovedstad i Aachen kun havde ti tusinde indbyggere. Haruns søn, kalif Abdullah al-Mamun, gjorde Husets Visdom, som hans far havde grundlagt i Baghdad, institutionelt. Han samlede de største lærde fra tre kontinenter for at dele ideer og kulturer med andre, både studerende og lærere. Huset var det uovertrufne center for humaniora og videnskab, med den største samling af tekster - på græsk, persisk, sanskrit, latin, flere europæiske sprog og arabisk - i civilisationen. Det ville forblive sådan indtil sækken af Baghdad af mongolerne under Hulagu Khan i 1258.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Uundgåeligt viste det sig efter tre og et halvt århundrede at det var umuligt at holde en større empire sammen end Rom imod historiens bølger - eller rettere sagt, imod kristne. I den fjerne vesten var Reconquista i fuld gang; Umayyaderne var i langsom tilbagetrækning fra Iberia. Mere betydningsfuldt besluttede Vatikanet - eller i det mindste pave Urban II - at tiden var inde til at et samlet kristenverden skulle "generobre" det hellige land fra det samlede islam. Derfor blev der indledt en række korstog, som startede med det elendige Folkets Korstog i 1096 og den langt mere succesrige Første Korstog (som erobrede Jerusalem, hvilket var, hvad al balladen handlede om) bragte omfattende massakre tilbage til Levanten, hvor det ville fortsætte i generationer. Kampen mellem kristne og muslimer definerede resten af Abbasidernes tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Det blev efterladt til Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub (eller blot Saladin) at drive de vantro ud. Selvom han var en kommandant for Nur ad-Din, guvernør for Seljuk Syrien, blev Saladin udnævnt som vizir i Egypten af den fatimidiske sultan der. Da Nur ad-Din døde i 1174, erklærede Saladin etableringen af Ayyubid-dynastiet som sultaner af Egypten og snart tilføjede han Syrien. Efter at have overlevet mordforsøg, mindre oprør og lignende, herskede han fra Kairo (selvom han sjældent var der) og forenede islam under et nyt arabisk kalifat og rettede sin opmærksomhed mod korstogsriddere. Som en virkelig stor militær leder ville han med tiden erobre Jerusalem, knuse størstedelen af korstogsriddernes stater i Levanten og arrangere Ramla-traktaten med Richard Løvehjerte i juni 1192, hvorved islam ville beholde Jerusalem udfordret, og kristne pilgrimme til byen ville få adgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Syv Ayyubid-sultaner ville følge Saladin. De stod over for uoverstigelige udfordringer. Saladin havde etableret et system med "kollektiv suverænitet" for imperiet, hvor Ayyubid-familiemedlemmer styrede områder som "petty sultaner", mens en blev erklæret overhovedet, 'as-Sultan al-Mu'azzam.' Det var en politisk struktur lavet til kontrovers. Inden for to generationer var Ayyubid-sultanatet i opløsning. Da provinserne gjorde oprør, og de vantro - opildnet af ivrige paver - lancerede endnu flere korstog for at "redde kristendommen," formåede mamlukkene at vælte Ayyubid-dominans i Egypten. Og så indfaldt mongolerne. Efter flere års grænsekrig beordrede den store khan sin bror Hulagu til at udvide Mongolriget til Nildeltaet. I 1258 erobrede Hulagu Khan Baghdad og myrdede dens indbyggere, inklusiv kaliffen og størstedelen af hans familie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Selvom efterfølgerdynastier ville overleve, og der ville være andre islamiske imperier, var den "arabiske kalifat" ikke mere. Det var en skammelig afslutning på over 600 års herlighed, en æra som de troende aldrig bør glemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paulo Coelho, Brasiliens største romanforfatter, skrev om sit folk, "De søgte efter skatten af deres skæbne, uden egentlig at ønske at leve deres skæbne ud." Selvom brasilianerne nyder verdens syvende største (og stadig voksende) økonomi, en mangfoldig kulturel suppe, kontinentets bedste levestandard og en af ​​planetens største økosystemer, er de kendt af de fleste som "ultimative festdyr". Men uanset hvor berettiget den opfattelse måtte være i dag, har Brasiliens fortid været alt andet end et karneval. Faktisk har det meste af det været nedslående.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da paven besluttede at opdele den nye verden i Traktaten om Tordesillas i 1494, faldt et udstik i Sydamerika på den østlige (portugisiske) side. Det var det eneste, som Portugal fik ud af traktaten, men det var en stor en. Landet blev krævet af Pedro Cabral i april 1500, da flåden han ledte ned ad Afrikas kyst og omkring Kap Det Gode Håb blev båret så langt mod vest, at han ved en fejltagelse landede i Sydamerika. Da han ankom, beboede omkring 2000 indfødte (kaldet "indios") stammer kysten og Amazonas-bækkenet; seminomadiske, disse folk levede af jagt, fiskeri, migrantlandbrug, stammekrig og kannibalisme. Da det var åbenlyst, at de indfødte ikke ville gøre noget med det rige land og bestemt ikke var "gode kristne", begyndte de første portugisiske immigranter at lægge krav på landet i 1532.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Opdagelsen af ​​brasiltræ - et tæt, orange-rødt træ, der var værdsat i farvefremstilling og i fremstillingen af ​​fine musikinstrumenter og møbler - vakte kronens interesse; i 1534 opfordrede kong Dom Joao III til flere private koloniale eventyr. I 1549 udnævnte kongen en generalguvernør, og Brasilien blev officielt en portugisisk koloni. I krige mod franskmændene udvidede portugiserne langsomt deres besiddelser mod nord og syd, erobrede Rio de Janeiro i 1567 og Sao Luis i 1615. I 1680 krævede de landområderne omkring Rio de la Plata, som blev deres sydligste territorium. Imidlertid blev britiske og hollandske stærkehold i Amazons indre overvundet; som det var tilfældet i hele Amerika, blev indios enten assimileret, gjort til slaver eller udryddet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Bosættelsen af Brasilien var helt sikkert en farlig affære. Titusinder af indios døde af europæiske sygdomme; tusinder af europæere døde af indfødte febrer. Interiøret var varmt og fugtigt, mest jungle og sump, brudt af turbulente floder, hvor den mindste ridse kunne betyde en langsom død. Hvis man ikke blev skudt af rivaliserende kolonister eller spist af de vrede indfødte, var meget af flora og fauna giftig eller sulten, fra myg til kaimaner. Så var der historierne om kæmpeslanger, der kunne knuse eller fisk, der kunne strippe kødet fra knoglerne, for at holde pionererne på tæerne - forudsat at man havde nogen, efter fodsvampen. Ikke desto mindre fortsatte de stædige portugisere med at presse sig ind i landet og etablere udposter og plantager langs flodbredderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I slutningen af det 17. århundrede var Brasilien den største og vigtigste af Portugals spredte kolonier. Udover brasiliansk træ omfattede andre større eksportvarer sukkerrør, farvestoffer og krydderier. Portugiserne begyndte at importere slaver fra Afrika for at imødekomme den voksende internationale efterspørgsel efter disse varer; efterhånden blev Portugal en af de største slavehandlende nationer, og slaver i Brasilien ville tælle i hundredtusinder. Hvorfor dø på nogen måder og skære en fortjeneste ud af junglen, når nogen andre kunne gøre arbejdet for få centavos? Samtidig søgte prospektorer forgæves efter guld i Brasiliens jungle og bjerge, indtil omfattende forekomster blev opdaget i Minas Gerais. Den efterfølgende guldfeber bragte så store summer, at den koloniale hovedstad blev flyttet fra Salvador syd til Rio de Janeiro i 1763 for at hjælpe regeringen med at få sin andel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Langs kysten voksede havnebyer op - Rio, Recife, Maceio, Fortaleza og andre - for at sende al denne rigdom ud. De blev kulturelle centre i kolonien, med kirker, skoler, koncertsale, tabernas (taverner), bordelhuse, damernes hjælpeforeninger og alle de andre træk ved civilisationen. De håbefulde fra den gamle verden strømmede ind i disse byer. Og så, i 1808 e.Kr., dukkede den portugisiske kongefamilie (ledet af den gale Maria) og dens regeringsministre op i Rio de Janeiro, da de havde mistet deres hjemland til Napoleon Bonaparte. Prinsregenten Joao, som regerede på sin mor Marias vegne, da hun var handlingslammet på grund af "mental sygdom", genoprettede den portugisiske hovedstad i Rio og regerede "imperiet" derfra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mens han var på residens, etablerede han alle ministerierne i en suveræn hovedstad, samt grundlagde et kongeligt bibliotek, en militærakademi, en kongelig mønt, et trykkeri og medicinske og juridiske skoler. I 1815 erklærede Joao Brasilien som et kongerige, lige med Portugal i imperiet. Efter Frankrigs nederlag ønskede han at blive i Brasilien, indtil han blev kaldt tilbage til Portugal for at håndtere radikale oprør. I april 1821 udnævnte Joao sin søn Pedro til regent. Pedro's ministre, mest brasiliansk fødte, opfordrede til uafhængighed, når den portugisiske hær var væk; den unge regent udsendte en uafhængighedserklæring for Brasilien i september 1822 og blev kronet til kejser Pedro I med uanstændig hast. I 1825 anerkendte den portugisiske regering modvilligt (selvom der alligevel ikke var meget, de kunne gøre ved situationen) Brasiliens suverænitet, og inden for et år fulgte selv de mest sejlivede europæiske monarker efter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Pedro I forsøgte at sikre, at Brasilien ikke led under uro og revolutioner som plagende Brasilien's urolige naboer. Med dette for øje var han den primære arkitekt bag en ny forfatning, som var temmelig liberal og avanceret... i hvert fald for sin tid. Men Pedro var i stigende grad involveret i anliggender i Portugal, og i 1831 Abdikerede han til fordel for sin fem-årige søn, så han kunne vende tilbage til Portugal og genoprette familietronen. For at udfylde det tomrum, hans pludselige afgang efterlod, blev Pedros søn officielt erklæret myndig ved 14-års alderen og kronet som Kejser Pedro II i løbet af året. Den nye kejsers fem årtiers regeringstid var oplyst og progressiv, og Brasilien nød en "gylden tid" i alle områder - politisk, økonomisk, industrielt, socialt, kulturelt - og blev næsten kontinental i sin raffinement og attitude. Under Pedro II vandt Brasilien tre krige, udvidede sit internationale ry, moderniserede, reformerede sine juridiske og monetære systemer, øgede sin landbrugsdiversitet og afskaffede slaveriet. Men det sidste havde eroderet støtten blandt landejendomsejere; desuden mistede Pedro II i takt med alderen mere og mere kontakten med den nye urbane middelklasse og de liberale studenterbevægelser, hans idealer og politikker havde fostret. Selvom han stadig var elsket af sit folk, afsatte en blodløs militærkup Pedro II til fordel for en republik (som ikke varede længe). Som en patriot udtrykte Pedro II ved sin afsked i eksil sine "brændende ønsker om Brasiliens storhed og velstand"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I det næste århundrede blev Brasilien regeret af en række diktatorer eller militære juntas, med lejlighedsvise tilbagevenden til demokrati, der hurtigt blev afsluttet af en anden ambitiøs general. I 1894 overgav General Peixoto modvilligt præsidentskabet til den første civile, der holdt posten, Prudente de Morais. Han havde været guvernør i kaffefyldte staten São Paulo og er blevet betragtet som den første af "kaffepresidenterne". Disse præsidenter, primært velhavende jordejere fra São Paulo og Minas Gerais, reformerede økonomien, moderniserede nationens infrastruktur, opretholdt freden og førte nationen gennem vanskelige internationale tider gennem en politik med næsten isolationisme. Men i processen tilbød de lidt reel demokrati, fordi kun den jordbesiddende minoritet fik lov til at stemme, valgsvindel var almindelig, og regionale politiske bosser opererede med virtuel straffrihed, så længe de støttede den siddende præsident.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>To udviklinger satte endelig en stopper for perioden med kaffepresidenter. For det første faldt kaffepriserne voldsomt under den verdensomspændende depression i 1930'erne, og uden mange penge var det svært at blive valgt til at tappe mere af. For det andet voksede en bevægelse bestående af juniorofficerer (tenentes) i indflydelse. Mens de hyldede populisme, kæmpede tenentes ikke for demokrati, men for reform og fremskridt. De troede inderligt på, at kun militæret kunne skubbe nationen ind i den moderne tidsalder. For at gøre dette planlagde de unge officerer at afsætte civile politikere, udvide den føderale regerings rækkevidde, modernisere militæret og udrydde regionalisme gennem en stærk, centraliseret regering. Depressionen og generel uro førte til, at en besejret præsidentkandidat, Getulio Vargas, tog kontrol over Brasilien med støtte fra tenentes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vargas skulle midlertidigt påtage sig magten i løbet af den økonomiske krise; i stedet lukkede han Kongressen, afskedigede forfatningen og erstattede de brasilianske delstatsguvernører med sine tilhængere, hovedsageligt militærofficerer. Efter et mislykket kommunistisk kup i 1935 og et mislykket fascistisk kup i 1938 udviklede Vargas' regime sig til en fuld diktatur, der var kendt for sin brutalitet og censur af pressen. I 1964 væltede endnu et militærkup regeringen. Selvom dets metoder var hårde, var den nye junta i det mindste mindre brutal end dem i andre dele af kontinentet. Desuden fremmede den kapitalisme, modernisering og internationale aftaler, hvilket gjorde den populær blandt de lavere og mellemste klasser, selv i årene med anholdelser, tortur og henrettelser uden retssag. General Ernesto Geisel tiltrådte præsidentskabet i 1974 og lancerede overraskende en "langsom, gradvis og sikker" politik for at give magten tilbage til en demokratisk regering. I flere år stoppede han tortur af politiske fanger, censur af pressen og til sidst juntaen selv. Hans efterfølger fortsatte processen, og i 1985 blev de første frie valg afholdt, hvor José Sarney blev præsident efter at sundhedsproblemer (og senere død) forhindrede Tancredo Neves i at påtage sig embedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kina har bidraget meget til civilisationen: papir, klokken, fiskehjulet, krudt, kompasset, skotvæggen, spillekort, olien, træsnittrykning, silke, listen over kinesiske opfindelser fortsætter uendeligt. Kina har også givet civilisationen store religioner (konfucianisme, taoisme, Faism, Yi Bimoism og andre) og store filosofier (mohism, legalisme, naturalisme, neo-taoisme og så videre). Kinesiske forfattere som Shi Nai'an og Wu Cheng'an, kunstnere som Han Gan og Ma Yuan, komponister som Wei Liangfu og Cai Yan berigede civilisationen ud over mål. Derudover introducerede Kina begreberne om slaveri, monogami, spionage, subversion, propaganda, urbanisering, lingchi ("død ved tusind snit") og mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den såkaldte Warring States periode (ca. 475 f.Kr. til 221 f.Kr.) så det gamle Kina bestå af syv kongeriger - Qi, Qin, Zhao, Yan, Han, Chu og Wei - som var i konflikt med hinanden ... alvorligt i konflikt, da de kæmpede konstant. Til sidst lykkedes det kongen af Qin, Ying Zheng, at forene Kina, erobre den sidste fjende (Qi) og dermed udråbe sig selv til Qin Shi Huang (løst oversat til "første kejser af Qin "). Under hans glorværdige regeringstid, ud over at brænde bøger og begrave levende lærde, der var uenige med ham - for Warring States perioden havde ført til Hundred Schools of Thought, en foruroligende samling af liberale filosofier og fri tænkning - begyndte Qin en omfattende vej- og kanalbygningsprogram og begyndte endda at bygge den Kinesiske Mur for at holde barbarerne ude (som det viste sig, var en forgæves indsats). Selvom han søgte ihærdigt efter den legendariske eliksir af udødelighed, fandt Ying Zheng den ikke - åbenlyst - og han døde i 210 f.Kr. Han blev begravet i et massivt mausoleum nær Chang'an, bygget af 700 tusind "ikke-betalte arbejdere" og bevogtet af den berømte Terracotta-hær. Qin-imperiet varede kun få år længere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 207 f.Kr. væltede Liu Bang, en bondeoprører og født ballademager, Qin Shi Huangs inkompetente efterfølger fra tronen med hjælp fra den ambitiøse Chu krigsherre Xiang Yu og etablerede - efter at have gjort kål på sin allierede - Han-dynastiet. Kun afbrudt kortvarigt af Xin-dynastiet, herskede Han i en æra med sproglig konsolidering, kultureksperimenter, politisk udtryk, økonomisk velstand, udforskning og ekspansion og teknologisk innovation. Det var en god tid, der blev endnu bedre, da kejser Wu knuste Xiongnu-føderationen på stepperne og definerede Kinas traditionelle grænser på ny. Han-handelsmænd forvildede sig så langt som til Partisk Imperium og Indien; romersk fremstillet glasvarer er blevet fundet i Han-ruiner. Han-kejserne spredte også landbrugsfællesskaber af tidligere soldater ud over de vestlige vidder og fastholdt deres ende af Silkevejen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Stigningen af kommandanten Cao Cao betød nedgangen af Han-kejseren. I 208 e.Kr. afskaffede Cao Cao de Tre Excellencies, kejserens øverste rådgivere, og tog selv posten som kansler. I 215 tvang Cao Cao kejser Xian til at skille sig af med sin kejserinde og tage Cao's datter som kone. Med varsler og himmelske tegn, der indikerede at Han havde tabt tianming ("Himmelens Mandat"), abdicerede Xian sin trone i december 220 til fordel for Cao Caos søn, Cao Pi. Pi udråbte Wei-dynastiet... og Kinas enhed brød hurtigt sammen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 60 år efter Den Gule Turban Oprøret - som fantasifuldt blev kaldt "Tre Kongeriger Perioden" af sinologer - var tre kongeriger i konkurrence om at genopbygge det centraliserede Qin og Han imperium. De tre - Wei, Shu og Wu staterne - formåede aldrig helt opgaven; det blev overladt til Jin at opnå. Sima Yan tvang Cao Huan til at overgive ham tronen af Wei. Efter brilliante kampagner overvandt Wei Shu (263 AD) og Wu (279 AD). Men Jin-dynastiet blev alvorligt svækket af de familiære uoverensstemmelser hos de kejserlige prinser og mistede snart kontrollen over de nordlige og vestlige provinser (herefter blev imperiet kendt som blot Eastern Jin), hvilket førte til perioden, som blev kaldt De Seksten Kongeriger (igen navngivet af de smarte sinologer), som varede indtil 439.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Trods en vis konsolidering - som blev bragt om ved floder af blod - var det ikke før i 589, at hele Kina igen var samlet under en hersker, den kortvarige Sui-dynasti. Det blev efterfulgt af Tang-dynastiet, som formåede at forblive på tronen i et forenet (mere eller mindre) Kina indtil 907 e.Kr. Tang-dynastiet lignede meget Han-administrationen, og betonede handel og diplomati, hvilket skabte stabilitet og velstand. Derved blomstrede religion og kultur. Det store kanalprojekt, som blev påbegyndt af Sui, blev færdiggjort, Silkevejen blev genåbnet, og den lovgivningsmæssige kodeks blev revideret; blandt andet udvidede sidstnævnte indsats kvindernes ejendomsrettigheder og indførte konkurrenceprægede kejserlige eksaminer for embedsmænd, sammen med flere andre innovationer. Skatter blev standardiseret baseret på rang, og den første kinesiske folketælling blev gennemført, så alle betalte. Fremragende digtere som Li Bai og Du Fu fejrede tiden og satte høje standarder for kinesisk litteratur i århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Men Tang-riket blev ramt af et århundrede med naturkatastrofer; oversvømmelser på Den Gule Flod og langs den store kanal efterfulgt af omfattende tørke førte til ødelæggende hungersnød og økonomisk kollaps. Landbrugsproduktionen faldt med halvdelen, og som sædvanligt vendte desperate mennesker sig andre steder hen for lederskab. Plaget af endeløse oprør afsatte Zhu Wen, den tidligere saltsmugler, som var blevet militær guvernør, i 907 den sidste huangdi (kejser) af Tang. Således blev perioden med De Fem Dynastier og Ti Kongeriger (navnet siger vist det hele) indledt, og den sluttede omkring 960 e.Kr. I de følgende fire århundreder ville fem dynastier herske over det genforenede (igen) Kina: Song, Liao, Jin (igen), Western Xia og Yuan (etableret af Kublai Khan efter mongolerne var sneget sig forbi den store mur). Hver bidrog med deres egne teknologiske opdagelser, filosofiske indsigter og sociale fremskridt til civilisationens tæppe. Men det er Ming-dynastiet, der fanger fantasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I hele Kina var der betydelig modvilje mod mongolsk styre, forværret i 1340'erne af hungersnød og pest og markeret af talrige bonderebellioner. Det var tydeligt, at tianming var blevet trukket tilbage fra Kublais efterkommere. Den fattige bonde, der blev oprørsleder Zhu Yuanzhang (i dag kendt som kejseren Hongwu), erklærede sig selv til Ming-kejser i 1368 efter at have erobret hovedstaden, som i dag er kendt som Beijing. Han havde rejst sig langt; ifølge legenden var Zhu den yngste af syv eller otte brødre, hvoraf flere blev solgt for at skaffe penge til den sultende familie. Efter at have mistet sin resterende familie til pest og havde deres landsby oversvømmet af Den Gule Flod, tog han tilflugt i et buddhistisk kloster, som blev ødelagt af en mongolsk hær, der hævnede sig mod zarathustriske oprørere. Således kom Zhu selv til at slutte sig til oprørsbevægelsen og stige op til dens lederskab i en alder af 30. Hævn avlede hævn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ming-dynastiet indledte en glitrende æra for Kina. Efter at Tatzu (et alliterativt navn for en kompleks person) var sikker på tronen, indførte han en række politiske initiativer. Blandt de første var en begrænsning af eunukkers avancement og indflydelse ved det kejserlige hof, hvor flere havde haft stor magt under tidligere dynastier (måske kunne nogle af imperiets senere problemer skyldes deres tilbagevenden til indflydelse, idet de etablerede en virtuel paralleladministration). I samfundet anerkendte man fire klasser, hver med sine egne rettigheder og pligter: adel, bønder, håndværkere og købmænd. Senere Ming-kejsere tilkendegav stadig flere fordele til købmandsklassen, idet de betragtede deres bestræbelser som en kilde til rigdom og skatteindtægter for imperiet. Udover at afvise mongolernes trussel igen, brugte man en masse af denne rigdom på krige med Korea og Japan. Og så ramte en cyklus af naturkatastrofer igen. Omkring 1640 var masser af bønder – sultne, ude af stand til at betale deres skatter og uimponeret af den ofte besejrede kejserlige hær – i oprør. Da alt var sorteret ud, regerede Qing (eller Mandsju)-dynastiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Og det gjorde den ret effektivt, indtil europæerne begyndte at lave bølger. Selvom Polos og andre lejlighedsvise handlende og eventyrere havde fundet vej gennem Kinas bagside, ankom portugiserne til søs i skikkelse af Jorge Alvares i 1513. Før længe havde de narret Ming-kejseren til at give dem en handels "enklave" i Macau, og den første guvernør tiltrådte tjenesten der i 1557. Imidlertid var økonomien og regeringen under Qing - som klogt nok plejede at undgå udenlandske eventyr - stabil. Et højt niveau af litteratur, en udgivelsesindustri støttet af regeringen, voksende byer og en udbredt konfuciansk betoning af fredelig udforskning af det indre selv bidrog alle til en eksplosion af kreativitet inden for kunst og filosofier. Traditionelle kunstformer som kalligrafi, maleri, poesi, drama og kulinariske stilarter oplevede en genopblomstring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Men de irriterende udefrakommende fortsatte med at blande sig. Ved begyndelsen af det 19. århundrede befandt det kejserlige Kina sig sårbart over for europæisk, Meiji-japansk og russisk imperialisme. Med væsentligt overlegne flådestyrker, bedre våben, overlegen kommunikation og taktik, der var slebet i kampe mod hinanden, søgte kolonimagterne at diktere over for Qing-regeringen, dominere Kinas handel og generelt gøre, hvad de ønskede. I 1842 blev Kina besejret i Første Opiumskrig af Storbritannien og tvunget til at underskrive den berygtede Nanking-traktat, den første af mange "ulige traktater". En række sådanne handelstraktater ødelagde den kinesiske økonomi inden 1900. Japan, som hurtigt havde moderniseret sig og var blevet en del af koloniflokken, tvang Kina til at anerkende sin magt over Korea og Taiwan. Mens Qing forblev nominelle herskere, opdelte Europas magter, herunder Rusland, hele landet i eksklusive "indflydelsessfærer". USA erklærede i mellemtiden ensidigt en "åben dør"-politik i Kina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Det var alt for meget. I 1899 startede den populistiske Yihetuan (“Militia United in Righteousness”) Boxer-oprøret i et forsøg på at bringe Kina tilbage til sine egne midler. Desværre tabte de. I den knusende fredsaftale fra 1901 tvang de "otte nationer" (dem der var blevet angrebet af Boxerne) henrettelsen af alle i Qing-regeringen, der havde støttet Boxerne, sikrede stationeringen af udenlandske tropper i hovedstaden og pålagde en erstatning større end den årlige nationale skatteindtægt. Nationen kastede sig ud i voksende civil uro; som reaktion kaldte Dowager Empress Cixi efter reformforslag fra de provinsielle guvernører. Selvom vidtgående og innovative, selv hvis de blev vedtaget med succes, var det for sent. I november 1908 døde kejseren pludselig (formentlig af arsenforgiftning), efterfulgt af Cixi den næste dag. I kølvandet på opstande og oprør overbeviste den nye Dowager Empress Longyu i 1912 barn-kejseren Puyi om at abdicere og bringe over to årtusinder af kejserligt styre i Kina til en ende. Og Kina styrtdykkede ned i en anden periode med kæmpende, blodtørstige krigsherrer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil normannerne stoppede al tåbeligheden, blev "Sceptered Isle" invaderet af enhver, der kunne ro en båd: keltere, bretonere, englændere, romere, saxoner, vikinger og andet godtfolk. Kongeriget Storbritannien kan dateres pålideligt til deres ankomst under "Norman Invasion". Andre havde forsøgt at forene Englands skændende adel før; den legendariske Arthur havde angiveligt gjort det; Vilhelm Erobreren (også kendt i historien som "William the Bastard" af forskellige årsager) opnåede faktisk opgaven. I dag er "Great" Britain (efter at have overvundet kongerigerne Skotland og Wales) en af lederne af Den Europæiske Union, verdensøkonomien (rangordning sjette) og menneskehedens kultur, hjemsted for cirka 64 millioner indbyggere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Efter at have overlevet rivaliserende krav på den engelske trone - herunder den anglosaksiske Harold Godwinson og den norske Harald Hardrada - erobrede William af Normandiet hurtigt Dover, Canterbury, Kent, Southwark og den kongelige skat i Winchester. De stædige engelske jarler og gejstlige brød sammen, og i december 1066 blev William kronet til konge af England i Westminster Abbey. Han brugte resten af sit liv på at konsolidere sin regel, undertrykke oprør og afværge vikingetogter, samt forsøge at holde fast i sine landområder tilbage i Normandiet. Men ved 1135 var hans kongelige linje udslukt, og efter en kort periode kendt som "The Anarchy", satte huset Anjou sig på den engelske trone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med den seneste (men bestemt ikke sidste) engelske borgerkrig afsluttet af Wallingford-traktaten i 1153 var de fire Anjevin-konger - inklusive den berømte Richard Løvehjerte og hans bror den berygtede John Udenlandsk - uindskrænkede herrer over landet. Disse mænd formulerede det kongelige våbenskjold, der bærer en stående gylden løve, et dyr, der ikke er indfødt til Storbritanniens kolde kyster ... og tilføjede derefter to mere for at være sikre på, at alle fik budskabet. John regerede så dårligt i England (han formåede også at miste Normandiet til Frankrig), at han blev tvunget til at acceptere Magna Carta Libertatum, der i det væsentlige var en fredstraktat mellem kronen og oprørske baroner, der blev underskrevet i 1215 og derefter blev ændret i de følgende år. Indtil da havde kongerne regeret ved "magt og vilje", truffet ensidige og vilkårlige beslutninger; nu var grundlaget lagt for en "regering efter loven", der garanterede folkerettighederne - i det mindste for adelen; de uheldige bønder ville forblive ejendom i flere århundreder endnu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Engelsk historie handler naturligvis ikke kun om anliggender fra et dusin eller to kongelige og adelsfolk; det handler også om tusindvis af små mennesker: hoverierne, tjenere, soldater, håndværkere, præster, købmænd, skrivere, værtshusholdere, husmødre, kunstnere og forfattere og resten af ​​befolkningen. Landet blev selvforsynende, da agri- og aquakultur blomstrede. Handelen blomstrede, og engelske varer - især uldstoffer og hårdtræshåndværk - var efterspurgt i hele Europa. I løbet af middelalderen udviklede Storbritannien en livlig kultur; Bayeux Tapetet blev vævet, Chaucer og Mallory skrev store værker, majestætiske gotiske katedraler og slotte blev bygget, og folkeeventyr (som om røveren Robin Hood) tog rod. Disse nyopståede almindelige mennesker begyndte at føle sig... berettigede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Anjevinerne blev efterfulgt på tronen af endnu mere selvoptagne Plantageneter, hvis største bedrift var at lancere Hundredårskrigen (faktisk 116 år, 1337-1453, men hvem tæller), et åbenlyst forsøg på at erobre kronen i Frankrig og tilføje den til deres samling. Deres tid kom til en ende, da den grundigt ubehagelige Richard II blev afsat i september 1399 og døde (rygter siger af sult) et par måneder senere, mens han var i fangenskab. House of Lancaster tog tronen, men deres ret til at regere blev kort tid efter udfordret af House of York, også en gren af Plantageneterne. Fra 1455 startede en sporadisk konflikt - de blodige, men farverige Rosenkrigene - som rasede mellem de to parter, præget af meget intriger og skiftende alliancer blandt de opportunistiske baroner. Til sidst, efter at York og Lancaster stort set havde udryddet hinanden, blev Henry Tudor, en relativt ubetydelig arving til Beauforts, den nye konge af England, efter at have besejret den sidste Lancastrian Richard III (som blev dræbt i slaget) ved Bosworth Field.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Henry Tudor, kendt som VII, giftede sig straks med Elizabeth of York for at afslutte eventuelle rivaliserende krav. Han gik derefter i gang med at genoprette politisk og økonomisk stabilitet til regeringen, primært gennem nådesløse mekanismer for beskatning, der strakte grænserne for loven, og derefter skabte han Kongens Råd for at holde adelen i skak. Men det var hans langvarige søn Henry VIII (1509-1547) og barnebarn Elizabeth I (1558-1603), der virkelig rystede tingene op. Mellem henrettelse af forskellige koner og rivaliserende krav, skabte Henry i sin overmod Church of England for at udfordre Paven - og gjorde den engelske suveræn naturligvis til leder af kirken - og Elizabeth forsvarede den ved at udfordre de største katolske magter. Det var et travlt århundrede i England.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I mellemtiden blev almindelige mennesker mindre almindelige. I 1295 blev House of Commons oprettet, hvor valgte repræsentanter, der ikke var "Lords Temporal eller Spirituel", kunne give udtryk for befolkningens bekymringer og tilbyde råd til monarken; mens Henry generelt ignorerede dem (bortset fra når han henrettede dem), opretholdt Elizabeth tætte relationer med dem, anerkendte både deres økonomiske og patriotiske værdi. Under Henry og især Elizabeth blomstrede kunsten, og bards skrev nogle af verdens største værker til teater, hvilket gav alle disse almindelige mennesker noget at gøre med deres hårdt tjente penge. Efter at have absorberet de katolske besiddelser i England havde monarkiet råd til at være velgørere for engelske komponister og udenlandske malere og arkitekter. Renaissance-messer og festivaler blev indlejret i dagligdagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Den "jomfruelige dronning" døde desværre uden børn. Nogle Stuarts - som herskede både i Skotland og England - blev fulgt af den puritanske revolution, en mellemspil af et Commonwealth (startet af henrettelsen af den uheldige Charles Stuart I), restaureringen af ​​Stuart-huset, den gloriøse revolution og Acts of Union i 1707 e.Kr., hvorved Det Forenede Kongerige af Storbritannien blev formaliseret. I mellemtiden finansierede eller chartrede kongeriget, under en politik begyndt af Elizabeth, udforskende missioner og koloniale bosættelser over hele verden, først i den nye verden og senere længere væk. Også under en politik begyndt af Elizabeth, under tvang fra den spanske armada, etablerede den britiske flåde sig som "hersker over havene"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Den dejlige dronning Anne, der havde haft 17 graviditeter, men ingen overlevende børn, da hun døde i 1714 i en alder af 49, blev efterfulgt af hendes fætter George af Hannover, der ikke kunne tale engelsk. Ikke overraskende, givet de langlivede Georges' (der var fire af dem i perioden fra 1714 til 1830) tendens til inattention og galskab, var perioden præget af en overgang til det nuværende system med en kabinet regering ledet af en premierminister under en "konstitutionel" monark. George den Tredje formåede at miste de amerikanske kolonier, men var omkring (selvom han i høj grad var uvidende) da briterne endelig satte en stopper for Napoleon ved Waterloo. Så måske var det bedst, at en premierminister nu var ansvarlig, da monarken blev mere figurhoved og symbol end hersker. Hanover-huset blev efterfulgt af den uanseelige enkelt monark i Saxe-Colberg-huset, som blev ændret til Windsor-huset i 1917 for at undgå anti-tyske følelser under første verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Storbritannien, den land af revolutioner, oplevede endnu en i midten af 1800-tallet. Den funklende "Anden" Industrielle Revolution blev markeret af kulrøg, støj fra fabrikker og skibsværfter og et netværk af jernbaner over hele øen. Efterhånden som de nye slumkvarterer i de nye produktionscentre blev fyldt op med nye lønslaver, nød englænderne en levestandard, der aldrig før var set i civilisationen. Stort set alle aspekter af livet blev påvirket af velstanden, produkterne og magten, der nu var tilgængelige for enhver, der kunne betale for at nyde den viktorianske tidsalder (opkaldt efter den dystre, men langlivede dronning). I 1901 åbnede den første trefasede højspændings-elværk i nærheden af Newcastle-upon-Tyne; i 1912 havde Storbritannien verdens største integrerede kraftsystem. Britiske fabrikker kørte 24-7 og producerede alle tænkelige varer, nok af alt - undtagen mad - til at forblive fri for ubehagelige internationale forviklinger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Om denne industrielle revolution bidrog til imperiet eller omvendt, vidnede Victorias regering også om oprettelsen af et imperium "hvor solen aldrig går ned", da Storbritannien påtog sig "den hvide mands byrde". Selvom det havde krævet stykker af kloden siden slutningen af 1600-tallet, gav opfindelsen af dampskibe, tog og undervandstelegrafkabler - for ikke at nævne mange gentagelsesgeværer og dreadnoughts - den britiske regering mulighed for at administrere et stort imperium mere eller mindre effektivt. Canadas, Australiens, Sydafrikas, Hong Kongs, Singapores, Indiens, New Zealands landbrugs- og råvarer og talrige spredte udposter strømmede ind i de enorme engelske havne, båret af den mægtige engelske handelsflåde. Ord om problemer i fjerne lande lynede til Whitehall langs telegrafledninger, og den robuste britiske hær og den berømte britiske flåde ankom hurtigt for at dæmpe enhver ubehagelighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Midt i alt dette kom den dyre Første Verdenskrig som noget af en chok for de selvtilfredse briter. Værre var den Anden Verdenskrig et par årtier senere. Med sine kontinentale allierede alle overrendt af den dygtige tyske Wehrmacht, desperat forsvarer livslinjen til dets besiddelser i Fjernøsten, som løb gennem Malta og Suez-kanalen, formåede de modige og stædige englændere at holde ud, indtil Sovjetrusland og USA (som i det skjulte holdt Storbritannien oppe med favorable handelsaftaler) gik med i kampen på deres side, takket være diktatorernes arrogance i Tyskland og Japan. Ved afslutningen var den britiske økonomi udmattet, næsten 450 tusind af dens borgere var døde, den var saddlet med kæmpe gæld og løbsk inflation, dens imperium gik i opløsning (de resterende besiddelser blev angiveligt til en række nationers samvæld), og den var involveret i en kold krig, som den ikke havde skabt... men den havde vundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>En progressiv, demokratisk stat, forelsket i dens sport, symboler og traditioner, med en brutto nationalprodukt på 1,6 billioner pund sterling (cirka 2,5 billioner dollars), Storbritannien forbliver relevant på de fleste områder, fra kunst til videnskab, politik til finans.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da grækerne stadig slog hinanden i hovedet med sten, og Rom ikke engang var en glimt i nogens øje, havde faraoernes Egypten allerede etableret en civilisation langs Nilen, der skulle stå tidens prøve ... i det mindste et par årtusinder. Indtil det blev absorberet af det mægtige Rom havde omkring 170 efterfølgende faraoer regeret det frugtbare land. Ved sin begyndelse opdagede de, der bosatte sig i Egypten, at Nildeltaets oversvømmelsesområder var exceptionelt frugtbare til dyrkning af korn - hvilket igen førte til opkomsten af store byer som Hierakonpolis og senere Abydos. Tilfældigvis grundlagde disse Naqada også den første egyptiske dynasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ud over at etablere handelsruter med Nubien i syd og bystater i Levanten og Mellemøsten, begyndte disse tidlige egyptere at producere kamme, små statuer, keramik, kosmetik, smykker, møbler og alle de andre nipsgenstande, der er nødvendige for en forbrugersamfund. Omkring 3150 f.Kr. udviklede de også omfattende kulturer omkring begravelsesritualer og byggede komplekse mastabagrave. De første faraoer i Det Gamle Kongerige (ca. 2686-2181 f.Kr.) besluttede, at det med al denne velstand, der blev genereret, gav mening at skabe et system af skatter, som de brugte til at bygge vandingsprojekter, et retssystem og en stående hær. Og, tilfældigvis, massive grave og monumenter (Giza-pyramiderne og Sfinksen blandt andre) for at fejre deres egen guddommelighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Faktisk ville Egypten være, ikke for første gang, en polyteistisk teokrati af den ikoniske slags. Selvom de var mennesker, blev faraoerne troet at nedstamme fra guderne - Osiris, Anubis, Horus, Isis og andre. Selvom de var angiveligt lige, blev visse guder til tider hævet i tilbedelse: den allestedsnærværende solgud Ra under Mellemtiden, Amun under det Nye Kongerige og så videre. Periodisk under revisionisme blandt præsteskabet - en magt for sig selv, som det så ofte er i historien - blev egyptiske guddomme fusioneret, men med mystiske aspekter af deres tidligere selv intakte (fx Amun-Ra, en syntese af skjult magt med solen). Kun egypterne syntes at holde styr på dem alle. Dertil kom et omfattende system af begravnelsesskikke, for egypterne var blandt de første til at kodificere efterlivet og planlagde at nyde det, så længe de var rige nok. For at sikre ka'ens (livskraft) og ba'ens (ånd eller sjæl) sundhed og lykke kom begravnelsesritualer og protokoller til at omfatte mumificering, magiske besværgelser, sarkofager og gravvarer. Denne egyptiske mystik er sidenhen gået i legenden og Hollywoods horrorfilm.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Alt denne fred og velstand havde sin pris: apati, korruption, infrastrukturforfald, indavl og stridigheder i den kongelige familie. Regionale nomarker (guvernører) udfordrede snart den centrale regering for lokal myndighed; skatter begyndte at blive indsamlet af nomarkerne, og på kort tid kunne faraoerne ikke længere have råd til at støtte en stor centraliseret administration, hvilket accelererede den politiske forfald. Tilføj en periode med alvorlig tørke i halvtreds år fra 2200 f.Kr., og det Gamle Kongerige kollapsede, med rivaliserende faraoer i Herakleopolis og Thebes, der kæmpede om at kontrollere Nilen. Med tiden - godt et par århundreder - formåede Intef-klanen, nomarkerne i Thebes, at overleve alle andre krav på kontrol over Øvre og Nedre Kongeriger og genforene Egypten til en. Mellomriget (2134-1690 f.Kr.) begyndte, med en genopblomstring i kunst, handel, rigdom, militære eventyr og de nysgerrige monumenter spredt over landskabet til senere generationer af turister at kigge på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men selvfølgelig kunne faraoisk Egypten bare ikke forblive stabil i mere end et par århundreder ad gangen. Ved alderen af Det Fjortende Dynasti (som sluttede c. 1650 f.Kr.) faldt tingene fra hinanden igen. Regeringen brød sammen på spektakulær vis, som den havde gjort før og ville gøre igen. Mellemtiden blev efterfulgt af Anden Mellemtiden, Ny Kongeriget Perioden, Tredje Mellemtiden og Sen Kongeriget Perioden. I løbet af dette (der varede fra 2100 f.Kr. til måske 600 f.Kr.) ville den egyptiske regering stige og falde flere gange, og perioder med uro og intern konflikt ville blive efterfulgt af perioder med relativ fred og velstand, hvis ikke mere fornuft. Ydre fjender ville invadere, når Egypten var svagt, og faraoerne ville udvide deres imperium, når Egypten var stærkt. Med al denne genfødsel og forfald var det uundgåeligt, at udefrakommende på et tidspunkt ville beslutte at blande sig i det. I 525 f.Kr. blev Egypten erobret af Persien, som ville kontrollere landet, indtil det blev taget af Alexander den Store i 332 f.Kr., da han systematisk demonterede det persiske rige. Efter Alexanders død etablerede en makedonsk general Ptolemaisk Dynasti, Egyptens sidste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Grundlagt af Ptolemy Soter, en af ​​Alexanders favoritter, der blev udnævnt som satrap i Egypten efter hans død, blev den nye dynasti hurtigt accepteret af de phlegmatiske lokale, og Egypten blomstrede i 275 år. Generelt var de første Ptolemæere (alle disse faraoer tog navnet "Ptolemy", mens dronningerne - de fleste søstre til deres ægtemænd - blev navngivet Cleopatra eller Berenice bare for at tilføje til forvirringen) overraskende dygtige herskere. I det mindste er det, hvad teksterne på den tid proklamerede, og af alle de gamle egyptiske dynastier er Ptolemaic den bedst dokumenterede skriftligt. Disse upstart makedonske faraoer adopterede egyptiske måder, byggede nye monumenter til de gamle guder, udvidede til nye områder gennem jordoverførsler til makedonske veteraner (ikke tilfældigt etablering af en veltrænet milits), rettede op på digerne, sænkede skatter og vandt således folket's hjerter og sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>De første til tredje Ptolemæere gjorde Egypten til en økonomisk magt, der eksporterede alt fra småting til skatte. Men det var kornet, der gjorde Egypten utrolig rig, da Nilen blev middelhavsbassinet brødkurv. Emmerhvede, byg og hestebønner blev købt og transshippet af enhver opkomling og gammel bystat, sammen med bomuld, hør og henna til tøj. Egypten var også krydset for handelsruter fra syd og øst til Middelhavet, der bragte endnu mere rigdom. Det er ikke overraskende, at andre snart kastede misundelige øjne på kongeriget, der langsomt sank ned i dekadence igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I 170 f.Kr. invaderede den hellenistiske Seleucid Antiochus IV og afsatte den tiårige Ptolemy VI, hvorefter han installerede sin yngre bror Euergetes som Ptolemy VIII og medregent. Det varede dog ikke længe. De snavsede dynastiske stridigheder efterlod Egypten så svækket, at det blev en de facto beskyttelseszone for Rom, som var den primære kunde for landets landbrugsproduktion. Desuden førte vedvarende indbyrdes familiære relationer til mindsket fysisk og mental evne i senere generationer. Historikere mener, at den genetiske linje led af sygelig fedme, exophthalmos, en multifibrotisk tilstand og fibrosclerose. Da Cleopatra VII blev gift med sin yngre bror Ptolemy XIII i 51 f.Kr., var skriften på væggen (eller hieroglyfferne på plinten, alt efter omstændighederne).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Efter at have set makedonerne og seleukiderne nippe af kanten af deres nedbrydende rige, havde de egyptiske herskere allieret sig med den ekspanderende, men fjerne, romerske imperium, en pagt der ville vare næsten 150 år. Men de grådige romere fortsatte med at kræve endnu mere tribut og indflydelse over interne anliggender, såsom at afgøre den søskende strid mellem den sidste Cleopatra og den sidste Ptolemy. Denne skandaløse affære begyndte med brylluppet og en magtkamp mellem dronningen og faraoen om dominans i kongeriget, indtil den romerske rådgiver Julius Cæsar trådte ind på scenen. Han blev boende på paladset i Alexandria og begyndte snart at have et forhold til den 22-årige Cleopatra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Med Julius' tropper i ryggen besejrede Cleopatra VII - efter nogle få sammenstød i Alexandria (hvoraf et af dem kan have brændt det Store Bibliotek) - Ptolemy XIII i slaget ved Nilen, hvor han "chokerende" druknede kort efter. Cleopatra giftede sig snart med den endnu yngre Ptolemy XIV, fødte Julius en søn, flyttede til Rom og allierede sig med Marc Anthony efter Caesars mord og den efterfølgende magtvakuum. Octavian Caesar, frustreret over denne overnaturlige "fremmede dronning", erklærede krig mod hende og Anthony. Den nye kejser gik sejrrig ind i Alexandria i august 30 f.Kr., og Cleopatra fulgte sin seneste elsker ved at begå selvmord.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Med Cleopatras død blev Egypten officielt en romersk provins. Romerne tog ved lære af de tidlige Ptolemæers succes og lod stort set Egypten være i fred med hensyn til religion, kultur og handel. Forretningerne fortsatte som normalt, men nu fik Rom økonomiske fordele. Det faraoiske Egypten eksisterede ikke længere, og landet ville blive styret af mange herskere - byzantinske, sasanidiske, arabiske, fatimidiske, ayyubidiske, listen fortsætter - i de næste to årtusinder, i markant kontrast til de første fire, hvor kongeriget herskede over den gamle verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Franskmændene bragte civilisationen haute cuisine, haute couture, haute-contre og en hel masse andre "hautes". Men franskmændene handler ikke kun om kultur; de bragte også historien Hundredårskrigen, Rædselsherredømmet, Napoleons forsøg på at erobre Europa osv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da romerne opgav at styre de ustyrlige gallere, opstod der en række frankiske kongeriger i begyndelsen af Mørkealderen, de fleste af dem varede kun et par generationer. Endelig opstod det middelalderlige Kongerige Frankrig fra den vestlige del af Charlemagnes imperium, den del kendt som Vestfrankrig. Med døden af ​​den sidste karolingske konge indkaldte ærkebiskoppen af Reims de store herrer i Francia for at vælge en ny hersker og undgå blodbadet i en dynastisk borgerkrig. Hertug Hugh Capet af Ile-de-France blev valgt til konge og kronet som Rex Francorum af præsten i Reims i juli 987 e.Kr. Med ét slag blev det moderne Frankrig skabt og dens længste regerende dynasti (fra denne dato til 1848 med et par uheldige afbrydelser) blev installeret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den lange regeringsperiode for Capetianerne har flere fundamentale elementer. De Capetianske konger var uundgåeligt katolikker, selvom med forskellig grad af fromhed, og dermed tæt forbundet med Kirken, som ønskede en stærk central regering i Frankrig. Linjen blev anerkendt af andre monarker (undtagen de stædige englændere) som fornemme og gamle, og dermed naturligvis overlegne i kongelige relationer. Capetianerne havde også tendens til at have forholdsvis harmoniske familiære relationer, især når det drejede sig om arvefølgen. Traditionelt set fik kongens yngre brødre appanager (hertugdømmer, grænsebyer og lignende) for at mildne eventuelle bitre følelser over primogenituren (selvfølgelig fik søstrene ikke nogen sådanne, og blev som regel hurtigt gift efter en arvefølge). Bortset fra den religiøse strid mellem katolikkerne og huguenotterne, undgik Frankrig de borgerkrige, der plagde de fleste af deres naboer. Handel, kunst og håndværk blomstrede under dem, såvel som religion (vel, katolicismen i hvert fald) og uddannelse - Universitetet i Paris eller Sorbonne blev grundlagt cirka 1150 - så de havde generelt støtte fra almindelige borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>De næste par århundreder ville se Capetiernes magt og indflydelse vokse, selvom der var nogle fejltrin – såsom at blive involveret i en halv snes korstog for at befri det hellige land, blande sig i de italienske bystaters skænderier, undertrykke kætterbevægelser i Frankrig (som regel med en stor mængde blod), slagte Tempelridderne i 1312 for at overtage deres formue, og selvfølgelig Hundredeårskrigen (som faktisk varede 116 år, men hvem tæller).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Da det fjortende århundrede (ifølge den europæiske tidsregning) begyndte, var Frankrig den mest magtfulde nation på kontinentet. I 1328 besteg Philip VI tronen. Plantageneterne, kongerne af England, ejede Aquitaine og havde en svag ret til den franske trone, som de ikke havde gjort krav på ved tidspunktet for Philip VIs efterfølgelse. Imidlertid beslaglagde Philip VI Aquitaine i 1337, og den nu fuldstændig irriterede Kong Edward III af England gendannede sit krav, og førte de to dynastier i krig. I juli 1346 invaderede Edward og vandt den berømte "slag" (mere en massakre af de arrogante franske riddere) ved Crecy og erobrede havnen i Calais. Så dukkede pesten op, og mange døde, og forsinkede yderligere kampagner - og irriterede en helt ny generation af adelsmænd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I 1356 var pesten overstået, så blodsudgydelserne fortsatte. I september samme år blev den franske konge fanget og de fleste af hans adelsmænd dræbt ved Poitiers mod Edward, den Sorte Prins. (De franske nægtede at betale deres konges løsesum, så John II døde som fange.) Krigen trak ud indtil Agincourt (endnu et glorværdigt slag), hvorefter Traktaten i Troyes i 1420 erklærede foreningen af den franske og engelske kroner på spædbarnets hoved, Henry VI, konge af England og nu Frankrig. Dette passede ikke alle. Dauphinen Charles VII blev erklæret illegitim og overgået, selvom mange franske patrioter foretrak enhver franskmand over enhver engelsk hersker. Dette inkluderede en mærkelig (for at sige det mildt ... hun hørte stemmer og oplevede visioner fra Gud) bondekvinde ved navn Joan. Inden for få år havde Jeanne d'Arc inspireret de franske til sejr og drevet englænderne tilbage på alle fronter. Charles blev salvet til konge i 1429, og den helgenagtige Joan blev brændt på bålet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Resultatet af alt dette var, at huset Valois, en gren af Capet-dynastiet, nu sad på tronen i Frankrig. Disse senere Capet-dynastier havde mere magt og var markant mere indflydelsesrige end deres forgængere. Mens Filip 1. (den Amorøse, 1060-1108) næsten ikke kunne kontrollere sine ustyrlige parisiske baroner, kunne Bourbon (en anden gren) Henry IV (1589-1610) udfordre både paven og Habsburgske kejser. Disse konger, selvom de normalt regerede i kortere perioder, havde langt større indflydelse på civilisationens gang end deres forgængere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Under de glorværdige Ludviger - XIII den retfærdige, XIV solkongen, XV den elskede og den uheldige XVI (som blev henrettet) - blev Frankrig en magt uden sidestykke på kontinentet og Europas center for kultur og elegance. Ludvig den 13. så udforskere og kolonister sprede eller påtvinge franske smage over hele jorden i Nordafrika, Amerika og Asien, da Frankrig sluttede sig til kapløbet om kolonier. Under den langvarige Le Roi-Soleil forsvandt de sidste rester af feudalisme (selvom de tidligere hoverifolk måske ikke vidste det), og Versailles blev færdigbygget (for det meste). Store generaler som Turenne og Vauban og store forfattere som Moliere og Racine og andre kunstneriske talenter blomstrede. Madame de Pompadour, en af ​​tidernes mest berømte elskerinder, havde enorm indflydelse på kunsten - især arkitektur og interiørdesign (de dyre Louis Quinze-møbler) - under den elskværdige protektion af Louis XV. Frankrig gik fra dyster gotik til forgyldt rokoko på to generationer. Men det gamle regime kollapsede i 1789.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Somewhat distressed over forskellen mellem de velhavende og ikke-velhavende, stormede borgerne i Paris Bastillen i juli det år og kastede monarkiets lænker. Republikanismen var på vej, og revolutionen spredte sig gennem landet. Ilden var tændt af begreberne liberté, égalité, fraternité og de flinke unge mænd Robespierre, Danton og Marat, der indførte Reign of Terror og brugte "humane" guillotiner til at henrette tusinder af privilegerede og alle andre, der kom på kant med Komitéen for den offentlige sikkerhed. Den franske første republiks forfatning fra juni 1793 blev etableret; de fleste af dens forfattere blev senere fængslet eller henrettet ved guillotinen. Resten af Europas kongehove kunne ikke have alle disse liberale ideer flydende rundt, og i kort tid angreb den første koalition (Østrig, Preussen, Storbritannien og Spanien blandt andre) Frankrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I 1795 blev den valgbar fem-medlems Directory etableret for at styre, men de klarede sig ikke så godt. Byggende på hans sejre på slagmarken for republikken, fjernede corsicaneren Napoleon Bonaparte direktørerne i et kup i november 1799 og lancerede så den franske første kejserdømme. I de næste ti og en halv år ville franskmændene kæmpe mod successive koalitioner (seks i alt), og generelt besejrede dem grundigt. Men den rene vægt af styrker, der var samlet mod Napoleon, var afgørende. I udkanten, i Iberia og Rusland, mistede Frankrig tusinder af mænd. De altid stædige briter kontrollerede havene. Napoleon var endda nødt til at sælge Louisiana til det nyfødte USA for at få enderne til at mødes. Endelig besejrede den sjette koalition, efter den historiske tilbagetrækning fra Rusland, den Grande Armée i Leipzig, indtog Paris i marts 1814, sendte Napoleon i eksil til Elba og geninstallerede Bourbon-monarkiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Men alt det varede ikke længe. Bonaparte vendte tilbage til Frankrig og samlede endnu en hær. Louis XVIII, som led af gigt og havde lidt sund fornuft, flygtede fra Paris og gik i skjul i Holland. Europas monarker var nødt til at skabe endnu en koalition, og efter 100 dage med spænding besejrede de franskmændene i slaget ved Waterloo. Napoleon blev igen sendt til en ø-prison (hvor han til sidst døde i 1821 i en alder af 51). Frankrig var igen et kongerige ... i det mindste indtil 1848. Endnu en revolution, ikke meget bedre organiseret end den første, væltede Capet-dynastiet en gang for alle og etablerede Anden Republik. Som kun varede i tre år, indtil Louis-Napoleon Bonaparte følgende sin onkels fodspor, væltede de libertarians og grundlagde det andet franske kejserrige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Og det varede kun indtil 1870, hvor Napoleon III blev fanget af preusserne i Slaget ved Sedan under den fransk-preussiske krig. Nationalforsamlingen blev invaderet af en pariser-mob, der krævede en ændring. De delegerede, der ikke var dumme, skabte straks den tredje republik. Kejserinden flygtede til England, og republikanismen løb igen løbsk i Frankrig. De kunne bare ikke helt få det rigtigt. (Preusserne fik i processen Alsace-Lorraine og forenede Tyskland ... men det er en anden historie.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Den Tredje Republik gjorde det forholdsvis godt alt taget i betragtning. Den skabte venskab med England, Rusland og USA. Den formåede at konsolidere sit greb om de tatterede rester af sine oversøiske kolonibesiddelser. Den dekadente Paris blev verdens skyldige nydelse; som møl til en flamme, strømmede turister til Moulin Rouge, Left Bank, Le Crazy Horse Saloon og Bal Bullier. Roden til avantgarde-kunst blomstrede; belle époque var i fuld gang. Franskmændene satte standarden for mode, mad og trends. Frankrig overlevede endda Første Verdenskrig uden yderligere regeringsskifte, selvom den pyrrhussiske sejr efterlod landet ødelagt og fattigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Faktisk formåede den Tredje Republik at overleve indtil 1940, hvor den blev erstattet af Vichy-regeringen, som overtog den del af Frankrig, som Det Tredje Rige ikke havde besat. Efter fire brutale år blev det metropolitiske Frankrig befriet af englændere og amerikanere - på trods af De Gaulles påstande om de "Fri Franske" styrker - sommeren og efteråret 1944. I 1945 blev Nazi-Tyskland besejret; Anden Verdenskrig var slut. Det var tid til endnu en regering, denne gang den Fjerde Republik, hvor en ny forfatning blev vedtaget i oktober 1946.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Udløseren af sammenbruddet af den Fjerde Republik (ja, endnu en) var den algeriske krise i 1958. Efter at have været virkelig ødelagt af Anden Verdenskrig, havde de franske ledere brugt endnu mere blod på at holde fast i et nedbrydende kolonialt imperium, især i Indokina og Algeriet. Suez-krisen i 1956 var endnu en katastrofe for Frankrig. I maj 1958 bragte Nationalforsamlingen de Gaulle tilbage til magten; han opløste hurtigt den Fjerde og skabte en Femte, baseret på sin "Politics of Grandeur", idet han erklærede, at storhed var essentiel for Frankrigs karakter. Og det har været sådan lige siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der var ingen "Tyskland" - ikke indtil 1870 e.Kr., hvor Bismarck overbeviste de forskellige dele om, at det, der var godt for en, var bedre end det, der var godt for mange. Julius Cæsar er den første, der er kendt for at have brugt udtrykket Germania for at henvise til de barbariske lande på den anden side af Rhinen fra "fredelige" Gallien. Geografisk strakte Tyskland sig fra Rhinen til Vistula, fra Østersøen til Donau. Som Caesar bemærkede, var gallierne krigsmænd, men kunne civiliseres; Teutoni var derimod bare for vilde og uopdragne til andet end erobring. Måske havde han ret; med sammenbruddet af det romerske imperium blev alle disse uopdragne stammer "separate og uafhængige gentes [folkeslag] og regna [kongeriger]." Intet forenede dem ud over et fælles sprog (selvom nogle dialekter var stort set uforståelige for andre tyskere), fælles skikke og en fælles arv af at slå hinanden ihjel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det blev overladt til Charlemagne, som var blevet kronet til kejser i vesten af pave Leo III i december 800, at (kortvarigt) forene dem. Men det var kroningen af ​​Hertug Otto I i 936 som Rex Teutonicorum ("Konge af tyskerne") og senere, under principperne om translatio imperii, proklameret af pave John XII som den Hellige Romerske Kejser, der beseglede aftalen. Dette skete efter at de to, efter meget forhandling, underskrev Diploma Ottonianum, hvorved paven blev anerkendt som den åndelige leder af den katolske kirke - så prælater ikke bare kunne tolke skrifterne som de ønskede - med den tyske konge-kejser som dens sekulære beskytter. Otto brugte resten af ​​sit liv på at forsøge at berolige "stamm-duchierne" (de fem magtfulde, autonome, konstituerende hertugdømmer i Tyskland: Franken, Bayern, Lotharingia, Sachsen og Schwaben), bekæmpe franskmændene og ungarerne og italienerne og slaverne, nedkæmpe forskellige oprør og generelt ikke nyde livet meget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter Otto var successionen af kejsere en kongelig rod, en kompliceret gryde af evigt skiftende faktorer. Tysklands konger blev valgt af "syv fyrstelige vælgere" (tre ærkebiskopper og fire sekulære tyske fyrster), som blev etableret af Den Gyldne Bulle fra 1356; det tog faktisk 400 år at få tyskerne til at blive enige om dette. Før det lignede valgene til Rex Teutonicorum høflig anarki. Takket være Trediveårskrigen blev der tilføjet en anden vælger for at opretholde en balance mellem protestanter og katolikker; i 1692 blev der tilføjet en anden, så disse uheldige dødvande ikke ville opstå. Lige inden Napoleon satte en stopper for det hele, blev valgstrukturen i 1803 revideret. Når man først var valgt til Rex, var kroningen som romersk kejser bare en formalitet, der blev udført af hvem end der tilfældigvis sad på Peters Stol på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>En lang række af konge-kejsere fulgte efter Otto den Store: Sachsen, Salian, Hohenstaufen, Welf, Luxembourg, Wittelsbach og mange Habsburgere, der bare ikke ville give slip. Nogle var store og glorværdige, som Henry IV og Frederick Barbarossa; nogle var skamløse og selvglade, som Otto IV og Louis IV. Uanset deres evner og politikker, måtte hver af dem håndtere alle de små kongeriger, der var jaloux på deres egen "magt" og privilegier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Og det var ikke som om blandingen var stabil. Omkring 1040 blev Franken opdelt i mindre enheder: bystaten Frankfurt, fyrstbispedømmene Mainz, Speyer og Worms og landgreveskabet Hessen samt andre dele. I 1200-tallet skar Tyske Ridderorden Preussen ud mod øst for at tilføje til mængden; Böhmen, Schlesien og Pommern blev grebet fra slaverne af ambitiøse tyske adelige. Og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Ikke desto mindre var Tyskland relativt fredeligt og, vigtigere endnu, velhavende. Dette skyldtes delvist opkomsten af Hanseforbundet, en "forretningsalliance" af havne og bankgilder, der dominerede handlen i Østersøen og langs Nordsøkysten. Træ, pels, korn, malm og fisk strømmede vestpå, mens færdigvarer strømmede østpå. Med base i den "Kejserlige Frie By" (som fastsat af kejser Fredrik II i 1226) Lübeck, havde forbundet etableret sig i byer som Köln, Bremen og Hamburg med lagre og kontorer i havne så langt fra hinanden som London og Novgorod. Forbundet blomstrede fra 1200-tallet til 1500-tallet. I hele Tyskland havde almindelige mennesker den højeste levestandard i Europa i denne periode. Og der var stadig flere af dem; på trods af krige og pest, boede der ved 1500-tallet omkring fem til seks millioner mennesker der, hvor mange af dem nu var blevet håndværkere og købmænd, organiseret i gilder (nogle af disse tillod kvinder at deltage).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I mellemtiden, med byernes vækst og tilgængelige penge, blomstrede kunsten. I det 12. århundrede skrev abbedissen Hildegard von Bingen indflydelsesrige teologiske og medicinske tekster, samt liturgiske digte, sange og den ældste europæiske moralitetsspil. Et århundrede senere satte von der Vogelweide standarden for europæisk lyrisk poesi i tiden. Så udviklede en opfinder ved navn Johannes Gutenberg fra Mainz bevægelig metaltype og dermed trykpressen. Da almindelige mennesker kunne læse og overveje, hvad deres bedrevidende højere stillede krav til, ændrede alt sig (Det tog dog et par århundreder for universel læsefærdighed at blive udbredt i Tyskland, men det førte til ting som Reformationen, den nordlige Renæssance og den videnskabelige revolution.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Alt gik godt i Tyskland, indtil Martin Luther oversatte Bibelen til det folkelige sprog (nu kunne alle købe en takket være trykpressen) og derefter sømmede sine "95 teser om afladens magt og virkning" til døren på Allehelgenskirken i Wittenberg i oktober 1517. Hans "protestantiske" teologi udløste hurtigt Bauernkrieg (Europas største folkelige oprør indtil den franske revolution) og derefter den endnu blodigere Trediveårskrig efter freden i Augsburg fra 1555 - hvorved den lutherske tro blev anerkendt som legitim, og at en regions tro ville være dens herskers tro - brød sammen. Fra 1618 til 1648 slagtede katolske og protestantiske hære og lejesoldater "ikke-troende" med vild forladenhed. Det er blevet anslået, at Tysklands befolkning faldt mellem 20% og 38% før den religiøse feber brændte ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Den høje skikkelse af Martin Luther er ironisk nok nummereret i optegnelserne om den tyske renæssance sammen med kunstnere som Albrecht Dürer, lærde som Johann Reuchlin og musikere som Pachelbel. Dette inkluderer også mange berømte arkitekter som Elias Holl og Hans Krumpper. Men endnu mere indflydelsesrige på civilisationen var de tyske videnskabsmænd fra 1600- og 1700-tallet, som lagde en grundlæggende opdagelses-, forståelses- og misbrugsgrundlag for videnskaberne, som ingen andre steder kunne matche (der er en grund til, at en af de mest berømte, omend fiktive, videnskabsmænd er Dr. Frankenstein, der studerer på Universitetet i Ingolstadt). Johannes Kepler fra Stuttgart revolutionerede kosmologi; polyhistorikeren von Liebniz udviklede calculus og grundlagde det preussiske Videnskabsakademi i 1700; filosoffen Immanuel Kant søgte en videnskabelig basis for etik. Arbejdet fra astronom Maria Winkelmann fra Sachsen og naturforsker Maria Merian fra Frankfurt åbnede døren for andre tyske kvinder for også at gøre sig et navn som skøre videnskabsfolk. Og med væksten af trykning var der masser af muligheder for at forvirre påvirkelige sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Selv som tyske kunstnere og forskere oplyste civilisationen, snublede Det Hellige Romerske Rige. På dette tidspunkt i historien blev europæisk feudalisme lovgivet ud af eksistens og en stigende borgerskab fandt sin stemme. Nye, mere energiske dynastier opstod i flere af de tyske kongeriger: Huset Hohenzollern i Brandenburg-Preussen, Huset Wittelsbach i Bayern, Huset Welf i Sachsen, Huset Hesse-Kassel i (hvor ellers) Hessen, og så videre. Alle begyndte at kæmpe imod Habsburgerne, der siden omkring 1500 havde været kongerne af Tyskland og dermed Det Hellige Romerske Kejserrige, på trods af at de var østrigske. Selv da hovedlinjen uddøde og Charles VII af Bayern kortvarigt var kejser (1742-1745), fastholdt Huset Habsburg-Lorraine tronen. Tanken om reform var dog i luften, og kejseren reagerede, omend forsinket.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Da Frederick III havde brug for støtte fra de tyske hertuger til at finansiere sine krige og vælge sin søn, Maximilian I, som konge af Tyskland, stod han over for en enhed, der krævede at deltage i beslutningstagningen. De "anmodede" om, at en forsamling af valgfogeder og andre hertuger skulle etableres for at rådgive og overvåge kongen i en kejserlig diæt (Reichstag). Selvom Frederick undgik at indkalde til den første Reichstag, indkaldte hans søn - mere imødekommende eller mindre intelligent - endelig til diæten i Worms. Der agreede kongen og hertugerne om de første fire love, samlet kaldet Reichsreform, et sæt love, der gav det nedbrydende imperium noget meget tiltrængt struktur, herunder "Eternal Peace" (et forbud mod fejder blandt den tyske adel) og "Common Penny" (en kejserlig skat for at støtte den nye infrastruktur). Senere diæter tilføjede flere love og reformer ... og skatter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Men i midten af 1700-tallet havde begivenhederne overhalet enhver forsinket indsats for at holde Tyskland eller det Hellige Romerske Rige sammen. De forskellige herskere opretholdt deres egne hære og diplomatiske korps som altid, og nu brugte de disse uafhængigt af hvad "kongen" ønskede eller gjorde. I Slesiske krige og Syvårskrigen vandt Preussen anerkendelse i hele Europa som en "stor magt" under ledelse af "oplyst absolutisme." I Bayern og Württemberg overøste herskerne midler på paladser, maitresser og kunst. Landgreverne af Hesse-Kassel og Hannover tjente penge ved at leje deres elite soldater ud som lejesoldater. Og til sidst blev hertugerne af Hannover konger af England og mistede interessen for, hvad der foregik derhjemme (George III, født i London og konge af England under den amerikanske revolution, besøgte aldrig en eneste gang Hannover.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Slutningen på enhver form for enhed og et tysk kongerige kom endelig med Den Franske Revolution og de efterfølgende Napoleonskrige. Tysk mediatisering og sekularisering blev fremskyndet af frygten for den blodige Den Franske Revolution. Mediatization var processen med at annektere et monarkis lande til de af en nærliggende nabo, og efterlod de annekterede med forhandlede rettigheder. Sekularisering var processen med at absorbere alle de resterende stykker af kirkelige lande, der lå omkring de nærliggende områder af adelen. Og fra 1792 og fremad var revolutionære Frankrig i krig med de fleste af de tyske stater, men aldrig alle sammen. Kongeriget Tyskland og det Hellige Romerske Rige blev formelt opløst af Napoleon, da Francis II (af Østrig) abdicerede tidligt i 1806 efter den franske sejr ved Austerlitz. Napoleon reorganiserede meget af det, der havde været Kongeriget Tyskland, til Rhinforbundet, til sidst erstattet af Tysk Forbund i 1815.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den klassiske (ofte kaldet den hellenistiske) tidsalder i Grækenland begynder med døden af den sidste atheniensiske tyrant i 510 f.Kr. og slutter med mordet på Philipp II af Makedonien i 336 f.Kr. Det er passende, at perioden er defineret af store mænds død, for det var en blodig tid - præget af to lange krige, tilbagegangen af indflydelsesrige bystater, stigningen af makedonsk herredømme. Men de 174 år så også Grækenland lægge grundlaget for den vestlige civilisation: begyndelsen på empirisme, kunstnerisk æstetik, politiske strukturer, litterære former og det meste af, hvad der udgør kultur. Så det var en tidsalder af kontraster og et ikonisk tidspunkt og sted i verdenshistorien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Grækerne opfandt termen polis (som har været misbrugt siden) for at betegne deres bystater; traditionelt blev termen brugt til den klassiske athenianske politiske enhed - en central by, der dominerede meget mindre nærliggende byer og landsbyer. Men termen kan også beskrive en gruppe af allierede mindre byer uden en almægtig central by, tættere på organisationen i Sparta. Og den forskel forklarer meget om historien om det klassiske Grækenland. Der var fire bystater mere indflydelsesrige end de mange andre - Korinth, Thebes, Athen og Sparta. Hver polis var en suveræn politisk enhed, ansvarlig kun overfor sine egne borgere. Selvom bystaterne delte et fælles sprog, historie og kultur (græsk, selvfølgelig), stoppede det dem ikke fra konstant at skændes indbyrdes og gå i krig med hinanden, når humøret tog dem. Grækerne kunne bandes sammen for at stå over for en fælles fjende, men sådanne alliancer blev hurtigt opgivet, når den umiddelbare krise var overstået, og de kunne komme tilbage til at slagte hinanden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det hele starter med døden af Peisistratus, tyrannen af Athen, i 512 f.Kr. Efter at have haft nok af tyranner (bemærk, at udtrykket ikke havde den moderne pejorative betydning), bad de athenske adelige om hjælp fra Sparta til at vælte hans søn Hippias. Den spartanske konge Cleomenes forsøgte at indføre en spartansk-stylet oligarki til at regere, men blev overtrumfet af den athenske Cleisthenes, der iværksatte en række reformer, der etablerede en isonomisk demokrati, hvor alle borgere (bortset fra kvinder og slaver, selvfølgelig) har de samme rettigheder under loven. Således kom demokratiet ind i civilisationen, og tingene har bare ikke været de samme siden. Spartans angreb Athen for at genoprette deres dukker, men de nybefriede borgere forsvarede deres by med stor tapperhed, og de frustrerede Spartans blev tvunget til at trække sig tilbage. Så begyndte en rivalisering mellem de to, der ville vare i århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Rivaliseringen blev hurtigt sat på pause, da en større trussel manifesterede sig ... perserne. Fra det 8. århundrede f.Kr. havde græske kolonister bygget byer i Ionia (kysten af ​​Lilleasien). Men ved midten af det 6. århundrede f.Kr. var disse alle kommet under dominans af det persiske imperium. I 499 rejste de sig mod deres "undertrykkere" i den såkaldte ioniske oprør; Athen og nogle få andre Ægæiske bystater var utempererede nok til at sende militær støtte til deres græske medborgere. Det fungerede ikke. Alliancerne blev grundigt besejret ved slaget om Lade i 494; derefter, som hævn, marcherede perserne gennem Makedonien og Thrakien, plyndrede alt og sendte en flåde gennem Ægæerhavet, hvor alt blev sunket. I 490 landede Darius den Store en persisk hær (et sted mellem 20.000 til 100.000 soldater) i Attika med henblik på at erobre Athen. De blev mødt af en ynkelig styrke på 9000 athenere og 1000 platonske, som ikke desto mindre chokerede perserne ved Marathon. Sejren købte grækerne et årti til at blive klar til næste fase.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ikke at de gjorde meget med tiden, udover at skændes indbyrdes. I 480 f.Kr. lancerede den persiske Xerxes I et angreb mod Grækenland, hvor han personligt førte en hær på omkring 300.000 soldater ind på halvøen. Den store styrke overvandt hurtigt de græske byer i deres vej og marcherede uophørligt mod Athen, forsynet fra havet af den ligeledes store persiske flåde. Efter at have været kortvarigt forsinket af en lille styrke af stædige spartanere (kun 300, som det siges) sammen med 1.100 thespianere og thebanere (som ingen husker) ved det smalle pass i Thermopylae i september, marcherede Xerxes ind i Attika og indtog og brændte Athen, som havde været evakueret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Imens sejlede den athensk-ledede flåde på 271 galejer og triremes ud for at møde persernes omkring 800 skibe ved Artemisium-strædet. Den dagslange kamp endte uafgjort, men grækerne kunne ikke tåle tabene og trak sig, med stor mod, tilbage til ankerpladsen på Salamis efter at have hørt om kampen ved Thermopylæ. Xerxes, som søgte at nedlægge disse stivnakkede grækere, sendte hastigt sin flåde ind i strædet. I de trange farvande var det enorme antal persiske skibe mere af en hindring end en fordel, og den overlegne græske sømandsdygtighed vandt kampen. (Ifølge Herodotus skyldtes de skæve tabstal, at de fleste persere ikke kunne svømme, hvorimod grækerne kunne nå i land.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Af frygt for at blive afskåret i et så skrækkeligt sted og allerede manglede mad og forsyninger, der ikke kunne ankomme med søen, påbegyndte Xerxes en trappet tilbagetrækning mod Hellesponten. I 479 besejrede en allieret styrke under Spartaneren Pausanias en betydelig persisk styrke efterladt til at "afslutte grækerne." Den athenerske ledede flåde afsluttede den persiske flåde ved Mycale og erobrede derefter den joniske græske by Byzantium det næste år. Gennem at indskrive østaternes byer i Delos-ligaen, som var opkaldt efter dens skatkammer, der var placeret på den hellige ø Delos ... men ikke i lang tid, fejede athenierne perserne fra Ægæerhavet. Sparta's hoplites, efter at have konkluderet, at krigen var slut - som den var - gik hjem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Med fred (eller i det mindste en simulering af det) slog grækerne sig ned for at skabe kultur og civilisation. Græske dramatikere definerede drama og komedie. Pericles plyndrede Delos-forbundets pengekiste for at bygge Parthenon og andre vidundere. Billedhuggere som Phidias, Myron og Polycletus gav marmor, sten og bronze liv. Filosoffer og sofister som Sokrates og Aristoteles grublede over meningen med livet og alt andet i Lykeion og bibliotekerne (og nogle gange på gaderne). Herodot og Thukydid begyndte at optage "historien". Pythagoras og Eudoxus lagde fundamentet for vestlig matematik. Religion blev formaliseret, og loven blev kodificeret. Hippokrates praktiserede medicin i Athen. Og alt blev nedskrevet, endda de barndomseventyr af Æsop. Hvem ved, hvad grækerne ellers kunne have opnået... hvis de ikke havde begyndt at slå hinanden ihjel igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Thucydides skrev hele den beskidte affære ned, så verden har en ret god ide om, hvad der skete under Peloponnesian Wars, en langvarig kamp mellem Athen-ledede (set i det bedste lys) Delian League og Sparta-dominerede Peloponnesian League. Selv de by-stater, der forsøgte at holde sig uden for det – som Milos, der afslog Athens tilbud om at slutte sig til Delian League og fik valget mellem enten at betale Athens skatter for at blive sparet eller blive ødelagt – endte på slagmarken. Den uafklarende første Peloponnesian War, der begyndte i 460 f.Kr. endte i 445 med Thirty-Years Peace, en traktat mellem Sparta og Athen, der afgrænsede deres sfærer af "indflydelse"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Men hver liga havde en tendens til at blande sig i den andens anliggender, og snart nok, i 431 f.v.t., var de i gang igen. Efter en masse march og blodsudgydelser i et årti, blev de to sider enige om Freden i Nicias, den såkaldte "Femtiårsfred". Den varede ikke. Mere march, mere blodsudgydelse, masser af plyndring. Endelig i 415 satte Athen alt ind på en massiv invasion af Syracuse på Sicilien, en græsk koloni fra Korint. Det var en katastrofe, med hele styrken fuldstændig ødelagt i 413. I mellemtiden støttede perserne oprør mod Athens højtførende måder på de ægæiske øer. Det endelige slag kom i 405, da den spartanske admiral og 180 Peloponnesian League-skibe ødelagde den nye athenske flåde ved Aegospotami. Athen overgav sig det følgende år, og Sparta herskede suverænt i Grækenland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Den spartanske hegemoni fungerede ikke helt på den måde, som Sparta's konger forestillede sig, at den nye verdensorden skulle være. Faktisk, i de næste fem årtier, klarede forskellige sammenstød mellem Sparta og Thebes, Sparta og Athen igen, Sparta og Thebes igen, Sparta og en genopstået Boeotian konføderation ikke noget. Ingen formåede at forene eller dominere Grækenland. Detaljerne om bedrag, forræderi, kamp og massakre er alt for kedelige at fortælle; det er tilstrækkeligt at sige, at med bystaterne i det sydlige Grækenland svækket af årtiers brutal krigsførelse, flyttede magtbalancen sig mod nord, til Makedonien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Omkring 359 f.Kr. overtog Phillip II lederskabet af Makedonien, som inden da havde været en ukultiveret og barbarisk udkant af den græske verden. Som en ambitiøs person erobrede Phillips makedonske hopliter snart de nærliggende områder Paeonia, Illyria og Thrakien, og tog sidstnævntes største havn, Amphipolis, i 357. Et år senere erobrede Phillip den atheniensisk-beskyttede havn Pydna. Den store (og profetiske, som det viste sig) taler Demosthenes begyndte højt at opfordre athenienserne og andre til at kæmpe mod makedonsk ekspansion, men det var forgæves indtil det var for sent. I 338 f.Kr. førte Philip II en hær sydpå, ledsaget af sin 16-årige søn, Alexander, som allerede havde bevist sig selv i kamp ved at have ført en lille makedonsk hær til at knuse et tidligere trakisk oprør. Efter at have besejret flere mindre styrker, besejrede Philip grundigt den kombinerede hær fra Athen, Korinth, Theben, Megara, Chalcis, Achaea, Epidaurus og Troezen i slaget ved Chaeronea. Det er blevet argumenteret, at Phillips sejr her gør det til det mest afgørende slag i den antikke verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Ikke desto mindre rettede Phillip nu sin opmærksomhed mod Sparta og dens få allierede, der havde holdt sig ude af kampagnen. Han tilbragte det næste år med at hærge Spartan-områder, lave fred med de spartanske allierede, der var imod ham, og forsøgte at forhandle med spartanerne. Hans bestræbelser bar nogle frugter, for i den sidste halvdel af 337 f.Kr. lykkedes det ham at skabe Korintherforbundet (navngivet sådan, fordi hans hær var lejret der), som garanterede fred i ligaens lande og militær støtte til Phillip mod de hadede persere. Alle skrev under ... undtagen Sparta. Forbundet fortsatte med at vælge Phillip II som strategos (kommandør) for invasionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Da Grækenland nu effektivt var under Makedoniens kontrol, blev en fremrykkende styrke sendt fra nord ind i Lilleasien i 336 for at åbne krigen. Phillip skulle følge med de allierede grækere, en meget større styrke, der var i stand til at nå hjertet af Persien. Men i stedet for at erobre den kendte verden - hvilket han overlod til sin søn at fuldføre - blev Phillip myrdet af en af sine livvagter under sin datters bryllupsfest. Alexander blev konge af Makedonien og de facto hersker over hele Grækenland i en alder af 20 år. Og resten, som man siger, er historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indien kan betragtes enten som en af de ældste civilisationer i verden eller blandt de mest nylige. Beliggende ved verdens korsvej har Indien haft sin del af imperier og erobrere, herunder Maurya og Gupta i nord (som tilfældigvis løb af Alexander på et tidspunkt), og i syd Chola, med dybe forbindelser til Sydøstasien. Men i meget af renæssancen og tidlig moderne periode var Indien underlagt andre angribere: Mughal-imperiet blev grundlagt af efterkommere af mongolerne og blev en af ​​højdepunkterne i indisk kunst, arkitektur og præstationer. Under denne islamiske regel steg sådanne strukturer som Taj Mahal og Red Fort ... indtil British East India Company gjorde deres optræden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 1498 lykkedes det Vasco de Gamas flåde at finde vej rundt om Afrika og "opdage" Indien, selvom nogle af dets kongeriger og imperier havde handlet med Vesten siden Romerrigets dage. Portugiserne oprettede handelsposter langs kysten af subkontinentet; de blev efterfulgt af hollændere, briter og til sidst franskmænd - alle under dække af befuldmægtigede handelsselskaber. Det Høje Østindiske Handelsselskab, et joint-stock-selskab, havde fået sin charter af Elizabeth I i december 1600 for at handle med grundlæggende varer med Fjernøsten; på sit højdepunkt ville det stå for halvdelen af verdenshandlen. Med tiden var det det eneste europæiske selskab med ejendomme i Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Udover kompleksiteten i lokalpolitikken med alle de kongelige, som er omkring, skulle Selskabet også håndtere den rene mangfoldighed af lokale religioner. Underkontinentet var det grundlæggende sted for fire store religioner - hinduisme, buddhisme, sikhisme og jainisme - med deres mange sekter og afskygninger. Derudover havde flere andre religioner deres fodfæste, bragt af handelsmænd eller erobrere, såsom islam, zoroastrisme og endda jødedom. Imidlertid kan briterne have været ansvarlige for nogle af disse "isme'er", da de formaliserede praksis som kaste (som tidligere havde været heterogene) og skabte en kategori af "hinduisme" ud af de meget forskelligartede praksisser, der eksisterede før deres ankomst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det var en krise af tro, der førte den britiske regering til at afslutte charaden af selskabets autonomi. I 1857 var selskabet den dominerende magt på subkontinentet, med sin egen administration, hær og samfundsmæssige infrastruktur, korrupt og ineffektiv som de måske har været. Selvom der var flere årsager - som altid er tilfældet - til Sepoy-oprøret, var gnisten introduktionen af nye, smurte patroner til musketterne brugt af de indfødte tropper. Uanset om de var uberettigede eller ej, kom de til at tro, at patronerne, der skulle bides for at åbne pulveret, var smurt med oksefedt (stødende for hinduer) og svinefedt (anatema for muslimer). Da britiske tropper, der viser deres sædvanlige insulære empati, insisterede på, at deres tropper skulle bruge disse patroner, oprørte de indfødte soldater sig hurtigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter meget blodsudgydelse blev den britiske hær kaldt ind for at dæmpe denne "Første Indiske Uafhængighedskrig"; offentlig vrede i England fik kronen til at opløse Selskabet året efter og absorbere alle dets ejendomme. De britiske, intet hvis ikke effektive, omorganiserede i de næste få år den indiske hær, det finansielle system og koloniale administration. Indien blev en del af det britiske imperium, og dronning Victoria fik tilføjet "Indiens kejserinde" til sin imponerende liste over titler. I de næste 90 år var den britiske raj centrum for et imperium "på hvilket solen aldrig gik ned."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Mens briterne beskæftigede sig med at fuldføre unificeringen, skærmydsler langs grænserne og presse så meget rigdom ud af landet som muligt, formede de det indiske landskab og infrastruktur. Briterne byggede skoler, hospitaler, biblioteker, musikpavilloner og alt det andet, som de betragtede som markører for civilisation, som mange indere havde adgang til. De kodificerede begreber om etnicitet og religion i letfordøjelige folketællingsblokke. De indførte ensartede standarder for lov, mønt, straffeanstalt, henrettelsesmetoder og porto. Briterne bragte teknologien fra den victorianske tidsalder med sig og byggede et netværk af telegrafledninger, aviser, irrigationsanlæg, veje og jernbaner på tværs af landet. Og de fremmede en følelse af indisk identitet; hvis ikke andet så ved at give alle de forskelligartede oprindelige folkeslag en fælles fjende, som de alle lige hadede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Under Raj-perioden, fra 1880 til 1920, voksede den indiske økonomi med en procent om året, og det samme gjorde befolkningen. Men briterne havde en forkærlighed for at blande sig i de lokale folks sociale og moralske normer, hvilket gentagne gange skabte uro. For eksempel tog forskellige reformister (britiske og indiske) i slutningen af 1800-tallet kampen op for enker, der ville gifte sig igen. I et forsøg på at dæmpe religiøse konflikter (og forbedre administrativ effektivitet) delte Lord Curzon Bengal i en muslimsk østlig og hinduistisk vestlig del i 1905, men det varede kun indtil han blev tilbagekaldt i 1906. Morley-Minto-reformerne i 1909 gav indere en begrænset rolle i koloniale og provinsielle regeringer, hvilket fremmede væksten af All-Indian Muslim League og Indian National Congress. Med alle deres reformer havde briterne lagt et fast ideologisk og organisatorisk fundament for en nationalistisk bevægelse mod uafhængighed, især blandt den relativt nye indiske middelklasse. Ups.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Yderligere medvirkende til denne drivkraft for selvstyre var tilbagevendende alvorlige hungersnød på grund af kolonial mismanagement og forsendelsen af fødevarer tilbage til England for profit. Den store hungersnød i 1876-78 tog alene 5,5 millioner liv i det britisk-kontrollerede område og millioner flere i de endnu ikke inkorporerede fyrstendømmer. Tjue år senere kostede en anden sultekatastrofe yderligere fem millioner døde, og to år efter det i 1899 en million. Ironisk nok havde dette at gøre med forbedret infrastruktur: da jernbanelinjer kunne transportere korn til havne til eksport, var der intet tilbage til de lokale, der havde dyrket det. Og dette tæller ikke pandemi-rundene, der decimerede befolkningen regelmæssigt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Første Verdenskrig viste sig at være et vendepunkt i fremskridtet mod uafhængighed og selvstændighed. Det blev modtaget - i begyndelsen - med en udstrømning af patriotisk iver af de indiske nationalister og de fleste andre i landet. Mahatma Gandhi, som allerede var højt respekteret, accepterede at aktivt rekruttere unge mænd fra sit land til krigen ... og i modsætning til hans rekrutteringsindsats under Boer- og Zulu-krigene, denne gang til kampstillinger i stedet for i medicinsk korps. (Nogle forsvarere har hævdet, at han gjorde det for at Indien kunne have et trænet og erfarent militær, når det senere opnåede sin uafhængighed.) De forskellige indfødte politiske partier samt den generelle nationalistiske bevægelse viftede med flaget med entusiasme, bortset fra nogle få hotspot som Bengal, hvor uroen var sådan, at den lammede den lokale administration. Men de høje dødstal, inflationsstigningerne kombineret med høje skatter og disruption af handelen forenede normalt bickrende nationalistiske organisationer, som argumenterede for, at ofringen af det indiske folk fortjente en belønning ... som selvstyre. I 1916 smed Hindu National Congress og Muslim League Lucknow-pagten, et samarbejdsdokument for at arbejde sammen om at presse briterne til at forlade landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>I 1921 e.Kr., efter den blodige massakre i Amritsar i 1919, antog Gandhi ledelsen af det indiske Nationalkongres, ikke uden kontroverser. Med påvirkning fra Gopal Gokhale og andre moderate blev han valgt som præsident og implementerede straks en politik om modstand gennem ikke-voldelig civil ulydighed. Dette fik andre ledere af bevægelsen til at træde tilbage fra Kongressen, blandt dem sådanne militant stalwarts som Chitta Das, Annie Besant og Motilal Nehru. Kongressen blev splittet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I de næste 20 år organiserede Gandhi, som "billedet" af modstand mod britisk styre, rallyer, boykot af britiske importvarer, protester og marcher, herunder den berømte "Salt March" i 1930, hvor han og tusinder af tilhængere marcherede til havet for at lave salt i protest mod den britiske skat på det. Han blev fængslet flere gange, herunder en to-årig periode i 1942 for hans rolle i Quit India-bevægelsen, hvor hans kone døde, og han fik malaria. Han blev snart løsladt, fordi de britiske myndigheder frygtede, at han ville dø i fængsel, hvilket ville gøre ham til en martyr for sagen. (Han blev en alligevel, idet han blev myrdet af en hinduisk nationalist kun måneder efter, at uafhængighed blev givet.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Svækket af to verdenskrige og frustreret over ikke at finde noget svar på Gandhis irriterende taktikker, vedtog det britiske parlament i 1947 Indiens uafhængighedslov. Loven fastsatte en dato for tilbagetrækning af al britisk administrativ og militær tilstedeværelse og en opdeling af den britiske koloni i to lande langs den meget omstridte Radcliffe Line: Hindu-Indien og muslimske Pakistan. Den 14. august kl. 23:57 blev Pakistan erklæret uafhængigt og frit; lige efter midnat, kl. 00:02, det samme for Indien. De resterende 560 fyrstestater fik ret til at tilslutte sig den ene eller den anden eller være uafhængige - et prisværdigt forsøg, som ikke varede længe, da den indiske og pakistanske militær kom i gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Opdelingen og oprettelsen af to nationer med radikalt forskellige overbevisninger i dette trostunge land udløste en af de største massevandringer i historien, da omkring 15 millioner troende kæmpede for at komme på deres side af Radcliffe-linjen. Flygtningene forlod alt og viste sig at have sund fornuft, for det så også utænkelige handlinger af massiv vold, da de to nye nationer simpelthen var ude af stand til at stoppe en strøm af blodsudgydelser, som modsagde den ikke-voldelige karakter af den succesfulde modstand, der havde ført til frihed. Det skønnes, at over en million hinduer, muslimer og sikher blev dræbt, hvilket efterlod en arv af mistillid mellem Pakistan og Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>I januar 1950 blev Indien erklæret en socialistisk, demokratisk republik. Siden da er Indien blevet en progressiv og fredelig - bortset fra den lejlighedsvise krig med Pakistan og grænsetvist med Kina - medlem af nationernes broderskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter århundreder af tvungen isolation er Japan i de sidste hundrede og halvtreds år blevet en af de mest flittige og indflydelsesrige civilisationer i økonomi og kultur. Mens samuraierne i Edo bekymrede sig om kabuki, træsnit fra den "flydende verden" og deres egen interne politik, var japanske kunstnere, arkitekter, mode designere og erhvervsfolk et århundrede senere i verdens centrum. De gamle traditioner af Wa (som normalt oversættes som "harmoni") er blevet erstattet, for bedre eller værre, af fremskridt og profit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge Kojiki, den første bog skrevet i Japan (ca. 712 e.Kr.), skabte guddommene Izanagi og Izanami, der var søskende, efter de første fem primordiale guder, de 434 øer i Japan - ved at piske havene med en stor spyd, og dråber fra den spyd formede jorden, hvor de to bosatte sig og avlede en række andre kami'er (guder eller "åndelige essenser"). Sandheden er sandsynligvis langt mere prosaisk; mennesker krydsede landbroer cirka 40 tusind år før øerne blev adskilt fra Asien, nogle 29 tusind år senere. Ved 660 f.Kr. var der en civilisation med en kejser, der angiveligt nedstammet fra solgudinden Amaterasu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Japansk "optegnet historie" begynder omkring det tredje århundrede, selvom der er uskadelige henvisninger tidligere, såsom den i den kinesiske bog Senere Han, der er dateret til 57 e.Kr. Denne Kofun-jidai ("Kofun-periode") så fremkomsten af flere militære klaner, mest bemærkelsesværdigt Yamato, der blev dominerende - uden tvivl med meget blodspild - i den sydcentrale del af hovedøen Honshu. Efter at have besejret alle andre erklærede Yamato sig selv kejsere over de forenede øer i Japan. Men da deres magt svækkedes i de næste par århundreder, blev den kejserlige domstols myndighed støt eroderet af ambitiøse daimyo (løst: "herrer").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I løbet af de første århundreder under Yamato-kejserne begyndte japanske landmænd at bruge jernredskaber til landbrug, og landet så mere avanceret dyrkning og oversvømmelse af markerne, der blev brugt til at dyrke ris, en velsmagende og højt-næringsrig kornsort, der hurtigt ville blive grundstenen i det japanske køkken. Denne agrare overflod betød, at færre landmænd kunne dyrke større mængder mad, hvilket tillod daimyo at dedikere den overskydende arbejdskraft til militære anliggender. En ny klasse opstod for at kile sig ind i det japanske samfund: samuraierne eller "dem, der tjener i tæt nærhed". Snart havde alle slags herrer deres egne private hære. Det var på dette tidspunkt, at japanerne importeret en række teknologiske fremskridt fra deres naboer, hvoraf den vigtigste kan være skrivning fra Kina; sammen med kinesisk skrift kom religion i form af konfucianisme. I det sjette århundrede opstod også buddhismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>De første shoguns blev udnævnt af kejseren som Sei-i Taishogun ("kommandør for ekspeditionsstyrken mod barbarerne") for at fjerne Emishi, Ainu og andre på øerne, der ikke vil acceptere kejserligt styre. Med tiden blev titlen arvelig, og shogun blev den anerkendte militære leder af landet og den sande hersker bag den kejserlige trone. Dette førte selvfølgelig til mange magtkampe om posten. I år 1185 dræbte Minamoto størstedelen af den daværende shogun Taira-klanen i Genpei-krigen. Minamoto etablerede derefter en feudal system ved lov, hvor den tilbagetrukne kejser stort set kun var en hædret figurhead.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Da Minamoto Yoritomo døde, tog hans hustrus familie - Hojo-klanen - kontrollen over shogunatet. Blandt andet besejrede Hojo, i skikkelse af Tokimune, to mongolske invasioner, spredte Zen-buddhisme og hjalp med at formulere den endelige form for bushido-koden. De mongolske invasioner var afgørende for to ting i japansk historie. Japanerne var forfærdede, da deres sværd havde en tendens til at knække på de tykke, kogte læderrustninger af mongolerne, hvilket førte til udviklingen af den berømte Katana af mester sværdsmeder. Og de frygtløse samuraier havde stået over for en ikke-japansk fjende for første af kun tre gange (invasionerne af Korea i 1592 og Ryukyu i 1609 var de andre); for det meste huggede de bare hinanden i småstykker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hojo-klanen forblev ved magten indtil 1333 e.Kr., hvor Kejser Go-Daigo iværksatte et kup for at bringe den faktiske regel tilbage til den kejserlige familie. Han blev bistået i kampen af en gruppe aristokrater, sammen med flere samurai-klaner og nogle militante buddhistiske munke. Men en række vigtige allierede af Go-Daigo var utilfredse med deres andel af byttet, og i 1336 gjorde de oprør, og drev kejseren nordpå til Yoshino-bjergene. I de næste 60 år var der to kejserlige hoffer, den nordlige og den sydlige, med kontrol over Japan delt mellem dem. Den sydlige kejser forblev en figurhoved, med den virkelige magt i hænderne på Ashikaga-shogunatet. I 1391 blev de kejserlige hoffer genforenet, med magten i hænderne på shogun Ashikaga Takauji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Dette udløste perioden i den japanske udvikling, som er kendt som "Warring States" (eller Sengoku, hvis man ønsker at være formel om terminologien) perioden, 150 år præget af social uro, politisk intriger (blandet med nogle mord) og næsten konstant militær konflikt mellem de private hære af samuraier. Det havde sine højdepunkter. Konstruktionen af ​​storslåede slotte - nogle stadig stående - blev en kunstart; japanske krigere blev dygtige med mange våben, herunder musketter efter at europæiske handelsmænd introducerede skydevåben; og ninjaen dukkede først op. Efterhånden blev landet næsten samlet under den geniale Oda Nobunaga, der havde uheldet at blive forrådt og dræbt i 1582 af en af sine mest betroede officerer. I den blodige eftertid antog Nobunagas nabo-daimyo og allierede, Tokugawa Ieyasu - en af ​​de mest berømte samuraier af alle - titlen som shogun i 1603.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Midt i alt dette ankom europæerne. I 1543 strandede et portugisisk skib, på vej til Kina, på Tanegashima Island. I de følgende år besluttede handelsmænd fra Portugal, Spanien, Holland og England alle at lægge vejen forbi, og Jesuit, Dominican og Franciscan missionærer valgte at blive og sprede deres evangelium. Den nye shogun havde sin mistanke om, at handelsenklaverne og kirkerne, der blev etableret, blot var forløbere for en europæisk invasion. Desuden spredte kristendommen sig hurtigt, især blandt de sure bønder. I 1637 blev Shimabara-opstanden - bestående af omkring 30 tusinde kristne (hovedsageligt bønder) og rōnin (herreløse samuraier) - nedkæmpet af en massiv hær ledet af shogunen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Shogunerne havde fået nok. Efter Shimabara-opstanden blev den første af de såkaldte Sakoku (afsondringslove) iværksat under Tokagawa Iemitsu og blev tilføjet af hans efterfølgere i næste fjerdedel årtusinde. Missionærer, handelsmænd og udlændinge af alle slags - bortset fra nogle hollændere og kinesere, der blev holdt fanget på øen Dejima ved Nagasaki - blev udvist. Handelen med Korea blev begrænset til Tsushima. Ingen udlænding måtte komme ind, og ingen japaner måtte forlade landet under straf med øjeblikkelig død. Katolikkerne blev udvist, deres skoler og kirker revet ned, og daimyoerne blev forbudt at blive kristne under straf - ikke overraskende - med døden (den standard japanske straf for næsten enhver overtrædelse).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Om Sakoku-politikken var ansvarlig eller ej, oplevede Japan en social og kulturel blomstring samt relativ stabilitet og fred (opretholdt ved hjælp af katana) i løbet af disse mere end 250 år under Tokugawa-shogunatet. Ukiyo-e træsnit producerede mesterværker, ligesom kabuki og bunraku teater; nogle af de mest berømte kompositioner for koto og shakuhachi stammer fra denne periode. Geishaen udviklede sig fra enkel underholdere af alle slags til at blive højdepunktet af raffineret femininitet. Samuraierne støttede kunsten og spredte elegant landskabsarkitektur over øerne. Den sociale struktur blev stiv, og systemet hvor alle kendte deres plads og ansvar, fra de laveste bønder (omkring 85% af befolkningen) til de 250 daimyos. Straffen for at træde ud af sin plads var ofte streng ... og øjeblikkelig. Alt blev rituelt fastlåst, fra at drikke te til at tage sit eget liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Japan klarede sig ret godt, indtil den amerikanske admiral Matthew Perry kom på besøg i 1853. Sejlende rundt om Edo-bugten med kanonerne på hans fire moderne krigsskibe klar, krævede han, at Japan åbnede handel med Vesten uden begrænsninger. Året efter dukkede Perry op igen, denne gang med syv skibe, og tvang shogunen til at underskrive "Fred og venskabsaftalen" under truslen om de amerikanske kanoner. Inden for fem år havde Japan "nydt" lignende traktater med de fleste af de vestlige magter. Skammen over at være blevet overgået af en fremmed militær magt lige ved sin ukrænkelige dørtrin væltede shogunatet, og de facto magt skiftede tilbage til kejseren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Den energiske unge Kejser Meiji, der besteg tronen i 1867, indledte en periode med radikal reform fra top til bund i sit land, med det formål at gøre Japan militært og økonomisk lige med Vesten, hvis krigsskibe sejlede rundt om dens øer. I 1912 havde regeringen afskaffet feudalisme, placeret de fleste af daimyoernes jord under "kejserlig kontrol", tilbageleveret meget af det til bønderne, etableret religionsfrihed, fremmet handel og stort set udryddet samurai-klassen. På en mere pragmatisk note opfordrede tronen til industrialisering og etablerede en konstitutionel monark baseret på det europæiske model. Og i 1873 indførte Japan landsdækkende værnepligt, hvilket skabte en kejserlig japansk hær og flåde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Så effektiv var det, at Japan hurtigt opstod som den største magt i regionen og snart efterlignede en anden vestlig tilbøjelighed - at bygge et kolonialt imperium. I 1894 blev Japan involveret med det moribunde Kina om, hvem der ville dominere Korea; Japan vandt let og fik "uafhængighed" for Korea og Formosa, Pescaderne og Liaotung-halvøen til sig selv. Men de vestlige magter tvang Japan til at returnere sidstnævnte til Kina, som straks lejede det ud til Rusland. Japan blev rasende, og den resulterende 1904 Russo-Japanske krig gav Japan mulighed for at vise, at det kunne besejre en "vestlig" magt. Første Verdenskrig gav Japan chancen for at gribe Tysklands besiddelser i Stillehavet og Asien. Japan begyndte derefter at nippe til Kina og flyttede ind i Mandsjuriet, hvilket fik næsten alle til at blive alarmeret. Spændt af depressionen og de vestlige tariffer overtog totalitære militarister regeringen. I slutningen af ​​1930'erne var de vestlige demokratier og det kejserlige Japan på kurs mod en kollision.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Med offentlig protest i USA, der steg med rapporter om japanske grusomheder i Kina, besættelsen af Indokina efter Frankrigs fuldstændige nederlag til Nazi-Tyskland og sammenstød med Rusland i Manchuriet, gik det ikke længe, før Japan gik ind i 2. verdenskrig med et angreb på USA og det britiske imperium i 1941. I det efterfølgende kaos, efter den indledende imponerende succes, fandt Japan sig selv på den tabende side af Stillehavskrigen, som sluttede i august 1945 efter atomar ødelæggelse. Fra asken rejste nationen sig dog igen som en hou-ou (japansk fænix) under en amerikansk besættelse og blev en af verdens førende økonomiske, teknologiske og kulturelle ledere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge legenden ligger grundlaget for kongeriget kaldet Kongo i uroen i det meget store, men ikke særlig rige stammekongerige Mpemba Kasi omkring Kwilu-dalen. Disse historier påstår, at på et tidspunkt smedede det svage Mpemba Kasi en alliance med sin militaristiske nabo Mbata, der til sidst erobrede kongeriget Mwene Kabunga, som lå på en bjergplatå mod syd. Da krigeren Nimi a Lukeni fusionerede hele dette område, gjorde han M'banza Kongo, landsbyen på bjerget, til sin hovedstad. Og så blev Kongeriget Kongo født omkring 1390 - et kongerige, der på sit højdepunkt ville kontrollere et område, der strakte sig fra Afrikas midtatlantiske kyst til Kwango-floden og fra Pointe Noire i nord til Loje-floden i syd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den første Manikongo ("konge") var, ikke overraskende, Nimi. Da Nimi døde, overtog hans bror Mbokani M'vinga; med to koner og ni børn ville hans frugtbare kanda regere i en ubrudt linje for resten af det uafhængige Kongos eksistens. Hans regeringstid så erobringen af det nærliggende kongerige Loango og andre underlige bidder, der lå omkring. Manikongo Mbokani begyndte også politikken om at give guvernørposten i Kongos provinser til familie; over tid mistede provinserne indflydelse under denne centralisering, indtil deres magt var mere symbolsk end reel. (Derfor var det engang stolte og uafhængige rige Mbata i 1620 kendt som "Kongen af Kongos bedstefar".)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gennem alt dette støttede tronen sig selv via skatter, tvangsarbejde og kongelige afgifter; til tider for at finansiere hæren, handlede Manikongo med slaver, kobber og elfenben med europæerne, der begyndte at ankomme til kysten. Det blev også støttet ved at kræve tribut fra nærliggende byer og kongeriger, hvilket gjorde M'banza Kongo til en af de rigeste afrikanske byer i slutningen af 1500-tallet. Kongeriget fortsatte med at vokse stabilt takket være Bantu-krigeres spyd. Da europæerne ankom, regerede Manikongo seks provinser – Mpemba, Mbata, Nsundi, Mpanga, Mbemba og Soyo – samt fire vasal-kongeriger (Loango, Cacongo, Ngoye og Ndongo). Ifølge optegnelserne kunne kongen sætte 300 tusinde veltrænede og vel-disciplinerede krigere (mænd og kvinder) i felten på en uge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kongos befolkning var koncentreret omkring hovedstaden M'banza, hvor omkring 100 tusind mennesker boede - eller en ud af hver fem Kongolese. Selvom det måske var urban ekspansion, tillod denne koncentration lagring af mad, ressourcer og arbejdskraft, klar når Manikongo havde brug for det. Det gjorde også byen til centrum for et omfattende handelsnetværk (kommer det ikke altid ned på penge i sidste ende); ud over at eksportere ressourcer som elfenben og metal, headed kongerigets arbejdsomme familier virksomheder, der fremstillede kobbervarer, andre metalvarer, raffia klud og keramik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I 1483 sejlede den portugisiske opdagelsesrejsende Diogo Cao op ad den "uopdagede" Congo-flod og stødte dermed på Kongeriget Kongo. Han efterlod nogle af hans mænd som "gæster" og tog nogle Kongo-embedsmænd til Portugal, hvor kongen af Portugal udnævnte ham til cavaleiro (ridder) for hans besvær. Tro mod sit ord - unikt for europæere, der handler med indfødte - vendte Cao tilbage med adelige i 1485. Det var omkring denne tid, at Manikongo Nzinga a Nkuwu konverterede til kristendommen. I 1491 vendte Cao tilbage endnu en gang, denne gang med en katolsk præst i slæb, der formelt døbte Nzinga og nogle af hans adelige. Manikongo tog det kristne navn "Joao" for at ære den daværende konge af Portugal. Sammen med præsten og andre bragte Cao en kongolesisk hjem, der åbnede en portugisisk skole i M'banza. Med alt dette, som en dør-til-dør-sælger, da portugiserne først fik deres fod indenfor...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joao I, født Nzinga, blev efterfulgt af sin søn Afonso I, født Mvemba a Nzinga. Mens hans far havde svigtet sin omvendelse, var Afonso ifølge alle rapporter - herunder hans egen - en hengiven katolik og dedikeret til at bringe sit folk til lyset. Ved at acceptere rådgivere fra både Portugal og kirken i sin inderste kreds, søgte han at skabe en syntese mellem kristendommen og den oprindelige tro. Mens han ikke lykkedes med dette, etablerede han en levedygtig katolsk infrastruktur ved at bruge den kongelige skat til at finansiere skoler og kirker - uanset om hans undersåtter ønskede dem eller ej. Da der manglede ordineret gejstlighed, især modersmål talende, blev en række unge adelsmænd sendt til Europa for at studere religion; en af ​​Afonso's sønner blev udnævnt til biskop (af Utica, langt mod nord) og stedfortrædende apostolsk af Kongos efter syv års læring af de hellige skrifter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Alt dette kristne velgørenhed og velbehag blev imidlertid hurtigt afbrudt af den voksende slavehandel i Kongo, kombineret med portugisisk grådighed. I årtierne efter Cao's ankomst blev de ydre områder af Kongeriget Kongo den største kilde til portugisisk handel med mennesker. Mens slaveri helt sikkert havde eksisteret i Kongo længe før europæerne, og kongolese slave-markeder allerede drev en blomstrende forretning, var portugiserne involveret i en "slave-rush", hvor de fleste af disse blev sendt til Caribien eller til Brasilien. Selvom det var enormt profitabelt og en god måde at slippe af med fanger taget i kongerigets endemiske konflikter langs de sydlige og østlige grænser, mistænkte efterfølgende herskere, at mange af deres egne undersåtter blev "ulovligt" gjort til slaver (når der ikke var en frisk gruppe af krigsfanger) Rigsområdet blev som følge deraf destabiliseret. Således blev handlen administreret, med kongelige komitéer etableret for at sikre, at folk ikke blev eksporteret ulovligt. Og de lovlige slaver blev døbt af portugisiske præster, før de blev sendt ud, så i det mindste blev deres sjæle frelst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Men det var ikke kristendommen eller slaveriet, der bragte kongeriget til sin undergang; det var de blodige stridigheder om tronfølgen. Da fætre, onkler, brødre og sønner af Manikongo regerede provinserne og vasallerne som Mbokani havde beordret, var der hver gang kongen døde uundgåeligt en borgerkrig, da hver arvtager havde sin egen lille hær. Som følge heraf blev hovedstaden i 1568 erobret af Jagas, enten invaderende fra øst eller måske utilfredse undersåtter (beretningerne varierer); Nimi a Lukeni, eller Álvaro I som katolikkerne ville have det til, tog byen tilbage og blev salvet til konge. Men for at gøre det måtte han få portugisisk våben og støtte, og give den portugisiske krone Luanda som koloni (som senere blev Angola). En dårlig beslutning, for portugiserne blandede sig snart i interne Kongo-anliggender.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Álvaro, grundlæggeren af Kwilu-dynastiet, og hans søn Álvaro II - der så fremgangens bølge nærme sig - søgte at "vestliggøre" kongeriget. Måske troede de, at de derved ville være mere acceptable for europæere, eller måske blot for at undgå det uundgåelige. I hvert fald var det meste af dette overfladisk. Álvaro indførte europæiske titler (således blev Mwene Nsundi til "Hertugen af Nsundi"), og hans søn omdøbte hovedstaden til Sao Salvador. I 1596 overtalte kongolese udsendinge paven til at anerkende byen som centrum for et nyt stift, der omfattede både Kongo og Angola; men Portugals konge udstillede Álvaro II ved at overbevise paven (uden tvivl med passende "donationer") om at give ham ret til at udnævne biskopperne til dette nye stift.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Forbindelsen mellem Angola og Kongo blev forværret, og blev derefter endnu værre (hvis det var muligt), da den koloniale guvernør i Angola invaderede - selv om det kun var kortvarigt - det sydlige Kongo i 1622. Tingene blev værre, da der opstod faktionisme i kongeriget, og nogle provinsielle "hertuger" indgik deres egne aftaler med portugiserne, både militært og handelsmæssigt (dvs. slaveri). Et par årtier senere stod Manikongo Nkanga a Lukeni (Garcia II) på hollændernes side mod portugiserne, da de tidligere erobrede en del af Angola i 1641. Men hollænderne trak sig "strategisk tilbage" i 1648, hvilket efterlod Manikongo i lurchen. Grænsekonflikter mellem Kongo og Portugal over krav til distriktet Mbwila (ikke et særlig stort område, men ingen af siderne havde brug for en undskyldning for at kæmpe) førte til slaget ved Mbwila (eller Ambuila eller Ulanga, afhængigt af historikeren, der skriver beretningen) i oktober 1665.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Der blev en styrke af portugisiske musketerer og lette kanoner, der afgørende besejrede Manikongoernes hær; antallet af døde blandt de indfødte krigere var over 5000, inklusive kongen. Efter slaget konkurrerede Kimpanza- og Kinlaza-faktionerne, to grene af den kongelige familie, om kronen. Uafklaret fortsatte borgerkrigen ind i det næste århundrede og ødelagde landskabet, mens tusinder af kongolese fanger blev solgt til slaver af begge sider. Hovedstaden selv blev plyndret flere gange, og den blev i vid udstrækning forladt i 1696. Endelig lykkedes det Pedro IV fra Kibangu at lave en aftale mellem de overlevende adelsmænd (ikke at der var mange tilbage), hvor kongedømmet blev roteret mellem dem. Freden vendte tilbage... på en måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>The abandoned capital of M’banza was re-occupied by the Portuguese-supported native Christian prophet Beatriz Kimpa Vita and her followers, the Antonians, in 1705 AD. The Antonian (named after St. Anthony) goal was the creation of a new, holy Christian Kingdom of Kongo directly under God’s protection. But that didn’t seem to be the case, as King Pedro IV (reigning 1696 through 1718) subsequently captured, tried and executed Beatriz as a heretic and then reoccupied the capital and restored Kongo to its rightful place as an “independent” kingdom in 1709.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Selvom kongedømmets rotations system holdt tingene relativt fredelige, var der stadig lejlighedsvise dynastiske stridigheder. Ellers så det op i 18. og 19. århundrede. Kongo-kunstnere begyndte at producere korsfæstelser, der skildrede Kristus som sort, en tankegang der bragte de sidste få skeptikere over; så religiøst blev nationen, at en populær historie om, at den ødelagte katedral i Sao Salvador blev genopbygget af engle natten over, ikke blev udfordret. I 1836 afskaffede portugiserne - under intens britisk pres - slavehandelen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>I sidste ende var det endnu en dynastisk strid, der betød enden for Kongeriget Kongo. I 1856 e.Kr. kæmpede to fraktioner om kongeværdigheden ved dødsfaldet af Henrique II, begge fra Kinlaza-klanen. Pedro Lelo vandt sejren, selvom han måtte ty til portugisiske tropper for at gøre det. Men enhver aftale med djævelen har en pris, og i 1857 underskrev Pedro V en vasallitetaftale med Portugal og svor troskab til den trone. Året efter byggede Portugal en fæstning i Sao Salvador for at huse en garnison, bare for at sikre, at der ikke var nogen tvivl om, hvem der styrede tingene. En uafhængig stat ville ikke blive set igen før i 1960, i form af Republikken Congo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De norske vikinger havde en tendens til at forlade Norge. Omkring år 800 havde de koloniseret Shetlandsøerne, Orkneyøerne, Færøerne, Hebriderne og andre steder, som ikke rigtig interesserede andre. Omkring 820 oprettede de bosættelser på den vestlige kyst af Irland og grundlagde nogle af øens store byer (herunder Dublin). Cirka 870 opdagede de Island og delte det straks op mellem 400 høvdinge. Et hundrede år senere dukkede de op på Grønland, og Leif Erikson landede i Nordamerika omkring år 1000 (men blev ikke længe). I hele denne periode var Norge selv ikke engang samlet, men bestod af flere små kongeriger, der skændtes om, hvem der skulle lede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Hårfager begyndte processen med at skabe Norge ved at nedkæmpe alle hans rivaliserende høvdinge i slaget ved Hafrsfjord omkring 872 (historikere er ikke sikre på datoen, da vikingeregistre er, hvad de er). Men det var efterladt til Olaf Haraldsson at virkeligt sidde som konge af et forenet Norge, da han besteg tronen i 1015 ... ikke at forskellige herrer forsøgte at bryde væk periodisk i århundreder. "Hellige" Olaf var fast besluttet på at gøre sit land kristent og komme af med Odin, Thor og Valhalla. Han tvang 'tingene' (lokale styrende organer) til at vedtage love, der foreskrev kristendom, opførelsen af ​​kirker og nedrivning af de hedenske hofe samt erklæringen af ​​Trondheim som det kristne centrum af Norge. For dette blev Olaf dræbt i slaget ved Stiklestad; ikke desto mindre blev kristendommen i Norge for at blive.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom Harald Hardrada faldt ved Stamford Bridge i forsøget på at erobre den engelske kongekrone i 1066, ville hans familie herske over Norge indtil Sigurd Magnusson, kendt som "Korsfareren," døde i 1130. Hans død udløste et århundrede med borgerkrige, indtil Haakon IV endelig fik styr på det i 1217 og grundlagde Sverre-dynastiet. Under Haakon og hans efterkommere oplevede Norge en gylden tidsalder både politisk og kulturelt. Norge annekterede både Island og Grønland. I 1266 indså Magnus VI "Lovgiveren" (han fik fikset mange ting, der var gået i stykker), at han ikke kunne forsvare bosættelserne på Hebriderne mod de skotske angreb og solgte øerne sammen med Isle of Man til den skotske krone. (Shetlandsøerne og Orkneyøerne ville gå samme vej i 1468.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det var en tid med fred og velstand i Skandinavien, og nordmændene udnyttede det bedst muligt. Vikingehandlere rejste mod syd til Mellemøsten, øst ind i Ruslands vilde områder og især mod vest til De Britiske Øer, hvor de bragte rigdom hjem i bytte for råvarer: pels, fyr, fisk og malm. Landbruget blomstrede langs kysterne. Samtidig nåede kunsten højder, der aldrig tidligere var nået. Norske håndværkere skabte med træ og metal højkunst i en halv snes forskellige stile, der spændte fra Oseberg til Urnes. Norske skibsværfter byggede skibe, der kunne sejle over Oceanet. Norske smede smedede de bedste våben og ringbrynjer, man kunne få i hele Europa. Det var godt, for selvom der var fred blandt vikingekongerne, angreb nordmændene som sædvanligt nogen andre i nærheden fra uge til uge. Men de sjove tider måtte ende på et tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I omkring 1349 nåede den sorte død Skandinavien og dræbte op til 50% af befolkningen i de følgende år. Tabene førte naturligvis til en reduktion i skatter, og kronens centrale myndighed svækkedes. Samtidig øgede den katolske kirke sine tiender, og blev dermed stadig mere magtfuld, indtil ærkebiskoppen i Trondheim krævede - og fik - en plads i Statsrådet. I løbet af slutningen af 14. århundrede tog Hanseforbundet gradvist kontrol over de norske handelsruter; i 1343 havde forbundet etableret en kontor ("udenlandsk handelspost") i Bergen, og ved 1400-tallet havde skabt sin egen kvarter i byen og etableret eksklusive rettigheder til handel med fiskeflåden. (Bergen ville forblive under Hanseforbundet indtil midten af 1600-tallet.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Alt dette førte til tanker om at forene de gamle vikingekongedømmene for at møde udfordringerne. Olaf II arvede tronen i Danmark, da han var fem år gammel i maj 1376 efter sin bedstefars død; da hans far døde, efterfulgte han ham som konge af Norge. I de næste 400 år ville Norge blive regeret fra København, som en del af et dualistisk kongerige. Snart blev disse også slået sammen med den svenske trone, da Margrete I, dronningeregent af Danmark, skabte Kalmarunionen - som inkluderede ikke kun de tre kongeriger, men også de oversøiske norske afhængigheder samt Finland (via den svenske krone). Skabt for at imødegå den voksende indflydelse fra Hansaforbundet og de tyske fyrster i Østersøen, overlevede Unionen indtil 1523, hvor "Stockholms Blodbad" udløste en svensk revolution, der resulterede i kroningen af Gustav Vaasa som konge af "frie Sverige"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kalmar Unionen tjente Norge retfærdigt godt. Bortset fra rod med Reformationen. Frederik I, konge af Danmark-Norge, foretrak Luthers kætterier. Men i Norge gjorde folket det ikke. Og deri lå et alvorligt problem, for i 1529 søgte kongen at påtvinge protestantisme på nordmændene. Ikke overraskende blev modstanden ledet af den nyeste ærkebiskop i Trondheim, der inviterede den aldrende katolske konge Christian II tilbage fra eksil. Men Christian blev fanget og fængslet resten af sit liv. I borgerkrigen, der fulgte efter Frederiks død, prøvede de katolske nordmænd igen, med endnu værre resultater. Den danske sejrherre Christian III eksilerede ærkebiskoppen, nedgraderede Norge fra et medkongerige til en ren dansk provins i 1536 og påtvingede lutheranismen på Norge det følgende år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Efter dette blev tingene stille i en periode, mens nordmændene tilpassede sig til den nye orden. Der var lejlighedsvise krige, som de hidsige danskere trak dem med i - Kalmarkrigen (1611-1613), Trediveårskrigen (1618-1648) og Anden Nordiske Krig (1657-1660) - som resulterede i ændrede grænser. Men generelt gik det godt. Befolkningen voksede med omkring 750 tusinde i løbet af 300 år (1500 til 1800). Det danske administrative system blev reformeret, og Norge blev delt op i amter. Regeringskorruptionen mindskede under en række kompetente konger, på trods af at der var 1600 statsansatte embedsmænd spredt ud over Norge. Desværre blev landet snart involveret i Napoleonskrigene... på den tabende side.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Da det hele var slut, var Norge en del af Sverige, på trods af at der i maj 1814 var blevet samlet en nationalforsamling, der udarbejdede en forfatning for en parlamentarisk monarki. I juli 1814 invaderede Sverige og med Mossekonventionen i august blev det aftalt, at Sverige ville anerkende forfatningen, hvis Norge overgav sig og opførte sig ordentligt. Således begyndte den konstitutionelle union mellem Sverige og Norge, hvor den svenske monark Karl Johan blev valgt til at bære de to kroner. Norsk nationalisme og liberalisme tog til, for de afslappede svenskere gav dem meget frihed. Norges Bank blev etableret i 1816, og med den en national valuta (speciedaleren). Den gamle norske aristokrati blev afskaffet af parlamentet i 1821. I 1832 indså bønderne, at der var flere af dem end nogen anden gruppe, og ved valget det år endte de med flertallet af pladserne i Rigsforsamlingen. Således kom der skattelettelser for landdistrikterne og højere importafgifter, og Lov om de kommunale Styrelser blev indført, som etablerede valgte kommunale råd til at styre tingene lokalt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Da Sverige ophævede den frie handelsaftale med Norge og trak en grænse mellem de to lande, og derefter nægtede at udpege en norsk udenrigsminister, spredte agitationen for uafhængighed sig i Norge. Da kongen i juni 1905 igen nægtede at give Norge sin egen udenrigsminister (selvom parlamentet stemte for en sådan post), stemte parlamentet for at opløse unionen. I den efterfølgende folkeafstemning ønskede kun 184 personer i Norge at opretholde unionen. Den nye norske regering tilbød den konstitutionelle krone til en dansk prins; han accepterede og blev Haakon VII (hans faktiske navn var Karl). Efter et halvt årtusinde blev Norge igen sin egen nation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I løbet af det næste årti viste Norge sig at være en af de mest progressive nationer. I 1913 blev Norge det andet land i verden til at indføre kvinders stemmeret. Parlamentet vedtog love om sygeorlov, fabriksinspektioner, arbejdssikkerhedslove og en ti timers arbejdsdag - og ødelagde dermed tingene for kapitalistbaronerne siden da. Jernbaner blev anlagt langs kysten, og Bergensbanen blev færdiggjort i 1909. Industrielle anlæg, især vandkraftværker, blev bygget hurtigere end nogen kunne følge med i. Norske opdagelsesrejsende som Amundsen (den første til at nå Sydpolen), Sverdrup og Nansen blev verdenskendte. Virkelig, det var Norges anden gyldne alder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Som sine skandinaviske naboer, prøvede Norge at holde sig ude af Europas kriser og krige. De formåede at gøre det igennem Første Verdenskrig. Men ikke sådan med Anden Verdenskrig. Norge befandt sig fanget mellem briterne, hvis flåde kunne stoppe kystnære søveje og ikke havde nogen skrupler ved at krænke Norges farvande, og tyskerne, som desperat havde brug for jernmalm fra det nordlige Norge til deres fabrikker til krigsførelse; i april 1940 invaderede Nazityskland og overvandt hurtigt Norge for at sikre en landrute for malmskibene. Den norske regering flygtede i eksil, og den berygtede Vidkun Quisling (hvis navn er blevet synonymt med "forræder") oprettede en kollaborationsregering. Med undtagelse af nogle kommandoraider og partisanaktioner var Norge dog generelt i periferien af krigen, selvom omkring 80% af nationens handelsflåde før krigen (den fjerdestørste i verden på det tidspunkt) undslap og tjente for Allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Med krigens afslutning vendte Norge tilbage til sin traditionelle neutralitetspolitik og fokuserede på udenrigspolitiske bestræbelser inden for FN, hvor den indfødte søn Trygve Lie blev den første generalsekretær for denne fornemme organisation. Men starten på den kolde krig gjorde ingen lande neutrale, og i 1949 var Norge en af ​​grundlæggerne af NATO (selvom det aldrig tillod stationeringen af udenlandske tropper eller atomvåben på sit territorium). I 1969 blev der opdaget olie i Nordsøen (Ekofisk-feltet), og milliarder af dollars strømmede ind i nationens økonomi, hvilket gjorde levestandarden - givet den relativt lille befolkning - til en af ​​de højeste i verden. Generelt har nordmændene viet sig selv efter krigen til at have et godt liv, nyde vintersport, være vært for et par olympiske lege og blive overrendt af turister.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Om man tror at Rom blev grundlagt omkring 750 f.Kr. af Romulus og Remus, af flygtninge fra Troja eller af en broget flok af udstødte, som tilfældigvis fandt en dejlig bakketop med en kilde med rent vand i nærheden, så førte alle veje – som ordsproget siger – til Rom i et par århundreder. Med tiden opdagede patricierne, at plebejerne kunne holdes uopmærksomme på alvorlige emner med brød og cirkus – en sandhed, som stadig gælder – og Republikken blev en diktatur og senere et Imperium. Rom lagde grunden til den vestlige civilisation, og dens traditioner (gode og dårlige) lever stadig i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge romersk tro blev byen grundlagt af tvillingebrødre ved navn Romulus og Remus, sønnerne af guden Mars og en menneskelig kongedatters. Børnene blev forladt ved fødslen, men de blev reddet af en hunulv, der ammede dem. Da drengene blev voksne, grundlagde de en ny by, men skændtes om hvem der skulle regere (eller, som nogle ville have det til, højden af en mur). Romulus vandt; han dræbte sin bror og blev den første konge af Rom. Denne historie om forladelse, hunulv og mord kan forklare en del af Roms efterfølgende historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Roms strategiske placering gjorde den meget eftertragtet af dens naboer; i to århundreder bekæmpede latinere angreb fra etruskerne og sabinerne, og underkuede til sidst begge, og påstod deres kultur, religion, teknologi, rigdom og selvfølgelig land for Rom, og etablerede en praktisk skabelon for at bygge deres imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ifølge romersk lore var den sidste romerske konge en brutal tyrant. Denne ondskabsfulde konge, Tarquinius Superbus, blev væltet af borgerne, efter hans søn voldtog en dydig adelskvinde. Moderne historikere tror dog, at sandheden er langt mere prosaisk. Ifølge disse kedelige akademikere blev Rom erobret af etruskerne, som smed den romerske konge ud, men eksterne begivenheder tvang dem til at forlade byen, før de kunne indsætte deres egen monark. Da romerne fandt ud af, at de foretrak at være uden konge, kaldte de ikke Tarquinius tilbage til magten, men implementerede i stedet en republik løst baseret på den græske model for demokrati (ikke at grækerne selv var særlig demokratiske).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Den politiske struktur var indviklet, men gik noget i stil med dette: Rom blev regeret af to konsuler. Konsulerne fungerede som byens hovedadministratorer samt militære kommandører. Konsulerne blev årligt valgt af "centuriate assembly" - den romerske hær. For at sikre enhed i kommando i tider med stor fare kunne en "diktator" udnævnes fra konsulerne, som havde fuld magt. Den anden magtblok i den romerske regering var Senatet. Senatet bestod af cirka 300 "dydige" mænd udvalgt fra de førende familier. Ifølge teorien var Senatet strengt taget en rådgivende organ, men i virkeligheden havde det enorm politisk indflydelse (givet at medlemmerne alle var rig), og dens "råd" blev næsten altid fulgt. Den romerske republik blev modellen, for bedre og for værre, for de fleste republikker, der fulgte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I størstedelen af sin historie var Den Romerske Republik i krig med en eller flere af sine naboer, da den konstant udvidede sit territorium på bekostning af andre, mindre effektive kongeriger. De fleste af disse gevinster blev fejet væk i 390 f.Kr., da en gallisk stamme besejrede den berømte romerske hær og plyndrede byen ... ikke sidste gang en flok analfabeter barbarer ville vandre gennem gaderne i Den Evige Stad. Det tog næsten et halvt århundrede for Rom at komme sig over denne fiasko. I midten af ​​200-tallet f.Kr. var Rom dog herre over det centrale Italien, med latinske kolonier, der strakte sig langt mod nord og syd. Desuden blev der arbejdet på det uovertrufne romerske vejnet, der bundt den voksende republik sammen, og Rom var i gang med at bygge sin første flåde ... lige i tide til at det meste af den blev sendt til bunds i Middelhavet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mens Roms område og ry voksede, kom det uundgåeligt i konflikt med andre regionale kongeriger, der også ønskede at være den største bølle på blokken. En sådan var Karthago, en tidligere fønikisk koloni baseret på den nordafrikanske kyst i Tunesien. På det tidspunkt havde Karthago et mægtigt maritimt imperium, der dækkede det meste af Nordafrika vest for Egypten, kystnære Spanien og Frankrig samt meget af Sicilien, Sardinien og Korsika. Rom og Karthago kæmpede tre "punikiske krige" (264-146 f.Kr.) for at beslutte, hvem der skulle kontrollere det vestlige Middelhav. Da støvet havde lagt sig, til trods for Hannibals genialitet, karthagiske sømænds mod og deres politikeres dygtighed, forsvandt Karthago og alle dets besiddelser ind i hullet af det snart kommende romerske imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Selvom Rom fortsatte med at føre krige over Middelhavet, så man i det første århundrede f.kr. titusinder af soldater vende hjem som civile fra fremmede lande. Der var ikke nok arbejde til de tidligere soldater, især ikke fordi Rom blev oversvømmet af slaver fra oversøiske besiddelser. For at blive valgt til konsul skulle romerske politikere dække de tidligere soldaters behov, og den romerske politik blev mere og mere populistisk med stadigt mere bitter politisk strid. Det var tydeligt, at kontrol over Rom ville falde til den, der kunne købe loyaliteten af hæren, der var misfornøjet. I 62 f.kr. enedes tre mænd om at dele magten mellem sig; dette "Første Triumvirat" bestod af den store Gnaeus Pompey, senator Marcus Crassus og en ukendt general fra en velhavende familie ved navn Julius Caesar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Disse mænd havde samme evne til samarbejde og ønske om at dele magten, som man kunne forvente at finde i en gennemsnitlig dræberhaj, og efter Crassus' død i slaget var Caesar og Pompey på hinandens struber. Da Caesar til sidst marcherede mod Roma med sine loyale legioner, flygtede Pompey og Senatet fra byen; i 49 f.Kr. indtog Caesar uimodståeligt Rom. Mens han opretholdt facaden om, at Rom var en republik, blev Julius en de facto-diktator. Han gav sig selv magten til at udnævne alle senatorer, og han ændrede forfatningen, så forsamlingerne kun ville stemme om kandidater og love, som han indsendte. I 44 f.Kr. blev han myrdet af medlemmer af senatet, der havde fået nok af disse skøre idéer (det faktum, at de gode borgere var forargede over Caesars utroskab med den udenlandske heks Cleopatra, hjalp ikke Julius).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Efter Caesars død allierede hans løjtnant Mark Antony sig med Marcus Lepidus og Caesars nevø Gaius Octavian for at besejre Caesars republikanske mordere. Men i processen blev Anthony involveret med Cleopatra og hendes søn af Julius, som fik travlt med at genoplive det egyptiske imperium med hans hjælp. Herefter skændtes medlemmerne af denne "Anden Triumvirat". Den strid endte med, at Cleopatra, Caesars søn, Anthony og mange andre døde, og Octavian - nu kaldet "Augustus" - blev den ubestridte permanente diktator, selvom faren for Rom var længe ovre. Mens den romerske republik var død, var det romerske imperium lige begyndt, og hele verden ville "ryste ved dens magt og herlighed."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>I de næste fire århundreder ville Rom blive styret af diktatorer, der tog titlen "Caesar" for at huske, hvor deres magt kom fra. Den lange liste af kejsere inkluderer de dygtige (Tiberius, Vespasian, Hadrian), de brillante (Trajan, Marcus Aurelius, Konstantin), nogle var hverken det ene eller det andet (Otho, Pertinax, Balbinus, og mange flere for talrige at nævne), og mange var direkte ondskabsfulde (Caligula, Nero, Commodus, listen fortsætter). Nogle havde lange regeringstider - Theodosius II's 48 år er rekorden - mens andre kun varede måneder (nogle kun få dage), mange døde af blyforgiftning på klingerne af Praetorian Guard. Den hele vanvittige gryde blev tilsat med oprør, rebellioner, opstande, krige og den evigt tilstedeværende kamp for at holde grænserne mod barbarhorderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Gennem al denne uro, formåede romerne alligevel at producere nogle af civilisationens mest vedholdende værker. Latin kunst og litteratur havde endelig frigjort sig fra at kopiere grækerne slavisk; satire (noget grækerne ikke kunne sætte pris på) er en romersk innovation, og latinsk skulptur, freskoer og landskabsmaleri (som romerne opfandt genren til) overgik alt tidligere set. Romerske bidrag til arkitektur inkluderer buen, hvælvingen og kuppelen; nogle af deres akvædukter, broer og bygninger står stadig. Imens blev velhavende romere verdens første turister, der vandrede rundt i Egypten, Grækenland og Persien og undrede sig over monumenterne og ruinerne, men trak ingen paralleller til deres egen tid. Dem der blev hjemme blev underholdt af blodige sportskampe i det store Colosseum og hestevæddeløb i Circus Maximus; og der var periodisk disse korsfæstelser langs Appian Way for at lindre kedsomheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>På højden af dets ejendomme under Trajan nåede imperiet fra lavlandene i Skotland til de mauriske bjerge ved Eufrat og Rhinen. Rom var selv verdens største metropol, med anslåede to millioner indbyggere, både borgere og andre. Handel flød ind i romerske områder fra Afrika, Gallien, Skandinavien og det fjerne Indien, alt sammen holdt styr på med standardiserede vægte og mål og talt op på den romerske abacus, perfekt egnet til det romerske talsystem. Faktisk, da imperiet skred frem, givet romernes hang til organisation, blev stort set alt standardiseret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Det var en god tid at være romer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Men omkring det tredje århundrede e.Kr. begyndte tingene at gå ned ad bakke. Administrationen blev på grund af kommunikationens tilstand i den tid så utilgængelig, at den ikke kunne reagere på kriser. I 285 e.Kr. delte kejser Diocletian det enorme rige op i en vestlig og en østlig halvdel, hvor den østlige halvdel blev administreret fra Byzantium, hvor en "anden" kejser blev installeret for at handle i navnet på den første kejser tilbage i Rom. Den altid åbne Rom blev grebet af den hårdhændede kristne religion, og kejser Theodosius I gjorde den til statsreligion, og intolerance var med til at udvide revnerne i den sociale struktur. Barbarerne blev mere teknologisk avancerede og begyndte at gnave i kanten af ​​de romerske lande. Og så var der altid muligheden for, at romerne led af blyforgiftning takket være de vidunderlige akvædukter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Uanset de bidragende årsager blev de sidste år af det vestlige imperium markeret af inkompetente herskere, usurpationer og barbariske indfald ind i hjertet af de romerske lande. I 410 e.Kr. blev selve Rom plyndret af styrkerne fra Alaric, en visigotisk konge. Vandalerne indtog Afrika, og forskellige provinsielle romerske guvernører brød væk for at forfølge deres egne dynastiske drømme. Til sidst invaderede den tyske Odoacer, som havde været general i romersk tjeneste, og afsatte Romulus Augustus, sendte de kejserlige insignier til Byzans og installerede sig selv som den nye konge af Italien. "Roms lys" var slukket, selvom dens skygge stadig kaster sig ud over Europa og videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bojarer, kosakker, løgkupler, sneklædte landskaber, Sibiriens "ørken", ubekymrede livegne, rørende kompositioner, endeløs vinter og iskold vodka. Ruslands romantik kan være tiltalende, men dens sande historie er noget mindre tiltalende... især hvis man lytter til de livegne. Med den ene fod i Europa og den anden i Asien har Rusland påvirket verdenscivilisationens kurs som få andre nationalstater. Ruslands rødder ligger i den oprindelige bosættelse i Novgorod af nordmændene og grundlæggelsen af Kievan Rus-kongeriget omkring 882 AD af Oleg, der formåede at erobre de ilmen-slaviske, finsk-ugriske, vepsiske og votesiske indbyggere i området - men disse er historier blandet med myte og legende. Så lad os begynde med opkomsten af Storfyrstedømmet Moskva.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det hele startede med Prins Daniil Aleksandrovich, den fjerde og yngste søn af den berømte Alexandre Nevsky; da den gamle mand døde i 1263 e.Kr., modtog den to-årige Daniil den mindst værdifulde af hans ejendomme, en lille og tilbagestående fyrstendømme ved navn Moskva. Han tilbragte de næste årtier med at afværge hans grådige brødre og de vestligt galopperende mongoler. På trods af alt dette indbyrdes søskendekrangel og mongolske indtrængen lykkedes det Daniil i vid udstrækning at holde sin hertugdømme ude af det generelle blodbad (faktisk blev han helligkåret i 1652 af den ortodokse kirke for sin "mildhed, ydmyghed og fredelighed"). Blandt andet gjorde han dette ved at betale tribut til Den Gyldne Horde, en smart bevægelse som det viste sig. Prinsen "fredeligt" tilføjede forskellige stykker til sine lande, efterhånden som hans slægtninge, direkte og fjerne, døde fra - til det punkt, hvor Moskva blev til et "Storhertugdømme", da St. Daniil døde i 1303</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Daniil blev efterfulgt af en række dygtige - om end ikke helt så fredelige - storfyrster. Men det var Storfyrste Ivan III (også kendt som "den Store"), der virkelig satte Moskva på landkortet. I løbet af hans 40-årige regeringstid (1462 til 1505) tredoblede han størrelsen af Moskva ved at annektere Novgorod-republikken og Storfyrstendømmet Tver blandt andre, afsluttede tribut til Horden, skabte en grundlæggende centraladministration, begrænsede bojarernes uafhængighed, renoverede Kreml (citadellet, der fungerede som sæde for Rurik-dynastiet). Efter at have consolideret Ruslands kerne, tog Ivan titlerne Tsar og "Hersker over hele Rus". Selvom Ivan IV (kærligt kendt som "den Forfærdelige") var den første, der officielt blev kronet som "Tsar", blev "sammenføjningen" af Rusland påbegyndt af Ivan III.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Som en megaloman og sociopat havde Ivan IV en hård barndom. Da han var tre år og sygelig på tidspunktet for sin fars død, var en langvarig regentsperiode udsat for en stor politisk intrige, og Ivan led derefter. Da Ivan opnåede modenhed, gik tingene fra dårlige til ekstremt dårlige - man kunne endda sige "forfærdelige". Meget lidt er faktisk kendt om Ivan som person, udover at han var syg og blev gift seks gange. Endelig kronet i egen ret, begyndte Ivan et program for at dramatisk øge sin magt på bekostning af næsten alle andre. Det kejserlige hof blev ryddet for selvstændigt tænkende adelsmænd og fyldt med luskende bøller. De øverste niveauer af militæret blev også renset. Ivan erklærede millioner af hektar af den bedste jord for oprichnina - eller kronjord - kun underlagt hans direkte kontrol. Ivan var omkring lige så god en militær leder som han var en humanitær: han ødelagde næsten hæren og gjorde landet konkurs i den katastrofale livlandske krig, som varede i cirka femogtyve år. Han døde i 1584 ... og ikke et øjeblik for tidligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>En generation senere ville Rurik-dynastiet blive erstattet af Romanov. Efter døden af Feodor I (sønnen af Ivan IV) faldt Rusland ind i "Tiden af problemer", en krise i arvefølgen, da Feodor ikke havde nogen mandlige arvinger. Det russiske parlament valgte til sidst Boris Godunov til at være den nye tsar; han regerede i syv år, plaget af en række bedragere kendt som "Falske Dmitriys" (hver hævdede at være Feodors afdøde yngre bror). Alt dette, herunder krav fra udenlandske bedragere, blev endelig sat på hvile, da boyarerne valgte Michael Romanov til at tage tronen i 1613 AD. Romanovs ville regere i en ubrudt linje, indtil de sidste af dem blev skudt af bolsjevikkerne i en kælder i Yekaterinburg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Som tyranniske despoter går, var Romanov-tsarerne ikke så slemme. Faktisk fik flere af dem tilnavnet "den Store", og flere andre fortjener sandsynligvis også denne hæder, undtagen at en anden med samme navn allerede havde det. De første Romanovs formåede at indgå traktater med Sverige, den polsk-litauiske Commonwealth og de ukrainske kosakker, som accepterede at tjene under tsarens ledelse. Desværre opstod der på grund af nye og strengere restriktioner mod livegne også mange bondeoprør, såsom Salt-uroen, Kobber-uroen og Moskva-opstanden. Disse blev nedkæmpet med den sædvanlige tilbageholdenhed på det tidspunkt og sted. Og Rusland fortsatte med at vokse i størrelse, især gennem erobring og kolonisering mod øst til Sibirien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Så kom de Store. Peter den Store, via en række succesfulde krige mod osmannerne og svenskerne, opnåede varme havne til tsarvælde og dermed nem adgang til Europa. Og så trak han Rusland - skrigende og sparkende, som man siger - med ind i renæssancen. Fyrre år efter Peters død indledte Catherine den Store - som ikke engang var født i Rusland - imperiets anerkendte "gyldne tidsalder", gjorde Rusland til en betydelig europæisk magt ... og begyndte af en uforklarlig årsag koloniseringen af ​​fjerne Alaska. Kendt som "den Velsignede" styrede Tsar Alexander I Rusland gennem opstanden i Napoleonskrigene, besejrede Napoleon under invasionen (primært ved at undgå kamp og sætte alt foran franskmændene i brand) og indlejrede fast hans nation i Balkans kviksand efter "Græsk Oprør" i 1821 e.Kr. Næste op, Alexander "befrieren", som trods hans mange præstationer (især "befrielsen" af livegne) formåede at få sig selv myrdet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I disse mange år udviklede Rusland en unik kultur, en tradition for ekspertise inden for litteratur, musik, dans og arkitektur. I århundreder før Peter den Store åbnede dørene for europæisk indflydelse, var russisk folklore og folk-håndværk tydeligt slavisk, tungt farvet (eller tilsølet) af den ortodokse kristendom. Konstantinopels første og største program for at omvende folk var udsendelsen af missionærer til Kievan Rus; ved midten af det 10. århundrede havde den græsk-ortodokse kirke sine kroge i en stor del af den russiske almindelige befolkning, og den har ikke sluppet endnu. Andre indflydelser, især skandinaviske og asiatiske, blev tilføjet til kulturpoten under Rurik og tidlige Romanov-dynastier. Eksilrussere har siden båret den russiske kultur over hele verden, og få folkeslag har været så afgørende for verdens værdsættelse af de finere ting.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>I litteraturen gav Slaviske bylinas plads til de episk massive værker af Gogol, Dostojevskij og Tolstoj... selvom den store Chekov formåede at holde sit ordantal nede. De enkle harmonier i den etniske folkemusik spillet på instrumenter som balalaika, garmon og zhaleika udviklede sig til de komplekse og vidtstrakte kompositioner af Glinka, Mussorgsky, Rimsky-Korsakov og Tjajkovskij, måske den største komponist i romantikkens æra. De bonde-khorovod og barynya, folkedanse stadig nydt i hele Rusland, gav plads til balletten - først bragt til St. Petersborg af, hvem ellers, Peter den Store - så elsket af den kulturelle elite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Måske er en af de mest genkendelige aspekter af den russiske kultur (i det mindste for den gennemsnitlige person) dens arkitektur. Med ortodoksi kom byzantinske arkitektoniske former, vist i de eneste stenbygninger: befæstninger og kirker. Da Peter den Store åbnede landet for Vesten og støttede en renæssance inden for kunsten, fastholdt russiske arkitekter smagen for rokoko. Under Katarina og Alexandrene blev hovedstaden i St. Petersborg forvandlet til et museum for neo-klassiske bygninger (før den sovjetiske stil med pladeskurd blev pålagt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Rusland har produceret få store eller endda genkendelige kunstnere inden for maleri eller skulptur. Men næsten alle kan genkende dens folkekunst. Matryoshka Doll, en række af farverige malede nestingfigurer, er elsket overalt og nu fremstillet i bulk til ferie salg over hele verden. Russiske ikoner, malerier af religiøse billeder på træ, gled ind i den slaviske tankegang med ortodoks kristendom; udsmykkede og ofte forgyldte, blev disse til en kunst i sig selv, og de store mestre i det tidlige Rusland vendte deres færdigheder til disse hædrede ikoner. Mens få måske genkender termen "gzhel", ville de fleste mennesker genkende den karakteristiske stil af keramik, som det henviser til.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Efter befrierens søn, kaldet Alexander "Fredsskaberen", kom den sidste anerkendte Romanov til at styre Rusland, den familiære men inkompetente Nicholas II (ikke givet et kaldenavn af åbenlyse årsager). Nicholas arvede et Rusland plagede af alle slags problemer, både interne og eksterne. Han var en fast troende i "velgørende" autokratisk styre og så Tsaren som "Lille Far" til sit folk. Han fastholdt den konservative politik og politik fra sin far, en fejl ikke hjulpet af hans ægteskab med en upopulær tysk prinsesse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>I 1900 var Rusland desperat behov for reform og modernisering; det, det fik, var undertrykkelse og blodsudgydelser. Isoleret fra virkeligheden af smigrere (herunder den fuldstændig usympatiske Gregori Rasputin), formåede Nicholas ikke at fremme landbrugs- eller industriproduktion og efterlod Rusland som den mest tilbagestående af de europæiske nationer. Værre endnu var, at han manglede visionen til at bringe politiske reformer - på trods af at han var meget imponeret over den britiske version af demokrati - i en tid med voksende utilfredshed. Han gjorde Dumaen, et rådgivende råd, som han selv havde skabt, fremmedgjort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nicholas II forsøgte at rette op på skibet, der var ved at synke, men gjorde kun tingene værre. Han blev fordømt af de fleste af hans undersåtter på grund af begivenheder som Khodynka Tragedien, Blodige Søndag, antisemitiske pogromer, undertrykkelsen af det mislykkede revolution i 1905 og hans tilbøjelighed til at henrette vokale modstandere. Derudover formåede han at suge Rusland ned i katastrofale militærkampagner, især den ydmygende nederlag til Imeprial Japan i 1905. Selvom dette indikerede, hvor desperat den russiske hær havde brug for reform og modernisering (i form af taktik, træning, udstyr og alt andet), kom intet - hvilket førte til begivenheder som Potemkin-oprøret. Sammen med alt dette fuldendte Ruslands indtræden i gryden af Første Verdenskrig hans fejlberegninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>I februar 1917, da politiet i St. Petersborg begyndte at åbne ild mod sultende (på grund af akut fødevaremangel i byerne) og frysende (en alvorlig vinter kombineret med mangel på kul og træ) borgere, brød optøjer ud med krav om en ende på krigen og tsarens abdikation. På trods af indledende forsøg på at opretholde kontrol, brød ordenen i hovedstaden helt sammen, da hærens Volynsky Regiment gjorde oprør og nægtede at følge ordrer - snart støttet af andre enheder. Dumaen dannede en midlertidig demokratisk regering, og Nicholas abdikerede (hans bror Michael afviste klogt tronen, da Dumaen tilbød den). Demokratiet, der erstattede imperiet, blev snart erstattet af Unionen af Socialistiske Sovjetrepublikker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skytherne var en løs (meget løs) sammenslutning af analfabeter, nomadiske pastoralister, der vandrede omkring stepperne i Centralasien i cirka tusind år. Det meste af, hvad der er kendt om dem, kommer fra en håndfuld gamle "historikere" - som den græske Herodotus og den romersk-græske Strabo og nogle få hinduistiske tekster - og det er ikke meget. På deres højdepunkt spændte skytherne over hele den pontisk-caspiske steppe og videre, fra hvad der i dag er Ukraine til grænserne af Manchuriet. De sad ovenpå Silkevejen, blev rige fra slavehandelen, udviklede en karakteristisk kunstnerisk stil og efterlod civilisationslegender om kentaurer og amazonekvinder ... men ikke meget mere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Moderne forskere bemærker, at begrebet "Skyther" blev brugt af antikke forfattere til at henvise til en bred vifte af hestekrigere fra stepperne, ellers ikke-relaterede, men deler nogle ligheder i livsstil og sprog. Herodotus hævder, at skytherne stammer fra de østlige stepper, hvor de kæmpede med de tæt beslægtede Massagetae, men "med dårlig succes." Derfor migrerede skytherstammerne vest, krydsede floden Araxes og fortrængte inden for 30 år cimmererne (som selv migrerede ind i Assyrien og skabte ballade der). Ved at være dygtige hestemænd og dygtige bueskytter spredte skytherstammerne sig ud over regionen og tilbragte deres kvalitetstid med at plyndre makedonske og persiske bosættelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter nogle årtier sendte den persiske kong Cyrus den Store et frieri til den kvindelige hersker af Massagetae-Scythian horde, en vis Tomyris, i 530 f.Kr. Da hun afviste hans tilbud, samlede Cyrus en væbnet hær ved floden Syr Darya og begyndte at bygge både. Tomyris krævede, at han skulle stoppe og tilbød at møde ham "i ærefuldt slag" en dags march fra floden i åbent terræn (uden tvivl perfekt til beredne kampe). Cyrus accepterede og marcherede væk fra sin lejr med sine bedste tropper. Men efter at have hørt, at fjenden ikke var fortrolig med de berusende virkninger af vin, efterlod han en lille styrke for at beskytte en stor mængde alkohol. Hovedstyrken af Scythians, ledet af Tomyris' søn Spargapises, faldt over lejren, blev så fulde, at de blev besejret af den ventende Cyrus, og Spargapises begik selvmord. Efter at have hørt om debacle erklærede Tomyris taktikken for ikke "ærefuldt" og førte en anden bølge af hestekrigere mod perserne. I den efterfølgende tumult blev Cyrus dræbt, og hans hær blev slået på flugt. Tomyris befalede, at den persiske konges lig skulle bringes til hende, halshugges, og hovedet dyppes i en skål med blod som symbolsk hævn. Sådan går beretningen ifølge Herodotus, så de faktiske detaljer kan være noget mindre farverige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 513 f.Kr. invaderede de grundigt irriterede persere, under den personlige kommando af Darius den Store, igen skytisk land, denne gang med en påstået 700 tusind mænd. Ved at udnytte de store rum og deres mobilitet, da der ikke var nogen marker eller byer at forsvare, undgik skytterne klogt en tæt kamp. Hestebuerne generede simpelthen den langsomt bevægende kolonne, valgte stragglers og den ene bagagevogn. Herodotus rapporterer, at på et tidspunkt havde en stor skytisk hær endelig trukket op til kamp, men pludselig gav en høj hvæs og en række af deres rækker galoperede væk efter nogle harer, der havde brudt dækning. Darius kommenterede angiveligt, at “disse fyre har en hjertelig foragt for os.” Darius' træge styrke, noget reduceret, nåede endelig Volga. Kort af mad og forsyninger vendte den frustrerede Darius tilbage og vendte tilbage til sit imperium uden at løse noget. Skytterne fortsatte med at underholde sig selv ved at plyndre grænserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Fra arkæologiske fund i de store gravhøje, kendt som kurgans (omkring de eneste permanente strukturer, som skytherne byggede), omkring 470 f.Kr. viser det sig, at høvdingen Ariapeithes (et græsk kælenavn; hvem ved, hvad hans faktiske navn var) formåede at forene en række af skytherstammerne og erklærede sig selv som "konge". Hans efterfølgere ville styre konføderationen indtil cirka 340 f.Kr., hvor dynastiet blev væltet af den store Ateas (endnu et græsk navn). Ifølge Strabo, efter at have forenet alle skytherstammerne mellem Donau og Maeotiske mose, kom Ateas hurtigt i konflikt med Philipp II af Makedonien; i den følgende krig blev den 90-årige Ateas dræbt i kamp c. 339 f.Kr., og hans "imperium" faldt fra hinanden. Et årti senere kæmpede Philippus' søn Alexander dog igen mod skytherne, vandt en "afgørende" kamp ved floden Syr Darya for at afslutte deres hærgen langs grænserne, så grækerne kunne marchere sydpå og ind i herlighed. I kølvandet på dette erstattede de fremtrædende keltere skytherne på Balkan. Gætter hestekrigere ikke gjorde det så godt i bjergene som på stepperne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Imidlertid migrerede en samling skytiske stammer (nu kendt som indo-skytherne) under høvdingen Maues sydøstover til Bactria, Sogdiana og Arachosia. Der havde de i stor udstrækning erstattet indo-grækerne i Punjab- og Kashmir-regionerne ved tiden for Azes II, c. 35 f.Kr. Men så vidt det kan fastslås, var han den sidste indo-skythiske konge, for kort tid efter hans død blev indo-skytherne overrendt af Kushans; og kort efter det invaderede partherne fra vest og skytherne forsvinder fra indiske optegnelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mod vest, tværs over stepperne på Krim og Ukraine, overlevede de resterende skythiske stammer relativt uændret i yderligere tre århundreder, hvor de red og plyndrede. Og bosatte sig endda på visse steder; byen kendt som Skythisk Neapolis (nær nutidens Simferopol) fungerede som handelscentrum for de krimskythiske stammer. Men den ekspanderende romerske empire ville til sidst dømme de ubekymrede skythiere. Goterne fordrev sarmaterne fra størstedelen af den romerske grænse, og igen overran sarmaterne skythierne, selvom det var mere en assimilationsproces end en erobring. Men midt i det tredje århundrede e. Kr. hærgede goterne Skythisk Neapolis og satte dermed officielt en stopper for Skythiens civilisation. (Selvom romerne og grækerne havde den ubehagelige vane at omtale enhver nomadisk steppebefolkning som skythiere, som da Priscus, en byzantinsk udsending, konstant kaldte Attilas følgere "skythiere".)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Således forsvinder skytherne fra historien og efterlader kun jordhøje spredt ud over stepperne for at markere deres passage. Fra små bakker for almindelige krigere til de "kongelige" kurganer, der husede resterne af høvdinge og store krigere, var disse tumuli ikke bare bunker af snavs og affald, der var hældt over kroppe, men lag af græstørv bygget over en central kammer - græstørven var ment til at give græsning i efterlivet for alle hestene, der var begravet sammen med den afdøde. I en sådan fandt arkæologer mere end 400 hesteskeletter arrangeret i et geometrisk mønster omkring den afdøde høvding. Ikke kun heste blev slagtet ved døden af en bemærkelsesværdig skytter, men også koner og tjenere havde den tvivlsomme ære at følge den afdøde med ind i efterlivet. Den største af disse kurganer er højden af en seks etagers bygning og over 90 meter på tværs af basen. En ret bedrift af ingeniørkunst for en flok analfabeter barbariske ryttere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Herodotus beretter, at begravelsen var en spektakulær begivenhed. Sørgefulde ville gennemhulle deres venstre hånd (de var bestemt ikke dumme nok til at lemlæste deres buehånd) med en pil, skære i deres arme og bryst og nogle gange endda skære stykker af deres ører af. På årsdagen for begravelsen et år senere ville der for nogle høvdinge blive slagtet og udvendt 50 heste og 50 slaver, som så ville blive spiddet på opretstående påle omkring kurganen, med de døde slaver monteret på de døde heste. Sådanne prangende udstillinger kan også have dannet grundlaget for - eller i det mindste bidraget til - de græske legender om Amazonekvinderne. Mange af disse gravhøje langs Don og Volga-floderne - op til 20% - indeholder kvinder klædt i kamp rustning og bevæbnede med bue og sværd "som om de var mænd". Mens de måske ikke var rigtige Amazonekvinder, er det blevet spekuleret i, at skyternes kultur havde plads til kvindelige krigere, som det fremgår af historierne om Tomyris.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Hvis det var tilfældet, så måtte de have været temmelig modige, for måden hvorpå skytiske krigere handlede var skrækindjagende for deres mere "civiliserede" naboer. Uskurede og tatoverede var de skytiske rytterbueskytter normalt bevæbnet med en kort kompositbue, der affyrede barbede pile, som var beregnet til at rive et sår op, så det ikke ville hele. De tippede deres pilehoveder med en blanding af slangegift, råddent blod og hestemøg for at sikre, at de sårede ville dø hurtigt nok. Ifølge beretninger ville skytterne efter slaget drikke blodet fra deres dræbte fjender og derefter halshugge disse for at tage deres del af byttet; kun dem, der fremlagde en sådan dyster bevisførelse, fik en del. Mens den tidligere praksis (at drikke blod) ikke var ualmindelig blandt de umenneskelige, var den sidste praksis helt sikkert en unik måde at bevise sine bedrifter i kamp på. Skalpe fra døde fjender prydede tøjler, skjolde og kogger; kranier fra særlig modige (som skytterne anså for at være modige) fjender blev forgyldt og brugt som ærede drikkebægre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Skytherne fremkaldte så meget skræk blandt grækerne, at de får æren for at have inspireret myten om kentaurer, firebenede dyr, der var dødelige bueskytter. Skytherne var så berygtede hestekrigere, at forskere tror, at den bibelske profet Jeremias talte om dem, da han advarede israelitterne om, at krigere ville nedstige over dem, som "er grusomme og uden barmhjertighed, deres stemme brøler som havet, og de rider på heste, hver enkelt i kampklar orden." Taler om dette, skytherne havde en pantheon af guder, men de synes ikke at have været overlydigt troskyldige. Udtalelsen fra deres guder synes at have været mere fleksible retningslinjer end love, der var skrevet i sten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Selvfølgelig var det ikke kun hovedskaller og knogler efter en kamp; der var også bytte. Skyterne erhvervede sig guld og sølv fra deres hyppige razziaer mod perserne og makedonerne, såvel som i bytte for slaver. Skythiske håndværkere havde en forkærlighed for design, især dyr - ulve, hjorte, griffer, leoparder, ørne og selvfølgelig heste - låst i dødelig kamp. Dyr af alle slags optræder på det meste af deres kunst, keramik, bronzeudstyr, hugget og lignende, ofte i hvile (når de ikke er låst i dødelig kamp). Begge afbildninger optræder hyppigt på det overflod af brocher, bælter, hjelme, øreringe, halskæder, torques og andre småting fundet i kurganerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Der er mange teorier (den primære produkt af forskere) om årsagerne til nedgangen og forsvinden af ​​skyterne. Nogle akademikere foreslår, at de i stigende grad begyndte at bosætte sig, gifte sig med dem fra nærliggende områder og opgive kvægavl og plyndring. Nogle kurganer fra slutningen af ​​3. århundrede indeholder ovne, symbolsk for hjem og arne; det er nok til at få en ægte Skyter til at rulle rundt i sin grav. Andre teorier foreslår en længerevarende tørke eller hestesygdom, der tvang dem til at bosætte sig. Andre postulerer, at skyternes forkærlighed for alkohol (husk Spargapises?) bidrog til deres undergang, da græsgang blev omdannet til dyrkning af korn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Uanset sandheden så holdt skytherne helt sikkert gang i tingene på stepperne og satte en standard for ren barbarisme og stædighed, som efterfølgende grupper som sarmaterne, hunnerne, mongolerne, timuriderne og kosakkerne kun kunne stræbe efter at matche.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Federico Lorca skrev: "I Spanien er de døde mere levende end de døde fra noget andet land i verden." Der var helt sikkert mange af dem i Spaniens blodige historie. Født i slutningen af Reconquista med Castilens og Aragonens union ville Spanien overleve ødelæggende krige og århundreder af politisk uro, såvel som gyldne tider og religiøse bevægelser. Fra opdagelsen og koloniseringen af den nye verden, til dets verdensomspændende imperium, til dets bidrag til kultur og romantikken i livet, til dets deltagelse i utallige krige, er Spanien en af de få nationer, der kan påberåbe sig en omfattende indflydelse på global civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 711 e.Kr. krydsede den islamiske Umayyad-dynasti strædet fra Nordafrika og fejede over Iberia på kun syv år, hvor de konverterede eller dræbte visigoterne der. På trods af en fælles religion og formål (profit) var de invaderende maurere langt fra forenede; flere mauriske kongeriger opstod ved begyndelsen af det 11. århundrede, især de magtfulde, der var centreret omkring Valencia og Granada. De islamiske herskere var ret tolerante over for andre trosretninger og tillod jøder og kristne i deres lande at fortsætte med deres hedenske traditioner, så længe de betaler særlige skatter for det og underkaster sig nogle diskriminerende praksisser. På trods af disse små – for tiden – ubehageligheder begyndte mange lokale at konvertere til islam.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men maurerne var en uenig flok, og krigsførelse imellem dem var ikke usædvanligt. Desværre (for dem) tillod denne interne kamp nogle af de tilbageværende kristne kongeriger i nord at udvide deres grænser ... og overveje at "befri" Iberia fra det muslimske åg. Og så begyndte Reconquista, et par hundrede års blodbad, da de kristne kongeriger - Leon, Navarra, Aragon, Castilien og senere Portugal - førte korstoget for at udvise muslimerne, opmuntret af paven og gode katolikker overalt. Selvfølgelig kæmpede disse kristne kongeriger også uafbrudt imellem sig selv, så Iberia var en uklar sump ... indtil den skæbnesvangre union mellem kongerigerne Castilien-Leon og Aragon, forenet af ægteskabet mellem Isabella 1. og Ferdinand II i 1469. De to monarker førte en koncentreret angreb mod det sidste islamiske fæstning af Granada, og i 1492 endte den 781-årige tilstedeværelse af muslimerne i Iberia endelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Og for at sikre at det nye rige i Spanien forblev kristent, etablerede Ferdinand og Isabella (mest den sidste) efter opfordring fra paven Tribunal for den Hellige Inkvisition. Kontoret var under direkte kontrol af den spanske monarki, med kirkens rådgivning. En række store inkvisitorer, der begyndte med de Torquemada, søgte flittigt efter ubarmhjertige muslimer, jøder, protestanter, moriscos og alle andre, der nægtede - eller måske udfordrede - Romes regel. Og forbrydelser som trolddom, blasfemi, bigami, sodomi og frimureri faldt også under inkvisitionens ansvarsområde. I retssale over hele Spanien (og spredte sig til andre europæiske kongeriger i fortyndet form) blev de anklagede tortureret, retsforfulgt og ofte fundet skyldige. Hvis de blev dømt (og de fleste var), blev deres ejendom konfiskeret, og de fik valget mellem en auto-de-fé (en offentlig tilbagevenden til den sande kirke) eller henrettelse. Af de cirka 150.000 "behandlet" af inkvisitionen indtil dens afskaffelse i juli 1834 blev omkring 5000 henrettet. Inkvisitionen overvågede også kampen mod kætterske tekster og brændte de bøger, der blev censureret af de pavelige indekser (men sådanne pyres var ikke nær så underholdende som at brænde kættere og sodomitter og tiltrak derfor langt mindre opmærksomhed).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Isabella - Ferdinand var mere skeptiske - og finansierede også en genovesisk galning, der troede, at han kunne nå det fabelagtige Fjerne Østen ved at sejle mod vest over åbent hav i stedet for at konkurrere med grådige Portugal, der allerede var nået derhen ved at sejle rundt om Afrika. I 1492 stødte Christopher Columbus på den nye verden, og Spanien ville blive den første rigtige "verdensmagt" i historien. Han blev fulgt af eventyrere af alle slags, herunder erobrere som Cortez og Pizarro, der bare var ude efter at tjene hurtige penge, samt missionærer og kolonister med længerevarende planer. Spanien førte verden an i denne "Opdagelsestid", hvor de akkumulerede enorme mængder rigdom fra deres talrige kolonier og principater. På sit højdepunkt talte det spanske imperium besiddelser over hele den kendte verden, fra store dele af Nord- og Sydamerika og små stykker af Europa til forskellige byer i Nordafrika og hele Østindien. Det blev sagt, og med rette, at solen altid skinnede et sted (trods orkaner, vulkaner og røg fra hugst og brænd landbrug) i det spanske imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Spaniens nye besiddelser gav ikke kun ædelmetaller, krydderier og landbrugsprodukter, det bragte også ny viden og kultur til Europa. Denne spanske "Guldalder" så også skabelsen af intellektuelle og åndelige reformer, der begyndte med humanismens opstigen, begyndelsen af ​​den protestantiske reformation (trods inkvisitionens bedste bestræbelser) og grundlæggelsen af ​​Skolen i Salamanca. Men Spanien ville bruge en masse skatte og blod for at holde sit imperium sammen - måske mere end det var værd i det lange løb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med stor magt følger store byrder, i hvert fald hvis man ikke ønsker, at barbareske pirater og engelske søulve skal foretage angreb langs imperiets kystområder. Udover de voksende britiske og osmanniske trusler, fandt Spanien sig selv rutinemæssigt i krig med Frankrig. Religiøs uro og krige rystede det katolske imperium, da reformationen trak det ind i et stigende antal militære konflikter over hele Europa. Habsburg-monarkerne stod over for oprør i sådanne uciviliserede steder som Mexico og Nederlandene ... og mange andre steder. Hvad uro og religiøs fanatisme ikke rørte ved, gjorde pesten, og i 1650'erne blev hele imperiet rystet af den store pest i Sevilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Fra dette tidspunkt og fremefter gik Spaniens magt og indflydelse gradvist, og så ikke så gradvist, tilbage. Spanien begyndte endda at miste sine europæiske besiddelser, primært adskillelsen af Portugal og Nederlandene, og led derefter militære tilbageslag fra den meget ødelæggende Trediveårskrig. Krige og flere krige truede og decimerede den engang stolte empire de næste to århundreder. Arvefølgekrigen så Habsburgerne væltet fra tronen og kom Bourbons. Traktaten i Utrecht i 1713 gav briterne Gibraltar, en anakronisme, der fortsætter den dag i dag. I slutningen af ​​det 18. århundrede invaderede Napoleon Bonaparte landet ved svig og hævdede, at han var på vej til Portugal. Så i begyndelsen af ​​det 19. århundrede førte en nationalistisk oprør for at vælte deres fransk-besatte regering til den spanske uafhængighedskrig (bedre kendt som den Iberiske Halvøs Krig). På trods af deres endelige sejr over franskmændene (primært på grund af Napoleons katastrofale russiske kampagne) blev landet kastet ud i politisk tumult ... og så blev Bourbons genindsat på tronen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Spanien fand sig snart på den modsatte side af frihedens sag på grund af flere uafhængighedsbevægelser i sine egne kolonier i udlandet. Spansk Amerika blev fejet af krige om "befrielse" (de fleste af de nye nationer endte under diktaturer og militære juntaer) fra 1808 til 1833. Til den lange liste over oprør fra indfødte kunne tilføjes dem på Filippinerne, Cuba og andre i Afrika og Asien. Mod slutningen af det 19. århundrede besluttede USA at rive et par stykker af det vaklende imperium til sig selv; deraf den spansk-amerikanske krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Selvom der kortvarigt (1873-1874) havde været en spansk republik, blev monarkiet genindført, og "konstitutionelle" konger af Bourbon-slægten fortsatte med at sidde på tronen indtil 1931. I løbet af denne periode drømte spanierne, udover at miste resterne af deres imperium, om dage med kulturel herlighed fra fortiden - kunstnere som El Greco og Goya, forfattere som de Cervantes og Lope de Vega, komponister som de Sarasate og Fernando Sor gennemgik en genopdagelse og en stigning i popularitet. Regional mangfoldighed i sprog og køkken blev fejret. Men desværre viste folket sig at være mere passioneret om politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Med valgene i april 1931 blev det tydeligt, at der eksisterede en dyb kløft mellem monarkisterne og republikanerne. Da folkemængder samledes på gaden for at protestere mod økonomien og den fortsatte monarkistiske kontrol af Cortes Generales, rådede venner kong Alfonso XIII (passende uheldig) til at flygte, hvilket han straks gjorde. Den anden spanske republik gav kvinderne ret til at stemme og imødekom baskernes ønsker om mere autonomi, men den løste ikke de økonomiske eller sociale problemer og varede derfor kun fem år. En stigende bølge af vold og blodsudgydelser førte til et militærkup og en bitter treårig borgerkrig mod den demokratiske, venstreorienterede republik ... en konflikt, der ødelagde landet, medførte anslået en halv million dødsfald, involverede rivaliserende europæiske magter og endte med fascisme, i form af General Francisco Franco, som loven i landet i de næste 36 år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Franco's død i 1975 gav anledning til genoprettelsen af den konstitutionelle monarki i personen af Juan Carlos I de Borbon y Borbon. Bourbons var tilbage, denne gang for at blive. Med en håndplukket rådgiverråd og populær støtte beviste den unge konge sig som en fornuftig agent for forandring. Som følge heraf vedtog Cortes en ny mest demokratiske forfatning, ratificeret ved folkeafstemning i december 1978. Spanierne kunne igen vende tilbage til lange siestaer og drømme om fortidens herligheder og fejring af deres rige arv med verdensberømte festivaler og helligdage... på trods af omfattende urbanisering, industrialisering og forurening.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aldrig rigtig et kongerige eller imperium, mere en samling af bystater med fælles skikke og en til tider central myndighed, bliver Sumerien alligevel betragtet som verdens første "civilisation". Kongedømme (eller mere præcist, hegemoni) blev tildelt af præsteskabet, som tendens til at skabe efterfølgende kortvarige dynastier fra herskerne af etablerede og indflydelsesrige bystater: Kish, Lagash, Ur, Uruk, Adab og så videre. På et tidspunkt før 3000 f.Kr. udviklede sumererne et skriftsprog (nå ja, en logografisk i deres proto-litterære periode), så i det mindste har historikere en ide om, hvad de lavede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Fra disse skrifter og arkæologiske beviser, hvis der er nogen tvivl, ser det ud til, at Ubaidianerne var den første civiliserende (standarder for civilisation ikke er høje) kraft i regionen, der kom til at blive kaldt Sumer. De drænede marsken langs floden Eufrat, byggede mudderhytter og mure, irrigerede marker, udviklede vævning, læderarbejde, murerarbejde og keramik samt et skriftsprog. Med tiden erhvervede de en anden egenskab ved civiliserede samfund - brugen af slaver fanget i bjergområdet mod nord. Derefter byggede de et par byer, generelt tempelcentrerede med en central administration af en slags (normalt en præstekonge med en gruppe af ældre rådgivere). Med al denne urbanisering samlede sumerisk civilisation sig endelig et eller andet tidspunkt omkring det fjerde årtusinde f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Evolutionen af præstekongerne til simpelthen autokratiske konger skete omkring 2900 f.Kr. og indledte "Den Dynastiske Periode" i Sumer, som er beskrevet i den omfattende sumeriske kongeliste. Flere dynastier havde kongemagten i Sumer i flere år og ofte flere gange (fx var der fem dynastier i Uruk og tre i Kish). Hegemoni over bystaternes samling blev givet af præsterne i hellige Nippur. Det er sandsynligt, at autoriteten af den sumeriske konge tendens til at være begrænset - bortset fra i hans egen by - men han havde stadig ansvaret for at opretholde ro og orden i hele Sumer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det ser ud til, at de ikke gjorde et særlig godt arbejde. Som de forskellige overlevende skrifter og monumenter viser, var de næste par hundrede år præget af stigende vold, som bekræftes af opførelsen af høje mure (som Gilgamesh gjorde for sin by Uruk) og forsvinden af små landsbyer i det sydlige Mesopotamien. Med tiden bandt de mere indflydelsesrige bystater sig sammen med henblik på handel og forsvar. Også med tiden var det uundgåeligt, at nogle bystater ville søge at herske permanent over de andre ... ved hjælp af våbenmagt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Først til at lykkes var dynastiet i Lagash (ca. 2500-2270), i personen af Eannatum, der annekterede praktisk talt hele Sumer - Kish, Uruk, Larsa og andre - samt gjorde byen Umma til en skatteyderklient, Lagashs ærkerival. Lagash-kongerne synes at have brugt terror som en statslig politik; den passende kaldte Vulture-stelen viser, hvad der skete med Lagashs fjender (det var ikke rart). Til sidst væltede Umman-kongerne Lagash, erobrede Uruk for at gøre det til hovedstaden i deres rige, som de hævdede strakte sig fra Persiske Golf til Middelhavet. Ummans var de sidste etniske sumerere til at herske, før den akkadiske Sargon den Store indfaldt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Fra dette punkt og frem, er skæbnen for de ikke-semittiske sumerere og de semittiske akkadere uadskilleligt sammenfiltrede. Akkaderriget nåede sit højdepunkt omkring 2400 f.Kr., da Sargons overlegne tropper indtog størstedelen af de bystater, de kunne nå. I erkendelse af det uundgåelige (og med akkadere, der besatte Nippur, var det klogt), anerkendte præsteskabet den akkadiske hegemoni over Sumer. Det semittiske akkadiske sprog erstattede det oprindelige sumeriske, som over tid blev til et "litterært sprog." Akkadiske skikke muterede til sumeriske skikke, og religionerne smeltede sammen til en pantheon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Alt gik glat for alle involverede (bortset fra måske slaver og bønder), indtil Akkadisk Imperium kollapsede, hvilket indledte en regional Mørk Tidsalder, der varede indtil opkomsten af den Tredje Dynasti af Ur omkring 2112 f.Kr. Det var en periode med anarki. Bewässerungssysteme brachen zusammen; Felder lagen brach; og de barbariske Guti-stammer fra Zagros-bjergene fejede ind over Sumer. Disse Gutians syntes at have haft lidt respekt for civilisationens nipsagtigheder. Efter at have installeret sig som herskere i de fleste bystater, viste de ingen bekymring for landbrug, skriftlige optegnelser eller offentlig sikkerhed. De havde angiveligt alle Sumerian kvæg sat fri til at vandre frit rundt; sammen med en alvorlig tørke, der varede i årtier, og stigende kornpriser, førte dette til hungersnød i hele regionen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Midt i alt dette blev hovedstaden i Akkad hærget - flere gange - så grundigt (barbarer er virkelig gode til plyndring), at dens ruiner forbliver uopdaget. Ved at udnytte al denne forvirring lykkedes det flere af de mere sydlige sumeriske bystater at genoprette uafhængig styre. Da gutierne, ude af stand til at håndtere al denne huslighed, trak sig tilbage, steg dynastiet i Lagash igen til lokal berømmelse. Omkring 2093 f.Kr. erklærede de Nippuriske præster, at Lagash-dynastiet - nu hævdede at nedstamme fra guddommelighed - havde forrang over alle andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det varede dog ikke længe. Inden for 50 år blev den anden Lagash-dynasti erstattet af den tredje dynasti i Ur, under kongerne Ur-Nammu og hans søn Shulgi. Da Utu-Hengal fra Uruk (den næste dynasti efter Lagash) besejrede resterne af Gutians under deres sidste konge Tirigan, var Sumer tilbage. Men den femte Uruk-dynasti sluttede brat efter syv år (ifølge King List) med Ur-Nammutronen. Omstændighederne er uklare; nogle historikere foreslår et oprør af Ur, andre tror, at Nammutronen var på en eller anden måde beslægtet med Hengal og blev konge fredeligt. Uanset hvad tilbød Nammu og hans søn alle bystaterne, så langt som det nordlige Mesopotamien, at deltage i "sømærkerenessancen"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Renessancen så forfineelse vende tilbage, nye stelae dukkede op overalt, religion reboundede efter de ateistiske Guti forlod, landbrug blomstrede igen, og den grundlæggende civilisations hjørnesten - en lovkode - kom i form af Ur-Nammu's Lovkodeks, som fastlagde en lang liste over forbrydelser og foreskrev straffe (primært pengebøder, men også med nogle henrettelser og amputationer). Nammu udførte også store ingeniørprojekter, og kunst og litterære værker blev sponsoreret af de velhavende. Udviklingen inden for arkitektur og skulptur var især bemærkelsesværdig (Ziggurat of Ur var en sådan bedrift). Så avanceret var denne tidsalder, at historikere har kaldt den Neo-Sumeria for at kunne holde styr på den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Shulgi overgik sin berømte far. Han tog afgørende skridt for at formalisere procedurerne i sin administration, som var centreret i hovedstaden Ur. Han bliver krediteret for at standardisere bureaukratiet, arkivdokumentationen, skattesystemet og kalenderen - alt for hvilket den moderne civilisation bør takke ham. Han etablerede en stående hær for sit rige, og satte alle disse vel-dokumenterede skatter i arbejdet. Præsteskabet var så imponeret, at Shulgi blev guddommeliggjort mens han var i live, hvilket, i modsætning til den nuværende tidsalder, var en meget sjælden ære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Men ved tiden for hans barnebarn Ibbi-Sin, som besteg tronen i 1963 f.Kr., var tingene ikke så lyse for Sumeria. I løbet af de første tyve år af hans regeringstid bragte gentagne raids og invasioner af de krigerske Amoritter en voksende mangel på tillid blandt hans undersåtter i hans evne til at føre an. Elam erklærede sin uafhængighed og sluttede sig til den generelle plyndring af handelskaravaner og ubeskyttede bosættelser. Tingene blev værre. Ibbi-Sin befæstede områderne omkring Ur og Nippur, uden meget effekt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Da kongen ikke synes at kunne forsvare Sumer, fulgte flere og flere bystater Elams eksempel og brød væk fra den vaklende hegemoni. Prisen på korn steg med 60 gange det normale; pest hærgede flere bystater; De fire ryttere var ude i Sumerien. I de sidste år af Sumerien regerede Ibbi-Sin kun sin egen bystat Ur. I 1940 f.Kr. ødelagde en Elamitisk hær sammen med "vilde" stammefolk fra Zagros Ur og tog Ibbn-Sin til fange. Han blev taget til Elam og fængslet, og døde kort derefter (årsagen til hans tidlige død er ikke registreret).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sumeriens storhed var forbi. Men deres bedrifter – især fordi de var de første – har stået tidens prøve. Eksperten Samuel Noah Kramer nævner 39 af dem i sit banebrydende værk, Historien Begynder i Sumer, såsom...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Sumererne, der dyrkede i et semi-ørkenagtigt område langs floderne, var de første til at bygge irrigationsgrøfter, kanaler og senere reservoirer. Selvom de måske ikke var de første til at udvikle skriftsprog, var de bestemt de mest dygtige til det - i mange århundreder, faktisk - og de skrev alt ned, så det kunne huskes af fremtidige generationer. Og de var de første til at gemme alt dette skriveri i depoter (så de første "biblioteker"). I processen var de også de første til at udvikle alle former for litterære genrer: kærlighedsdigte, heroiske fortællinger, dyrefabler, selvbiografier, elegier og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Udover al denne skrivning udviklede sumererne også konceptet om en skriftlig kontrakt (det er næsten overflødigt at sige, at disse blev opbevaret i arkiverne, så man ikke kunne unddrage sig en aftale) og den fordelagtige finansiering "kredit". Ideen om, at man kun skulle betale en del af prisen og "skyldte" resten, fremmede bestemt den sumeriske økonomi, selvom det ikke var lige så attraktivt for sælgerne. De standardiserede talene for at kunne holde styr på alt dette. Og så betalinger kunne ske på en ordentlig måde, var sumererne også de første til at opdele året i måneder og dagen i standardenheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Derudover var de den første civilisation, der satte hjulet i god brug. Vogne havde hjul; plove havde hjul; krigsvogne havde hjul. Handel, landbrug og krig tog ikke længere så lang tid. Hvis sumererne ikke opfandt hjulet (og historikere har debatteret dette punkt ad nauseam), fandt de i hvert fald mange anvendelsesmuligheder for det. Det er synd, at de ikke havde mange heste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>Listen over "første gang" fortsætter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Til sidst var det dog deres mangel på ordentlige byggematerialer - mursten af ler er bare ikke særlig høje eller robuste mure til at holde alle de barbarer fra nord, syd og øst ude - som førte til deres fald. Med tiden ville Babylon og Assyrien dog skyldes deres dannelse til Sumer, den sande "civilisationens vugge"</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>