<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hver Civic, erhvervet fra [ICON_Culture] kultur, vil låse op for nye socialpolitikker, regeringsformer, bygninger, distrikter eller vidundere. At fortsætte gennem Civic Tree er en kraftfuld måde at fremskridt din civilisation gennem tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det sorte hul af historie (dvs. før skriftlige optegnelser) etablerede mennesker forskellige komplekse økonomier, der involverede elementer af arbejde, handel og investering. Økonomien forblev temmelig primitiv indtil det 14. århundrede e.Kr., hvor den store hungersnød (1315-1317) og den sorte død (1348-1350) førte til et sammenbrud af det jorddrevne system på grund af mangel på arbejdskraft, først i England og derefter i hele Europa. De feudale herrer havde brug for hoverier for at holde deres godser i gang, og begyndte derfor at ansætte arbejdere; imens, i byer hvor hele laug var blevet udryddet, opfordrede lønninger håndværkere til at flytte derhen for at arbejde for penge i stedet for blot at overleve. Alt dette lagde grundlaget for kolonialisme og merkantilisme, forgængere for kapitalisme. Det var Adam Smith, der først argumenterede for, at merkantilisme ikke var en kraft for økonomisk fremskridt, men en hindring i en civilisation, hvor arbejde var den vigtigste valuta for udveksling.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Idéerne fra teoretikere som Smith var vel-timede, for Den Industrielle Revolution var lige begyndt, og en ny økonomisk orden af frie markeder og betalt arbejde var ved at opstå. Det var åbenlyst, at kolonialisme ikke var guldminen, som investorerne havde håbet på; i stedet blev der fundet en ny guldmine i industrialiseringen af ​​industrien. Industrielle kapitalister, der investerede i nye former for produktion og transport, var i stand til at samle stor individuel rigdom i en enkelt levetid og overhalede den jordbesiddende adel og internationale bankfamilier. For første gang i civilisationen kunne almindelige mennesker blive rige uden at være født til det ... med imperier opbygget på de svedige rygge af tusinder af andre almindelige mennesker, der var villige til at blive betalt for deres arbejde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Moderne kapitalisme var det første system, der gavnede alle samfundsniveauer; lønningerne steg, hjulpet af dannelsen af fagforeninger, og levevilkårene i industrielle nationer steg eksponentielt med overskud af overkommelige produkter, der blev masseproduceret i fabrikkerne. På trods af bump som den store depression og 1970'ernes oliekrise, som førte til keynesiansk reguleringsstil fra regeringen i nogle økonomiske bestræbelser, er kapitalisme blevet den nye verdensorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Omtrent 2550 f.Kr. byggede Imhotep en trappet pyramide til Dioser ved Saqqara nekropolis; dermed blev "civil" (i modsætning til militær) ingeniørkunst grundlagt, konstruktionen af ting til gavn (løst defineret) for offentligheden. Selvom kombinationen af matematik, fysik og ledelse endnu ikke blev benævnt som sådan, var civilingeniørprojekter fra antikken legendariske - Qanat-vandsystemet, Parthenon, Appian Way, Great Wall, Jetavanaramaya-stupasen. De travle romerske civilingeniører var særligt dygtige til at bygge den fysiske infrastruktur, der gjorde Rom til et imperium: veje, akvædukter (såsom Pont du Gard i Nimes), broer (fx pons Fabricius i Rom), dæmninger, havne og vandingssystemer. Traktaten De Architectura libri decem af Marcus Vitruvius, skrevet omkring 15 f.Kr., var det første værk om civilingeniørkunst og fungerede gennem middelalderen som standarden for opførelsen af offentlige værker ... idet der ikke var meget original tænkning i Europa i mange år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men tingene tog fart med Industrielle Revolution og opdagelsen af nye byggematerialer, værktøjer og behov. I begyndelsen af det 18. århundrede blev udtrykket "civilingeniør" først brugt. Og i 1747 åbnede den første civilingeniørskole i civilisationen: École Nationale des Ponts et Chaussées ("National School of Bridges and Highways"). Snart var de travle civilingeniører i gang med at opføre ting overalt i landskabet, ændre byernes skyline og fylde landskabet med bygninger. Den første selverklærede civilingeniør var John Smeaton (som byggede Eddystone Light), og i 1818 blev verdens første ingeniørsamfund - Institution of Civil Engineers - grundlagt i London, mest som undskyldning for at samles og drikke og diskutere. Den første grad i civilingeniør i USA blev tildelt i 1835 af Rensselaer Polytechnic Institute. Og i 1905 blev den første grad i civilingeniør til en kvinde tildelt af Cornell University til en Nora Stanton Blatch Barney.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Fremskridtets ånd var nu helt sikkert sluppet ud af flasken</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Civil Service" er en relativt ny term til at beskrive en relativt gammel koncept - en bureaukrati sammensat af uddannede embedsmænd til at "effektivt" drive regeringen (da den overarbejdede monark åbenlyst ikke kunne forventes at gøre det selv). Udtrykket blev først kastet rundt af den britiske administration i Indien og populariseret af Sir Charles Trevelyan for et århundrede siden, da Storbritannien etablerede en eksamen for dem, der ønskede at tjene Kronen (ud over militæret, det vil sige).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oprindelsen af en embedsmandstjeneste kan spores tilbage til Kina (de opfandt jo papiret). Qin-dynastiet etablerede det første centraliserede kinesiske imperium, og dermed opstod behovet for en bureaukratisk administration. Rekruttering til embedsmandstjenesten baserede sig på anbefalinger fra lokale embedsmænd, og i 124 f.Kr. etablerede Han-kejseren Wudi et kejserligt universitet til at træne og teste kommende embedsmænd. Ved Tang-dynastiets tid punkt støttede udnævnelser sig mindre på anbefalinger og mere på eksaminer. Hele systemet udvidede sig under regeringstiden af Wu Zetian og nåede sin højdepunkt i Song-dynastiet. Eksaminerne testede kandidatens hukommelse af Confucianismes Ni klassikere og hans evne til at komponere poesi og bruge kalligrafi... det er åbenlyst, at det hjælper, hvis embedsmænd kan læse og skrive.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I Vesten var det de velorganiserede romere, der satte standarden for efterfølgende bureaukratier. Ved at trække på den veluddannede rytterklasse og udpege dem til ansvarlige stillinger i sin administration, grundlagde kejser Augustus den kejserlige embedsmandstjeneste. Deres forretningsmæssige baggrund gjorde dem særligt egnet til at styre de fjerntliggende provinser og sikre, at den romerske styre ikke vaklede. Ved tiden for Claudius kunne ryttere forvente en fin karriere og til sidst blive en procurator ("kejserens agent") og derefter en præfekt, der kunne tjene i udlandet eller hjemme, og som var ansvarlig for alt fra brandvæsenet til kornforsyningen. Mens detaljer varierer gennem århundrederne, har tingene ikke ændret sig meget i embedsmandstjenesten siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Historien om alle hidtil eksisterende samfund," skrev Marx i åbningen af hans Kommunistiske Manifest fra 1848, "er historien om klassekamp." I Marx og Engels' fortolkning af historien lever civiliserede folk i en tilstand af spænding på grund af de konkurrerende socioøkonomiske interesser mellem de forskellige klasser. Aristokratiske regimer falder til regimer baseret på ejendom og ejerskab, som igen falder baseret på kampen for værdien af deres eget arbejde. Denne opfattelse af, at klassekampen giver impulsen til radikal forandring, er central for arbejdet hos både marxister og anarkister som Mikhail Bakunin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som med alting, er der mindst to måder at forstå begrebet "klassekamp" på - hver populær blandt konkurrerende teoretiske grupper. En tilgang forstår det som en politisk bevægelse, hvor den ene eller den anden af de kæmpende grupper anser sig selv for at være en "klasse" (derfor med klassebevidsthed) bevidst forfølger sine interesser. I den anden bryder klassekampen uundgåeligt ud, hvor der er udnyttelse af den ene klasse af en anden. Således er arbejderen, der klager over uretfærdige forhold, og chefen, der straffer ham eller hende, begge involveret i en klassekamp, selvom ingen af dem betragter sig som tilhørende en klasse. I sidstnævnte er klassekampen en permanent, dagligdags funktion i enhver industrielt samfund.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Denne teori opstod ud af tanken om, at folk først og fremmest følger deres økonomiske interesser. Dette satte, i kølvandet på den industrielle revolution, forskellige klasser af mennesker på en uundgåelig kollisionskurs. I det 19. århundrede så Marx en herskende klasse, som ejede produktionsmidlerne - landet og dets ressourcer, værksteder og fabrikker, banker og skoler. I den anden ende af spektret var de faktiske producenter af velstand, dem der ejer lidt men deres evne til at arbejde hårdt for minimale lønninger. Det var ulighederne mellem kapitalistklassen og arbejderklassen, der fodrede den store ideologiske kløft i det 20. århundrede og således formede moderne civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lover af lovgivning - en (mere eller mindre) systematisk samling af erklæringer, der hævder at dække, hvad der er og ikke er acceptabelt i en samfund - har været en funktion af civilisationen siden de gamle kongedømmer i Mellemøsten. Den sumeriske lovkodeks Ur-Nammu (ca. 2100 f.Kr.) og den babyloniske lovkodeks Hammurabi (ca. 1760 f.Kr.) er de tidligste kendte koder, der lader borgerne vide, hvordan deres hersker følte om misbehavior. Den gamle hebraiske skriftlige og mundtlige Torah (ca. 1330 f.Kr.) fastsatte loven - religiøs og civil - for Guds valgte folk. Men det var disse organisationers forbilleder, der virkelig formaliserede konceptet, med Corpus Juris Civilis (udkastet 529 til 534 e.Kr.) af kejser Justinian, som fastsatte, hvordan man håndterer enhver tvist eller ... ja, alt. I Kina var den sidste eksklusive kejserlige lovkodeks den store Qing Legal Code med sine 1907 love; på trods af nogle 30 revisioner havde den indflydelse på civilisationen fra 1644 til 1912.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lovernes koder kommer naturligvis i konflikt med ideen om autokrati - en regel af én persons dom. Dette formede for eksempel tidlige kinesiske debatter. Skulle herskerne, som Konfucius argumenterede, være bundet af en generel kode, eller skulle herskeren, som Legalist-lærde argumenterede, være fri for sådanne byrder? Debat blev afgjort over tid i Kina, men i Europa gjorde middelalderens forestillinger om guddommelig regel vedtagelse af sådanne koder sjældne. Men da feudalismen aftog og underlige ideer om lighed og nationalisme spirede, blev en ny generation af koder født, eksemplificeret ved den prøjsiske kode (1794), Napoleons kode (1804) og den tyske borgerlige kode (1896). De sidste to har fungeret som modellen for størstedelen af moderne koder i brug i dag. Desuden har de fleste koder nu to karakteristiske elementer: en civil kode til at løse tvister mellem borgere og en straffelov eller penal kode til at tage sig af dem, der ikke vil opføre sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingen tidligere end den "Store" var overstået, før en "kold" krig brød ud, markeret af økonomisk, politisk, ideologisk, social og kulturel konflikt...energiseret af truslen om den apokryfe apokalypse...mellem civilisationens to supermagter. Alliancen mellem Sovjetunionen og de vestlige demokratier havde været en af ​​bekvemmelighed for at besejre Hitler...som Winston Churchill berømt udtalte: "Hvis Hitler invaderede Helvede, ville jeg i det mindste give Djævelen en favorabel omtale i Underhuset." Men når det var opnået, og Sovjetunionen greb så meget af Østeuropa, som den kunne, var en konfrontation mellem kommunisme og demokrati (hverken i sin rene form) uundgåelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trods opfordringer til en skyttekrig for at afslutte truslen - såsom "Operation Utholdende," kode navn for en plan om at angribe Sovjetunionen udviklet af den britiske Joint Planning Staff under Churchills ordrer i slutningen af Anden Verdenskrig - besluttede den nye amerikanske præsident Truman, opmuntret af rådgivere som Averill Harriman og James Forrestal, i stedet at tage en hård linje med Moskva ... eller i det mindste hårdere end Roosevelt havde. I februar 1946 formidlede ambassadør George Kennans "lange telegram" fra Moskva den amerikanske politik med "inddæmning," hvormed supermagten ville forsvare sig mod "russiske ekspansive tendenser."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Trods de aldrig endende kriser - Berlinblokaden, den ungarske opstand, den kinesiske borgerkrig, Cubakrisen, blodige krige i Korea, Vietnam og Afghanistan - var ingen af magterne helt villige til at tage det sidste skridt ... primært fordi begge havde atombomben i deres arsenal. Rusland havde testet sin egen atombombe i 1949; Truman annoncerede, at USA ville bygge en "superbombe" (brintbombe); og Stalin fulgte straks efter. Verden stumblede langs på randen af ​​MAD (Gensidigt Assureret Ødelæggelse), indtil Sovjetunionen selv brød sammen og kollapsede i 1991.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolonialisme er et historisk fænomen, der strækker sig over årtusinder og hele kloden. Både fæniciere og grækere planted kolonier rundt omkring Middelhavet, og det første skridt for at blive en del af det romerske imperium var ofte at kolonisere et land ved erobring. Men det er i midten og slutningen af det 16. århundrede e.Kr., at europæiske magter - drevet af hurtig befolkningstilvækst, teknologisk fremskridt, begrænsede økonomier, militær konkurrence, religiøs fanatisme og en ønske om at sikre profitterne fra global handel - lancerede en samlet indsats for at udforske og kolonisere nye lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var det lille Portugal, et forenet kongerige siden 1385 og forholdsvis fri for intern strid (i modsætning til de større nationer), der sparkede gang i kolonialismens tidsalder. Med ønsket om at finde rigdom ved at sejle rundt om Afrika for at undgå Silkevejen og dens netværk af centralasiatiske, arabiske, osmanniske og venezianske mellemmænd, etablerede de koloniale bosættelser og fæstninger langs den afrikanske kyst. Men det var Spanien, der ville gennemføre det første store landkøb. Columbus, der ønskede at tjene penge for at finansiere en ny korstog, formåede at undervurdere jordens omkreds med cirka en fjerdedel og troede derfor, at han kunne nå Fjernøsten ved at sejle 2400 miles vestpå. I stedet stødte han på et par store, rige og forholdsvis ubefolkede kontinenter - selvom han insisterede indtil sin død på, at han havde nået Asien. I over et århundrede var det kun portugiserne og spanierne, der havde kolonier i den nye verden, men med tiden overtog også Holland, Frankrig og England en del.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Erobringen af Amerika var så profitabel, at de "store" magter ikke stoppede der. De vendte deres opmærksomhed mod den kendte verden og oprettede handelsposter, store virksomheder og til sidst direkte kontrol over regioner i Afrika, Indien, Sydøstasien og øer i Stillehavet. Takket være Royal Navy og masser af geværer var briterne særligt dygtige til det. Selv tidligere kolonier (USA) og sent blomstrere (Tyskland og Japan) beskæftigede sig med at skabe koloniale imperier. Uanset begrundelsen - økonomisk, religiøs, racistisk, politisk - formåede enhver nation, der kunne, at finde nogle uheldige indfødte at "civilisere" gennem kolonisering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tanken om bevarelse af naturressourcer kan spores tilbage til værket Sylva, eller en tale om skovtræer, præsenteret af John Evelyn for Royal Society i 1662 AD. Træressourcerne i England var alvorligt opbrugt - takket være alle de skibe, bygninger og broer - og Evelyn argumenterede for, at fældning skulle styres, og træer genplantet i fældede områder. Ingen lagde ellers nogensinde opmærksomhed på miljøet, ud over at udnytte det, indtil den Progressive Tidsalder, hvor nogle mennesker forsøgte at overbevise andre amerikanere om, at det var deres borgerpligt at bevare uberørt land, vand og dyreliv til kommende generationer. Romantikere som Henry David Thoreau idealiserede naturen, selv mens pragmatikere som Gifford Pinchot (den første leder af den amerikanske skovtjeneste) søgte måder at sikre, at fornybare ressourcer ville forblive fornybare ... for at holde Amerika stærk og økonomien voksende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selvom de amerikanske byer blev mere overfyldte, som Western Frontier forsvandt, som "naturen" blev kommerciel og som arbejderen havde mere disponible indkomst, så blev fritid og bevaring sat sammen, da flere og flere mennesker begyndte at vandre, campere, observere fugle og dyrke andre udendørsaktiviteter. Med støtte fra befolkningen vedtog det amerikanske kongres lovbestemmelser, der etablerede Yellowstone Park i 1872, Yosemite National Park i 1890 og endelig skabte National Park Service i 1916 - det var ikke en tilfældighed, at mange af disse blev etableret umiddelbart efter frakendelsen af indfødte nationer. Snart begyndte de enkelte stater at oprette parker og reservater overalt og etablerede politikker for at beskytte fisk og vildt mod massemord (lidt for sent for den stakkels passagerpigeon).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom bestræbelserne på at beskytte miljøet til tider skabte flere problemer (såsom elimineringen af rovdyr i parker, der førte til masseuddøen), sprang andre udviklede nationer også på bevaringsvognen. Det ville tage flere årtier, før udviklingslande ville slutte sig til bevægelsen ... da de var mere bekymrede for pragmatiske problemer såsom industrialisering, undgå hungersnød og hæve levestandarden for deres borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Håndværk er simpelthen anvendelsen af færdigheder i fremstillingen af noget, enten funktionelt eller bare et dekorativt men ellers ubrugeligt nips. Fordi der var så mange ufaglærte arbejdere, blev antikke håndværkere højt værdsat, uanset om de var slaver eller frie. I Athen påvirkede håndværk kunst og kultur på fascinerende måder; Socrates var for eksempel glad for analogier omkring håndværk og var angiveligt selv søn af en dygtig stenhugger. Mange en græker blev rig på deres håndværkerslaver, såsom Demosthenes' 120 garvere, fløjtemagere og sværdfremstillere. Så værdsatte var slavernes færdigheder, at håndværkere selv blev en højt prissat vare i Rom, hvor vævere og skræddere, metalarbejdere og gravører, skindgarvere og skomagere og andre kombinationer kunne samles i bymæssige værksteder for at producere kvalitetsvarer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I middelalderen begyndte håndværkere at organisere sig i laug for at fremme deres færdigheder og standarder. I laugene avancerede dem, der stræbte efter at blive en mesterhåndværker, først gennem lærling- og svendetrinene og sikrede dermed en vis grad af fremragenhed inden for deres håndværk. Men industrialiseringen - den masseproduktion af alle disse ting - gjorde håndværket unødvendigt, og i årtierne efter den franske revolution brød de fleste af laugene sammen. Virksomheder kunne fremstille varer hurtigere og billigere ved at erstatte håndværk med standardisering.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I dag betyder håndværk i den populære opfattelse "lavet i hånden" i stedet for "færdighedsproduktion" ... og det er bestemt ikke det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Globale opfordringer til "broderskab mellem mennesker" skjulte ofte kolonialistiske eller racistiske antagelser. Hvilket "menneske" bliver modellen for dette broderskab? Hvis principper bliver "naturlige", og hvis bliver specifikke? Mens forskere begyndte at anerkende dette, så det 20. århundrede en bølge af bekymring for at beskytte den respektive og særegne kulturarv blandt alle slags mennesker. Dekolonisering og immigration dannede baggrunden for nutidige bekymringer om, hvor "vi kom fra". Uanset om det var at søge at rette op på opfattede uretfærdigheder eller fejre det, der gjorde en gruppe unik, blev "kulturarv" den nye sag for millioner i de udviklede nationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som det blev forstået i de to årtier efter Anden Verdenskrig - ikke tilfældigt, æraen for borgerrettighedsbevægelsen, "Troubles" i Nordirland, indianerens lighed og uafhængighedsbevægelser på tværs af Asien og Afrika (omkring tre dusin nye stater opnåede selvstændighed mellem 1945 og 1960) - antydede kulturarv en fælles bånd, en tilhørsforhold til en form for fællesskab bestemt af etnicitet, sted, religion og / eller fælles tro. Det blev både et politisk og personligt identitetsværktøj.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De fysiske artefakter var de første genstande af kulturarv, der tiltrak opmærksomhed: malerier, tegninger, mosaikker, skulpturer, fotografier, litterære værker, bygninger, monumenter og arkæologiske fund. Med en stigende efterspørgsel efter sådanne artefakter blev der vedtaget nationale og internationale kulturarvslove, som beskytter og regulerer dispositionen af kulturelle genstande, der har særlig betydning for en defineret gruppe. Samtidig udviklede der sig regler for repatriering af kunst og artefakter, normalt plyndrede eller gamle, til oprindelseslandet eller tidligere ejere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Også immateriel kulturarv er et problem, der omfatter en svimlende række af kulturelle traditioner: musik, tøj, teater, køkken, fester og hellige processioner. For at genopdage denne "ægthed" er industrien for kulturturisme opstået, der tager folk til kulturelle attraktioner langt væk for at samle information og oplevelser for at tilfredsstille deres "kulturelle behov"... være dette forstærkningen af ens egen kulturelle identitet eller observationen af eksotiske "andre". I en globaliserings- og socialmedial alder giver mantraet om kulturarv modvægten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udover at skjule sig bag murene, når barbarerne kom, bestod de første forsvarsstrategier i at pakke pansrede mænd så tæt som muligt sammen med masser af skarpe spyd, der pegede udad for at afskrække angribere. De første til at vedtage en sådan falanks-formation var sumererne omkring det tredje årtusinde f.Kr. Deres tætpakkede infanteri var pansret (hjelm, brystplade og skinnebensbeskyttere) og bevæbnede (med ni-fods spyd og runde skjolde, der kunne overlappe hinanden). I de næste par tusinde år ændrede forsvarsstrategier sig ikke meget, bortset fra at bueskydning gjorde bedre rustning stadig vigtigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som med så mange militære ting, forbedrede Rom sig på de defensive taktikker, som blev brugt af de fleste af deres konkurrenter. Romerne var pionerer inden for manipulær legion omkring 300 f.Kr., og gav deres formationer mere fleksibilitet og støtte; udrustet i en tredobbelt linje med huller mellem manipulerne kunne legionen hurtigt reagere på enhver trussel. Før slaget blev elite-skytterne (velites) sat på plads foran og dækkede legionens udrustning; og under slaget beskyttede kavaleri og hjælpetropper flankerne. De tankevækkende romere udviklede defensive taktikker for at modvirke enhver mulig trussel: testudo-taktikken for at beskytte mod missiler, så-taktikken for hurtigt at lukke huller i linjen, orb-taktikken for formationer, der var blevet afbrudt, og Fabian-taktikken for at undgå slag, når de var i ulempe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I middelalderen blev sådan kløgt i vid udstrækning kastet over bord til fordel for simpelthen at angribe fjenden og hugge løs, indtil den ene eller den anden side havde fået nok. Forskellen i taktik mellem vikingernes berserkere og europæiske riddere er minimal, da militær tænkning fokuserede på det offensive og i vid udstrækning glemte det defensive (med undtagelse af de høje borgmure og masser af bueskytter). Det vil sige, indtil krudtet igen gjorde hovedløse angreb til en risikabel sag. Da skydevåben blev billigere og mere effektive og krævede lidt træning til at blive brugt i forsvar, dominerede krudtet slagmarken. Og den eneste reelle forsvarstaktik blev at sprede tropperne ud, at bruge camouflage og at grave sig ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"At 'øve' diplomati er en af de definerende handlinger af en nation, og diplomati har været 'udøvet' siden de første bystater. Oprindeligt blev diplomati udført af en herskers udsending, generelt til en specifik mission, som vendte hjem, når forhandlingerne var afsluttet (hvis man var heldig, blev udsendtens hoved sendt tilbage i stedet). Således var "diplomatisk service" sammensat af medlemmer af den regerende familie eller højtstående adelsmænd ... en tvivlsom ære, hvis man ikke formåede at løse sagerne. Indtil Renæssancen var der ingen permanente relationer, bortset fra mellem paven og den byzantinske kejser gennem det 8. århundrede e.Kr. I Fjernøsten ville Song-dynastiet etablere et mønster af fastboende kinesiske sendebud i nabonationer."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oprindelsen af "moderne diplomati" kan spores til byerne i Norditalien i den tidlige renæssance. I 1400-tallet spillede Milano - opildnet af Francesco Sforza - en ledende rolle i etableringen af permanente ambassader i andre bystater for at etablere handel, indgå defensive pagter og præsentere en forenet front for paven. De fleste traditioner inden for diplomati-tjenesten - såsom præsentationen af en ambassadørs akkreditering til en statsoverhoved - begyndte her. I 1455 var Milano den første til at placere en permanent repræsentant ved en større magts hof - i dette tilfælde Frankrig. Praksissen spredte sig, og Spanien var den første nation til at "udveksle" ambassadører med en anden suveræn stat (England). Ved slutningen af det 16. århundrede var permanente ambassader standarden for internationale relationer ... medmindre landene var i krig, selvfølgelig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ambassadører var normalt adelsmænd med lidt erfaring i forhandlinger (eller meget andet); de blev støttet af et stort personale af specialister, fra advokater og lingvister til soldater og spioner. Som de europæiske magter spredte sig rundt om i verden, kontaktede fremmede civilisationer på fjerne steder og skar ud imperier, blev diplomati for vigtig til at overlade til amatører. Ved slutningen af ​​1600-tallet blev behovet for dygtige professionelle i stigende grad opfyldt af universitetsuddannede inden for international lov, sprog, kulturhistorie, økonomi og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tanken om guddommelig ret opstod, da imperial lovgivning fusionerede med globale religioner. Byzantinerne baserede deres ret til at regere på Bibelen, da det 13. kapitel af Romerne begynder: "For der er ingen magt undtagen fra Gud, og de, der eksisterer, er blevet indsat af Gud. Derfor modstår han, der modstår myndighederne, hvad Gud har udnævnt, og dem, der modstår, vil bære dom ... ”Derudover hævdede arabisk herskere guddommelig mandat, og indiske konger konkurrerede om at blive set som" cakkavatin "- den guddommelige hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens nogle konger i andre steder og tider hævdede at nedstamme fra guddommelige væsener (eller at være guder selv), fik forestillingen i tidligt kristent Europa fodfæste, at Merovingernes magt var givet af Gud, og at de derfor var velsignede. Således var kroningen af Karl den Store af paven på juledag i 800 e.Kr. ikke en tildeling af myndighed, men blot en bekræftelse af det, der allerede eksisterede ... hans guddommelige ret til at regere. Den endelige rod til kongelig myndighed var åndelig (selvom det hjalp med en stor, veltrænet hær).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Denne filosofi (eller teologi) var ret populær blandt konger i mange århundreder. I 1597 skrev James VI af Skotland Basilikon Doron, en manual om kongers magt, i forberedelse til hans tronbestigning i England, hvor han erklærede: "Monarkiets tilstand er den øverste ting på jorden, for konger er ikke kun Guds stedfortrædere på jorden og sidder på Guds trone." Men i det 18. århundrede begyndte herskere at konsolidere magten på mere sekulære måder og tendere mod absolutisme. Spredningen af protestantismen hastede tingene på, da den katolske sanktion af guddommelig ret blev sat spørgsmålstegn ved. Den amerikanske og den franske revolution og Napoleons afskaffelse af konger fratog doktrinen dens sidste rester af troværdighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er usandsynligt, at nogen menneskelig civilisation (i hvert fald indtil Puritanernes tid) har nægtet sig selv spændingen ved drama eller nydelsen ved poesi. Drama - af en slags - er til stede i ritualerne i de fleste primitive kulturer. Mens sådanne ceremonier er helt sikkert dramatiske, vækker de ikke teater som sådan. Teatralsk drama kræver en sunget eller talt tekst - poesi - en udvikling, der fandt sted i det gamle Grækenland. Poesi selv går forud for skriftlighed, tilbage til mindst Homers tid og de mundtlige epos af Mesopotamien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var i Athen, omkring det 6. århundrede f.Kr., at drama blev en "kunst"form. Under Dionysos-festivalerne sang en kor fortællingerne om græsk mytologi. På et tidspunkt begyndte en præst af Dionysos ved navn Thespis at indgå i en dialog med koret. Ifølge legenden var Thespis også den første vinder af en teaterkonkurrence, afholdt i Athen i 534 f.Kr. Sådanne konkurrencer blev en fast funktion ved festivaler i hele Grækenland, og innovationer - nu konventioner - i både tragedie og komedie var resultatet. Æschylus tilføjede en anden skuespiller; Sophocles en tredje, der yderligere udvidede de dramatiske muligheder. Euripides introducerede mere komplekse plots, mere centrale karakteriseringer, og interaktionerne mellem karakterer blev dramaets kerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imidlertid udviklede poesien sig som en måde at huske - mundtligt - historie, myte, lov, genealogi, moral koder og mange andre ting, der var vigtige for civilisationen. (Først med skrivning blev denne byrde lettet fra menneskeheden.) De fleste af de gamle værker, der senere blev nedskrevet, fra Vedaerne (c. 1700 f.Kr.) til Odysséen (c. 800 f.Kr.), blev komponeret i poesiform for at hjælpe med memorisering og transmission ved mundtligt overlevering. Det ældste overlevende "digte" er Fortællingen om den skibbrudne sømand, skrevet på Hieratisk og tilskrevet en dato omkring 4500 f.Kr. ... selvom nogle argumenterer for, at det ældste er Gilgamesh-eposet skrevet i kileskrift.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siden de tidlige år er både drama og poesi blevet igennem mange udviklinger, i både vestlige og østlige civilisationer. Men de forbliver essentielle kulturelle markører i alle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den naturlige tendens blandt nationer er, at en stat, af en eller anden grund, bliver mere magtfuld end dens naboer økonomisk og/eller militært og erobrer dem ... og skaber dermed et "imperium". Jo mere den erobrer, desto stærkere bliver den, og så erobrer den flere og flere af sine naboer. Til sidst sætter inerti ind, og imperiet holder op med at udvide sig - nogle gange fordi det møder naboer, der er stærkere end det selv, men oftere simpelthen fordi det er blevet ineffektivt og korrupt, og det er besværligt at kæmpe erobringskrige så langt fra centrum. Ofte er omfanget af det tidlige imperium bestemt af teknologiens stand, når det kommer til kommunikation og transport. På et tidspunkt svækkes imperiet og bryder op i mindre stater ... og cyklussen begynder på ny.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Et imperium er en fleretnisk, flernational og hierarkisk politisk enhed. Fra én central myndighed - en kejser - kommer et system med dominans, der strækker sig nedad. Det første "imperium" var Akkadien, grundlagt af Sargon i Mesopotamien c. 24. århundrede f.Kr., en præstation der senere blev matchet af Hammurabi fra Babylon i det 17. århundrede f.Kr. I det 15. århundrede f.Kr. var det Nye Kongerige i Egypten, regeret af Thutmose III, standarden for imperiet. Omkring 1500 f.Kr. opstod Shang-imperiet i fjerne Kina, efterfulgt af Chou-imperiet 400 år senere - dets sammenbrud blev efterfulgt af Qin ca. 221 f.Kr. Det første imperium i civilisationen, der kan sammenlignes med det kejserlige Rom, var det neo-assyriske; der fulgte det mediske, babyloniske igen, persiske, makedonske (kortvarigt) og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imperier bliver ofte grundlagt på ideen om en "civiliserende mission", en etos der inkluderer udefrakommende. Disse udefrakommende er "barbarer" - dem som imperiet anser for at være uden civilisation. Det græske og sanskrit ord, "barbar", betød oprindeligt en person som ikke kunne tale disse sprog, og de kinesiske optegnelser beskrev "rå" og "kogte" barbarer, som betyder dem der ville være under imperiets indflydelse, og dem uden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden mennesket første gang bosatte sig et sted, har der altid været nogle iblandt dem, som er drevet til at se, hvad der ligger over horisonten. Uanset om det er motiveret af profit, eventyr, religion, nødvendighed eller bare nysgerrighed, har opdagelsesrejsende udvidet vores viden om verden og dens vidundere. I processen med at udforske har de også forbundet forskellige og fjerne kulturer, for godt eller ondt. Og de har undervejs fundet mange nye måder at dø på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Fønikerne sejlede rundt i hele det antikke Middelhav for at finde nye handelsvarer; tin, der blev fundet i deres artefakter, indikerer, at de måske endda nåede det fjerne Britannien. Den karthagiske Hanno "Navigator" udforskede Afrikas kyst ud over Herkules' Søjler ca. 500 f.Kr. Rastløse grækere vandrede ind i Nordeuropa, måske endda til det fjerne Thule. I det 2. århundrede f.Kr. sendte Han-folket opdagelsesrejsende ind i Centralasien for at se, hvad der lå vest for deres grænser, ud over hærgen af hesteavlende nomader. Meget senere sejlede den kinesiske admiral Zheng He forbi Sydøstasien, Indonesien, omkring Indien og langs Afrikas østkyst, lande fulde af barbarer og nye ting at handle med. Omkring samme tid var vikingerne på vej over det Nordatlantiske Ocean for at udforske og bosætte sig på Island, Grønland, Vinland og andre steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den såkaldte “Opdagelsesalder” så en overbefolket og problemfyldt Europa spytte opdagelsesrejsende ud, der søgte nye handelsruter og nye erobringsområder. Fra det 15. århundrede etablerede de først handelsimperier og senere mere “magtfulde” imperier. Senere opdagelsesrejsende som den portugisiske Diego Cao rejste op ad Congo-floden, og spanieren Francisco de Orellana op ad Amazonfloden, og Lewis og Clark-ekspeditionen op ad Missouri og Columbia-flodene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I 1900 var der ikke meget tilbage at udforske, bortset fra de polare regioner; både Cook og Peary hævdede at have nået Nordpolen i henholdsvis 1908 og 1909, mens Amundsens hold ankom til Sydpolen i december 1911.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom decentraliseringen af ​​det karolingiske imperium var den udslagsgivende faktor, kom det feudale system i fokus i det 8. århundrede e.Kr. ("Feudalisme" er simpelthen en term, historikere opfandt omkring det 17. århundrede for at betegne en social struktur, de ellers ikke kunne definere med ét ord.) For at fremme udvidelsen af sine ejendomme begyndte Charlemagne at give sine adelsmænd visse rettigheder over jordområder for at få den nødvendige indkomst til at stille soldater til rådighed for hans eventyr. Til gengæld for denne rigdom svor hver adelsmand en ed af loyalitet til kronen. Med tiden blev denne sociale, økonomiske, politiske og retslige kontrol af de tildelte områder arvelig, og disse herrer gav nu len til deres egne foretrukne underordnede, der svor troskabsed ... dermed feudalisme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Den klassiske version af feudalisme var en blanding af gensidige juridiske og militære forpligtelser blandt en krigerisk adelsstand, der drejede sig om begreberne af herrer, vasaller og len. (Der var selvfølgelig bønder bundet til jorden, men herrer og vasaller bekymrede sig ikke meget om dem.) I de næste 500 år gik magt og rigdom videre mellem de begunstigede få, som i en stor leg; reglerne var komplekse, ofte mystiske, hvor den katolske pave havde særlige privilegier og beføjelser som Guds repræsentant på jorden. Ikke kun aristokrater deltog i feudalisme, men også biskopper og abbeder (biskopper kunne til tider findes på slagmarken og huggede løs med de bedste af verdslige herrer)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Feudalisme, med fremkomsten af nationalisme og absolut monarki, forfaldt og forsvandt effektivt i størstedelen af Europa omkring 1500. Det fortsatte i Central- og Østeuropa så sent som i 1850'erne; en form overlevede i Japan, indtil kongeriget blev tvunget til at åbne for Vesten. Og Rusland afskaffede endelig livegenskab i 1861.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge arkæologiske fund var der omkring 19. århundrede f.Kr. en assyrisk handelskoloni i Kanesh i Kappadokien - det første kendte tilfælde af udenrigshandel. Da verden blev delt op i bystater, republikker, kongeriger og imperier, lærte folk, at der var nogle ting, de ønskede ... bare over grænsen. Da krig var fyldt med usikkerhed og risiko, fandt kløgtige typer en mere fredelig måde at skaffe disse ting på, ved at handle det, de havde i overflod (vare, tjenester eller slaver) for hvad naboerne havde. Med tiden blev handelsruter etableret, nogle spændte over kontinenter: Silkevejen, Ravvejen, Via Maris. Eksport og import drev opkomsten af civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Med tiden kom regeringerne uundgåeligt til at forstå, at al denne udenrigshandel kunne være en velsignelse, idet skatter (told, afgifter eller andre uskyldige vilkår) på import og eksport kunne fylde statens kasser. Og da knaphed på en vare kunne øge dens værdi... og dermed skatterne ... begyndte regeringerne også at regulere produktion, udvinding, forsendelse og alle aspekter af udenrigshandel. Regler for udenrigshandel eksisterede i gamle samfund centreret i Mesopotamien og Middelhavsområdet. Disse førte igen til standardiserede vægte og mål, så handlende ikke ville snyde, og til brug af knappe metaller som en grov form for international valuta. I Kina blev papirpenge (en særlig koncept) opfundet, så udenrigshandel kunne foregå på en civiliseret måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Økonomer har udviklet forskellige modeller og teorier til at forstå og forklare udenrigshandel: Adam Smiths model, den Richardianske model, Hechscher-Ohlin-modellen, Gravity-modellen, New Trade-teorien, Ricardo-Sraffa-handelsteorien osv. De fleste af disse modeller tager imidlertid simpelthen ikke hensyn til den drivende impuls... grådighed. På dette grundlæggende princip blev civilisationen bygget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulturens fremskridt er en langsom og udfoldende bue, og værdierne, som definerer en kultur, udvikler sig, ebber ud, og flyder over tid. Filosoffer fortsætter med at debattere store spørgsmål fra antikken i dag: Hvad er et godt liv? Hvordan skal mennesker leve moralske liv? Hvad er vores rettigheder og friheder? Hvad er individets forhold til staten? Udviklingen af teknologi skaber nye moralske dilemmaer, som skal forhandles, samt muligheder for at skabe både godt og ondt. Fremtiden må se på sine egne problemer, samtidig med at den trækker på visdommen fra tidligere tider. Mens vi ikke kan vide med sikkerhed, hvad kulturen i fremtiden vil tilbyde, håber vi, at denne "fremtidige borger" vil være en fejring af de ting, der binder os sammen i en fælles menneskelighed, og forskellene, der giver menneskeheden sin tekstur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rekreation er en essentiel del af den menneskelige tilstand; faktisk anses fritid som en nødvendighed i henhold til den Universelle Erklæring om Menneskerettigheder, vedtaget af De Forenede Nationers Generalforsamling i december 1948. Rekreative "interesser" kan være fælles eller ensomme, aktive eller passive, strukturerede eller frie, sunde eller skadelige, private eller offentlige</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hver tidlig civilisation havde deres egne former for rekreation. Rekreation - i form af spil og sport - var ofte resterne af krigsførelse, jagt, religiøse praksisser eller andre formålsløse aktiviteter. Plato og andre mente, at rekreation var afgørende både for individet og samfundet, fordi man kunne lære, udforske og opleve ting i et "sikkert" miljø. Men i Middelalderen blev rekreation for mange en luksus; alle arbejdede hårdt ... og kirken fordømte de fleste former for fritid (ikke at folk ikke engagerede sig i alt dette på trods af dette). Renæssancen var ikke meget bedre, selvom de rige fandt tid til at spille spil og læse, og "kunstneriske hobbyer" blev taget op af forskellige formålsløse folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Det var den industrielle revolution, der virkelig bragte fritid, spil og rekreation tilbage i mainstream igen. De årlige timer, der blev afsat til "arbejde", faldt i den industrielle vest fra 1840 til nuværende tidspunkt fra området 3000 til 1800 timer. Arbejdstagere og deres fagforeninger krævede - og fik - stadig kortere arbejdsuger, betalte ferier, weekender fri og alle mulige andre fordele ... bare så de kunne bruge deres ekstra indtjening og fritid på rekreation og spil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 20. århundrede kan den globaliserende impuls betragtes som stadig større bølger af ensartethed ... fra lokalt til nationalt til regionalt til globalt ... med den logiske konklusion om en forenet økonomi, forenet kultur, forenet sprog, forenet stat og måske en forenet civilisation. Hurtige udviklinger inden for informationsteknologi har ført til nye, virtuelle relationer, der fører til kulturel entropi. International industrialisering har ført til masseproduktion af standardiserede varer, der kan indsættes på enhver markedsplads overalt. Reduktionen af tariffer og oprettelsen af frihandelszoner, eliminations af nationale kapitalkontroller og vedtagelse af nye tilskud har givet anledning til omfattende og diversificerede globale virksomheder. Supranational anerkendelse af internationale ejendomsrettigheder (ophavsret og patentrestriktioner) sikrer den globale dominans af accepterede kunstformer, selvom det sommetider sker på bekostning af den lokale mangfoldighed, traditioner og individualitet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1840'erne markerer et vendepunkt i globaliseringen med en udvidelse af de internationale økonomier, da briterne tvang åbningen af ​​Kinas indre (i opiumkrigene), og USA tvang Japan til at åbne sine havne for vestlig handel. Integrationen af adskilte, højt specialiserede landbrugsproduktioner skabte den første "verdensøkonomi": Franske vine, australske oksekød, indiske teer, japanske ris, sydamerikanske peberfrugter, afrikanske krydderier. Industriel teknologi som fabrikker, jernbaner, telegraf, Gatling-geværer og dampskibe lettede også lignende regler og forskrifter, som spredte sig fra nation til nation. Selvom det blev afbrudt kortvarigt af to verdenskrige og en stor depression, fortsatte globaliseringen sin triumferende march, da massemedierne og reklamen spredte sig ud over jernet og bambus gardinerne ... eksportdynamikken for kultur nåede ind i enhver landsby. Sociologer hævder, at verden er gået ind i en hektisk fjerde fase af globalisering, hvor udviklede og udviklingslande bliver lige partnere i investeringen, og hvor indkomsten pr. indbygger mellem de to hurtigt konvergerer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>En modig - selvom måske kedelig - ny verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På deres højeste fra det 12. til det 15. århundrede fremmede de middelalderlige handels- og håndværkslaug en stabil og produktiv økonomi, støttede velgørenhed og sociale reformer, hjalp med at finansiere veje, skoler og kirker, og muliggjorde overgangen fra feudalisme til kapitalisme. Alligevel nedbrød laugenes konservatisme, eksklusivitet, monopolistiske praksis og politiske indblanding til sidst deres fordel, og dømte dem til irrelevans og opløsning. Da dekreter, der afskaffede håndværksforeninger, blev vedtaget i Frankrig (1791), Spanien (1840), Tyskland (1859) og Italien (1864), havde laugenes autoritet længe været på retur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Forgængere til håndværksgilder blev fundet allerede i det 3. århundrede f.Kr. i Rom og Han Kina. Men ved den tidlige middelalder var de fleste romerske håndværksorganisationer (collegia), der ofte muterede til kristne broderskaber, forsvundet - med undtagelse af stenhuggere og glasmagere, der blev beskæftiget med at bygge alle disse kirker. Collegia overlevede i det byzantinske rige og spillede en stor rolle i hovedstadens sociale orden; den berømte Præfektbog fra ca. 900 e.Kr. giver indsigt i en omfattende gildes struktur, hvis primære formål var at pålægge strenge kontroller på hvert håndværk og handel i Byzantium. Denne kontrol af kvalitet, mængde og pris spredte sig sandsynligvis til Italien i det 10. århundrede og derefter i hele Europa i det 11. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Middelalderens laug blev generelt etableret af chartre eller patentskrivelser udstedt af regeringsorganet i en by eller by, der giver et monopol på produktion eller handel med en god eller service der. Herskeren blev betalt tiende, og lauget fik lov til at fastsætte standarder og priser ... så alle var tilfredse (måske bortset fra forbrugerne). Optegnelser fra slutningen af ​​det 12. århundrede viser over 100 laug, der blev chartret af hver af byerne London og Paris. På visse steder var nogle laug så magtfulde, at de blev styrende organ i byer, hvilket angives af laugshallerne, der findes i Tyskland, Schweiz og Holland. Men korruption, kombineret med ny teknologi, viste sig at være deres undergang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge British Humanist Association er sekulær humanisme: "1) at sætte mennesker og andre levende væsener i centrum for din moralske holdning; 2) at se verden som et naturligt sted og bruge videnskab og fornuft til at give mening til det; og 3) at fremme og støtte menneskelig trivsel på tværs af alle grænser og kæmpe for menneskerettigheder for alle."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Disse humanistiske begreber har eksisteret siden mindst 1500 f.Kr. i forskellige indiske og asiatiske filosofier. I det 6. århundrede f.Kr. udtrykte Gautama Buddha en skeptisk holdning over for det overnaturlige og "sjælen"; Zarathustra mente, at mennesker var tænkende væsener værdige med valg og agency. Græske filosoffer fra Xenofanes til Plato søgte at forklare verden i termer af menneskelig fornuft, og Epicurus sammenfattede kortfattet menneskecentrerede tilgange til at opnå lykke. I middelalderen forfulgte de fleste muslimske lærde rationelle og videnskabelige fortolkninger af eksistensen i deres skrifter om individualisme, sekularisme, skepsis og liberalisme ... alle humanistiske begreber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men i Europa kom humanismen sent til civilisationen. Katolicismen havde en stærk tilstedeværelse indtil renæssancen, og det var først da italienske digtere genopdagede de "klassiske" tekster, at humanismen blev ført tilbage. Francessco Petrarca (bedre kendt som Petrarch) i det 14. århundrede bliver ofte kaldt "Humanismens fader"; hans opdagelse og oversættelse af Ciceros tabte breve til almindeligt sprog krediteres også med at starte renæssancen. Den voksende opbakning til klassiske studier fra lærde i de nye universiteter - studia humanitatis-programmer, der bestod af grammatik, poesi, retorik, historie og moralfilosofi - spredte konceptet om en sekulær tilgang til forståelse på tværs af grænserne. Med hjælp fra en udstrømning af genopdagede eller nys oversatte græske og romerske manuskripter af folk som Aristoteles, Cicero og Livy; disse værker var fulde af friske, radikale, endda avantgarde idéer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udviklingen af moderne civilisation er blevet bestemt af, ikke mindre end moderne "ismier": kapitalisme, socialisme, kommunisme, fascisme, konservatisme, liberalisme, pluralisme, racisme, feminisme, terrorisme, scientisme og en uendelig række andre ideologier, der dikterer, hvordan samfundet "bør fungere"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I tiden med den franske revolution brugte filosoffen Destutt de Tracy ordet idéologi til det, som han kaldte sin "videnskab om ideer". Her havde han købt ind i Francis Bacons syn på, at videnskabens skæbne var at forbedre menneskehedens liv; ideologi var videnskab med en mission, der sigtede mod at tjene mennesker - endda redde dem fra dem selv - ved at befri deres sind for fordomme og forberede dem til fornuftens overherredømme. Men da Napoleon knyttede ordet "ideologi" til det, han anså for de mere foragtelige elementer i den revolutionære tankegang, investerede han det med misbilligelse og fanatisme snarere end rationalisme (endnu flere "ismer"). Karl Marx, sammen med indflydelsesrige tyske sociologer Max Weber og Karl Mannheim, brugte begrebet i den nedladende betydning af falsk bevidsthed frembragt af tro-systemer. Fra dette synspunkt er en politisk ideologi en intellektuel konstruktion, der ikke skal vurderes ud fra dens sandhed, konsistens eller klarhed, men snarere som udtryk for en gruppes særlige interesser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indtil massemedierne blev opfundet, forblev ideologierne for det meste teoretiske, blot emnet for obskure akademiske debatter. Men evnen til at fremme "sager" gennem tryk, radio, nyhedsfilm og derefter fjernsyn gjorde alle "ism'er" meget mere akutte, og korsfarere af enhver slags investerede deres identiteter i den ene eller den anden. Alle krige, bevægelser og folkedrab i 1900-tallets civilisation kan tilskrives divisive ideologier. Som Joycelyn Elders siger, "vi skal alle komme til at håndtere vores ismer." Ellers ser fremtiden dyster ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Massemidierne" (som en samlet enhed) er grundlæggende et fænomen fra industrielle tidsalder, selvom nogle historikere stadig argumenterer for, at det begyndte, da Gutenberg rullede sin trykpresse ud. Væksten af den kommercielle trykindustri i 18. århundredes London - centreret omkring forlagene på Grub Street - er en mere rimelig begyndelse, fordi det var her, at billige eksemplarer af penny-dreadfuls, erotiske romaner og tabloid ugeblade blev reproduceret i tusindvis på damp-presser. Disse blev solgt til en voksende publikum af rudimentære læsere, som var født af et nyt offentligt uddannelsessystem og fyldt ind i et bymiljø med få fritidsinteresser; understøttet af disse masser, afhang udgivelse ikke længere af den forfine smag fra aristokratiet, de velhavende og gejstligheden for at opnå overskud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Da Industriens Tid blev til Moderniteten, bragte en række revolutionerende teknologier nye måder at forkæle medieforbrugerne på. Fotografi blev udviklet i 1820'erne, og metoder til at reproducere billeder i tryk forbedredes i løbet af århundredet, hvilket gjorde magasiner og aviser endnu mere tiltalende for en næsten analfabetisk offentlighed. Telegrafen, opfundet i 1830'erne og i almindelig brug i 1850'erne, revolutionerede både personlig kommunikation og avisbranchen, da nyheder virkelig var "nye" nu. Den penny press kunne, via en kontinuerlig strøm af telegrafkabler, bringe regionens, nationens og - efter færdiggørelsen af ​​den transatlantiske kabel i 1863 - verdens gøren og laden (og annoncer) til ens dør.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Fotografi førte til motion pictures, og filmindustrien voksede for at levere eskapistisk underholdning til enhver med en ti-øres i lommen og et par timer til overs. I 1927 blev lyd tilføjet til de flimrende billeder, og verden gennemgik en underholdningseksplosion. Til personlig kommunikation erstattede Bells lille gizmo, hans "telefon", telegrammet og gjorde det muligt for alle at være i kontakt, overalt og hele tiden. Trådløs telegrafi førte også til radioen, og "kommerciel" radio blev den første massemedieudsendelse, der sendte musik, nyheder og reklamer direkte ind i hjemmet. Snart udviklede fjernsynet, der spredte sig med utrolig hastighed i 1950'erne, sig til den største tidssluger af dem alle ... indtil videospil og internettet sluttede sig til rækken af massemedier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da udenrigshandel udvidede sig og håndværkere blomstrede, opstod der i senmiddelalderen en ny form for markedsplads. En del af europæisk feudalisme, en "marked by" var en by, der havde den lovlige ret, som blev givet til den af en herre, til at have et permanent marked; for andre byer og landsbyer, og endda bykvarterer, opstod praksis med at afholde et markedstævne. Under stævnet ville rejsende købmænd og håndværkere samles på et udpeget sted og tilbyde deres varer til salg. Med tiden deltog alle slags i begivenheden - underholdere, advokater, læger, skatteopkrævere og andet godtfolk. Stævnerne, der varede kun en eller tre dage (og ofte var forbundet med en helgens festdag), blev normalt sat op i kirker eller klostre. Undtagen i England, hvor denne form for griskhed - hele "Kristus driver pengelånere fra templet" - blev betragtet som en vanhelligelse og derfor forbudt ved "Statute of Winton" indført i Edward I's regeringstid (cirka 1300 e.Kr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>De lokale adelsmænd opfordrede til oprettelsen af sådanne markeder, da købmændene skulle betale for at opstille deres telte og boder. Derefter skulle de normalt også betale en afgift til kongen. Alle fik hvad de ønskede: kongen og adelsmændene fik penge (til at købe luksusvarer); købmændene fik en profit; bønderne og landsbyboerne fik nye varer, nye ideer og nyheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I årtier blev der etableret et stort antal af disse markeder af kongelig charter, det tidligste kendte charter dateres tilbage til 1199. Der er også mange henvisninger i kirke- og regeringsdokumenter om markeder, som ikke synes at have et charter; disse beskrives som "preskriptive"... det vil sige, at de blev afholdt i henhold til skik. Mange af de ældste markeder, især dem i byområder, var preskriptive og havde fungeret i et århundrede eller mere... såsom markedet på græsset i Maldon (Essex), som først blev nævnt skriftligt i 1287, men som måske har eksisteret så tidligt som 916.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I 1600-tallet havde spanierne, briterne, portugiserne, franskmændene, russerne og en række andre europæiske magter imperier at styre, og imperier var dyre nips. Måden at holde den hjemlige økonomi sund på var at etablere et system kendt som merkantilisme; i virkeligheden var kolonierne "pengekøerne" for moderlandet. Det var af åbenlyse årsager ekstremt populært blandt absolutistiske monarker og deres undersåtter - i det mindste dem i hjemlandet - og den dominerende økonomiske praksis fra det 16. til det 18. århundrede. Ganske enkelt satte kronen grænser for, hvad færdigvarer kolonierne kunne producere, hvilke skibe de kunne bruge, med hvem de kunne handle ... og så beskattede de alt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var uundgåeligt, at briterne perfektionerede mercantilismen. Det var dyrt at sende tropper og skibe for at forsvare og dominere deres kolonier spredt rundt omkring i verden. I årtier havde den britiske regerings holdning været "salutary neglect", hvor de passede love for at regulere kolonitrade, men ikke håndhævede dem; kolonierne havde fordel af varer, der kom ind fra Frankrig, Holland, Spanien og deres nærliggende kolonier i Nord- og Sydamerika. Imidlertid, på grund af knaphed på penge på grund af Syvårskrigen og andre mislykkede eventyr, gik parlamentet i 1763 over til at håndhæve de mange restriktioner og afgifter og endda vedtog nye - Navigation Acts og Sugar Act. Det viste sig at være en dårlig idé, for det udløste en revolution i Amerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Andre europæiske nationer omfavnede mercantilismen i varierende grad med varierende succes. Holland havde lidt interesse i at begrænse international handel og vedtog derfor få mercantilistiske politikker. Under Trediveårskrigen vedtog både Sverige og Danmark imidlertid begrænsende handelslove og skatter for at finansiere deres deltagelse; og Det Hellige Romerske Rige, mens de ønskede en sådan økonomisk politik, var simpelthen for decentraliseret og forskelligartet til at implementere den effektivt. Frankrig omfavnede mercantilismen så tidligt som 1539, da en kongelig dekret forbød importen af ​​uldvarer fra Spanien og Flandern og eksporten af ​​bullion (en anden universel aspekt af mercantilistisk økonomi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men mercantilismen fungerede ikke særlig godt, da Industrirevolutionen kom, og i 1860 havde England afsluttet de sidste rester af den mercantilistiske æra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden begyndelsen af civilisationen har mænd dræbt og døde for penge (mere fornuftigt end for ære, tro, kærlighed eller andre nonsens). Ingen er helt sikker på, hvornår en stammehøvding første gang hyrede lejesoldater til at styrke hans dårligt trænede (og sandsynligvis modvillige) milits eller beskytte hans person, men efter Qin-erobringen af de andre krigende stater, ansatte Qin- og Han-dynastierne nomadiske hestebueskytter fra stepperne for at sikre sikkerheden. Xenophon beretter, at Cyrus den yngre hyrede "Ti Tusinde" græske lejesoldater i 401 f.Kr. for at erobre tronen i Persien, og Makedonien, Karthago og Rom ansatte "barbariske" lejesoldater i deres krige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Men det var i middelalderen, at lejesoldater kom i forgrunden i krigen. De byzantinske kejsere fulgte den gamle romerske praksis med at ansætte udlændinge som personlige livvagter, især de frygtindgydende nordmænd, der blev dannet til Varangian Guard. I England ansatte William Erobreren flamske bueskytter til at vinde og derefter styre landet. I Italien var condottieri-firmaer i tjeneste for enhver bystat, der var villig til at betale for deres professionalisme i de internekine krige, der prægede det 12. til 15. århundrede ... selvom de skiftede side i en håndevending. Og El Cid var ikke den eneste kristne, der kæmpede for en muslimsk hersker.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De såkaldte "fri kompagnier" opstod efter freden i Brétigny i 1360, som (i ni år) afsluttede hundredeårskrigen, hvor hundredvis af erfarne soldater valgte at fortsætte det liv (og plyndring), de kendte til. Da de fleste nationer på den tid ikke havde råd til at opretholde stående hære, manglede der ikke arbejde. Disse kompagnier dominerede krigsførelse i hele Europa indtil 1600-tallet, efter farverige og hensynsløse kommandanter som Sir John Hawkwood, Arnaud de Cervole, Rodrigo de Villandrando og Werner von Urslingen. I De britiske øer og Frankrig gjorde de blodtørstige skotske gallóglaigh (bogstaveligt talt "fremmede unge krigere") deres indtryk ved at slagte alle slags englændere. Så var der de berømte schweiziske lejesoldater, nogle af dem dannede Pavenes Garde i Vatikanet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Traditionen fortsætter </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da mennesker aldrig har været i stand til at komme overens i længere tid, var det bestemt, at krig ville opstå. Således opstod der i en række steder militære traditioner for at gøre hovedknusningen mere effektiv. Oprindeligt betød denne tradition simpelthen træning af militsen, de "frivillige", der gjorde herskerens bud, når konflikter opstod. Indien havde nogle af de tidligste sådanne milits; efter de ariske invasioner omkring 2000 f.Kr. begyndte Indusdalen at opretholde trænede kadrer af krigere. Omkring samme tid etablerede det gamle kongerige i Egypten en trænet milits for at bekæmpe libyerne, nubierne, kanaanitterne og andre irriterende folk. I Kina etablerede Warring States Period en militær tradition i den civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Det var i Grækenland - mere specifikt i Sparta - at den tidligste "professionelle" hær blev født; i Sparta blev drenge på syv år sendt til et kasern for at blive indoktrineret i militærtraditioner fra deres hjemland. (Ved 33-års alderen blev de frigivet fra kasernelivet og tilladt at gifte sig og stifte familie, selvom de forblev "på vagt" indtil 60-års alderen.) Da Rom var færdig, var militær tradition blevet udvidet til at omfatte en række praksis: alt fra taktik og uniformer til formationer og endda hilsner. Roms efterfølgere i Europa formaliserede praksis med massiv vold endnu mere, og i Fjernøsten blev Japans bushido-kode indlejret i kulturen. Da krudt og benzin gjorde krig til en slagters forretning i stedet for et hæderligt eventyr, havde hver nation sine egne militære traditioner, der strakte sig tilbage gennem generationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militærtræning handler ikke kun om at få teenagere til at træde i takt, så de ikke snubler over hinanden, eller til at pege deres spyd i samme retning, så de ikke stikker hinanden; militærtræning inkluderer at få dem til at følge ordrer (selv meningsløse), at få og forblive i form og at dræbe (helst uden at blive dræbt, men det er af sekundær betydning).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I militante civilisationer, som Spartan og Zulu, startede obligatorisk statsstøttet militærtræning i tidlig barndom. I Sparta blev uddannelsessystemet - Agoge - lagt vægt på lydighed, udholdenhed, mod og selvkontrol ... og at loyalitet til staten kom før alle andre bekymringer. I modsætning hertil var målet med det athenske uddannelsessystem at producere tænkere trænet i kunst og videnskab, selvom de var forberedt på krig; unge drenge lærte calisthenics og boldspil, mens ældre drenge øvede stadig mere militære aktiviteter som løb, boksning og brydning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vegetius påstår, at romerne først trænede march og fitness, før de overhovedet fik lov til at træne med våben. I begyndelsen brugte de nye soldater flettede skjolde og trævåben, derefter avancerede de til gladius og til sidst blev de undervist i at bruge pilum. Træning var så vigtigt for den kejserlige hær, at overdækkede haller blev bygget til øvelser og sparring, så disse kunne fortsætte selv om vinteren. Langt mod øst i Kina bestod militæret - med undtagelse af nogle få fagfolk - af værnepligtige, der blev udskrevet fra masserne. Selvom detaljerne varierede fra dynasti til dynasti, blev de generelt i Xianzu (reservatet) tvunget til at tage en kort militær træning i en alder af 20.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I det feudale Japan blev medlemmerne af samurai-klassen født ind i en asketisk tilværelse af brutal træning og konditionering. Selvom træningsregimer varierede lige så meget som samuraierne selv, forblev visse principper konstante gennem hele Japans historie: mental forberedelse, fysisk træning, personlig styrke, samt teknikker i både ubevæbnet og bevæbnet kamp. Det er stadig en ideal for militærtræning, der bliver emuleret over hele verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden den første høvding kaldte på alle sine kampdygtige undersåtter til at tage deres køller op og følge ham, har mobilisering været regeringernes privilegium. Men "mobilisering" har kun eksisteret siden den store indkaldelse af styrker af Direktoratet for at forsvare den franske revolution. Ved tiden for den amerikanske borgerkrig havde nye teknologier - især telegrafen og jernbanen - ført nationerne mod en mere effektiv måde at indkalde og samle tropper på. Det vurderes, at De Konfødererede Stater af Amerika mobiliserede omkring 11% af sin (frie) befolkning til krigen, og at Preussen hurtigt kunne mobilisere 75% af sine reservister ... hvilket det gjorde med stor effekt for Anden Slesvigske Krig, Østrig-Preussiske Krig og Den Fransk-Preussiske Krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>To hastigt industrialiserede nationer - Storbritannien og USA - førte an i verden i planlægningen af mobilisering. Briterne havde brug for en måde at sende mange rødkapper til fjerne steder for at opretholde deres imperium, og USA havde brug for en måde at sende mange blåkapper til fjerne steder for at opbygge deres. Storbritannien var i stand til hurtigt at mobilisere sine tropper og slå boerne i Afrika ned, og USA var lige så succesrig i at angribe de ulykkelige spaniere i Caribien og Filippinerne, motiveret af en cubansk uafhængighedsbevægelse. Resten af Europa tog notits, og da først Østrig og derefter Rusland mobiliserede efter mordet på ærkehertug Ferdinand i juli 1914, gjorde alle de store magter det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>To årtier senere gjorde de det igen, da Polen indførte en delvis mobilisering den 24. august i lyset af en tysk opbygning langs grænserne. Inden for få dage havde både britiske og franske mobiliseret... Tyskland, Italien og Sovjetunionen var alligevel i en halvpermanent tilstand af mobilisering. Efterfølgende fulgte de fleste af de "frie verdens" magter Amerikas føring, da det vedtog National Security Act of 1947, en omfattende plan for at implementere hurtig mobilisering og deployment. Selvom sådanne omfattende planer blev betydningsløse i skyggen af svampeskyen, som den kolde krig skred frem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udtrykket "mysticism" stammer fra det græske udtryk, der betyder "at skjule". I den hellenistiske civilisation refererede det til "hemmelige" ritualer ... ikke nødvendigvis religiøse, da det manglede enhver betydning af det transcendente eller guddommelige. Men så fik kristne fat i ordet, og det kom til at henvise til "skjulte" allegoriske fortolkninger af Skrifterne eller til "skjulte" tilstedeværelser, såsom Kristus ved nadveren. Så bøjede kristne det igen ved at bruge det til at betegne tre "teologiske" sammenflettede aspekter af det guddommelige: det bibelske, liturgiske og åndelige (eller kontemplative for ikke-kristne). Typisk ser mystikere - teistiske eller ikke-teistiske - deres mystiske oplevelser som et stadie i menneskelig transformation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Således, da mysticismen florerede under Renæssancen, er det bedst at tænke på den som en samling af praksisser, diskurser, tekster, institutioner, traditioner og oplevelser, der alle sigter mod transcendens. Ironisk nok blev det også fordømt af kirken, og mange mystikere - der blev identificeret med det okkulte - blev tortureret og brændt i deres søgen efter transformation til en anden tilstand af eksistens. Senere, da menneskelige horisonter udvidede sig med oplysningstiden, blev trådene fra alle former for mysticisme flettet sammen: kristen, jødisk, muslimsk, buddhistisk, taoistisk, hinduistisk, tantrisk og så videre. Fremkomsten af moderniteten slukkede ikke disse mystiske ild, men kastede kun benzin på dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Psykologer som Carl Jung forsøgte at kombinere videnskabens "autenticitet" med mystikken i det åndelige i søgen efter "uopdagede veje til det ubevidste selv", der kunne føre en mand mod "at realisere sin virkelige natur og nå sit virkelige mål." Selvfølgelig definerede mystikerne aldrig helt, hvad det mål skulle være. Uanset om det er apofatisk (uforståelig) eller katofatisk (deleligt), teurgisk (såsom den jødiske kabbalah) eller teologisk, om mystikeren søger en "forening" eller en "identitet" med en højere intelligens, fortsætter mystikken ind i det 21. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge politiske forskere opstår nationalismen og blomstrer i moderne samfund, der beskrives som værende associeret med en industriel økonomi, der er i stand til at opretholde samfundets bæredygtighed, en central overhøjhed, der er i stand til at opretholde autoritet og enhed, og et centraliseret sprog eller en lille gruppe af centraliserede sprog, som forstås af samfundet af mennesker. Med andre ord er nationalismen en overdrevet patriotisme, en identifikation først med sit land snarere end by, region eller udvidet familie. Rodene kan spores tilbage til hebræerne, men de var ikke alene, for i de følgende århundreder blev denne nationalistiske stolthed fundet blandt grækerne, romerne, kineserne og det katolske Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Væksten af ​​den midterste klasse, deres stigende ønske om politisk magt og den efterfølgende udvikling af demokratisk tænkning hjalp med at drive fremkomsten af ​​nationalisme. Men det var den franske revolution, der fødte nationalistisk udtryk. Til de revolutionære tænkere, der gennemførte Rædselens Tid, var "nationen" uadskillelig fra "folket", og for første gang ville et folk skabe en regering i overensstemmelse med deres samlede vilje, og dermed hædre nationen gennem principperne om frihed, lighed og broderskab. Således begyndte den politiske transformation af civilisationen. Imidlertid argumenterede tyske filosoffer som Hegel og Herder for, at en følelse af nationalitet holdt moderne samfund sammen gennem kulturelle selvudtryk af national identitet. Derefter medførte Napoleonskrigene, at alle slags folk modsatte sig udenlandsk dominans (uanset om det var af kejsere eller revolutionære), baseret på racemæssig, etnisk, sproglig eller religiøs identifikation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens det Hellige Romerske Rige faldt fra hinanden, og de østrig-ungarske og osmanniske riger stumbled, fandt alle slags folk en national stemme - polakker, grækere, ungarere, blandt andre. På periferien gjorde kampagner for uafhængighed drevet af hæmningsløs nationalisme i Irland, Norge og Bulgarien fremskridt. De urolige små kongeriger i Tyskland og Italien samledes til nye nationer, hver med en fælles følelse af identitet og skæbne. Og i Serbien lykkedes alt dette med at antænde en verdenskrig ... drevet af nationalismen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En smuk, gammeldags term, men forvirrende ... eftersom alle ved, hvad "naturlig" betyder, og hvad "historie" er, er "naturlig historie" så ikke studiet af ikke-menneskeligt liv på Jorden i fortiden? Nej, det er det ikke. Naturlig historie er studiet af dyr, planter, svampe og lignende i deres miljø. Støttet af observationelt snarere end eksperimentelt forskningstendenser naturlige historikere til at vandre omkring beskidte steder og lejlighedsvis offentliggøre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aristoteles var den første til at anvende fornuft på det, han observerede om mangfoldigheden i naturen, men det var Pedanius Dioscorides, der først fandt praktiske anvendelser for naturhistorie inden for farmakologi. De medicinske anvendelser af naturen forblev det primære fokus for feltet gennem det 18. århundrede. Gennem hele perioden var det store princip for naturhistorie scala naturae (eller "Den Store Kæde af Væren") påbudt af Gud, en indretning på en lineær skala af alle ting - mineraler, planter, primitive dyr til mere komplekse dyr - i stigende perfektion, der kulminerede i menneskeheden. Det var et koncept helt acceptabelt for den katolske kirke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indtil da bragte udforskningen af ​​den større verden under renæssancen alle mulige nye organismer til offentlighedens opmærksomhed. Den hurtige stigning i antallet af kendte arter førte til forsøg på systematisk klassificering af disse i taxonomiske grupper, der kulminerede i det revolutionerende system af den svenske videnskabsmand Carl Linnaeus, der blev offentliggjort i 1735. Studiet af naturhistorie, der var blevet befriet fra kirkens tunge hånd, udvidede sig fænomenalt. Fra 1749 og frem til 1804 var Histoire Naturelle, générale et particuliere en encyklopædisk samling af alt, hvad der var kendt om naturhistorie, der blev samlet af Comte de Buffon i 36 bind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I den industrielle æra var naturhistorie det helt store. Amatør-naturhistorikere dukkede op fra hver en have, og opdagelsesrejsende fortsatte med at bringe underlige skabninger tilbage fra fjerne steder. I hele Europa og Amerika opstod naturhistoriske selskaber, og kæmpe offentlige museer - såsom dem i London og Washington - blev bygget for at vise knogler, pelsskind og insekter på nåle til oplysning af skolebørn for evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Menneskeheden har kæmpet søslag i over tre årtusinder; det første registrerede søslag fandt angiveligt sted omkring 1210 f.Kr., da Suppiluliuma fra Hittitterne besejrede en flåde fra Cypern og derefter brændte deres handelsflåde. Det var starten på den lange søfarttradition med at føre konflikter til havs og plyndre naboens søhandel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Åbenlyst udvikler civilisationer med omfattende kystlinjer eller mange øer en tradition for at farve havet rødt hurtigere end deres mindre heldige naboer (men ikke altid). Således dominerede de roede skibe fra det antikke Grækenland og Karthago Middelhavet, hvor modsatte skibe forsøgte at ramme eller borde hinanden (i essens blot hamrende løs som hære gjorde på land). I det antikke Kina blev krigsjunken udviklet, selvom den første stående kinesiske flåde ikke opstod før Song-dynastiet i det 12. århundrede e.Kr.; samtidig var Chola-dynastiet i det middelalderlige Indien den største sømagt i regionen på dette tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da Middelalderen kom til Europa, havde flere kongeriger en berømt søfartstradition: vikingerne, englænderne, hollænderne, spanierne og portugiserne. Disse traditioner hjalp dem med at "opdage" fjerne lande og slagte den indfødte befolkning, så europæerne kunne bosætte sig der. Koggerne, karavellerne og karrakkene gjorde ikke kun de åredrevne skibe forældede, men kunne også overleve krydsningen af de store, åbne oceaner. Ikke overraskende formåede disse oceaniske kongeriger også at samle store handelssøfartsimperier, da Middelalderen blev til Renæssancen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Så kom krudtet, og søkrigen ændrede sig for evigt. Fortidens taktikker med at manøvrere en skib, så det kunne ramme sin stevn ind i siden på en anden skib mens infanteri stormede ombord, blev erstattet med taktikken om at manøvrere en skib, så det kunne afgive sin kanonild mod den uheldige fjende. En udvikling, der favoriserede de nationer, der allerede havde en stærk søfartstradition.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da "Trinity" blev sprængt i New Mexico i juli 1945 e.Kr., var det kulminationen på et århundrederlangt videnskabeligt projekt. Uran blev opdaget i 1789 af den tyske kemiker Martin Klaproth. Wilhelm Rontgen modtog Nobelprisen for sin opdagelse af ioniserende stråling i 1895; så i 1898 isolerede Pierre og Marie Curie radium fra pitchblende, samme år som Samuel Prescott viste, at stråling ødelagde bakterier (og andre levende væsener). Mellem 1898 og 1938 fulgte flere opdagelser... indtil Hahn og Strassmann endelig beviste, at atomisk fission var sket i deres eksperimenter. Lise Meitner, Otto Frisch og Niels Bohr beregnede, at energien frigivet fra atomisk fission var omkring 200 millioner volt, et tal som Frisch bekræftede eksperimentelt i januar 1939.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Anden verdenskrig bragte civilisationen Manhattan-projektet, da USA kæmpede for at være den første nation til at bygge en "atomisk" bombe. Det forfærdelige resultat af al denne videnskab var en enhed kendt som "Little Boy", der blev kastet på Hiroshima den 6. august 1945, og ødelagde 12 kvadratkilometer og dræbte omkring 75 tusinde (nøjagtige skøn er vanskelige at bestemme, da 90% af lægerne og 93% af sygeplejerskerne i byen døde i eksplosionen). I december 1945 var yderligere 75 tusinde overlevende døde af strålingsforgiftning. Da Japan ikke overgav sig betingelsesløst med det samme, beordrede Truman en anden bombe kastet på byen Nagasaki, med lignende resultater. Japan overgav sig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Men nu ville alle have "bomben". I løbet af 1950'erne og 1960'erne konkurrerede USA og USSR om atomar overlegenhed, indtil et punkt af MAD ("gensidig sikker ødelæggelse") blev nået. I løbet af de samme årtier førte anglo-amerikansk samarbejde til, at briterne fik bomben, og Kina blev gjort til en atommagt i 1964 af et efterfølgende beklagende Rusland. Frankrig udviklede atomvåben på egen hånd. Siden da har disse fem magter forsøgt at sætte den apokalyptiske genie tilbage i kassen - men alle mulige har kastet sig over atomprogrammer: Indien, Pakistan, Israel, Libyen, Iran og Nordkorea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da den europæiske civilisation havde en uddannet, velhavende elite med for meget fritid og som ledte efter noget at adskille sig fra smagløse almindelige borgere, var verden klar til opera og ballet. Jacopo Peri komponerede omkring 1597 det, der betragtes som den første opera for en gruppe florentinske humanister (The Florentine Camerata). I mellemtiden udviklede ballet sig i løbet af århundredet som en udvikling af hoffdansene i renæssancens Italien og udviklede sine ikoniske former i Frankrig. I Baroktiden blev begge kunstformer mere raffinerede (dvs. adskilt fra musikken og dansen hos de grove almindelige borgere) i Napoli, Wien, Paris og andre kulturcentre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I begyndelsen af baroktiden var opera seria den dominerende stilart, med historier der var baseret på klassisk mytologi og hovedrollerne sunget af berømte kastrater. Men mens disse operaer fokuserede på poesien i ordene, havde man i slutningen af tidsalderen givet plads til vokal virtuositet og bel canto tilgangen. I løbet af den såkaldte "gyldne tidsalder for opera" udviklede komponister som Verdi og Wagner distinkte, nationale traditioner. I årene efter den franske revolution havde den nye, industrialiserede middelklasse penge til at besøge teatret, drevet af ønsket om at være "kulturelle". En bølge af romantik skyllede ind over Europa, og opera blev mere tilgængelig for almindelige mennesker; på et par årtier kunne selv de lavere klasser nyde opera, da fonografen og senere radio bragte sangene lige ind i deres beskedne hytter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I det 16. århundrede sponsorerde Catherine de Medici - hustru til Henry II af Frankrig og patron for kunst (blandt andet) - udstillinger af udsøgt dans, ballet de cour, til oplysning af adelsmænd og kvinder på hendes overdådige hoffester. Et århundrede senere søgte Louis XIV, en passioneret fan af dans, at popularisere og standardisere ballet; i 1661 hjalp han med at etablere Académie Royale de Danse i Paris. I 1681 flyttede balletopførelser fra hoffet til scenen, og tidlige balletter fra den romantiske æra som Giselle og La Sylphide blev populære langt ud over Frankrig ... især i det zaristiske Rusland. Russiske komponister og koreografer skabte svævende værker som Nøddeknækkeren, Svanesøen og Tornerose, som endda den almindelige mand kunne værdsætte gennem krige og revolutioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De fleste førsteverdens nationer har nu militære enheder i stand til hurtig udkommandering til feltet på kort varsel. I modsætning til "Quick Deployment Forces" (som er lokale i naturen - såsom den amerikanske National Guard), er "Rapid Deployment Forces" (RDF) beregnet til uden for hjemlandets grænser. Generelt består disse RDF af elite-enheder, såsom den amerikanske 82. luftbårne division, 75. amerikanske rangerregiment eller britiske Royal Marines. Alle har missionen om at have kampstyrker klar til kamp inden for 18 timer efter underretning, og alle er trænet i "tvungen indtræden" i fjendtligt territorium for at erobre og sikre nøglesteder (såsom lufthavne eller strande) for efterfølgende enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historien om hurtige indsætningsstyrker er rig og varieret, som med de fleste elite-militære enheder. Marinesoldater er måske de ældste sådanne formationer og kan spore deres aner tilbage til Peter den Stores landingshold og den amerikanske Marine Corps blev oprindeligt etableret af den kontinentale kongres i 1775. Sidstnævnte tjente sin hurtige rygte under slag som den første Barbareskrig, den mexicansk-amerikanske krig, Boxeroprøret og under snesevis af missioner for at beskytte amerikanske interesser rundt om i verden. I Europa blev lette infanterienheder som grensevagter, chasseur og jager (afhængigt af nationale præferencer) dannet, som hurtigt kunne mobiliseres og transporteres til grænsen. Med tiden blev luftbårne og luftmobile enheder tilføjet til blandingen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med starten af Den Kolde Krig udviklede begge sider RDF ordener af slag, der indeholdt enheder fra flere tjenester. I Storbritannien bestod Joint Rapid Reaction Force af en pulje af specialiserede enheder fra alle tre væbnede styrker, der var i stand til at montere operationer under auspicien af NATO, Den Europæiske Union eller De Forenede Nationer. USA skabte sin egen Rapid Deployment Joint Task Force i marts 1980 med den specifikke mission at "hjælpe med at opretholde regional stabilitet og olieflowet fra Golfen mod vest." I Rusland har Collective Rapid Reaction Force, dannet i 2009, i vid udstrækning erstattet de sovjetiske VDV (luftbårne) enheder, der blev brugt til sådanne formål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På sit mest grundlæggende niveau fokuserer politisk filosofi på konceptet om at skabe en regering; hvilken form den skal tage; hvad der menes med frihed, retfærdighed, loven og andre civiliserede fiktioner; og borgernes rettigheder og pligter. Som man kan forestille sig, er politiske filosoffer ikke enige om meget. Faktisk er betydningen af ​​udtrykket "politisk" i sig selv et af de mest omstridte emner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Politisk filosofi havde sin begyndelse i etiske debatter om spørgsmål som, hvad der udgør et "godt liv." Da mennesker af natur er sociale - der er få rigtige eremitter - følger spørgsmålet om, hvordan en person skal opføre sig i selskab med andre. Kinesisk politisk filosofi går for eksempel tilbage til Confucius' skrifter fra det 6. århundrede f.Kr. Det første værk om vestlig politisk filosofi er Republikken af Plato, der søgte løsninger på, hvad han så som uretfærdighed og ulighed; for at gøre det foreslog han den første af hvad der ville være mange utopiske (fordi de er "moralske") politiske systemer. Romersk politisk filosofi var stærkt påvirket af stoikerne og var derfor lidt mere pragmatisk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter nogle århundreder med en mere teologisk tilgang vendte renæssancepolitisk filosofi tilbage til det pragmatiske - som afspejlet i værkerne af Niccolo Machiavelli. Så begyndte en flok intellektuelle ... Rousseau, Hobbes, Locke, Montesquieu og lignende ... at prædike om "den sociale kontrakt", menneskerettigheder, lighed og sådan, hvilket førte til en række revolutioner, især den franske, der vendte civilisationen på hovedet. For at forvirre tingene yderligere foreslog marxistiske politiske filosoffer (Marx, Engels, Lenin osv.) endnu en form for politisk struktur - radikal socialisme - som den eneste "korrekte" form for regering ... hvilket førte til endnu en blodig revolution.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Og politiske filosoffer er stadig ikke enige om, hvem der har ret</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det meste af menneskehedens historie har mænd arbejdet hårdt for at have det sjovt og nyde deres fritid. Fritid var primært en privilegie for de velstående; alle andre stod over for en uophørlig kamp for mad, husly, tøj og sikkerhed. Mens folk altid havde nydt at spille og se sport, især holdsport, havde disse generelt været amatørkonkurrencer - bortset fra de blodige vognløb i Rom, boldspil i Mesoamerika og polokampe i Persien. Men med fritidsindustrien, der eksploderede under den industrielle revolution og folk villige til at betale for at se betalte atleter konkurrere, og alle de tomme timer, der skulle fyldes for arbejderklassen, tja … professionel sport.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Public school sports and club sports in England had been the rage since the 1660s, and in the mid-1700s the first “first class” (semi-professional) teams in cricket were formed. Meanwhile, the Industrial Revolution was raging. As the masses moved to the cities they brought their rural sports with them; and advances in transport and communication opened opportunities for university teams to compete against each other. This all sparked efforts to impose standard rules, and in 1848 AD the Cambridge Rules codified the play of association football (known as soccer in some backward places). This in turn led to the establishment of the Football Association in 1863 in London, the first governing body of a spectator sport; the year before, the Notts County Football Club was paying some of its players, making it the oldest professional club in the world.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Imidlertid, på den anden side af dammen, efter den amerikanske borgerkrig, fangede sporten baseball opmærksomheden hos masserne i det nordøstlige Amerika. Da penge syntes at være en stor motivation for at spille hårdt, satte flere tidlige baseballhold deres spillere på løn, det første var Cincinnati Red Stockings, der begyndte i 1869. I 1871 blev den første professionelle baseball-liga oprettet, og ved begyndelsen af ​​1900-tallet havde de fleste store byer i det østlige USA en eller flere professionelle hold, opdelt i National og American divisioner. Og sport har ikke været "sjovt" siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At forstå fortiden synes at være endnu et grundlæggende menneskeligt behov, og optegnelsen af historie opstod uafhængigt i civilisationer gennem hele den gamle historie. De tidligste simple kronologier stammer fra det gamle Mesopotamien og Egypten. Men den første faktuelle (mere eller mindre) historie, der ikke kun blev hugget ind i grave og templer, var "De 24 Histories" fra Kina, de officielle beretninger om dynastierne der fra ca. 3000 f.Kr. gennem Ming-dynastiet i det 17. århundrede e.Kr. Fra Tang-dynastiet etablerede hver dynasti en officiel post til at skrive historien om sin forgænger ved hjælp af retsregistre; til sidst udgjorde dette 3213 bind (af ​​til tider tvivlsom værdi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I Middelhavsområdet bliver Herodot af Halikarnassos (ca. 450 f.Kr.) generelt anerkendt som "historiens far", selvom det faktisk var hans samtidige Thukydid, der tilgang historie som en systematisk redegørelse for sande begivenheder. I modsætning til Herodot anså Thukydid historie som et produkt af valg truffet af mennesker, en sag af årsag og virkning snarere end guddommelig indgriben som Herodot (og senere en hel del kristne lærde) gjorde det. Gennem middelalderen og renæssancen blev begivenheder set (og registreret) gennem religiøse briller. Det var op til den tyske Georg Friedrich Hegel at vende tilbage til en sekulær tilgang til historien; Hegel selv raffinerede simpelthen tilgangen fra den arabiske historiker Ibn Khaldun, der hævdede, at fortiden var et underligt landskab og havde brug for fortolkning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Højdepunktet af oplysningstidens historie blev nået med Edward Gibbons monumentale seksbindsværk om Roms fald og forfald, udgivet i 1776. Med dens fokus på objektivitet og brugen af primære kilder gjorde den Gibbon til den første "moderne historiker". En påstand der også blev sagt om Leopold von Ranke (1795-1886), der fokuserede på arkivforskning og analyse af historiske dokumenter med vægt på narrativ historie. Da den franske Annales Skole og Marxistisk-Leninistiske tilgange søgte at fortolke historien på nye måder, var historie ikke længere bare en faktuel beretning, men tilbød indsigt i hvordan ... og hvorfor ... civilisationen kom til at være som den er.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det siges, at en lille oprør en gang imellem er en god ting, men sjældent fører det til så dybtgående en forandring som den protestantiske reformation i det 16. århundrede. En tysk teolog ved navn Martin Luther tændte gnisten ved at protestere mod den katolske kirkes plenarindulgence, praksis der tillod de velhavende at købe sig ud af Helvede. Disse idéer greb om sig blandt en hastigt voksende gruppe af protestanter i hele Europa, hvilket til sidst førte til en religiøs splittelse fra kirken. Snart spredte lutheranismen sig over hele det Hellige Romerske Rige, reformerte kirker opstod i Schweiz og Holland, og presbyterianske menigheder dannedes i Skotland. (I mellemtiden grundlagde Henrik VIII af England den anglikanske kirke for at skille sig af med sin kone og gifte sig med den yngre Anne Boleyn.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En svækkelse var allerede i gang i katolicismen, da humanismen og den videnskabelige revolution udfordrede accepteret "hellig" skrift. Desuden var fri tænkning udbredt i de blomstrende byer og blandt den fremvoksende (og beslutsomme) middelklasse. Som det ofte sker, kom denne reformation med meget blod; Trediveårskrigen ødelagde Tyskland og dræbte anslået 25% til 40% af befolkningen, da Det Hellige Romerske Rige søgte at genoprette katolicismen. Vestfalerfreden i 1648 AD afsluttede endelig krigen ved at sikre, at hver suveræn havde ret til at bestemme sin stats religion, og at kristne, der boede overalt, havde ret til at praktisere deres tro offentligt (i specificerede timer, det vil sige).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Reform inden for religion er bestemt ikke begrænset til kristendommen. Reformbevægelser inden for islam og jødedommen har ført til nye grene af moderreligionen. Her har reformisterne forsøgt at tilpasse den traditionelle "kirke" til liberale, menneskerettighedsorienterede værdier. Disse bevægelser voksede ud af forskelle i fortolkningen af kerneværdierne og betonede den udviklende karakter af deres forpligtelser og praksis. Lignende bevægelser har udviklet sig inden for buddhisme og hinduisme, da disse gamle religioner søger relevans i den moderne civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Krig handler aldrig blot om at besejre fjendtlige hære. For at vinde skal man ødelægge fjendens midler og moral til at fortsætte krigen. Denne form for ødelæggelse var alt for velkendt for civile fra oldtiden gennem den sene renæssance, men Industrielle Revolutionens mange fremskridt gjorde hurtig, engrosødelæggelse til en legitim militærstrategi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En politik om afsvedning af jorden fjerner eller ødelægger fjendens evne til at føre krig - mad, forsyninger, infrastruktur eller noget andet, som fjenden kunne finde nyttigt. Tsar Alexander I af Rusland stoppede og sultede Napoleon Bonapartes invasion i 1812 ved at beordre det russiske landskab brændt. Denne defensive politik om afsvedning tillod Alexander at ødelægge sit eget landsbrug i stedet for at lade den store hær leve af landet. Under den amerikanske borgerkrig førte General William T. Sherman politikken om afsvedning til fjendens territorium. Shermans "March to the Sea" hærgede hundredvis af miles jernbane, plyndrede millioner af pund mad og brændte militære mål og civil ejendom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens mange nationer praktiserede nogen grad af brændt jords taktik, så man det under Anden Verdenskrig ske på en stor skala - tragisk tydeligt under den tyske invasion af Sovjetunionen. Hvad sovjetiske styrker ikke ødelagde under den tyske fremrykning, ødelagde tyske styrker, da de tre år senere trak sig tilbage. De frygtelige, store virkninger på civilbefolkningen, som man igen så under konflikterne i Korea og Vietnam, førte til, at strategien blev forbudt under Genevekonventionen fra 1977.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I tilfælde af du har misset det, indeholder sociale medier alt, hvad man behøver at vide om menneskelig civilisation ... i hvert fald de dele af den, som de tilsluttede mennesker kender til. Måske undtagen om sociale medier er en velsignelse eller en forbandelse i det 21. århundrede. Men faktisk ved de ikke engang præcis, hvordan det hele begyndte. Griner højt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Før der var Six Degrees, weblogs eller My Space, startede det med den første dial-up BBS, lanceret af Ward Christensen og Randy Suess i Chicago i februar 1978 AD. Disse primitive online mødesteder blev uafhængigt produceret stykker kode, der tillod brugere at kommunikere gennem en central server, hvor de kunne downloade filer og offentliggøre beskeder. Disse tekstbaserede tjenester blev hurtigt populære blandt venner gennem mund-til-mund, og gennem 1980'erne og begyndelsen af ​​1990'erne opstod forskellige tjenester - såsom FidoNet - for at forbinde disse BBS'er til verdensomspændende messaging boards. I mellemtiden udvidede kommercielle tjenester som CompuServe sig til det offentlige domæne, der tilbyder diskussionsfora om alle emner ... og en nyfangled tjeneste kaldet "email". FOMO bragte tusinder af Gen-X'ere ind i folden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 1997 blev den første side, som alle kan blive enige om var en SMP, lanceret: SixDegrees.com. Den varede kun indtil 2001 på grund af en proliferation af SPAM, den tillod abonnenter at oprette en opdaterbar profil af dem selv, og derefter "ven" andre brugere. FYI, omkring 100 millioner mennesker havde adgang til internettet i 2000; alle former for brugere brugte chatrum til diskussion, dating og deling. Den første sociale mediebølge fulgte kort efter med lanceringen af LinkedIn (2002) og MySpace (2003). Men IMHO var det i 2004 med lanceringen af Facebook af Mark Zuckerberg og i 2006 med lanceringen af Twitter af Jack Dorsey, der etablerede den "forbundne" verden af sociale medier. I dag kan på disse og dusinvis af andre tjenester (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo osv.) næsten enhver tekst-, video-, lyd- eller billedfil deles på alle slags enheder, selv mobile ... selvom TBH det bliver stadig sværere at skille hveden fra klinten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>DFTBA ... IRL. (NOTE: THIS IS AN INTERNET SLANG AND DOESN'T HAVE A DIRECT TRANSLATION. IT MEANS "DON'T FORGET TO BE AWESOME... IN REAL LIFE.")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter krigen rekrutterede, tvang eller simpelthen kidnappede USA og Sovjetunionen hundredvis af overlevende tyske forskere ... og ingen så talrige som dem, der havde arbejdet på nazisternes raketprogrammer. Da Den Kolde Krig opvarmede, blev rummet endnu et felt af konkurrence for de to supermagter, da hver side søgte at bevise overlegenheden af sin teknologi (og dermed sit politisk-militære-økonomiske system). I første omgang var hensigten at kunne lancere større versioner af de tyske V-2-raketter, der var i stand til at bære en krigshoved til fjerne byer. Men snart så nogle let vanvittige visionære en "bedre" brug for disse ballistiske missiler; i 1955 AD, kun fire dage fra hinanden, annoncerede begge nationer hver for sig og offentligt, at de ville placere en kunstig satellit i kredsløb inden 1957 eller '58.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sovjetunionen vandt den første del af rumkapløbet, da de sendte Sputnik I i kredsløb i oktober 1957; fire måneder efter placerede tyskeren von Braun (som ledede det amerikanske forsøg) og hans hold Explorer I på toppen af en firetrins Juno I i Cape Canaveral og skød den af. I løbet af de næste par år blev flere hjælpeløse hunde og aber skudt ud i kredsløb på envejsture, alt sammen ledende op til at Sovjetunionen sendte Yuri Gagarin i kredsløb i april 1961... som nød en tur-retur. Endnu engang havde amerikanerne tabt kapløbet med blot måneder, da John Glenn kom i kredsløb om Jorden i Friendship 7 i februar 1962. Da USA's præsident Kennedy fremsatte sit dristige udsagn om, at Amerika ville lande en mand på månen inden udgangen af årtiet, blev tingene varmet op igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>De næste år var præget af nogle spektakulære fiaskoer (eksploderende raketter gør for fantastiske billeder), både for sovjetterne og amerikanerne, men kulminerede med lanceringen af Apollo 8 i 1968, den første bemandede mission til at kredse om månen. Den 20. juli 1969 proklamerede den amerikanske astronaut Neil Armstrong "Et lille skridt for mennesket, et stort spring for menneskeheden." I juli 1975, da forholdet mellem Rusland og Amerika tøede op, betød den første fælles mission - Apollo-Soyuz-docking - at rumkapløbet var slut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arbejdet begyndte med Homo sapiens; sammen med værktøjsfremstilling, en kompleks hjerne struktur, og et talt sprog, var organiseringen af arbejdskraft ansvarlig for menneskehedens erobring af naturen og helt sikkert differentierede mennesker fra andre dyr. Historikeren Karl Wittfogel antyder, at de store vandingsprojekter i oldtidens Mesopotamien og Egypten bygget af arbejdere indkaldt af staten bragte civilisationen: arbejds specialisering, opkomsten af ​​sociale klasser, organiseret regering og kulturel hierarki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Bortset fra militsarméen (selvfølgelig) var evnen til at "indkalde" en statsarbejdsstyrke til monumentale offentlige arbejdsprojekter den gamle herskers primære display af magt og "bekymring" for hans undersåtter. Med tiden antog disse offentlige projekter alle mulige former; Den Store Pyramide i Giza brugte omkring 100 tusind arbejdere i 20 år, og Den Kinesiske Mur ansatte endnu flere værnepligtige over generationer. I disse og andre projekter var arbejderne for det meste bønder (i stedet for slaver, der var alt for værdifulde til at spilde ved at bygge sådanne vidundere i tusindvis), der tjente staten som en form for skattepligtig service. Romerne var pionerer inden for avancerede organisatoriske teknikker til deres dygtige statsarbejdsstyrke for at bygge den infrastruktur, der gjorde Roma til et tusindårigt imperium: veje, akvædukter, offentlige bade, havne, dokker, fyrtårne og underholdningssteder som Colosseum og Circus Maximus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Arbejdstjeneste til staten tog forskellige former, men alle involverede en form for ubetalt, ufri arbejde. Populær i den vestlige civilisation var corvée, arbejde der var intermittent i naturen og for begrænsede perioder; i oldtiden til et enkelt, massivt projekt, der udviklede sig i Fjernøsten til et vist antal dage om året på herrens befaling. Hoveri var standarden under feudalismen, hvor bønderne var påkrævet at arbejde for "Herren på godset" i enhver kapacitet, han (eller hun) måtte finde nødvendig ... herunder at hjælpe med monarkens eller den katolske kirkes seneste byggeprojekt. Derefter kom det industrielle revolutions gældsfulde fangenskab og lønslaveri ... selvom kollektive forhandlinger, mindsteløn, børnearbejdslovgivning, fangers rettigheder og den 40-timers arbejdsuge stort set har afskaffet en statslig arbejdsstyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valgret - den besynderlige idé, at alle i en demokrati fortjener at stemme. Før den første af en række reformer i 1832 i Storbritannien var kun 3% af den voksne mandlige befolkning "kvalificeret" til at stemme. Generelt afhang valgretten både i Amerika og Europa af, hvor meget man tjente, og værdien af hans ejendom. Derfor var flertallet af de mennesker, der kunne stemme, både velhavende og mandlige. I løbet af starten af ​​1800-tallet kæmpede idealister for at udvide valgretten til kvinder, de uværdige, indvandrere og forskellige mindretal med nogle indrømmelser vundet (som den 15. ændring i 1870 i USA). Men i det store og hele var valg stadig en hvid, middelklasse, mandlig privilegium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mens historien om almindeligt valg er en sammenblanding af reformbevægelser, civile protester og redaktionelle diatribes, var de mest synlige (og støjende) kvinders bestræbelser i USA og Storbritannien for at få stemmeret. Selvom fuld kvindelig stemmeret stadig var årtier væk de fleste steder, havde der været nogle korte tilfælde af kvinder, der havde stemmeret: I Sverige-Finland fra 1718 til 1772, Korsika fra 1755 til 1769 og endda i New Jersey i 1776 (det blev trukket tilbage i 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I USA begyndte kampagnen for kvinders stemmeret for alvor i 1848, da en gruppe abolitionister, primært kvinder, samledes i Seneca Falls for at diskutere kvinders rettigheder i en demokrati. Resultatet var en betydelig - og til tider voldelig - indsats for at opnå stemmeret. Imens i Storbritannien blev stemmeret et politisk emne efter den fejlbehæftede Reform Act fra 1832, hvilket førte til dannelse af National Society for Women's Suffrage i 1867 og den endnu mere militante Women's Social and Political Union i 1903. Selvom processen blev forsinket på grund af afledningen af ​​Første Verdenskrig, fik kvinder endelig fuld stemmeret i 1920 i USA og i 1928 i Storbritannien ... godt efter New Zealand (1893) og Finland (1906).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når civilisationen skabte organiseret religion, var det uundgåeligt, at teologer ville følge efter. Teologi er en "filosofisk disciplin, der beskæftiger sig med religiøs spekulation og apologetik" fokuseret på det guddommelige og hellige, menneskeheden og "Gud", frelse og eskatologi. I sin indsats for at være lige så anvendelig og systematisk som enhver videnskab har teologien født en række "isme'er": agnosticisme, ateisme, deisme, dualisme, monoteisme, pantheisme, polyteisme, animisme, totemisme og lignende. Selvom det bestemt er relevant for alle religioner, har teologi været en hovedtråd primært i de abrahamitiske trosretninger - jødedom, kristendom, islam og deres afskygninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Filosoffen Plato identificerede begrebet "teologi" med det mytiske, som måske havde en midlertidig pædagogisk betydning, men som ville blive renset fra den rationale tilstand. Denne identifikation af teologi med mytologi var almindelig i hele Middelhavsområdets civilisationer, indtil kristne blev fornærmet og erklærede, at teologi var et middel til at proklamere det guddommelige, at bekende til det og prædike denne bekendelse. Således var teologi i den tidlige middelalderperiode forsøget fra tilhængerne til at lave en logisk og rimelig erklæring om troen, at udlægge denne erklæring i forhold til rationalisme og placere den i kontekst af den "virkelige" verden såvel som den åndelige. I renæssancen stræbte teologer ihærdigt efter at distancere sig fra mystik og blive taget alvorligt af andre akademiske discipliner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I løbet af den sene middelalder og tidlige renæssance var teologi det ultimative emne på de fleste universiteter, blev betegnet som "Videnskabernes Dronning" og fungerede som afslutningen for Trivium og Quadrivium, som unge mænd skulle mestre. Teologiens fremtrædende placering i universitetsundervisningen begyndte endelig at blive udfordret under oplysningstiden, især i Tyskland. De fleste af de uløste debatter siden har drejet sig om, hvorvidt teologiens metoder er passende teoretiske og videnskabelige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oplysningstiden var en omfattende intellektuel, filosofisk, kulturel og social bevægelse, der var kendetegnet ved empirisme, videnskabelig rationalisme og reduktionisme, som blev udtrykt i spørgsmålene om religiøs og politisk ortodoksi. Det opstod fra tankerne hos flere indflydelsesrige tænkere, der skrev om forskellige emner - politik, videnskab, religion, æstetik - og spredte sig over hele Europa, hvor flere strømninger blandede og muterede. Kort sagt var det en bølge af rationalisme ... og fejede civilisationen ind i en ny kanal.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kraften af ​​fornuft blev først udforsket af filosofferne i det antikke Grækenland, tænkere som Plato, Aristoteles, Zeno, Sokrates og Thales af Miletus. Romerne vedtog og tilpassede græsk tænkning til at omfatte deres tænkning om en rationel naturlig orden og naturlige love, men det meste af dette blev afvist af kirken i de følgende århundreder, indtil Thomas Aquinas genoplivnede fornuft som et redskab til forståelse ... selvom han underordnede det til den åndelige åbenbaring af kirkens åbenbarede sandheder. Snart førte en genopdagelse af de antikke klassikere, humanisme, eksperimentel videnskab, renæssancen og den protestantiske reformation til en ny måde at tænke på. Tænkere som Bacon, Galileo og Copernicus udfordrede kirkens dogma om universets måder, likes af Voltaire, Diderot, Rousseau, Hume og Smith tilbød nye tanker om den menneskelige tilstand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nogle historikere daterer Oplysningstiden fra 1715 (året hvor Ludvig XIV døde) til 1789 e.Kr. (begyndelsen på den franske revolution), fordi det var i denne periode, at store tænkere udbredte deres ideer via møder på videnskabelige akademier og selskaber, litterære saloner, frimurerloger, og især gennem trykte bøger og pamfletter. Især var de koncepter af rationel politik voldsomme, da tænkere som John Locke, Thomas Hobbes, og Thomas Paine fremførte individuelle rettigheder, den sociale kontrakt og repræsentativt styre. Dette var forfærdelig tænkning for monarkerne og kirken. Og sådan tænkning førte til forskellige revolutioner, Napoleonskrigene, Industrielle Revolution, og alt siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen 'totalitarismo' blev først brugt af den "fascismens filosof" Giovanni Gentile midt i den verdensomspændende depression for at formidle en beroligende fornemmelse af en "altomfattende, total stat", som kunne give sikkerhed og velstand for dens borgere, hvis de ville opgive nogle af deres friheder. Det kan argumenteres, at totalitarisme er en gammel koncept, der har eksisteret i årtusinder. Under minister Li Si var legalismen den fremherskende filosofi i Qin-dynastiet: politiske aktiviteter blev begrænset, liberal litteratur blev ødelagt, og dem, der ikke overholdt reglerne, blev summarisk henrettet. Det stive kastesamfund, som Plato forestillede sig i 'Republikken', har mange totalitære træk, og Machiavellis 'Fyrsten' tilbød endnu flere totalitære idealer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>En række politiske filosoffer og historikere har taget emnet totalitarisme op. Selvom de ikke er enige om meget andet (såsom hvor effektiv det kan være, under hvilke omstændigheder og med hvilke resultater), er de enige om, at der er fem nøglefunktioner, der er med til at adskille en totalitær stat: en officiel ideologi, som generel overholdelse er påkrævet; et enkelt parti, hierarkisk organiseret, sammenflettet med statens bureaukrati; monopolistisk kontrol over de væbnede styrker; monopolistisk kontrol over massemedierne; et system af terroriserende politikontrol; central styring af statens kapitalistiske økonomi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom det kan være uforståeligt, at nogen rationel person vil frivilligt opgive politisk pluralisme og individuel frihed, så indeholder ægte liberalisme en modsætning: ubegrænset forfølgelse af personlig frihed er en trussel mod andre og dermed samfundet. Og pluralisme kan føre til lammelse. Med deres fokus på det sociale snarere end det individuelle og ramt af politisk og økonomisk kaos efter Første Verdenskrig fremmede en række politiske ledere totalitarisme (faktisk var der totalitære bevægelser i de fleste lande), og nogle kom til magten: Benito Mussolini i Italien (1922), António Salazar i Portugal (1932). , Adolf Hitler i Tyskland (1933) og Francisco Franco i Spanien (1936). Og temmelig mange sidenhen ... i Argentina, Paraguay, Haiti, Albanien, Angola, Irak, Uganda osv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det vurderes, at omkring 70% af verdens befolkning vil bo i byområder i 2050, hvilket vil udnytte knappe ressourcer og skabe affald i en hidtil uset skala i menneskets civilisation. Det er en tendens, der har udviklet sig siden de første byer opstod i det gamle Egypten, Mesopotamien, Indien og Kina, da menneskeheden endelig bevægede sig ud over subsistenslandbrug, og primitiv samfund kunne have råd til at fodre "unyttige" munde - præster, filosoffer, bureaukrater og lignende. Men byer var begrænset til den befolkning, som den lokale landbrug kunne understøtte, "lokal" udvidede sig, som transport udvidede sig. For landbrugsproduktion var også arbejdskraftkrævende, og der var kun så mange job til rådighed i byerne for håndværkere og andre erhverv. Men begyndelsen på landbrugs- og industrirevolutionerne i det 18. århundrede ødelagde den årtusindgamle balance.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun tre procent af menneskeheden boede i byer i 1800; i 1900 var dette tal steget til 14 procent, og 12 byer havde en befolkning på over en million hver. Bare et halvt århundrede senere var denne procentdel fordoblet, og der var 83 byer i verden med over en million mennesker. Byerne blev ved med at blive mere og mere overfyldte; antallet af "mega-byer" - dem med en befolkning på ti millioner eller mere - steg fra tre i 1975 til 16 i 2000 og forventes at være 27 i 2025. Alt sammen takket være teknologi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sociologer har foreslået, at den industrielle revolution fjernede de fire naturlige begrænsninger for væksten af ​​bycentre: afstanden til mad- og vandforsyninger, den geografiske udstrækning af mure og befæstninger, hastigheden på trafikken (alle disse langsomt bevægende oksekærrer og fodgængere) og tilgængeligheden af ​​strøm. Dampmaskiner og biler, naturgas og elektricitet, køleskabe og indendørs VVS, artilleri og fly. Telefonen og bilen bragte endnu en fase af urbaniseringen i begyndelsen af ​​det 20. århundrede, fænomenet forstæder. Folk havde ikke længere brug for at bo i nærheden af fabrikkerne og kontorerne, de arbejdede i i byerne; nu kunne de bo i "landet" igen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>