<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Enhver civilisation har en leder. Nogle civilisationer har kun én valgmulighed for en leder, mens andre har flere ledere at vælge imellem. Ligesom civilisationer har hver leder en unik egenskab. Disse egenskaber er forskellige fra civilisationsegenskaber og er specifikke for hver leder, selvom de kommer fra samme civilisation. Hver leder har også en dagsorden baseret på deres historiske personlighed, samt en skjult, tilfældig dagsorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_TITLE">
      <Text>Frederik Barbarossa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_SUBTITLE">
      <Text>Hertug af Schwaben, Konge af Burgund, Konge af Tyskland, Konge af Romerne. Konge af Italien, Helig Romersk Kejser</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_QUOTE">
      <Text>Tysklands mægtighed vil leve for evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Frederick (senere givet tilnavnet "Barbarossa" af de ustyrlige italienere, han forsøgte at styre) samlede titler som han samlede fjender. Da han døde i juni 1190 e.v.t., havde han temmelig mange af begge. Da han var færdig, havde han besejret alle udfordrere ... bortset fra en fjern, hurtigt strømmende flod. Historikere betragter ham som en af de største - om ikke den største - middelalderlige tyske kejsere (nå ja, han var den første). Sammenlignet med sine samtidige, får Frederik Barbarossas levetid, ambition, organisatoriske evne, slagmarkens dygtighed, politiske kløgt og fokuserede nådesløshed ham til at virke næsten overmenneskelig i en tidsalder, som civilisationen betegner som "mørk"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i 1122 ind i en familie, der hævdede at nedstamme fra Charlemagne, var Frederick arving til hertugdømmet Swabia - en af omkring 1600 mindre hertugdømmer og bystater, der udgjorde "Tyskland" - som han overtog som hersker i 1147. Som en urolig person, fulgte den nye hertug kort tid efter sin onkel Conrad III, Tysklands konge, på den uheldige Anden Korstog. Mens franskmændene valgte en sikrere, omend længere rute til Det Hellige Land, marcherede Conrad direkte gennem Anatolien, hvor hans styrke blev decimeret af Seljuk-turkerne i Slaget ved Dorylaeum og derefter trak sig tilbage til kysten, hvorefter størstedelen af overlevende deserterede for at gå deres egne veje hjem. Men, den standhaftige Frederick gjorde sig bemærket og viste en tilbøjelighed til at dræbe. Derfor salvede Conrad ham som sin efterfølger, da han døde i 1152, i stedet for sin egen søn (der trods alt kun var seks år gammel).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den 4. marts blev Frederick kronet som "valgt" konge af Tyskland i Frankfurt; fem dage senere blev han kronet som konge af romerne i Aachen (ikke at romerne specielt ønskede ham, derfor kroningen i en tysk by). Tyskland var på dette tidspunkt en skændende patchwork af fyrster, hertuger og andre royale, der hævdede besiddelser lige fra store regioner som Bayern til nogle for små til at angive på et kort (hvis der var ordentlige kort at få fat i). Frederick indså, at den eneste måde at genoprette orden var at give dem et fælles mål... håndhævelsen af tyske kejserlige rettigheder i Italien. Og i stedet for at begrænse feudalisme, som var ved at ske i andre riger, ønskede han at genoprette det fuldt ud og dermed bestikke de tyske herrer med overdådige indrømmelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hvis Frederick ønskede at genoprette tyskerne til den herlighed, de havde nydt under Charlemagne og Otto den Store ved at trampe hen over italienerne, var han dog nødt til at forkæle paven. Desuden ønskede Frederick at annullere sit kærlighedsløse, og vigtigere barnløse, ægteskab med Adelheid fra den lille by Vohberg. I marts 1153 indgik han traktaten i Constance med paven Eugene III, hvorved Frederick forpligtede sig til at forsvare paven, ikke indgå fred med sicilianere eller andre fjender af den sande kirke og at tilbageerobre Rom fra republikanske oprørere. Og han blev fri for Adelheid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Nu med en undskyldning og velsignelser fra den Hellige Fader, marcherede Frederick mod syd i oktober 1154. Først besejrede han Milano, derefter plyndrede og ødelagde han den stædige Tortona. Frederick modtog Jernkronen og blev dermed gjort til konge af Italien. Pavia, Bologna, Toscana - snart nok nærmede han sig Rom selv. Der mødte han den nye pave, Adrian IV, i Vatikanet. Den næste dag, den 18. juni 1155, blev Frederick I kronet som den Hellige Romerske Kejser i Peterskirken, mens de tyske tropper jublede og romerne forblev tavse. De utaknemmelige lokale begyndte snart at lave uroligheder, og Frederick tilbragte sin kroningsdag med at bringe fred til byen, til prisen af tusind døde romere. Efter at have haft en fin første italienske tur, rejste Frederick tilbage til Tyskland med paven i slæbet, angreb Spoleto og mødte undervejs en ambassade fra den byzantinske kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter sin tilbagevenden fandt Kaiser Rotbart (som tyskerne kaldte ham) de adelige beskæftiget med deres arvelige intriger. Han løste uroen med sin sædvanlige kærlighed - ved at ombytte titler og besiddelser, således at fyrsterne og hertugerne manglede støtte fra deres nye undersåtter. Således overførte Frederick for eksempel hertugdømmet Bayern til sin fætter, som på det tidspunkt var hertug af Sachsen, og gjorde den tidligere hertug af Bayern til den nye hertug af Østrig. Og så fremdeles. Undervejs giftede han sig med Beatrice af Burgund i 1156, hvilket gjorde ham til konge af Burgund i 1178.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ingen hvile for de skyldige, som de siger. Kejser Frederik Barbarossa førte fire flere invasioner ind i Italien (i 1158, i 1163, i 1166 og i 1174), mest for at ordne - gentagne gange - hvem der skulle sidde på Peters stol. Han havde også til hensigt ... flere gange ... at håndtere spørgsmålet om det normanniske Sicilien, men blev afledt af oprør i det nordlige Italien og uro i Rhinlandet. I den femte ekspedition ind i Italien, hvor han blev modsat af Lombard League, som inkluderede ikke kun forskellige italienske byer, men også Sicilien og Konstantinopel, blev den nu aldrende, men stadig formidable Frederick besejret i slaget ved Alessandria i 1175. Europa blev chokeret. Da de tyske hertuger nægtede at bringe hjælp, blev Frederick afgjort slået ved Legnano nær Milano i maj 1176. Den hellige romerske kejser havde intet valg end at acceptere Anagni-freden, hvorved han anerkendte Alexander III som pave.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Frederick tilbragte det næste årti "fredeligt"... ved at hævne sig på de tyske hertuger (inklusiv hans fætter), som havde undladt at støtte hans erobring af Italien og ved at sætte italienerne på plads endnu en gang ved at slå sig sammen med lokale, landlige adelsmænd for at nedbringe flere hovmodige, toscanske byer. Men det virkede som om, den gamle krigshest var rastløs. Han var bestemt ikke blødsøden. I 1189 AD, sluttede han sig til den tredje korstog sammen med Frankrigs Kong Philip II og Englands Kong Richard I, efter opfordring fra den nye pave. Men han nåede aldrig at stå overfor Saladin, for han druknede i juni 1190 forsøgende at krydse Saleph-floden på sin hest i stedet for at bruge en overfyldt bro. På en måde var det en passende slutning for Barbarossa (selvom det var ærgerligt med hesten).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Som i historien er Tyskland under Frederick Barbarossa en magtfaktor, der kan true med at overvælde sine fjender med deres produktivitet og militære dygtighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BARBAROSSA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Tyske byer kan hurtigt blive produktive ved at tilføje en 2., 3. og efterfølgende distrikter mange træk tidligere end deres fjender. Nærliggende bystater kan let absorberes i Frederiks "Det Hellige Romerske Rige." Forvent at han angriber en bystat med frugtbare områder og ressourcer i stedet for at bruge tid på at vinde den diplomatiske. I den moderne æra tilføjer Tyskland U-båden, en førsteklasses enhed designet til økonomisk at forstyrre deres fjender. Med deres tunge industrielle base kan Tyskland derefter presse frem til sejr på enhver front, de vælger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_TITLE">
      <Text>Catherine de Medici</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_SUBTITLE">
      <Text>Hertuginde af Bretagne, Dronning af Frankrig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_QUOTE">
      <Text>Det er godt klippet; nu skal du så.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Catherine de Medici (fransk version af italiensk "Catrina") har fået en dårlig rygte fra historikere, delvist på grund af hendes de Medici familiebånd og delvist på grund af hendes egen grusomhed i at holde Valois (en kvindelig gren af Capetian blodlinje) på tronen for enhver pris. Uanset hvad der måtte blive sagt om hende, er det dog usandsynligt, at Huset Valois ville have overlevet sine udfordringer, og Frankrig ville have klaret sine prøvelser og lidelser på den tid uden Catherine.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Catherine blev født ind i den nærmest ubegribeligt rige og magtfulde de Medici-familie, de facto herskere i Firenze, bankierer for konger og pave-skabere (hendes oldefar var på det tidspunkt pave Leo X). Ifølge alle beretninger var hendes far, Lorenzo, gjort hertug af Urbino af Leo, "ligeså tilfreds som hvis det havde været en dreng", med hendes fødsel. Udover at være intelligent og talentfuld ("for en pige"), betød hertugtitlen, at hun kunne hævde at være af adelig fødsel og åbnede op for alle mulige muligheder for hende. Ikke mindst flere royale bejlere; efter at have afvist James V af Skotland og andre, giftede hun sig i oktober 1533 - i en alder af kun 14 år - med den franske konges anden søn i et arrangeret ægteskab, der var blevet orkestreret af de Medici-paven Clemens VII.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Den unge brud så lidt til sin mand, Prins Henri, da han var travlt beskæftiget med sine mange elskerinder. Men i 1536 fik Henri's ældre bror Francis en forkølelse og døde, hvilket gjorde Henri til Dauphin ... og Catherine til Dauphine af Frankrig. Ikke alene det, men pludselig viste Catherine sig at være ekstraordinært frugtbar - og modstandsdygtig. Efter otte år uden at få børn og trods ihærdige forsøg fødte hun en søn i 1544. Efter råd fra den berømte læge Jean Fernel, der havde bemærket visse anatomiske "uregelmæssigheder" hos parret, fødte hun året efter en datter til Henri. Hvad end Fernels råd var, fungerede det helt sikkert, for Catherine gav Henri yderligere otte børn (en fantastisk bedrift, taget i betragtning af dødeligheden ved fødsler på den tid).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Da Henri's far døde i marts 1547, blev Catherine dronning af Frankrig. Selvom Henri var meget forelsket i sin elskerinde Diane de Poitiers, behandlede han Catherine med stiv respekt og tillod hende ingen politisk indflydelse - selvom han gav et château, som hun havde ønsket sig meget, til Diane. I 1556 var Catherine tæt på at dø under fødslen af tvillinger; hun skulle ikke have flere graviditeter. Hun var hengiven til sin familie og brugte sin families rigdom og hendes status som dronningefølge til at sikre, at de fik den bedste uddannelse, manglede ingenting og var beskyttet mod deres far, som tog lidt interesse i sine børn, udover sin ældste søn. Catherine, som selv havde lidt ry som en amatør i "de sorte kunster", sendte endda efter den berømte Nostradamus i august 1556 for at komme til hoffet og kaste horoskoper for sine syv børn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I juni 1559, som en del af den symbolske bryllupsceremoni mellem hans 13-årige datter Elizabeth og Kong Philip II af Spanien, insisterede Henri på at deltage i ridderturneringen. Det var ikke den bedste beslutning, da han blev alvorligt såret og døde to uger senere. Francis II, der allerede var konge af Skotland på grund af sit ægteskab med Mary (dronning af Skotland), blev konge af Frankrig i en alder af 15 år. I det, der blev betragtet som et kup, flyttede Guise-brødrene og kardinalen af Lorraine ind i Louvre-paladset ogtog effektivt magten. Catherine valgte at arbejde sammen med Guise-fraktionen og brugte alle de politiske evner og snedighed, hun havde arvet som en de Medici.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Som de facto regent, selvom Catherine ikke havde noget krav på den position, gik hun i gang med at consoliderer sin egen magt og indflydelse. Ved hjælp af sin "nyfundne autoritet" tvang hun Diane de Poitiers til at returnere kronjuvelerne (som Henri havde givet hende) sammen med châteauet, som Catherine engang havde ønsket sig; Catherine satte effektivt den tidligere konges elskerinde ud på et sidespor. Dronningemoderen formåede at holde sig ude af Guisernes blodige forfølgelse af protestanterne, samt det mislykkede komplot for at vælte dem af tronen fra Bourbons. Hun samarbejdede også med den nye kansler Michel de l'Hopital for at forsvare loven mod forsøg på at omgå den fra Guiserne, især med hensyn til deres døde-protestantiske besættelse. Men hun kunne også være ubarmhjertig i forsvaret for sin søns position som konge; da Prinsen af Condé rejste en hær og angreb katolske byer, beordrede hun ham til domstolen og fængslede ham så snart han ankom. Han blev kun reddet fra henrettelse på grund af Francis' pludselige død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Men det var ikke kun sjov og ballade for Catherine; hun afholdt også overdådige hoffester - de såkaldte joyeuse magnificences - ved den mindste anledning: bryllupper, jubilæer, dåb, festdage og næsten enhver anden tænkelig lejlighed. Det var ved sådanne fester, at Catherines berygtede L'Escadron Volant ("Flyvende Eskadron") udøvede deres kunster, damer som Lady Isabelle de la Tour og Baroness Charlotte de Beaune Semblancay. "Eskadronen" var en gruppe af charmerende unge adelskvinder, som Catherine brugte til at danne relationer med magtfulde mænd ved hoffet og dermed udtrække "insider" -information til brug for Catherines planer. Sammen med mord og afpresning hjalp sådanne indsigter hende med at afværge trusler mod både Frankrig og hendes position inden for det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Catherine missed næsten ikke et skridt, da hun blev regent for sin tiårige søn, Charles IX. Hvis noget, blev hun endnu mere magtfuld. Drengen, humørsyg og sygelig, græd ved sin kroning; Catherine holdt tæt øje med ham og sov endda i hans soveværelse. I praksis regerede Catherine Frankrig, men nationen stod over for nogle alvorlige problemer. Hun gik i gang med at tage sig af disse på typisk de Medici-manér. Hun indkaldte de religiøse ledere i Frankrig, både katolikker og huguenotter, for at løse doktrinære forskelle; da det mislykkedes, udstedte hun Ediktet af Saint-Germain for at fremme religiøs tolerance. (Desværre angreb hertugen af Guise og massakrerede en huguenotisk gudstjeneste, hvilket satte gang i de 30-årige franske religionskrige.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Da protestantiske adel i 1562 rejste en hær som svar på massakren, kastede Catherine den kongelige hær mod dem, efter mislykkede forhandlinger. Da den protestantiske Antoine de Bourbon døde af sår, og den ustabile katolske Duke of Guise blev myrdet, udstedte hun Ediktet af Amboise (”Fredspagtens edikt”) i 1563 for at afslutte uroen. Derefter samlede hun både huguenotter og katolske herrer for at erobre Le Havre tilbage fra englænderne, der igen blandede sig i franske anliggender. Bortset fra massakren på Skt. Bartholomæus-dagen, beordret af kong Charles IX, var tingene ret stabile for ”den italienske dronning”. Derefter døde Charles i en alder af 23 år. Endnu en søn, hendes favorit, blev kronet til konge af Polen i 1573 (hvilket ikke varede længe), og derefter kong Henri III af Frankrig i 1574.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Men Henri, allerede voksen og i god mental og fysisk sundhed, viste sig ikke så medgørlig som sine brødre. Selvom han afhængte af Catherine til at overse meget af detaljerne i regeringen i et årti, afskedigede han pludselig alle hendes udpegede ministre til kronen i 1588 i Blois, og afsluttede effektivt hendes indflydelse på regeringen. Henry gik også imod den stadig magtfulde Guise-familie, allierede med hans mor, og fik hertugen myrdet og otte andre medlemmer dræbt. Catherine, der var sengeliggende i en alder af 69 år, var stoisk ved nyheden. Inden for måneden, i januar 1589, døde hun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Selvom Frankrig formelt set er en kulturel spiller, er de en farlig modstander. Catherine vil være opmærksom på, hvad du foretager dig, og vil kunne anvende spioner og hendes magtfulde industrielle hær til at beskytte sine interesser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Som Cleopatra og Qin Shi Huang ønsker Frankrig at være en stor spiller i vidunder spillet. Succes der ville gøre dem til store konkurrenter for en Kultur Sejr. Med Catherine ved roret, bør de have information om alle deres rivaler, hvilket gør det muligt for dem at fokusere på kun de vidundere, de kan være sikre på at bygge først. Som nummer to i prioritet er velplacerede Chateaux også nyttige for Kultur Sejre. Alt dette [ICON_Culture] Kultur bør hjælpe dem med at bevæge sig hurtigt gennem Civilisations Træet, nå Corps og Armies før mange af deres rivaler. Hvis de har dem på samme tid som Garde Imperiale, så pas på!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_TITLE">
      <Text>Cleopatra VII</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_SUBTITLE">
      <Text>Ptolemaisk dronning af Øvre og Nedre Egypten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_QUOTE">
      <Text>Evigheden var i vores øjne og læber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Cleopatra Thea Philopator blev betragtet som temmelig forførende i sin tid (selvom skønhedsstandarder helt sikkert har ændret sig siden da). Hun formåede også at undgå tidens hærgen, da hun døde i en alder af 40 år. Men i den korte periode var hun blevet gift med to af sine brødre, havde affærer med to af de mest magtfulde mænd i Rom og havde mistet et imperium. Et fyldigt liv efter enhver standard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født til Ptolemy XII og Cleopatra V i 69 f.Kr., erklærede den unge Cleopatra sig selv som reinkarnationen af gudinden Isis - en typisk påstand for politisk legitimitet. Efter nogle forgiftninger og henrettelser blandt de kvindelige Ptolemies, blev hun som 14-årig gjort til regent og stedfortræder for sin far. Fire år senere, i marts 51 f.Kr., døde hendes far og efterlod hende og hendes ti-årige bror Ptolemy XIII som fælles herskere. Selvom hun nu var gift med sin yngre bror, havde Cleopatra - den syvende af dette navn til at herske - ingen intention om at dele magten med sin søskende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I august 51 f.Kr. var enhver form for familiær harmoni forsvundet. Cleopatra fjernede Ptolemæus' navn fra officielle optegnelser og satte kun sit eget ansigt på den nye mønt. Ptolemæus, der viste mere fornuft end forventet, gik i skjul. En paladsrevolution i 48 f.Kr., ledet af eunukken Pothinus og Ptolemæus' lærer Theodotus, afsatte Cleopatra og gjorde Ptolemæus XIII til ene hersker. Selvom hun rejste et oprør, blev Cleopatra snart tvunget til at gå i skjul selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Imens havde generalen Gnaeus Pompey den dårlige skæbne at stå på den modsatte side af Julius Caesar i den seneste romerske borgerkrig. Da tingene gik galt, flygtede Pompey til Alexandria for at søge tilflugt. Den mindre end geniale Ptolemy havde på råd fra Pothinus, Pompey myrdet i håb om at behage Caesar, en fejlberegning af episke proportioner. Da Julius ankom to dage senere, var han rasende og meddelte sin intention om at henrette Ptolemy og Pothinus i tur og orden. Pothinus opildnede den lokale skare i modstand. Caesar landede sin hær. Han erobrede hovedstaden og således indsatte sig selv som mægler i den dynastiske søskendekonflikt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I de efterfølgende forhandlinger var Pothinus, der handlede på vegne af Ptolemy, åbenlyst insolvent over for Julius Caesar, endnu en fejlberegning (og virkelig dårlig karrierebeslutning). Cleopatra smuglede sig selv ind i paladset, hvor hun henrykkede den 52-årige Julius. Det må have været et spektakulært første møde mellem den stoiske romerske general og den ildfulde egyptiske dronning, for ni måneder senere fødte hun deres søn. Men inden da erklærede Caesar søsteren og broderen som medregenter, overvågede fornyede ægteskabsløfter, lod Pothinus henrette, overlevede en belejring af paladset og nedkæmpede et oprør i byen (hvorved han ved en fejl brændte størstedelen af Det Store Bibliotek ned).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>I stedet for at være glad i eksil, rejste Ptolemy XIII en hær og udfordrede Caesar og Cleopatra, kun for at blive afgørende besejret i slaget ved Nilen (endnu et af mange i Egyptens historie) og druknede i floden. Caesar bekræftede Cleopatra som hersker over Egypten og giftede hende med hendes yngre bror Ptolemy XIV for at holde de lokale tilfredse (de tre legioner, han stationerede i landet, kan have hjulpet med dette). På trods af den falske ægteskab fortsatte Caesar og Cleopatra deres lidenskabelige affære, og snart nok tog de til Rom og trak den nyeste Ptolemy og Caesarion ("lille Caesar", Julius' søn) med sig. Der blev Cleopatra og hendes egyptiske følge indkvarteret på en af ​​Caesars landejendomme, mens Caesars kone, Calpurnia, boede i deres hjem i Rom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Denne to-årige idyl kom til en ende med marts måneds idus. Caesar havde aldrig navngivet sin søn som arving, men valgt sin grandnevø Octavian i stedet. Uden udsigter i Rom og generelt foragtet af magteliten - bortset fra Caesars ven Marc Anthony - vendte Cleopatra tilbage til Alexandria. Snart nok døde Ptolemy XIV, rygtedes det, ved hans søsters hånd. Cleopatra gjorde sin Caesarion medregent og hendes udpegede efterfølger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I løbet af den efterfølgende romerske borgerkrig mellem triumviratet ledet af Octavian og Julius' mordere, kom Anthony til Egypten. Cleopatra mødte ham med sit sædvanlige glitrende flair, og charmerede ham så meget, at han valgte at tilbringe vinteren i 41 f.Kr. med hende i stedet for at fortsætte krigen. Det må have været endnu en sjov mellemperiode, for i december 40 f.Kr. fødte hun tvillinger, som var faderen til Anthony. Åh, og hun fik Anthony til at beordre drabet på hendes sidste overlevende søskende, hendes søster Arsinoe, før generalen vendte tilbage til slagmarken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Fire år senere vendte Anthony tilbage, tilsyneladende for at føre krig mod partherne mod øst. Men han blev igen fanget i Cleopatras net og giftede sig med hende i en egyptisk ritus, selvom han på daværende tidspunkt var gift med Octavians søster. De omfattende områder Anthony havde erobret i Armenien og Medea blev givet til Egypten, og hele de store Ptolemæiske besiddelser blev opdelt mellem Cleopatra, den unge Caesarion (som blev erklæret af Cleopatra som Horus' søn og "kongernes konge") og Anthonys tvillingebørn. Det var dråben, der fik bægeret til at flyde over for Octavian, som overbeviste den romerske senat om at "udskrive" krig mod Egypten i 33 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Efter to års krig mellem Anthony og Octavian stod deres styrker overfor hinanden i en søslag ud for kysten af Actium i det vestlige Grækenland. Efter en afgørende nederlag tog Anthony sit eget liv med sit sværd - bogstaveligt talt. Cleopatra var til stede under slaget med sin egen egyptiske flåde, men flygtede før slaget var afgjort (måske bidrog til Anthony's skæbne ved at gøre det). Inden for få måneder invaderede Octavian Egypten med minimal modstand. Anthony's tilbageværende tropper deserterede Cleopatra og åbnede byportene for Octavian på den første dag i august 30 f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mens hans tropper bevægede sig ind og omringede hende i paladset, eller måske hendes mausoleum, begik Cleopatra selvmord ved at klaske hendes asp til sit bryst (selvom nogle hævder, at hun tog en blanding af skarntyde og opium). Caesarion blev fanget og henrettet, og Egypten blev absorberet i imperiet. I Rom blev Octavian kejser; i døden blev Cleopatra en legende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Cleopatra er Qin Shi Huangs hovedkonkurrent i vidunderløbet; men i stedet for en stor mur at gemme sig bag, bruger hun sin charme (og handelsfordele) til at opmuntre sine magtfulde venner til at angribe på hendes vegne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CLEOPATRA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Egypten starter lige ud til en flod, hvor de får bonusser for at bygge distrikter og vidundere. Disse vidundere bliver særligt værdifulde med Sfinkser i nærheden, så Egypten kan komme hurtigt i gang på alle områder i spillet. Hvis Kleopatra derefter kan forbinde med de andre magtfulde civilisationer (måske fordi de får [ICON_Food] Mad fra handel med hende), vil hun kunne fortsætte med at skabe vidundere. Dette vil sætte hende op til at bevæge sig mod enhver sejrstype, selvom med både vidundere og Sfinkser, er hun særligt stærk i at spille for en Kultursejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_TITLE">
      <Text>Mohandas Karamchand Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_SUBTITLE">
      <Text>Mahatma, Indiens Bapu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_QUOTE">
      <Text>Lev, som om du skulle dø i morgen; lær, som om du skulle leve evigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Få kan legitimt kaldes bapu (gujarati for "far") i deres land; endnu færre opnåede dette navn uden at have spildt en masse blod. Men Mohandas Gandhi, bedre kendt rundt om i verden som Mahatma (sanskrit for "ærede") Gandhi, kan. Han var pioner af tilgangen til satyagraha (en term han selv opfandt, bogstaveligt talt "sandhedskraft"), eller modstand mod tyranni gennem masse civil ulydighed, en taktik han opfordrede til at blive brugt til at bringe uafhængighed til hans hjemland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gandhi blev født ind i den hinduistiske købmandskaste i et Indien, der stadig var under britisk styre. Som søn af den fjerde kone til diwanen i det lille fyrstendømme Porbandar, viste Gandhi i sin ungdom ikke den ydmyge velvilje, som ville kendetegne ham som voksen. Faktisk bemærkede hans søster engang, at en af hans foretrukne tidsfordriv som barn var at "dreje hundenes ører". Som dreng blev han også beskrevet som "rastløs som kviksølv ... enten leger eller strejfer rundt"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Gandhi indgik ægteskab ved et arrangeret ægteskab i en alder af 13 år med en 14-årig pige, den sædvanlige skik for perioden og stedet. Tilsyneladende nød han ikke oplevelsen og kaldte senere praksis "den grusomme skik med børneægteskaber." Men det ser ud til, at han udnyttede det, da hans kone i 1885, da han var femten, fødte ham et kortvarigt barn. De ville få fire flere børn, alle sønner, så den "grusomme skik" syntes ikke at hindre hans pligter som ægtemand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Hans ægteskab førte til, at han tog et år fri fra sin sekundære uddannelse. Men Mohandas var en middelmådig studerende, og samtidig var han smerteligt genert. Det var ikke en god kombination, når han var i skole i Rajkot. En af hans terminsevalueringer ved afgangseksamenen lyder blandt andet "god til engelsk, fair i matematik og svag i geografi; opførsel meget god, dårlig håndskrift." Med sådanne færdigheder, hvad andet karriere end en advokat? I 1888 rejste han fra Indien til London for at studere for at blive en advokat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Efter hans fars død ønskede Gandhi's mor ikke, at han skulle rejse afsted. Hun gav ham sin velsignelse, kun efter han havde lovet at afholde sig fra vin, kvinder og kød. Hans kaste betragtede rejser over havet som urene; da han fortsatte, erklærede de ham for en "udstødt". I juni 1891 bestod Gandhi baren og satte sejl mod Indien. Han forsøgte at etablere sin praksis i Bombay, men fejlede elendigt - angiveligt fordi han var tilbageholdende med at hårdt krydsforhøre vidner, hvilket forståeligt nok gav ham få klienter. Derfor, i en alder af 24, accepterede Mohandas en kontrakt på et år fra det indiske firma Dada Abdulla &amp; Company for at repræsentere deres interesser i Natal, Sydafrika, et andet hjørne af den omfattende britiske imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Gandhi havde en vis grad af professionel succes i Sydafrika, men han blev forstyrret af den racemæssige intolerance og fordomme, han fandt der. Han tilbragte de næste tyve år af sit liv i Sydafrika, hvor han kæmpede for rettighederne for etniske minoriteter, selvom nyligt opdagede skrifter afslører, at han var mindre end sympatisk over for afrikanernes status. Det var her, at Gandhi begyndte at finpudse og undervise i sin filosofi om "passiv" modstand. Han blev fængslet flere gange for modstand mod de passende navngivne "Black Acts", hvorved alle ikke-hvide var nødt til at indsende deres fingeraftryk til regeringen. Da regeringen fastslog, at kun kristne ægteskaber var lovlige i Sydafrika, organiserede og ledede Gandhi en massiv ikke-voldelig protest. Alt dette raseri stammede i det mindste delvist fra nogle af hans tidlige oplevelser i Sydafrika, såsom at blive kastet ud af en første klasses jernbanevogn eller slået af en stagecoach chauffør for ikke at give sin indersæde op til en hvid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Trods hans tilsyneladende endeløse protester, beviste Gandhi sig selv som en slags imperialistisk patriot i krigstider. Under Boer-krigen rejste han en gruppe på 1100 indiske frivillige til at fungere som sanitetsmænd og bårebærere på frontlinjen; Gandhi og 37 andre ville til sidst modtage Krigsmedaljen for deres service og offer. I 1906 var briterne i gang igen, denne gang mod Zulu-folket. Og Gandhi rejste endnu engang en frivillig gruppe til bårebæring (de overlevende skulle "få lov" til at ansøge om sydafrikansk statsborgerskab). Hans nære og personlige observationer af krigen overbeviste ham om, at kun ikke-voldelige metoder kunne håbe at sejre mod den mægtige Royal Army... og måske ikke engang dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>I 1915 vendte Gandhi tilbage til Indien. Han irriterede næsten øjeblikkeligt de fleste, der betød noget der: De britiske administratorer, da han udtrykte sin ydmygelse over at skulle tale engelsk i sit hjemland, og den indiske adel, da han irettesatte dem for deres overdådighed og fortalte dem, at de burde holde deres juveler og rigdom i tillid til deres fattigere landsmænd. Således begyndte Gandhi sin lange kamp for at befri sit land fra engelsk styre. Mahatmaen fulgte to veje - han forsøgte at skamme undertrykkerne og krævede ofre fra de undertrykte som opposition. I de næste tredive år opfordrede Gandhi utrætteligt indere til passiv modstand og førte strejke efter strejke, march efter march, faste, indtil han var ude af stand til fortsætte, og gennemgik utallige bankninger og år i fængsel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Trods alvorlige tilbageslag og års frustration fortsatte Gandhi med at genere magthaverne. I 1946, med en udmattet militær og næsten konkurs, besluttede Storbritannien at forlade Indien, men besluttede samtidig at opdele kolonien mellem hinduer og muslimer, hvilket Gandhi kraftigt havde argumenteret imod. Da cirka 15 millioner mennesker forsøgte at komme på den "rigtige" side af partitionsgrænsen, udløste deres bevægelse et udbrud af religiøs vold, hvor muslimer blev massakreret i Indien, med samme skæbne, der ventede hinduerne i Pakistan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>De nye lande var i kaos. Som svar gik Gandhi i en sultestrejke og nægtede at spise igen, indtil volden ophørte. Overraskende virkede hans sultestrejke; repræsentanter fra begge nationer og religioner lovede at stoppe mordene og bad ham om at afslutte sultestrejken. Han gjorde det, til lettelse for millioner. Ironisk nok blev Mohandas Gandhi tolv dage senere myrdet af den militante hinduistiske nationalist Nathuram Godse i haven ved Birla House</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gandhi er den ultimative fredsskabende civilisation, der aldrig erklærer krig medmindre han genvinder tabt territorium. Han vokser store byer og håber på, at ingen ønsker at kæmpe imod ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GANDHI_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Gandhi er en tidlig religion adopter, der bygger hellige steder, sætter trappetrin brønde ved siden af dem og opbygger stærk [ICON_Faith] tro (som bliver endnu stærkere, hvis han kan forblive i fred). Men han er ikke en eksklusiv religionsspiller; han vil faktisk aldrig bygge inquisitorer, så andre religioner kan blive ved med at eksistere (og belønne ham med deres tilhænger tro). Hvis han ikke har en chance for at vinde en religiøs sejr, vil han forsøge at forfølge enten videnskabelige eller kulturelle sejre, hvor hans sejrschance er bedst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_TITLE">
      <Text>Gilgamesh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_SUBTITLE">
      <Text>Kongen af Uruk, halvgud</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_QUOTE">
      <Text>Den kunstneriske mund reciterer ord; den hårde mund fører retssager; den søde mund samler søde urter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historikere ved kun lidt om den semi-legendariske (næsten helt legendariske) Gilgamesh. I Gilgamesh-eposet, der betragtes som det første store litterære værk og er skåret i kileskrift på lerplader for omkring fire tusind år siden, er han en halvgud med overmenneskelig styrke, der tilfældigvis er konge over bystaten Uruk i den sumeriske civilisation. Ved hjælp af disse store muskler byggede han de høje mure i Uruk for at forsvare sine elskede mennesker mod barbariske angreb. Han brugte også disse muskler til at konstruere ziggurater spredt rundt omkring i landet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>It is generally accepted now that Gilgamesh actually did live and rule in ancient Mesopotamia. There are passing references to him (or at least to names very similar) in a number of non-cuneiform texts that have survived more-or-less intact. In a scroll found at Qumran known as the Book of Giants (c. 100 BC), Gilgamesh appears in the form of one of the antediluvian kings. In a Greek work by the Roman Aelian penned around 200 AD, he is mentioned as the successor to an ancient king of Babylon. Theodore Bar Konai, writing around 800 AD, lists Gilgamesh as last of the twelve kings contemporary with the Jewish patriarch Abraham. And fragments of a text found in the Tell Haddad digs relate that the dead Gilgamesh was buried in the riverbed of the diverted Euphrates by his worshipful Uruk subjects.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Og det var stort set alt historisk bevis for Gilgameshs liv. Så tilbage til legenden, som er meget mere underholdende...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I den sumeriske fortælling "Inanna og Huluppu træet" planter gudinden et huluppa træ igen, som var blevet rykket op med rode i en voldsom storm i hendes hellige lund nær Uruk. Hun planlagde, at det skulle vokse sig stort nok til, at hun kunne bruge det til at lave en stol og en seng. Desværre blev det stakkels træ plaget af en slange "som frygtede ingen besværgelse" ved dens rødder, en ond kvindelig ånd (lilitu) i dens stamme og i dens grene den monstrøse Anzu-fugl, som kunne puste ild og vand. Inanna bad sin bror, solguden, om hjælp til at slippe af med disse skadedyr, men han nægtede. Den mægtige Gilgamesh gjorde det dog, og da han slog slangen, flygtede de andre. Inanna fik sin seng.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I en anden historie, som gentages i Epic, bliver Ishtar - passende gudinde for kærlighed og krig - overvældet af begær ved synet af den muskuløse Gilgamesh, der er ren og med sit hår bundet tilbage. Hun trygler Gilgamesh om at blive hendes mand og lover ham en "høst af rigdom" til gengæld. Men Gilgamesh nægter at være hendes legetøj, og hun er så vred, at hun overtaler sine forældre Anu og Antum til at lade hende løslade "Himmelens Tyre", så den kan gore halvguden til døden. Hele Uruk skælver, da tyren kommer ned og brøler; hundredvis dør, når jorden knækker under dens hove. Gilgameshs "kammerat" Enkidu angriber tyren, og Gilgamesh slutter sig snart til ham. Sammen dræber de udyret. Imens er Ishtar kravlet op på byens berømte mure og råber forbandelser til krigerne, men flygter, da Gilgamesh truer hende. Mens Ishtar og hendes tilhængere sørger over tyren (og Ishtar forsøger at finde ud af, hvad hun skal fortælle sine forældre), nyder Gilgamesh sin folks hyldest.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Og så er der historien om Gilgamesh og Netherworld. Denne åbner med, at Gilgamesh klager til Enkidu over, at en af hans ejendele (præcis hvad der ikke er klart: i en oversættelse en tromme, i en anden en bold - der giver en idé om, hvad der var vigtigt i jordens barndom) er faldet ned i underverdenen. Enkidu tilbyder at hente den. Henrykt over, at nogen andre tager ansvar for hans sløvhed, forklarer Gilgamesh i lang tid, hvad hans ven ikke må gøre i underverdenen, hvis han skal vende tilbage. Han gør naturligvis alt det. Og så sidder Enkidu fast, indtil Gilgamesh overbeviser guderne Enki og Shamash om at åbne en revne i jorden. Ud springer hans vens spøgelse. Men ikke i lang tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I det episke digt, ramt af sorg over tabet af Enkidu og spekulerer på sin egen dødelighed, rejser Gilgamesh for at møde sin forfader, den vise Utnapishtim, der havde forladt sine verdslige besiddelser og bygget et stort skib, så han overlevede Den Store Oversvømmelse. Den gamle mand råder Gilgamesh til at opgive sin søgen efter udødelighed, men informerer ham om en sjælden plante, der vil gøre kongen ung igen. Gilgamesh lykkes endelig med at få fat i denne plante fra bunden af en flod, hvor den vokser, men en slange stjæler den. Mens slangen glider væk, skifter den hud og bliver ung igen. Nedslået vender kongen tilbage til sit hjem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ikke desto mindre levede Gilgamesh, ifølge den gamle sumeriske kongeliste, til en alder af 126 år. Ikke en dårlig levetid selv efter moderne standarder, og virkelig spektakulært i en tid med hungersnød, krig, snavs og sygdom, hvor den mindste forkølelse kunne dræbe. For at fylde disse lange år med overlevelse genopbyggede Gilgamesh og hans søn og efterfølger Ur-Nungal templet for gudinden Ninlil i den hellige by Nippur, lige ned ad floden fra Uruk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tilbage til fakta ... måske. I 2003 hævdede et tysk hold af arkæologer at have fundet Gilgameshs grav, i hvad der engang var flodbredden af Eufrat, begravet under sandet i Iraks ørken. Magnetisk billedbehandlingsudstyr, angiveligt raffineret nok til at skelne mellem tørrede sedimenter og gamle lersten, viste haveindhegninger, bygninger og mure af et palads, der inkluderer halvgudens gravkammer. Militære handlinger siden har forhindret enhver forsøg på udgravning, men det er en inderlig håb for alle, at en dag vil arkæologer grave mægtige Gilgameshs knogler op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Gilgamesh er mere værdifuld som allieret end enhver anden leder i spillet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GILGAMESH_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Som den første civilisation i optegnet historie, skinner Sumeria lige fra starten. Deres Krigskøretøjer og Ziggurats kan bygges fra den allerførste tur, og Gilgameshs særlige evne (baseret på at deltage i fælleskrige) kommer også tidligt, låst op af civics "Foreign Trade." Gilgamesh vil bygge Krigskøretøjer og tage ud og jage Barbar-lejre tidligt, så han kan udnytte hans Epic Quest evne. Han vil også sprede Ziggurats langs kanten af nærliggende floder for at fremme tidlig [ICON_Science] Videnskab og [ICON_Culture] Kultur. Andre civilisationer vil være tilbøjelige til at alliere sig med Gilgamesh for at opnå Adventures with Enkidu-bonusset, mens de deltager i fælleskrige. Med en hurtig start og nogle vellykkede fælleskrige bør Sumeria være i stand til at bevæge sig ind i en dominerende position, som de kan fastholde indtil sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_TITLE">
      <Text>Gorgo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_SUBTITLE">
      <Text>Dronning af Sparta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_QUOTE">
      <Text>En by er velbeskyttet, når den har en mur af mænd i stedet for mursten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Datter af en konge af Sparta, kone til en konge af Sparta, mor til en konge af Sparta - måske det mest bemærkelsesværdige ved Gorgo er, at vi overhovedet ved noget om hende, når man tænker på den næsten totale mangel på kvinder i den klassiske græske historie. Selv dronninger bliver sjældent nævnt i værker af Herodotus, Xenophon og Thucydides. Ikke overraskende var de fleste af de antikke græske historikere athener, og athenerne mente, at kvinder ikke skulle ses - meget mindre høres - i offentligheden. Som Perikles angiveligt sagde i en af sine taler: "En kvindes største ære er at blive talt mindst om, uanset om de priser dig eller kritiserer dig." Gorgo var ifølge denne opfattelse en forbløffende afvigelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født omkring 513 f.Kr. var Gorgo den eneste datter af den Agiadiske konge af Sparta, Cleomenes. Udover at styre Sparta med hård hånd forfulgte han en ofte uærlig udenrigspolitik, knuste Argos, intervenede i atheniensiske anliggender og hjalp med at forme Peloponnesian League. Gorgo lærte meget af hendes elskede far. Stort set intet er kendt om hendes barndom; hun var sandsynligvis almindelig (ellers ville omtale af hendes "skønhed" have fundet vej til "historierne"), men klog, som da hun rådede sin far til ikke at stole på Aristagoras fra Miletus, der søgte støtte til en ionisk oprør mod perserne. Hun blev uden tvivl opdraget og uddannet som andre spartanske piger af nobel herkomst: undervist i læsning og regning, dans og sang, at ride barback og køre en vogn, opfordret til daglig anstrengende motion (inklusive brydning og gymnastik).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Uanset hendes andre kvaliteter, var Gorgo den kvintessentielle spartanske kvinde, selvstændig og åbenmundet. Hverken indbildsk eller materialistisk, hvis Herodots historier skal troes (og det er en strækning, da han var mere tilbøjelig til sladder end fakta), viste hun spartansk foragt for påtagethed, da hun engang troede, at en besøgende på hoffet ikke havde hænder, fordi han havde slaver til at klæde ham på. Ifølge en anden historie anklagede en voksen Gorgo en elegant klædt besøgende for ikke at kunne "spille end ikke en kvindelig rolle" blandt sande spartanske kvinder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Det ser ud til, at Gorgo var gift med Leonidas I, hendes halv-onkel, inden 490 f.Kr., da hendes far døde. Sparta var unik i den forstand, at den havde to konger, der fungerede samtidigt. Selvom begge teknisk set havde lige stor magt, lykkedes det Gorgo at hæve sin mand over den anden konge Leotychidas i forhold til indflydelse og beslutningstagning, da Leonidas kom til tronen og efterfulgte Cleomenes i Agiad-dynastiet. Som dronning af en militaristisk bystat tjente hendes "snarrådighed" Sparta godt adskillige gange. Inden persernes invasion af Grækenland i 480, sendte eksil-Demaratus en advarsel til Sparta om Xerxes' planer; for at skjule beskeden lod han den indgravere på en træplade og derefter dække med voks. Da den ankom, vidste hverken kongerne eller de fem eforer (rådgivere til kongerne valgt af borgerne), hvad de skulle gøre ved den tilsyneladende blanke plade, indtil Gorgo rådede Leonidas til at fjerne voksen fra træet. Der er flere tilfælde nævnt i historierne, hvor hun er til stede i rådet og giver råd til kongerne eller forsamlingen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Det er ukendt, om den stolte dronning gav Leonidas mere end et barn - hans søn Pleistarchus I - men med hendes tidsplan før Leonidas marcherede væk for at dø ved Thermopylae, er det helt forståeligt, hvis hun ikke gjorde det. Og selvom andre spartanske dronninger var blevet anklaget for utroskab (især Helen), blev Gorgo gentagne gange portrætteret som at afvise uønskede tilnærmelser dydigt. Men så blev hun berømt citeret for at have sagt, at kun spartanske kvinder producerede rigtige mænd ... så måske var ingen andre værdige. Ifølge den senere historiker Plutarch bad Gorgo sin mand om råd, da hun vidste, at hans død var uundgåelig, da de 300 spartanere marcherede mod nord. Leonidas fortalte hende "at gifte sig med en god mand ... få gode børn." Der er ingen optegnelser om, at hun fulgte hans råd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Det er sandsynligt, at Gorgo både før og efter persernes invasion rejste rundt i Grækenland og hjalp Leonidas med at samle de græske bystater til en fælles forsvar. Stort set hele Leonidas' regeringsperiode blev domineret af Spartas bestræbelser på at skabe en koalition, især en alliance med Athen, den førende maritime magt. Gorgo i Athen må have været en sensation; trods alt blev det i Athen betragtet som skandaløst for en kvinde - gift eller ej - at blive set i offentligheden... og Gorgo kørte rundt i en vogn gennem gaderne. Endnu mere skandaløst, hvis hun mens hun kørte rundt, havde på sig traditionelt spartansk kvindetøj, der bestod af en kort, tynd nederdel og tunika med bare arme og ben, mens atheniensiske kvinder bar tunge tøj, der skjulte alt undtagen ansigt, fødder og hænder. Spartanske kvinder nød på det tidspunkt en status og respekt, som var ukendt for deres køn i resten af ​​Grækenland, og uden tvivl udnyttede Leonidas og Gorgo det i deres forhandlinger ved at veksle mellem chok og charme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Efter massakren på 300 i Thermopylæ blev Gorgos søn konge, og hans onkel og senere fætter fungerede som regenter, indtil Pleistarchus selv overtog kronen i 478 f.Kr. Selvom det er sandsynligt, at hun fortsatte med at give råd til ham og ephorerne i Sparta gennem resten af den persiske krig, forsvinder Gorgo fra de græske historikeres fortællinger efter hendes mands død. Der er ingen optegnelser om hendes egen død.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hvem bedre at være herre over den civile side af livet end grækerne? Som en Spartaner kan Gorgo bruge kraften og fleksibiliteten i civics-systemet til at sætte sig op til enhver form for sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_GORGO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Grækenland fører i begyndelsen af spillet i [ICON_Culture] kultur produktion. Med Gorgo går det igennem krig og at få [ICON_Culture] kultur fra drab, eller ved at placere et Akropolis på en bakke midt i byens områder og seværdigheder. Sammen med en gratis Wildcard Politik plads, er Grækenland en regeringsmæssig magt i hele spillet. Ved at undersøge civics, der øger deres sejrstrategi, vil de have en fuld række af politikker på plads for at hjælpe dem på vej. Regeringssystemet er fleksibelt og kan støtte enhver sejrspath, selvom en kultur sejr er et let valg for Grækenland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_TITLE">
      <Text>Harald Hardråde</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_SUBTITLE">
      <Text>Kongen af Norge, kendt som Hardrada</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_QUOTE">
      <Text>Han skal vinde sejren før den, som banneret bæres foran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aldrig tilfreds, Harald - senere givet tilnavnet Hardrada (løst betyder "hård hersker") af hans eget folk - konge af Norge forsøgte at kræve den danske krone i 1048 e.Kr. (og flere gange derefter) og derefter den engelske krone i 1066 e.Kr. Hans søgen efter sidstnævnte var hans undergang. Men før hans død ved Stamford Bridge havde Harald Hardrada helt sikkert ført et ekspansivt liv, rejst til fjerne lande ... og dræbt mennesker der.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Sigurdsson blev født omkring 1015 e.Kr. i Ringerike til Asta Gudbrandsdatter og hendes anden mand, Sigurd, en af de rigeste høvdinge i Skandinavien. Harald tilbragte sin ungdom som de fleste vikingedrenge gjorde - tumle, forføre villige vikingepiger og drømme heroiske drømme. Han var den yngste af tre halvbrødre til kong Olaf (kanoniseret et år efter sin død). Oprøret i 1028 tvang Olaf i eksil i Kievan Rus, hvorfra han vendte tilbage to år senere for at genindtage sin trone. I de år havde halvbrødrene, især Harald, opildnet støtte blandt de norske høvdinge. Under den efterfølgende kamp ved Stiklestad mod den danske konge Cnut (den "Store") blev Olaf dræbt, og Harald såret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Efter at have kommet sig i Sverige ankom Harald til Novgorod blandt russerne med omkring 500 mænd og blev varmt velkommen af Grand Price Yaroslav "den Vise". Da han stærkt havde brug for stærke krigere og en militær leder, velkom Yaroslav klogt den stadig unge Harald. I de følgende år deltog Harald i Yaroslavs militære kampagner, mod polakkerne i 1031, mod flere urolige vasaller og mod penchenegerne og andre nomader. I søgen efter større berømmelse og især rigdom rejste Harald videre sydpå til Konstantinopel for at tage tjeneste i 1034 med det byzantinske imperium, som så mange vikinger gjorde, mens de vandrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Som en kommandør i Varangian Guard så Harald først aktion mod arabiske pirater i Middelhavet og på land mod deres tilhængere i Asien Minor. Ifølge skalden Arnorsson, som senere nedskrev sagaen om Harald (formodentlig på hans opfordring, så fakta kan være en smule overdrevne), kommanderede han alle i Guarden i 1035, tjente trofast kejser Michael IV, kæmpede i slag omkring Jerusalem, ledede en byzantinsk militære ekspedition til Sicilien og nød en masse andre eventyr. Alt sammen gjorde Harald meget, meget rig (med alt det plyndringsgods og belønninger fra kejseren). I 1042 vendte han tilbage til Rusland og giftede sig med Yaroslavs datter Ellisif, nu da han havde status og masser af penge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men alt dette omflakkende og mord på mennesker havde gjort Harald hjemme-syg. Cnuts sønner havde forladt Norge for at eventyr i England, efterlod Olafs bastard Magnus den Gode på tronen. Harald vendte tilbage til Sverige, samlede en hær der, og begyndte at plyndre de danske besiddelser langs de baltiske kyster. I 1046 AD blev der nået en kompromis mellem Harald og Magnus (måske god, men ikke så klog), hvorved de skulle dele reglen i Norge - selvom Harald også skulle dele halvdelen af sin betydelige rigdom med den fallerede Magnus. To år senere døde Magnus belejligt, uden en mandlig arving; men den gode konge besluttede på sit dødsleje at dele sit kongerige, sætte Sweyn Estridsson på den danske trone og efterlade Harald på den norske. Harald var ikke glad og tilbragte de næste to årtier i krig med Sweyn og forsøgte at "vinde" tronen i Danmark tilbage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Hvert år ville Harald - nu kaldet "Hardrada" - plyndre kysterne i Danmark, som han havde gjort i de gode gamle dage, og slagte de lokale og brænde alt, hvad der ikke kunne bæres tilbage til Norge med skib. I 1048 hærgede han Jylland, og det næste år plyndrede han Hedeby, på det tidspunkt den vigtigste handelsplads i Danmark. Og sådan var det i årevis. Men det var ikke kun død og ødelæggelse under Harald; han reviderede den juridiske kodeks, udforskede de nordlige grænser af sine lande og arbejdede på at fremskynde spredningen af ​​kristendommen over Skandinavien. Han etablerede også en standardmøntfod for Norge, måske så han kunne øge skatterne. Altid en perfektionist for skatter, rejste han gennem sit rige om vinteren og anklagede bønder og handlende for ikke at betale; hans standardstraf var lemlæstelse eller henrettelse af overtræderen på stedet, så hans regime var mere solvent end mange. Harald kom til sidst endda til en aftale med Sweyn og underskrev en betingelsesløs fred i 1064 mellem de to vikingekongeriger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Det var omkring denne tid, at Haralds planer fokuserede på kronen i England, lige på den anden side af Nordsøen. Efter arveløse Harthacnuts død, søn af Knud og formodet konge af England (eller i det mindste en stor del af det) i 1042, gik tronen til Edward Bekenderen. Harald var travlt beskæftiget med at sikre tronen i Norge på dette tidspunkt, så han lagde ikke meget vægt på det. Da Edward døde i januar 1066, gjorde Harald Hardrada krav på den engelske trone og var mægtig irriteret, da Harold Godwinson, en af ​​Edwards rådgivere, blev udråbt i stedet. Begrundelsen for Harolds krav på Storbritannien, selvom den var indviklet, virkede fornuftig for vikingerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mens de var konger i deres respektive lande, havde Harthacnut og Magnus aftalt, at hvis den ene døde, ville den anden arve hans kongerige for at tilføje til det store "Viking Land". Da Harald blev medkonge i Norge med Magnus før sidstnævntes død, argumenterede Harald for, at aftalen også udvidede til ham. Det var på høje tid, at med Edwards død i England, levede englænderne op til aftalen. Da de ikke gjorde det, rejste han en hær og drog ud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Harald allierede sig med Tostig Godwinson, Harolds bror, der var sur over, at han selv var blevet frataget jarldømmet i Northumbria af den gamle Edward før han døde, samt de vikingiske jarle fra Shetland og Orkneyøerne og endda nogle mænd fra kong Malcolm af Skotland. Alt i alt havde Harald angiveligt omkring 9.000 tropper (andre var ude at plyndre og hærge og generelt lave ballade) under hans direkte kommando, da han erobrede York og derefter bevægede sig sydpå. Harold, der havde holdt sig omkring i det sydlige England og ventede på den normanniske invasion ledet af William, bevægede sig nu nordpå med omkring 15.000 mænd, herunder et antal pansrede riddere. Disse var forskellen, da de to bumpede ind i hinanden nær Stamford Bridge. I melee blev den ubevæbnede Harald Hardrada ramt i halsen af en pil og døde, som han havde levet: angreb i kamp mod udfordrende odds.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hardrada er en sømagt ligesom England og Spanien, selvom han stræber efter at dominere havene som en springbræt for hans hurtige norske angreb på kystmål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HARDRADA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Hardrada er havets bølle. Han vælger civilisationer med svage flåder og dominerer dem med sine store flåder, angriber deres kyster og erobrer deres kystbyer, hvis de ikke er godt nok beskyttede. Han er særligt farlig i middelalderen, når både Langskibet og Berserkeren er aktive. Religion (drevet af Stavkirker) er normalt ikke hans typiske fokus, selvom der er gode supplerende tro (fx retfærdig krig), der kan supplere hans militære kampagner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_TITLE">
      <Text>Hojo Tokimune</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_SUBTITLE">
      <Text>Shikken af Kamakura Shogunate, Imperial Japan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_QUOTE">
      <Text>Den eneste grund til at en kriger er i live er at kæmpe, og den eneste grund til at en kriger kæmper er for at vinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Født som ældste søn af Tokiyori, den femte shikken (regent) af Kamakura shogunatet og de facto hersker over Japan, blev Tokimune fra fødslen anerkendt som tokuso (hoved) af Hojo-klanen og rigorøst uddannet til at være sin fars efterfølger. I en alder af 18 år blev han selv shikken i 1268 e.Kr. Ved sin død i en alder af 34 år ville Tokimune have omformet Japan til sin kerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Umiddelbart efter hans ascension til shikken-hood blev Tokimune stillet over for en national krise. Den mongolske kejser af Kina, Kublai Khan, sendte en udsending med krav om, at Japan skulle indgå i et "tributforhold" med mongolerne eller stå over for invasion og erobring. Mens mange i den japanske regering, herunder medlemmer af kongefamilien, opfordrede til, at der blev nået en aftale, afviste den teenagede regent modigt mongolernes krav og sendte udsendingene tilbage (i hvilken form der ikke er registreret).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yderligere fire gange blev kravet stillet af mongolske udsendinge i løbet af de næste fire år, hver gang med en lignende reaktion fra Tokimune. Forudseende mongolsk utålmodighed sendte han en japansk styrke til den sydlige ø Kyushu for at være klar til en invasion. I 1274 kom den, da omkring 25 tusinde mongolske og koreanske tropper besatte de små, fjerntliggende øer. En guddommelig vind tvang mongolf flåden til at vende hjem, og truslen var ovre ... for nu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trods invasionen var Kublai en fornuftig mand og sendte fem flere udsendinge for at forhandle om tribut igen i 1275. De nægtede at rejse uden et svar, så Tokimune lod dem føre til byen Kamakura og halshugge dem. I 1279 blev fem mere sendt, og de led samme skæbne. Det kejserlige hof, der så kana på væggen, befalede alle templer og helligdomme at begynde at bede for en sejr over mongolerne. Tokimune gik i gang med at befæste kysten på mulige invasionssteder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I sommeren 1281 ankom en langt mere alvorlig styrke end tidligere - angiveligt omkring 140.000 mongoler og allierede i omkring 4000 skibe - og stillede sig op mod hele den japanske hær og flåde under Tokimune. Efter nederlag i landgangene på Tsushima og Shikano-øerne fik mongolerne endelig fodfæste på Iki, men trak sig senere tilbage til Hirato-øen. Tre dage senere angreb japanerne invasionsflåden, hvilket forårsagede betydelige tab og forvirring - nok til at de fleste af mongolernes kommandanter sejlede tilbage til Kina og efterlod omkring 100.000 lederløse tropper. I august kom den berømte kamikaze (tyfon), der hamrede løs på mongolernes skibe i to dage og sænkede de fleste af dem (inklusive flagskibet med den koreanske admiral om bord). Kort efter tilintetgjorde Tokimune's samuraier de 100.000.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Japan blev reddet og truet aldrig igen af invasion indtil afslutningen af Anden Verdenskrig. Tokimune kunne nu vende sin opmærksomhed mod andre emner ... som at øve Zen-meditation og bygge buddhistiske helligdomme og klostre, såsom Engaku-ji som et minde for de samuraier, der var døde under nederlaget af mongolerne. Som en ung mand var han tilhænger af Ritsu-sekten inden for buddhismen, men konverterede til Zen på et tidspunkt før invasionen. Han var så engageret i sin tro, at Tokimune på sin dødsdag "tog tonsuren og blev en Zen-munk" (måske en smule for sent for at finde den sande oplysning).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Takket være sejren over mongolerne under Tokimunes vejledning begyndte Zen-buddhismen at sprede sig blandt samuraiklassen med en vis hastighed. Nogle troede måske virkelig på læren, mens andre sandsynligvis tog den op for at vinde gunst hos shikkenen. Denne hidtil ubetydelige tro spredte sig først gennem Kamakura, sædet for Hojo-magten, og derfra til den kejserlige hovedstad Kyoto. Tokimune forbundet også Zen med bushidos "moralske" kode (en moderne term for en gammel filosofi), som understregede frugtbarhed, kampsport, loyalitet og "ære indtil døden." Født af neo-konfucianismen blev bushido under Tokimune blandet med elementer af shinto og zen, der tilføjede en dosis visdom og ro til den ellers voldelige kode. Til sidst, under det senere Tokugawa shogunate, ville nogle af disse bushido-lære blive formaliseret i japansk feudallov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Udover at dedikere helligdomme til samuraierne, der faldt i kamp mod mongolerne, startede Tokimune flere initiativer for at hjælpe dem på mere pragmatiske måder, selvom han døde før de fleste blev implementeret (hans søn, Sadatoki, ville færdiggøre disse). Landejendomme (shōen) blev givet til kyunin (officerer) og myoshu (jordbesiddere), der endnu ikke var blevet belønnet, og den jord, som de havde solgt eller pantsat for at bringe tropper, ville blive returneret til dem uden straf; en særlig kommission tokusei no ontsukai ("agenter for dydig regel") skulle sørge for detaljerne. En anden edikt sikrede, at helligdomejendomme, der var blevet pantsat, ville blive returneret til Zen-klostrene uden omkostninger som en udtryk for taknemmelighed for bønnerne sagt under invasionerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Men midt i alt dette overflod, døde Hojo Tokimune pludselig af en ukendt årsag efter at være blevet syg i 1284 e.Kr. Tokimune havde ydet heroisk tjeneste for Japan, og blev dyrket for det. Men de massive udgifter til at bekæmpe invasionen og udbrede zen svækkede Kanakura shogunatet og Hojo-klanen (han brugte en hel del af familiens formue på disse helligdomme), til det punkt, hvor de ville falde i forfald og blive erstattet af Kenmu-restaureringen femti år senere og Ashikaga-shogunatet kort efter det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Med Hojo i spidsen er "krigerens vej" for Japan at opbygge et flot, kompakt kystimperium og blande religiøs og [ICON_Culture] kulturel udvikling med militær fremgang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_HOJO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Japan modtager lige så gode tilstødende fordele ved at placere Hellige Steder og Universiteter ved siden af hinanden, som ved at placere dem op ad bjerge. Så at finde godt terræn er ikke en bekymring for Japan, men i stedet kan de stole på en tæt bymæssig layout. Hojo trives langs kysten, hvor hans land- og søstyrker er mere effektive - pas på dem på vandkort! Selvom de måske fremstår som bare en militær magt, kan Japan under Hojos ledelse konkurrere effektivt inden for Religion eller [ICON_Culture] Kultur. I det 20. århundrede kan deres elektronikindustri træde i kraft og gøre dem til en trussel for at vinde ved [ICON_Culture] Kultur.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_TITLE">
      <Text>Mvemba a Nzinga</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_SUBTITLE">
      <Text>Mwene Kongo, døbt Afonso I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_QUOTE">
      <Text>Gode gerninger skaber gode naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Stort set alt, hvad der er kendt om den lange regeringsperiode af Kong Afonso I af Kongo, stammer fra hans korrespondance med de portugisiske konger Manuel I og Joao III. De få samtidige, der faktisk var til stede ved hoffet, havde lidt at sige ... eller lidt, der blev nedskrevet. Heldigvis er Afonsos breve lange, detaljerede og til tider endda indsigtfulde; de fleste af dem er udvidede klager over uhøflige portugisiske eventyrere, kolonister, embedsmænd og handlende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født som Mvemba a Nzinga, førstefødt af Mwene Kongo (konge) Nzinga a Nkuwu, den femte af dynastiet, var tronarvingen i hans 30'ere da portugiserne ankom til hovedstaden M'banza Kongo i maj 1491 e.Kr. efter at have fulgt kursen fra opdagelsesrejsende Diogo Cao. Hans far konverterede hurtigt til katolicismen (måske efter at have hørt fortællinger om, hvordan kirken konverterede andre kongedømmer, en klog beslutning), og tog det portugisiske navn Joao I for sig selv; Mvemba blev også døbt og hedder nu Afonso. Tilbagekaldt fra provinsen Nsundi, som han administrerede, studerede Afonso med "gudfrygtige" præster og portugisiske "rådgivere" til kongen. Ifølge beretningerne fra præsterne var han en entusiastisk og "ægte" discipel af kristendommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Indeed, so committed to his faith was he, Afonso had native art objects that might offend Catholic sensibilities destroyed, and launched a program encouraging conversion in the province. His alliance with the Catholic Portuguese served him in good stead when his father died. The kings of the Kongo were elected, and there was no guarantee that the convert would succeed his father, despite the old man’s faith. But Afonso’s mother, clever lady, managed to keep the king’s death secret until her son could return to the capital and gather followers. When the announcement was finally made, Afonso was present with his supporters (heavenly and otherwise) and promptly became the Mwene Kongo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Men alt var ikke roser i haven i Kongo. Afonsos halvbror Mpanzu havde inden for en uge (ret hurtigt, når man tænker på, at Kongo havde en fire-dages uge) samlet en hær for at marchere mod M'banza. Ved at frasige sig kristendommen voksede hans hær hurtigt blandt dem, der dyrkede Nzambi a Mpungu, skaberen, der kun eksisterede uden for den fysiske verden. Da Mpanzu forsøgte at storme hovedstaden, greb Gud ifølge Afonso ind. En åbenbaring af Sankt Jakob og fem "himmliske ryttere" dukkede op på himlen, og den hedenske hær flygtede fra slagmarken. Miraklet, beskrevet i et brev af Afonso (så måske lidt partisk), stoppede enhver modstand mod hans styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Det ser ud til, at miraklet også fik Afonso I til at sikre, at hans kongerige var på vej mod retfærdighed, for han brugte meget af sin tid på at gøre Kongo katolsk. Han etablerede "Den Romersk-Katolske Kirke i Kongo" og finansierede dens kirker og skoler med kongens skat (hovedsagelig skatter taget fra folket). I 1516 var der rapporteret om 1000 elever i M'banza, hvor børnene lærte at læse og skrive og være gode katolikker. Afonso brugte meget tid på at forsøge at fusionere Kongos religiøse traditioner med Europas kristendom; det virkede ikke. Han sendte også nogle af sine slægtninge til Europa for at studere, herunder sin søn Kinu a Mvemba, der i 1518 blev opgraderet til en biskop af Vatikanet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>For sine anstrengelser tjente Afonso tilnavnet "Kongos apostel" blandt kirkefædrene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Selvom Afonso var en ivrig katolik, var han noget mindre begejstret for portugiserne. Selvom han tilsyneladende var åben for modernisering, nægtede han at vedtage den portugisiske lovbog, da han blev presset, og han blokerede lovgivning, der tillod salg af land til portugisiske prospektorer. Men det var spørgsmålet om slaveri, der viste sig at være det mest kontroversielle. I en række breve fra 1526 fordømte Afonso volden fra portugiserne i opbygningen af ​​Atlanterhavets slavehandel; faktisk truede han med at lukke slavers, der opererede fra områder under hans kontrol. Han skyldte destabiliseringen af sit land på den stigende portugisiske handel med slaver i Kongos sydlige provinser. Men mange af hans egne adelige tjente penge på handelen med mennesker, og så den eneste reelle begrænsning Afonso formåede at gennemføre var en kongelig komité til at bestemme status (med hensyn til "fri" versus de forskellige slaveritilstande) for alle personer, der blev præsenteret til salg.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Trods dette underskrev Afonso Regimentoet fra 1512, hvori Kongeriget Kongo accepterede portugisiske institutioner, gav ekstraterritoriale rettigheder til portugisiske borgere, der boede i landet, og tillod salg af "legitime" slaver til portugisiske købmænd. Med portugisisk hjælp og med portugisiske håndværkere genopbyggede Afonso hovedstaden i sten. Med portugisisk rustning og katolske velsignelser udvidede hans tropper kongeriget mod syd og øst. Kongo-kronen kontrollerede også al ekstern handel, og Afonso øgede eksporten af elfenben og raffia til Europa for at fylde sine kasser og betale for alle disse "moderne" fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Da Afonso nærmede sig livets ende, begyndte flere af hans mange afkom at manøvrere til eftertidens tid. I 1539 undgik den aldrende konge et mordforsøg, mens han deltog i påskegudstjenesten, en sammensværgelse der inkluderede flere portugisiske beboere i landet. I 1542 (eller måske 1543, da optegnelserne i Kongo var hvad de var), døde Afonso stille. Hans søn Perdo efterfulgte Afonso, men havde det ikke godt, da han et par år senere blev væltet af en af Afonsos mange børnebørn (navngivet Diogo).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Mvembas Kongo er et land med åbenlyse paradokser: en religiøs civilisation uden [ICON_Faith] trosgeneration eller hellige steder og en som kan vokse til en enorm [ICON_Citizen] befolkning midt i regnskoven.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MVEMBA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kongos initiale mål er at få fat i så meget regnskov eller skov som muligt (hvilket ikke bør være et problem, medmindre Brasilien er i nærheden). Ved hjælp af Mbanza (som giver rigeligt med [ICON_Housing] boliger så tidligt som i middelalderen) og [ICON_Food] mad fra disse regnskovs- eller skovfliser, kan de vokse store byer hurtigt. Mvemba vil også vælge den største religion i spillet og få den spredt til flertallet af sine byer, så Kongo kan kopiere alle trosbonusserne (uden at have genereret et enkelt punkt [ICON_Faith] tro!). Hvis de ender med [ICON_Faith] troskab, kan de bruge den til at støtte store personer, hvilket forøger deres Nkisi-civilisations evne, der allerede tillader dem at generere masser af store værker med højt forøgede udbytter. Ved at kombinere bonusudbytter fra religion og store værker kan de være en konkurrent til enhver sejr, men [ICON_Culture] kultur er en perfekt pasform.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_TITLE">
      <Text>Pedro II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_SUBTITLE">
      <Text>Kejser af Brasilien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_QUOTE">
      <Text>Jeg kender ikke en mere nobel opgave end at lede unge sind og forberede morgendagens mænd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den kommende kejsers fulde navn ved fødslen var Pedro de Alcântara João Carlos Leopoldo Salvador Bebiano Francisco Xavier de Paula Leocádio Miguel Gabriel Rafael Gonzaga, af huset Bragança, den kongelige linje af portugisiske herskere; det er meget lettere bare at kalde ham Pedro II. Født i december 1825 i Rio de Janeiro (den første brasilianske hersker, der faktisk blev født i Brasilien) til Pedro I og hans østrigske kone, døde Pedros mor, da han var et år gammel; Pedro blev opdraget og klassisk uddannet af en række guvernører og værger. Med en hård regime af daglige studier blev der taget stor omhu for at fremme etiske værdier og en personlighed, der var helt anderledes end den impulsive og uansvarlige karakter af hans far. Hans opvækst forklarer meget om hans liv: altid værdig, tilsyneladende fjern, imponerende rolig og kedeligt seriøs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Som den eneste mandlige arving af Pedro I, abdicerede hans far til fordel for Pedro II for at forfølge dynastiske interesser i Europa, da Pedro kun var fem år gammel. I ni år led Brasilien under en turbulent regeringsperiode, indtil Pedro som 14-årig i 1840 blev erklæret myndig og blev kronet inden for samme år. Denne teenager tog straks en aktiv - og utvivlsomt foruroligende for de korrupte politikere, plantageejere og militære officerer - del i statsanliggender. Han så sin kongelige rolle som en politisk mægler og lagde sine personlige præferencer til side for at afvikle de endemiske partipolitiske tvister. Under hans regeringstid ville Pedro II præsidere over 36 forskellige kabinetter, de fleste af dem havde bred offentlig støtte, da han generelt blev godt betjent af kompetente rådgivere og ministre, han personligt udvalgte. Ved vedholdende at støtte både Liberal og Konservative partier, sikrede han, at begge havde en omtrentlig ligelig tid til at styre landet under hans ledelse, med ordentlige og ikke-voldelige (mere eller mindre) overgange mellem dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Dette gav Pedro II muligheden for at forfølge sin overbevisning om, at Brasilien havde brug for at modernisere for at sikre sin retmæssige plads i verden. Enten direkte eller gennem sit kabinet sponsorede Pedro opførelsen af ​​Brasiliens første brolagte vej, Unido e Industria, der forbinder Rio de Janeiro til Juiz de Fora; den første dampjernbane fra Santos til São Paulo; den første telefoniservice i 1877; deltog i nedlæggelsen af ​​Brasiliens første undersøiske telegrafkabel mellem Europa; og udstedelsen af ​​Brasiliens første frimærke. I forventning om afhængigheden af ​​industrialiseringen opmuntrede han til kaffeproduktion i stedet for sukker ... selvom mennesker også har en ret stærk afhængighed af dette. Faktisk blev han mere og mere elsket, mest fordi enhver brasilianer blev rigere og deres liv blev lettere. Der var endda en følelse af velstand blandt beboerne i slumområderne langs Amazonas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Udenlandske relationer var ikke så positive, da flere nationer blev "bekymrede" over Brasiliens imponerende økonomiske vækst og stigende politiske indflydelse. To mindre hændelser førte til, at den britiske konsul udstedte en ultimatum, efterfulgt af en ordre til Royal Navy om at beslaglægge brasilianske handelsskibe som erstatning. Pedro nægtede at bøje sig for chikane og mobiliserede sit eget militær i forberedelse til krig mod de britiske besiddelser i regionen; den britiske regering blødgjorde straks sin holdning og foreslog en fredelig løsning gennem international voldgift. Stort set øjeblikkeligt derefter krævede en årelang uerklæret krig med Uruguay - som sluttede med den brasilianske besættelse af byerne Salto og Paisandu - Pedros opmærksomhed. Ikke længe efter blev Paraguay invaderet; den efterfølgende og kostbare "Krigen om den Tredobbelte Alliancen" varede indtil 1870 og resulterede i en ubetinget brasiliansk sejr. En konflikt med den katolske kirke (1872-1875) blev løst gennem forhandlinger, men efterlod Pedro uden kirkens støtte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ikke desto mindre havde den diplomatiske sejr over Storbritannien og de militære sejre over Uruguay og Paraguay gjort Pedro II mere populær end nogensinde blandt de gennemsnitlige brasileiros. Han ønskede nu at udnytte denne popularitet til sit mest varige arv - frigørelse af slaverne i Brasilien. Kejseren så slaveri som det sidste store hinder for at bringe Brasilien ind i "den moderne tidsalder" og som en "fornærmelse mod Gud". Han havde frigivet sine egne slaver i 1840 og truede med at abdicere i 1850, medmindre lovgivningen erklærede den atlantiske slavehandel for ulovlig, hvilket den hurtigt gjorde. Pedro II indså, at en pludselig afskaffelse ville ødelægge Brasiliens økonomi, og mente, at gradvis udryddelse af slaveri ville være mindre traumatisk end at rive plasteret af på én gang. I 1871 overvågede han vedtagelsen af "Lov om fri fødsel", hvorved alle børn født af slavekvinder blev betragtet som frie borgere i nationen. En række mindre omstridte love i de næste få år udvidede stadig flere rettigheder til Brasiliens slaver, der kulminerede i fuldstændig frigørelse i 1888. Denne sidste lov, som udhulede støtten til monarkiet blandt plantageejerne, viste sig at være Pedros endelige undergang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>En savant på sin egen måde, var Pedro II en aktiv støtte for uddannelse, kunst og videnskab i Brasilien. Han viste sig at være langt mere intelligent end de fleste af hans samtidige regenter, faktisk mere intelligent end de fleste mennesker. Han vandt respekt fra lærde som Darwin, Pasteur og Nietzsche, og var ven med kunstnere og forfattere fra hele verden. Som korrespondent med Longfellow, Emerson og juristen Oliver Wendell Holmes, var Pedro II i 1876 den første udenlandske statsoverhoved, der besøgte USA, hvor han rejste på tværs af nationen fra San Francisco til New Orleans til Washington. Amerikanske aviser rapporterede om hans rejse som en "uforbeholden triumf", da han imponerede både folket og politikerne med sin ærlighed, indsigt og venlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Tilsyneladende sikker i sin befolknings hengivenhed, begyndte Pedro nu at udleve sin livslange ønske om at rejse. Der fulgte tre ture til Europa og det lange besøg i USA. Distraheret af disse lange fravær fandt Pedro sig selv i stigende grad fjernet fra de segmenter af det brasilianske samfund, som han havde fremmet, nemlig den opadgående middelklasse og en ny generation af liberalt tænkende studerende. Desuden havde han ikke længere støtte fra klerus, overklassen eller militæret. Selvom han stadig var elsket af sit folk, som havde en mærkelig måde at vise det på, tvang et ikke-voldeligt militærkup ham i november 1889 til at abdicere til fordel for en republik (som ikke varede længe). Aldrende og syg blev Dom Pedro tvunget i eksil i Europa, hvor han to år senere døde i Paris. I modsætning til Brasilien tilbød Frankrig "Faderen af sit Folk" en statsbegravelse; i 1925 blev Pedros rester returneret til hans hjemland, hvor han blev begravet i katedralen i Petropolis, som han hjalp med at finansiere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ligegyldigt hvor meget Qin Shi Huang længes efter mirakler, så længes Pedro efter Storartede Personer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PEDRO_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Pedro vil altid give masser af konkurrence til Store Personligheder fra hans hjem i regnskoven. At vælge hvilke regnskovstegler der skal bevares for sammenhæng og hvilke der skal ryddes for at placere kvarterer er altid en vanskelig beslutning for Brasilien, men når det er sat op ordentligt, kan deres byer være kraftfulde producenter af [ICON_Faith] Tro, [ICON_Culture] Kultur og [ICON_Gold] Guld: alle nyttige varer når man stræber efter Store Personligheder. At holde Karneval kan også hjælpe dem med at tjene flere Store Personligheder. Karnevallets fokus på Store Kunstnere giver dem en lille fordel i retning af Kultur-sejr, men generering af Store Personligheder kan føre dem effektivt langs alle sejrstierne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_TITLE">
      <Text>Perikles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_SUBTITLE">
      <Text>Strategos af Athen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_QUOTE">
      <Text>Bare fordi du ikke interesserer dig for politik, betyder det ikke, at politik ikke vil interessere sig for dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muligvis den mest indflydelsesrige græske taler og general på sin tid blev Perikles betegnet som "Athen's første borger" af ingen ringere end den samtidige historiker Thukydid (som dog betragtede politik som baseret på egeninteresse og frygt, så der bør tages nogle forbehold for hans mening). Gennemgående selvbetjenende gjorde Perikles Delosforbundet - som skulle fortsætte kampen mod Persien - til en athenisk protorige. Han søgte også at gøre Athen til centrum for kunst og kultur i Grækenland og var ret succesfuld med det. Og for hans støtte til den spirende atheniske demokrati er han blevet betegnet som en "populist" (som han selv ville grine af).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født omkring 495 f.Kr. i Cholargos, en forstad til Athen, var Pericles produktet af foreningen mellem general og politiker Xanthippus og Agariste, en datter af den magtfulde Alcmaeonidae-familie. Herodot og Plutarch rapporterer begge, at Agariste drømte et par nætter før Perikles' fødsel "at hun havde født en løve". Om visionen havde noget at gøre med hans fremtidige dygtighed, eller det faktum, at han blev født med en usædvanligt stor kranie - derfor kaldte nutidens komikere ham "Squill-head", navngivet efter den græske squill, eller havløg (selvom det var grusomt, var det stadig sjovt) - var Pericles en indadvendt ungdom, der nød at øve retorik med de filosof-scholars, hans familie havde råd til som tutorer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>På grund af hans familieforbindelser var det måske uundgåeligt, at Pericles ville træde ind i den atheniensiske politiske arena. På et tidspunkt i hans tidlige 30'ere fungerede han som hovedanklager mod Cimon, en leder af den konservative fraktion, der var blevet anklaget for at forsømme Athens interesser til fordel for sine egne. Selvom Cimon blev frikendt, formåede Pericles to år senere at få sin rival ostraciseret (udvist fra byen i et årti) under anklager om, at Cimon støttede Sparta. Med det blev Pericles en af de førende figurer i Athen's demokratiske bevægelse og fremmede en populistisk social politik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pericles brugte det næste årti på at konsolidere sin position og vinde favør hos de lavere klasser. En af hans første sponsorerede dekreter brugte statsmidler til at betale for adgang til teatret for de fattige; et andet tilbød generøs løn til enhver, der ville arbejde som nævning i det athenske højesteret. I samarbejde med andre "demokrater" (der fremmer demos, eller almindelige mennesker), arbejdede Pericles for at begrænse Areopagos' rolle - det aristokratiske råd, der styrede byen - og hæve Ecclesia, Athenas forsamling. Det var afgørende, efter hans mening, at Athen begunstigede offentligheden, som han betragtede som en uudnyttet ressource og afgørende element i fremtidig athensk dominans i Grækenland. Bit for bit gav han de lavere klasser adgang til det politiske system og offentlige embeder, som de hidtil havde været udelukket fra. Således kan det hævdes, at rødderne til vestlig demokrati lå i drømmene om imperiet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>I alt dette politiske spil viste han sig at være en mesterlig taler, der bragte både sofistens og filosoffens færdigheder (og han var blevet undervist af de bedste fra begge lejre) til sine taler. Hans modstandere påstod dog, at hans konsort Aspasia faktisk skrev mange af hans berømte taler - en alvorlig fornærmelse for enhver statsmand, at de skyldte deres succes til en kvinde, især i Athen, hvor kvinder var andenrangsborgere (i bedste fald). Forargelse over mordet på Ephialtes, en tidlig leder af den demokratiske bevægelse, gav Perikles mulighed for at konsolidere sin autoritet. Uden Cimon eller andre til at modsætte sig ham, blev den nu udfordringsløse leder af "demokraterne" den udfordringsløse (hvis man vidste, hvad der var godt for ens formue) leder af Athen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter nederlaget af den anden invasion fra Persien og tilbagetrækningen af Sparta og dens Peloponnesiske allierede, samlede Perikles i 479 f.Kr. Delos-forbundet, en militær alliance af Ægæiske bystater for at beskytte græske interesser ... eller i det mindste dem, der betød noget for Perikles. Efter et mislykket angreb på perserne i 454 pressede Athen hårdt på for at overføre hele forbundets skat - akkumuleret fra indsamlingen af phoros ("skatter") af medlemmerne til genopbygningen af templer ødelagt af perserne - fra Delos til Athen. Tre år senere indførte en anden forordning fra Perikles athenske vægte og mål i hele forbundet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Perikles gik i gang med at bruge skatkammeret til Athen's ære, ved at bruge det til at finansiere forskellige byggeprojekter, mest bemærkelsesværdigt en række strukturer på byens Akropolis: Athenas tempel Nike, Erechtheum og den massive Parthenon, som blev påbegyndt omkring 447 f.Kr. Han argumenterede for, at allierede betalte Athen for deres forsvar (da det havde den største flåde), og da det var tilfældet, behøvede han ikke at stå til ansvar for, hvordan pengene blev brugt. Han brugte også midler (både sine egne og Ligaens) til at støtte berømte dramatikere, Sophocles, Aeschylus, Euripides og Aristophanes (som ikke blev rige af alle disse gratis optrædener). Billedhuggere, såsom Phidias og Myron, skønnede byen med værker i marmor og sten. Filosofferne Protagoras, Zeno og Anaxagoras var personlige venner af Perikles, selvom den store Sokrates holdt sig selv væk fra beundring. Man kunne argumentere for, at Perikles finansierede den Gyldne Tidsalder i Grækenland ... ved at bruge andre menneskers 9000 talent guld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>På dette tidspunkt var Pericles blevet valgt til strategos (general) i 458 af de kombinerede styrker fra Athen og dens allierede. Og snart satte han den første peloponnesiske krig i gang, i hvert fald ifølge Thukydid og Plutark, selv om de næppe var objektive iagttagere. Pericles var ifølge alle overbevist om, at en krig om kontrollen over Grækenland mellem Sparta og Athen var uundgåelig. Så han sendte athenske styrker af sted i 433 for at støtte Corcyra i dens skænderi med Korinth, en spartansk allieret. Måske ledte Pericles efter en kamp, og da Athen afviste Spartas krav om at standse Peloponnesforbundet og Delosforbundet, gik det løs. Sparta hærgede Attika-området; Pericles evakuerede alle beboerne til Athen og forberedte sig på at slid ned på peloponneserne. Men i 429 f.Kr. ramte en pest den overfyldte by. Blandt dem, den krævede ... Pericles, som ikke kunne debattere med en enterobacterium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Hvem er bedre til at være mester for den civile side af livet end grækerne? Som athener kan Pericles bruge kraften og fleksibiliteten i civics-systemet til at opstille enhver form for sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PERICLES_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Førende Grækenland kan Pericles lede det tidlige spil inden for [ICON_Culture] kulturproduktion ved at alliere sig med bystater eller placere et Akropolis på en bakke midt i byens distrikter og vidundere. Sammen med en gratis Wildcard Politik-plads er Grækenland regeringsmagtspilleren hele spillet igennem. Ved at forske i de civilisationer, der styrker deres sejrsstrategi, vil de have en fuld tavle af politikker på plads for at hjælpe sig på vejen. Regeringssystemet er fleksibelt nok til at støtte enhver sejrsmåde, selvom en Kultur-sejr passer godt til Grækenland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_TITLE">
      <Text>Peter I (or Peter den Store in Danish)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_SUBTITLE">
      <Text>Ved Guds nåde, den mest fremragende og store suveræne fyrste, Tsaren af ​​hele Rusland</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_QUOTE">
      <Text>Husk at fodre dine folk. Soldaternes maver bliver ikke tilfredsstillet med tomme løfter og håb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uanset om han fortjente tilnavnet "den Store" eller ej, formåede Pyotr Alexeyevich bestemt at opnå imponerende resultater i løbet af sine fire årtiers regeringstid over Rusland. Ved hans død var Rusland moderniseret, vestliggjort, oplyst og revolutioneret (i det mindste med hensyn til kultur og videnskab). I en række succesrige krige havde Peter opnået havne ved Sortehavet og Østersøen og gjort Rusland til en "spiller" i europæisk politik. Alt i alt resonere hans arv stadig i Rusland og Østeuropa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Peter undgik begrænsningerne fra sine ældre halvbrødre, Feodor III og Ivan V, begge fysisk svage og sygelige, og sidstnævnte med en "skrøbelig sindstilstand". Som følge heraf valgte boyardumaen den tiårige Peter til at blive tsar, med hans mor Natalya Naryshkina som regent, da Feodor døde barnløs i maj 1682. Men et oprør af Streltsy (den russiske paladsvagt), ledet af den ambitiøse Sophia Alekseyevna, Ivans søster og Peters halvsøster, tvang boyarerne til at udråbe Ivan og Peter til "fælles herskere" med primatet givet til Ivan . I tumulten blev nogle af Peters familie og venner dræbt af Streltsy på Sophias ordrer ... og Peter havde en lang hukommelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sophia blev gjort til regent, ikke at det bekymrede den unge Peter (meget), for han var mere interesseret i hobbyer som modelskibsbygning, sejlsport og at føre krig med sin omfattende samling af legetøjssoldater. Og hans studier. Peter var smart (man kunne sige "genial") og hans far havde installeret nogle af de største sind i den russiske oplysningstid - de "lærde druzhina" - som hans lærere. De indoktrinerede ham med alle de rodede begreber, der var populære i Europa på det tidspunkt: velgørende absolutisme, lighed (for ikke-kongelige, selvfølgelig), videnskabelig fremskridt, ytringsfrihed, "Republic of Letters" og en hel række europæiske skikke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Midt i al denne læring søgte hans mor at distrahere ham med et arrangeret ægteskab med Eudoxia Lopukhina i 1689, men det fungerede ikke, og ti år senere tvang Peter Eudoxia til at blive nonne og sendte hende i eksil til klostret i Suzdal. En langt mere distraherende begivenhed var Peters plot om at tage magten fra sin halvsøster. Da Sophia fik nys om hans planer, handlede hun først. Da Streltsy oprørte, flygtede Peter til et uindtageligt ortodokst kloster for at samle sine egne styrker. I sidste ende blev Sophia afsat og tvunget til at træde ind i et kloster (Peter syntes at have visse skrupler ved at dræbe kvinder). Det delte styre med den senile og næsten blinde Ivan fortsatte, men nu med Peter, der havde den reelle magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Med udgangspunkt i al denne oplyste tænkning, som han havde absorberet, implementerede Peter næsten øjeblikkeligt omfattende reformer med henblik på at modernisere Rusland på europæisk vis. Han stod over for en smule modstand – oprør fra Streltsy, boyarer, Bashkirs og Bulavin-kosakkerne – men hans reaktion var altid hurtig og brutal. Han implementerede sin "sociale modernisering" med lige så stor beslutsomhed; som et ydre tegn på fremskridtene Rusland gjorde i at blive civiliseret (en kamp op ad bakke), krævede Peter, at hans hoffolk, embedsmænd og officerer skulle barbere deres skæg og antage moderne tøj. Faktisk indførte han en skat på skæg og dragter i september 1698.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men for at holde denne fremgang kørende, havde Rusland brug for en lettere måde at forbinde med Europa: Maritime havne, der ville åbne Peters rige til den klar udveksling af varer og viden med Vesten. Mod nord blev Østersøen domineret af stive svenske; mod syd holdt osmannerne Det Sorte Hav og den persiske Safavid Caspian. For selv at overveje krig med så magtfulde naboer havde Peter brug for allierede og støtter blandt de europæiske monarker. Han begav sig ud på sin "Grand Embassy" i 1697 for at få dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mens han ikke lykkedes med hans planer om at tvinge Rusland til at gå det alene med de tunge vægte, fik Peter mulighed for at opleve Europa på første hånd, fra Amsterdam til London til Leipzig til Wien, og var begejstret. Han studerede skibsbygning med den hollandske ostindiske kompagni og ansatte skibstømrere og sømænd til at tage til Rusland. Han besøgte den berømte Frederik Ruysch, der lærte ham at tegne tænder og samle sommerfugle. I England mødte han kongen og lærte om "moderne" byplanlægning i Manchester. Desværre førte en oprør fra Streltsy til, at Peter afbrød sin europæiske ferie. Da han kom hjem, lod Peter nogle 1200 af dem torturere og henrette og opløste endelig de irriterende Streltsy og skabte en ny Kejserlig Garde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Selv uden allierede fik Peter Rusland involveret i krig med tyrkerne. Men udbruddet af Den Store Nordiske Krig tvang ham til at komme til en midlertidig aftale med dem, selvom han formåede at fastholde erobringen af Azov, en strategisk fæstning, hvor Don-floden munder ud i Sortehavet. Mens polakkerne og litauerne holdt den svenske konge og militære geni Karl XII beskæftiget med at dø en masse, erobrede Peter Ingermanland på Østersøen fra svenskerne i 1703 og grundlagde byen St. Petersborg, der var bestemt til at blive den nye russiske hovedstad. Da Karl var færdig med at smadre polakkerne, var Peter klar til den svenske invasion. Ved at trække sig tilbage mod syd og ved at blive besejret periodisk, vandt russerne til sidst deres store sejr ved Poltava, der effektivt afsluttede krigen. I slutningen af 1721 fik Peter nogle flotte nye tilføjelser til sit imperium: Livland, Estland, Ingermanland og en betydelig del af Karelen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Peter den Store tilbragte sine sidste dage med at reformere igen. Han tog del i at omorganisere den russisk-ortodokse kirke; da den traditionelle leder af kirken, patriarken af Moskva, døde, nægtede tsaren at udpege en erstatning som sædvanligt og i stedet oprettede han en Hellig Synode til at styre den. Han oprettede en lov, der forbød enhver mand at træde ind i et kloster før 50-årsalderen, fordi han mente, at deres produktive år blev spildt. Han udstedte en dekret om obligatorisk uddannelse, afskaffede jord- og husstandsskatterne (selvom han ikke var en økonomisk fjols og indførte en skat pr. person), og begyndte på Peterhof-paladset for sine efterkommere at nyde. Han fik aldrig mulighed for at se det selv, da han døde i februar 1725 i en alder af 52.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Peters Rusland er den udvidende amoeba, du ikke ønsker ved siden af. Han er god til at absorbere al jord, teknologi og civilisation omkring ham!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PETER_GREAT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Peter's bonusser er ideelle til at overtage store områder på jorden. Først fordi hver by starter stor, og for det andet fordi Lavras får ekstra fliser til deres by, når en stor person er brugt. Ruslands byer vil hurtigt få mange fliser. Kombiner det med Peters evne til at absorbere [ICON_Science] videnskab og [ICON_Culture] kultur fra ledere inden for disse områder, og du har et meget magtfuldt imperium, der kan vinde enhver type sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_TITLE">
      <Text>Philip II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_SUBTITLE">
      <Text>Konge af Spanien, Konge af Portugal, Konge af Sardinien og Sicilien, Konge af Napoli, Hertug af Milano, Konge (kortvarigt) af England og Irland, Herre over de 17 provinser i Nederlandene</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_QUOTE">
      <Text>En dag vil jeg være i stand til at se på verdenskortet, men det vil ikke længere være et verdenskort. Det vil være Spanien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Takket være sine Habsburg forgængere, arvede Felipe (som han blev født som) en stor del af verdenen. Hans lande omfattede ikke kun de vigtigste dele af Europa, men også territorier på hvert kontinent, der var kendt for europæerne - herunder Filippinerne, der er opkaldt efter ham. I en levetid på 71 år beviste han ikke kun at være en berømt despot, men også en mand af bogligt format med en kærlighed til musik og kunst. Han samlede en af de største samlinger af kunst og sjældne bøger i historien på San Lorenzo de El Escorial (hans palads uden for Madrid). Dybt religiøs gjorde han også Escorial til hjemsted for et Hieronymitisk kloster og en Augustiner-drevet skole og den største af relikvierne uden for Vatikanet. Hans levetid omfattede Spaniens guldalder, af nogle åbenlyse årsager.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i maj 1527 AD med langt mere end den velkendte sølvske i munden, var Philip søn af den Hellige Romerske Kejser Charles V og Infanta Isabella af Portugal. I en alder af elleve måneder fik han troskabseden fra Cortes of Castile, og hans fremtid var sikret. Drengen blev opdraget ved hoffet og undervist af så bemærkelsesværdige personligheder som Juan Siliceo (fremtidig ærkebiskop af Toledo) og humanisten Juan de Estrella. Hans martial træning blev udført af Juan de Zuniga, generalstabschef af Castile, og den berømte hertug af Alba, som Philip tjente sammen med under den italienske krig i 1542.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Overbevist om at hans søn var godt forberedt, begyndte den syge kejser at abdicere sine mange troner til Philip, begyndende med dem af Sicilien og Napoli først i 1554. Allerede hertug af Milano, var Philip II en konge i en alder af 27 år. I 1555, i hans mest offentlige meddelelse, informerede Charles States General of the Netherlands om, at han trak sig tilbage til et kloster og Philip ville herefter regere landet. Charles abdicerede derefter tronen af det spanske imperium i januar 1558 med minimal fanfare. Philip regerede nu et imperium, hvor solen aldrig gik ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Med undtagelse af sådanne ubehageligheder som henrettelsen af ​​Advokat-Generalen i Aragonien, da han protesterede mod Philips overtrædelse af Aragoniens lov, udstationeringen af ​​tropper i Navarra i strid med dens love og ulovlige udnævnelser af castilianske embedsmænd i Pamplona (Philip syntes at have fundet de spanske love irriterende), var Philips tidlige regeringstid ret mild. Han var dog en fast troende i kongernes guddommelige ret - at Gud havde gjort ham til konge af Spanien, og at han, som Gud ikke kunne begå en fejl, heller ikke kunne han.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Den første var til hans fætter Maria af Portugal i 1543; hun døde to år senere under fødslen af den uheldige Don Carlos, som senere blev fængslet i Alcazar i Madrid efter ordre fra hans far, hvor han døde efter seks måneder. Et årti senere giftede Philip sig med Mary I af England, bedre kendt som "Bloody Mary", hvilket gjorde ham til kong-consort af England og Irland ... men Mary døde i 1558. Mary var nærmest knapt begravet, før det var Elizabeth of Valois' tur, datter af kong Henri II af Frankrig, i 1559 til at forsegle Freden i Cateau-Cambresis, der afsluttede krigen mellem Spanien og Frankrig. Hun gav Philip to døtre, men døde selv i 1568. Endelig, da det igen handlede om at holde det i familien, blev han i 1570 gift med Anna af Østrig, hans niece. Hun varede et årti, før hun døde, men hun gav ham en mandlig arving (som ville blive Philip III).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men det var hans problemer med en anden kvinde, der ændrede civilisationen. Philip, på grund af sit ægteskab med Mary Tudor, Henry VIII's ældste datter, var - eller i det mindste mente han selv at være - konge af England. Da Mary døde og de stivnakkede briter i stedet for at acceptere Philips krav hævede Elizabeth I til tronen, blev han irriteret. Værre endnu, Elizabeth fremmede den engelske kirke, som hendes far havde grundlagt, og begyndte at nedbryde den katolicisme, som Bloody Mary havde genindført. England var protestantisk igen, og det kunne Philip ikke tåle. Endnu værre var det, at Elizabeth opmuntrede til engelsk kolonisering af den nye verden ... og gav tavs støtte til de engelske "pirater", der plyndrede Spaniens skibsfart der. Det var mere, end en mand kunne bære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Derefter, i 1585, sendte Elizabeth en engelsk hær for at hjælpe de protestantiske hollændere, der oprørte mod spansk styre. Det var dråben, der fik bægeret til at flyde over. To år senere ledede Elizabeths favorit, Sir Francis Drake, en succesfuld kaperfart mod den spanske havneby Cadiz og ødelagde flere af Philips krigsskibe. Philip genopbyggede sin flåde og lancerede "Den spanske Armada" i juli 1588; det var en fiasko uden sidestykke og ændrede styrkeforholdet til fordel for protestantiske England. Yderligere tre armadaer blev samlet, men dem i 1596 og 1597 blev besejret, og den i 1599 måtte afbøjes til Azorerne for at forsvare mod britiske angreb. Den anglo-spanske krig ville trække sig i langdrag og ende trist i 1604, efter både Philip og Elizabeth var døde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Med Spanien nu svækket stod Philip overfor en tiltagende bølge af problemer. Oprør i Nederlandene, krig mod osmannerne i Middelhavet, religiøse krige i Frankrig, agitation i Cortes flere steder, involvering i mosen af de italienske krige på pavens anmodning, uro i kolonierne. Og han var fattig. Charles V havde pålagt Philip en gæld på 36 millioner ducater og et underskud på en million ducater årligt. Philip ville misligholde lån fire gange inden 1596. Reducerede indtægter til kronen fra oversøiske (takket være delvist de britiske søhunde) og involvering i så mange konflikter forværrede kun tingene. Nogle historikere hævder, at Philips økonomiske problemer havde meget at gøre med Spaniens tilbagegang fra at være en stor magt i næste århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Det er ikke underligt, at Philip - selvom stadig den mest magtfulde monark i Europa - tog til sin seng på El Escorial i september 1598 og aldrig rejste sig fra den igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Philip fører endnu et globalt søimperium, men i modsætning til England er dette det førende kandidat til at vinde en religiøs sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_PHILIP_II_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Philip ønsker, at alle skal omfavne hans elskede katolicisme. Han vil etablere et lille imperium på kysten af sit hjemkontinent og derefter sejle ud for at finde yderligere bosættelsespladser. Hvis han ikke kan finde steder på andre kontinenter at bosætte sig fredeligt, vil han bruge sine Conquistadors til at tvinge sig på. Når han er der, vil Missions og Treasure Fleet civilization evnen sikre, at den udenlandske tilstedeværelse vil være lukrativ for ham. Han vil kæmpe mod enhver, der ikke følger hans religion, indtil han har vendt hele verden til sin tro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_TITLE">
      <Text>Qin Shi Huang</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_SUBTITLE">
      <Text>Huangdi af Qin-dynastiet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_QUOTE">
      <Text>Årsagen til at Kina led af endeløse krige skyldtes tilstedeværelsen af feudalherrer og konger. Jeg rettede dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Autokratisk og ubarmhjertig var Ying Zheng måske præcis det, Kina havde brug for, for at afslutte perioden med De Kæmpende Stater og forene riget. Kendt for at brænde bøger og henrette uenige lærde, lagde han også grundlaget for Den Store Mur, oprettede et nationalt system af veje og kanaler og søgte efter udødelighedens eliksir. Da han forenede Kina, anså han sin bedrift for så stor, at han tog sig selv et stort navn: Qin (hans folk) Shi (første) Huang (kejser). På grund af hans storhed ville titlen 'Huangdi' blive brugt af kinesiske herskere i de næste to årtusinder. Og civilisationen ville blive belønnet med Terracotta-hæren som et vindue til denne storhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ifølge det monumentale 'Optegnelser af den store historiker' blev spædbarnet Zheng født til Prins Yiren af Qin og konkubinen Zhao Ji i byen Handan i 259 f.Kr. Da Zhengs far døde efter en kort tre-årig regeringstid som konge, overtog den 13-årige regaliteten. Da drengen blev betragtet som for ung til at lede Qin - som allerede var i krig med alle de andre af de "syv krigsførende stater" (Qi, Yan, Han, Wei, Chu og Zhao) - lå magten i hænderne på den manipulerende premierminister Lü Buwei.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Snart nok var Lu i gang med at planlægge imod den unge konge. En virkelig langsigtet plan. Premierministeren havde tidligere ansat og forfremmet en mand ved navn Lao Ai til hoffet, som snart nok forførte dronningemoderen Lady Zhao og fik to sønner med hende. I 238 f.Kr. begav Kong Zheng sig i procession til den store by Yong. Lao Ai, med Lus samtykke, stjal dronningemoderens store segl, rejste en hær og gjorde oprør. Zheng befalede sin største general Lord Changping at angribe; i den efterfølgende kamp blev hundredvis af oprørerne dræbt, og Lao Ai flygtede. Der blev udsat en dusør på en million kobbermønter for Lao Ai. Hvem kunne modstå så meget kobber? Snart var den store flygtning i fangenskab. De fleste af hans tilhængere blev halshugget, og Lao blev flået i fem stykker, mens hele hans familie (inklusive hans sønner) blev henrettet til den "tredje grad." Lady Zhao blev sat i husarrest, indtil hun døde år senere. Lü Buwei begik selvmord med gift, før han kunne tages til fange. I 235 f.Kr. var det hele slut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Bortset fra at overleve et par mordforsøg, kunne Ying Zheng nu rette sin opmærksomhed mod at nedkæmpe de andre krigsførende stater. Først til at falde var Han, der blev overvundet omkring 230. Qin var velsignet med en overflod af dygtige kommandanter, herunder kongen selv. Og blev det nævnt, at han var nådesløs? Da Zhao blev ramt af en naturkatastrofe (uspecificeret i historierne) i 229, løslod Zheng hans general Wang Jian, der straks erobrede kongeriget inden for et år. I 223 var Yan, Wei og Chu alle blevet besejret og absorberet. Tian-kongen af Qi var ingen dåre og sendte 200 tusind af sine mennesker, primært bønder, bevæbnede så godt de kunne, for at forsvare hans vestlige grænser, der grænsede op til Qin-territoriet. Desværre for ham invaderede Zheng fra nord, erobrede den kongelige familie og annekterede Qi. Og erklærede sig derefter som Qin Shi Huang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Med hans umiddelbare ambitioner om at herske over hele Kina opfyldt, gik kejseren i gang med at reformere landet som han ønskede det. Først afskaffede han det arvelige vasalsystem og etablerede Jun (kommanderier), Xian (distrikter) og Xiang (amter), alle styret direkte af kejseren selvfølgelig. Han standardiserede kinesiske vægte, mål, valuta - og skabte banliang-mønten omkring 210 for at gøre skatteopkrævning nemmere at spore - og næsten alt andet, inklusive længden på vognakslene. Dette var så vognene nemt kunne passere den nye vejnetværk på tværs af hans imperium. Under hans minister Li Si, blev kinesisk skrift standardiseret, og variationerne på tværs af de erobrede stater blev afskaffet, skabende et enkelt, stort sprog, der ville stå tidens prøve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Men hans største indsats blev gjort for at udrydde alt det "fuzzy" tænkning, der var udbredt i hele Kina. Mens Warring States-perioden var en af blod og ild, var det også en tid med fri tænkning og liberal filosofi, der gav anledning til nogle af civilisationens største indsigt i den menneskelige tilstand. Over hele kongerigerne, de Hundred Schools of Thought, der omfatter konfucianske og taoistiske læresætninger med andre filosofier, udløste en stor gylden alder. Skrifterne fra skolen Mohism ("alle er lige for himlen"), skolen Yin-Yang (naturalisme og de fem elementer), landbrugsfolkene og synkretisterne og logikerne osv. påvirkede dybt kinesiske livsstil og social bevidsthed. Da al denne tænkning og debat blandt almindelige mennesker ikke var stor for en autokrat, dekreterede Qin Shi Huang, at alle andre tænkningsskoler var forbudt, og at kun "legalisme" (følg loven og lev et retfærdigt liv) ville være acceptabelt i fremtiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Fra og med 213 f.Kr., på opfordring af hans nye, endnu mere manipulerende premierminister Li Si, beordrede kejseren, at alle bøger - undtagen dem om astrologi, spådom, medicin, landbrug og historier om hans store imperium - skulle samles og brændes. Dem der ejede forbudte tekster, især Shi Jing ("Sangbogens bog") og Shangshu ("Historiens klassiker"), skulle straffes. Ifølge De store historikers optegnelser (som må have været en acceptabel tekst), lod Qin Shi Huang nogle 460 lærde begrave levende for at skjule de forbudte bøger. Mens moderne kinesiske historikere hævder, at dette blot er en konfuciansk myte, er det en god historie. Uanset sandheden, er det en kendsgerning, at imperiet søgte at kontrollere skolegang og tankegang i hele sit omfang og eliminere intellektuelle udfordringer til kejserens styre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Trods al denne rette tænkning, begav Qin Shi Huang sig ud - eller rettere sendte han sine håndlangere - for at finde livseliksiren i sine skumringsår, en drik, der ville give ham udødelighed, så han kunne fortsætte med at nyde sin storhed. Ekspeditioner blev sendt til søs (de fleste vendte ikke tilbage, måske klogt nok, givet hvordan han reagerede på fiasko), og tre gange besøgte han selv Zhifu Island for at søge efter et rygtet "Bjerg af udødelighed". Men han fandt aldrig eliksiren eller bjerget og døde i september 210 f.Kr. under en rundtur i sine østlige territorier. Li Si var så bange for et oprør, hvis nyheden lækkede ud, at han skjulte kejserens død, indtil karavanen endelig vendte tilbage til hovedstaden Xianyang, hvor Huangs anden søn Huhai (Li Si fik den ældste til at begå selvmord) blev udråbt til den nye kejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Qin er den første blandt kejsere og derfor skal han være den første til at bygge fantastiske vidundere til hans eftermæle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_QIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Kina er den ultimative isolationsorienterede, bygger civilisation. Qin kan mobilisere en mere produktiv arbejdsstyrke end nogen anden leder, og tidligt i spillet kan hans byggere bruge deres opladninger direkte på hans elskede vidundere. Når de besidder disse vidundere, vil deres krudtarme og Store Mur hjælpe dem med at holde fast i det land og de vidundere, de har udviklet. Med evnen Dynastisk Cyklus vil de få endnu mere ud af boostene. Hvis de er i stand til at opnå mange af disse ekstra skub, bør deres fremskridt gennem begge progressionstræer være hurtige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_TITLE">
      <Text>Saladin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_SUBTITLE">
      <Text>al-Malik al-Nasir, senere Sultan af Egypten og Syrien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_QUOTE">
      <Text>Slag afgøres af forberedelse og antal, og Gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyub, kendt af hans fjender (og der var mange) som Saladin, var en kurdisk adelig, der steg til at kommandere de arabiske hære af de Troendes som den første sultan af Egypten og Syrien. Født i Tikrit omkring 1138 e.Kr., hans personlige navn var Yusuf, men hans givne navn var et laqab; "Salah ad-Din" oversættes løst som "Troens Retfærdighed". Og retfærdige Saladin var det, givet en militær og religiøs uddannelse af hans far Najm ad-Din Ayyub, tidligere vogter af fæstningen i Tikrit. Ayyub-familien blev involveret i en fejde og blev forvist fra Tikrit - angiveligt den nat Saladin blev født - og endte i Mosul i 1139.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Drengen Saladin viste sig at være ret begavet og fortsatte sin uddannelse i Damaskus (som han udviklede en særlig forkærlighed for), da hans far blev udnævnt til kommandant for fæstningen i Baalbek af Imad ad-Din Zengi, atabeg (løst oversat til "guvernør") af Mosul, Damaskus, Aleppo og Hama. Saladin var især god til aritmetik og matematik og fordøjede værker af Euclid og Almagest. Han kunne redegøre for genealogierne og historierne om den arabiske adel såvel som stamtavlerne for berømte arabiske heste (sidstnævnte sandsynligvis mindre nyttige end førstnævnte). Han kunne også citere Hamasah, en ti-bindssamling af arabisk poesi, i længere tid. Men næsten uundgåeligt blev han trukket ind i den militære karriere, hans familie forventede af ham, herunder hans morfar Nūr ad-Dīn, som havde efterfulgt Imad som emir i Syrien til tjeneste for det Seljukiske Imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saladins militærtjeneste begyndte i en alder af 26 år under beskyttelse af hans onkel Asad ad-Dīn Shīrkūh, en indflydelsesrig general i tjeneste for Nur al-Din. I en kampagne mod korstogsriddere og den egyptiske usurpator Dirgham på opfordring af Fatimid kalifen al-Adid udmærkede Saladin sig i erobringen af Bilbais og i en kamp nær Nilen vest for Giza, hvor han ledede højre fløj. Efter at være draget til Alexandria, trådte Saladin ind i byen uden modstand og blev faktisk velkommen med åbne arme - og penge, våben, forsyninger. Konfronteret med en overlegen fremrykkende korsfarer-egyptisk styrke trak Asad, der var klog, sig tilbage med størstedelen af sin hær og efterlod Saladin og en lille trop til at forsvare byen. Han gjorde det strålende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tingene blev hurtigt komplicerede. Asad blev blandet ind i en tre-vejs magtkamp med Shawar, Egyptens vizir for det falmede Fatimid-kalifat, der kaldte på korstogskongen Amalric I af Jerusalem for støtte. I 1169 blev Shawar myrdet (angiveligt af Saladin), og senere samme år døde også Asad al-Din Shirkuh. Selvom Nur ad-Din valgte en erstatning - som ikke var Saladin - til Asad, besluttede Fatimid-kaliffen af ukendte årsager at udnævne Saladin til Egyptens nye vizir. I de næste måneder undgik Saladin et mordforsøg fra forbitrede egyptiske embedsmænd og nedkæmpede en oprør fra Fatimid-regimenter. Så afgørende, i virkeligheden, at han aldrig igen stod over for et oprør i Egypten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ifølge arabiske historikere blev Saladin i juni 1171 "befalet" at genoprette Abbasid-kalifatet i Egypten af Nur ad-Din. Da al-Adid døde, og efter at Saladin havde henrettet eller myrdet nogle af hans embedsmænd, var Egypten fast under hans kontrol. Mens han ventede på næste bump i hans skæbne, udmanøvrerede Saladin Tempelridderne og plyndrede Gaza, erobrede korsfarernes borg i Eilat, som havde generet muslimsk shipping i Aqababugten, og knuste en nubisk invasion, hvor han tog byen Ibrim. Mens han transporterede noget af byttet til Nur al-Din i Damaskus som gave - herunder "en æsel af den fineste race" (viser Saladins hestesans) - brugte han lejligheden til at hærge korsfarernes besiddelser. Åh, og han besatte Yemen og drev de vantro ud derfra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Efter Nur al-Dins død i maj 1174 proklamerede Saladin straks oprettelsen af Ayyubid-dynastiet i Egypten... med ham selv som sultan, naturligvis. Selvom Nur al-Dins 11-årige søn var blevet udråbt til efterfølger som kalif af en gruppe magtfulde emirer, frygtede Saladin anarki i Syrien og dermed fremgang for de vantro. Men han stod over for et uløseligt valg: beslaglægge Syrien for sig selv fra den unge as-Salih Ismail, som var forbudt af Koranen, eller vente på en usandsynlig invitation til at invadere. I sha’Allah, da as-Salih blev bortført til Aleppo af en ambitiøs onkel, der planlagde at eliminere alle hans rivaler, blev emiren af Damaskus tvunget til at appellere til Saladin for støtte.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Det var skæbnens hånd, der var på spil; Saladin løb henover ørkenen med 700 udvalgte krigere og, sammen med emirer og beduinstammefolk, vendte han tilbage til Damaskus til almindelig bifald fra byens borgere (ikke nogle småkloge). Efter at have efterladt en af sine brødre i kontrol der, reducerede Saladin hurtigt andre byer, der havde været loyale over for den tidligere kalif. Det næste år var begivenhedsrigt, hvor Saladin formåede at undgå flere mordforsøg (herunder et par fra Ismaili-sekten kendt som "Assassinerne"). Til sidst anerkendte de overlevende emirer i Syrien en god sag og udnævnte Saladin til sultan både der og i Egypten. Ved at indgå fred med Assassinerne og andre irriterende elementer i sit imperium, som alle anerkendte, at det ville være retfærdigt at sparke europæerne ud af Det Hellige Land, gjorde Saladin de islamiske styrker klar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Saladins krig mod kristne rasede indtil hans død i 1193 e.Kr. Præget af en række Ayyubid-sejre og besættelsen af størstedelen af det korsfareriske kongerige Jerusalem, herunder den hellige by selv i 1187, blev Saladin berygtet i hele Europa. Resultatet var det tredje korstog - iværksat af Englands Richard Løvehjerte, Philip II af Frankrig, Frederick Barbarossa, blandt andre - der var præget mere af massakrer end af kampe. I september 1191 var korsfarerhæren reduceret til omkring 2000 men-at-arms og 50 riddere fit for battle. Richard og Saladin nåede endelig til en aftale, Ramla-traktaten i 1192, hvor Jerusalem ville forblive i muslimsk kontrol, men være åben for kristne pilgrimsrejser. Traktaten viste sig at være Saladins mest varige arv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Ofte blander [ICON_Science] videnskab og [ICON_Faith] tro sig ikke, men for Arabien gør de det helt sikkert.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_SALADIN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Arabien er en religiøs civilisation, der ikke behøver at bekymre sig om at løbe for at slå de andre spillere til store profeter; de kan bare lade en religion komme til dem. Når de har etableret deres religion, kan de hurtigt bevæge sig fremad på flere fronter. De vil sprede deres religion til så mange byer som muligt for at øge deres [ICON_Science] videnskabelige output og tilføje et helligt sted til de fleste af deres byer for at tillade dem at tilføje deres tilbedelsesbygning (som øger den samlede byudgang af [ICON_Science] videnskab, [ICON_Faith] tro, og [ICON_Culture] kultur). Deres tilbedelsesbygninger er også billige for andre civilisationer at tilføje: et klogt træk for Arabiens naboer for at holde Saladins vrede i skak.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_TITLE">
      <Text>Tomyris</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_SUBTITLE">
      <Text>Angivelig krigerdronning af Scythian-Massagetae Confederationen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_QUOTE">
      <Text>Mit tøj er en skythisk kappe, mine sko er de hårde såler på mine fødder, min seng er jorden, min mad er kun krydret af sult.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den gamle skythiske "dronning" Tomyris er nævnt i "historierne" af Herodotus, Strabo, Polyaenus, Cassiodorus og Jordanes. Den franske digter Deschamps opførte hende som en af de ni "Lady Worthies" i hans 14. århundrede ballader. Hun er blevet afbildet kunstnerisk af illustre navne som Rubens, Allegrini, Mattia Preti og Gustave Moreau, selvom ingen ved, hvordan hun faktisk så ud. Faktisk er der udover en enkelt militær konfrontation rapporteret af Herodotus og gentaget af andre ad nauseam, lidt kendt om Tomyris, der er baseret på faktuelle oplysninger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Her er hvad Herodot sagde, stærkt omskrevet...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tomyris var en enke efter en Scythian-høvding omkring 530 f.Kr., der overtog hans ledelse af en gruppe stammer. Høvdingen havde også mindst et barn, den uheldige (eller måske bare inkompetente) Spargapises, der befalede den første række af hestekrigere. Imidlertid havde Cyrus taget kommando i Achaemenid-imperiet (alt for ofte omtalt som det "første persiske imperium"); selvom han havde planer om at udvide mod syd, hvilket ville bringe ham i konflikt med magtfulde Egypten, måtte han først sikre sine østlige grænser, hvor de uforudsigelige Scythians (hvoraf Massagetae var en gren) var i færd med at skabe kaos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Cyrus forsøgte først den sædvanlige taktik - hvis man ikke kunne undgå problemer, skulle man gifte sig med dem. Han sendte udsendinge til Tomyris med et tilbud om ægteskabelig lykke. Tomyris, åbenlyst ikke en tosse og indse, at det ikke var hende, Cyrus friede til, men hendes kongerige, svarede negativt. Cyrus marcherede derfor sin hær til floden Syr Darya; uden at skjule sin fjendtlige hensigt, befalede Cyrus at bygge både. Han tænkte uden tvivl, at der er mere end én måde at flå en hest på. Tomyris sendte omvendt en besked, der opfordrede til en kamp mellem de to styrker (hun havde også samlet sin hær), hvor der blandt andet stod: "lad være med dit ubrugelige brobygningsarbejde; lad os trække os tre dages march fra flodbredden, og du kommer over med dine soldater; eller, hvis du foretrækker at give os kamp på din side, trækker du dig selv tilbage en lige lang afstand." I rådet anbefalede den store konges rådgivere at kæmpe på den persiske side.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Men Cyrus var overbevist om, at en anden plan ville give succes. Efter råd fra kong Croesus af Lydien, gik Cyrus med til at møde Skytherne på deres side, krydse floden og marchere godt ind i landet. Der ville en lejr blive oprettet, fyldt med vine og spiritus, som barbarerne ikke kendte til. Og den ville blive bevogtet af en håndfuld, mens Cyrus førte sin hær væk til det planlagte slagmark. Men i virkeligheden ville hæren marchere en kort afstand og vente på det uundgåelige angreb på lejren af ​​ryttere. Derefter, efter en passende tid var gået, mens de var godt berusede, ville Cyrus falde over dem og dermed vinde dagen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Og så skete det. Den fulde Massagetae-Scythian flok, ledet af Spargapises, blev overvundet og mistede en tredjedel af deres antal på få minutter, hvor størstedelen af dem blev fanget, inklusiv Tomyris' søn. Efter at have hørt om fiaskoen, sendte Tomyris en herold af sted for at annoncere, at hendes søn skulle løslades, da han var blevet fanget "ved bedrag og ikke i en styrkeprøve". Cyrus afviste dette, og nu ædru Spargapises begik selvmord (selvom Herodotus ikke giver nogen detaljer om dette). Den rasende mor samlede sine hestebuer og allierede og gik i kamp. Ifølge den gamle grækers beretning...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Det følgende, som jeg forstår det, var måden det foregik på: Først stod de to hære fra hinanden og skød deres pile mod hinanden; så, når deres kogger var tomme, lukkede de op og kæmpede hånd-til-hånd med lanser og dolke; og således fortsatte de med at kæmpe i en længere periode, og hverken valgte at give op. Til sidst vandt skytherne. Størstedelen af persernes hær blev ødelagt, og Cyrus selv faldt, efter at have regeret i ni og tyve år. Der blev gjort søgning blandt de dræbte efter ordre fra dronningen efter Cyrus' krop. Da den blev fundet, dyppede hun hovedet af Cyrus i blod og fornærmede således liget, 'Jeg lever, og har sejret over dig i kamp, og alligevel er jeg ødelagt af dig, for du tog min søn med svig; men således opfylder jeg min trussel og giver dig dit fyld af blod.' Af de mange forskellige beretninger, der gives om Cyrus' død, forekommer den, jeg har fulgt, mest værdig til tro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Og med det forsvinder Tomyris, krigshøvdingen af Skytherne, fra "historien" (hvis hun nogensinde var en del af den)... ligesom Skytherne selv ville gøre det et par århundreder senere. Men det gør dog en spændende fortælling om en mors hævn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Tomyris' Skythien vil være en trussel og kan angribe hurtigt og beslutsomt når som helst, især i den antikke og klassiske periode. Heldigvis har hun en streng æreskodeks og vil aldrig dolke nogen i ryggen; hun vil kun angribe dem, der fortjener det for at have mishandlet andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TOMYRIS_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Skyterne er mestre i de åbne græsarealer og sletter. De er en ren militær civilisation, der gerne vil bosætte sig nær heste og andre græsbaserede ressourcer. Disse steder vil give dem mulighed for at bygge mange kavalerienheder og finde ønskelige steder at plante deres kurganer, en nøglekomponent til at få en religion startet (forhåbentlig en hvor de kan tilbede Guden i det åbne himmel Pantheon). Vær meget forsigtig, hvis Tomyris er på kontinentet med dig - en overraskelseskrig mod en anden civilisation betyder, at du hurtigt vil have hende på nakken. Det ville være meget som at erklære krig mod to civilisationer på én gang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_TITLE">
      <Text>Trajan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_SUBTITLE">
      <Text>Imperator Caesar, Optimal Fyrste, Romerriget</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_QUOTE">
      <Text>Del og hersk!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kejser Trajan, der blev forudgået på tronen af den kortvarige, ubemærkelsesværdige Nerva og efterfulgt af Hadrian, førte imperiet til dets højdepunkt af territorial ekspansion. Den dygtige soldatkejser blev faktisk officielt erklæret optimus princeps ("den bedste hersker") af den romerske senat, måske ikke upartisk, men med en vis fordel. Trajan er også kendt for sin relativt filantropiske regeringstid (i det mindste sammenlignet med de fleste andre kejsere), hvor han lancerede omfattende offentlige byggeprojekter og implementerede fremsynede sociale politikker, hvoraf mange blev opgivet af den kortsigtede senat efter hans død i 117 e.Kr. Han anses for at være den anden af ​​"De fem gode kejsere" (selvom Machiavelli prægede dette udtryk i 1503, så tag det med et gran salt).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i den romerske provins Hispania Baetica i 53 e.Kr. som søn af en prominent senator og general var Trajan ikke engang rent romersk - måske for det bedste. Som ung sluttede han sig til det kejserlige hær, en karrierevej i imperiet, der ofte førte til gode ting ... hvis man overlevede den næsten kontinuerlige krigsførelse langs grænserne. Trajan steg hurtigt i graderne, så handling på nogle af de mest omstridte grænser og fik respekten fra magtfulde mænd. Han blev nomineret som konsul, indgik et godt ægteskab i en velhavende familie (selvom samtidige beretninger noterer visse afslappede utroskabsaktiviteter), og blev erklæret af den nye kejser Nerva som hans adopterede søn på "opfordring" af Praetorian Guard.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Da den gamle kejser døde 15 måneder senere, efterfulgte Trajan ham, og kort derefter blev Nerva guddommeliggjort (det hjælper at have venner på høje positioner). Ved sin indgang i Rom - Trajan var på grænserne som sædvanligt - gav han plebejerne en økonomisk håndsrækning og sikrede sin popularitet hos folket. Han spillede også klogt en modvilje mod at tage magten, selvom han begyndte at opbygge pragmatiske forhold til velhavende senatorfamilier. Ironisk nok var en af de dominerende temaer i Trajans embedstid hans konstante indtrængen på den romerske senats traditionelle beføjelser i beslutningstagningen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Trajan havde en forkærlighed for konstruktion og støttede byggeprojekter i hele imperiet såvel som i byen selv. Han havde også en forkærlighed for at sætte sit navn på disse, bare for at være sikker på, at historien ikke glemte, at han var kejseren. Således blev der med tiden Trajans Søjle, Trajans Forum, Trajans Bro, Trajans Marked, Puente Trajan i Alcantara (Spanien) og en masse veje, akvædukter og andre nyttige konstruktioner spredt omkring. Han havde også en svaghed for at finansiere triumfbuer for at fejre romerske sejre; givet de succeser hans styrker havde i krige i øst, havde han ingen mangel på muligheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Trajan var dog mere berømt blandt romerne som en sejrrig general (alt i alt, hvad er der at blive begejstret for endnu en stak sten sammenlignet med mere land og slaver). Hans første erobring var kongeriget Dacia, der lå ved Donau-floden, som ti år tidligere var blevet skammeligt tilkendt en ufordelagtig - for Rom, det vil sige - fred af kejser Domitian. Lige så snart Dacia var slugt hel, annekterede Trajan Nabataea (i dag sydlige Jordan og nordvestlige Saudi-Arabien), en anden klientstat, der havde vist sig irriterende. I 113 e.Kr. begav Trajan sig ud på sine sidste kampe mod Parthia i øst, som havde haft arrogance til at støtte en konge i Armenien, som var uacceptabel for Rom. Trajan marcherede først ind i Armenia og tilføjede det til imperiet, derefter marcherede han rundt i Mesopotamien og underlagde sig parthiske byer og klientstater. Ved udgangen af ​​116 var det slut, og Trajan havde afsat den parthiske konge og sat en romersk marionet i stedet over det resterende kongerige. Men Trajans helbred begyndte at svigte; Derudover blev han tvunget til at trække legioner ud for at håndtere nogle irriterende jødiske oprørere, før han kunne fuldføre sin plan om at erobre hele Lilleasien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Selvom han ofte var fraværende fra Rom, gjorde Trajan stadig sin tilstedeværelse mærkbar ved at holde folket tilfredse og støttende. Et af hans bedre modtagne initiativer var en tre måneders gladiatorial spektakel i Colosseum, hvor omkring 11 tusind mennesker (primært slaver og kriminelle) og tusindvis af "vilde" dyr døde; det skulle have tiltrukket over fem millioner tilskuere. Noget mere velgørende var Trajans organisation af Alimenta, en regeringsfond til støtte for forældreløse og fattige børn i og omkring byen. Det var et af flere kejserlige initiativer for at forbedre de romerske borgeres vilkår, i hvert fald dem, der boede på den italienske halvø.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Alle disse krige, spil, bygninger og offentlige programmer var dyre. Så Trajan satte sig for at håndtere den økonomiske krise, han overtog. Hans første tiltag var at etablere korrektorer (revisorer) til at overvåge de teknisk frie græske byers borgerlige udgifter; de sikrede også, at indsamlingen af ​​kejserlige skatter var i orden (givet den græske tradition for korruption, var det en klog beslutning). I 107 e.Kr. devaluerede Trajan den romerske valuta ved at sænke mængden af sølv i denarius og derefter prægede en større mængde denarii end nogen af ​​hans forgængere. I kort tid, på trods af Trajans dyre vaner, var Rom igen solvent.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Trajan, der følte sig syg, begav sig mod Rom fra sin seneste Parthian-kampagne. Men han døde pludselig af ødem - i sengen, en sjælden bedrift blandt romerske kejsere - da han nåede Selinus (senere omdøbt til Trajanopolis, selvfølgelig). På tidspunktet for Trajans død havde det romerske imperium nået sin største udstrækning, der strakte sig fra Hispania til Eufrat og fra kanten af Skotland til det nedre Nilen. Hans efterfølgere, der starter med Hadrian, ville bruge det meste af deres tid (når de ikke hengiver sig til fordærv) på at befæste disse grænser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Rom er den ene civilisation, du kan stole på vil fortsætte med at stræbe efter at være det største imperium i spillet. Trajan tager Julius Cæsars ord til sig: "Veni, vidi, vici" (Jeg kom, jeg så, jeg erobrede).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_TRAJAN_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Rom vil gerne hurtigt erobre byer og derefter bevæge sig hurtigt mod Engineering. Med Engineering på plads kan Baths tilføjes til deres byer og de vil vokse hurtigt (og ekspandere hurtigt med Trajans gratis Monuments). Deres "All Roads Lead to Rome" evne giver dem en stabil indkomst fra deres netværk af byer ([ICON_TradeRoute] Handelsruter fra de indre byer i deres imperier til fremmede lande bør fungere godt; ikke alle deres [ICON_TradeRoute] Handelsruter behøver at være interne). Selvom al denne ekspansion vil føre til konflikt, vil det sandsynligvis være lige i tide til at Legionen kommer online. Legionens evne til at bygge Forts kommer to æraer tidligere for Rom end for andre civilisationer. At bruge disse effektivt er nøglen til at kunne holde fast i hans omfattende og magtfulde imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_TITLE">
      <Text>Theodore Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_SUBTITLE">
      <Text>26. præsident for De Forenede Stater</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_QUOTE">
      <Text>Americanisme betyder dyderne mod til, ære, retfærdighed, sandhed, ægthed og modstandsdygtighed - de dyder, der gjorde Amerika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Afkomling af en velhavende familie, sportsmand og opdagelsesrejsende, storvildtsjæger, krigshelt, naturforsker og naturbevaringsmand, patriot, ublu imperialist, forfatter, politiker. Theodore ("T.R." eller "Teddy" for hans venner), Roosevelt jr. var den mest farverige af amerikanske præsidenter, perfekt tilpasset Progressiv tidsalder. I sin rolle som medlem af New York's statsforsamling, assistentsekretær i flåden, guvernør i New York, vicepræsident for William McKinley og præsident for USA, fremmede han idealerne om reform og modernisering. I sit private liv bidrog hans stoicisme over for tab og mod over for dødelig fare til hans billede som det amerikanske mandsideal. Fra det øjeblik Teddy Roosevelt trådte ind på den offentlige scene, var han virkelig "større end livet"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Født i oktober 1858 e.Kr., var Teddy en sygelig barn, plaget af alvorlig astma samt enhver barndomssygdom, der var udbredt på det tidspunkt. Ikke desto mindre var han "skælmsk nysgerrig," og udviklede snart en passion for zoologi, som førte til fritidsinteressen for taxidermi (enhver mors værste mareridt), der begyndte med hovedet på en død sæl fra en lokal marked, da han var syv år gammel. Hjemmeundervist af forældre og lærere, viste Roosevelt sig velbevandret på nogle områder, uinteresseret i andre. Selvom han startede på Columbia Law School, så han loven som "irrationel" og "kedelig" og droppede snart ud for at begynde en karriere inden for politik - og udtalte berømt, at han "havde til hensigt at være en af ​​styrende klasse."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Med backing fra det republikanske parti startede Roosevelt sin politiske karriere ved at vinde en plads i New York State Assembly i valgene i 1882, og gjorde sig bemærket ved at afsløre forskellige korrupte praksisser i delstatsregeringen og støtte lovforslag for at forbedre forholdene i byerne. Men politisk intriger viste sig at være lige så kedelige som juraen, og han "trak sig tilbage" for første gang til et mere eventyrligt liv i "Det Vilde Vesten"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>T.R. ville mellem sine perioder på kontoret med at genere indflydelsesrige mænd og mislykkede valgkampagner (han tabte fx borgmestervalget i New York City i 1886 med et stort margen) rejse til sin Chimney Butte Ranch i Dakota Territory, hvor han lovede at blive. Selvom han lejlighedsvis blev lokket tilbage til Østkysten, vendte han gentagne gange tilbage til Vesten som rancher og lærte at ride, binde og jage. Teddy fungerede endda kortvarigt som vicepolitimester; hans vestlige ophold er bedst kendt gennem en række artikler og bøger, han skrev om "cowboy-livet."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Selvom han elskede Vesten, havde det ingen særlig betydning for ham; den strenge vinter i 1887 udryddede hans besætning og hans investeringer. Roosevelt vendte desillusioneret tilbage til østkysten. Han havde dog fået en stor kærlighed til den vilde natur og "roughing it". Denne kærlighed til eventyr ville drive ham i hans meget omtalte safari til Afrika fra 1909-1911 (hvor han og hans medjægere ville dræbe eller fange over 11.000 dyr til Smithsonian Museum) og hans ekspedition til Amazonas fra 1913-1914 (afkortet på grund af Roosevelts infektioner og sygdomme).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Svigtet af hans ranching-ventures gjorde Roosevelt meget ked af det. Men Teddy havde allerede lidt hjertesorger. Da han var 24, døde hans kone Alice, som han havde været gift med i to år, to dage efter fødslen af deres datter i 1884. Mindre end en dag før var hans elskede mor Mittie død af tyfusfeber i det samme hus. Det dobbelte tab efterlod ham fortabt og bidrog utvivlsomt til hans 'Western fling'. Men i december 1886 giftede Teddy sig med sin barndomsven, Edith Carow, som ville give ham yderligere fem børn at glæde hans dage. Selv et lykkeligt ægteskab kunne ikke undertrykke hans eventyrlyst; under bryllupsrejsen i Europa med Edith førte Teddy et klatrehold til toppen af Mont Blanc, en bedrift der gav ham medlemskab i det meget respekterede Royal Society of London for Improving Natural Knowledge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Med ankomsten af ​​den spansk-amerikanske krig, der igen følte eventyrlysten og derfor fratrådte sin stilling som assisterende flådesekretær, oprettede Teddy en kommando af hans egen - den første amerikanske frivillige kavaleriregiment, bedre kendt som "Rough Riders." Løjtnant oberst Roosevelt og hans mænd så aktion i flere skarpe kampe, mest bemærkelsesværdigt slaget ved San Juan Hill, og vendte hjem i slutningen med betydelig berømmelse. Denne berømmelse hjalp bestemt hans snævre sejr i den guvernøruvalg i New York i 1898, ikke første gang Teddy's image ville resonere med vælgerne. På GOP-konventionen i 1900 blev han stillet og blev McKinley's vicepræsidentkandidat. I en jordskredsejr blev den uheldige McKinley myrdet i september 1901; Roosevelt blev indviet som præsident den 14. september.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>T.R. ville fungere som præsident for De Forenede Stater indtil 1909. Ligesom han gjorde i Dakotas og op ad San Juan Hill, tilsidesatte han konventioner, særinteresser, store fonde og erhvervskorruption. På kort tid tvang han voldgift i kulminearbejderstrejken i 1902, etablerede føderal tilsyn med jernbaneafgifter, iværksatte Meat Inspection Act og Pure Food and Drug Act og førte mere end 40 antitrust-sager, der brød monopolier som Standard Oil og Northern Securities jernbane tillid. Hans udenrigspolitik var også aggressiv ... og blev sammenfattet i hans "Big Stick" diplomati.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Teddy baserede sin tilgang til udenrigspolitik på det gamle ordsprog "tal stille og bær en stor stok." Han beskrev det selv som "udøvelsen af intelligent overvejelse og beslutsom handling tilstrækkeligt langt i forvejen for enhver mulig krise". For Teddy betød det at forhandle fredeligt, men samtidig true med den store stok - via handelsembargo, militæraktion eller hvad der fungerede. Som tilhænger af erhvervelsen af Filippinerne og andre tidligere spanske koloniale besiddelser af USA for at blive en globusomspændende magt var Roosevelts imperialistiske tilbøjeligheder på skærmen. Men to udenrigsinitiativer er hans bedst huskede arv: Panamakanalen og Nobels Fredspris, som han blev tildelt for sin opgave som mægler for at afslutte den russisk-japanske krig. I dusinvis af kriser og situationer på verdensscenen spillede Teddy en central og normalt indflydelsesrig rolle ... mens han viftede med den store stok.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Trods sin popularitet og magt førte T.R.'s støtte til Taft som hans efterfølger til en splittelse i de republikanske rækker. Mens Roosevelt fortsatte med at fremme progressive principper, afviste Taft sammen med mange i partiet hans lederskab. Da Teddy mistede sit forsøg på at blive GOPs præsidentkandidat, grundlagde han Progressive Party, almindelig kendt som "Bull Moose Party", og blev straks nomineret til dets kandidat. Hans platform var enkel: "at opløse den uheldige alliance mellem korrupt forretning og korrupt politik." Efter at have overlevet et mordforsøg (selvom kuglen forblev indlejret i hans bryst), formåede Teddy ikke at påvirke tilstrækkeligt mange vælgere og endte som nummer to i valget, der bragte Woodrow Wilson til embedet. Med det trak T.R. sig tilbage fra aktiv politik, selvom hans fortsatte angreb på Wilsons politikker bestemt hjalp republikanerne med at genvinde kontrollen over Kongressen i 1918. I de tidlige morgentimer den 6. januar 1919 døde Roosevelt i sin søvn efter en nat med åndedrætsbesvær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Teddy svinger en stor stok på sit kontinent, men hvis du lader ham være i fred, vil han forblive fredelig. Bare prøv ikke at overgå ham i en Kultur-sejr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_T_ROOSEVELT_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Tidligt i spillet er den eneste amerikanske fordel +5 [ICON_Strength] kampstyrke på deres hjemkontinent. De vil gerne ekspandere hurtigt på tværs af deres kontinent og bevæge sig for at få støtte fra de nærliggende bystater. Med dobbelt styrke regeringsarv bonusser er deres valg af regering vigtigt, selvom klassisk republik og demokrati er de mest hjælpsomme for Amerikas præference: en kultur sejr. Med deres filmstudio, nationalparkbonus og to post-industrielle unikke enheder skiller de sig ud fra det 20. århundrede og fremefter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_TITLE">
      <Text>Victoria</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_SUBTITLE">
      <Text>Ved Guds nåde, af Det Forenede Kongerige Storbritannien og Irland, dronning, forsvarer af troen, kejserinde af Indien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_QUOTE">
      <Text>Lad ikke dine følelser (meget naturlige og almindelige) af øjeblikkelig irritation og ubehag blive set af andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gift med Prins Albert, mor til ni børn og 42 børnebørn (som til sidst gjorde Huset Windsor relateret til næsten alle monarkier i Europa), regerede over Storbritannien og dets imperium i 63 begivenhedsrige år, den unge Victoria som arving var blevet trænet til tronen fra en sårbar alder. Hun vil beskrive sin barndom som "temmelig melankolsk." Hendes mor var voldsomt beskyttende, og Victoria blev opdraget isoleret fra andre børn under "Kensington Systemet", et kompliceret sæt regler og protokoller for enhver opførsel. Hun blev forbudt at møde nogen, der blev betragtet som "uønsket" (som i hendes mors syn var næsten alle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ikke overraskende kæmpede den lyse unge kvinde - hun blev yderst veluddannet af private lærere i paladset, som hun meget sjældent forlod - imod alle reglerne. Da prinsessen nåede myndighedsalderen, fremsatte hun to anmodninger til sin far, kongen: at hun skulle have en time hver dag for sig selv uden opsyn og at hendes seng skulle fjernes fra hendes mors suite, så hun kunne få sit eget soveværelse. I maj 1836 blev hun præsenteret for Albert, prins af Saxe-Coberg og Gotha, en af mange friere. Hun var meget betaget af ham alene og skrev til sin onkel, kong Leopold af Belgien, som havde introduceret dem, for at takke ham "for udsigten til stor lykke ... i personen af kære Albert." Men da hun kun var 17 år gammel, afslog hun enhver tanke om ægteskab endnu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Storbritannien blev kun reddet fra en sandsynligt ulykkelig regentskab under hendes mor og hendes mors elsker, den ambitiøse Sir John Conroy (en udsigt, der blev frygtet af kong William, der erklærede, at han kun ønskede at leve, indtil Victoria blev myndig til at regere) af Victorias 18-års fødselsdag i maj 1837. Hendes far døde mindre end en måned senere, og hun blev dronning af Storbritannien. En af hendes første handlinger var at forvise Conroy fra sin tilstedeværelse og skære alle personlige bånd med enkedronningen. Albert vendte tilbage til London for at genoptage sit venskab med Victoria; de blev gift fem dage senere på Windsor Castle i oktober 1839. Uanset hans fejl havde han en stabiliserende og afslappende effekt på Victoria, der også var intellektuelt fortryllet af hans tro på social reform og "moderne" innovationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Victorias lange regeringstid som dronning kan ses som en lang række krige i fjerne steder: Anglo-Afghan Wars, Opium Wars, Anglo-Sikh Wars, Xhosa Wars, Anglo-Burmese Wars, Krimkrigen, Anglo-Persian War, Indian Mutiny (som gav hende titlen "kejserinde"), Ashanti Wars, Zulu Wars, to Boer Wars, Mahdist-krigen og Boxer Rebellion udover andre militære eventyr. Realiteten af Pax Britannica betød meget blodsudgydelse. Imidlertid overlod hun alt det narreskab til sine mange premierministre og Parlamentet, mens hun brugte sine dage på egne interesser... gentagne graviditeter og, opfordret af Albert, social reform for de lavere klasser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>England led under Victoria and Albert to address the various issues of an industrial society. Some people believed in self-help, where those in need could cure themselves of issues such as drink, drugs, or poverty. However, many people believed that the government or the wealthy should work towards improving the condition of the poor. In England, hundreds of charitable foundations were established, many of which Victoria and/or Albert supported. Social experiments such as Robert Owens' utopian communities were launched. Dickens and Thackeray drew attention to the working class's plight. Since the British monarchy still had some influence on the government, Victoria was involved in reforms such as the Elementary Education Act, which provided free education for every child under the age of ten, and the Matrimonial Causes Act, which allowed divorce to be a legal rather than religious affair, and gave women full control of their civil rights and finances afterwards.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Imens Alberts interesse for videnskab som en måde at forbedre folket, delt af mange af overklassens dilettanter, der havde brug for noget underholdende at gøre, gnubbet af på Victoria. Kronen opmuntrede og endda finansierede til tider alle de britiske eventyrere, der vandrede rundt i verden, besteg bjerge, traskede gennem ørkener og sloges igennem jungler, dræbte eller samlede eksotiske dyr, blev en med primitive stammer og generelt stak deres kollektive næse alle steder. Rationalismen var løbet løbsk, og selv Victoria var nysgerrig på, om teknologi kunne redde den sociale orden og stoppe den moralske nedgang. Tusinder flokkedes for at se udstillingerne på Royal Horticulture Society, Royal Society of London for Improving Natural Knowledge og den store udstilling af arbejder fra alle nationer (1851, den første "verdensudstilling"). På den praktiske side førte "Great Stink of 1858" Kronen til at hjælpe med at finansiere det største ingeniørværk i det victorianske England: et kloaksystem i London.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>I december 1861 døde Prins Albert af tyfusfeber. Hjerteknust gik den dystre og stoiske Victoria i sorg for resten af sit liv. Selvom der var rygter om, at hun fandt trøst i sin skotske tjenestekarl John Browns dedikerede og næsten konstante tilstedeværelse. Uanset deres forhold trak Victoria sig tilbage til ensomhed i sine slotte og paladser, begrænsede sine offentlige optrædener og satte sjældent fod i London for resten af sit liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Ved Victorias Gyldne Jubilæum i 1887 var det britiske imperium nær sit højdepunkt. Det var verdens første egentlige "supermagt", hvis tentakler nåede ind i enhver krog af samfundet, kulturen, finanserne og politikken rundt om i verden. Fejringen, i overensstemmelse med Victorias ønsker, var reserveret - og moralsk - og bestod af en procession og takkegudstjeneste i Westminster Abbey. Da Victoria's Diamantjubilæum nærmede sig, overgik Victoria George III som den længst regerende monark i engelsk eller skotsk (eller næsten hvor som helst i verden) historie. Igen insisterede hun på, at Jubilæet skulle være en fest for imperiet i stedet for hendes styre. I begyndelsen af januar 1901 følte dronning Victoria sig "svag og utilpas"; hun døde stille den 22. januar, lige så værdig og reserveret i døden som i livet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Victoria er en høflig og blid ung kvinde så længe hun får sin vilje. Men hvis du ikke lader hende komme til din kontinent, er hun ikke tilfreds!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_VICTORIA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>England (og Victoria) er mestre i at projicere britisk magt over hele verden til alle kontinenter. I starten vil hun bruge Royal Naval Dockyard og sine søhunde til at få kontrol over havene og derefter bringe Redcoats ind i industritiden og låse sine positioner rundt om i verden. Denne udvidede rækkevidde vil supplere Englands fordoblede arkæologi, og tillade dem at tage et stort spring mod en kultur sejr.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>