<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>I Civilization VI refererer termen "enhed" til alt, hvad der kan bevæge sig rundt på kortet. Der er en række typer enheder i spil - militære enheder, byggere, bosættere, store personligheder og lignende. Militære enheder udgør størstedelen af tilgængelige enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det var sandsynligt uundgåeligt, at nogen ville få den vanvittige idé at sende et flyvende skib ud fra et skib i bevægelse til søs. Den person var Kommandør Charles Samson fra den britiske Royal Navy i 1912, fra dækket på HMS Hibernia, efter eksemplet fra den amerikanske Eugene Ely, der var den første til at lette fra et stationært skib (USS Birmingham i 1910) og senere lande på et (USS Pennsylvania i 1911). Så kom HMS Ark Royal, der trods skeptikerne oprindeligt var lagt ned som et handelsskib, men blev ombygget til en "flad-top" til at lancere fly; hun blev idriftsat i september 1914, lige i tide til at tjene gennem 1. Verdenskrig. Ved slutningen af 1930'erne havde forskellige flåder - især de japanske og amerikanske - designet store hangarskibe, som skulle bringe luftstyrkerne til at bære over Stillehavet mod de enorme slagskibe, der herskede på bølgerne. Snart var det slut med slagskibenes tid, og det begyndte med det japanske angreb på Pearl Harbor i 1941. I dag er flådeforcerne centreret omkring hangarskibene, og alle andre skibe danser efter deres tone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med starten af Anden Verdenskrig blev det hurtigt klart, at Amerikas jagerfly var forældede og ikke var i stand til at matche de tyske og japanske jagerfly, så USA solgte de gamle fly til briterne og russerne og udviklede P-51 "Mustang". Designet til specifikationer leveret af den britiske indkøbskommission som en langdistance-, højhøjde-, enkeltplads-jager og jagerbombefly og bombeflyeskorte - i stand til at overgå de bedste Luftwaffe-jagere over 15000 fod og overleve over de japanske jagere - blev prototypen præsenteret i september 1940. I 1943 var Mustangs i drift på alle amerikanske fronter og slog fjenden ud af himlen med overgivenhed. Selv med fremkomsten af jetjagere tjente det gamle krigsfugl under Korea-krigen som en jagerbombefly. Efterfølgende blev dem, der ikke blev skrottet, solgt som overskud, hvoraf de fleste blev konverteret til den obskure sport af luftløb eller restaureret til det obskure spektakel af luftshows.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den første amerikanske frivillige kavaleri, bedre kendt som "Rough Riders" (kælenavnet taget fra Buffalo Bills "Congress of Rough Riders of the World" ... og beskriver Teddys ustyrlige rekrutter ret godt), var et regiment oprettet af Theodore Roosevelt i 1898 AD til handling i den spansk-amerikanske krig. Roosevelt havde været en stærk tilhænger af, at Amerika skulle erhverve en kolonial empire næsten på alle mulige måder, og da der opstod problemer på Cuba, udnyttede USA muligheden for at tæske den døende og fallerede spanske imperium. Roosevelt trådte straks tilbage fra sin stilling som Asst. Sekretær for flåden og oprettede et frivilligt regiment på 1060 cowboys, ranchers, minearbejdere, college-atleter og andre grove typer fra Arizona, New Mexico, Texas og Oklahoma. Selvom det var en kavalerienhed, tjente de med udmærkelse - mest til fods, som ved den berømte opkrævning op ad San Juan Hill (faktisk Kettle Hill - men det er amerikanere i udlandet for dig) den 1. juli. Efterfølgende var Rough Riders en del af belejringen af Santiago, indtil Spanien overgav sig i august, hvorpå de frivillige vendte hjem og fejrede på deres egne måder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det øjeblik generaler begyndte at anvende fly, begyndte andre generaler at skyde på dem, som regel med artilleri. Den usportslige brug af balloner af Unionen til at indsamle efterretninger under den Amerikanske Borgerkrig tvang Konføderationen til at udvikle metoder til at bringe dem ned på jorden. Intet særligt praktisk blev udviklet til anti-luftformål, før 1. verdenskrig, hvor briterne besluttede sig for, at der var brug for noget for at afskrække tyskerne fra at flyve over deres kyster med Zeppelinerne; QF 1-pounder "pom-pom" var den første artilleristykke designet specielt som en dedikeret anti-luftskyts (AA) kanon. Snart havde alle nogen form for "ack-ack" til at skyde på det voksende antal af krigsfly, der summede rundt, både på slagmarken og på hjemmefronten. Under 2. verdenskrig blev der udrustet masser af AA-kanoner, men de var ikke særlig effektive mod den nye generation af hurtige fly; efterkrigsundersøgelser viste, at det overvældende flertal af bombefly stadig nåede deres mål (omkring 90%). Og dermed, da jetfly dukkede op, dukkede AA-missiler også op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En "apostel" (fra græsk, der betyder "en der sendes væk") er en budbringer og ambassadør for den udvalgte gud i en given religion, i et forsøg på at konvertere de trosløse. I kristendommen, hvor konceptet er mest udbredt, var de tolv blot disciple før de spredte sig som befalt af den opstandne Kristus for at sprede hans "ord". I islam er en apostel en profet, specifikt en sendt for at undervise i Allahs sandhed: Ibrahim (Abraham i den hebraiske bibel), Musa (Moses), Dawud (David), Isa (Jesus) og selvfølgelig Mohammed. I dag udnævner nogle kirker blot deres egne apostle; blandt de sidste dages hellige er en apostel for eksempel et medlem af præsteskabet med høj myndighed, og i bahá'í-troen blev apostlene udpeget som sådan af Shoghi Effendi, Værgeren.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom termen mamluk simpelthen betyder "ejendom" eller "ejet slave" på arabisk, tænker de fleste på den militære kaste i middelalderens islam som de eneste mamalik (flertalsformen) i historien. De er bestemt de mest kendte. Selvom der er uenighed blandt eksperter, er de fleste enige om, at mamluk slavekrigerne opstod under regeringstiden for Abbasid-kalifferne i Bagdad omkring det 9. århundrede e.Kr. Disse krigere var primært af Kipchak, Circassian, Georgian og Balkan-stammer, der blev fanget eller solgt som slaver, og viste sig at være hengivne konvertitter til islam, fremragende ryttere og grusomme modstandere. Med tiden blev mamlukkerne en politisk magt - som i Cairo, hvor de etablerede et sultanat - i mange muslimske kongeriger, hvor de sommetider fungerede som kongemagere (nå ja, sultanmagere). Så succesrig og indflydelsesrig var mamluk-kasten, at den overlevede i 1000 år, indtil den blev udryddet af den osmanniske general Muhammed Ali Pasha i 1811.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkæologer studerer menneskelig adfærd i fortiden, primært gennem udgravning og analyse af menneskelige fossiler, ruiner af bygninger og resterne af menneskeskabte genstande. Selvom kontroverser raser om ejerskab af genstande, skatte og menneskelige rester, arbejder tusindvis af arkæologer stadig rundt om i verden på udgravningssites, i museer og på universitetscampusser. Disse mænd og kvinder arbejder for at afsløre de fælles troer og daglige aktiviteter hos forskellige folkeslag gennem historien, hvilket forbedrer vores forståelse af vores egen historie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En anden jagtvåben, som viste sig at være meget effektiv til at dræbe andre mennesker, var buen som våben, som måske blev brugt først i paleolitisk tid. Bueskydning blev sandsynligvis udviklet flere steder mere eller mindre samtidigt, og bortset fra Australien blev det brugt på alle kontinenter af alle slags mennesker. Indtil fremkomsten af ​​krudt, og selv efter i nogle tilfælde, var det det primære lette projektilvåben. Ikke særlig godt til nærkamp dog; derfor blev bueskytter normalt integreret eller beskyttet af tungere infanteri, de første kombinerede våbenformationer i krigshistorien. Over århundreder blev bueskyttere mere specialiserede, og det krævede til sidst års erfaring for at blive eksperter i deres håndværk. Men de fleste civilisationer havde elite bueskydningsenheder, der kunne dominere et slagmark under de rette betingelser - såsom mod fastkørte tunge riddere ved Agincourt, eller bare-brystede berserkere ved Stamford Bridge, eller de misledte tropper fra Seventh Cavalry ved Little Big Horn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Felthaubitzer er kommet langt siden Gustavus Adolphus introducerede dem, og er udviklet til alle slags felthøjteknologisk artilleri, små og store. Faktisk er enhver mekanisme, der er i stand til at kaste eller affyre en sten eller skal, "artilleri", men termen bruges generelt til at henvise til store, breech-ladningskanoner med riflet løb for at forbedre nøjagtigheden. Med de tilgængelige fremskridt inden for metallurgi og industriproduktion og Krimkrigen, der viser manglerne ved de nedslidte britiske kanoner, blev en regeringskontrakt tildelt William Armstrong for at designe en passende erstatning. Resultatet af hans ingeniørarbejde var det første moderne kanonstykke i 1855 e.Kr., som var i stand til både direkte og indirekte ild. I 1897 forbedrede franskmændene designet og producerede den franske 75, måske det mest udbredte artilleristykke i historien. Kanonerne er blevet større, mere pålidelige, mere præcise, mere dødelige - og generalerne mere tilfredse - som årene er gået.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom den første optræden af tanks på slagmarken ikke var særlig heldig, så var det ved afslutningen af 1. verdenskrig åbenlyst, at der skulle gøres noget for at holde dem fra at kværne ens infanteri under foden. Da 2. verdenskrig brød ud, bestod størstedelen af landes arsenal af nogle småkalibrede (ingen større end 50mm) artilleristykker, som var designet til at gennembore panserpladerne på pansrede køretøjer og forårsage kaos inden for besætningen, motoren og/eller ammunitionen. Men med fremskridtene inden for tanks og taktikker, skabte Tyskland og derefter Storbritannien stadigt større panserværnskanoner, bemandet af en gruppe af udholdende soldater... fordi de måtte være åbent udsat for at betjene kanonen, var soldaterne sårbare over for alt, hvad der fløj rundt på marken. Ved krigens afslutning stolede tyskerne på deres berømte 88mm kanon, amerikanerne havde 105'ere og russerne brugte 122mm haubitsere, som skød over de åbne sigtemidler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For mange nomadiske folk på sletterne var heste mere end husdyr; de var en måde at leve på. For grupper som Vedics, Jurchen, Huns, forfædrene til mongolerne, og for New World-grupper efter kontakt, levede krigere i tæt symbiose med deres heste. Hestemælk var en vigtig del af kosten for de centralasiatiske nomader, og folk flyttede konstant for at finde nye græsningsområder. Desuden gjorde hestebundne nomaderes rene hastighed og manøvredygtighed dem til alvorlige trusler mod mere stedbundne landbrugere: ryttere kunne dukke op, plyndre og forsvinde, før de bosatte mennesker kunne iværksætte nogen form for reaktion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Værktøjer til eksistensgrundlag kunne også være våben i krig. Mange jagtgrupper ville bevæge sig mellem plyndring og jagt som en livsstil - handle når de kunne, finde mad hvor de kunne, og tage fra deres naboer når de havde muligheden. Mens hestebueskyttens sammensatte bue (en blanding af træ og ben) var uovertruffen, når det kom til at sætte ildkraft i en lille enhed, kunne buebaserede skytter bruge en række forskellige våben. Østafrikanske nomaders pile var for eksempel grusomt takkede - desto bedre til at tillade giftige tip mere tid til at levere deres last. Nordamerikanske grupper kæmpede også tilbage (mindst i starten) mod europæiske bosættere (og hinanden) ved hjælp af buer som et hovedvåben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da murene, der beskyttede byerne, blev højere og tykkere, gjorde portene det samme. Til sidst var det ikke længere nok at have en flok uduelige, der hamrede løs på porten med en tyk stok. I sin enkleste form er en stormstok en tung træstamme, der hænger fra en ramme, der kan svinges mod mure og porte og teoretisk set vælte dem. Med tiden blev enderne beskyttet med metal, hjul blev tilføjet for at gøre det muligt at flytte dem, og overdækninger beskyttede brugerne mod kogende olie, sten, pile og andre ubehageligheder. Stormstokke var så nyttige, at hvis de ikke kunne konstrueres af lokale materialer, ville gamle hære trække dem med på kampagner. Plinius den Ældre beskrev endda deres brug i miner til nedbrydning af hårdt rock (selvom en flok slaver med hakker var meget billigere). Stormstokke blev brugt helt op til middelalderen, indtil krudtets opfindelse bragte kanoner ind i krigens kunst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Evolutionen af dreadnought, der dominerede bølgerne i begyndelsen af det 20. århundrede, var slagskibet... større, hurtigere, med større kanoner og tykkere panser, i stand til at sænke alt andet (inklusive hinanden) flydende med en enkelt salve. De første "rigtige" slagskibe, der kom i aktion, optrådte ved Jylland i 1916, hvor - blandt en broget samling af dreadnoughts og slagkrydsere - de tyske og britiske kæmpede til uafgjort. I mellemkrigstiden udviklede slagskibet sig til det kæmpestore skib af populær tankegang, på trods af Washingtonflåde-traktaten fra 1922 og andre internationale papirer, der forsøgte at begrænse deres størrelse og bevæbning. Ikke alene var 2. verdenskrig guldalderen for slagskibet - og alle de bedst kendte sejlede i disse urolige tider: Bismarck, Hood, Arizona, Yamato og Missouri blandt mange andre - det vidnede også om dets endeligt. Ved krigens afslutning havde fly, ubåde, radarstyrede missiler og andre teknologiske vidundere nedgraderet slagskibe til flydende kystbatterier og rustne turistattraktioner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Før 1. verdenskrig var flyvemaskinen en smart nysgerrighed, der fik voksne mænd op og køre. Fly var skrøbelige, underpowered (mere planende end flyvende), klodsede, begrænsede i afstand og nyttelast, dyre og generelt biplaner, da to vinger var bedre end en til manøvredygtighed og løft i lyset af alle disse begrænsninger. Ved afslutningen af 1. verdenskrig var flyvemaskinen en frygtet krigsmaskine, der var i stand til at spotte fjendtlige bevægelser på afstand og derefter udløse ødelæggelse ned over det. Biplanerne fra konflikten i 1914-1918 blev mere og mere specialiserede, efterhånden som krigen skred frem, fra de adrætte kampfly til de pålidelige rekognosceringsfly og de klodsede bombefly, der snart fløj over fjendens byer og kastede bomber ned på civile. Ved krigens afslutning var træ- og stof-biplanerne imidlertid ved at forsvinde og blev erstattet af metalbeklædte, enkeltvingede håndværk, der var i stand til at opnå bedre hastighed og hurtigere stigning. Men på det tidspunkt var bedrifterne fra heroiske, galante mænd i deres lysmalede biplaner allerede trængt ind i krigens psyke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den ældste repræsentation af en bombard - en glatboret proto-morter, der blev brugt til at kaste sten mod befæstninger under belejringer - blev fundet i Kina. Buddhisthulen fra det 12. århundrede viser en dæmon, der skyder med en sådan. I den vestlige verden brugte engelske monarker dem i det 14. århundrede; Edward III havde nogle ved Crécy i 1346, og Henry V erobrede Harfleur ved hjælp af bombards i 1415. Men da de største vejede flere tons og var notorisk unøjagtige, var bombards ikke praktiske til feltoperationer og blev snart erstattet af kanoner. Emplacerede bombards blev dog stadig brugt i århundreder og beskyttede som regel havne og søpassager. Blandt de sidste og største vejede Dardanellernes kanon bygget af Munir Ali i 1464 16,8 tons og hjalp osmannerne med at beskytte stræderne i lang tid (den blev sidst affyret mod en britisk flåde i 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At regne ned destruktion fra stor højde er fornøjeligt, især hvis straf er usandsynlig ... spørg bare enhver opførselssvækket dreng over en myretue. Selvom nogle forsøgte at bruge luftskibe og zeppelinere som langtrækkende bombefly under 1. verdenskrig, havde disse nogle klare ulemper - især at de tendens til at eksplodere, når de blev ramt af en kugle. Så selv før denne krig havde flere flydesignere vendt deres opmærksomhed mod at skabe tungere end luftfartøjer, der kunne bære laster af bomber over fjendens linjer for at ramme deres hjerte; de første to fly, der blev bygget udelukkende til bombing, var det italienske Caproni og det britiske Bristol, der begge debuterede i 1913 e.Kr. Ved afslutningen af 1. verdenskrig havde bomberfly til både taktisk (slagmark) og strategisk (by) brug set aktion på alle fronter. Disse kæmpende dobbeltdækkere blev gradvist erstattet i mellemkrigstiden af hurtigere, tungt bevæbnede, robuste og langtrækkende monoplaner, der var i stand til at krydse oceaner. Nu kunne begge sider engagere sig i "terrorbombning" og sætte civile midt i handlingen, såsom den tyske "blitz" på London eller den amerikanske brandbombning af japanske byer. Og det hele kulminerede med et par bombeflybesætninger, der kastede atomvåben.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med intentionen om at være det første skridt i Brasilien's vej til international magt, var Minas Geraes-klassen to slagskibe på 11.800 tons, der blev lanceret i begyndelsen af det 20. århundrede. Selvom disse skibe ikke gjorde Brasilien til en magt, som man skulle regne med, startede Minas Geraes og søsterskibet São Paulo en sydamerikansk våbenkapløb og vakte stor opsigt i USA og Storbritannien (som ikke var særlig interesseret i at have slagskibe i sydamerikanske farvande, som ikke var deres). Designplanerne for den nye klasse tog to år at fuldføre og blev derefter smidt ud, da det nye HMS Dreadnought blev lanceret i 1906 og gjorde dem forældede. Endelig blev køllene til den nye design lagt ned, og i september 1908 blev Minas Geraes lanceret, efterfulgt af São Paulo i 1909. Deres karriere var ikke noget at prale af - de var centrale i undertrykkelsen af en sømilitær oprør og et par oprør. Og de mødte en ynkelig ende; Minas Geraes blev skrottet i 1950, og São Paulo sank på vej til skrothandleren i 1951.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hver æra har haft mænd og kvinder, der lægger fundamentet ... gårdene, hegnene, minerne, vejene, broerne, grøfterne og alt det andet, der udgør "civilisationen". Uanset om de var slaver, lønslaver, entreprenører eller arbejdede faktisk for sig selv, spredte disse "bygningsarbejdere" sig ud i ødemarken og tæmmede den og gjorde den produktiv og profitabel. Derefter holder de alt kørende og i reparation. Ingen civilisation kan overleve uden disse mænd og kvinder (og børn, i det mindste indtil begyndelsen af det 20. århundrede). Selvom teknologi og maskineri helt sikkert har hjulpet, er arbejdet med at bygge og vedligeholde infrastrukturen i en nation stadig krævende, beskidt og farligt; i 2013 AD var der 828 dødsfald i byggebranchen i USA og 46 i Storbritannien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som Iñigo Arieta, den spanske leder, der eskorterede Columbus til søs i 1492, sagde: caravels var "corredoras extremadas, buenas para descubrir tierras." Nina og Pinta var caraveller, og Columbus roste Nina for dens manøvredygtighed, hastighed og sikkerhed. Udviklet i det 15. århundrede og brugt omfattende i det 16., var caravellen et hurtigt sejlskib med lateenrigget hoved- og mizzenmast, skrånende stævn og højt akterkastel. Det ser ud til, at den klassiske (der var meget variation) caravel-design var en smeltning af en tidligere iberisk fiskerbåd og den arabiske qarib, der sejlede i Middelhavet. Lille, let og lavt dybdegående i forhold til andre sejlskibe var det perfekt til at udforske alle disse kyster og floder, som europæerne fandt i opdagelsestiden. Sandsynligvis var det første syn, folk havde af europæerne, en caravel, der skumrede ud fra kysten. Efter opdagelsesrejsende kom erobrerne, præsterne, eventyrerne, handelsfolkene og til sidst bosætterne ... og så spredte den uprætentiøse lille caravel erobring rundt om i verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingen er helt sikker på, hvornår eller hvor nogen opdagede, at det var meget nemmere at bruge en maskine til at kaste en stor sten, men det er kendt, at grækerne brugte katapulter allerede i det 3. århundrede f.Kr. Faktisk kommer ordet katapult fra det græske for "nedad" og "at kaste". Katapulter bruger spænding i et snoet reb og/eller bøjede trækarme til at kaste missiler en fair afstand; da de er relativt unøjagtige, fungerede katapulter bedst mod store, langsomt bevægende mål (såsom byer og fæstninger). I løbet af historien blev katapulter konstrueret således, at de kunne transporteres i dele og samles før et slag eller belejring. Sidste gang de blev brugt i krig var i begyndelsen af ​​1. verdenskrig, hvor franskmændene brugte dem til at affyre granater mod de tyske skyttegrave. I dag bruges de kun til at kaste græskar og andre spiselige ting i årlige konkurrencer blandt nørder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisk set anses enhver enhed, der kæmpede fra hesteryg (eller i dag fra motoriseret eller endda helikoptertransport) - bueskytter, riddere, lanser, dragoner, husarer, uhlans, kosakker, kyrasserer osv. - for "kavaleri". Men når almindelige mennesker tænker på udtrykket, forestiller de sig ofte sabel- og riffelbevæbnede heltemodige ryttere på storslåede heste... de mest mobile og ædle (en misforståelse tilbage fra tiden med ridderlighed) af de traditionelle militærdivisioner. Ved tiden for de syvårskrigen og Napoleonskrigene var standardkavaleriet i stigende grad bevæbnet med pistoler, sabel og små rifler og i stand til at kæmpe fra hesteryg eller fra jorden. Hurtige og manøvredygtige fungerede de som rekognoscerings- og hæringsenheder, slagmarkens helte og forfølgere af de besejrede. I stand til at ride fjenden ned under passende betingelser eller modigt løbe væk, når det ikke var muligt, deltog kavaleri i enhver militær kampagne helt frem til 2. verdenskrig, hvor heste-baseret kavaleri oplevede sin sidste triumf.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter at kineserne opdagede krudt omkring det 9. århundrede, brugte de det kun til fyrværkeri og til at lave flotte, farverige eksplosioner. Men efterhånden indså nogen, at det også var ret nyttigt i krigsførelse, og snart var flintlåse og kanoner meget populære i Asien. Ifølge Dr. Yongxiang Lu var den lille-kendte kinesiske "Crouching Tiger" et sted mellem en bombard og en kanon og var en af de tidligste anvendelser af krudt i krigsførelse. En simpel enhed var det grundlæggende en jernrør, forseglet i den ene ende, ombundet med tykke reb for at forstærke det og med to korte ben i fronten for at hæve tønden lidt (så skuddet ikke pløjede op i jorden i stedet for at smadre fjenden). Det er kendt, at Crouching Tiger så aktion omkring 1368 i begyndelsen af Ming-dynastiet og stadig blev brugt så sent som 1592 mod japanerne i Korea. Når det blev affyret, siges det at have haft en rækkevidde på cirka 800 skridt, hvilket utvivlsomt gjorde fjenden meget ubehagelig, da det overgik alt andet på det tidspunkt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Armbuesten - nemmere at mestre end buen og derfor perfekt til bønder, som virkelig ikke havde tid til at øve sig på bueskydning - er i essens en lille, tung bue sat på tværs af en mekanisme til at trække og frigive en kort pil (kaldet en bolt eller skænder). Opfundet i det østlige Kina, er det første gang registreret i brug under den passende navngivne Warring States Period, c. 4. århundrede f.Kr. Den berømte Sun Tzu helligede ikke mindre end to kapitler i sin indflydelsesrige 'Art of War' til brugen af armbuesten. Omtrent samtidig dukkede en slags forfader til armbuesten op i Grækenland, og romerne kan have brugt et par stykker. Men det er i løbet af Middelalderen, at armbuesten dominerede det europæiske slagmark. Kombineret med pikener, endnu et våben, der ikke krævede meget færdighed at bruge, kunne samlede armbrøstskyttter afvise næsten enhver trussel. Den eneste ulempe ved armbuesten var evnen til at konstruere en. Men indtil opfindelsen af musketter var det det bedste, der var til rådighed for disse ustyrlige bønder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oprindeligt udviklet i slutningen af det 19. århundrede for at holde de irriterende torpedo-både væk fra dreadnoughts og først set i aktion under den russisk-japanske krig i 1904, er destroyere kommet til at udføre mange pligter for verdens flåder: patrulje, eskortering, anti-fly og anti-ubåd. De første skibe, der blev betegnet "torpedobådsdestroyer" (TBD eller simpelthen "destroyer"), var de seks i den britiske Royal Navys Daring-klasse (1892) og Havock-klassen (1893) og Ferret-klassen (1894); med let panser, der flyttede under 300 tons, bevæbnet med en enkelt 12-pund kanon og flere mindre kanoner og med en eller flere torpedorør, kopierede snart andre flåder designet. Med opgaven at skærme venlige skibe og angribe fjendtlige skibe tjente destroyere under 1. verdenskrig og viste sig særligt effektive mod ubåde, der stalkede handelsskibe. I 2. verdenskrig var destroyere endnu hurtigere og mere manøvredygtige og bar nok ammunition og forsyninger til langtrækkende missioner; i begge oceaner skulle de være arbejdshestene i de stridende flåder. Siden 1960'erne er der blevet tilføjet missil-destroyere til mixet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maryannu (den ental form marya, som betyder "ung kriger" eller "ung helt") var en arvelig kaste af adelsmænd monteret på vogne, som blev fundet i flere samfund i Bronzealderens Mellemøsten. I Egypten red de i to-mands lette vogne, som tilbød en mere stabil base for bueskydning end heste, givet længden af ​​buerne, der var almindelige på det tidspunkt. Og marya kunne bære mere ammunition. Men der var nogle betydelige ulemper for de unge helte, såsom begrænsningerne i terræn og vedligeholdelse af køretøjet og hestene på lange kampagner. Ikke desto mindre var maryannu en magtfuld elite i faraos hær; den bedste optegnelse over deres effektivitet i kamp er ved Kadesh, ca. 1274 f.Kr., hvor de vandt sejren for Ramesses II. Der er mange billeder tilbage, der skildrer de gamle egyptiske maryannu-vogne (en af ​​denne civilisations uudslettelige billeder), og seks velbevarede eksemplarer blev fundet i Tutankhamuns grav (som døde omkring 1323 f.Kr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den røde (eller mere præcist, den nuance kaldet "rose madder") frakke til det britiske infanteri udviklede sig fra ceremoniuniformerne fra starten af 1600-tallet; den blev officielt vedtaget i februar 1645, da parlamentet udarbejdede reglerne for den nye modelhær, hvor de 12 fodregimenter alle bar røde frakker med forskelligfarvede kantbånd for at kunne skelne mellem dem. I de næste 250 år bar størstedelen af den britiske hær sådan, hvilket gjorde dem til flotte mål blandt træerne, klitterne, junglerne og bakkerne i imperiet. Begrundelsen for valget var, at selv om forestillingen var, at blodpletter var demoraliserende for mændene, var røde frakker øjeblikkeligt genkendelige på marken og hjalp dermed med at opretholde orden og moral. Udtrykket "rødkjole" blev en kilde til stolthed for briterne og et bandeord for næsten alle andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heltemodige privatdetektiver for de engelske, pirater for alle andre. Fra 1560 til 1605 gav Elizabeth I tilladelse til sine "Sea Dogs" til at angribe skibe og kolonier fra andre nationer - især spanierne - når de ville, normalt uden at være i krig. Sir John Hawkins, Sir Francis Drake og Sir Walter Raleigh (faktisk blev mange af disse pirater slået til ridder) plyndrede i hele Caribien og nåede endda til Californiens kyst for at udøve deres blodige handel: at samle så meget skat som muligt for den engelske krone ... og selvfølgelig for sig selv. I Englands største nød, førte Sea Dogs Elizabeths forsvar mod den spanske Armada i 1588. Hawkins er også kendt som pioneren for den britiske slavehandel, og Drake deltog i Rathlin Island Massakren på omkring 600 mænd, kvinder og børn ud for Irlands kyst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Feltkanon - den tidligste form for mobil krudtartilleri - stammer fra Gustavus Adolphus' krige, en bastardisering af det osmanniske håndkanon og den tunge belejringsartilleri, der blev brugt i hele Europa. Den svenske konge havde brug for øget mobilitet og ødelæggelse fra hans kanoner, hvis han skulle erobre nord, og så udviklede han 4- og 9-punds demi-culverins og en 12-punds kanon (den traditionelle metode til at skelne kanontype er ved vægt af skud); hver kanon kunne serviceres af tre mænd og trækkes af to heste. Han organiserede dem også i batterier i stedet for at sprede dem i rækkerne. Og svenskerne pionerede flere typer specialammunition, herunder kanister til sprængning af masseret fjendtlig infanteri. Gustavus Adolphus' feltkanoner og hans taktik for deres brug var så effektive, at snart havde hvert land i Europa og videre vedtaget hans innovationer, og krigskunsten ændrede sig igen dramatisk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Og kampfly fyldte himlen ... vel, med tiden. Kampfly blev udviklet under 1. verdenskrig for at imødegå de luftskibe, balloner, rekognoscering og bombefly, der befolkede himlen over slagmarken. Små, langsomme, skrøbelige og let bevæbnede efter senere standarder, disse første kampfly - de oprindelige "pursuit" piloter brugte alt fra granater til kroge til at forsøge at nedskyde fjendens fly - blev effektive i rollen som dræber da 'stangensteuerung' (interrupter) udstyret blev designet af Anthony Fokker i 1915 og monteret på det tyske Eindecker, hvilket gjorde det til det mest frygtede kampfly på dette tidspunkt. Ved krigens afslutning havde tusinder af kampfly fyldt himlen ... og blev skudt ned i hundredvis. Under 2. verdenskrig var kampfly generelt metalmonoplaner og havde mange opgaver: beskydning og bombning af jordmål, afbrydelse eller beskyttelse af bombefly, patruljering over vitale områder, rekognosceringsmissioner og selvfølgelig skydning af hinanden. Moderne jetjagerfly er endnu hurtigere og tungere bevæbnede end de vintage WW2 krigsfly, men missionerne har ikke ændret sig meget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra en lille gruppe veteraner under direkte befaling af Napoléon Bonaparte, dannet i 1799 fra sammenslutningen af Directorys Garde og Legislativets Grenaderer (begge disse udemokratiske organer blev hurtigt afskaffet af kejseren), voksede Garde Impériale under Napoleonskrigene til en division på fuld styrke. Garde blev opdelt i tre ekkeloner afhængigt af erfaring: Gamle, Midten og Unge. Napoleon foretrak sin Garde og gav dem højere løn samt bedre rationer, udstyr og boliger. Ikke desto mindre var de gamle gardister åbenmundede i deres klager, ofte direkte til Napoleon selv, hvilket tjente dem øgenavnet les Grognards ("gnavere") blandt resten af de franske tropper. De tjente i alle kampagner under krigen, og ved Waterloo blev de sendt i desperat kamp for at sikre en sejr, men Midtergardisterne trak sig tilbage (for første og eneste gang) under en kraftig beskydning; de gamle gardister og nogle unge gardistenheder holdt stillingen for at dække Kejserens tilbagetrækning, kun for at blive næsten udryddet af de britiske og preussiske kanoner. Således endte den mest elite (ifølge franskmændene og wargame-designerne) af alle militære enheder i historien på en uærefuld måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af århundredernes gang er fregatten udviklet fra en tremastet, firkantet sejlskib i 1700-tallet, der var for lille til at stå i kampens linje, til en hurtig, missilbevæbnet krigsskib, der er adræt nok til at undgå de virkelig store skibe. Men fregattens rolle i søkrig har ikke ændret sig: patrulje- og/eller eskorteopgaver. Den britiske Royal Navy erklærede en fregat for at være ethvert fuldrigget "rated skib", der bærer mindst 28 kanoner på et enkelt, sammenhængende dæk; men på trods af Admiralitetets bedste bestræbelser på at definere en "fregat", kom de i alle størrelser og konfigurationer, endda panserskibe ved midten af 1800-tallet. Moderne "fregatter" er kun fregatter i navn; fra 2. Verdenskrig blev betegnelsen anvendt på alt mindre end en destroyer. Indførelsen af missiler i moderne søkrig gjorde fregatter endnu mere dødbringende og omkostningseffektive. Hvorfor bygge et klodset stort slagskib eller endda en krydser eller destroyer, når en "billig" fregat ville gøre det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med en lav dybgang, slank skrog, minimal dæk og drevet af årer, var galleyen den første båd (eller skib, hvis storladen) dedikeret til krigsførelse. Selvom de fleste havde sejl på en enkelt mast, der kunne hjælpe, blev galleys primært drevet af menneskelig sved. Galleys havde en tendens til at blive i lavere farvande nær kysten og var ikke særlig sødygtige. Men de var rygraden i de tidlige phønikiske, græske, karthagiske og romerske flåder i Middelhavet ... samt barbarpirater overalt. I begyndelsen transporterede de kun bueskytter og spiesmænd til flydende mellemliggende kampe, og med tiden blev rambukke, katapulter og endda kanoner tilføjet til deres arsenal, hvilket gjorde dem nyttige selv ind i den tidlige middelalder. Men efterhånden blev galleyen - og alle dens efterkommere, biremerne, triremene, dromonene osv. - gjort forældet af de mere manøvredygtige (og større) sejlskibe. Og de havde ikke brug for en flok svedige og muttere årsmænd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Unterseeboot' - U-båd - satte frygt og vrede i hjertet af Tysklands fjender under to verdenskrige. Den første tyskbyggede ubåd, den 26 fod lange Brandtaucher ("branddykker"), sank under sin første testdykning i havnen i Kiel. Dette blev efterfulgt af flere undervandsbåde, der blev bygget i Tyskland, som blev solgt til grækerne, osmannerne og russerne (alle havde temmelig ydmygende karrierer). Til sidst fik tyskerne det rette; U-19 - de holdt endelig op med at give bådene navne - blev søsat i 1912 med to-takts dieselmotorer, fire torpedo-rør og to dækguns og var i stand til at dykke ned til 164 fod. Ved åbningen af ​​1. verdenskrig havde Tyskland 28 U-både i tjeneste; i de første ti uger sank disse fem britiske krydsere. U-bådene var så effektive, at Versaillestraktaten forbød konstruktionen af ​​tyske ubåde. Men U-bådsflåden blev genopbygget, og ved slutningen af ​​2. verdenskrig havde bådene sænket omkring 2779 skibe (bekræftet), der samlet udgjorde 14,1 millioner tons - cirka 70% af de allieredes tab i alle teatre. I 1955 fik Vesttyskland lov til at have en flåde igen ... og startede straks med at bygge ubåde, den seneste er den ikke-nukleare U-35, der blev sat i søen i marts 2015.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nogle er født med saltvand i deres årer, og tager derfor til søs. I fortiden var disse de "store" admiraler, der ledte opdagelsesrejser, skød skud for boven med andre krigsskibe og terroriserede uskyldige handelsskibe. Da mænd opdagede, at de kunne sejle over åbent vand og ikke (normalt) drukne, tog skibe af alle slags ud på de grunde og dybe have. Yi Sun Shin, Cristoforo Colombo, Horatio Nelson, Isoroku Yamamoto, David Farragut, og listen fortsætter af dem, der gjorde sig berømte til søs. Takket være deres indsats blev verden mindre, og civilisationen udvidet. Men måske havde de ingen valg. Som Jacques Yves Cousteau (som ville have været en fantastisk admiral, hvis han havde haft lyst) skrev: "Havet, når det først tryllebinder en, holder en i dets vidunderlige net for evigt."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunstnere er civilisationens visionærer. De smører maling på lærredet eller hugger i sten og overlader det til andre at finde vision og betydning i det. De fortolker verden og giver skønhed, brillians, form og farve til det ordinære; det er dem, der maler billederne, skærer statuerne, tager billeder og laver film, som definerer og styrker vores menneskelighed. Nogle gange bliver de værdsat i deres levetid; som regel ikke. Nogle gange tjener de penge på deres kunst; som regel ikke. Dog kan arbejdet fra disse kunstnere, lejlighedsvis, overgå sin tid og sted, oplyse og hæve et folk og gøre en civilisation langt større end dens materielle rigdom og verdslige magt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Store forfattere er dem, der udtrykker vores ønsker, indsigt, fantasier, fejl, frygt og glæder i skrift. Historien er blevet markeret af deres stemmer; faktisk er ”historie” en af deres stemmer. Uanset om det er i poesi, romaner og historier, til scenen eller skærmen, er disse kunstnere, der har defineret deres civilisationer og kulturer. Nogle skriver prosa og poesi om imaginære verdener; andre skriver om filosofi, politik, religion og videnskab om, hvordan vores verden er eller bør være. Og lad os ikke glemme dem, der nedskriver fakta på papir. Uanset deres inspiration, uanset deres hensigt, genlyder deres ord gennem tiden, og binder os alle sammen ... eller sætter os nogle gange adskilt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det er blevet sagt, at "musik er sjælen af et folk." Hvis det er tilfældet, så er "store musikere" vogtere af den sjæl. Uanset formen, uanset rytmen, uanset instrumenterne, taler ingen anden kunst til vores følelser som musik. Siden det gør det, er det også den mest subjektive af kunstarterne; hvad der er himmelsk harmoni for én, er bare en kakofoni af støj for en anden. Det udvider definitionen af, hvad der er "stor" musik; måske er den bedste måde at bedømme denne "storhed" på, hvor længe et stykke har fortsat med at blive spillet og værdsat af andre. Men fra den tid, hvor mænd først slog en rytme på træstammer til det moderne elektroniske orkester, har store komponister og musikere udtrykt de kollektive sorger og glæder af hver civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ingeniører designer og bygger værksteder, skoler og huse; "store" ingeniører designer og bygger vidundere. Før præfabrikerede bygninger, ensartede huse i beton og stålbjælker var der disse mænd (og kvinder), som fejrede civilisationen i høje monumenter, store paladser, massive templer, vigtige dæmninger og broer samt strukturer af enhver art. Det er deres arbejde, som arkæologer graver op, turister glor på, og børn lærer om i skolen. Tak også for det indendørs vvs, elektriske lys og autobahn (sammen med alt andet, som gør livet behageligt), som de designede og byggede. Uden de store ingeniører, som drømte i sten og stål, konstruerede skyskrabere, gav verden sportsstadioner og indkøbscentre, hvordan ville nogen overhovedet kende til civilisationen, når de støder ud af vildmarken?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hver civilisationsalder har haft sine "store" generaler, dem der ændrer historiens gang ved at være klogere, modigere eller simpelthen heldigere end deres kolleger på slagmarken. Det er mænd, der kan overbevise andre mænd om at følge dem ind i helvede ... og måske ud på den anden side. De er nyskabere inden for dødskunsten, opfinder nye våben, formationer, taktikker og strategier for at vinde krige. Eller finder nye fordele ved de gamle måder at dræbe på. Enhver person, der læser dette, kan nævne dusinvis af store generaler, for deres navne genlyder til os i legender, historier og monumenter. Nogle er ledere for deres folk, kriger-konger og præsidentgeneraler; hvis de ikke allerede er leder af regeringen, mens de bliver "store," bliver de ofte tildelt (eller forbundet med) den titel bagefter. Og så skriver de deres erindringer, forudsat at de overlever deres krige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Af de fire ting, der bestemmer civilisationens forløb, er gråd sandsynligvis den mest udbredte. Da befolkningen slog sig ned og begyndte at dyrke og mine, var der altid nogen, der fandt ud af, at andre ønskede, hvad de havde i overflod, og var villige til at betale for det. Og så spredte handelsmænd sig ud over hele kloden og handlede med alt fra korn til guld, hamp til mennesker. De mest eventyrlystne blandt dem søgte altid nye markeder, og derfor var de opdagelsesrejsende, der bragte tilbage viden om fjerne folkeslag og skikke. Nogle af de største opdagelser var resultatet af disse eventyrlystnes grådighed. Deres rejser berigede også deres nationer på mere materielle måder, da skatter og overskud fra deres ture finansierede store værker inden for ingeniørkunst, uddannelse, kolonisering, kunst og krig. Uden de store handelsmænd ville civilisationen have været meget fattigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hellige mænd er almindelige; "store" profeter er lidt mere sjældne. Nogle profeter har "visioner"; andre har blot indsigter i livet, hvordan det bør leves, og hvordan vi kan blive bedre. Nogle vandrer og underviser, mens andre bygger templer og kirker. Og nogle har bare god PR. Uanset grundlaget er det dem, der skaber religioner, spreder troen eller udfordrer andres tro ... nogle gange alle tre. De advarer menneskeheden om dets hovmod i at tro, at den kan vide alt eller kontrollere noget. Hver stor religion har sine store profeter, uanset hvordan eller hvad de tilbeder, dem der er blevet berørt af det guddommelige ... og hver enkelt har ændret civilisationens kurs lige så dybt som enhver general, videnskabsmand, kunstner eller leder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Store videnskabsfolk forsøger at tilbyde innovative og indsigtfulde ideer om, hvordan verden fungerer ... i modsætning til filosoffer og profeter, der tilbyder tanker om, hvordan verden bør fungere. I nogle tilfælde kan linjerne mellem disse - især når ideen om målrettet mutagenese, kvantefysik, asymptotisk matematik og andre teoretiske konstruktioner tager fat - være meget tynde. En af menneskehedens bedste eller værste egenskaber er nysgerrighed, og dette er noget store videnskabsfolk har i overflod. De graver i alt naturligt og unaturligt, og resultatet af deres "videnskabelige metode" kan være en velsignelse eller en forbandelse, og ofte begge dele, for deres medmennesker. Til trods for den akademiske arkade, der udsteder avancerede grader i enhver videnskabelig blindgyde mulig, og de monolitiske korporative forskningsinstitutter (for i disse dage er videnskab en lukrativ forretning), er der stadig plads til den lejlighedsvise store videnskabsmand at komme og ændre alt igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Giv en flok borger-soldater 10-fods jernhovede spyd (kaldet doru), sæt dem i en tæt formation skulder-ved-skulder, og hopliten phalanx opstår. I det 8. eller 7. århundrede f.Kr. begyndte de græske bystater først at rekruttere hoplite-enheder - bestående af de "frie" borgere, der havde råd til bronze rustning og doru - til krig mod hinanden. Som perserne fandt ud af, var hoplit-phalanxen ret effektiv mod andre også. Selvom fjendens bueskytter kunne skyde et par stykker ned (de fleste pile på den tid var for lette til at trænge igennem grækerne bronzetøj), kunne en phalanx af hoplitter generelt feje alt på marken foran dem; den største trussel kom fra at udsætte deres flanke eller miste formationen, når de bevægede sig over ujævnt terræn. Hoplite-phalanxen overlevede i næsten 400 år, gennem Alexander den Stores tid, stadig dominerende, indtil den stødte på den romerske legion, hurtigere til fods, mere fleksibel i formation og mere dygtig med deres korte sværd, når de først var kommet forbi de klodsede spyd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det sanskritiske ord 'guru' betyder lærer, men hvad er en guru uden nogen at undervise?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historisk set har guruer været både lærde og åndelige vejledere for deres disciple. Med andre ord ville guruen ikke kun tilbyde svar, men også hjælpe deres elever med at tolke spørgsmål. Guruen anses for at være "tung" med viden, visdom og undertiden skjulte skrifter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvfølgelig bør man være forsigtig med uofficielle guruer derude: disse falske guruer er kendt for at tage eksisterende skrifter og indsætte deres egen tankegang.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I traditionerne for guru-shishya i buddhismen, hinduismen og jainismen ville en potentiel studerende komme til guruens hjem og medbringe gaver, for at vise deres vilje til at lære. Og hvis eleven blev fundet acceptabel, ville guru'en så videregive deres esoteriske eller specialiserede viden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Similarly, Sikh gurus would retain and reproduce the writing of the gurus who came before. In this way, the guru relationship would ensure that their knowledge would live on across generations.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oksekranse - en slags proto-køretøjer - blev først bygget af tidlige indo-europæiske folk i Mesopotamien omkring 3000 f.Kr. Ikke længe efter, ca. 2500 f.Kr., blev heste domestikeret på De Eurasiske Stepper, en praksis, der hurtigt spredte sig. Og ikke længe efter det blev heste spændt foran vognene (normalt side om side), som var blevet lavet lettere - ofte bare en platform på to hjul med en lav rækværk - og mere manøvredygtige. Udover praktiske anvendelser til transport og racing var vogne meget nyttige i krig, og gav de gamle hære en mobil militær del. Hittitterne var de første mester-vognkørere i krig, betjent af tre mænd i smidige vogne trukket af to heste. Ægypterne kørte hen over deres fjender ved hjælp af en lignende opfindelse. Perserne var de første til at bygge tunge vogne, med et fire-heste hold og nogle gange skær på hjulene, som viste sig at være virkelig effektive til at smadre igennem fjendtlige infanterilinjer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kinesiske børn legede med dem cirka 400 f.Kr.; da Vinci designede en i starten af 1480'erne; franskmanden d'Amécourt demonstrerede en dampdrevet aluminiumshelikopter i 1861 (selvom den aldrig kom i luften); i 1907 byggede to franske brødre, Breguet-brødrene, endelig en motorhelikopter, som løftede sin pilot to meter over jorden. Og i 1933 designede og byggede tyske Focke-Wulf virksomheden verdens første twin-rotor helikopter, med hensigt på militær brug, selvom Igor Sikorsky gjorde det samme i USA. Brugt sjældent under 2. Verdenskrig, blev helikopteren primært brugt som transport i Koreakrigen, og endelig som skyttefly under Vietnamkrigen. I stand til at kramme terrænet og undgå opdagelse (indtil for sent) ved at flyve "nap-of-the-earth", blev den under den kolde krig den primære "tank-buster" i både USA og USSR hære. I dag er helikoptere lige så nyttige som de er udbredte i militære operationer, der gør alt fra rekognoscering, til medivac, til troppen indsættelse og tilbagevenden, til at give tæt luftstøtte med skydevåben og missiler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Før jernalderen blev rollen som ryttere primært udfyldt af lette vogne, som var nyttige både til rekognoscering og i kamp. Selvom de lejlighedsvis blev brugt af kommandanter og kurerer, var hestene på den tid for små til at bære meget vægt og var meget dyre. Omkring 2000 f.Kr. domesticerede og dyrkede de, der boede på de centralasiatiske stepper, imidlertid større, mere robuste og hårdføre racer. Udstyret med spyd, sværd og senere buer, skabte disse ryttere generelt kaos ... og ændrede krigens ansigt. Snart tilpassede grækerne mod vest og kineserne mod øst sig selv til monterede krigere, og så gjorde alle andre også. Men det var udviklingen af ​​stigbøjlen, der var fastgjort til en solid sadel, der gjorde ryttere til den dominerende stødvåben på slagmarken; de tidligste sadler med stigbøjler stammer fra ca. 300 e.Kr., og i løbet af de næste fire århundreder spredte innovationen sig over Asien og ind i Europa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom ikke den mest pålidelige af kampdyr (da de var lige så tilbøjelige til at trampe venlige tropper som fjender, når de blev skræmte), var krigselefanter en fast bestanddel i indisk krigsførelse i århundreder indtil opfindelsen af krudt. I før-krudt kamp var 'vāru' (“kongelig elefant”) til to formål. Deres duft havde en tendens til at skræmme heste, og gjorde dermed fjendens kavaleri relativt ubrugelig. For det andet kunne de normalt bryde gennem selv den stærkeste linje af infanteri, især hvis det var pansret, og knuse spydmænd, bueskytter og alt andet på deres vej (og nå op på 25 kph på løb). Desuden var elefanter berygtede for at være svære at slå ihjel, og der er optegnelser over, at de overlevede så mange som tres pile. Som regel var de udstyret med en howdah eller anden platform til bueskytter, og vāru kunne gå lige ind i kampen. Men hvis elefanterne gik amok og begyndte at knuse deres egen side, bar føreren en pind og hammer for at dræbe dem med et slag i hovedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af første halvdel af det 20. århundrede fandt to af de mest destruktive krige i civilisationen sted, markeret af bemærkelsesværdige fremskridt inden for teknologien til at dræbe hinanden. Igennem det hele marcherede infanteristen ind i kamp, modigt konfronterende alle rædsler - maskingeværer, miner, gas, angreb og bombardementer fra luften, og alt det øvrige fra Pandoras æske - som alders største videnskabsmænd kunne opfinde. Fodsoldaternes opgave havde ikke ændret sig meget siden spydførerne og sværdmændene fra antikken: at tage og/eller holde den jord, generalerne besluttede var vigtig. Men infanteristens egen pose af tricks blev stadig mere dødelig, med magasin-drevne rifler, maskinpistoler, flammekastere, granater og alle mulige andre smarte enheder. Da panser ikke stoppede sådan noget, blev det kasseret for mobilitet og kamuflage. Ved afslutningen af 2. verdenskrig kunne infanteriet klare sig mod de fleste trusler ... forudsat at nok af dem overlevede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Enhver tro har sine inkvisitorer, dem, der er ansvarlige for at finde de ikke-troende, tilbagefaldne og onde påvirkninger blandt flokken. Men det er i Europa, at rollen nåede sit højdepunkt, da den katolske kirke i middelalderen og renæssancen stræbte efter at sikre, at jøderne, muslimerne og protestanterne (for ikke at nævne videnskabsmænd, kunstnere og filosoffer) ikke korrumperede de troende. De katolske inkvisitorer var på frontlinjen i denne kamp, da de forbød og brændte bøger og håndterede kættere, alt i Herrens navn. I nogle tilfælde, med støtte fra den verdslige regering, som i Isabellas Spanien eller Det Hellige Romerske Rige, gjorde det hele lovligt af den pavelige bull 'Ad extirpanda' i 1252 e.Kr. På trods af visse overskridelser kan det siges, at inkvisitorerne bevarede troen - uanset hvilken tro det måtte være.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det bedst kendte sammenstød mellem panserskibe - de dampdrevne, klodsede kæmper dækket af jern- eller stålplader - ved Hampton Roads i maj 1862 AD endte uafgjort. CSS Virginia havde tidligere skabt kaos blandt Unionens traditionelle krigsskibe der, og selvom der stadig var meget kamp tilbage, var træ- og sejlskibenes tidsalder i krigsførelse dømt. Men de amerikanske panserskibe var ikke særlig sødygtige og havde tendens til at synke i åbent vand. Den britiske Royal Navy byggede de første klasser af "søgående panserskibe" (faktisk pansrede, jernskroggede fregatter) i begyndelsen af 1860'erne, og snart tilføjede de dampdrevne skruer til designene. Efter at have set, hvordan Virginia havde håndteret træskibe, der var langt større, skyndte alle nationer sig at bygge panserskibe. Den første flådemanøvre, der blev kæmpet på åbent vand mellem panserskibe, var nær øen Lissa i Adriaterhavet mellem de østrigske og italienske flåder; af de 19 panserskibe, der var involveret, gik to ned. Men ligesom den kamp varede tidsalderen for panserskibe ikke længe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil "ashigaru" (bønder) infanteriet blev bevæbnet med musketter, dominerede samuraierne ("dem der tjener i tæt tilstedeværelse") krigsførelse og politik i Japan i næsten tusind år. Selvom rødderne ligger i Nara-perioden, var det i Heian-perioden ca. 800 e.Kr., at bushido ("krigerens vej") blev kodificeret, og en række noble klaner adopterede dens filosofier. Ved tiden for Heiji-opstanden i 1160 dominerede samuraiklanerne landskabet, med forskellige fraktioner, der kæmpede om shogunatet, besejrede mongolinvasionen og ellers skabte en imponerende historisk arv af fakta og myter. I hele Edo-perioden var Japan forenet og i fred, og således blev samuraierne raffinerede – de skrev poesi, deltog i kabuki-teaterproduktioner og beskæftigede sig med den slags intriger, som man kunne forvente fra en kedsommelig og forkælet klasse af vilde kriger. Desværre indførte kejser Meiji en række reformer i 1868 - herunder afslutningen af shogunatet og afskaffelsen af samuraiklassen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da kampfly blev hurtigere og mere dødbringende, blev jet-bombefly i en kort periode anset som nødvendige af luftstyrker under den kolde krig ... indtil interkontinentale ballistiske atommissiler lovede muligheden for at regne ødelæggelse ned over fjerne byer med mindre besvær. USA designet f.eks. XB-70 Valkyrie til at bære atomvåben over polen til Rusland - kun to blev nogensinde bygget. B-1 Lancer var lidt mere succesfuld; den kunne med en hastighed på Mach-2 (forhåbentlig) undslippe den atomare eksplosion, så besætningen måske kunne overleve - ca. 100 af B-1B-versionen blev taget i brug som "lavtliggende penetratorer". Men generelt fungerede de gamle B-52'ere og sovjetiske Su-serier lige så godt (selvom deres angreb ville være en enkeltrejse), og var meget billigere. I moderne luftstyrker er grænserne mellem bombefly, kampbombere og kampfly blevet betydeligt sløret, således at de fleste fly i dagens tjeneste kunne betragtes som "jet-bombefly"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De bedste propel-drevne kampfly fra 2. Verdenskrig kunne flyve omkring (højst) 650 kilometer i timen (400 mph) og kunne bære en eller to maskingeværer og måske en lille bombe eller en raket eller to. Tyskerne besluttede, at det ikke var nok til at stoppe de allierede bombefly, og derfor udviklede de den første operationelle "jet" - Messerschmitt 262. Mens den ikke ændrede forløbet af denne krig, gjorde den det for alle derefter. Med den åbenlyse succes af Me-262 (selvom den til tider havde tendens til at eksplodere), begyndte alle efter krigen med at designe og bygge nye kampfly: britiske Meteor, amerikanske F-86, russiske MiG-15. Ved afslutningen af Koreakrigen udgjorde jetjagere rygraden i enhver større luftforsvarsstyrke. På tidspunktet for Vietnamkrigen kunne jetjagere bære et par 20mm kanoner, cirka ti missiler og dusinvis af raketter og bomber samt nå lydhastigheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I Middelalderen var en ridder normalt den forkælede søn af en adelig familie, som efter at have tjent sin læretid i krig som side og væbner, var blevet forfremmet til ærefuld rang og bundet til ridderlig opførsel (mere en ideal end en praksis). Da mounts og accoutrements samt livsstilen for en ridder var ekstremt dyre, var det bare ikke for de almindelige mennesker (de blev fodsoldater). Riddertraditionen opstod fra de romerske equites, en rytterorden, der udgjorde den lavere af de to aristokratiske rang af imperiet. Gennem Mørkealderen (og lidt ud over) dominerede riddere det åbne slagmark, i stand til at trampe på de flygtende almindelige mennesker. Desværre blev der ikke udkæmpet mange slag på tørt, åbent land. For det første blev de uærlige almindelige mennesker bevæbnet med spyd og langbuer, ridderens skæbne. Og således gik ridderens dag forbi, på trods af disse arkaiske "ridderlige" ordrer, der stadig er spredt omkring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongorigets hær var en masse bueskytter med en mindre gruppe af tung infanteri, som bar sværd og skjolde. De koloniale portugisere omtalte sidstnævnte i deres beretninger som adagueiros ("skjoldbærere"), mens det i de få overlevende indfødte dokumenter anvendes det swahili term ngao mbeba. Mens bueskytterne var militære værnepligtige i krigstid, er der nogle beviser for, at de stående ngao mbeba blev støttet af tildelinger fra kongen. Måske var så mange som 20 tusind befæstet i hovedstaden, med mindre grupper i provinserne under kommando af den lokale myndighed. Under kong Afonso I blev en lille enhed af portugisisk bevæbnede indfødte musketmænd oprettet, og til sidst blev de gamle skjoldbærere erstattet af de dødeligere unge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LINE_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den romerske legion var berømt for sin stive disciplin - bevægelse i tæt formation, infanteri kontinuerligt udskiftede friske soldater til fronten af linjen, massakrere stærkere, men mindre disciplinerede galliske og tyske soldater. En lignende koncept findes i linjeinfanteriet. Bevægelse i stive blokke og bevæbnet med musketter, vendte linjeinfanteriet uregelmæssig ild til en samtidig fokuseret volle fra to eller flere rækker. I kamp viste sådanne linjer sig kortvarige som ordrer druknede i røg og støj og den generelle kaos fra slagmarken, og så linjer hurtigt fordeler sig i en bajonetopladning, men det indledende volle kunne være ødelæggende mod mindre organiserede enheder. Dette var tilfældet, for eksempel under Bengalskrigene, hvor europæisk linjeinfanteri var i stand til at vinde imponerende sejre mod lignende bevæbnede, men uorganiserede indiske enheder. På den anden side var linjeinfanteri langsom til at bevæge sig og kunne nemt blive flankeret ... eller som amerikanerne viste briterne under revolutionen, chikaneret til uenighed via gerilataktikker. Linjeinfanteri var typisk bevæbnet med matchlock eller flintlås-fusiler (glatborede lange geværer) og erstattede pikemen som den typiske infanterienhed. De blev ofte adskilt af udsmykkede uniformer, hvilket tillod kommandører at se deres enheder bevæge sig rundt på slagmarken til taktisk fordel, som du, Civilization-spilleren, flytter dine enheder. Linjeinfanteri blev normen i europæiske hære i perioden 1600-1860, men med opfindelsen af rifler og mere mobile, skærmagtige taktikker blev linjeinfanteri forældet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siden arkebusens dage har innovative våbensmede søgt efter et hurtigskydende skydevåben, der krævede lidt træning eller færdighed at bruge. Stoper's roterende arkebus i 1597 i Nürnberg, "Puckle Gun" i 1718 i London, Belton's flerskud Flintlock i 1777 havde alle deres tilhængere; men det var op til Richard Jordan Gatling at perfektionere et infanterivåben med kontrolleret hurtigskydning, automatisk opladning, bærbarhed, hurtig genindlæsning af ammunitionskasser og betjent af en simpel håndsving. Gatling-gunnen var utrolig populær blandt militære typer i alle nationer og lagde grundlaget for udviklingen af ​​maskinpistolen, som lå i dødvande i WW1 og dominerede WW2 infanterikamp. Med tiden blev vægten reduceret uden tab af ildhastighed, maskinpistoler blev til undermaskinpistoler (som Thompson, der var så elsket af forbudsæraens gangstere) i stand til at blive fyret fra hoften.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Udtrykket "man-at-arms" er en generel betegnelse for tunge tropper, især europæiske enheder i middelalderen. Mens en man-at-arms kunne være alt fra en adelig, monteret ridder til en lejesoldat pikeman, bruger vi det her til at henvise til de tungt pansrede fodtusser i senmiddelalderen. Da arsenaler og smedje blev mere standardiserede, blev billig, udskiftelig "munition armour" en mulighed i stedet for individuelt skræddersyede, ekstremt dyre plader, som adelige brugte. Med ammunition armor kunne almindelige soldater eller lejesoldater være næsten lige så godt forsvaret som en ridder, og som sådan udgjorde en reel trussel på slagmarken. De tysktalende "Landsknecht" fra det 15. århundrede, med deres store tohåndsord, var et klassisk eksempel på dette.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Uden for Europa på samme tid førte lignende pres for masseproduceret rustning til ikke-noble soldater til lignende "men-at-arms." I Sengoku-perioden i Japan, en tid hvor rivaliserende feudal krav til kejsertronen rev øen fra hinanden, var ashigaru (fodsoldater) klædt i foldbar rustning (tatami gusoku) afgørende. Med ankomsten af fodsoldater i masseproduceret rustning var infanteriet ikke længere kun en rabiat baggrund for ridderlige konflikter, men de var pludselig betydningsfulde på egen hånd.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med ankomsten af benzinmotorer til slagmarken og alle de tanke og lastbiler, der kørte omkring, havde den gående infanteri svært ved at følge med. Mellem verdenskrigene undersøgte forskellige nationer, hvordan dette kunne forbedres. Men det var Nazi-Tyskland, med sin betoning af blitzkrieg, der viet mest opmærksomhed til "mekanisering" af infanteriet for at følge med deres panzers, før de rev gennem Polen, Frankrig, Nordafrika og Rusland. Da lastbiler ikke hurtigt kunne passere den slags terræn, som blev mødt på disse steder, havde de tyske ingeniører designet den første halvbelægningsvogn (Sd.Kfz 251) til at bære infanteriet og deres forsyninger, mens de holdt trit med tanke. Tilføj nogle sporede artilleri og AA-kanoner, og man havde en uafhængig kampgruppe, der var i stand til at holde sin egen mod alt, hvad fjenden havde. Så vellykkede var tyskerne, at enhver anden kæmper imiterede dem, til det punkt, hvor de fleste infanteri i dag er "mekaniserede"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det kræver en modig person at skynde sig ind på en slagmark ubevæbnet, især for at yde traumebehandling på frontlinjen. Selvom "beskyttet" af ældgamle edikter og Geneve-konventionen, er det ikke sundt at være militærmediciner. Kirurgen Dominique Larrey udviklede de første ambulancer volantes ("flyvende ambulance") - mobile felthospitaler - til Napoleons Grande Armée; han rekrutterede også og trænede frivillige til at hjælpe de sårede og bære dem tilbage til felthospitalerne. Ikke alene forbedrede det overlevelsesraten - hvilket helt sikkert øgede moralen - men det sikrede også, at i det mindste nogle ville overleve for at kæmpe igen. Under den amerikanske borgerkrig udviklede major Jon Letterman fra den amerikanske hær i Potomac ikke kun nyt udstyr til at redde liv (dette i en tid, hvor amputation var den sædvanlige kur), men udvidede også medicinens rolle til at håndtere sygdomme og andre gener for værnepligtige. I dag er militærmedicinere og flådeskoler integreret i enhver nations militær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militære ingeniører - i modsætning til "kamp" ingeniører, der er skøre nok til at storme ind i kampen med værktøjer og eksplosiver i stedet for våben - har til opgave at bygge befæstninger og andre strukturer og skabe og vedligeholde forsynings- og kommunikationslinjer. De mest sejrrige hære i fortiden - romerske, kinesiske, osmanniske, britiske osv. - havde alle overlegne militære ingeniørenheder, til hvilke en stor del af deres succes skyldtes, både for at beskytte deres egne tropper og nedbryde fjendens forsvar. Bare spørg gallerne ved Alesia (52 f.Kr.) eller zeloterne i Jerusalem (70 e.Kr.). Efter faldet af Rom i vest, gik militær ingeniørkunst - ligesom stort set alt andet - ind i en "mørk tidsalder", der ikke blev genoplivet før midten af Middelalderen, hvor belejringer igen var udbredt. Ved slutningen af tiden var militære ingeniører igen en integreret del af enhver sejrrig hær. Gennem Napoleonskrigene, Krimkrigen, forskellige borger- og verdenskrige blev militære ingeniører opdelt i stadig flere specialiteter. Disse dage kræver en militær professionel en grad i civil-, elektrisk-, mekanisk-, arkitekt- eller endda miljøteknik for at få chancen for at bygge ting ... eller rive dem ned.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I midten af ​​det 17. århundrede blev udtrykket "cruiser" først brugt til at henvise til et krigsskib, der kunne operere uafhængigt af en flåde - hurtigt nok til at flygte fra alt med større kanoner og stort nok til at sprænge alt med mindre kanoner. I løbet af de næste par århundreder var disse ofte handelsrøvere og blev lejlighedsvis brugt i flådeaktioner for at skærme hovedstyrken. Så de spillede ikke en fremtrædende rolle i søfartsanliggender ... indtil fremkomsten af langtrækkende missiler. Mens en række flåder investerede i design og konstruktion af missilkrydsere under den kolde krig (selv den mægtige peruvianske flåde havde en), har kun amerikanerne og sovjetterne holdt deres flydende. Den første af det amerikanske flåde Ticonderoga-klassen krydsere blev lanceret i 1981, argumentabelt de mest magtfulde fartøjer stadig i tjeneste, bevæbnet med 122 affyringsrør med en overvældende række overflade-til-overflade, overflade-til-luft og anti-ubåd missiler, der er i stand til at dræbe næsten alt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uundgåeligt er der i enhver religion dem, der "hører ordet" og derefter går ud for at sprede det. Gennem historien er prædikanterne og omvenderne rejst ud, ofte med stor risiko - derfor alle de martyrer og helgener - for at konvertere de ikke-troende til deres tro, uanset hvilken tro det måtte være. Det betyder ikke, at missionærer ikke også udfører gode værker af en mere praktisk art: skoler til at undervise, klinikker til at helbrede, social velfærdsprogrammer til at støtte, genbrugsbutikker til at dække og alle de andre fordele ved civilisationen. Uanset om det er med et sværd eller et smil, er missionærens primære mål at dele sin tro og således få nye troende. Mens de engang faktisk skulle ud på missioner for at gøre det, kan de nu tele-evangelisere, hvilket er så meget mere sikkert og behageligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som med alle de smarte våbensystemer var tyskerne først med idéen om en luft-til-overflade-missil; i 1941 foreslog Friederich Halder en "flak-raket" for at modvirke de allierede bombefly, men videnskabelige stridigheder forsinkede seriøst arbejde indtil 1943, og selvom flere prototyper blev udviklet, var ingen klar til indsættelse ved afslutningen af Anden Verdenskrig. Imens skabte den amerikanske flåde, inspireret af nazi-glidebomber og japanske kamikaze-angreb, SAM-N-2 Lark, en ramjet-drevet luftværnsmissil til brug på lange afstande ... det blev også ikke taget i brug, da krigen sluttede. Mens allierede puttede rundt med SAM-designs, skabte sovjetterne S-75 Dvina, den første succesfulde (den skød en taiwansk bombemaskine ned over Kina i oktober 1959). Vietnamkrigen var den første moderne krig, hvor SAM'er spillede en fremtrædende rolle, hvilket førte til "bærbare luftværnsmissiler" (MANPADS), som blev almindeligt i guerilla- og terroristoperationer over hele verden i 1990'erne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Moderne panser er markant bedre end de vidunderlige Panther, T-34, Cromwell og Sherman, der ødelagde ting under 2. Verdenskrig. Dagens hovedkampvogne (MBT'er) er større, hurtigere, har langt bedre panser og våben og er måske vigtigst udstyret med sofistikerede computere og kommunikationsudstyr, der i høj grad forbedrer deres magt og overlevelsesevne på den moderne slagmark. Hvad en MBT ikke kan sprænge i stykker, kan den køre over. En moderne tank kan skrige hen over slagmarken med 60 kilometer i timen og samtidig skyde med præcision mod et mål hundreder af meter væk, hvor en målsøgende computer minutiøst justerer tankens kanon, og kompenserer for hver bump eller hul. Infanteri bærer sjældent våben, der er stærke nok til at ødelægge moderne panser - undtagen selvfølgelig deres radioer, som de kan bruge til at kalde artilleri eller helikopter gunships. Desværre fungerer MBT'er ikke godt i den uregelmæssige, anti-oprørsk krigsførelse, der nu er i mode.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Første Verdenskrig advarede om, at tanks (når børstene var fjernet) ville komme til at dominere slagmarken i det 20. århundrede. De tyske blitzkrieg-operationer i de tidlige måneder af Anden Verdenskrig beviste dette. Mens anti-tank-kanoner var gode til at stoppe fjendtligt panser, havde de stakkels soldater på den flydende slagmark brug for noget mere øjeblikkeligt end at vente på, at anti-tank-kanonerne ankom, blev sat op og begyndte at skyde. Dette førte til udviklingen af MPATS (mandbårne anti-tank-systemer). Ved afslutningen af den første "krig for at afslutte krige" blev der brugt anti-tank-rifler. Men det blev en kamp mellem bedre panser og bedre MPATS. Den anden krig bragte bedre AT-rifler, raketdrevne granater (RPG'er), bazookas og panzerschreck, rekylfrie rifler og efter krigen mandbårne anti-tank-missiler som den amerikanske Javelin og den russiske Kornet. Slagmarken blev pludselig et farligt sted for de pansrede behemoths.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis en pil eller bolt kunne stoppe en pansret mand, så tænk på, hvad en lille, hurtigt bevægende blykugle kunne gøre, når den gik igennem metallet og ind i de bløde dele nedenfor. I begyndelsen af 1700-tallet, erstattede musketten den uhåndterlige arquebus som den foretrukne skydevåben. Musketter var rifler, der blev ladet fra munden, og som blev udløst af en match- eller cap-lock mekanisme - arketype eksemplet var den britiske "Brown Bess," som tjente Redcoats så godt fra 1722 til 1838. Selvfølgelig brugte grænsebosættere dem også rundt om i verden til jagt, beskyttelse og drab på de indfødte, men det var i Europas krige, at militære taktikker udviklede sig til at udnytte musketten en masse. I Kina havde håndkanonen udviklet sig til musketten, og Ming og Qing-dynastierne gjorde omfattende brug af dem. Men det var europæerne og osmannerne, der brugte dem bedst mod hinanden, med eliteenheder bevæbnede med musketter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bevægelsen for bevarelse af naturen kan spores tilbage til Royal Societys John Evelyn og hans studie "Sylva", udgivet i 1662, som opfordrede til bevarelse af Englands skove. Selvom det til tider er forbundet med miljøbevægelsen, adskiller det sig markant ved at conservation sigter mod at bevare ressourcerne udtrykkeligt til fortsat bæredygtig brug af mennesker. Bevarelsesforkæmpere har primært fokuseret på at afsætte naturområder til rekreation og uddannelse samt aktiv beskyttelse af dyreliv og planter for deres iboende værdi. Mod slutningen af det 19. århundrede tog politikere del i denne hæderlige indsats; den amerikanske præsident Theodore Roosevelt blev en førende (og magtfuld) bevarelsesforkæmper, og brugte sit embede til at etablere US Forest Service og til at oprette fem nationalparker, fire vildtreservater, 51 fuglereservater og 150 nationalskove - i alt omkring 230 tusind hektar.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge en række gamle nordiske kilder var berserkerne (Ulfheonar eller "Odins specielle krigere") vikinger, der kæmpede i "en ukontrollerbar, trance-lignende raseri". Andre sagaer bemærker, at de forlod rustningen og gik i kamp uden skjolde og bar overkrop, iført ulvepelse, og var "vanvittige som hunde, bed deres skjolde ... de dræbte mænd, men hverken ild eller jern havde effekt på dem". Ret imponerende, selv for de andre sjove nordmænd. Kong Harald Fairhair brugte dem angiveligt som støddæmpere i frontlinjen i hans hær omkring 800 e.Kr., og andre nordiske konger holdt nogle som kongelige livvagter, afhængigt af deres frygtindgydende ry til at holde de oprørske i skak. Som de fromme kristne sagde: "Fra nordmændenes raseri, gode Herre, fri os."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'A furore Normannorum libera nos, Domine.' Den berømte bøn, som normalt udtalt af uheldige folk ved første syn af sejlene på vikingernes langskibe, opsummerer det hele. Fra Irland til murene i Paris fragtede langskibene de voldsomme nordmænd til at dræbe og plyndre. Men de fragtede også nordiske opdagelsesrejsende over Nordatlanten til Island, Grønland og Nordamerika. Og handlende så langt væk som Rom og Konstantinopel. Langskibene var således højdepunktet af europæisk søfart design fra 9. til 13. århundrede. Vikingernes langskibe kom i forskellige typer; langt den mest berygtede er drekkar, en graciøs, smal, lavvandet skib, smukt dekoreret (drager og slanger og lignende), primært brugt af dem, der gik på plyndringstogt. Ikke alene kunne drekkar sejle dybe farvande, men deres lavvandede skrog betød, at de kunne navigere op ad floder ... nyttige i plyndring af byer som Paris.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det konceptuelle design af en atomdrevet ubåd blev først foreslået af det amerikanske Naval Research Laboratory i 1939 e.Kr., og det blev endelig realiseret med lanceringen af USS Nautilus i 1954, som kunne blive under vandet uden at komme op til overfladen i fire måneder ... selvom hvorfor man ville ønske at gøre det, blev aldrig forklaret. Da undervandsfartøjer var ideelle til at lancere ballistiske missiler med kernevåben uden varsel, var det den perfekte kolde krigsvåben, da der ikke var meget anden brug for sådanne fartøjer. Således fulgte Sovjetunionen snart USA i at fylde havene med atomubåde, der begyndte med den ulyksalige K-19 i 1959. På trods af reaktorulykker, sammenbrud og synkninger skyndte begge sider sig for at bygge stadig større SSBN'er. På højden af den kolde krig blev der hver måned sat mellem fem til ti nye atomubåde i tjeneste. Selvom tempoet er aftaget en smule, så har i dag seks lande atomdrevne "strategiske" ubåde (dvs. dem, der er beregnet til at ødelægge byer, ikke andre skibe): USA, Rusland, Kina, Frankrig, Storbritannien og Indien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militære styrker begyndte at bruge balloner til at bære frygtløse luftfartøjer op til højder for at indsamle efterretninger og spotte artilleri under den franske revolutionære krig, en praksis der nåede sit højdepunkt under 1. verdenskrig og derefter faldt i lyset af fremskridt inden for flydesign. Det franske aerostatiske korps blev dannet i 1794 for at bruge fastgjorte hydrogenfyldte balloner til rekognoscering, og give efterretninger om fjendtlige tropper deployering under slaget - den første ved Fleurus i juni det år. Så meget som observationsballonen måske har bidraget til den afgørende franske sejr der over østrigerne, så var apparatet her for at blive (så længe kablet ikke blev skåret over og det flød væk). I løbet af den amerikanske borgerkrig, den anden boerkrig og forskellige andre konflikter, ændrede brugen og designet sig ikke meget. WW1's "drageballoner" gav mere stabilitet, højere højder og var i stand til at flyve under mere ekstreme vejrforhold; det var højdepunktet af at bruge balloner i krig, da disse usportslige piloter i deres adrætte biplaner skød dem ned i dusinvis fra 1917. Så meget for at flyde roligt over mudderet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En pik er faktisk en meget lang spyd, der bruges til at støde den spidse ende ind i nogen i stedet for at kaste den på dem. Meget effektiv mod andre fodsoldater og især mod ryttere af alle typer. Faktisk var pikken udover langbueskytter og mudrede jord, det eneste der kunne afskrække ridende riddere fra at ride ned over bønderne. Derfor blev pikken bedst brugt i masseformationer, som af den græske falanx eller schweiziske lejesoldater eller tyske landsknechte. Imidlertid, da det er svært at holde en pike med to hænder og en skjold samtidig, var pikemen tilbøjelige til at være sårbare over for bueskytter og sværdsmænd; de var ikke særlig gode i en nærkamp. Men hvis den kunne opretholde tætte rækker, kunne en masse, bevæbnet med pik, rulle lige over modstanden og kunne ankre fløjene mod riddere. I løbet af dens storhedstid i renæssancen blev pikken længere og længere, og endte med at være omkring 22 fod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Plausibel benægtelse." Denne princip om at undgå ansvar fungerede lige så godt i sejlskibenes tidsalder som det gør i dag. Den eneste forskel - og den var en skarp og tynd én - mellem en pirat og en privatetter var at have et stykke papir, et kaperbrev i hånden udstedt af en suveræn. Privatetter var privat ejede skibe (alt fra enkle slupper til brigge og karaveller), der blev godkendt af en regering til at "få erstatning for kronen for specifikke overtrædelser [begået af andre nationer] i fredstid"... eller at røve fjendtlige skibe i krigstid. Efter kronen havde taget sin andel af byttet fra privatettens plyndringer, gik resten - den større del - til ejeren og besætningen. Da næsten alle i Europa havde en klage imod spanierne i kolonitiden, var det 17. og 18. århundrede privateeringens storhedstid, især for disse engelske søfolk forkælet af Elizabeth I og for de franske protestantiske korsarer (som angreb næsten alle).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Gamle skibsbyggere tilføjede simpelthen rækker af årer til den grundlæggende design af galejen, indtil de nåede quadriremen, en galeje med fire rækker, hver år blev roet af to mænd. Plinius den Ældre rapporterer, at ingen mindre end læreren Aristoteles tilskrev skabelsen af quadriremen til kartagenerne, sandsynligvis i det 4. århundrede f.Kr. Deres første registrerede brug var under belejringen af ​​Tyros af Alexander den Store, på det tidspunkt marcherede mod syd for at invadere Egypten. Efter hans død blev designet populært blandt hans efterfølgere, der skændtes om imperiet. Under de senere puniske krige blev quadriremes brugt af begge parter. Historiske kilder (ikke altid pålidelige) hævder, at disse havde en forskydning på cirka 60 tons og bar omkring 75 marinesoldater. Med deres brede, lave træk var quadriremes ideelle til operationer i lavvandede kystfarvande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Ranger" har mange betydninger: en person, der vandrer eller bevæger sig inden for et område; en af en gruppe væbnede vagter, der patruljerer en region; en soldat trænet i kommandotaktikker til at udføre overraskelsesangreb. I dag inkluderer den almindelige opfattelse af en ranger alt dette. Den militære brug af rangers går tilbage til grænsekrigene mellem nordamerikanske kolonister og indfødte, som var dygtige til "uregelmæssig" krigsførelse i de ufremkommelige skove og sumpe. Oberst Benjamin Church, udnævnt af guvernøren i Plymouth-kolonien til at angribe indianerne under King Phillips Krig i 1676, oprettede en gruppe, der skulle bruge fjendens egne taktikker. Ved tiden for Den Amerikanske Revolution var der flere rangergrupper, der kæmpede mod briterne, som kraftigt kritiserede de metoder, disse kolonister brugte - baghold, razziaer, demoleringsarbejde, snigskytteri og lignende. Ifølge 'U.S. Army Ranger Handbook' har ikke meget ændret sig siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De kinesiske Wu-styrker fyrede raketaffyringsartilleri afsted ved belejringen af Yuzhang i år 904 e.Kr., selvom disse var mere farverige end dødelige (med undtagelse af måske besætningerne). De metal-cylindriske, som blev brugt af Tipu Sultan of Mysore i 1780'erne og de britiske Congreve-raketter i 1790'erne, var ikke meget bedre. Derfor var det ikke før modellerne Nebelwerfer fra Tyskland og Katyusha fra Sovjetunionen under Anden Verdenskrig, at raketaffyringsartilleri blev andet end en kuriositet på slagmarken. Det var først efter krigen, at design inden for raketaffyringsartilleri gjorde dem til et fast element i NATO og Warszawa-pagtens hære, klar til at ødelægge Europa, når det længe ventede Tredje Verdenskrig brød ud. Den minimale rekylof raketter betyder, at der kræves lettere vogne, og derfor kan de være mere mobile (faktisk kan nogle affyre mens de bevæger sig); og avancerede modeller anvender styresystemer, hvilket giver bedre nøjagtighed mod bevægelige mål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legionen var den mest effektive og effektive kampstyrke i historien...vel, i dens tid i hvert fald. En fuldt udstyret, fuldt bemanderet romersk legion kunne marchere over enhver terræn, lægge en vej, bygge en befæstet lejr i enden af den og derefter besejre enhver fjende eller tage enhver mur. Under imperiet bestod en legion af infanteri, rekrutteret udelukkende fra romerske borgere, sammen med kokke, rustningsfremstillere, ingeniører, artillerister, læger og kommandostab (samt de sædvanlige lejrfølgere og sutlere) nødvendige for at operere i marken i årevis ad gangen. Den lette infanteri, bueskytter, spejdere og kavaleri var generelt hjælpetropper, provinsielle ikke-borgere (dem, der overlevede for at blive æresdisponeret, fik borgerskab), der blev tildelt en legion som nødvendigheden dikterede. Ekstremt disciplineret (som regel) blev legionens tunge infanteri udstyret med pilum (kastespyd) og gladius (kort sværd) og erobrede størstedelen af den kendte verden (givet, en flok barbarer og nedbrydende imperier) på denne tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kazaki var medlemmer af semi-demokratiske, semi-nomadiske, semi-militaristiske samfund langs stepperne ved Dnieper, Don, Ural, Volga og andre floder, der skærer igennem Ukraine. Det er ikke klart, hvornår disse slavere begyndte at bosætte sig i regionen efter sammenbruddet af Khazar-kongeriget, men det er sandsynligt efter Mongol-tidens tilbagetrækning, så måske sent i det 13. århundrede. En blanding af heste-barbarer og "civiliserede" mennesker, i 1600-tallet var kossakkerne en løs konføderation af stammer og uafhængige kommuner. Uanset interne politikker - og de forskellige kossak-hære kæmpede lige meget mod hinanden som imod deres naboer - blev de en force at regne med, let kavaleri par excellence. Med tiden, tidligt i det 17. århundrede eller sådan, tog nogle af hærene tjeneste hos det voksende russiske kongerige mod nord og tilbød en buffer mod Krim-tatarerne og osmannerne mod syd. Kossakkerne ville derefter figurere i enhver krig, russerne kæmpede, indtil de blev stort set udslettet af Stalin efter Anden Verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I løbet af århundreder er mange mennesker blevet kaldt "scouts" (inklusive teenagere i smarte uniformer, der camperer og tjener "merit badges"). Men hurtigfodede krigere, der er dygtige til at vandre i ødemarken og spionere på fjenden, har eksisteret siden jæger-samler tiden. Disse "specialister" var tidlige civilisationers øjne og ører, der spredte sig fra bosættelser, udforskede nye lande og søgte fjenden. Med tiden blev de mere og mere specialiserede og er stadig en integreret og vigtig del af enhver militær enhed i dag. At vide, hvor fjenden er, og hvad han laver, er stadig vigtigt for at undgå at blive slagtet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termen "Saka" kan henvise til det persiske og sanskrit-ord for skyterne eller det kan henvise til en bestemt stamme blandt de heste-barbariske nord for Assyrien. Mest af forvirringen synes at være den tvetydige brug af Saka blandt de gamle "historikere" – Herodot, Strabo, Plinius den Ældre og den slags. Herodot siger, at Saka var hestebuer, red uden sadler eller stigbøjler og adskiller sig ved at bære quiltede bukser, åbne tunikaer og "høje kasketter, der spidser til en spids og stift oprejst." Disse hestebuer var frygtet i det åbne, mest for at genere en bevægelig kolonne eller plyndre bagagetog, men ikke særlig gode i en konfrontation. Som Alexander den Store havde vist i slaget ved Jaxartes (329 f.Kr.) havde Saka ingen udholdenhed og kunne let drives væk af masseret infanteri i dybden støttet af tilstrækkeligt antal fod-buer, hvis større rækkevidde og ildhastighed gav dem en klar fordel over de monterede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der har altid været dem, der var villige til at efterlade alt kendt i håbet om at finde et bedre liv over den næste bakke. Disse er nybyggerne, dem der spredte menneskeheden ud over kloden. Uanset om de rejste til vands, til lands eller med lufttransport, kom pionererne til sidst til et sted, de kunne lide, som regel et sted der tilbød god jord, rent vand og en vis udsigt til sikkerhed... men ikke altid. Nogle sluttede deres rejse i ørken, sump, isfelt eller bjergdal. Og uundgåeligt, blandt fjendtlige indfødte. Årsagerne til, at de forlod deres gamle hjem, var lige så varierede som det terræn, de krydsede: sult, rigdom, ambition, eventyr, frygt, frihed og frem for alt håbet om, at deres efterkommere ville have, hvad de ikke havde. Hvor de stoppede, blev landsbyer, byer, byer og civilisationer. Og cyklussen begyndte igen...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At klatre op ad stiger på vægge - mens forsvarerne ovenfor kastede kogende olie, sten og spidse genstande ned - var ikke fremmende for højt moral blandt tropperne, og derfor opfandt de Neo-Assyrians belejringstårne omkring det 9. århundrede f.Kr. På det tidspunkt var de fleste byer i Mesopotamien omgivet af mudderstensmure, generelt tilstrækkelig beskyttelse mod angribere, men Assyriernes belejringstårne tillod dem at komme over murene relativt uskadt; således spredte deres imperium sig næsten ubemærket i tre århundreder. Det var en ide, hvis tid var kommet, og snart havde alle de gamle civilisationer belejringstårne i deres arsenal. I sin enkleste form var en belejringstårn en dækket trætårn på hjul; når den blev skubbet nær den angribende mur, blev en gangbro sat ned for at bro over kløften, og glade krigere skyndte sig ind i byen eller borgen. Gjort stadig mere robust og effektiv af de romerske mestre ingeniører, blev belejringstårnet brugt i hele Middelalderen, indtil krudt endelig gjorde dem forældede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som de fleste tidlige våbensystemer udviklede slyngen sig fra et værktøj til jagt på vildt til et til at dræbe mennesker. En simpel pose mellem to snore blev brugt til at svinge et projektil - en sten, en klump bly eller andet - i en bue, indtil det blev affyret. Selvom en kastet sten ikke har samme dødelighed som en pil eller kugle, kan den stadig gøre stor skade. Hvis intet andet, kan en regn af velrettede sten give en fjende pause, inden han angriber. Og indtil sammensatte buer blev opfundet, havde slyngen en betydelig rækkeviddefordel i forhold til buer og spyd. Derudover var det ikke svært at finde ammunition. Med undtagelse af Australien er der blevet fundet gamle slynger i arkæologiske udgravninger over hele verden. Selv en barbar kan kaste med en sten. Og som Første Samuelsbog påpeger, kan en slyngskyttel bringe selv en Goliat ned...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De spanske conquistadorer ("erobrerne") var de soldat-udforskere, der koloniserede verden for Spanien fra det 14. til det 18. århundrede. Med afslutningen af Reconquistaen i 1492 var der mange erfarne spanske soldater på løs ender, heldigvis opdagede spanierne kort tid efter en ny verden, der var klar til erobring og omvendelse til kristendommen (den sidste faktisk motiverede nogle). Conquistadorerne spredte sig ud over Amerika, Afrika, Asien og endda Oceanien, udforskede, udnyttede og bosatte sig endda på steder. Tegnet primært fra rækkerne af lette ryttere, betød kombinationen af europæiske taktikker, våben, monter og grusomhed, at de fleste af de indfødte havde ringe chance for at besejre conquistadorerne ... og den lille chance kun på grund af antallet (så længe nok af dem var villige til at dø). Der er ingen tvivl om, at uden Cortes, Pizarro, de Balboa, de Soto og andre, der jagte formue, ville der ikke have været noget globespanende imperium.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>På et eller andet tidspunkt i civilisationens forhistorie besluttede en neolitisk kriger, at hans klub ville være mere effektiv, hvis han skar enden af den. Og dermed spydet. Men punktet blev ved med at blive sløvt fra al stikkeri af dyr og mennesker. Tidligt nok hærdede folk punkterne ved at forkulle dem over ild (en anden nylig opdagelse); den næste innovation var at fastgøre splinter af sten til stokken. Og til sidst, metal spydspidser. Spydstikning er ret simpelt at mestre; og var derfor populære blandt de tidlige militser, der udgjorde størstedelen af de fleste gamle hære. Spydstænger kan produceres ret hurtigt og billigt. Og de fungerede godt mod de hestridende barbarer. Over århundrederne har spydet gennemgået endeløse udviklinger, der kulminerede med bajonetten, som en soldat kan sætte på enden af sit gevær for at lave et spyd til at udvise fjenden igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Trods skriblerierne fra Ian Fleming, Alistair MacLean og Tom Clancy er størstedelen af spioners gøren og laden langt mindre glamorøs - faktisk nedslående - eller givende end de fleste tror. Selvom spionage har været en nyttig politik for stater i forskellige tidsaldre og steder med mere eller mindre succes, har spionage kun været en nyttig politik for staten siden Francis Walsingham i Elizabethansk England udviklede de fleste moderne metoder til at afsløre eller skjule stats hemmeligheder (såsom kryptografi, forfalskning, forførelse, afpresning, mord og mere). Det er sjældent, at spioner gør det af noble årsager; de fleste er enten godt betalt eller afpresset til at påtage sig en så farlig karriere. Selvom der har været nogle bemærkelsesværdige perioder, hvor spionage var udbredt, matchede ingen æraen af Den Kolde Krig i metoder eller aktiviteter på tværs af globen. Men "romancen" blev tømt ud af spionbranchen med indførelsen af elektronisk og satellitinformationindsamling, som supermagterne tog til sig i 1990'erne. Bond ville være frygtelig skuffet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da de gale konfødererede i Hunley sænkede USS Housatonic i 1864 e.Kr., lancerede det en ny æra af søkrig. Desværre sank Hunley også, og tog sit besætning med sig ned på bunden. Ikke desto mindre havde ubåden gjort sin lydløse optræden. Ubåden, undervandsbåden, U-båden, er et fartøj, der er designet til at snige sig op på et mål, mens det er under vand, og derefter sænke det med torpedoer ... eller hvis det er muligt, at overflade og bruge dens patetiske dækkanoner. Tyskland var pionerer inden for deres brug som handelsraider - virkelig effektive - under 1. verdenskrig og udvidede det under 2. verdenskrig, hvor de til sidst sænkede omkring 14,5 millioner tons fjendtligt skibsfart (inklusive den ene eller anden krigsskib) fra 1939 gennem 1945. Fremskridt inden for ballasttanke, kraftværker, kontrolplan og skrogbelægning mv. udløste en "ubådsræs" mellem efterkrigstidens supermagter, der kulminerede i atomdrevne, dybt dykkende både ... bevæbnet med atommissiler, der kunne affyres mod befolkningstætte områder. Hvad har Hunley skabt?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De næsten konstante krige (mere som baglandsfejder end væbnede konflikter) mellem de sumeriske bystater hjalp med at udvikle et par innovationer i drab, som ville sprede sig over den gamle verden. Den første kamp nogensinde registreret til eftertiden var mellem Lagash og Umma c. 2525 f.Kr., som er afbildet på "Stele of Vultures". Blandt andre interessante ting viser stelen kommandanten Eannatum, der rider i en "vogn" - faktisk mere en firehjulet vogn trukket af æsler (dyrene, ikke mennesker). Den sumeriske krigsvogn var en firehjulet enhed sammensat af en vævet kurv monteret på træ, massive hjul; den blev betjent af et besætningsmedlem på to, der bar kamp-økser og lanser og trukket af en yoke af fire vilde æsler (asiatiske æsler). Selvom den vises på denne og andre sten, er der betydelig debat om, hvorvidt krigsvognene rent faktisk blev brugt i kamp eller fungerede mere som en "slagtaxi", der transporterede kommandanten til strategiske steder, hvor han kunne stige af og føre sine tropper personligt i melee. Uanset funktionen var den sumeriske krigsvogn genesis for den senere hestetrukne krigsvogn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kunsten med sværdet" - selvom de første bronzetidsudøvere sandsynligvis ikke var særlig kunstneriske - går tilbage til tiden, hvor et sværd var lidt mere end en stor dolk, kort og skarp. De ældste sværd, der er udgravet, daterer sig til ca. 1600 f.Kr. Sværd kom i mange typer: nogle skarpe langs begge kanter, nogle kun langs en, nogle tynde med en spids, nogle tunge. Som oftest var en civilisations foretrukne type dens mest karakteristiske aspekt. Det kan også bemærkes, at sværdets udvikling havde en betydelig indvirkning på udviklingen af jernarbejde, minedrift og smeltning ... alle ret nyttige teknologier. Stort set alle kulturer i historien havde sværd og brugte dem dygtigt mod hinanden. Med tiden førte den øgede brug af sværd i nærkamp til fremskridt inden for rustning, og snart var der en "våbenkapløb" mellem disse militære teknologier. I dag er sværdet primært blevet henvist til ceremonielle og sportslige formål ... men sværdkamp forbliver dybt i vores blod (så at sige).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som så mange effektive måder at dræbe fjenden i store antal, blev "tanken" først brugt med nogen virkning under 1. verdenskrig og perfektioneret under 2. verdenskrig. Det er i grunden et pansret, selvkørende (på bæltetræk), selvforsynende kampkøretøj. Konceptet havde været der i lang tid, og visionærer som Leonardo da Vinci og Hebert G. Wells havde givet enkle syn på en pansret kæmpe, der kunne dominere et slagmark. Men det var de fastlåste fronter af 1. verdenskrig, domineret af pigtråd, maskingeværer, artilleri og mudder, der bragte konceptet til frugtbarhed. Tanks (så navngivet på de første forsendelsesmanifest for at vildlede fjendtlig efterretning) gjorde ikke et godt første indtryk, da de kun blev brugt som infanteristøtte i den endelige allierede sejr. De besejrede lærte deres lektie, og i 2. verdenskrig afslørede tyskerne blitzkrigen, brugen af ​​masse-tanks til at sprænge huller i fjendens linjer, og derefter oversvømme alt bagved. I dag er kampvognen hovedstyrken i enhver nations hær - eller i det mindste stor nok til at betyde noget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Så snart der var landsbyer, var der handlende. Først brugte de fattige, dumme dyr - heste, muldyr, kameler, lamaer, mænd - som bæster til at bære ædelstene, ædelmetaller, krydderier og alt andet, der ville give en fortjeneste i en fjern landsby. Hver civiliseret og mange ikke-civiliserede lande blev krydset af handelsruter, og disse ruter - såsom den store silkevej fra Kina til Mellemøsten - formede grænser og civilisationer lige så sikkert som krig eller religion. Med tiden tog nogle handlende til havs; mange af de tidligste skriftlige optegnelser er inventar over kommercielle varer i skibes lastrum, og arkæologi viser bevis for fragtskibe på Middelhavet og Rødehavet i begyndelsen af det første årtusinde f.Kr. Da længere handelsrejser blev udført, blev fragtskibsdesignet konstant revideret; og bæsterne blev erstattet af lastbilskonvojer. Men den samme princippet driver stadig handel ... det menneskelige behov for at tjene en fortjeneste.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Artilleri kan forstås som en proces med at kaste større og større sten på folk. Og til det var træbuchetten den ultimative sten-kaster, i det mindste indtil den udbredte anvendelse af krudt. En katapult bruger spænding i en række reb og arme, men en træbuchet bruger en vippe og tyngdekraften. Konceptet er ret simpelt: en vægt i den ene ende og en slynge i den anden, der bærer sit læs af sten (eller endda rådne kropsdele til at sprede sygdom eller brandfarlige stoffer til at starte brande). Når vægten får lov til at falde, svinger den den anden ende af armen op og over, og slår missilet mod målet. En simpel design, men en der krævede viden om vipper og grundlæggende fysik for at perfektionere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trebuchetten blev brugt i belejringstaktik i Europa i 1100-tallet indtil opfindelsen af krudt, og i Asien blev de lejlighedsvis brugt udover mindre, mere mobile "krybende tiger" belejringvåben. Trebuchetter, som var store og besværlige, blev normalt bygget tæt på belejringens placering, hvilket gjorde hærene lettere, men gjorde processen med at belejre en borg meget mere arbejdskrævende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge ordbogen er en "kriger" en person, der er engageret eller erfaren inden for krigsførelse. I primitive samfund er det næsten alle, da alle kæmpede mod alle andre. Efter alt krævede det ikke meget træning at slå nogen i hovedet med en sten eller en klub, bare noget udholdenhed og en stærk mave. Derfor havde tidlige stammer og bosættelser ikke en professionel hær; det er en fordel ved civilisationen. I stedet tjente alle de i stand til det i en løs milits og blev kaldt til at møde en krise og vendte så tilbage til deres gårde og landsbyer, når det var forbi (eller nogle gange før). Der ville gå århundreder, før nogle gamle konger havde forudseenhed og midler til at opretholde en hær, med specialister i forskellige våben, der erstattede de gamle krigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myterne om væg-løbende, magiske-håndflade-kriger-munke overlever på grund af, hvor utrolige de er. Desværre er vi bare nødt til at leve med de faktiske bedrifter fra historiens præster med imponerende kampfærdigheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Overvej Shaolin-klosteret i Kina, grundlagt af den indiske buddhistiske munke Batuo i år 495 e.Kr. Mens historien om martialtræning på Shaolin er viklet ind i legender og populærkultur, siges det, at Batuo og hans første kinesiske disciple, potentiel soldater før de tilsluttede sig klosteret, allerede havde martial arts-færdigheder, som de passede ned til deres elever.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>I 581 ville munke i Shaolin have deres egen kampstil og endda støtte vil-gerne anden Tang-kejser Li Shimin i dynastiske krige i perioden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>I modsætning hertil ville Japans buddhistiske sohei deltage i mindre glamorøse inter-tempel turfkrige, tage våben i hånden og bruge deres kampfærdigheder for at opnå politisk dominans, ikke åndelig dominans.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>