<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ressourcer er kilder til [ICON_Food] Mad, [ICON_Production] Produktion, [ICON_Science] Videnskab, [ICON_Gold] Guld eller [ICON_Culture] Kultur, og de kan give særlige bonusser til en civilisation. Din civilisations rigdom og magt vil i høj grad blive bestemt af antallet og typerne af ressourcer, du kontrollerer. For at udnytte en ressource skal den først være inden for din civilisations grænser, og derefter skal du konstruere den passende "forbedring" i den hex. For eksempel skal du konstruere Plantage-forbedringen for at få fordel af en Banan-ressource.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ALUMINUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Grækerne og romerne brugte aluminiumssalte som astringenter og bade pulver. I århundreder var det alt, aluminium var godt til, indtil den danske kemiker Hans Orsted i 1825 formåede at skabe en klump af aluminiumsmetal. I 1850'erne var det så vanskeligt at producere rent aluminium, at stænger af det var mere værdifulde end guld og endda blev udstillet som en nysgerrighed på Exposition Universelle i 1855. Videnskabsmænd skulle selvfølgelig finde anvendelser for det, og nu findes aluminium i alt fra rumfartøjer til stegepander.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_ANTIQUITY_SITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Francis Bacon skrev i 1605, at "antikviteter er historie som er ødelagt, eller nogle rester af historien, som tilfældigt har undsluppet tidens forlis." Skattejægere, gravrøvere og akademikere har i et årtusinde søgt efter "antikviteter" for at bringe dem tilbage til civilisationen. Antikviteter er efter definition genstande fra fortiden, der spænder fra simple pilespidser til kunstskatte. Følelsen af, at en tabt civilisation kunne afsløres ved en systematisk undersøgelse af dens levn og artefakter, har drevet amatør-samlere og fremtrædende forskere (og tyve) til at søge og grave dem op på antikvitetssteder over hele kloden ... inklusive nogle af de mest ugæstfri steder kendt. Denne passion for at samle op efter menneskehedens fortid gav efterhånden anledning til en ny akademisk disciplin - arkæologiens felt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_BANANAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Velsmagende og næringsrige bananer og mindre søde plantain er produktet af store, urteagtige, blomstrende planter, der findes i tropiske klimaer. Først dyrket i New Guinea og Sydøstasien, tyder optegnelser (primært folkefortællinger) på, at bananer først blev dyrket med vilje i Kuk Swamp omkring 5000 f.Kr. Med tiden bar handlende bananplanter til Madagaskar, og dyrkningen af disse spredte sig over Afrika - for at blive opdaget af europæere på jagt efter en ny godbid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CATTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uanset om det er oksekød, mælkeproduktion eller trækkedyr, har kvæg i alle former tjent menneskeheden siden før historiens begyndelse. Faktisk tyder det på, at vilde uroks blev tæmmet på et tidspunkt for omkring 10.500 år siden i det, der i dag er Tyrkiet. Beviser viser, at kvæg blev brugt som et medium for byttehandel omkring 7000 f.Kr. i det indiske subkontinent. Siden da har kvæg og okser leveret kød og mælk, læder og horn, været arbejdsdyr og objekter for religiøs hengivenhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CINNAMON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge den romerske forfatter Pliny kostede en romersk pund (ca. 11,5 ounce) kanel op til 300 denarii ... ti måneders løn for en almindelig arbejder i byen. Kanel er blevet brugt siden oldtiden som medicin, afrodisiakum og til smagssætning af både søde og salte fødevarer. Den blev importeret til Egypten så tidligt som 2000 f.Kr., og var så højt værdsat blandt grækerne, at små mængder blev givet som gaver til Apollo i hans tempel i Miletus. Krydderiet var så værdifuldt, at handlende holdt kildens (barken af Cinnamomum-træer, der findes på Sri Lanka og på Malabarkysten i Indien) hemmeligt i århundreder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CITRUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Slægten Citrus inkluderer en række blomstrende planter, der producerer en række frugter - herunder appelsiner, mandariner, grapefrugt, lime, citroner og andre, der har været en fast bestanddel i menneskers kost i årtusinder. Først dyrket i Sydøstasien, er frugterne fra disse træer og buske en fin kilde til C-vitamin, og mangel på dette kan føre til skørbug ... en invaliderende tilstand, der kan føre til en temmelig ubehagelig form for død. Derfor fandt kommandører det gavnligt at holde en beholdning af citrusfrugter på hånden under lange rejser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CLOVES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nelliker er tørret blomsterknop fra et træ, der er hjemmehørende på Maluku-øerne i Indonesien; en aromatisk krydderi, der anvendes i køkkener verden over. Nelliker høstes nu primært i Indonesien, Indien, Zanzibar og Madagascar, og har en bedøvende virkning på mundvæv og er blevet anvendt tidligere både som medicin og krydderi. Indtil nelliker blev plantet uden for øerne, havde Det hollandske Ostindiske Kompagni et virtuelt monopol på krydderiet; i Europa i det 17. og 18. århundrede var nelliker bogstaveligt talt værd deres vægt i guld på grund af efterspørgslen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra det oldengelske ord col, der betyder "mineral af fossiliseret kulstof", har kul været civilisationens primære varmekilde i årtusinder - til hjem, smedjer, støberier, elektriske anlæg og så videre. Kul er nedbrudt plantemateriale, der er blevet komprimeret over årtusinder, og blev først brugt til udskårne ornamenter, der dateres tilbage til ca. 4000 f.Kr. og blev fundet i Shenyang-området i Kina. Mænd har udvundet det fra jorden siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COCOA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Chokolade kommer fra kakaobønner, og kakaobønner kommer fra kakaotræet, en eviggrøn plante, der er hjemmehørende i Central- og Sydamerika. Dyrkning af bønnerne var omfattende i tidlige mesoamerikanske civilisationer; rester af chokoladedrikke er blevet fundet i Olmec-ruiner, der dateres tilbage til ca. 1750 f.v.t. Indført af spanierne til Europa var kakao midt i 1700-tallet utroligt populært der som en varm drik, madlavning ingrediens og endda som medicin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COFFEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaffebønner dyrkes i over 70 lande, og den bitre drik, der produceres fra dem, konsumeres globalt. Ligesom kakao og tobak fungerer kaffe som en stimulans ... i dette tilfælde på grund af tilstedeværelsen af ​​koffein, en adenosinantagonist. Ifølge legenden begyndte det hele, da Kaldi, en etiopier fra det 9. århundrede, bemærkede, at hans geder blev energiske efter at have gnasket på bønner fra en vilde kaffebusk. Sandsynligvis en apokryfisk historie, men det er kendt, at kaffebønner i det 15. århundrede blev ristet, malet og brugt i drikke i hele Arabien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COPPER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ductil med høj varme- og elektrisk ledningsevne, har kobber været brugt af mennesker i tusinder af år, siden mindst 8000 f.Kr. (som gav navn til den såkaldte kobberalder). Men det blev hovedsageligt brugt i legeringer, såsom bronze, messing og cupronickel, som alle er meget mere holdbare og stærkere, og derfor gode til ting som rustninger og sværd. Kobber i sig selv har nogle nyttige egenskaber, ikke mindst det faktum, at mennesker har brug for små mængder i deres kost for at undgå nogle ubehagelige invaliderende tilstande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COSMETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The use of cosmetics spans 6000 years and almost every civilization. In one way or another – ritual, religion, courtship, art – cosmetics have been a staple of being human. Even when frowned upon, as in ancient Rome (the wanton Cleopatra, for instance, was condemned for it) and ancient Israel (where Jezebel was lambasted for her painted eyes in the Old Testament). Even as late as 1900 AD using cosmetics was somehow disreputable, but the “Flapper Era” brought it to prominence in America and Europe, and made it a big business. The cosmetics industry has grown steadily ever since, driven by the “youth culture” prevalent today.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_COTTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dyrket siden den tidlige Indus Valley-civilisation for omkring syv årtusinder siden, producerer bomuldsplanten en blød fiber, der modnes i en bælg og kan høstes nemt. Spundet til garn resulterer fiberen i en blød, fleksibel, let stof, perfekt til varme klimaer. Det forbliver nyttigt, med omkring 27,5 millioner tons produceret årligt. Og bomuld hjalp med at fremme den industrielle revolution, da mekaniske spindemaskiner og bomuldsginet blev opfundet i slutningen af 1700-tallet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_CRABS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med muligheden for at leve både i salt og ferskvand og endda på land, har forskellige arter (over 800) af krabber en tyk exoskeleton og tvillingekløer. Krabber har været en kilde til fødevarer for mennesker i årtusinder; i dag udgør de over 20% af alle marine krebsdyrfangste, opdræt og forbrug over hele verden. Fuldt akvatiske krabber bruger feromoner til at tiltrække en partner - givet hvor velsmagende de er, en nødvendig overlevelsesfærdighed - mens krabber, der bor på land, ofte bruger visuelle signaler, såsom mandlige fiddlerkrabber, der vinker med deres store kløer for at tiltrække en hun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>At finde i næsten enhver klima og terræn på planeten, har hjorde af hjorte blevet jaget af primitive med spyd (eller nu geværer) af nødvendighed og sport for evigt. Under den øvre paleolitiske periode var rensdyr det primære kød for Cro-Magnon mennesker; i Kina spiste Homo erectus sika hjorte; gamle kelter jagtede røde hjorte. Siden hjorte var så talrige (og så velsmagende), indgik de også i den kunstneriske kultur og heraldik af mange civilisationer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DIAMONDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Formet i den lithosfæriske mantel under ekstreme varme- og trykforhold, har klumper af metastabile allotroper af kulstof - bedre kendt som diamanter - drevet vidunder og grådighed i civilisationen siden oldtidens Indien. Fundet i aflejringer nær overfladen, var flere indiske bosættelser i det 4. århundrede f.Kr. i handel med diamanter, som uundgåeligt fandt deres vej til Europa. Selvom de var ukurverede og upolerede - teknologien til dette ville ikke blive udviklet før i slutningen af 1300-tallet - blev diamanter til en markør af magt og privilegium. Det er stadig tilfældet, selvom nu faux diamanter kan fremstilles i laboratorier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_DYES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mennesker har altid godt kunnet lide klare farver. Og civilisationer har tilsyneladende altid brugt farver til at betegne rolle og rang, status og medlemskab. Ældgamle folkeslag opdagede, at en bred vifte af stoffer - planter, mineraler og dyredele - kunne bruges til at producere farvestoffer til at give disse klare farver. Så i omkring 37 tusind år har folk farvet stof, maling og deres hud og hår.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FISH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rige på protein, olier og mineraler har fisk været en fast bestandel i menneskets kost siden den palæolitiske æra for omkring 40 tusinde år siden. Skaller fra muslinger, bunkevis af fiskeben, hulemalerier og analyser af Tianyuan-manden viser, at ferskvandsfisk regelmæssigt blev indtaget af forhistoriske primitiver. Som teknologien udviklede sig, især inden for sejlende både, blev fisk og alt, hvad der kom fra dem, stadig mere tilgængelige for civilisationer. Så meget, at overfiskeri i jordens oceaner truer med at udslette hele arter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_FURS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Homo sapiens har båret pelse fra andre pattedyr siden de vandrede ind i de kolde klimaer for cirka 125 tusind år siden. Da uld- og flanelfabrikker blev udviklet, som var langt mere holdbare, varmere og nemmere at holde rene, var det at bære pelse bare en påvirkning. Ikke desto mindre blev flere arter jaget til næsten udryddelse i løbet af 1700- og 1800-tallet - bæver, ræv, mink, sæl, listen fortsætter. Andre blev opdrættet i fangenskab - hermelin, sabel, chinchilla osv. - for at blive høstet til deres pelse. Og "pels handlen" (tænk Hudson's Bay Company) gjorde nogle mænd meget rige.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_GYPSUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hård, men relativt let at skære i, er gips et sulfat, fordampningsmineral, der findes i aflejringer i sedimentære bjergarter. En fint kornet, hvid eller let tonet sort - alabast - blev brugt til skulpturer og monumenter af de gamle egyptere, mesopotamierne, romerne, byzantinerne og englænderne i middelalderen. Forholdsvis almindelig kan gips males til pulver og bruges som gødning, til at lave gips, og endda i forberedelsen af forskellige fødevarer (brød, øl og mjød for eksempel), shampoo og cremer. Der er få ting i civilisationen så nyttige som gips.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_HORSES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hesten er en af ​​de to tilbageværende underarter af Equus ferus og et af de første dyr, som mennesker domesticerede omkring 3500 f.Kr. i Centralasien. Det virker til, at heste var meget nyttige til alt det bevægelse og jagt, som primitive mennesker havde brug for at gøre. Som trækkedyr, militær hest, følgesvend og lejlighedsvis fødekilde er hesten sandsynligvis det vigtigste tamme dyr i historien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_INCENSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Røgelse, som menes at have både medicinske og mystiske egenskaber, er ethvert materiale - normalt en del af en plante - der afgiver en aromatisk røg, når det brændes. Røgelse er kendt for at have været brugt omfattende både i det gamle Egypten og det gamle Indien fra 3300 f.Kr. Udover dens anvendelse i religiøse ceremonier, har røgelse været brugt i hjem for at dække den rige duft af overfyldt menneskeheden, mens den kvalmende duft hjalp med at sløre duften af nedbrydning i mumierne for egypterne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IRON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som det mest almindelige grundstof på Jorden, med et atomnummer på 26, er jern ret formbart under varme... og ret brugbart. Jernperler, der daterer tilbage til cirka 3500 f.Kr., er blevet fundet i udgravningerne i Gerzah, Egypten. Jern viste sig at være nyttigt til alle slags ting, som tidlige civilisationer havde brug for: gryder, hængsler, værktøj og spidse våben til at stikke andre mennesker med.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_IVORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Høstet fra tænder og stødtænder fra forskellige dyrearter - elefant, hval, flodhest, hvalros og lignende - gjorde elfenbenets glans og holdbarhed det (før plastik viste sig bedre egnet) til en af de mest værdifulde varer i civilisationen. Grækerne, romerne og kineserne satte pris på det på grund af dets evne til at blive skåret til langvarige dekorationer, statuetter, kopper, redskaber og falske tænder. Det var uheldigt for dyrene, der blev jaget til nær udryddelse. Efterspørgslen efter elfenben i 1831 AD i Storbritannien alene resulterede i døden for over 4000 elefanter det ene år.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I Mongoliets Hongshan-kultur og Kinas Liangzhu-kultur, ca. 3500 f.Kr., blev jade brugt til både praktiske og ceremonielle formål. Overfladedepoter af silicatmineralet blev let brudt i begge regioner. Jade blev også brugt i Indien og Korea, selvom det var lidt senere. Senere skattede eliten i prækolumbianske Mesoamerica det for sin symbolske brug i religiøse ritualer. Jade har ikke mistet noget af sin tiltrækningskraft og er stadig værdsat af håndværkere og kunstnere for sin glans og evne til at blive skåret i stort set enhver form.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_JEANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Opfundet af Jacob Davis og Levi Strauss i 1873, blev jeans født af behovet for et mere robust par bukser under den vestlige guldfeber.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MARBLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De gamle fandt marmor som et holdbart og smukt byggemateriale, mere varigt end sandsten og lettere at udvinde end granit. Kategoriseret efter farve og placering blev marmor en kulturel standard for tradition og smag. Højt værdsat af grækerne og romerne blev marmor brugt af billedhuggere og ingeniører til de ting, der var beregnet til at holde stand over tid. Nu bruger de beton ... mindre varigt, men meget billigere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_MERCURY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kviksølv - eller kviksølv - er en af ​​kun to elementer, der er flydende under normale temperatur- og trykforhold. Selvom det har været kendt i århundreder, var det mere af en nysgerrighed end nyttigt; i Kina og Tibet troede man, at det forlængede livet og opretholdt styrke, mens grækerne puttede det i salver, og romerne i kosmetik (de ville alle blive chokerede over at lære, at det har alvorlige negative sundhedseffekter). Det var ikke før videnskabsrevolutionen, at det viste sig at være nyttigt i ting som termometre, barometre, manometre, blodtryksmålere, kviksølvkontakter og alle slags andre enheder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_NITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bedre kendt som salpeter, er nitraten den mineralske form af kaliumnitrat. Selvom det har været kendt i årtusinder, blev det først vigtigt, da kineserne i midten af det 1. århundrede opdagede, at det kunne kombineres med svovl for at lave krudt. Og krudt er virkelig godt til at lave fyrværkeri og sprænge ting i luften. Nitraten er også nyttig som gødning og fødevarekonserveringsmiddel, men få mennesker husker det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_OIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olie smører hjulene i moderne civilisation, så at sige. I århundreder før opfindelsen af ​​forbrændingsmotoren blev olie brugt som brændstof, smøremiddel og til at lave asfalt. I 347 e.Kr. blev der udvundet olie fra bambusborede brønde i Kina. Men det var først i 1847, da James Young opdagede en metode til at destillere kerosen fra olie, at olieboringer blev en brummende industri. En boom, der kun blev drevet af opdagelsen af ​​metoder til at forfine benzin fra råolie.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PEARLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bestående af calciumcarbonat i koncentriske lag, bliver en perle udskilt af en østers omkring noget, der irriterer dens bløde, indre væv. Nogle mennesker finder disse små belagte irritationer meget attraktive, og derfor har perler været meget værdsatte i århundreder. Siden mindst det 6. århundrede f.Kr. har dykkere i Det Indiske og Stillehavet bragt perler op fra dybet for at fungere som smykker, blive syet på tøj og pynte kroner og troner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_PERFUME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Velduftende olier blandet med opløsningsmidler og fixativer er blevet brugt af civiliserede mennesker i årtusinder, fordi mennesker nogle gange lugter. Gamle optegnelser og fundene af moderne arkæologer bekræfter brugen af parfumer af forskellige slags - lavet af planter, dyre dele og endda nogle mineraler - siden de første menneskelige bosættelser. Den moderne parfumeindustri, der går tilbage til det 14. århundrede i Arabien og Frankrig, udvidede aromaforbindelser med stadig nye blandinger. Måske hvis de havde vidst, at parfumer kan forårsage astmatisk anfald, allergiske hudreaktioner, hovedpine eller kvalme, ville de ikke have gjort det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_RICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ris er en diætisk grundpille for mere end halvdelen af verdens menneskelige befolkning, hovedsageligt i Asien. Kinesisk legende tilskriver den første dyrkning af ris til Shennong, som "opfandt" landbrug. Uanset sandheden i det, er det kendt, at de gamle egyptere eksporterede ris, og store mængder af konserveret ris er blevet fundet i romerske lejre fra det første århundrede e.Kr. Ris er stadig afgørende for at afværge sult; verdens produktion af ris er steget jævnt fra omkring 200 millioner tons i 1960 til 600 millioner tons i 2000.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SALT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brugt til at konservere mad og krydre det under madlavning, salt er også helt essentielt for dyrelivet. De tidligste beviser for forarbejdning af salt går seks årtusinder tilbage, til ruinerne af saltværker i Rumænien og Kina. Salt kan mines eller udvindes ved fordampning af havvand, begge processer er så enkle, at selv analfabeter kan håndtere dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHEEP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Husdyr får er sandsynligvis efterkommere af vilde mouflon-arter, der er spredt over Europa og Asien. Fårehyrderi er den ældste dokumenterede beskæftigelse og begyndte for ca. 5000 år siden i Lilleasien. Mænd og deres hunde holdt fårene sikre mod rovdyr, så landsbyen kunne nyde uld og fårekød, som begge var afgørende for opkomsten af de gamle mesopotamiske civilisationer. Praksissen spredte sig over Europa, Nordafrika og Mellemøsten. Der findes i dag over 200 racer af får, hver avlet til en specifik egenskab: robusthed, størrelse, mængde og kvalitet af uld, mælkeproduktion... og lækkerhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SHIPWRECK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skibe synker ... en kendsgerning kendt godt af søfolk. Og af skattejægere, bjergningsdykkere og undervandsarkæologer, der alle søger at gøre sig navn ved at bringe genstande (især gulde) op fra skibsvraget. Et skibsvrag er en skattekiste: undervandsarkæologer søger at forstå fortiden gennem det; bjergningsdykkere søger at genvinde last eller dele fra det; skattejægere - på trods af eventuelle romantiske forestillinger - søger at blive rige af det. Tiltrækningskraften ved tabte skatte, der findes på havbunden, er blevet fremmet af nogle fantastiske opdagelser, såsom afsløringen af vraket af Nuestra Senora de Atocha (værdi ca. 450 millioner dollars) eller piratskibet Whydah Gally ($ 400 millioner). Stadig et eller andet sted derude, blandt mindre skibsvrag, den portugisiske Flor de la Mar (vurderet skat af $ 2,6 milliarder).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En naturlig proteinfiber, silke, produceres af insektlarver for at skabe kokoner. Den bedste kvalitet af silke kommer fra kokonerne af morbærsilkeormen, som kineserne opdagede omkring 3630 f.Kr. (arkæologer opdagede legemet af et barn fra den periode i silkeindpakning). Legenden præsenterer kejserinde Leizu som udvikler af silkevævning, som spredte sig gennem Fjernøsten under hendes regeringstid. Snart blev det ført langs Silkevejen og blev Kinas bemærkelsesværdige eksport til Vesten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Malleabel og skinnende har sølv lokket prospektører og tyve i mindst 6000 år, siden det først blev udvundet i Lilleasien og flere Ægæiske øer. Romersk valuta var baseret på sølv, og romersk minedrift (for det meste udført af slaver) producerede sølv i hidtil uset omfang. Kinesiske dynastier brugte også sølv som deres middel til udveksling og prægede det til mønter for at betale deres gæld til kolonimagterne. I det nye verden var den spanske Cerro de Potosi historiens største sølvmine, og Comstock Lode bragte tusindvis vestpå til Nevada. Alt dette gjorde Judas Iskariots 30 sølvstykker til at virke som en pebernød.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SPICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Krydderier forbedrer (eller skjuler) smagen af tilberedt mad, og kan være lavet af frø, bark, rod, blade, blomst eller næsten enhver anden del af en plante. "Krydderi handlen" udviklede sig i Sydasien og Mellemøsten omkring 2000 f.Kr., da folk opdagede, at korrekt forberedt kanel og peber hjalp med at gøre dårlig mad spiselig. Inden for få århundreder spændte krydderihandlere over hele verden og forbandt øst og vest. Krydderier var virkelig "krydderi på tilværelsen", og efterspørgslen efter dem har været uopfyldelig siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_STONE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ifølge geologer er sten "en naturligt forekommende fast masse af et eller flere mineraler eller mineraloider." Granit er for eksempel en blanding af feldspar, biotit og kvarts. Hele Jordens ydre skorpe består af sten. Så det er ikke overraskende, at "civiliserede" mennesker har brugt sten til konstruktioner, værktøjer, våben, dekorationer og papirvægte siden - ja - Stenalderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_SUGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sukker er en utrolig sød kortkædet kulhydrat, der stammer fra sukkerrør (eller roer). Man tror, at Polynesierne var de første til at bruge sukker til at krydre deres mad og drikkevarer, og fra dem spredte praksissen sig til Indien og Kina, og derfra videre til Asien og Europa. Til sidst blev sukkerrør transplanteret til Caribien og Nord- og Sydamerika, hvor det viste sig at vokse utroligt godt - så længe der var nogen til at passe det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tørrede blade trukket i varmt eller kogende vand, te er den næstmest konsumerede drik (efter vand) i verden. Te-planter er oprindeligt fra Øst- og Sydasien, og teenedkøb startede i Shang-dynastiet i Kina, sandsynligvis som en medicinsk kur, der udviklede sig til en erhvervet smag. Mange teer - såsom Darjeeling eller grøn te - har en bitter, astringerende smag, men har en mildt stimulerende virkning. Gennem århundreder er der blevet udviklet mange smagsvarianter af te, der spænder fra sødt til blomstret, og fra nøddeagtigt til græsagtigt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOBACCO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tobak er de hængte blade fra tobaksplanten, der er en del af Solanaceae (natlys) familien. Ved at virke som en stimulant, frigiver rygning eller tygning af tobak også dopamin i menneskekroppen, hvilket giver en følelse af glæde og belønning; dopamin frigives normalt ved spisning, drikke og andre behagelige aktiviteter. Brugt siden 1400 f.Kr. af de indfødte i Amerika, både til sociale og religiøse formål, som så mange laster blev tobak introduceret til verden af spanske opdagelsesrejsende omkring 1559 e.Kr., som bragte frø og blade tilbage til Europa på ordre fra Kong Philip II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TOYS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Som enhver forælder ved, vil børn lege med hvad som helst, de kan finde - sten, pinde, papkasser, papirposer, døde insekter osv. Men civiliserede børn leger med civiliserede legetøj - dukker, byggeklodser, små soldater, trævåben, snittede dyr osv. - alt sammen, ifølge psykologer, for at forberede dem på voksenlivet. Hvis vi ser bort fra tanken om voksenlegetøj, har man fundet legetøj i grave, der stammer tilbage fra den indiske Indus Valley-civilisation (ca. 3010 f.Kr.) og mesopotamiske bystater. Med oplysningstiden og idéen om, at børn skulle "nyde" barndommen, blev "leg" en stor industri ... og mere end én innovator har tjent en formue på at tilfredsstille børns luner.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_TRUFFLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En sjælden og dyr delikatesse, trøfler er frugten af en svampefamilie, der vokser under jorden. Med en kraftig duft og smag bruges trøfler primært til at krydre retter i en række forskellige køkkener. Men at finde trøfler er en besværlig proces. "Trøffelgrise" blev specielt avlet til formålet med at finde trøfler; med deres uovertrufne lugtesans siges det, at disse grise har været i brug siden Romerriget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_URANIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med 92 protoner og elektroner, seks af de sidste valenselektroner, er uran et sølvhvidt metal, der er let radioaktivt. Brugen af uran går tilbage til mindst 79 e.Kr., hvor det blev brugt til at tilføje en gul farve til keramiske glasurer. Men Enrico Fermi fandt en mere ondsindet brug for metallet; hans forskning i 1934 førte til opdagelsen af ​​"nuklear fission". Og i december 1942 startede endnu et hold ledet af Fermi som en del af Manhattan-projektet verdens første selvbærende nukleare reaktion. Et par år senere, takket være uran, lyste himlen over Hiroshima op.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHALES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvaler er blevet jaget næsten til udryddelse for deres kød, blubber, ambergris, olie og knogler (bedst ikke at være alt for nyttige for den dominerende art). Hvaler har været jaget kommercielt siden det 17. århundrede, men kommerciel hvalfangst er nu forbudt af flere internationale kommissioner ... selvom Norge, Island, Japan og andre har fortsat med at give licens til hvalfangstskibe. De majestætiske dyr fylder også meget i folklore fra flere civilisationer, og hvem kan glemme romanen fra 1851 'Moby Dick'</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WHEAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Først dyrket i den Frugtbare Halvmåne i Mellemøsten omkring 8000 f.Kr., er hvede en bemærkelsesværdig alsidig kornsort; den kan males til mel, fodres til husdyr og laves til øl. Omkring 5000 f.Kr. havde hvededyrkning spredt sig langt; arkæologer har fundet beviser for dyrkning i Kina, Indien og endda England. Relativt let at dyrke og med relativt store udbytter, var det perfekt til en voksende, glubsk civilisation. Selvom hvede gang på gang har befundet sig midt i kostmæssige kontroverser, forbliver den en grundlæggende fødevare over hele verden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RESOURCES_PAGE_RESOURCE_WINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"I vino, veritas." I vin, sandhed. Vin er en alkoholisk drik lavet af frugt, honning, ris og stort set alt andet, der kan gære. Arkæologiske beviser viser, at vin blev produceret af druer allerede i neolitiske tider i Zagrosbjergene. Vin var så højt agtet, at det blev en fast bestanddel i mange religiøse ceremonier, nationale fester og middagsselskaber af sofistikerede snobber gennem historien.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>