<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Efter en bydel er blevet bygget, kan den fyldes med bygninger. Bygninger kan opføres gennem "Produktionsmenuen", hvor bydelene blev bygget. Nogle bygninger har forudsætninger, såsom andre bygninger eller teknologi; disse bygninger vil ikke være synlige i din Produktionsmenu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AIRPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisk set er en "lufthavn" enhver form for placering, hvor fly, helikoptere, luftskibe eller andre fly kan lette og lande. Men i almindelig brug er en lufthavn en kompleks for kommercielle passagerfly, der består af landingsbaner, kontroltårne, hangarer, terminaler, nødfaciliteter og endda parkeringsstrukturer. Menneskets tendens til at have travlt har gjort lufthavne til en integreret del af enhver by (selvom de fleste kommercielle lufthavne nu er placeret langt væk fra byen på grund af støj og forurening). Inden 1930 var de fleste lufthavne små flyvepladser eller aerodromer med landingsbaner på mindre end 2000 fod. I 1939 håndterede den travle La Guardia i New York City næsten en kvart million passagerer om måneden; de seneste statistikker for lufthavnspassagertrafik viser, at Hartsfield-Jackson i Atlanta er verdens travleste, med over 92 millioner, der passede igennem i 2011.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_AMPHITHEATER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når brød og cirkus ikke kunne holde masserne glade, var der altid teateret til at distrahere dem. Et amfiteater er en udendørs arena (moderne brug af begrebet er ret løs) der fungerer som et sted for forestillinger, sportsbegivenheder og offentlige taler. Selvom der tidligere havde været offentlige spektakler på forskellige steder, blev disse ofte opført ad hoc. Men da grækerne begyndte at skrive skuespil omkring 532 f.Kr., byggede de små, åbne strukturer (kaldet theatroner), hvor de kunne opføre disse; romerne, der altid søgte at bygge større og bedre, skabte amfiteateret. Romerne byggede dem overalt i deres erobrede områder, for hver grænsepost ønskede at være civiliseret. Praksis spredte sig fra imperiet til andre steder, for amfiteatre var fantastiske steder at opføre skuespil, gladiator- og olympiske lege, religiøse spektakler, henrettelser, politiske debatter, koncerter og alskens andre underholdninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARENA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En indendørs amfiteater... en "arena", fra det latinske ord harena, som var fint sand, der var meget god til at absorbere blod i colosseums over hele det romerske imperium. Disse dage er det blevet glemt af alle dem, der går til arenaer for at se sportsbegivenheder, koncerter og andre forestillinger (såsom politiske taler). Den mest karakteristiske funktion ved en arena er, at forestillingsområdet er det laveste punkt i hovedrummet, med siddepladser til tilskuere, der er banket op omkring det. Da de gamle havde svært ved at overdække store områder, er det ukendt, hvad der kan betegnes som civilisationens første indendørs arena, selvom den berømte Colosseum havde udklappelige markiser til at dække tilskuerområdet. I øjeblikket er verdens største arena Philippine Arena i Bocaue, med plads til omkring 55 tusind. Men sandsynligvis er den bedst kendte Madison Square Garden i Manhattan, den fjerde af det navn, den første åbnede i 1879 e.Kr. under leje til P.T. Barnum. Den nuværende Garden, med plads til mellem 18 og 20 tusind afhængigt af begivenheden, åbnede i 1968 og har været hjemsted for hjertesorg og historie siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ARMORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et våbenlager (eller arsenal, begreberne bliver ofte blandet sammen, selvom der er nogle betydelige forskelle) er det sted, hvor våben og rustninger bliver fremstillet, repareret og/eller opbevaret, når de ikke bliver brugt til at dræbe andre mennesker - dvs. i fredstid. Medmindre soldater planlægger at møde fjenden, bærer de normalt ikke deres våben og rustninger med sig (især hvis deres våben var lanterner og deres rustning var plade). De første våbenlagre stammer tilbage til de første professionelle hære, dem fra Sumer og Akkad. Enhver stående hær siden da har haft våbenlagre, måske så enkle som et godt bevogtet (det ville ikke give mening at lade almindelige mennesker få fat i nogen våben) lagerhus eller så udførlige som en produktionsfacilitet, der fremstiller musketer. Da det ikke gav mening at have våbnene på den anden side af byen fra tropperne, var våbenlageret normalt tæt på kasernerne. Våbenlagre har endda formet civilisationens gang, af en række årsager: Tower of London, Harpers Ferry, Kremlin Armory, Springfield Armory, Zeughaus i Berlin, og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Selvom der havde været pengeudlånere og skatkamre før (penge smører trods alt hjulene i civilisationen), begynder bankvæsenet i det tidlige renæssance Italien, i de rige byer i nord som Genova, Venedig, Firenze, Siena og Lucca. I løbet af det 14. århundrede dominerede allerede velstående og grådige familier - Bardi, de Medici, Peruzzi, Cerchi, Gondi og andre - ikke kun den kommercielle bankvirksomhed i deres hjembyer, men etablerede også filialer i hele Europa. Den ældste bank, der stadig er i drift, er Monte dei Paschi i Siena, som har været i drift siden 1472. Bankvæsenet spredte sig til det Hellige Romerske Rige og de nordlige europæiske nationer i 1600-tallet, og europæerne tog praksissen med sig, da de satte kurs mod at kolonisere verden. Selvom detaljerne har ændret sig dramatisk med teknologi, forbliver bankens grundlæggende overskud det samme: gebyrer for check og opsparing, lån og kreditkort, valutaveksling, fondsforvaltning og så videre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BARRACKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Militsmænd havde hjem, havde job, og fodrede og klædte sig selv, og førte krig kun når de blev kaldt ud af regeringen. Professionelle soldater havde ingen hjem, krig var deres beskæftigelse, og de fik deres mad og smarte uniformer fra regeringen. Da skriften blev opfundet, var professionelle hære mulige (sammen med det meste andet, herunder kongeriger og civilisationer). Da de ikke havde hjem som sådan, blev kasernerne deres hjem...normalt i nærheden af ​​byens centrum, så soldaterne kunne reagere på enhver trussel, både ekstern og intern. Effektivt var kasernerne permanente lejre, med faciliteter som træningspladser, badeværelser, medicinske faciliteter, spisestuer og gymnastiksale. Ofte var disse kaserner mindst minimalt befæstede, bare i tilfælde af problemer. Lad det endda være så ydmygt, hjem er, hvor hjertet er...i dette tilfælde, krig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_BROADCAST_CENTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det var ikke længe efter at kommerciel radio begyndte at blive udsendt, at det første "broadcast center" blev bygget: Broadcasting House, hjemsted for British Broadcasting Corporation (verdens ældste og største), i 1932 e.Kr. Et "broadcast center" er en kompleks (studier, lydkabiner, antenner og masser af esoterisk elektrisk udstyr) til at sende radio- og tv-bølger ud til hjemme-modtagere, så folk kan underholdes passivt i timevis. BBC blev chartret i 1922 som en regeringsstøttet operation for at levere oplysende underholdning og information til folket i Storbritannien. Kort efter tog en række Commonwealth-nationer samme tilgang, ligesom en håndfuld andre lande gjorde det. I den amerikanske model leverede private radiokorporationer konkurrencepræget programmering, finansieret ved salg af reklametid til "sponsorer". I 1928 havde USA tre nationale netværk (to ejet af NBC). Disse konkurrerende (til publikumsnumre, som oversættes til reklameindtægter) netværk oprettede hver deres egne broadcast center (e) for at fodre det elektroniske ødeland.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CASTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fra det latinske castellum er et slot designet til at beskytte vigtige personer (og måske dem, der tjener dem) fra deres fjender. Omgivet af voldgrave og mottes, ofte med palisader og borganlæg og enceinte, normalt med en central fæstning, når tingene virkelig gik galt, var de store slotte det sidste tilflugtssted i tider med problemer. Fra murene og tårnene kunne de hengivne forsvarere smide død ned på angriberne ... som, hvis de var kloge, simpelthen belejrede stedet, indtil dem indenfor sultede og fornuftigt overgav sig. Historikere er ikke helt sikre (hardly surprising), hvornår slotte som sådan opstod, men de fleste tilskriver udviklingen til en evolution af murene omkring herregårde for at beskytte sådanne mod likes som magyarer, muslimer og vikinger i det 9. og 10. århundrede e.Kr. Beviste romerske teknikker blev tilpasset for at gøre disse bastioner af civilisation så nigh impregnable som muligt. Og med tiden besluttede kongelige, at de også måske havde brug for nogle i deres byer, når bønderne begyndte at gøre oprør. Fungerede godt nok, indtil bønderne fik krudt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_CATHEDRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Engang var der katolske kirker ved hvert korsvej i Italien, nogle biskopper besluttede sig for at de havde brug for noget større til at fungere som sæde for hver bispedømme eller episkopat. Således blev katedralen skabt - fra det latinske cathedra, der betyder "sæde" eller "stol". Konceptet om katedraler begynder i 313 e.Kr., da kejser Konstantin adopterede kristendommen; med det gik kristendommen fra at være en mindre tro til religionen i Rom, og biskopperne accepterede mere eller mindre villigt at påtage sig pligterne og værdigheden som magistrater i hele imperiet. Da de gamle romerske magistrater havde præsideret fra en trone i en højt dekoreret hal (basilika), varede det ikke længe, før biskopperne (som aldrig tidligere havde siddet, mens de præsiderede over deres flok) begyndte at bygge katedraler, massive bygningsværker designet til at imponere bønderne med Guds herlighed. Med penge, materialer og arbejdskraft "doneret" af de trofaste bønder, tog det ofte en livstid at bygge disse...men de er blandt de mest imponerende strukturer i hele civilisationen. Den første katedral var den i Aquileia (c. 319) og de har ikke stoppet med at bygge dem endnu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Først set omkring 9. århundrede f.Kr., er de første zoroastriske strukturer kaldet 'Dar-e Mehr' forbundet med begrebet 'Atar' ("hellig ild"). Ilden og rent vand i centrum af Dar-e Mehr tilbedes ikke, men er i stedet et middel til at opnå rituel renhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Et tempel ville blive navngivet afhængigt af typen af ild, der var indeholdt indenfor, hvor det helligste ville være "Sejrens Ild", eller 'Atash Behram,' som kræver 32 præster og et år med brændende ild fra 16 hellige kilder for at blive betragtet som helliggjort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_DAR_E_MEHR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Disse templer, der normalt er bygget på en bakke eller højere beliggenhed, indeholder ritualiserede flammer, der er opbevaret i en kammer kaldet atashgah. Men hvis du ikke er troende, skal du ikke forvente at se atashgah eller flammen indeni: traditionen dikterer, at kun de troende får lov til at se det hellige bål.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Med fremkomsten af forbrugerelektronik eksploderede markedet for alle slags dingenoter og gadgets til underholdning, kommunikation og tidsfordriv i slutningen af det 20. århundrede. Forbrugerelektronikforeningen anslår, at salget af elektronik til personligt brug - fra computere til MP3-afspillere, lommeregnere til digitale kameraer og så videre - oversteg 150 milliarder dollars i 2007 e.Kr. For at imødekomme denne postmoderne afhængighed samler semi-kvalificerede arbejdere i udbredte elektronikfabrikker standardiserede dele til en stadig større oversvømmelse af nye produkter. Japan fører vejen i denne bølge med verdens største elektronikindustri, selvom både Sydkorea og Kina er stigende konkurrencedygtige. Den første "moderne" elektronikfabrik blev bygget af Sony, der blev grundlagt i 1946 e.Kr. I 1950'erne var japanske ingeniører pionerer inden for kommercielle anvendelser af transistoren, og i 1970'erne og 1980'erne inden for halvleder. Japanske innovationer inden for miniaturisering og standardisering af elektronikproduktion har holdt deres fabrikker som de mest profitable i det mest konkurrenceprægede felt i forbrugskulturen nogensinde set.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FACTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den Industrielle Revolution ramte civilisationen, og alt det, der tidligere blev lavet i hånden, blev hurtigt lavet på fabrikker... og i store mængder. Værkstederne, hvor dygtige håndværkere stolt lavede ting i hånden, blev erstattet af samlebåndet og masseproduktionen af standardiserede produkter. Engelskmanden Richard Arkwright får æren for at have skabt prototypen på den moderne fabrik; i 1769 patenterede han "vandrammen", en vanddrevet spindemaskine, og byggede Cromford Mill i Derbyshire. I processen erstattede han dygtige arbejdere (på spinderokke) med ufaglærte migranter, der kunne producere mere garn hurtigere (selvom af ringere kvalitet); i virkeligheden gjorde Arkwright arbejderne til en udskiftelig vare på sin fabrik. Snart kopierede andre formlen, og den blev anvendt i andre industrier, da teknologien bragte damp og derefter elektricitet til værkstederne. Det sidste skridt i arbejdspladsens industrialisering: Henry Ford revolutionerede fabriksproduktionen med det første samlebånd i 1913, der var i stand til at producere en Model T Ford med udskiftelige dele på 93 minutter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_FILM_STUDIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den "Black Maria", en skur dækket af tjæreholdigt papir i West Orange, New Jersey, bygget af Thomas Edison i 1893 e.Kr., kunne generøst betegnes som den første "filmstudio"; her brugte Edison film til at fange spas og løjer fra vaudeville og teater skuespillere for at vise offentligheden i penny arkader, ubrugte teatre og tivolitelte. I 1909 lejede Edwin Thanhouser en gammel skøjtebane og lavede kommercielle film, omkring 1086 mellem 1910 og 1917. Imens i Europa blev studioer som Pathé (Frankrig), Münchner Lichtspielkunst AG (Bavaria), Mosfilm (Rusland) og Ealing Studios (UK) grundlagt. Men af uforklarlige årsager skød en række studios op omkring Los Angeles (den bedste forklaring var, at naturligt sollys var det bedste for de primitive filmkameraer på det tidspunkt), den første var Nestor Studios i 1911. I 1920 var der et dusin i drift i forstaden Hollywood, der kørte film på stribe for at fodre civilisationens nyeste eskapistiske afhængighed. Selvom filmstudioer er forældede (mest produktion finder sted "on location"), er der stadig nogle i drift i mærkelige hjørner af kloden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GRANARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da landbrug virkelig tog fart, var der brug for et sted at opbevare overskudskorn for at holde det sikkert mod rotter, insekter og andre mennesker. De ældste kornkamre, der hidtil er blevet fundet, stammer fra den præ-keramiske neolitiske periode i Jordan-dalen ca. 9500 f.Kr. I Indus-dalen går de ældste tilbage til 6000 f.Kr., og egypterne lagrede overskudskorn i "silo" pitte som en hedge mod dårlige høste på dette tidspunkt også. I Østasien byggede Yangshao i Kina forhøjede kornkamre langs Den Gule Flod omkring 5000 f.Kr., og til sidst fandt koreanerne (ca. 1000 f.Kr.) og japanerne (ca. 800 f.Kr.) også ud af det. I moderne tider er kornkamre - ligesom alt andet - blevet større, automatiserede og mere komplekse; De rige landbrugsområder i USA og Rusland er især fyldt med enorme siloer og kornhejs for at hjælpe med at fodre de myldrende masser af civilisationen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_GURDWARA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En gurdwara (som betyder "porten til guruen") er et sikh-tempel, selvom folk af alle trosretninger er velkomne til at tilbede på deres måde der. Gurdwaraen har traditionelt set en stor sal (Darbar Sahib), hvor Guru Granth Sahib udstilles, og en Langar, hvor besøgende kan spise den gratis mad, som tilbydes af den sikhiske samfund. Det ligeværdige kompleks kan også have en børnehave, bibliotek, hospital og/eller klasseværelser. Den allerførste sikh-guru, Nanak Dev Ji, byggede den allerførste gurdwara i 1521 e.Kr. ved bredden af Ravi-floden i Punjab... i hvert fald ifølge legenden. De første gurdwaras var steder, hvor de troende samledes for at høre den nuværende guru tale og synge hymner til Waheguru (løst oversat til "Gud"). Det var den sjette sikh-guru, der endelig gav sådanne steder navnet "gurdwara". Da meditation og studiet af skrifterne er centralt for sikhismen, er gurdwaraen afgørende for den "korrekte" moralske og åndelige udvikling af en sikh.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_HANGAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skibe har brug for dokker; fly har brug for hangarer. Det blev hurtigt opdaget, at de tidlige flyvemaskiner, der vejede mere end luften, havde brug for beskyttelse mod vejret, reparation og konstant vedligeholdelse, og alt dette var bedst gjort inden for hulrummelige strukturer af træ og stof (nu er stort set alle hangarer lavet af metal og/eller beton). Jo større flyet er, jo større hangaren nødvendig; XXL-hangarer (mere end 120 meter på tværs) bruges til at huse verdens største fly: Airbus A380, Antonov 225 og Boeing 747. Men de største hangarer i civilisationen var dem, der blev bygget til zeppelinere og luftskibe, såsom US Navy's Hangar 1 beliggende på Lakehurst (stedet for Hindenburg-katastrofen). Fra S til XXL er hangarer afgørende for driften af militære lufthavne og civile lufthavne i denne hurtige tid (således er hangarer primære mål i enhver moderne krig).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da skriftlighed blev fastgjort på civilisationen, var det uundgåeligt, at læsematerialer (bøger, tidsskrifter, kort, aviser, ruller, tavler, dokumenter af alle slags) skulle samles et sted - en bibliotek. De første biblioteker, dem fra Sumer tilbage til cirka 2600 f.Kr., var arkiver af lertavler dækket af kildeformet skrift. Over 30 tusind lertavler er blevet udgravet i Ashurbanipals bibliotek i Nineveh, herunder Gilgamesh-eposet. Biblioteket i Alexandria var det største og mest betydningsfulde bibliotek i den klassiske verden, men det blev brændt - en skæbne, de fleste store biblioteker synes at lide. Mens Europa styrtdykkede ned i en mørk tid, blomstrede bibliotekerne under muslimske arabere, hvis udvikling af papirfremstilling hjalp betydeligt i deres erhvervelse af tekster fra den kendte verden. Selvom mange af disse historiske biblioteker var åbne for alle, kom grundlaget for frie, offentlige biblioteker med den britiske offentlige bibliotekslov fra 1850, en gave til de lærde (omkring 76% i 1870), uanset deres lave fødsel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Havet er et farligt sted, fyldt med skoer, lavvande, rev og sten, der bare venter på at bringe den uopmærksomme skib i fare. Og den trætte besætning kan have svært ved at finde en sikker havn. Så i oldtiden, ikke længe efter mænd begyndte at sejle, blev signalbrande tændt for at guide skibet væk fra fare til havn; da sådanne signalbrande ville være endnu mere synlige, hvis de var høje, begyndte "fyrtårne" at blive bygget af de første søfarende civilisationer på promontorier. Den mest berømte af de gamle: Pharos i Alexandria, selvfølgelig, som guidede skibe ind i, hvad der engang var verdens travleste havn. I to tusind år siden blev fyrtårne bygget, hvor der var behov for, at søfolk ikke druknede, og last ikke skulle gå tabt. Sten, træ og mursten har givet vej til stål- og betonkonstruktioner, og ild er blevet erstattet af lysbuer, men princippet er det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MADRASA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En madrasa (madrasah på arabisk eller medrese på tyrkisk) er en sekulær uddannelsesinstitution, selvom den ofte har en religiøs komponent. Madrasaer specialiserede sig i medicin, lov, videnskab, filosofi, religion eller kvinders uddannelse. Andre underviste også i logik, verdenshistorie, fremmedsprog, matematik, kunst og sammenlignende litteratur. Den første madrasa, Gama'at al-Qarawiyyn, blev etableret i 859 e.Kr. af Fatimah al-Fihri, datter af en velhavende købmand. Under reglen af Fatimid, Ayyubid og Mamluk dynastierne spredte praksissen med at støtte madrasaer sig blandt den herskende, velhavende elite i Egypten og Mellemøsten. Den første ottomanske madrasa blev grundlagt i 1331 i Iznik og fulgte traditionerne i sunni-islam. Madrasaerne hos tyrkerne og arabere ville, mens Europa tumlede sig igennem Middelalderen, holde den bedste klassiske viden i live og bygge videre på den med deres egne opfindelser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uanset om det kaldes souk (arabisk), bazaar (persisk), mercado (spansk) eller palengke (filippinsk), har markeder eksisteret siden landmænd havde overskud og handelsmænd havde varer til salg til byboere. Mens primitive markeder måske fungerede på et byttesystem, var det indførelsen af ​​skriftsprog og mønter, der gjorde markederne rentable og uundværlige for civilisationen. Markeder blev placeret i byer, både som transportknudepunkter og forbrugscentre, selv når sidstnævnte var uden for hovedfærdselsårerne. Markedpladser i Theben, Babylon, Athen, Rom, Bangkok, Marrakech, London, Delhi, på alle steder og til alle tider, tilbød det eksotiske, innovative og hverdagslige til salg. Deres form og stil kan være dramatisk forskellige - flydende markeder, indendørs markeder, gademærkeder, natmarkeder, markedspladser, ad infinitum - men intentionen er den samme: at tjene en profit for boderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MEETING_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I modsætning til de storslåede katedraler og kirker i den katolske kirke mente protestanterne, at gudsdyrkelse skulle være seriøs og uforstyrret af kunst. Derfor tilbad nogle congregationalister i mødehuse - enkle, usmykkede bygninger bygget af lokale ressourcer (normalt træ og sten). I den nye verden var det sociale og kulturelle centrum for de fleste protestantiske kolonier mødehuset, som fungerede både som et sted for tilbedelse og offentlig diskussion for bosætterne. For mange tidlige kvækere, menonitter, unitarer, puritanere, baptister og andre fromme typer fungerede mødehuset også som en slags rådhus, hvor politiske debatter, afstemninger og beslutninger blev afholdt. Langs hele Atlanterhavskysten var det første offentlige byggeri, der blev opført, typisk mødehuset. Da adskillelsen af kirke og stat blev en udbredt princip i det nye USA, blev disse mødehuse alle omdannet til rådhuse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis en civilisation skal have en professionel hær, så har den brug for professionelle til at lede den. (Det hjælper, men garanterer bestemt ikke, at den dyre hær alligevel ikke bliver spildt.) En militærakademi er en institution for "højere" læring i "kunsten" af ​​krig, dedikeret til at træne officerer. De første militærakademier blev etableret i begyndelsen af ​​1700'erne i Europa (den ældste, Royal Military Academy i Woolwich i 1720 AD) til at træne officerer i de "tekniske" grene af hæren, såsom ingeniører og artilleriet. I Frankrig blev École Royale Militaire grundlagt i 1751, den første til at tilbyde en generel militær uddannelse. Inden for en generation havde Preussen, Rusland, Østrig, Sverige og de fleste af de mindre europæiske stater militærakademier, der uddannede hærofficerer. Og hvorfor ikke begynde at undervise drenge i krigens veje også, så private kostskoler for pre-collegiate kadetter blev etableret i Storbritannien (såsom Welbeck College), Frankrig (Saint-Cyr for eksempel), USA (Valley Forge Military Academy og andre), Rusland (Suvorov militære skoler) og andre steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MONUMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da mennesker synes at være en glemsom slags - eller måske bare egoistisk - sætter de monumenter op for at mindes alle slags ting - "vigtige" mennesker, begivenheder, militære sejre, guddomme eller endda fiktive karakterer (som Peter Pan-monumentet i Kensington Gardens). De kan især godt lide at sætte dem op midt i byerne, så alle er nødt til at se dem og gå eller køre rundt om dem. Monumenter kommer i alle former og størrelser, smukke og grusomme. Triumfbuer, søjler, obelisker, mindesmærker og cenotaphs kan findes i næsten enhver stor by, og menes at give indbyggerne en følelse af borgerlig og national stolthed. Eller, som det som regel er tilfældet, tjener de som redepladser for duer og genkendelige baggrunde for turistfotos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MOSQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Der er strenge krav og standarder i den islamiske fiqh for at en bygning kan være en moské, og de steder tilbedelse, der ikke opfylder disse krav, er blot musallaer ("samlingshuse"). Ifølge sharia-loven forbliver en moské, når den først er blevet formelt udpeget som et helligt sted, det indtil dommedag (Yawm ad-Din). Den ældste og største moské i verden, Masjid al-Haram, blev bygget i byen Mekka omkring 638 e.Kr. Det omfatter det hellige sted Kaaba, det mest hellige af alle steder i islam. Profeten etablerede selv andre moskéer, især den i Medina. Derfra blev moskéer - med deres karakteristiske kupler, minareter og bedehaller ledet af en imam - båret af de troendes sværd gennem Arabien, Mellemøsten og Nordafrika i det 7. århundrede. Den første moské, der blev bygget i Fjernøsten - den i Xi'an - stammer angiveligt fra midten af det 8. århundrede. En bedeplads, velgørenhed og læring, moskéen er det fysiske hjerte af den islamiske civilisation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunstmuseer (eller kunstgallerier) er offentlige rum - betalt af offentligheden, normalt i form af skatter - til at huse kunstværker, der er beregnet til at oplyse og opbygge masserne. Kunstobjekterne kan antage mange former: malerier, skitser, skulpturer, keramik, metalarbejde, tryk og nu endda video. Måske var den første sådanne bestræbelse på at bringe høj kultur til offentligheden i 1671 e.Kr., Amerbach-Cabinet i Basel (nu Kunstmuseet). Men hele ideen om sådanne samlinger til offentlig oplysning tog virkelig fart under renæssancen med etableringen af gallerier som Capitoline, Vatikanet og Uffizi. I 1700-tallet åbnede en anden bølge af ikoniske samlinger: Eremitagen, Prado, Louvre og det første amerikanske museum, Charleston Museum, i 1773. Louvre blev etableret i 1793 kort efter den franske revolution, hvor den kongelige samling af kunst blev erklæret til folkets ejendom. Dette startede tendensen med at fjerne kunst fra de velhavendes greb og sætte det på smagfuld display til offentligheden at stirre på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mennesker genererer meget affald. De er også fascinerede af gammelt skrammel, og har derfor skabt museer. Et museum er en bygning designet til at holde civilisationens mest værdifulde ejendele til offentlig visning. Der er museer, der indeholder samlinger af kunst, og der er museer, der viser fossiler, genstande af historisk interesse eller popkulturkuriositeter. Der er også museer, der huser kostumer, smykker, våben, gadgets eller stort set alt andet, som måtte være af interesse for de mennesker, der går gennem deres haller. Den ældste kendte samling af kuriositeter, der blev udstillet, var Ennigaldi-Nannas Museum, ca. 530 f.Kr., med tilstrækkelig trafik til at berettige etiketter til genstandene (et spor til arkæologer om, at ruinen var et museum). Men hele ideen om sådanne samlinger til offentlig oplysning tog virkelig fart under oplysningstiden, med Royal Armories i Tower of London, Musée des Beaux-Arts et d'Archeologie i Besancon og Kunstkamera i St. Petersborg, der blev grundlagt. Disse og andre museer er nu næsten lige så historiske som det skrammel, de viser frem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PAGODA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisk set er en "pagode" en bygningsstil - en fleretagers tårn med overhængende udhæng - snarere end en bygning, men for de uoplyste er det blevet den generiske term for religiøse strukturer i Fjernøsten, mest buddhistiske, men også taoistiske, shintoistiske og konfucianske. Pagodastrukturens oprindelse kan spores til stupaerne i Nepal fra det 3. århundrede f.Kr. Fra der spredte arkitekturstilen sig til Kina og Østasien, hvor buddhisterne adopterede den til deres bygninger, der husede hellige relikvier og tekster. For buddhistiske missionærer, pilgrimme og præster blev disse pagoder centrum for deres tro på jorden med billeder af Gautama Buddha fremtrædende og talrige. Byggematerialerne og dekorationen, fra udsmykkede til enkle, varierede betydeligt fra region til region og tro til tro. Men pagoder har traditionelt et ulige antal niveauer, den bemærkelsesværdige undtagelse er den 163-fods "pagode-foolery", der blev opført af Sir William Chambers i Kew Gardens i London i 1762 og betragtes som smart af englænderne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Så snart en høvding formåede at blive konge, begyndte han (eller hun) at have storhedsvanvid; at bo i en hytte som alle andre ville ikke længere være godt nok. Et palads er en civilisations herskers bolig. Begrebet er lidt anachronistisk, da alt muligt kaldes "paladser" i dag, endda spillekasinoer. I øjeblikket bor de fleste herskere i overdådige bygninger kaldet noget i stil med "Det Hvide Hus" eller "Regeringsbygningen", men effekten er den samme. Paladser (og deres moderne ækvivalenter) er designet til at gøre tre ting: At give herskeren adgang til de mennesker og kommunikation, der er nødvendig for at styre, at beskytte lederen mod angreb og at imponere subjekter og udenlandske besøgende med lederens betydning og overvældende hovmod.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_POWER_PLANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Det eneste formål med et kraftværk (eller kraftstation, produktionsanlæg eller kraftstasjon) - uanset om det er vandkraft, atomkraft, solenergi, fossilt brændstof, tidevandskraft eller andre former for energi - er at føde den grådige appetit for elektricitet som civilisationen har udviklet i løbet af de sidste 160 år. Uanset formen er principperne de samme: konvertere en type energi til en anden, så mennesker kan nyde deres bekvemmeligheder. Det første kraftværk blev designet og bygget af Baron William Armstrong i 1868 (da forskere stadig legede med elektricitet i laboratorier) i Cragside; vand fra en sø blev brugt til at dreje dynamoerne, og den resulterende elektricitet drev lys, varme, varmtvandsbeholdere, en elevator og andre mærkelige apparater i hans nærliggende ejendomme. I januar 1882 blev det første offentlige kraftværk online i London, og i september startede Pearl Street Station i New York City med at levere elektricitet til nedre Manhattan. Selvom Pearl Street Station brændte ned i 1890, var det for sent - folk var hooked på elektrisk lys, og nu opererer over 7300 kraftværker alene i USA.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_RESEARCH_LAB_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et forskningslaboratorium er en institution, der er dedikeret til avanceret undersøgelse af et emne, der kan være medicin, fysik, kemi, robotteknologi, ren energi eller nye produkter til tv-informercials. Sådanne laboratorier kan finansieres offentligt eller drives af velstående virksomheder, der søger profit. Forskningslaboratorier kan være tilknyttet universiteter eller de kan være uafhængige af akademiske grænser og etik. Det er ret klart, at "effektive" forskningslaboratorier er fremtiden for forskning inden for enhver disciplin. Efterhånden som civilisationens forståelse af verden er udvidet, er dagene med den dedikerede videnskabsmand, der arbejder alene i sin kælder og råber "Eureka!" stort set forbi. Uanset hvilken forståelse vi kan opnå af den naturlige verden, uanset hvilket nyt teknologisk legetøj der kan fange vores opmærksomhed, uanset hvilken forbedring af vores daglige liv der måtte komme, uanset hvilke rædsler der måtte blive udløst, vil det sandsynligvis komme fra et forskningslaboratorium, enten stort (CERN's Large Hadron Collider) eller lille (computer-simuleringsmodellering).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEAPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pladserne for gamle havne blev valgt for at optimere adgangen til land- eller flodruter, beskytte de ankrede skibe og maksimere havneafgifterne - Guangzhou i Qin Kina, Piræus for Athen, Canopus og Alexandria i Egypten, Lothal for Harappan, Roms Ostia Antica. Mere end bare en havn tilbød en havn alt det nødvendige for søgående fartøjer og deres besætninger: reb- og snedkerværksteder, dokker og slisker, barer og bordeller, lagerhuse osv. Europas havne var udgangspunktet for udforskning og kolonisering af verden såvel som flådebaser, der spiller en fremtrædende rolle i militærhistorien. Handelsempirer steg og faldt bundet til deres havne: Phoenicia, Srivijaya, Portugal og andre. Selvom mindre almindelige end dem, der står over for havene, gav indre havne som New Orleans eller Calcutta store regioner adgang til oceanerne. I dag er verdens store havne - Port Said, Hamburg, Shanghai, Melbourne, Santos, Hong Kong, Los Angeles og Vancouver, for at nævne nogle få - en skov af kraner, en labyrint af veje og jernbaner, en by af lagerhuse og opbevaringstanke, alt sammen dedikeret til at tjene penge på eksport og import.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SEWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Når der er tilstrækkeligt mange mennesker og dyr samlet ét sted, veje bliver asfalterede, og det regner, så bliver behovet for et kloaksystem tydeligt. I det mindste gjorde det det for indierne; de ældste overdækkede kloaker, der blev opdaget af arkæologer, blev fundet i ruinerne af Indus-dalens civilisation. Hvor spildevand og kloakvand skulle ledes hen, har altid været et problem. Den store Cloaca Maxima i det gamle Rom, anset for at være et teknisk vidunder, tømte ud i Tibers flod (forhåbentlig nede af floden fra, hvor byens drikkevand blev hentet). På mange steder blev en naturlig vandvej overdækket og brugt som kloaksystem; Londons River Fleet er en sådan. Med fremkomsten af den industrielle revolution og den eksplosive vækst af byer blev mange civile ingeniører opfordret til at bygge integrerede, formålsspecifikke vand- og kloaksystemer i begyndelsen af det 19. århundrede. Londons “Great Stink” i 1858 resulterede i det første “moderne” kloaksystem, finansieret af Parlamentet, og blev grundlaget for alle kloakinnovationer siden da.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHIPYARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>De tidligste kendte dokker - fra ca. 2400 f.Kr. - er blevet fundet i ruinerne af Lothal i delstaten Gujarat, Indien. Naupactus betyder "skibsværft" på græsk; det er ikke overraskende, at den gamle by var kendt for at bygge krigsskibe. Enhver nation med ambitioner om at være et imperium havde sine skibsværfter. Skibe var en af de første ting, der blev masseproduceret; århundreder før den vidunderlige industrielle revolution var Arsenale i Venedig i stand til at producere et handels- eller krigsskib på en dag ved hjælp af forfremstillede og standardiserede dele på en samlebåndslinje. Med opkomsten af jern- og stålskibe blev skibsværfter mere som fabrikker end nogensinde før, med massive tørdokker til at bygge de største ocean-gående fartøjer nogensinde... men det tog mere end en dag. På det omfattende Harland &amp; Wolff skibsværft i Belfast blev RMS Titanic lagt ned i marts 1909, men først søsat i maj 1911, med næsten et år tilbage indtil færdiggørelse og dens skæbnesvangre jomfrurejse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SHRINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>For at dulme en gud (eller gudinde), opsæt en helligdom. Uanset om den er simpel - en stor sten i en skovklaring ved en strøm - eller mere udførlig - et marmoredderkop af høje buer og rillede søjler - er formålet det samme: et sted for de troende at foretage pilgrimsrejser til og gøre ofringer ved. Uundgåeligt er stedet, hvor en profet (eller måske bare en helgen) udførte et mirakel, havde en åbenbaring, talte til masserne eller steg op til nogle form for himmel, civilisationens landskab er fyldt med helligdomme. Disse hellige steder er det materiale, som næsten alle religioner er lavet af, men de bliver normalt revet ned, når en ny religion overtager stedet, og en ny gud skal dulmes.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STABLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvad kaserner var for kavalerisoldater, var staldene for deres heste. Faktisk var militærets heste og muldyr generelt bedre stillet end de bønder, der tog sig af dem. De fleste steder omfattede staldene også kavaleri enhedens kaserner, fra den kejserlige romerske turma til Storbritanniens Household Cavalry. Udover stalde, foderlader, foderum, staldkarlen kvartaler (medmindre de sov med hestene), tilbød de militære staldene også store områder til træning og øvelse, og selvfølgelig var der kvartaler til dyrlægen. Med tiden, i nogle lande som England, kom udtrykket "stald" endda til at betyde hovedkvarteret for en kavaleriregiment. Udover de militære stalde på landjorden var der ofte kongelige stalde og vogne, hvor monarkens personlige heste og vogne blev opbevaret; disse havde normalt en form for monteret kongelig vagtstation indenfor. I dag er de fleste kavaleristalde blevet erstattet med de mindre glamorøse "motorparker"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STADIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et stadion er en bedre version af Colosseum, med et større udvalg af snacks og flere toiletter. Det ældste kendte stadion, en udendørs arena dedikeret til at dyrke sportskonkurrencer, var i den vestlige Peloponnese og fungerede som stedet for de antikke Olympiske Lege, der første gang blev afholdt cirka 776 f.Kr. Græske og romerske stadioner er blevet fundet i ruinerne af mange byer, et vidnesbyrd om deres kultur af konkurrence. Med voksende fritid og populariteten af organiserede sportsgrene i den victorianske tidsalder - især fodbold (fodbold for de uvorne) i Europa og baseball i Amerika - blev stadioner bygget i et rasende tempo over hele kloden. De fleste af disse industrielle stadioner var bygget af træ, såsom i Lansdowne Road i Dublin (1872-2006) eller South End Grounds i Boston (1871-1914). I dag kan moderne beton-og-stål stadioner rumme op til 100 tusind skrigende, irriterende fans til en sportskamp, rockkoncert eller politisk rally.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAR_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da kanoner blev taget i brug i krig, kunne de gamle høje og lige bymure ikke stå imod. Takket være den uophørlige krigsførelse i Italien under renæssancen opfandt militære ingeniører i midten af det 15. århundrede den såkaldte "stjernefæstning" (mere korrekt, trace italienne). Designet af en stjernefæstning er tydeligt fra enhver skitse: en flad, lav- og tyk- og skråt vægget struktur bestående af mange trekantede bastioner, der er placeret, så de giver dækkeild for hinanden, alt sammen omgivet af en glacis til at afvise kanonkugler og en grav til at afskrække infanteri. Stjernefæstninger blev brugt af Michelangelo i hans defensive design for Firenze, og senere blev koncepterne forfinet af ingeniøren Peruzzi (til Siena) og forfatteren Scamozzi. Mod de ofte invaderende franskmænd og habsburgere fjernede italienske byer snart traditionelle befæstninger og omgav deres byer med stjernefæstninger. Det effektive design spredte sig ud af Italien i 1530'erne og 1540'erne for at blive standarden i hele Europa på tidspunktet for den store militære ingeniør Vauban.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STAVE_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Efter at de kom videre fra deres hedenske måder, var stavkirker træ, post- og bjælkekonstruktioner bygget i hele det middelalderlige Skandinavien, da vikingerne konverterede til kristendommen. Alene i Sverige skønnes der at have været spredt omkring tusind stavkirker, hvoraf den ældste dateres til midten af ​​1100-tallet. Ud over deres religiøse funktion fungerede disse ofte som mødehaller, kulturcentre, retsbygninger og endda som markedspladser. Tidlige stavkirker var palisadekonstruktioner med stejle tag for at afvise de tunge snefald. Kirkerne havde udsmykkede træskæringer, normalt kristne i design, men af og til afbildede præ-kristne helte og myter. Senere blev kun hjørnestolperne sat i jorden, med plankerne, der dækkede rammen. I øjeblikket står der stadig 30 stavkirker tilbage, alle undtagen to i Norge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STOCK_EXCHANGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Børserne findes for folk, der kan lide at gamble på en raffineret måde og spekulere i stigning og fald af værdien af aktier - ejerskabsandele i børsnoterede selskaber. Med råd fra børsmæglere, der altid får et gebyr, kan enhver handle med aktier, obligationer eller andre værdipapirer. Praksissen har sin oprindelse i oprettelsen af omsættelige obligationer af italienske banker i renæssancen, en kreditorandel i et selskab eller en virksomhed (såsom en handelsrejse). Det hollandske Østindiens Kompani, dannet i 1602 e.Kr., var det første selskab, der satte aktier til salg og tilbød udskudte udbytter (en del af dets årlige overskud) for spekulativ investering af enhver, der havde råd til at købe. Alle disse nye middelklassefolk kunne ikke modstå fristelsen, og snart gjorde andre selskaber det samme. Med tiden begyndte en englænder af tvivlsomt rygte ved navn John Castaing, der arbejdede fra Jonathan's Coffee House, at offentliggøre en regelmæssig liste over aktie- og råvarepriser og agere mægler i disse mod et gebyr; dette markerer begyndelsen på London Stock Exchange. Praksissen, på trods af South Seas Bubble og Tulip Mania og alle de andre svindelnumre og skandaler, har eksisteret lige siden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hvis du tager til Swat Valley og befinder dig i landsbyen Shingardar, vil du se en massiv stendome, der tårner sig op over den lille by, som i sig selv er overskygget af bjergene bagved. Denne struktur er en stupa, bygget af den buddhistiske konge af Swat mellem det andet og tredje århundrede e.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddhistiske konger var ikke kun tilbøjelige til at konstruere kæmpe kupler, fordi de kunne lide dem - stupaerne, der blev bygget rundt omkring i Asien, var monumenter, der først opstod i Indien i det fjerde århundrede f.Kr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mange stupaer indeholder ofte relikvier relateret til Buddha, hans liv og hans disciple. Andre, som f.eks. de 108 stupas i Ningxia i Kina, blev bygget med teologisk betydning i tankerne eller for deres potentielle spirituelle fordele.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_STUPA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mens mange har overlevet, har historien været lidt hård ved stupaerne i Asien: mange har lidt skade på deres kuppel som følge af konflikt og katastrofe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_MBANZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mbanza er kongolesisk for "by" eller i nogle tilfælde bare "bosættelse". Da portugiserne ankom til Centralafrika, var M'banza Kongo allerede en stor by, rig på handel og håndværksfremstilling, men størstedelen af befolkningen boede i dalene, der omgav den i boligkvarterer - måske så mange som 100 tusind mennesker. Mens disse små byer måske havde en marked og en værksted, var de vigtige ting - kirker, palads, skoler, klinikker, skattekontorer - placeret i hovedstaden på toppen af ​​bakken. De var forbundet med M'banza Kongo af flere veje op ad skråningerne, og disse var temmelig overfyldte til tider som f.eks. på fest og skattedage. Alt dette i 1648 e.Kr. ifølge besøgende Francesco da Roma. Så ikke kun gav kongoleserne civilisationen forstadsområder, men også "myldretid"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_SYNAGOGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Traditionelt bruges betegnelsen synagoge (græsk for "forsamling") til at beskrive alle jødiske templer og er et sted både for tilbedelse og studier. Tilbedelse og bøn finder sted i det største rum, helligdommen. Bønnen kan ledes af en rabbiner ("lærer"), men det er ikke nødvendigt, og mange synagoger har ikke en rabbiner til stede. Fælles tilbedelse kan finde sted, når der samles et 'minyan' (ti jøder). Selvom synagoger eksisterede inden ødelæggelsen af det Andet Tempel i Jerusalem i 70 e.Kr., fremmede en af dens rabbinere - Yohanan ben Zakkai - ideen om at etablere individuelle huse for tilbedelse, hvor som helst de spredte jøder befandt sig. Siden da har enhver individuel jøde (konge, velhavende mæcen, forsker osv.) eller gruppe af jøder (sefardiske, hasidiske, karaitiske, ortodokse, reformerte osv.) kunnet grundlægge en synagoge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En tempel er en struktur, der er reserveret til åndelige aktiviteter - bøn, kommunion, offergaver og lignende - dedikeret til en gud. Stort set alle organiserede religioner har templer af en art; i modsætning til helligdomme er disse planlagte fromheder, hvor Guds kraft bliver manifesteret. Templer er også forretningsmæssige foretagender, med alle tiender og donationer, og så tjener de til at fodre, klæde og støtte præster, akolytter, jomfruer, munke, rabbinere osv. De ældste kendte templer, som blev fundet i Mesopotamien, stammer fra det 10. århundrede f.Kr. og er enkle affærer. Men med tiden blev templerne stadig mere udsmykkede og prægtige og havde en betydelig indflydelse på civilisationen - såsom Karnak-templet i Theben, Parthenon i Athen, Mahabodhi-templet i Bihar eller Temple of the Church of Jesus Christ of Latter-day Saints i Salt Lake.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En institution for højere læring siden det første århundrede (1100 e.Kr.), har det moderne universitet sine rødder i de katolske katedral- og klostreskoler, der kan spores tilbage til det 6. århundrede. Med undtagelse af Universitetet i Paris (grundlagt omkring 1150), blev de fleste af de tidlige universiteter grundlagt af konger og dronninger i landet - i Bologna (1088), Oxford (1167), Modena (1175), Cambridge (1209), Padua (1222), Krakow (1364) og mange andre - som en alternativ (og begrænsende) mulighed til de katolske skoler. I modsætning (og trods) til den katolske kirke promoverede disse offentlige universiteter akademisk frihed; det første offentlige universitet, der gjorde dette, var Constitutio Habita fra 1155 på Universitetet i Bologna, som gav rettigheder og beskyttelse til studerende garanteret af den hellige romerske kejser Frederick Barbarossa. Dengang tilbød universiteterne studier i jura, medicin, logik, filosofi, visse videnskaber og klassisk litteratur; nu tilbyder de unge studerende eksaminer i buddhistisk litteratur, bioengineering og endda spildesign.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Indtil ting som krudt, bombefly og atommissiler gjorde dem ret meningsløse, var bymure ret vigtige, hvis en by ville forblive ukrænkelig. Hvis en by ønskede at holde sine borgere relativt sikre og dens ting relativt sikre fra barbarerne ved portene, havde den brug for en relativt stærk mur omkring den. Den sumeriske by Uruk er den ældste kendte bosættelse fuldstændig omgivet af en mur, i dette tilfælde angiveligt bygget af gud-kongen Gilgamesh. Nogle af de tidlige bosættelser i Indus-dalen - såsom Kot Diji - havde massive sten-og-mursten-mure til beskyttelse. På den anden side, hvis byen var beboet af fantastiske krigere, kunne den generelt klare sig uden mure - Sparta og Rom overlevede i flere århundreder, før murene blev bygget. I dag ignoreres eller betragtes de dele af bymurene, der stadig er tilbage, som en del af den "lokale farve"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Buddhistiske klostre i Cambodia, Thailand og Laos kaldes "wats" (Sanskrit for "indhegning"). Watet omfattede ofte en skole og var derfor både hellig og uddannelsesmæssig. En wat består generelt af en tempel med statuer af Buddha, et bønnerum, et rum med religiøse tekster, en pavillon til afslapning, et bibliotek, en studiehal, klokketårne, trommetårne og beboelsesrum. Wats kommer i to typer: dem, der er tildelt wisungkhamasima (kongelig beskyttelse) og dem, der ikke er det (samnak song). De findes over hele Sydøstasien, og arkitekturstile varierer ligesom folket - selvom beboelsesrum for munke og novicer altid er adskilt fra de hellige strukturer. Ofte smukt dekoreret og forgyldt, er wats nogle af de mest karakteristiske og historiske strukturer i regionen, herunder den berømte i Angkor, Cambodia, opført i begyndelsen af det 12. århundrede under beskyttelse af kong Suryavarman II.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WATER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>En vandmølle bruger rindende vand til at dreje et vandhjul, som er gearet til at dreje andre hjul til slibning, spinding, savning eller bankning af al slags nyttige ting: korn, træ, tekstiler, malm, metal, papir osv. De fleste tænker på vandmøller som kornmøller, som er tilpasset til at producere mel fra korn ... og det er helt sikkert den tidligste type, der findes. Den græske ingeniør Philo af Byzantium (ca. 280 til 220 f.Kr.) efterlod en beretning om, hvordan en vandmølle fungerer; den romerske Vitruvius tilbød den første tekniske beskrivelse af at bygge en, hans med et underskudshjul med en gearingsanordning. Vandmøllen var så nyttig, at ved tidspunktet for den mørke middelalder kunne de findes nær enhver bosættelse, og (i modsætning til meget viden, der gik tabt) formåede europæerne at bevare de væsentlige elementer for at konstruere og drive vanddrevne kornmøller. Senere blev dampkraft og elektrisk kraft erstattet vandhjulene, da de var mere effektive og økonomiske; i dag ville kun barbarer bruge faktiske vandmøller til at male deres majs og hvede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_WORKSHOP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et værksted er til arbejde ... det vil sige, til at arbejde med træ, metal, glas, keramik og alt andet, der er nødvendigt for at skabe noget værdifuldt. Udstyret med værktøj og enkle maskiner har værksteder i hundredvis af år været tilholdssted for dygtige håndværkere, der har skabt alt fra døre til dørhåndtag, fra glasvarer til hestesko (en smedje er en type værksted). Gamle værksteder kan spores tilbage til de tidligste bosættelser i civilisationen, og har markeret menneskeheden som "homo faber". I middelalderen var værkstedsøkonomien etableret og praksis gradvist blevet mere fastlåst - som i tilfældet med lærlingeordningen, hvor unge drenge var bundet til mestre, der lærte dem håndværkets finesser. Lærlingeuddannelser varede typisk syv år, hvorefter lærlingen blev mester og kunne erhverve sit eget værksted (dem der ikke gjorde det var svende). Imidlertid satte den industrielle revolution en stopper for hele systemet, da fabrikker kunne producere varerne billigere (men af dårligere kvalitet).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_ZOO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den ældste kendte menageri (eller "zoologisk have", dvs. zoo) er blevet udgravet i Hierakonpolis og daterer sig til ca. 3500 f.Kr.; ifølge arkæologer indeholdt den flodheste, elefanter, hartebeest, bavianer og vilde katte. I det 12. århundrede f.Kr. havde den kinesiske kejserinde Tanki et "hus til hjorte", og senere etablerede Wen of Zhou en menageri på 1500 hektar. Alexander den Store havde levende prøver af usædvanlige dyr sendt tilbage til Grækenland for at blive udstillet, og de fleste af de romerske kejsere havde omfattende samlinger af dyr, som borgerne kunne betragte. Mennesker har altid været fascinerede af at se dyr i bure, men ingen er helt sikre på, hvad dyrene, der stirrer tilbage på menneskene, tænker; det er nok bedst ikke at vide det. Den ældste eksisterende zoo, Tiergarten Schönbrunn i Wien, udviklede sig fra den eksotiske dyresamling, som Habsburg-dynastiet opretholdt, og den åbnede for offentligheden i 1765 e.Kr. Whipsnade Wild Animal Park i England åbnede i 1931 som den første "safari"-park med kørsel gennem parken... en påstået "fremgang" i forhold til den traditionelle zoo fuld af bure.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>