<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <FrontEndText>
    <!-- CivRoyale Main Menu Multiplayer Buttons -->
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE">
      <Text>Spil Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE">
      <Text>[ICON_CheckFail]Bliv medlem af Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_NEW_MODE">
      <Text>[ICON_Exclamation]Bliv medlem af Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_TT">
      <Text>Automatisk find og deltag i en Red Death-spil. [NEWLINE][NEWLINE] Red Death er Civilization VI's version af et Battle Royale-spil. Spil som overlevende, der kæmper om den eneste billet væk fra en døende planet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Red Death games are not available while Steam is offline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE">
      <Text>Hvordan man spiller Red Death</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MULTIPLAYER_HOWTOPLAY_CIVROYALE_TT">
      <Text>Se en hurtig tutorial om Red Death.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_MAINMENU_MULTIPLAYER_CIVROYALE_NEW_MODE_TT">
      <Text>Ny Red Death (Battle Royale) tilstand tilgængelig!</Text>
    </Row>
    <!-- CivRoyale How to Play -->
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_NEXT">
      <Text>Næste</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PREVIOUS">
      <Text>Previous</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVROYALE_INTRO_PLAY">
      <Text>Spil Red Death (Battle Royale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_BODY">
      <Text>Velkommen til verdens ende! Red Death er et frit-for-alle slag til den sidste fraktion i skumringen af civilisationen på en døende planet. Målet er at være den sidste overlevende fraktion og gå ombord på det sidste drop-skib væk fra den ødelagte planet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_INTRO_DETAILS">
      <Text>Der er ingen byer. Der er ingen diplomati. Du taber, når din sidste civile enhed er fanget eller dræbt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_BODY">
      <Text>Den Røde Død er en voksende storm af radioaktivitet. Med tiden skrumper det sikre område, da Den Røde Død opsluger verden. De sikre områder og områder berørt af Den Røde Død er angivet på kortet. Pas på, at Den Røde Død ikke overhaler dig!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_RED_DEATH_DETAILS">
      <Text>Enheder i Red Death tager skade hver tur. Enheder i vand tager også skade hver tur. Der er en grund til, at du forsøger at komme væk fra planeten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_BODY">
      <Text>Find nye enheder og få erfaring ved at undersøge de ødelagte byer, rydde Raider Outposts og skaffe forsyningspakker. Dette er de eneste måder, du kan få nye enheder på, så overvej dine angreb omhyggeligt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_CIVROYALE_UNITS_DETAILS">
      <Text>Glem ikke, at du kan tildele enheder til at eskortere dine civile, hvilket gør dem sværere at fange eller dræbe. Enheder i dette scenarie kan tjene nye forfremmelser for at hjælpe dig med at overleve på denne lovløse planet.</Text>
    </Row>
  </FrontEndText>
</GameData>