<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI Kudos -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_ANY_ANY">
      <Text>HVILKEN TEKST SKAL OVERSÆTTES?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Jeg kan se, at du også er øvet i de mere subtile kunstformer inden for statskundskab. Jeg har altid selv nydt lidt spionage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Jeg er kun interesseret i mennesker, der er værdige til min tid. Du er åbenlyst en af dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Jeg roser dig for din forsigtighed. At hjælpe den bystat er at invitere døden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Der er ingen skam i afskrækkelse. At have en våben er meget forskelligt fra faktisk at bruge den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Du er en god ven og allieret. Gilgamesh vil huske det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Du ville gøre en god spartaner... modstandsdygtig, stærk, modig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>En stærk flåde ... det er et smukt syn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Du bygger dit imperium som den Stigende Sol: magtfuldt og strålende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Jeg byder velkommen til ordene fra jeres profeter og præster. Vi lærer så meget af deres gode gerninger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Forestil dig alle de fantastiske ting, som de kloge hjerner i mit land vil opnå.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Du er klog at lade vores naboland til os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Din samfund er værd at efterligne. Kunst, videnskab... Hvad har I ikke?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Jeg er lettet over, at du forstår, at vi ikke kan tolerere kættere. Det er selvfølgelig imod Gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Det er godt, at du ikke forsøger at konkurrere med det glorværdige Qin-imperium. Vores vidundere er uovertrufne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Velsignelser være med dig. Du spreder sandhed og medfølelse gennem dine handlinger i navnet på den pragtfulde og perfekte Gud.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Tak for at opretholde freden på kontinentet. Godt gået!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Vores to nationer har aldrig været stærkere. Må I have mange sejre i tider med fred.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Rækkevidden af dit imperium er som Jupiters over himlen. Godt klaret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Venligst accepter min varmeste tak for dine venlige bestræbelser på kontinentet, som vi deler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_REASON_ANY">
      <Text>(Du er stærk i diplomatisk synlighed og spionage)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_CLEOPATRA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har en stærk militær)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_BARBAROSSA_REASON_ANY">
      <Text>(Du angriber eller allierer dig ikke med bystater)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GANDHI_REASON_ANY">
      <Text>(Du opretholder freden)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GILGAMESH_REASON_ANY">
      <Text>(Du er en af mine venner)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_GORGO_REASON_ANY">
      <Text>(Du har kæmpet ærefuldt og ikke kapituleret i en fredsaftale)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HARDRADA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har en stærk flåde)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_HOJO_REASON_ANY">
      <Text>(Du er stærk både i militæret og i troen og kulturen)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MVEMBA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har etableret en religion og bragt den til Kongo)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PEDRO_REASON_ANY">
      <Text>(Du truer ikke med at få flere store personligheder)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PERICLES_REASON_ANY">
      <Text>(Du konkurrerer ikke om bystater)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PETER_GREAT_REASON_ANY">
      <Text>(Du er stærk i videnskab og kultur)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_PHILIP_II_REASON_ANY">
      <Text>(Du deler hans religion)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_QIN_REASON_ANY">
      <Text>(Du truer ikke med at bygge flere vidundere)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_SALADIN_REASON_ANY">
      <Text>(Du har hans religiøse bygning i dit imperium)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_ANY">
      <Text>(Du har opretholdt freden på hans hjemkontinent)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_TOMYRIS_REASON_ANY">
      <Text>(Du er en af hendes venner)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_TRAJAN_REASON_ANY">
      <Text>(Dit imperium er stort)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_VICTORIA_REASON_ANY">
      <Text>(Du deler samme hjemme-kontinent)</Text>
    </Row>
    <!-- Generic kudos for random agendas -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_ANY">
      <Text>Kudos - Årsag ukendt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_CULTURE">
      <Text>Jeg er imponeret over den unikke kultur, jeres folk er ved at udvikle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_HAPPINESS">
      <Text>Jeg hører snak om, at dit folk gerne vil fejre din regeringsperiode. Godt arbejde med at holde dem tilfredse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_INCOME">
      <Text>Din skatkiste bliver fyldt godt op. Det er altid rart at have sådan en stærk indtægt, ikke sandt?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_INDUSTRY">
      <Text>Jeg sender mine varmeste lykønskninger for produktiviteten hos dit folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_NOT_COMPETING_MINORS">
      <Text>Vi er sande venner med de mindre civilisationer. Vi sætter pris på, at I anerkender denne kendsgerning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_POPULATION">
      <Text>Antallet af mennesker, der bor i dit rige, er virkelig imponerende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_SCIENCE">
      <Text>Jeg er imponeret over dybden af din videnskabelige forskning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_STANDING_ARMY">
      <Text>Jeg elsker en leder, der er omgivet af en imponerende hær.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENJOYS_WAR">
      <Text>Det er i kampen, at den sande sjæl af en civilisation afsløres. Må den bedste mand vinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_GREAT_PERSON_ADVOCATE_LAG">
      <Text>Jeg er glad for at se, at verdens store sind foretrækker vores imperium frem for dit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_WONDER_ADVOCATE_LAG">
      <Text>Det gør mig glad, at du overlader underværket til os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_PROTECT_CITY_STATES">
      <Text>Din beskyttelse af en bystats ret til at eksistere sætter et eksempel for hele verden at følge.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MED_PROTECT_CITY_STATES">
      <Text>De stærke bør beskytte de svage. Det er godt at se, du er enig.</Text>
    </Row>
    <!--Kudos for future random agendas (not yet implemented)-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_AIRPOWER">
      <Text>Jeg må sige, kraften i dit luftvåben er ikke til at spøge med. Meget flot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PROTECTS_CITY_STATES">
      <Text>Det er en beundringsværdig ting at passe på dem, der ikke kan passe på sig selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_CLEARS_BARBARIAN_CAMPS">
      <Text>Disse barbarer har været til gene for os alle. Tak for din hjælp!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENVIRONMENT">
      <Text>Vi har kun fået én jord, og jeg er glad for, at jeg ikke er den eneste til at respektere det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPLOITATION">
      <Text>Verden er vores for at tage! Og du har taget den.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_SAME_GOVERNMENT">
      <Text>Jeg ser, at du er en ligesindet person, og jeg må rose dine regeringspraksisser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_NUKE_LOVE">
      <Text>Store sind tænker ens, ser jeg. Der er så mange anvendelser for den teknologi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_FAITH">
      <Text>Fred være med dig og dine. Det er opmuntrende at se en anden lige så from som mig selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_EXPLORATION">
      <Text>Ja, meget godt. Lad mig stå for udforskningen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PARANOID">
      <Text>Jeg er lettet over at se, at dit imperium ikke udgør en trussel mod vores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_AGENDA_EXPLANATION">
      <Text>[NEWLINE](Du har opfyldt {Name}s dagsorden, {Agenda})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>Selv efter alt hvad vi har gjort, så bekymrer det mig stadig, at der er nogle sjæle, som ikke ønsker at blive frelst</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>Det er godt, at du har valgt den rette tro. Du gjorde det nok på grund af beundring for mig. Det er forståeligt.</Text>
    </Row>
    <!-- AI Warnings-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_ANY_ANY">
      <Text></Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Du burde virkelig begynde at lægge mærke til, hvad der foregår omkring dig. Der bliver spillet spil på så mange niveauer her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Du er ikke værdig til at solbade i vores nærvær. Din magt er lige så skrøbelig som dit hær er svag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Jeg vil ødelægge mine fjender, og hvis du fortsætter med at hjælpe dem, vil jeg også ødelægge dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Hvis du er så blodtørstig, er det måske bedre at sætte en stopper for din ledelse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Hvis du skader mine venner, vil du stå overfor Uruks mægtighed; det lover jeg dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Er du sådan en kujon, der undgår blodsudgydelser? At give efter så let? Hvor er din ære?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Dine have er ubeskyttede, ven. Alt for lette at plyndre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>At følge Bushido er at træne kroppen, sindet og sjælen ... men hvor kan dit folk gøre det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Jeg kan kun antage, at din modvilje mod at sprede din religion kommer fra mangel på overbevisning.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Dine bedste ingeniører og arkitekter ville være gladere et sted, hvor de kunne vokse. Brasilien, for eksempel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Den by tilhører os. Jeg ville foreslå, at du ikke blander dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Dit folk sulter efter viden og skønhed, og alligevel ignorerer I videnskab og kunst. Hvorfor?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>I stedet for at være bodfærdig, så er du blasfemisk. Guds hævn vil komme over dit hoved.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Hvilket behov har du for undren, når du kan se på værkerne fra Mellemlandet?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Jeg vil ikke tolerere helligbrøde. Du vil betale for din blasfemi mod den mest ophøjede, han som ikke kender nogen fejl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Ingen mand er over loven. Det tilkommer dig at huske det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Loyalitet er sin egen belønning. Ved du ikke det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Har du efterladt de rigeste dele af landet til dine fjender at tage? Er du så bange for ekspansion?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Du betræder farligt farvande i forhold til England og hendes loyale kolonier.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_REASON_ANY">
      <Text>(Du er svag i diplomatisk synlighed og spioner.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_CLEOPATRA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har en svag militær styrke.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_BARBAROSSA_REASON_ANY">
      <Text>(Du er erobrer eller allierer dig med bystater.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GANDHI_REASON_ANY">
      <Text>(Du er krigshissende.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GILGAMESH_REASON_ANY">
      <Text>(Du har fordømt en af mine venner.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_GORGO_REASON_ANY">
      <Text>(Du har aldrig været i krig eller har kapituleret i en fredsaftale.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HARDRADA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har en svag flåde.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_HOJO_REASON_ANY">
      <Text>(Du er stærk i militæret, men ikke i tro og kultur.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MVEMBA_REASON_ANY">
      <Text>Du har etableret en religion, men har ikke bragt den til Kongo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PEDRO_REASON_ANY">
      <Text>(Du har rekrutteret flere Store Personligheder.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PERICLES_REASON_ANY">
      <Text>(Du konkurrerer om bystaterne.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PETER_GREAT_REASON_ANY">
      <Text>(Du er svag i naturvidenskab og kultur.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_PHILIP_II_REASON_ANY">
      <Text>(Du spreder din religion til hans byer.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_QIN_REASON_ANY">
      <Text>(Du har bygget flere vidundere.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_SALADIN_REASON_ANY">
      <Text>(Du har startet en rivaliserende religion, især hvis du er i krig med en civilisation, der følger deres religion.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_T_ROOSEVELT_REASON_ANY">
      <Text>(Du har angrebet nogen på hans hjemmekontinent.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_TOMYRIS_REASON_ANY">
      <Text>(Du har dolket en ven i ryggen eller erklæret en overraskelseskrig.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_TRAJAN_REASON_ANY">
      <Text>(Dit imperium er lille.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_VICTORIA_REASON_ANY">
      <Text>(Du har tilstedeværelse på en kontinent, som hun ønsker at bosætte sig på.)</Text>
    </Row>
    <!-- Generic warnings for random agendas -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_ANY">
      <Text>Advarsel - Årsag ukendt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_CULTURE">
      <Text>Du gør ikke meget for at udvikle en stærk kultur. Hvad vil vi huske om jeres folk?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_HAPPINESS">
      <Text>Du bør overveje at tilbyde flere faciliteter til dine borgere. Jeg tror ikke, de nyder din regel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_INCOME">
      <Text>Dit imperium er på vej mod konkurs. Hvordan kan du overleve med gæld, der hober sig op?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_COMPETING_MINORS">
      <Text>Du bevæger dig på farligt terræn ved at lave fælles sag med bystater. Lad dem være hos os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_INDUSTRY">
      <Text>Dine mennesker er dovne og uværdige. Hvis I ikke kan producere noget, vil jeres civilisation snart blive glemt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_POPULATION">
      <Text>Der er så få mennesker, der bor i dit imperium. Det må være svært at få noget gjort.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_SCIENCE">
      <Text>Du bruger ikke meget tid på forskning. Hvordan vil dit team følge med?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_STANDING_ARMY">
      <Text>Du har så få tropper. Er du ikke bange for dit liv?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_PARANOID">
      <Text>Dine byer er så tæt på hinanden. Dine tropper er så stærke. Du gør mig nervøs!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_GREAT_PERSON_ADVOCATE_LEAD">
      <Text>Jeres rekruttering af de fantastiske personer, som vi længes efter, bliver et reelt problem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MODIFIER_WONDER_ADVOCATE_LEAD">
      <Text>Indser du ikke, at vi skal være de førende bygherrer af vidundere?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_ATTACK_CITY_STATES">
      <Text>Kun feje angriber de små magter i verden. Du er værdiløs for os.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_MED_ATACK_CITY_STATES">
      <Text>Betrakt dette som en advarsel. Angrib ikke de mindre magter igjen.</Text>
    </Row>
    <!--Warnings for future random agendas (not yet implemented)-->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_AIRPOWER">
      <Text>Der er ingen ære i at holde dine fødder på jorden. Du bør virkelig prøve at opbygge en luftstyrke.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ATTACKS_CITY_STATES">
      <Text>Det er en beklagelig ting at mobbe de svage.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_IGNORES_BARBARIAN_CAMPS">
      <Text>Hvordan kan du lade de barbarer hærge så tæt på dit hjem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ENVIRONMENT">
      <Text>Jeg må fortælle dig, at din ødelæggelse af vores jord ikke kun påvirker dig, men også dine naboer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_EXPLOITATION">
      <Text>Rige jorde omkranser dig! Hvordan kan du ignorere dem?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_DIFFERENT_GOVERNMENT">
      <Text>Vores ideologiske forskelle er kun begyndelsen. Jeg kan ikke godkende den måde, du styrer dit folk på...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_NUKE_LOVE">
      <Text>Kernevåben er fremtiden! Hvordan kan du ikke se det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_LOW_FAITH">
      <Text>Hvad leder dig? Du kan vel ikke tro på ingenting. Kom, vis dit folk lyset!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_HIGH_EXPLORATION">
      <Text>Der er kun så meget at opdage, og jeg er bange for ikke at kunne tåle nogen, der går ud før mine egne opdagelsesrejsende.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_AGENDA_EXPLANATION">
      <Text>[NEWLINE](Du har overtrådt {Name}s dagsorden, {Agenda})</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>Jeg giver dig min religion som gave! Hvorfor accepterer du den ikke? Du vil skamme dig selv og stå overfor ødelæggelse efter døden!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_ANY_REASON_AGENDA_ZEALOT">
      <Text>Jeg har til hensigt at se frelsen af din sjæl, om du vil det eller ej!</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>