<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI is Defeated -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_ANY_ANY">
      <Text>Jeg havde aldrig troet, at jeg ville se enden så hurtigt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Du er intet andet end en glorificeret barbar. Grusom og ubarmhjertig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Jeg har levet længe nok til at vide, hvornår jeg er slået. Fortsæt du bare.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypten er tabt. Hvis jeg ikke kan omfavne min kærlighed, vil jeg omfavne aspene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Vi var de auguste og herlige... men nej, lad det ligge. Du er sejrende. Må din regeringstid være mere fredfyldt end min nogensinde var.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Du kan kæde mig fast, du kan torturere mig, du kan endda ødelægge denne krop, men du vil aldrig fange min sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Hvad forræderi gjorde dette mod mig? Nej, hvad ondskab?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares har forladt os. Sparta er blevet slået.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Så vil jeg slutte mig til einherjerne i Valhalla og feste, mens du slider her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Stop denne vanære for min familie... for mit folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Må Gud opfylde disse sidste ønsker - fred og velstand for Brasilien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Du har måske besejret os, men det, vi efterlader, er vævet ind i andre menneskers liv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Jeg er slået. At leve sit liv er ikke som at krydse en mark.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Mine lande... mit kongerige... hvorfor, Gud? Hvorfor har du forladt mig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Jeg havde aldrig troet, at dette kunne ske... ikke på denne måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Dette er ikke sejr. "Sejr" er at ændre hjertet hos dine modstandere; gennem venlighed, gennem mildhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Tillykke. I stedet for USA vil dit land komme langt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Kejserinden falder, men jeg vil blive husket. Vil du?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Velværet for de besejrede er ikke at håbe på meget mere velvære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Denne alvorlige og smertefulde tab vil ikke blive holdt ud, og England vil, takket være Gud, stige igen.</Text>
    </Row>
    <!-- Human is Defeated (will see this in hotseat) -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_ANY_ANY">
      <Text>Jeg troede aldrig, at jeg ville se slutningen så hurtigt!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Du er intet andet end en glorificeret barbar. Grusom og ubarmhjertig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Jeg har levet længe nok til at vide, når jeg er slået. Forsæt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Egypten er tabt. Hvis jeg ikke kan omfavne min kærlighed, vil jeg omfavne huggormene.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>We were the august and glorious… but no, never mind that. You are victorious. May your reign be more peaceful than mine ever was.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Du kan lænke mig, du kan torturere mig, du kan endda ødelægge denne krop, men du vil aldrig fange min sind.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Hvilket forræderi gjorde dette mod mig? Nej, hvilket ondskab?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Ares har forladt os. Sparta er blevet besejret.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Så jeg vil slutte mig til einherjerne i Valhalla og feste, mens du slider væk her.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Venligst stop denne vanære mod min familie... mod mit folk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli, tilgiv vores svaghed... min svaghed. Jeg var ikke stærk nok til at tjene dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Må Gud opfylde mine sidste ønsker - fred og velstand for Brasilien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Du kan have besejret os, men det, vi efterlader, er vævet ind i livene hos andre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Jeg er slået. At leve sit liv er ikke som at krydse en mark.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Mine lande... mit kongerige... hvorfor, Gud? Hvorfor har du forladt mig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Jeg havde aldrig forestillet mig, at dette kunne ske... ikke på denne måde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Dette er ikke sejr. "Sejr" er at ændre hjertet hos dine modstandere gennem mildhed og venlighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Tillykke. I stedet for USA vil dit land nå langt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Kejserinden falder, men jeg vil blive husket. Vil du?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Velværet for de besejrede er ikke at håbe på meget mere velvære.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_HUMAN_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Denne alvorlige og smertefulde tab vil ikke blive opretholdt, og England, takket være forsynet, vil stige igen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>