<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <!-- AI responses -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Mine inderligste undskyldninger! Jeg lagde ikke mærke til, at din by var så tæt på.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Mit folk har brug for land. Hvem er du til at sige, at de ikke kan få det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_AI_ANY_ANY">
      <Text>Dit folk bosætter sig for tæt! Du bør overveje at søge land andre steder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Du er velkommen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Hvis du ikke kan respektere vores lande, så vil jeg ikke respektere dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Undskyldninger, vi ledte bare efter nogle barbarer at drille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Jeg kan godt lide at marchere mine tropper rundt, det viser, hvor magtfuld jeg er, hvis du forstår, hvad jeg mener.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Ja, du har ret. Jeg beklager, at jeg var nødt til at ty til sådanne taktikker. Det vil ikke ske igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Hvad får dig til at tro, at jeg ville give den slags løfte?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Jeg havde ikke indset, at du gjorde krav på disse landområder. Det var en simpel fejl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Fortidens mysterier er frie for alle. Du kan ikke påstå dem!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_AI_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Selvom jeg vil respektere dine ønsker, er jeg skuffet over, at du ikke kan se fejlen i dine handlinger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_AI_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Nej, nej. Dette er det bedste. Du vil se, det lover jeg dig.</Text>
    </Row>
    <!-- AI warns player -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_ANY_ANY">
      <Text>Dine tropper træder for tæt på mine grænser. Jeg håber, det blot er for at beundre vores maleriske landskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MVEMBA_ANY">
      <Text>Dit hær er ved vores dørtrin. Tror du, vi er blinde? Flyt dem, ellers vil vi være tvunget til at handle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_CATHERINE_DE_MEDICI_ANY">
      <Text>Tror du, at du kan intimidere os med magt? Det vil ikke gå godt for dig overhovedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_CLEOPATRA_ANY">
      <Text>Som det egyptiske symbol, Ra's øje, ser jeg alt. Troede du, at jeg ikke ville lægge mærke til din hær ved mine grænser? Jeg vil foreslå, at du flytter dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_BARBAROSSA_ANY">
      <Text>Hvis du tror, vi er blinde overfor din hær, er du naiv. Flyt dem væk fra Tyskland, eller lid under konsekvenserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GANDHI_ANY">
      <Text>Venligst, flyt dine soldater fra mine grænser. De får en fredelig mand som mig til at blive nervøs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GILGAMESH_ANY">
      <Text>Gilgamesh vil rive dit hær fra hinanden med sine egne hænder, hvis du ikke flytter dem.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_GORGO_ANY">
      <Text>Flyt jeres hær væk fra vores grænser, ellers vil vi flytte dem for jer.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_HARDRADA_ANY">
      <Text>Jeg husker ikke at have bedt om at se dine tropper, er du så sulten efter krig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_HOJO_ANY">
      <Text>Vis ikke dit sværd, medmindre du mener at slå til. Flyt dine soldater fra vores lande.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PEDRO_ANY">
      <Text>Dine tropper træder for tæt på mine grænser. Jeg håber, det bare er for at se vores maleriske landskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PERICLES_ANY">
      <Text>Hvis du prøver at intimidere os med din hær, så virker det ikke. Flyt dem, eller stå over for konsekvenserne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PETER_GREAT_ANY">
      <Text>Dit militær truer mine grænser meget... forventer du, at jeg skal sidde her og gøre ingenting?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_PHILIP_II_ANY">
      <Text>Du må ikke antage, at du kan holde dine soldater på mine grænser uden konsekvenser. Flyt dem straks.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_QIN_ANY">
      <Text>Dit hær har opgivet enhver fordel af overraskelse. Træk dine styrker tilbage og genovervej din strategi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_SALADIN_ANY">
      <Text>Jeg ville være blind for ikke at se jeres hær foran mig. Venligst flyt dem væk fra vores grænser, medmindre ... du forventer krig?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_T_ROOSEVELT_ANY">
      <Text>Du fører dine tropper så tæt på vores grænser, at jeg begynder at sætte spørgsmålstegn ved din integritet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_TOMYRIS_ANY">
      <Text>Dine tropper træder for tæt på mine grænser. Jeg håber, det kun er for at se vores maleriske landskab.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_TRAJAN_ANY">
      <Text>Dine soldater er kun få skridt fra at være angribere. Flyt dem straks væk fra vores grænser!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_VICTORIA_ANY">
      <Text>Dit hær er ikke velkommen ved vores grænser. Fjern dem med det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>You're welcome.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>Jeg burde have vidst, at du ville synke så lavt som at bruge spionage imod mig. Fjern dine spioner med det samme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>Thank you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Jeg vil huske denne fornærmelse. Det kan du være sikker på!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>Vores kulturhistorie er ikke din til at plyndre. Det er tid til, at du forlader vores lande!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>You're welcome.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Hvis du ikke kan respektere vores lande, vil jeg ikke respektere dig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_LEADER_ANY_ANY">
      <Text>Dine missionærer er ikke velkomne blandt mit folk. Jeg må bede dig om at fjerne dem øjeblikkeligt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_HUMAN_RESPONSE_POSITIVE_ANY_ANY">
      <Text>You're welcome.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_HUMAN_RESPONSE_NEGATIVE_ANY_ANY">
      <Text>Jeg forsikrer dig om, at der vil være konsekvenser for dette - hvis ikke nu, så senere.</Text>
    </Row>
    <!-- Human Choices -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>Mit folk vil bosætte sig, hvor de ønsker!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DONT_SETTLE_NEAR_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>Undskyldninger, jeg vil kigge andre steder i fremtiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>Du havde ret i at bekymre dig (Erklær Krig)!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>Mine tropper passerer blot forbi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>Jeg kan ikke love det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_SPYING_ON_ME_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>Jeg beklager, jeg vil stoppe disse operationer med det samme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>Du kan ikke gøre krav på historien. Jeg vil grave, hvor jeg ønsker det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_DIGGING_UP_ARTIFACTS_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>Undskyld, jeg vil flytte mine arkæologer et andet sted hen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_CHOICE_NEGATIVE">
      <Text>Hvis det er Guds vilje, at dit folk tror på vores måder, hvem er jeg så til at stoppe det?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STOP_CONVERTING_MY_CITIES_CHOICE_POSITIVE">
      <Text>Jeg beklager, jeg troede at mit folk ville blive velkommen. Jeg tog fejl.</Text>
    </Row>
    <!-- Confirmation of War -->
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_INFO">
      <Text>At foretage dette træk vil starte en krig med {1_CivName}!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_INFO_MULTIPLE">
      <Text>At foretage denne handling vil starte en krig med:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STRIKE_OWN_TERRITORY">
      <Text>At foretage dette træk vil angribe dit eget område.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_STRIKE_AFFECTS_ALLY">
      <Text>At udføre denne angreb vil have konsekvenser med en af dine allierede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_BLIND_ATTACK">
      <Text>At lave dette blinde angreb kan resultere i utilsigtede konsekvenser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_DECLARE_WAR_FROM_UNIT_ATTACK_CONFIRMATION">
      <Text>Er du sikker på, at du vil gøre dette?</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>