<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_CIVROYALE_OFFLINE_TT">
      <Text>Red Death-spil er ikke tilgængelige, mens Epic er offline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_MATCHMAKE_PIRATES_OFFLINE_TT">
      <Text>Multiplayer Pirates er ikke tilgængelig, mens Epic er offline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PBC_OVERVIEW_DESC">
      <Text>Play By Cloud er en asynkron multiplayer format, hvor alle spillere tager deres tur på en fælles savegame, som er gemt på en hostet server. Dette er en mere moderne version af "passing the savegame", som var den ældgamle praksis med at dele en floppy disk med en fælles save-fil mellem venner (hvis du ikke er bekendt med begrebet "floppy disk", bedes du spørge en respekteret voksen af hæderlig alder). 

En Play By Cloud-spil kan vare længe (på dage eller ugers niveau), da hver spiller tager sin tur på et tidspunkt, der er praktisk for dem. Du vil modtage meddelelser, når det er din tur til at spille. Du kan se en Epic-meddelelse, hvis Epic er aktiv, eller du kan bruge webhooks. Webhooks er et generisk beskedformat, som teknisk kyndige kan integrere i andre beskedtjenester, e-mail eller Internet of Things-enheder. 

I asynkron multiplayer anses det for høfligt at tage din tur på din tidligst mulige bekvemmelighed for at holde spillet i gang. I gamle dage var spillere moralsk forpligtet til at beskytte floppy-disken mod korruption, hvor uærlige spillere tyede til at "mistede" savegame, når de var i en uholdbar situation. Play By Cloud eliminerer sådanne rædselsfulde opførsel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_MULTIPLAYER_INTERNET_GAME_OFFLINE_TT">
      <Text>Internet-spil er ikke tilgængelige, når Epic er offline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_INVITE_BUTTON_TT">
      <Text>Inviter venner fra din Epic venne liste til dette spil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_FRIEND_ACTION_PROFILE">
      <Text>Eposprofil</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EPIC_PRIVATE_GAME_DESC">
      <Text>Private spil vises ikke i multiplayer lobbyen. Et privat spil er kun tilgængeligt gennem en spilinvitation eller Epic-vennelisten. Denne indstilling gælder ikke for lokale netværksspil.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="EPIC_PLAYERACTION_FRIENDREQUEST_TOOLTIP">
      <Text>Tilføj denne spiller som ven på Epic.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="TXT_KEY_EPIC_MY2K_MODE_UNLINKED_TOOLTIP">
      <Text>Tilmeld dig en 2K-konto for at låse Scout Cat og Julius Caesar belønningerne op (kræver genstart af spillet) og aktiver cross-platform cloud-saves, så du kan starte spillet på Epic og fortsætte det på andre platforme. Derudover vil du modtage de seneste nyheder om Sid Meier's Civilization!</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>