<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TITLE">
      <Text>Ekspansion: Samlende Storm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_TEASER">
      <Text>En udvidelsespakke med Verdenskongressen, miljøeffekter og katastrofer, magt, nye civilisationer og ledere, og meget mere!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_EXPANSION2_MOD_DESCRIPTION">
      <Text>Dette er et spil, der bruger Gathering Storm-udvidelsen, som inkluderer World Congress, miljøeffekter og katastrofer, magt og mere. Kan du håndtere uforudsigeligheden af en skiftende verden for at skabe en civilisation, der vil stå tidens prøve?</Text>
    </Row>
    <!-- Black Death Scenario -->
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_MOD_TITLE">
      <Text>Scenario: Den Sorte Død</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>Kan du lede din nation gennem den forfærdelige plage? 4 spillere, 85 ture.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BLACKDEATH_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>I dette scenarie skal du guide en middelalderlig civilisation gennem den berygtede Sorte Død, og holde deres kulturelle og videnskabelige bestræbelser i live, mens deres befolkning falder, og troen kollapser. Pesten vil feje hen over landskabet i bølger, dræbe borgere og gøre fliser ubrugelige. Kan du holde ud længe nok til at så frøene til Oplysningstiden, eller vil dit land kollapse af troløshed og fortvivlelse?</Text>
    </Row>
    <!-- War Machine Scenario -->
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_MOD_TITLE">
      <Text>Multiplayer Scenario: Krigsmaskine</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_TOOLTIP">
      <Text>1 mod 1 multiplayer-scenarie baseret på den tyske angreb på Frankrig under udbruddet af 1. verdenskrig.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_WARMACHINE_SCENARIO_DESCRIPTION">
      <Text>I dette scenarie tager du kommandoen over hærene fra Frankrig eller Tyskland i løbet af den første måned af 1. Verdenskrig. Du har en massiv hær klar til at angribe, en industri nation klar til at støtte op og kun 40 træk til at erobre eller forsvare Paris. Kan du sejre i den største kamp af våben, verden nogensinde har set? Eller vil krigsførelsen på denne skala og hastighed overvælde dig?</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>