<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_BARRIER_REEF_QUOTE">
      <Text>"Organismer tænker ikke på CO2 som en gift. Planter og organismer, der danner skaller og koraller, tænker på det som en byggesten." - Janine Benyus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CLIFFS_DOVER_QUOTE">
      <Text>"Under den hvidkalkede klippes befæstede krone, tavs til en dybde mere end Sabbatens fred." - William Wordsworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_CRATER_LAKE_QUOTE">
      <Text>"Jeg kan aldrig igen betragte jordens smukke steder og nyde dem som værende det fineste, jeg nogensinde har set. Crater Lake er den bedste af dem alle." - Jack London</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_DEAD_SEA_QUOTE">
      <Text>"Som de æbler på Det Døde Havs kyst, er alt aske i smag." - Lord Byron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_EVEREST_QUOTE">
      <Text>"Det er ikke bjerget vi erobrer, men os selv." - Sir Edmund Hillary</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_GALAPAGOS_QUOTE">
      <Text>"Den naturlige historie omkring denne øgruppe er meget bemærkelsesværdig: den virker som en lille verden i sig selv." - Charles Darwin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_KILIMANJARO_QUOTE">
      <Text>"Som det viser sig, er Mount Kilimanjaro ikke Wi-Fi-aktiveret, så jeg var nødt til at tilbringe to uger i Tanzania med at tale med folkene på min tur." - Nancy Bonds</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PANTANAL_QUOTE">
      <Text>"Pantanal er den mest komplekse intertropiske alluviale slette på planeten og måske det mindst kendte område i verden." - Aziz Ab'Saber</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_PIOPIOTAHI_QUOTE">
      <Text>"Men da jeg begav mig ind i hjertet af New Zealands fjordlandskab, kom den samme barnlige følelse, som jeg havde mistet for længe siden, af ren og uforfalsket ærefrygt, tilbage. Jeg vidste, at vejen til Milford Sound var god - men så god?" - Darroch Donald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_QUOTE">
      <Text>"Adskillige tæt beliggende granit-toppe, der ligner tigers tænder, rejser dramatisk omkring en kilometer op i himlen" - Howard Hillman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_TSINGY_QUOTE">
      <Text>"Tsingy er en 250 kvadratmil stor tigerfælde bestående af massive obelisker fyldt med skarpe spyd. Og ja, de vil skære dit smukke ansigt." - Budd Erickson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_FEATURE_YOSEMITE_QUOTE">
      <Text>"Yosemite Valley er for mig altid en solopgang, en glitren af grønt og gyldent vidunder i et stort bygningsværk af sten og rum." - Ansel Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_1">
      <Text>"Ingen mand har nogensinde fugtet ler og derefter forladt det, som om der ville være mursten ved tilfældighed og held." - Plutarch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_POTTERY_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg tænkte, at ler må føle sig glad i den dygtige pottemagers hånd." - Janet Fitch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis der ikke er nogen hunde i Himmelen, så vil jeg, når jeg dør, gerne hen, hvor de er." [NEWLINE]- Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg holder af grise. Hunde ser op til os. Katte ser ned på os. Grise behandler os som ligemænd." - Winston S. Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_1">
      <Text>"Hvem fortjener mere anerkendelse end en kulminearbejders kone?" - Merle Travis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MINING_QUOTE_2">
      <Text>"Når du befinder dig i et hul, så stop med at grave." - Will Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_1">
      <Text>"Store skibe kan tage større risici, men små både bør holde sig tæt på kysten." - Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SAILING_QUOTE_2">
      <Text>"Det er ikke fordi livet på land er usmageligt for mig. Men livet til søs er bedre." - Sir Francis Drake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg tror ikke på astrologi; Jeg er en Skytte og vi er skeptiske." - Arthur C. Clarke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTROLOGY_QUOTE_2">
      <Text>“En læge uden kendskab til astrologi har ikke ret til at kalde sig selv læge.” [NEWLINE]- Hippokrates</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Tusindvis har levet uden kærlighed, men ikke én uden vand." - W. H. Auden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRRIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Manden, der har nok viljestyrke til at fremme skovrejsning eller vanding af et land, er ikke mindre værdig til ære end dets erobrer." - Sir John Thomson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg skød en pil op i luften. Den faldt til jorden, jeg vidste ikke hvor." - Henry Wadsworth Longfellow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ARCHERY_QUOTE_2">
      <Text>"Må de ondes kræfter blive forvirrede, mens din pil er på vej mod målet." - George Carlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_1">
      <Text>"At skrive betyder at dele. Det er en del af den menneskelige tilstand at ønske at dele ting - tanker, ideer, meninger." - Paulo Coelho</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_WRITING_QUOTE_2">
      <Text>"At skrive er nemt. Alt, hvad du skal gøre, er at strege de forkerte ord ud." - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_1">
      <Text>"Hver af os er ved at skære en sten, opføre en søjle eller skære et stykke farvet glas i konstruktionen af noget meget større end os selv." - Adrienne Clarkson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASONRY_QUOTE_2">
      <Text>"Når den ødsle krig skal vælte statuer, og uroligheder rive masonry-værker op." [NEWLINE] - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Bronze er spejlet af formen, vin af sindet." - Aeschylus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BRONZE_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg er også interesseret i at skabe en varig arv ... fordi bronze vil vare i tusinder af år." - Richard MacDonald</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Nogle gange drejer hjulet sig langsomt, men det drejer sig." - Lorne Michaels</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_THE_WHEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Forsøg ikke at opfinde hjulet igen, bare realignér det." - Anthony D'Angelo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_1">
      <Text>"Alt hvad jeg beder om, er et højt skib og en stjerne at styre efter." - John Masefield</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_QUOTE_2">
      <Text>"Sæt din kurs efter stjernerne, ikke efter lyset fra hvert skib, der passerer forbi." - Omar Bradley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_1">
      <Text>"Rigdom består ikke i at have store ejendele, men i at have få ønsker." - Epictetus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CURRENCY_QUOTE_2">
      <Text>"Penge, hvis det ikke bringer dig lykke, vil i det mindste hjælpe dig med at være elendig i komfort." - Helen Gurley Brown</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_1">
      <Text>"Ingen time af livet er spildt, når den tilbringes i sadlen." [NEWLINE]- Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_HORSEBACK_RIDING_QUOTE_2">
      <Text>"En mand på hesteryg er åndeligt såvel som fysisk større end en mand til fods." - John Steinbeck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_1">
      <Text>"Herren skabte os alle af jern. Derefter skruer han op for varmen for at smede nogle af os til stål." - Marie Osmond</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_IRON_WORKING_QUOTE_2">
      <Text>"Alt har sin grænse - jernmalm kan ikke uddannes til guld." [NEWLINE] - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg kan ikke forestille mig nogen omstændigheder, der ville forårsage, at et skib vil synke ... Moderne skibsbygning har overgået det." - Kaptajn E.J. Smith, RMS Titanic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SHIPBUILDING_QUOTE_2">
      <Text>"Der er intet andet end en planke mellem en sømand og evigheden." - Thomas Gibbons</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_1">
      <Text>"Uden matematik kan du ikke gøre noget. Alt omkring dig er matematik. Alt omkring dig er tal." - Shakuntala Devi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MATHEMATICS_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis jeg skulle begynde mine studier igen, ville jeg følge Platos råd og starte med matematik." - Galileo Galilei</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_1">
      <Text>"Lav med hjertet; byg med sindet." - Criss Jami</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CONSTRUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"De fire byggesten i universet er ild, vand, grus og vinyl." [NEWLINE] - Dave Barry</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Én mands 'magi' er en anden mands ingeniørarbejde." - Robert Heinlein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Almindelige mennesker... tror på, at hvis det ikke er i stykker, så lad være med at reparere det. Ingeniører tror på, at hvis det ikke er i stykker, så har det ikke nok funktioner endnu." - Scott Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Taktik betyder at gøre, hvad du kan med det, du har." - Saul Alinsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Strategi kræver tænkning; taktik kræver observation." - Max Euwe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Vi er alle lærlinge i et håndværk, hvor ingen nogensinde bliver en mester." [NEWLINE] - Ernest Hemingway</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_APPRENTICESHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Der er ingen nem måde at træne en lærling. Mine to værktøjer er eksempel og bebrejdelse." - Lemony Snicket</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_1">
      <Text>"Få opfindelser har været så simple som bøjlen, men få har haft en så katalytisk indflydelse på historien." - Lynn White Jr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STIRRUPS_QUOTE_2">
      <Text>"Mellem stigbøjlen og jorden bad jeg om barmhjertighed, barmhjertighed fandt jeg." - William Camden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg forestiller mig hele verden som én stor maskine. Maskiner kommer aldrig med ekstra reservedele, ved du. De kommer altid med præcis det antal, de har brug for." - Hugo Cabret</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MACHINERY_QUOTE_2">
      <Text>"Husk på, at mennesker også bryder ned, ikke kun maskiner." - Gregory Benford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_1">
      <Text>Formålet med uddannelse er at erstatte en tom sind med en åben én. - Malcolm Forbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_EDUCATION_QUOTE_2">
      <Text>"Det er kendetegnende for en veluddannet sind at kunne underholde en tanke uden at acceptere den." [NEWLINE]- Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Spræng - Byg - Kæmp" [NEWLINE] - Motto for den amerikanske 16. Ingeniør Brigade</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"Jo mere videnskab blander sig i krigsførelsen, desto mere vil behovet for ingeniører i felthærene stige; under den seneste krig var der aldrig nok sappeurer på noget tidspunkt." - Bernard Montgomery</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_1">
      <Text>"Sten på min vej? Jeg beholder dem alle. Med dem vil jeg bygge mit slot." - Nemo Nox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CASTLES_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis du ser et slot i tåge, skal du gå derhen for at møde de ekstraordinære drømme." - Mehmet Murat Ildan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CARTOGRAPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Ikke alle som strejfer, er tabt." - J.R.R. Tolkien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_1">
      <Text>“Folk kan få Model T i enhver farve - så længe den er sort.” [NEWLINE] - Henry Ford</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MASS_PRODUCTION_QUOTE_2">
      <Text>"Hvad der kan mærkes, pakkes ind og masseproduceres er hverken sandhed eller kunst." [NEWLINE] - Marty Rubin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis du skylder banken 100 dollars, er det dit problem. Hvis du skylder banken 100 millioner dollars, er det bankens problem." - J. Paul Getty</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BANKING_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg så en bank, der sagde '24-timers bank', men jeg havde ikke så meget tid." - Steven Wright</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_1">
      <Text>"Det egentlige formål med krudt er at gøre alle mænd høje." [NEWLINE] - Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUNPOWDER_QUOTE_2">
      <Text>"Mennesket er et militært dyr, glæder sig over krudt, og elsker parader." - Philip Bailey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_1">
      <Text>"Pennen er måske ikke stærkere end sværdet, men måske er trykpresse tungere end belejringvåbnet. Bare få ord kan ændre alt." - Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PRINTING_QUOTE_2">
      <Text>"Hvad krudtet gjorde for krig, har trykpresse gjort for sindet." - Wendell Phillips</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_1">
      <Text>"Der er lidt, som mennesket har skabt, der nærmer sig noget i naturen, men en sejlbåd gør det." - Allan Villiers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SQUARE_RIGGING_QUOTE_2">
      <Text>"Det er ikke de høje sejl, men den usynlige vind, der bevæger et skib." [NEWLINE] - Engelsk Ordsprog</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_1">
      <Text>"Astronomi tvinger sjælen til at se opad og fører os fra denne verden til en anden." - Plato</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ASTRONOMY_QUOTE_2">
      <Text>"Astronomi er meget sjovere, når man ikke er astronom." - Brian May</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_1">
      <Text>"Og først laver Hefaistos et stort og massivt skjold ... Og han smedede på skjoldet to noble byer." - Homer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_METAL_CASTING_QUOTE_2">
      <Text>"Døm ikke nogen, før du har stået ved hans esse og arbejdet med hans hammer." - Rick Riordan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Det laveste er at angribe en by. En belejring af en by udføres kun som en sidste udvej." - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SIEGE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Alle de bedste romancer blomstrer midt i en god belejring." - Miles Cameron</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg tror, at menneskeheden begik en stor fejl i begyndelsen af den industrielle revolution, hvor vi sprang efter de mekaniske ting. Folk har brug for at bruge deres hænder for at føle sig kreative." - Andre Norton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_INDUSTRIALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"De nøgleord for voldelig økonomi er urbanisering, industrialisering, centralisering, effektivitet, mængde, hastighed." - E.F. Schumacher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_1">
      <Text>"Påstande, der ikke kan testes, påstande immune over for modbevisning er sandhedsmæssigt værdiløse, uanset den værdi de måtte have i at inspirere os eller vække vores undren." - Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis fakta ikke passer ind i teorien, så ændre fakta." [NEWLINE] - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Det er én ting at gisne om, hvad der skete, men vi spekulerer ikke på det, før ballistik bekræfter, hvad der skete ..." - John Hansen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Lad os komme ned på knæ og bede. Jeg ved ikke til hvem. Er der allerede en skytsengel for ballistik?" - Adam Savage</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_1">
      <Text>"Uanset hvor smuk strategien er, bør du lejlighedsvis kigge på resultaterne." [NEWLINE] - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_MILITARY_SCIENCE_QUOTE_2">
      <Text>"Ingen begynder en krig - eller rettere sagt, ingen i sine fulde fem bør gøre det - uden først at have klart for sig, hvad han har til hensigt at opnå med krigen og hvordan han agter at føre den." - Karl von Clausewitz</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_1">
      <Text>"Det kan diskuteres, om menneskeheden har vundet ved videnskabens fremskridt udover dampmaskinen." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEAM_POWER_QUOTE_2">
      <Text>"Videnskaben skylder mere til dampmaskinen end dampmaskinen skylder til videnskaben." - Lawrence Henderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_1">
      <Text>"Ingen innovation inden for de sidste 200 år har gjort mere for at redde liv og forbedre sundhed end sanitetsrevolutionen, der blev udløst af opfindelsen af toilettet." - Sylvia Burwell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SANITATION_QUOTE_2">
      <Text>"Bortset fra sanitet, medicin, uddannelse, vin, offentlig orden, veje, ferskvandssystem og folkesundhed... Hvad har romerne nogensinde gjort for os?" - John Cleese</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_1">
      <Text>"Økonomi er et emne, der ikke i høj grad respekterer ens ønsker." - Nikita Khrushchev</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ECONOMICS_QUOTE_2">
      <Text>"Du og jeg rejser med vej eller tog, men økonomer rejser på infrastruktur." - Margaret Thatcher</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_1">
      <Text>"Bolt-action taler højere end ord." - Craig Roberts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RIFLING_QUOTE_2">
      <Text>“Never criticize a rifleman until you have walked a mile in his shoes. That way, he’ll be barefoot and you’ll be out of range.” [NEWLINE]– The 2nd Target Company</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Én gang du har smagt på flyvning, vil du gå på jorden med dine øjne vendt mod himlen, for der har du været, og der vil du længes efter at vende tilbage." [NEWLINE] - Leonardo da Vinci</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis du kan gå væk fra en landing, er det en god landing. Hvis du bruger flyet næste dag, er det en fremragende landing." - Chuck Yeager</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_1">
      <Text>"For at en maskine kan køre problemfrit og forudsigeligt, skal dens dele være standardiserede og dermed udskiftelige." - Charles Eisenstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_REPLACEABLE_PARTS_QUOTE_2">
      <Text>"Mange af os passer bedre på vores biler end på vores egne kroppe ... selvom bilen har udskiftelige dele." - B.J. Palmer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_1">
      <Text>"Det bedste stål skinner ikke altid mest." [NEWLINE] - Joe Abercrombie</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEEL_QUOTE_2">
      <Text>"Der er tre ting, der er ekstremt svære: stål, en diamant og at kende sig selv." [NEWLINE] - Benjamin Franklin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis det ikke var for elektricitet, ville vi alle se fjernsyn ved stearinlys." - George Gobel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ELECTRICITY_QUOTE_2">
      <Text>"Benjamin Franklin opdagede måske elektriciteten, men det var manden, der opfandt måleren, der tjente pengene." - Earl Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_1">
      <Text>"En verden uden radio er en døv verden." [NEWLINE] - Ernest Yeboah</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_RADIO_QUOTE_2">
      <Text>"Radioen er sindets teater; fjernsynet er det tankeløses teater." - Steve Allen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_1">
      <Text>"Kemi er den beskidte del af fysik." - Peter Reiss</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_CHEMISTRY_QUOTE_2">
      <Text>"Kemikere stammer normalt ikke. Det ville være meget akavet, hvis de gjorde det, da de til tider skal sige ord som methylethylamylophenylium." - Sir William Crookes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_1">
      <Text>"Bilerne er ikke avanceret så meget siden vi var børn. Når man koger det ned, er det stadig en benzinforbrændingsmotor." - Dana Brunetti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBUSTION_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg har altid betragtet udskiftningen af forbrændingsmotoren med hesten som en meget dyster milepæl i menneskehedens fremskridt." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Ja, jetfly er hurtige og økonomiske, men åh, hvor meget sjov vi har mistet, og hvor meget fritid vi har ofret i kapløbet om effektivitet." - Ginger Rogers</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_FLIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis Gud virkelig havde til hensigt, at mennesker skulle flyve, ville han gøre det nemmere at komme til lufthavnen." [NEWLINE] - George Winters</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Rumfarteknologi er blevet mytologiseret i en grad, der er langt større end dens reelle sværhedsgrad." - John Carmack</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROCKETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Når du sender en raket afsted, flyver du egentlig ikke den raket. Du hænger bare lidt fast." - Michael P. Anderson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Uuddannet mod er ubrugeligt over for uddannede kugler." [NEWLINE] - George Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Sigte efter månen. Hvis du missiler, kan du ramme en stjerne." - W. Clement Stone</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_1">
      <Text>"Det er bedre at kæmpe for noget end at leve for ingenting." - George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMBINED_ARMS_QUOTE_2">
      <Text>"Den største uforudsigelige faktor i krig er den menneskelige vilje." [NEWLINE]- B.H. Liddell Hart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_1">
      <Text>"I hierarkiet af de største poetiske stoffer, optræder plastik som et vanæret materiale, tabt mellem gummiets overflod og metallets flade hårdhed." - Roland Barthes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_PLASTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Ingenting på denne jord varer evigt. Bortset måske fra plastik." - Patricia Dunn</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_1">
      <Text>"At fejle er menneskeligt, men at virkelig rode tingene til kræver en computer." - Paul R. Ehrlich</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPUTERS_QUOTE_2">
      <Text>"Det gode ved computere er, at de gør, hvad du fortæller dem at gøre. Den dårlige nyhed er, at de gør, hvad du fortæller dem at gøre." - Ted Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis du fortsætter med denne atomvåbenkapløb, vil du kun få murbrokkerne til at hoppe." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FISSION_QUOTE_2">
      <Text>"Lad atomet være i fred." - E. Y. Harburg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_1">
      <Text>"Der er så meget plastik i denne kultur, at vinyl leopardhud bliver en truet syntetisk art." - Lily Tomlin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_QUOTE_2">
      <Text>"Der er måske ingen tilgivelse for polyester. På dette ene punkt er Satan og Herren enige." - Joe Hill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_1">
      <Text>"Hr. Watson... Kom her... Jeg vil gerne se dig." - Alexander Graham Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_TELECOMMUNICATIONS_QUOTE_2">
      <Text>"Det største problem i kommunikation er illusionen om, at den har fundet sted." [NEWLINE] - George Bernard Shaw</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_1">
      <Text>"En satellit har ingen samvittighed." [NEWLINE] - Edward R. Murrow</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_SATELLITES_QUOTE_2">
      <Text>"Lige nu er der enogtredive satellitter, der farer rundt omkring i verden og har ikke noget bedre at lave end at hjælpe dig med at finde vej til supermarkedet." - Ed Burnette</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis du ikke ændrer retning, kan du ende hvor du var på vej hen." - Lao Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg elsker at se min mor skændes med GPS'en på vej hjem." - Isabelle Fuhrman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_1">
      <Text>"Når Gud sagde 'Der skal være lys', mente han sikkert perfekt sammenhængende lys." - Charles Townes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_LASERS_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg tror virkelig på laser - jeg mener, at de er bølgen af fremtiden." - Courteney Cox</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_1">
      <Text>"Alle materielle ting synes at være sammensat af hårde og solide partikler ... der på forskellig vis er knyttet til den første skabelse ved hjælp af råd fra en intelligent agent." - Isaac Newton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_COMPOSITES_QUOTE_2">
      <Text>"Det er åbenlyst, at mens videnskaben kæmper for at bringe himlen ned på jorden, bruger nogle mænd dens materialer til at konstruere helvede." - Herbert Hoover</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg vil sige, at usynlighed ville være en slags sjov evne at have, bare for at se hvordan det er at bevæge sig gennem verden og ikke blive set på." - Kevin Bacon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"I kunst og drømme må du fortsætte med at give slip. I livet må du fortsætte med balance og list." – Patti Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Robotteknologi har eksisteret i evigheder, og det har været det næste store i evigheder, og det er så spændende og dragende, at det er nemt at lade sig rive med." - Colin Angle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_ROBOTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg kommer tilbage."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis teknologi er motoren for forandring, så er nanoteknologi brændstoffet for menneskehedens fremtid." - Natasha Vita-More</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NANOTECHNOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Mange, mange regler var begyndt at bøje sig for nanoteknologiens hånd... Dette resulterede i en masse godt og en masse dårligt." - Matt Spire</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_1">
      <Text>"Der er intet som en drøm til at skabe fremtiden." - Victor Hugo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_FUTURE_TECH_QUOTE_2">
      <Text>"Selvom fremtiden virker langt væk, begynder den faktisk lige nu." - Mattie Stepanek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_1">
      <Text>“I am a big proponent of harnessing the power of fusion – from 93 million miles away. Fusion is done by our sun really, really well and for free. Here on Earth in reactors, not so much.” [NEWLINE]– Joe Romm</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_NUCLEAR_FUSION_QUOTE_2">
      <Text>"Når vi kigger op om natten og ser på stjernerne, så skinner alt, vi ser, på grund af fjern nuklear fusion." - Carl Sagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_1">
      <Text>"Det er ikke visdom, men autoritet, der skaber en lov." [NEWLINE] - Thomas Hobbes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CODE_OF_LAWS_QUOTE_2">
      <Text>"På sit bedste er mennesket den ædleste af alle dyr; adskilt fra lov og retfærdighed er han den værste." - Aristoteles</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_1">
      <Text>"Uden håndværk er inspiration blot et siv, der rystes i vinden." - Johannes Brahms</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_QUOTE_2">
      <Text>"Færdighed uden fantasi er håndværk og giver os mange nyttige genstande såsom kurveflettede picnickurve." - Tom Stoppard</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_1">
      <Text>"Hver nation lever ved at udveksle." - Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FOREIGN_TRADE_QUOTE_2">
      <Text>“That’s the positive aspect of trade I suppose. The world gets stirred up together.” [NEWLINE]– Isabel Hoving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"Mod er at være den eneste, der ved, at du er bange." [NEWLINE] - Oberst David Hackworth</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg undervurderer ikke værdien af militær viden, men hvis mænd fører krig i slavisk lydighed til regler, vil de fejle." - Ulysses S. Grant</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_1">
      <Text>"En stærk økonomi begynder med en stærk og veluddannet arbejdsstyrke." - Bill Owens</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_STATE_WORKFORCE_QUOTE_2">
      <Text>"Det er lige så vigtigt at have en glad og engageret arbejdsstyrke, som det er at have en profitabel bundlinje." - Vern Dosch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_1">
      <Text>"Se tilbage på fortiden, med dens skiftende imperier der rejste sig og faldt, og du kan også forudse fremtiden." - Marcus Aurelius</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EARLY_EMPIRE_QUOTE_2">
      <Text>"Det var luksusvarer som aircondition, der nedbragte det romerske imperium. Med aircondition var deres vinduer lukket; de kunne ikke høre barbarerne komme." - Garrison Keillor</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_1">
      <Text>"Mystik er fejlen ved at tage et tilfældigt og individuelt symbol for et universelt symbol." - Ralph Waldo Emerson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MYSTICISM_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg kan godt lide at sige, at jeg praktiserer militant mysticisme. Jeg er helt sikker på nogle ting, som jeg ikke helt ved." - Rob Bell</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis brød er den første nødvendighed i livet, er rekreation en tæt nummer to." [NEWLINE] - Edward Bellamy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GAMES_RECREATION_QUOTE_2">
      <Text>“Mennesker, der ikke kan finde tid til rekreation, vil før eller senere finde tid til sygdom.” [NEWLINE] - John Wanamaker</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_1">
      <Text>"Politik er kunsten at gøre det mulige, det opnåelige - kunsten at opnå det næstbedste." - Otto von Bismarck</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_QUOTE_2">
      <Text>"Del og hersk, en lydigt motto. Foren og led, en bedre en." - Johann Wolfgang von Goethe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_1">
      <Text>"Digtene har været mystisk tavse om emnet ost." [NEWLINE]- G. K. Chesterton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DRAMA_POETRY_QUOTE_2">
      <Text>"Hele verden er en scene, og alle mænd og kvinder er blot skuespillere." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis det er naturligt at dræbe, hvorfor skal mænd så trænes for at lære det?" [NEWLINE] - Joan Baez</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MILITARY_TRAINING_QUOTE_2">
      <Text>"Dem, der blander sig i skænderier, må ofte tørre blod af næsen." - John Gay</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_1">
      <Text>"Ubesværlighed ligger i forsvaret; muligheden for sejr i angrebet." [NEWLINE] - Sun Tzu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_QUOTE_2">
      <Text>"Forsvar er overlegent i forhold til rigdom." [NEWLINE] - Adam Smith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg har oplevet nogle forfærdelige ting i mit liv, nogle af dem skete faktisk." - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RECORDED_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"Historie er versionen af fortidige begivenheder, som folk har besluttet at blive enige om." - Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Vi kan ikke have nøjagtig religiøs tænkning uden teologi, på samme måde som vi ikke kan have nøjagtig måling og astronomi uden matematik eller nøjagtig jernproduktion uden kemi." - John Hall</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>"Mennesket lider kun, fordi han tager alvorligt, hvad guderne har skabt for sjov." - Alan W. Watts</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_1">
      <Text>"En god flåde er ikke en provokation til krig. Det er den sikreste garanti for fred." - Theodore Roosevelt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NAVAL_TRADITION_QUOTE_2">
      <Text>"Flåden har både en tradition og en fremtid - og vi ser med stolthed og tillid i begge retninger." - Arleigh Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_1">
      <Text>"I demokrati tæller din stemme; i feudalisme er det dit tællertal der stemmer." [NEWLINE] - Mogens Jallberg</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FEUDALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Med fremkomsten af feudalismen voksede jernrustningen, indtil en krigsmand til sidst lignede en panserbjørn." - John Boyle O'Reilly</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"Det hele er papirer og formularer, hele den civile tjeneste er som en fæstning lavet af papirer, formularer og bureaukrati." - Alexander Ostrovsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"Skatteyderen - det er en person, der arbejder for den føderale regering, men ikke behøver at tage den civile tjeneste eksamen." - Ronald Reagan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_1">
      <Text>"I fred bliver man plyndret af lejesoldater; i krig af ens fjender." [NEWLINE] - Niccolo Machiavelli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCENARIES_QUOTE_2">
      <Text>"At være lejesoldat, dog ... Hey, vi tager bare hen hvor der er en blanding af penge og problemer." - Howard Tayler</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_1">
      <Text>"Alt det der skinner er ikke guld; du har ofte hørt det sagt." - William Shakespeare</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_QUOTE_2">
      <Text>“There are very honest people who do not think that they have had a bargain unless they have cheated a merchant.” [NEWLINE]– Anatole France</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_1">
      <Text>"Hver mand bør sørge for, at hans søn lærer et nyttigt erhverv eller profession, så de i disse dage med skiftende lykke, har noget håndgribeligt at falde tilbage på." - Phineas T. Barnum</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GUILDS_QUOTE_2">
      <Text>"Du kan ikke gå rundt og arrestere Tyvenes Gilde. Jeg mener, vi ville være ved det hele dagen!" - Terry Pratchett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg konkluderer derfor dette punkt vedrørende kongers magt med dette guddommelige axiom, at det at diskutere, hvad Gud kan gøre, er blasfemi... således er det også oprør at diskutere, hvad en konge kan gøre." - Kong James I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIVINE_RIGHT_QUOTE_2">
      <Text>"Lyttede, underlige kvinder, der ligger i damme og deler sværd ud, er ikke nogen basis for et styresystem... Du kan ikke forvente at udøve højeste magt bare fordi nogle vandet tøs kastede et sværd på dig!" - Monty Python</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_1">
      <Text>"Dagen vi holder op med at udforske, er dagen vi forpligter os til at leve i en stillestående verden, uden nysgerrighed, tom for drømme." - Neil deGrasse Tyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_EXPLORATION_QUOTE_2">
      <Text>"Vi vil ikke ophøre med at udforske, og enden på al vores udforskning vil være at ankomme til det sted, hvor vi startede og kende stedet for første gang." - T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_1">
      <Text>"De fire karakteristika ved humanisme er nysgerrighed, en fri sindstilstand, tro på god smag og tro på menneskeracen." - E.M. Forster</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_HUMANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Du må ikke miste troen på menneskeheden. Menneskeheden er som et hav; hvis nogle få dråber i havet er beskidte, bliver havet ikke beskidt." - Mahatma Gandhi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_1">
      <Text>"I diplomati er der to slags problemer: små og store. De små vil forsvinde af sig selv, og de store vil du ikke være i stand til at gøre noget ved." - Patrick McGuinness</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_QUOTE_2">
      <Text>"En diplomat er en mand, der altid husker en kvindes fødselsdag, men aldrig husker hendes alder." - Robert Frost</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_1">
      <Text>"Jeg kan ikke lide at forpligte mig angående Himmel og Helvede, ser du, jeg har venner på begge steder." - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_REFORMED_CHURCH_QUOTE_2">
      <Text>"De tre store elementer i moderne civilisation: krudt, trykning og den protestantiske religion." - Thomas Carlyle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_1">
      <Text>"I en markedsøkonomi har individet dog mulighed for at undslippe statens magt." - Peter Berger</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MERCANTILISM_QUOTE_2">
      <Text>"Efter at have set en ikke-markedsøkonomi, forstod jeg pludselig meget bedre, hvad jeg kunne lide ved en markedsøkonomi." - Esther Dyson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_1">
      <Text>"Nye meninger er altid mistænkelige og bliver ofte imødegået uden anden grund end at de ikke allerede er almindelige." - John Locke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Hvad end der er imod naturen, er imod fornuften, og hvad end der er imod fornuften, er absurd." - Baruch Spinoza</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Husk på, at politik, kolonialisme, imperialisme og krig også stammer fra menneskehjernen." - Vilayanur Ramachandran</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLONIALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Kolonialisme. Den tvungne spredning af fornuftens regel. Men hvem vil sprede den blandt kolonisatorerne?" - Anthony Burgess</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_1">
      <Text>"Forbedring skaber lige veje; men de krogede veje uden forbedring er Geniets veje." - William Blake</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_QUOTE_2">
      <Text>"En almindelig fejl, som folk begår, når de forsøger at designe noget helt idiot-sikkert, er at undervurdere opfindsomheden hos fuldstændige tåber." - Douglas Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Det er nationalisme, som skaber nationer, og ikke omvendt." - Ernest Gellner</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATIONALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Menneskets natur, som manifesteres i tribalisme og nationalisme, giver momentum til mekanismen for menneskets evolution." - Arthur Keith</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_1">
      <Text>"Opera er, når en fyr bliver stukket i ryggen, og i stedet for at bløde, synger han." - Robert Benchley</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_OPERA_BALLET_QUOTE_2">
      <Text>"Det [ballet] udtrykker en skrøbelig form for styrke og en vis urokkelig præcision." [NEWLINE] - Ayn Rand</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_1">
      <Text>"Havde jeg været til stede ved Skabelsen, ville jeg have givet nogle nyttige hints til en bedre orden af universet." - Nelson Algren</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NATURAL_HISTORY_QUOTE_2">
      <Text>"I alle værker om Naturhistorie finder vi konstant detaljer om de fantastiske tilpasninger af dyr til deres føde, deres vaner og lokaliteterne, hvor de findes." - Alfred Wallace</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_1">
      <Text>"Krig er helvede." - William Tecumseh Sherman</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SCORCHED_EARTH_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg forstår kun venskab eller afbrændt jord." - Roger Ailes</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Det er den industrielle revolution og væksten af urbane koncentrationer, som førte til en følelse af anonymitet." - Vint Cerf</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_URBANIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"Det jeg kan lide ved byer er, at alt er i kongestørrelse, både skønheden og grimheden." - Joseph Brodsky</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_1">
      <Text>"Kapitalismens iboende svaghed er den ulige fordeling af velsignelser; socialismens iboende dyd er den lige fordeling af elendigheder." [NEWLINE] - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CAPITALISM_QUOTE_2">
      <Text>"Forsøg altid at gnubbe dig op ad penge, for hvis du gnubber dig op ad penge længe nok, kan noget af det måske gnubbe af på dig." - Damon Runyon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_1">
      <Text>"Vand og luft, de to nødvendigheder som livet afhænger af, er blevet globale skraldespande." - Jacques Yves Cousteau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CONSERVATION_QUOTE_2">
      <Text>"At ødelægge regnskoven for økonomisk gevinst er som at brænde et renæssancemaleri for at lave mad." - Edward Wilson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Effekten af massemedierne er ikke at fremkalde tro, men at opretholde afhængighedens apparat." - Christopher Lasch</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MASS_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Hvis du ikke læser avisen, er du uinformet. Hvis du læser avisen, er du desinformeret." - Mark Twain</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Når de forbereder sig til krig, taler dem, som styrer med magt, mest om fred indtil de har fuldført mobiliseringsprocessen." - Stefan Zweig</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_MOBILIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"For at samle folk er regeringer nødt til at have fjender ... Hvis de ikke har en reel fjende, vil de opfinde en for at mobilisere os." - Nhat Hanh</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_1">
      <Text>"Frigivelsen af atomkraft har ændret alt undtagen vores måde at tænke på... løsningen på dette problem ligger i menneskehedens hjerte. Hvis blot jeg havde vidst det, så skulle jeg være blevet urmager." - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_QUOTE_2">
      <Text>"Børnene i atomalderen var efter min mening svækkede i deres evne til at elske. Det er svært at elske, når man forbereder sig på sammenstød." - Martin Amis</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_1">
      <Text>"Det er blevet demonstreret, at intet system, ikke engang det mest umenneskelige, kan fortsætte med at eksistere uden en ideologi." - Joe Slovo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_IDEOLOGY_QUOTE_2">
      <Text>“Langsomt fører idéer til ideologi, fører til politikker, der fører til handlinger.” – Nandan Nilekani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_1">
      <Text>"Hvorfor skal en kvinde behandles anderledes? Kvindevalgret vil lykkes, til trods for denne miserable gerillamodstand." - Victoria Woodhull</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SUFFRAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Mænd, deres rettigheder, og intet mere; kvinder, deres rettigheder, og intet mindre." - Susan B. Anthony</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_1">
      <Text>"Kun masserne og eliten kan tiltrækkes af momentummet i totalitarisme selv. Masserne skal vindes ved hjælp af propaganda." - Hannah Arendt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_TOTALITARIANISM_QUOTE_2">
      <Text>"Enhver ideologies ultimative ende er totalitarisme." - Tom Robbins</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_1">
      <Text>"Der er klassekamp, ja, men det er min klasse, den rige klasse, der fører krig... og vi vinder." - Warren Buffett</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_QUOTE_2">
      <Text>"Klassenkampen fører nødvendigvis til proletariatets diktatur." [NEWLINE] - Karl Marx</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_1">
      <Text>"Fra Stettin i Østersøen til Trieste i Adriaterhavet, er der faldet et jerntæppe ned over kontinentet." - Winston Churchill</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_COLD_WAR_QUOTE_2">
      <Text>"Den kolde krig tør ikke op; den brænder med en dødelig varme." - Richard Nixon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_1">
      <Text>"Hvis det at vinde ikke er alt, hvorfor fører man så stadig score?" - Vince Lombardi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_QUOTE_2">
      <Text>"Sport bygger ikke karakter. Det afslører den." [NEWLINE]- Heywood Broun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_1">
      <Text>“Et folk uden kendskab til deres fortid, oprindelse og kultur er som et træ uden rødder.” - Marcus Garvey</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_QUOTE_2">
      <Text>"Du snubler ikke over din arv. Den er der bare, klar til at blive udforsket og delt." - Robbie Robertson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_1">
      <Text>"En god plan, der bliver udført med vold og magt lige nu, er langt bedre end en perfekt plan, der bliver udført næste uge." - George S. Patton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_QUOTE_2">
      <Text>"Lad være med at bekymre dig om manøvrerne, bare gå direkte på dem." - Horatio Nelson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_1">
      <Text>"Vi vælger at tage til månen i dette årti og gøre de andre ting, ikke fordi de er nemme, men fordi de er svære." - John F. Kennedy</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SPACE_RACE_QUOTE_2">
      <Text>"NASA brugte millioner af dollars på at opfinde kuglepennen, så de kunne skrive i rummet. Russerne brugte en blyant." - Will Chabot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_1">
      <Text>"Det er blevet sagt, at at argumentere imod globalisering er som at argumentere imod tyngdeloven." - Kofi Annan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_GLOBALIZATION_QUOTE_2">
      <Text>"En dag vil der ikke være nogen grænser, ingen afgrænsninger, ingen flag og ingen lande, og den eneste pas vil være hjertet." - Carlos Santana</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_1">
      <Text>"Hvilket af alle mine vigtige ingenting skal jeg fortælle dig først?" - Jane Austen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_QUOTE_2">
      <Text>"Afledt fra distrahering af distrahering!" - T.S. Eliot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_1">
      <Text>"Du kan aldrig planlægge fremtiden ud fra fortiden." [NEWLINE]- Edmund Burke</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVIC_FUTURE_CIVIC_QUOTE_2">
      <Text>"Jeg tænker aldrig på fremtiden. Den kommer hurtigt nok." - Albert Einstein</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_1_QUOTE">
      <Text>Han er som tordenens fald til de herreagtige bjerge,[NEWLINE]ørnen til alle fugle, løven til forsamlingerne af vilde dyr,[NEWLINE]Døden, i menneskelig form.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_BHASA_2_QUOTE">
      <Text>Åh, mit hjerte, vær tilfreds med sandheden i dine mistanker. Lær nu om min fars død og vær rolig et øjeblik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_1_QUOTE">
      <Text>Lad mig ikke så dø uden ære og uden kamp, men lad mig først gøre noget stort, som vil blive fortalt blandt mennesker i fremtiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_HOMER_2_QUOTE">
      <Text>For en ven med en forstående hjerte er ikke mindre værd end en bror.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_1_QUOTE">
      <Text>Jeg holdt en håndfuld sand op og viste det til ham og bad om lige så mange år som kornene i den bunke. Tåbelige mig! Jeg glemte at bede om, at det skulle være ungdomsår.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_OVID_2_QUOTE">
      <Text>Chancen er almagtig. Kast altid din fiskekrog; i dammen hvor du mindst forventer det, vil du finde en fisk.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_1_QUOTE">
      <Text>Fra lyset kom lys, og fra mørket kom mørke, men hvor stammer de fra? Yin og yang kombineres for at skabe alle ting, men hvilken er kilden, og hvilken blev født fra den?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_QU_YUAN_2_QUOTE">
      <Text>Tiden ruller evigt fremad uden pause,[NEWLINE]Årstiderne skifter mellem forår og efterår.[NEWLINE]Mens jeg ser det grønne falme omkring mig,[NEWLINE]Frygter jeg solnedgangen på min ungdom.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_1_QUOTE">
      <Text>Der var en ridder, og en værdig mand,[NEWLINE]Som fra den tid, han først begyndte[NEWLINE]At ride ud, elskede ridderlighed,[NEWLINE]Sandhed og ære, frihed og høflighed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CHAUCER_2_QUOTE">
      <Text>Hvis jeg er hun, der kan bringe dig glæde,[NEWLINE]For hvert sorg du vil genvinde en lykke';[NEWLINE]Og hun tog ham i sine arme og kyssede ham.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_1_QUOTE">
      <Text>Blomster omgiver mig, alene med min drink,[NEWLINE]jeg skænker selv op, ingen ledsager at slutte sig til mig.[NEWLINE]Jeg hæver mit glas og skåler for fuldmånen,[NEWLINE]som sammen med mit skyggebillede gør os til tre.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_LI_BAI_2_QUOTE">
      <Text>Jeg vifter mig selv i denne mest dvaske varme,[NEWLINE]Skoven inviterer en til at lægge alt frem.[NEWLINE]Jeg hænger min hætte på en klippe,[NEWLINE]Mit hoved udsat bader jeg i duftende luft.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_1_QUOTE">
      <Text>Som en ung dreng studiede min bror Nobunori de kinesiske klassikere, og jeg kunne lide at sidde og lytte til hans lektioner. Jeg fandt, at selv når han kæmpede for at forstå eller huske passager, ville jeg finde dem bemærkelsesværdigt nemme. Min far, en vel-læst mand selv, plejede ofte at beklage denne kendsgerning og sagde: "Sådan en skam, ville at du var født som mand!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MURASAKI_2_QUOTE">
      <Text>Nyt græs, du ved ikke engang, hvor du skal spire og vokse. Hvordan kan jeg, en dugdråbe, forsvinde i luften og efterlade dig alene?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_1_QUOTE">
      <Text>Der var en passage ud af dette rum til Kejserens soveværelse, hvor væggene var af jet og gulvet af sort marmor; loftet var af moderperle, hvor månen og stjernerne var repræsenteret af hvide diamanter, og hans seng var lavet af diamanter og karbunkler.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAVENDISH_2_QUOTE">
      <Text>Det er kendt, at mennesket har fem ydre sanser, og hver sans er uvidende om hinanden; for Næsen ved ikke, hvad Øjnene ser, eller Øjnene hvad Ørerne hører, ligesom Ørerne heller ikke ved, hvad Tungen smager...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_1_QUOTE">
      <Text>Tvivl hvis du vil, men sandheden er, at det jeg har fortalt er sandt, og det hviler for evigt på løgne som olie over vand.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CERVANTES_2_QUOTE">
      <Text>Og idet de var glade og unge, gik de ikke glip af nogen chance for at høre om byens smukke piger.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_1_QUOTE">
      <Text>Således er det nødvendigt at bemærke, at mænd enten skal lokkes eller fjernes. For mindre fornærmelser hævner de sig, men for grove kan de ikke; derfor skal fornærmelsen være sådan, at der ikke er nogen frygt for hævn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_MACHIAVELLI_2_QUOTE">
      <Text>Det er nødvendigt for den, der grundlægger en republik og fastsætter love i den, at forudsætte at alle mennesker er onde, og altid klar til at bruge ondskaben i deres sjæl, hver gang de får chancen...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_1_QUOTE">
      <Text>Åh, svær ikke ved månen, den skiftende måne,[NEWLINE]Som månedligt ændrer sig i sin cirkulære bane,[NEWLINE]For at din kærlighed også kan vise sig variabel.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHAKESPEARE_2_QUOTE">
      <Text>To be, or not to be? That is the question—[NEWLINE]Whether ’tis nobler in the mind to suffer[NEWLINE]The slings and arrows of outrageous fortune,[NEWLINE]Or to take arms against a sea of troubles,[NEWLINE]And, by opposing, end them?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_1_QUOTE">
      <Text>Og fordi hun var så smuk, kaldte de hende Prinsesse Gyldenhår; for hendes hår var finere end guld, vidunderligt lyst, og det faldt i lokker ned til hendes fødder.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_D_AULNOY_2_QUOTE">
      <Text>"Hvis du vil være så god og generøs at lade mig være fri," fortsatte delfinen, "skal jeg yde dig sådanne virkelige tjenester i løbet af mit liv, at du aldrig vil fortryde din venlighed."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_1_QUOTE">
      <Text>Drømme, drømme! Hvor er I blevet af? Hvor søde I var.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_PUSHKIN_2_QUOTE">
      <Text>Som en embedsmand vokset grå i tjenesten,[NEWLINE]Betragter han roligt både det retfærdige[NEWLINE]Og uretfærdige, med en ligegyldighed bemærker han[NEWLINE]Ondt og godt, og kender ikke vrede eller medlidenhed.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_1_QUOTE">
      <Text>"Skurke!" skreg jeg, "skjul ikke længere! Jeg indrømmer handlingen! - riv plankerne op! Her, her! - Det er lyden af hans afskyelige hjerte!"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_POE_2_QUOTE">
      <Text>Mens jeg nikkede, næsten sovende, pludselig kom der en banken,[NEWLINE]Som af en der blidt bankede, bankede på min kammerdør.[NEWLINE]“Det er en besøgende,” mumlede jeg, “bankende på min kammerdør - [NEWLINE]Kun dette og intet mere.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_1_QUOTE">
      <Text>"En kvindes fantasi er meget hurtig; den springer fra beundring til kærlighed, fra kærlighed til ægteskab på et øjeblik."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_AUSTEN_2_QUOTE">
      <Text>Kend dit eget lykken. Du vil intet andet end tålmodighed - eller giv det et mere fascinerende navn, kald det håb.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_1_QUOTE">
      <Text>Så snart du stoler på dig selv, vil du vide, hvordan du skal leve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_GOETHE_2_QUOTE">
      <Text>"Menneskeheden er en monoton affære. De fleste mennesker tilbringer størstedelen af deres tid med at arbejde for at leve, og den lille frihed der tilbage er, fylder dem med frygt, så de søger enhver mulighed for at slippe af med den."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_1_QUOTE">
      <Text>Jeg så uhyret - det elendige monster som jeg havde skabt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SHELLEY_2_QUOTE">
      <Text>Denne intelligens førte os tilbage fra udsigten til paradis, som blev tilbudt efter hundrede tusinde år, til smerten og elendigheden, der i øjeblikket eksisterer på jorden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_1_QUOTE">
      <Text>Hvert liv er mange dage, dag efter dag. Vi går igennem os selv, møder røvere, spøgelser, kæmper, gamle mænd, unge mænd, koner, enker, svogere i kærlighed. Men vi møder altid os selv.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_JOYCE_2_QUOTE">
      <Text>En efter en blev de alle til skygger. Det er bedre at drage modigt ind i den anden verden, i fuld glans af en passion, end at visne og visne mismodigt med alderen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_1_QUOTE">
      <Text>En fugl kom ned ad stien - [NEWLINE] Han vidste ikke, jeg så ham - [NEWLINE] Han bed en regnorm i to halvdele [NEWLINE] Og spiste sin kammerat rå.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_DICKINSON_2_QUOTE">
      <Text>Succes tæller sødest[NEWLINE]For dem, der aldrig opnår det.[NEWLINE]At forstå nektar[NEWLINE]Kræver stærkest behov.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_1_QUOTE">
      <Text>"Pierre havde ret, da han sagde, at man skal tro på muligheden for lykke for at være lykkelig, og jeg tror nu på det. Lad de døde begrave de døde, men mens jeg er i live, skal jeg leve og være lykkelig."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TOLSTOY_2_QUOTE">
      <Text>Alle piger i verden var opdelt i to klasser: den ene klasse inkluderede alle piger i verden undtagen hende, og de havde alle de sædvanlige menneskelige følelser og var meget almindelige piger; mens den anden klasse - kun hende selv - ikke havde nogen svagheder og var overlegen i forhold til hele menneskeheden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_1_QUOTE">
      <Text>"Jim sagde, at bier ikke vil stikke idioter, men jeg troede ikke på det, fordi jeg selv har prøvet det mange gange, og de ville ikke stikke mig."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TWAIN_2_QUOTE">
      <Text>Han havde opdaget en stor lov om menneskelig handling, uden at vide det - nemlig at for at få en mand eller en dreng til at begære noget, er det kun nødvendigt at gøre det svært at opnå.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_1_QUOTE">
      <Text>Amory Blaine arvede fra sin mor hver eneste karaktertræk, undtagen de få udefinerbare, som gjorde ham værdifuld.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_FITZGERALD_2_QUOTE">
      <Text>Hun var strålende - oplyst; det var smertefuldt at forstå hendes skønhed med et enkelt blik.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_1_QUOTE">
      <Text>Ingen ville have troet i de sidste år af det nittende århundrede, at denne verden blev overvåget nøje og tæt af intelligenser større end menneskets og alligevel lige så dødelige som hans egne...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_WELLS_2_QUOTE">
      <Text>Min forklaring var meget enkel, og plausibel nok - som mange forkerte teorier er!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_1_QUOTE">
      <Text>Jeg er villig til at tjene mit land, men min tilbedelse forbeholder jeg for Retsfærdighed, som er langt større end mit land. At tilbede mit land som en gud er at bringe en forbandelse over det.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_TAGORE_2_QUOTE">
      <Text>Hvis en vandringsmand, der forlader sit hjem, kommer her for at se natten og lytte til mørkets mumlen med bøjet hoved, hvem er der til at hviske livets hemmeligheder i hans ører, hvis jeg lukker mine døre og prøver at befri mig selv fra jordiske bånd?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_1_QUOTE">
      <Text>Kære Frøken Glory, Robotter er ikke menneskelige. Mekanisk er de mere perfekte end os, de besidder en fantastisk rationel intelligens, men de har ikke nogen sjæl.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_CAPEK_2_QUOTE">
      <Text>Store Antes Gud, du har ladet sejren sejre! Jeg navngiver dig hermed Oberst.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_GREATWORK_SUN_TZU_QUOTE">
      <Text>Sejrrige krigere vinder først og går derefter i krig, mens besejrede krigere går i krig først og søger derefter at vinde.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_QUOTE">
      <Text>"Fra højderne af disse pyramider ser fyrre århundreder ned på os." - Napoleon Bonaparte</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_QUOTE">
      <Text>"Petra er en strålende udstilling af menneskets kunstfærdighed i at omdanne en øde klippe til en majestætisk vidunder." - Edward Dawson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_QUOTE">
      <Text>"Kirke og stat, sjæl og legeme, Gud og menneske, er alle én på Mont Saint Michel, og opgaven for alle er at kæmpe, hver på sin egen måde, eller at stå vagt for hinanden." - Henry Adams</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_QUOTE">
      <Text>"Den Store Boldbane er også meget imponerende. Jeg ville gerne have set dem spille en kamp, selvom det lyder som om slutningen var ret voldelig. Jeg tror, det var sikrere at være tilskuer." - IslaDeb</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_QUOTE">
      <Text>"Kan du forestille dig at forsøge at overtale seks hundrede mennesker til at hjælpe dig med at trække en femti-ton sten atten miles hen over landet og skubbe den op i en opretstående position, og så sige: 'Rigtigt, gutter! Yderligere tyve af den slags... og så kan vi feste!" - Bill Bryson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_QUOTE">
      <Text>"Jeg sprang ombord på det hurtige skib i form af en delfin, bed til mig som Apollo Delphinius; også selve alteret skal kaldes Delphinius og overses for evigt." - Homer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_QUOTE">
      <Text>"Der var syv vidundere i verden, og opdagelsen af Terracotta-hæren kan vi sige er verdens ottende mirakel." - Jacques Chirac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_QUOTE">
      <Text>"Alt her virker beregnet til at vække venlige og glade følelser, for alt er delikat og smukt." - Washington Irving</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_QUOTE">
      <Text>"Således tjener skulpturen til at give folk én tanke - 'Alt er i Guds hænder.'" - Sergey Semenov</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_QUOTE">
      <Text>"Da jeg første gang trådte op på taget af Potala-paladset, følte jeg, som aldrig før eller siden, at jeg trådte op på taget af mit væsen: på en dimension af bevidsthed, som jeg aldrig havde besøgt før." - Pico Iyer</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_QUOTE">
      <Text>"Opstigningen til den øverste etage sker via trapper og ved siden af dem er der vandmaskiner, hvormed personer, udpeget specielt til formålet, konstant arbejder på at hæve vand fra Eufratfloden op i haven." - Strabo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_QUOTE">
      <Text>"Hele paladskomplekset er bygget langs en central akse, verdensaksen, alt i de fire retninger hænger sammen med dette centrale punkt, som repræsenteres af disse paladser." - Jeffrey Riegel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_QUOTE">
      <Text>"Museer er på frontlinjerne i kampen for kultur, af det gode mod det onde - i hvert fald i kampen mod platituder og primitivitet." - Mikhail Piotrovsky, Direktør for Statsmuseet Hermitage</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_QUOTE">
      <Text>"Jeg burde være jaloux på tårnet. Hun er mere berømt end jeg er." - Gustave Eiffel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_QUOTE">
      <Text>"På Rhodos blev der opstillet en kolossus på sytti alen høj, der forestiller Solen ... kunstneren brugte lige så meget bronze på den, som kunne skabe en mangel i minerne." - Philo of Byzantium</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_QUOTE">
      <Text>"Dette fyrtårn var midtpunktet for alles øjne." - Henry David Thoreau</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_QUOTE">
      <Text>"En opera begynder længe før scenen går op og ender længe efter den er faldet ned. Den starter i min fantasi, den bliver en del af mit liv, og den forbliver en del af mit liv længe efter, jeg har forladt operahuset." - Maria Callas</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_QUOTE">
      <Text>"Kong Salomon gav Dronningen af Sheba alt, hvad hun ønskede og bad om; udover det han allerede havde givet hende fra sin kongelige velgernhed. Så vendte hun tilbage til sit eget land sammen med sine tjenere." - 1 Kongebog, 10:13</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_QUOTE">
      <Text>"Kig ikke på det store ur; gør hvad det gør. Bliv ved med at gå." - Sam Levenson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_QUOTE">
      <Text>"Mens Colosseum står, vil Rom stå; når Colosseum falder, vil Rom falde; når Rom falder, vil verden falde." - Hellige Beda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_QUOTE">
      <Text>"Gennem sin historie har kun tre personer formået at bringe Maracana til tavshed: Paven, Frank Sinatra og mig." - Alcides Ghiggia, uruguayansk fodboldspiller</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_QUOTE">
      <Text>"Republikken Venedig har denne inskription i deres våbenskjold: 'Lykkelig er den by, som i fredstid tænker på krig.'" - Robert Burton</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_QUOTE">
      <Text>"Det industrielle hjerte af Tyskland stoppede næsten med at slå. Næsten ingen arbejdede; næsten ingenting fungerede. Befolkningen i Ruhr-området ... måtte støttes af resten af landet." - Adam Fergusson</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_QUOTE">
      <Text>"I en støvet, travl krog af den indiske stat Bihar, er der et magisk sted, som man måske tænker på som buddhismens centrum." - Besøgsvejledning, Bodh Gaya</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_QUOTE">
      <Text>“Det er et smukt og vigtigt monument og en international, interkulturel skat ... Medmindre og indtil den kan deles af begge religioner i harmoni - hvilket ville være en stor idé - bør den forblive en verdslig bygning, der ærer begge religioner, der har gjort den smuk.” - Ljubo Vujovic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_QUOTE">
      <Text>"Vi kan vandre rundt blandt de oppustede stakke i Biblioteket i Alexandria, hvor al fantasi og viden er samlet; vi kan genkende i dens ødelæggelse advarslen om, at alt det vi samler vil gå tabt." - Alberto Manguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_QUOTE">
      <Text>"De kloge mænd på Oxford... Ved alt, hvad der er at vide. Men ingen af dem ved halvt så meget... Som den intelligente hr. Grævling!" - Kenneth Grahame</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATER_QUOTE">
      <Text>"Bolshoi Ballet er et univers af fantasi, et sted for magi og fortryllelse, skønhed og romantik. Dets mange verdener vibrerer med yndefulde dansere, herlig musik og overdådige kostumer." - Trudy Garfunkel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_QUOTE">
      <Text>"Der er ingen forretning som showforretning." - Irving Berlin, 'Annie Get Your Gun'</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>