<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Anton Strenger (Firaxis Games) -->
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Da Maori bosatte sig på en landtange i det nordlige New Zealand, fandt de omgivende landskab fyldt med frugtbart land, frodig jungle og sovende vulkaner. Beskyttede naturlige havne på begge sider af landtangen tilbød rigelig fiskeri og en base for krigskanoer ('waka taua'). Bosætterne kaldte det 'Tamaki Makaurau' - der groft oversat betyder "jomfruen søgt af hundrede elskere."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I 1840 - næsten 500 år efter Maoriernes ankomst - besluttede den nye britiske guvernør William Hobson, at Tamaki Makaurau ville være den perfekte kolonihovedstad i det helt nye New Zealand. Han omdøbte den til Auckland - der groft oversat betyder "min beskytter er Earl of Auckland, og jeg vil have ham til at tænke positivt på mig, når jeg beder om mere penge."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_AUCKLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Selvom hovedstaden senere flyttede til Wellington, blev Aucklands tab af politisk prestige mere end opvejet af dens pulserende økonomi. Selv dens begrænsede militære skænderier havde økonomiske løsninger: da en maoristamme ønskede at angribe byen i protest mod deres chiefs arrestation, løste Aucklandere sagen ved at overgive en betydelig mængde tobak. Åbningen af ​​Panamakanalen i begyndelsen af ​​det 20. århundrede udvidede yderligere Aucklands rolle som et afgørende stop på Sydpacifiks skibsruter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Madagaskars hovedstad startede som en søvnig højlandby for Vazimbafolket, indtil Imerinan King Andrianjaka tog den for sig selv i begyndelsen af det 17. århundrede. Fra hans kongelige palads kunne han se ned på de stadig udvidende rismarker, der ville holde hans folk mætte. Efter en periode med ekspansion og orden blev en årtier lang Imerinan-borgerkrig vendt Antananarivo til en af fire hovedstæder - men efter at støvet havde lagt sig, genoprettede den sin status som det politiske centrum i kongeriget.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>I begyndelsen af det 19. århundrede dekreterede Kong Radama I, at byen skulle åbnes for europæisk bosættelse. Byens blomstrende økonomi tiltrak håndværkere, producenter og bosættere. Fabrikker trivedes, infrastrukturen fulgte med byens ekspansion, og karakteristiske arkitektoniske stilarter ændrede byens udseende. Radamas efterfølgere fortsatte med at dyrke kulturelle og teknologiske fremskridt og dekreterede til sidst obligatorisk uddannelse for byens borgere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ANTANANARIVO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Derefter invaderede Frankrig i 1894. Madagaskar genvandt sin uafhængighed fra kolonistyret i 1960, og med det, et moderniseret Antananarivo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Den irske by Armagh har længe kendt til religion. Formodet at have været et tilbedelsessted for gamle paganske grupper fik byen betydning i det 5. århundrede, da helgenen Patrick, en kristen missionær, byggede og indviede en stenkirke på toppen af en bakke. Omkring dette voksede et kloster, og derefter en by, der var dedikeret til at udbrede kristendommen i hele Irland - et teologisk brohoved.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARMAGH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Dette indebærer ikke, at Armagh er en kystby. Beliggenheden i Nordirland er kun 25 miles fra havet. Ikke desto mindre gjorde dens ry som sæde for den irske kirke den til et fristende mål for dem, der ønskede at score rigdomme. Vikingene plyndrede Armaghs kloster to gange i det 9. århundrede og tog med sig armfulde af religiøse relikvier. John de Courcy, en invaderende normannisk ridder, forsøgte at gentage traditionen, da han plyndrede byen i slutningen af det 12. århundrede.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I det 8. århundrede spredte Umayyad-kalifatet sig gennem den iberiske halvø og erobrede hurtigt visigotiske Hispania. Granada, en befæstet bosættelse i det, der nu er det sydlige Spanien, blev fanget i invasionen. På et tidspunkt (i slutningen af 15. århundrede, for at være præcis) ville dens overgivelse til de katolske monarker ('Los Reyes Católicos') ende med at genskabe Andalusien - men i tre fjerdedele af et årtusind tilhørte Granada maurerne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Beliggende ved foden af Sierra Nevada-bjergkæden havde Granada den uheldige placering på en lavtliggende slette, der gjorde byen næsten udefendelig. Dens mauriske herskere indså hurtigt dette og flyttede deres magtsæde til de mere befæstede skråninger, der overså byen. En del af deres planer omfattede opførelsen af alcazars, hvoraf en senere skulle renoveres til den smukke Alhambra.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GRANADA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Granadas mauriske herskere skiftede gennem århundrederne. Almohaderne erstattede Almoraviderne, som selv havde efterfulgt resterne af Umayyaderne. Byens skæbne ændrede sig igen i det 13. århundrede med Nasrid-dynastiet, hvis alliance med det katolske kongerige Castilien førte til Emiratet Granada. Direkte adgang til handelscentre i det sub-Saharanske Afrika gav Granada frihed fra Reconquista - i en tid.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Handelen, der strømmer gennem Muskat, har været dens livsnerve i mindst to årtusinder. Indlejret mod skråningerne i Al Hajar-bjergene, kaldte Ptolemæus det for den skjulte havn ('Cryptus Portus') allerede i det 1. århundrede. Desværre var byen ikke godt nok skjult—dens fremragende placering ved indgangen til Den Persiske Golf har længe gjort den til et fristende mål for erobring.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Gennem århundreder har Muscats havn været under mange forskellige banner: Sassanid, Arabisk (under hvilket den konverterede til Islam i det 7. århundrede), Abbasid, Seljuk og Persisk, for at nævne nogle få. I begyndelsen af det 16. århundrede søgte en portugisisk admiral at åbne handelsforbindelser med kanoner, og brændte størstedelen af Muscat ned til grunden. Det blev genopbygget og forblev under portugisisk styre indtil 1650, hvor omannerne tvang dem ud og gjorde krav på havnebyen igen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MUSCAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muscat har længe haft konflikter med indlandsstammerne i Oman, mest almindeligt på grund af selvstyre. Midt i en sådan periode med uro i det 18. århundrede opstod Al Bu Sa'id-dynastiet, som har holdt sig intakt gennem moderne tider. I dag fungerer en omfattende moderniseret Muscat som hovedstad i Oman og er stadig en vigtig handelshavn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>I hjertet af Oaxaca-dalen i det, der i dag er Mexico, grundlagde Zapotekerne en række bycentre. Mitla var en af de mest betydningsfulde - en metropol, der i det 16. århundrede, da spanierne overtog den, havde næsten en halv million indbyggere, en solkalender samt en separat kalender til ritualformål, sit eget skriftsystem og en blomstrende landbrugsproduktion af squash, chili, majs og bønner. I den tørre Oaxaca-dal havde Zapotekerne organiseret vandingssystemer, befæstninger og bygget imponerende religiøse og kulturelle strukturer og overlevet på trods af lejlighedsvise angreb fra nabolandets mesoamerikanske grupper. De overlevede også den spanske erobring: der er stadig næsten en million Zapoteker i Mexico i dag.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Navnet "Mitla" er en spansk oversættelse af det nahua-ords betydning "stedet for de døde." De døde i Mitla var en heldig gruppe. Zapotec-religionen opdelte de levende og de døde i to forskellige kategorier, hver med deres egne guder; at blive begravet i Mitla betød, at de døde ville blive forenet ikke med dødens guder, men med de levendes guder - Lyn og Jordskælv. Disse heldige adelige blev "skyfolk" og levede videre på himlen for at hjælpe deres efterkommere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PALENQUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mens spanierne plyndrede Mitla og forsøgte at slette det som et religiøst og kulturelt center for Zapotekerne, har klimaet bevaret det de efterlod. Mest betydningsfulde er Mitlas grecas - udskæringer i væggene på dens stenpladser. Disse har svimlende geometriske mønstre, der antyder skalaerne på en kæmpe slange (en mytologisk skabning i mesoamerikansk legende), som i Mitlas højde ville have været malet i en dyb rød farve.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EYJAFJALLAJOKULL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eyjafjallajökull er navnet på både en islandsk vulkan og iskappen, der tætner dens kaldera. Selvom vulkanen har været aktiv i over et årtusinde, var den kun lidt kendt uden for Island, indtil en mindre udbrud i 2010. Dens efterfølgende aske sky blokerede lufttrafikken i Europa i næsten en uge og skabte tusindvis af timers anspændt nyhedsdækning. Eyjafjallajökulls udbrud har traditionelt forudsagt endnu større udbrud af den nærliggende Katla, en langt mere aktiv subglacial vulkan - til stor irritation for europæiske flyveledere.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_LYSEFJORDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Glacial erosion fra Istiden skar den majestætiske Lysefjord ud af det, der nu er det sydlige Norge. En maratons længde af koldt, sort vand snor sig mellem towering klipper af bleg granit. De lysere farver af disse sten er hvad giver "lys fjord" sit navn, på trods af deres tendens til at kaste vandet nedenunder i skygge. Den slående Pulpit Rock (eller "Preikestolen") er den store, flade top af en næsten 2000 ft klippe nær munden af Lysefjord, perfekt til at råbe stentorianske opfordringer til både, der passerer nedenfor.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GIANTS_CAUSEWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Klynger af geometriske søjler kendt som Giant's Causeway kan findes langs kysten af Nordirland. Søjlerne varierer i højde, som en orgelpibe der løber af med sig selv. Søjlerne tættest på kysten forsvinder ind i North Channel, mens andre stikker op af jorden som basalt palisadevægge. Legender hævder, at causewayen blev bygget af den irske kæmpe Finn MacCool, der var blevet udfordret til en kamp af den skotske kæmpe Benandonner. (Geologer er uenige og forbinder søjleformationen med vulkansk aktivitet for 50 millioner år siden.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ALCAZAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alcázars (en slags sidste tilflugtssted) var slot-paladser bygget i mange af de mauriske byer i al-Andalus, mest mellem det 8. og 15. århundrede e.Kr. Mange af disse blev bygget som opholdssted for de mauriske guvernører ... og var meget praktiske, ikke kun mod rivaler, men også senere mod den forvirrende kristne Reconquista. Mange står stadig og er ret berømte: for eksempel dem i Segovia, Toledo, Cordoba (den berømte Alcázar de los Reyes Cristianos), Burgos og Sevilla. Den sidste, som et eksempel, blev bygget i 913 som et fort for Cordoban guvernøren; i det 11. århundrede blev den udvidet til paladset kendt som al-Muwarak ("Den Velsignede"). Den kristne konge Fernando III gjorde det til sit kongelige opholdssted, da han erobrede Sevilla i 1248. Nu er det bare et andet stop for turistbusser i byen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MONASTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Et kloster, i den romersk-katolske tradition, er en kompleks af bygninger, der fungerer som fælles hjem og arbejdsplads for munke (og nonner, i moderne brug kaldet "klostre"). Disse omfatter også et sted, der er reserveret til bøn, såsom en kapel eller kirke. Og mange husede hospitaler, skoler, destillerier og mere. Ifølge legenden begyndte kristen munkekloster i Egypten, selvom det første kloster i Europa blev grundlagt c. 344 e.Kr. nær Chirpan (Bulgarien) af St. Athanasius. Et par århundreder senere, i 529, etablerede Saint Benedict klosteret på Monte Cassino og lagde mønsteret for katolsk munkekloster. Klosterne begyndte snart at dukke op over hele Europa og derudover.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>