<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दारियुश III की सत्ता में आने पर अखेमेनियाँ साम्राज्य एक पूरी तरह से भरी हुई गाड़ी की तरह था जो एक खाई के किनारे टिकी हुई थी, घोड़े लंबे समय से अलग-अलग दिशाओं में भाग गए थे, एकमात्र बचे हुए पहिये के ऊपर टिके हुए। यह दारियुश के जिम्मे था कि उन स्वाधीन सेत्राधिपतियों को खुश करें जो पर्सेपोलिस से दूर रहने का उपयोग अपनी स्वतंत्रता को फलांग करने के लिए करते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_DARIUS_III_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>उसके लिए दुर्भाग्य से, अलेक्जेंडर द ग्रेट आ गए थे और गाड़ी से कुछ भी मूल्यवान वस्तुओं को छीन लेने और बचा हुआ जो कुछ भी था उसे एक अच्छा, त्वरित ठोकर लगाने के लिए छोड़ दिया। कुछ शर्मनाक हारों के बाद, दारियुश अंततः एक कूप का शिकार बन गया था और एक बैलगाड़ी पर मरे हुए छोड़ दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ATHENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एथेंस शहर अपनी लंबी आयु और पश्चिमी सभ्यता को परिभाषित करने में उसके सांस्कृतिक योगदानों के लिए जाना जाता है। 5वीं शताब्दी से लोकतंत्र का जन्मदाता बनकर, एक तीखे स्वतंत्र एथेंस आपदा के समय अन्य ग्रीक शहरों के साथ गठबंधन किया। पर्षियन राजा जर्क्सीज के आक्रमण का विरोध करते हुए अधिक लोकप्रिय हो गए, पेलोपोनेशियन युद्ध के दौरान यह अस्थिर हो गया था और फिर 338 BCE में फिलिप II ने काफी समय तक स्वतंत्र एथेंस का अंत कर दिया। हालांकि, यह आगे भी अधिक से अधिक शताब्दियों के लिए संस्कृति और विद्यालय का एक प्रबोधक रहा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_MARAKANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मैसेडोनियों द्वारा मैराकांडा के नाम से जाना जाने वाला और आधुनिक समय में उजबेक शहर समरकंद, परसिया के सोगडियान सत्रप की राजधानी थी, जिसे 329 ईसा पूर्व में अलेक्जेंडर द महान ने जीत लिया था। नए शासकों द्वारा पुनर्जीवित किया गया, मारकंड अलेक्जेंडर की फोर्स के होम-अवे-फ्रॉम-होम था जब वह सोगडियान बलिदान को दबाने में लगा था। मारकंड वहीं था जहां अलेक्जेंडर ने भारत के आक्रमण की घोषणा की। यहां ही उन्होंने एक मद्यपान विवाद के बाद अपने सेनापति क्लिटस द ब्लैक के दोस्ताने एक स्पीयर फेंका था। क्लिटस और भारत दोनों के लिए बुरी किस्मत थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PATALA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पाकिस्तान में वर्तमान में कहाँ पर स्थित था, इसके बारे में कोई स्पष्ट सहमति नहीं है, लेकिन पूर्वाग्रह के समय वह हाइपराबाद या ठट्टा में था - यह दोनों ही विकल्प मुश्किल हो सकते हैं। प्राचीन लेख इसका संकेत करते हैं कि यह एक शहर था जो इंडस नदी के पास था जो अरब सागर के निकट निकलता था। (दो हजार वर्षों के कोर्स के दौरान इंडस नदी का परिवर्तन भौगोलिक भ्रम का स्पष्टीकरण करता है।) पाटलेन की राजधानी, इंडस डेल्टा के भूमि, इसके राजा ने बुद्धिमानीपूर्वक अलेक्जेंडर को समर्पित किया, जो अपनी सेना को वहां आधारित करते हुए अरब सागर की ओर जाने का एक मार्ग खोजता रहा, जो उसके साम्राज्य की दक्षिणी सीमा थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ANTIGENES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दो टाके वाले एंटीजेनेस ने फिलिप II के तहत अपना करियर शुरू किया, अलेक्जेंडर के जंगों के दौरान उनके महान सेनापति के रूप में सेवा की और अंततः उन्हें सुसिआना के सत्राप के रूप में उनकी सेवा के लिए इनाम मिला। दुर्भाग्य से एंटीजेनेस के पास गलत उत्तरदायी राज्य का समर्थन करने का अवसर आया और अंततः उनके करियर का अंत उन्हें एक गड्ढे में जलते हुए मिला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_COENUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कोएनस एक विश्वसनीय सेनापति था जो उदाहरण देकर नेतृत्व करना पसंद करता था। अलेक्जेंडर के तारीखी रूप से उससे तात्पर्यशीलता होने के कारण, उसे मैसेडोनियन हैमर-एंविल के महत्वपूर्ण भाग, दाहिनी पीठ का कमान सौंपा गया था। कोएनस ने इतना सम्मान कमाया था कि अंततः उसने अलेक्जेंडर को भारतीय जीत के बाद लौटने के लिए मनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CRATERUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुशल क्रैटेरस अलेक्जेंडर के अधिक भरोसेमंद कमांडरों में से एक था। इस्सस और टायर में पहले सफलताओं के बाद, उसने फारसी अभियान के दौरान अलेक्जेंडर के साथ एक सर्वोच्च कमांडर के रूप में सेवा की। वह राजनीति से उपर नहीं था, जैसे कि उसने अपने प्रतिद्वंद्वी फिलोटस को गद्दारी का आरोप लगाना, लेकिन अपने राजा के प्रति वह अटल था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_MELEAGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>भले ही मेलेएगर अलेक्जेंडर के जनरलों में प्रख्यापन न पाया हो, लेकिन वह एक विश्वसनीय अधिकारी था जिसने अपने राजा की अभियानों के दौरान फैलेनेक्स विभाग का कमांड किया। शायद उसकी सीधी बातचीती इसी वजह से थी - जब अलेक्जेंडर की मौत के बाद नाराज सैनिकों को शांत करने के लिए कहा गया तो वह अपने साथियों के खिलाफ बगावत में शामिल हो गया (और नेतृत्व किया)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_POLYPERCHON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पॉलीपर्चन अलेक्जेंडर के तहत फालंग का एक कमांड करता था जब तक उसके राजा की मृत्यु नहीं हुई, हालांकि वह उसके बाद के विरासत युद्धों में शामिल होने के लिए अधिक जाना जाता है। दीदोची के कम से कम तीन युद्धों के दौरान लगातार बदलती नैतिकताओं का सफलतापूर्वक संचालन करते हुए, पॉलीपर्चन को 3 वीं सदी ईसा पूर्व तक जीवित रहने का ख्याल किया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SELEUCUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>सेल्यूकस अलेक्जेंडर के समकालीन थे जो फिलिप II के मैसेडोन के सबसे अच्छे और चमकदार साथ व्यायाम करते थे। वह अलेक्जेंडर की अभियानों के दौरान बहुत सारे हाइपास्पिस्टाई का कमांड करते थे, और उनकी जिम्मेदारी अलेक्जेंडर के मरने के बाद भी उनकी पास की रक्षा की थी, जब सेल्यूकस ने अंततः सेल्यूकिड साम्राज्य की स्थापना की, जो आधुनिक दिन के तुर्की से अफगानिस्तान तक फैला था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_CLEITUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>क्लेटस द ब्लैक अलेक्जेंडर दी ग्रेट के तहत एक कैवलरी जनरल के रूप में सेवा करता था। अपने प्रचारों की शुरुआत के दौरान युवा राजा की जान बचाने के बाद, क्लेटस को स्पियर द्वारा छाती से निहत्था कर दिया गया है - वर्षों बाद, और अलेक्जेंडर के साफ होने के बाद दिखाई दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIGYIUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एरिजायस अलेक्जेंडर के प्रति इतना वफादार था कि संदेहास्पद फिलिप द्वितीय ने उसे मैसेडोन से निकाल दिया था। पुराने राजा की मृत्यु के बाद, नए राजा को सवारी कमांडरों की जरूरत थी - और एरिजायस उस काम के लिए तैयार था। उसने अलेक्जेंडर की अभियानों के दौरान वफादारी से सेवा की, लेकिन बैक्ट्रियनों के साथ युद्ध में उसकी मौत हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HEPHAESTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हेफेस्टियन, एलेक्जेंडर द ग्रेट के बचपन से सबसे करीबी दोस्त, अंततः एलेक्जेंडर के अभियान के दौरान हेटैरोइ का कमांड निर्देशित करेगा। यह पक्षपात नहीं था - हेफेस्टियन निरपेक्ष रूप से शानदार और सक्षम कमांडर था। उसकी अचानक बीमारी और मृत्यु एलेक्जेंडर के लिए एक भारी झटका था, जिसने उसके अंतिम संस्कार के लिए कोई खर्च नहीं छोड़ा और कई ट्रिब्यूट यादगार योजनाओं की योजना बनाई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEONNATUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लियोनाटस अलेक्जेंडर द महान के एक वफादार पदतल सेनापति थे जिन्हें भरोसा किया गया था और जो राजा के व्यक्तिगत बॉडीगार्ड में से एक बनने के लिए कुशल थे। उन्होंने अलेक्जेंडर के अभियान के दौरान सेवा की। अलेक्जेंडर की मृत्यु के बाद, लियोनाटस उत्तराधिकार के युद्धों में फंस गए। लमियन युद्ध में उन्हें एथेंस के हाथों में अंत मिला।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PERDICCAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>परदिक्कास अपनी सैन्य करियर को फालंग्स कमांडर के रूप में शुरू किया था, लेकिन अलेक्जेंडर द ग्रेट ने हेफेस्टियन की मृत्यु के बाद उन्हें हेटेरोई (कम्पेनियन कैवल्री) के कमांडर नियुक्त किया। अलेक्जेंडर की मृत्यु के बेड पर, पर्दिक्कास को सुप्रीम कमांडर और रिजेंट बनाया गया था - एक पद जिसे उन्होंने खराब राजनीति के माध्यम से नुकसान पहुंचाकर गंवाया, जो सफलता का पहला युद्ध को उत्पन्न करता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_PHILOTAS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फिलिप का सामान्य पारमेनियन अलेक्जेंडर की गदी उत्थान का समर्थन करता था। परमाणुंण के बेटे फिलोतास को साथी होरस अस्त्रशास्त्र के जनरल की गदी में उन्नयन करने के बदले में, नए शासक ने फिलोतास को साथी तारबल के महानायक के रूप में उच्च कर दिया। युद्ध में उनकी क्षमता के बावजूद, फिलोतास का विद्रोही व्यवहार उसे विशाल अर्थशास्त्री जनरल के बेटे और उसके पिता की मौत लाए जिसने उसे फसाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ALEXANDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अलेक्जेंडर की प्रथम लीडरशिप की बात थीं, उन्होंने अपने सैनिकों के साथ जोखिम उठाकर उन्हें अपनी तरफ खींच लिया। वह अक्सर हेटैरोइ (कॉम्पेनियन कैवलरी) को लड़ाई में ले जाता था, एक बार एक संग्रहीत शहर की दीवारों को आक्रमण करने के लिए इतना बेताब हुआ कि उसे और कुछ सैनिकों को दुश्मन द्वारा घेरा जा चुका था। यद्यपि उसे गंभीर घाव लगा था, लेकिन वह मुश्किल स्थिति से बच गया था, और उसके सैनिक उसके साहस के लिए उससे और ज्यादा प्रेम करते थे - जो दयालु अलेक्जेंडर ने निश्चित रूप से उन्हें उनकी सीमाओं से पार करने के लिए इस्तेमाल किया था।</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>