<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <!-- Add text-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_TITLE">
      <Text>Canute</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_SUBTITLE">
      <Text>डेनमार्क का राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कनूट - जिसे इतिहासकार के आधार पर विभिन्न रूपों में क्नुट, कनूड, और अन्य वेरिएंट्स के नामों से भी जाना जाता था - समय-समय पर देनमार्क, नॉर्वे, इंग्लैंड, और थोड़े से स्वीडन के राजा के रूप में सेवा करता था। बेशक सीमाएँ स्पष्ट नहीं थीं। 11 वीं शताब्दी ईसा पूर्व में उत्तरी यूरोप की अस्थिर भाग्यशाली शक्तियों में वह शक्ति था, जिसे सम्मान के साथ इम्परर और पोप दोनों ने देखा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CNUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कोई निश्चित नहीं है कि उसका जन्म कब और कहां हुआ था, लेकिन यह निश्चित है कि वह स्वेन फोर्कबेर्ड, डेनमार्क के राजा का बेटा था, क्योंकि 1013 में इंग्लैंड के आक्रमण के दौरान पुराने योद्धा के साथ कनूट भी था। वह लिंकनशायर में फ्लीट का प्रभारी रहकर एल्फगीफु के साथ शामिल हो गया, जो उसे दो बेटों की माँ बनाएगी। स्वेन को इंग्लैंड का राजा स्वीकार किया गया था लेकिन 1014 में उन्हें मरना पड़ा और ब्रिटिश लोग आथेल्रेड को अपने राजा के रूप में वापस लाए। एक साल के भीतर, कनूट उत्तराधिकारी के लिए वापस आ गया। नवंबर 1016 के अंत तक सब खत्म हो गया था, और कनूट इंग्लैंड का पूरा शासन करता था। उसने फिर अपनी बचत करने के लिए ज्यादातर अपने जीवन का समय (1035 में मरने वाला) अपनी डेनिश क्राउन को खतरे से निपटने में बिताया, आमतौर पर इसके लिए अंग्रेजी सैनिकों का इस्तेमाल किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_TITLE">
      <Text>ओलोफ स्कोटकोनुंग</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_SUBTITLE">
      <Text>स्वीडन का राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ओलोफ III - ओलोफ एरिकसन (एरिक VII ब्जोर्नसन, स्वीडन के राजा के पुत्र, जिन्हें आज अधिक जाना जाता है जैसे) और कभी-कभी ओलोफ स्कोटकॉनुंग के नाम से जाना जाता था - नॉर्वे के राजा ट्रिग्वेसन से लड़ने के अपने जीवन के सबसे अच्छे वर्षों को बिताया। 993 ईसवी में स्वीडन की गद्दी हासिल करने के बाद, ओलोफ के बारे में जो इतिहासकार जानते हैं, वे स्नोरी स्टुरलुसोन और एडम ऑफ ब्रेमेन की विवरणों पर आधारित हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>आदम के अनुसार, स्वेन फॉर्कबेअर्ड को ओलोफ के दावों से अपनी डेनमार्की राजघराने की रक्षा करनी पड़ी थी, लेकिन उस झगड़े का निपटारा जल्द हो गया था जब स्वेन ने ओलोफ की मां सिग्रिड "द हॉटी" से शादी की। साथ ही, स्नोरी के अनुसार, वे दोनों जल्द ही मिलकर 999 या 1000 में स्वोल्डर के समुद्री युद्ध में नॉर्वेजियाई राजा ओलाव त्रिग्गवासन को हराने के लिए संयुक्त रूप से काम करने लगे (स्नोरी साल के बारे में इतना निश्चित नहीं था, लेकिन उसके पास महीना सितंबर का ज्ञान था)। उसके बाद, स्वेन और ओलोफ ने नॉर्वे को अपने बीच में बाँट लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_OLOF_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>दूसरे स्वीडिश लोगों को उजाले में लाने के लिए उनके प्रयास अच्छे नहीं जा रहे थे। सेंट सिग्फ्रिड द्वारा 1008 के आसपास ईसाई धर्म का विश्वास पाने के बाद, ओलोफ ने अपने अधीनस्थों पर नए धर्म को थोपने का प्रयास किया। आदम के अनुसार यह कुछ भी अच्छा नहीं गया क्योंकि वह बेल देवताओं को बलिदान देने से इनकार करने पर 1021 के आसपास रिबल जारल्स द्वारा स्टॉकहोम में शहीद हो गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_TITLE">
      <Text>अल-हकम दूसरा (Al-Hakam II)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_SUBTITLE">
      <Text>अल-अंदलुस का खलीफा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अल-अंदलुस के दूसरे उमय्यद कलीफ़ा के रूप में, महान अब्दुर्रहमान तीसरे के पुत्र, नवंबर 915 ई. कोर्डोबा के महान शहर में जन्मे, उसी महान शहर में अक्टूबर 976 में मृत्यु हुई, उनके महान शासन काल उमय्यद के सबसे बड़े समय को दर्शाता था; उनके व्यक्तिगत संरक्षण के तहत, अल-अंदलुस में मौरिश कला और विज्ञान का सुनहरा युग आया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अल-हकम दूसरा अपने लोगों की स्थिति में सुधार करने का प्रयास किया, चूंकि ईसाई लोग दरवाजे पर तोड़फोड़ कर रहे थे। पहले से ही एक अमीर राज्य में, अल-हकम ने सिंचाई परियोजनाओं का धन्यवाद किया ताकि कृषि उत्पादन में वृद्धि हो, अपने नगरों में सड़कें फैलाई, और अधिक बाजार बनाने के आदेश दिए। उन्होंने एक महान व्यक्तिगत पुस्तकालय इकट्ठा किया जिसका उपयोग मुस्लिम और ईसाई भूमि के लोगों से आमंत्रित विद्वानों द्वारा किया जाता था, सम्भवतः 600 हजार पुस्तकों जैसे (एक इतिहासकार इस में संदेह करते हैं, बहुत से इसे केवल 400 हजार पुस्तकों के अलावा नहीं जोड़ते हैं)। निर्माण परियोजनाओं में कोर्डोबा के मस्जिद के विस्तार और शाही आवास मेदीना अज़हारा का पूरा होना शामिल था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_AL_HAKAM_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन सब कुछ शांतिपूर्ण नहीं था; अपने राज्य की प्रारंभिक दौर में अल-हकम नवारे और कास्टिल और लियोन के आक्रमणकारी ईसाई राजाओं के खिलाफ एक सफल युद्ध लड़ा। उनकी नौसेना के फौज ने समुद्री दकैतों और नार्मन सरपटीयों को हराया। और 973 में उनकी सेनाएं आखिरी इद्रीसिद से टांगियर ले लीं, जिससे अल-हकम की मौत से पहले मोरक्को को जोड़ दिया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_TITLE">
      <Text>बेसिल II</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_SUBTITLE">
      <Text>बिजांटीम का सम्राट</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>बेसिल दूसरे – जिसे बेसिल पॉर्फिऱोजेनिता (“पर्पल में जन्मा”) और बेसिल बुलोगारोक्टोनस (“बुल्गारों के शिकारी”) के नाम से भी जाना जाता है – 958 ईसा पूर्व में बिज़ंती चक्रवर्ती रोमानोस द्वितीय के सबसे बड़े बेटे के रूप में जन्मे थे और खुद 976 से 1025 तक चक्रवर्ती के रूप में शासन किया। उनके शासन के शुरुआती वर्षों में एक लंबे गृहयुद्ध ने शासन को घेर लिया था। बेसिल ने कीव में वाइकिंग बसेत के व्लादिमीर से सहायता के लिए मुद्रा मांगी और व्लादिमीर को बेसिल की बहन अन्ना की हाथ की मंग दी गई (एक शर्त में कि वह ईसाई धर्म को अपनाएगा)। लड़ाई के बाद, बहुत से उत्तरी लोग बिज़ंती सेवा में बने रहे,जिससे मशहूर वारांगियन गार्ड की शुरुआती कैडर बन गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_BASIL_II_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>अपनी नागरिक युद्ध में जीत के बाद, लगभग 989 के आसपास, उसके शासन के बाकी अवधि में लगातार युद्ध की स्थिति थी। बासिल II का उद्देश्य अपने संपत्ति का विस्तार और समेकित करना था, टॉटरिंग इम्पायर के आसपास एक बफर बिल्डिंग। कुछ समय से यहां तक कि सीरिया, आर्मेनिया और पूर्व में जॉर्जिया में थिएटर थे। हालांकि, वह अपने जीवन के बाकी समय में नया साम्राज्य बल्गेरिया के अंतिम त्सर समुएल के तहत फिर से जीती हुई अभियानों के लिए परिचित है। ओच्रिडा की पतन के साथ, बल्गारिया को इम्पायर में शामिल किया गया। बासिल की मृत्यु के समय, वह बाईजंटीन रिकॉन्केस्ट ऑफ सिसिली की तैयारियों की निगरानी कर रहा था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_TITLE">
      <Text>चार्ल्मेन्</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_SUBTITLE">
      <Text>फ्रांस का राजा</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चार्ल्स I - चार्लेमेन - मध्यकालीन इतिहास, शिवल्री और सभ्यता के महान व्यक्तियों में से एक हैं। जब वह जनवरी 814 ई0 में मर गए थे तब वे अधिकांश वह हैं जो अब फ्रांस, जर्मनी, नीचे के देश, इटली और इबेरिया और पूर्वी यूरोप के टुकड़े हैं के शासन करते थे। उन्होंने अपने पिता पेपिन द शॉर्ट की मृत्यु पर अपने भाई कार्लोमैन I के साथ फ्रांकों के "संयुक्त" राजा बन गए, लेकिन 771 में, कार्लोमैन की "अनिर्दिष्ट" परिस्थितियों के तहत मृत्यु हो गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>774 में, पोप एड्रियन के निर्देशन में, चार्ल्मेन ने लोंबार्ड राजा डेसिडेरोस को पराजित किया और उस साल अपने विस्तृत संपत्ति का राजा बन गया। सक्सनों से लड़ते हुए, 776 में वह उत्तर इटली में वापस आया और फ्रुली और स्पोलेटो के विद्रोही ड्यूकों को पराजित करने के लिए तुरंत कार्रवाई की। इस बीच, उसकी सक्सनों के खिलाफ मुठभेड़े करीब 30 साल तक चले, जिनमें आज़ादी के बाद फिर उपरिष्ट से अभिशाप तक का चक्र था जो 804 तक नहीं खत्म हुआ। सक्सन राज्यों के ढीले पड़ने के साथ ही, बावेरिया ने 794 में चार्ल्मेन के नियम को स्वीकार किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_CHARLEMAGNE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>इस सबके बीच, चार्ल्स ("द ग्रेट" के नाम से अब जाना जाता है) धर्मांध अवारों से युद्ध करता रहा, जो हंगरी में बसने का फैसला कर चुके थे; एक बड़ी फोर्स के साथ, उन्होंने अंततः अवारों को अपने नए शासक (और ईसाई धर्म) के रूप में स्वीकार कराया। और उसने इबेरिया में मूरों को वापस खींच दिया, 811 तक उत्तरी इब्रो के किनारे तक जाते हुए। इस सभी "प्रभु कार्य" के लिए, पोप लियो III द्वारा 800 ईसवी में क्रिसमस डे को चार्लमेन को होली रोमन इम्पीरर बनाया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लगभग 8वीं सदी ईसवी में शुरू हुईं, हर स्प्रिंग दानिश वाइकिंग लोर्ड्स उत्तर सागर के पार और अंग्रेजी चैनल से नीचे तक आक्रमण करते थे; लिंडिसफार्ने के ईसाई मठ पर वाइकिंग आक्रमण की फेमद कहानी "वाइकिंग युग" की शुरुआत करती थी। इन आक्रमणों के इतने व्यापक और डरावने होने के कारण कुछ छोटे राज्य यूरोपीय तटों पर बढ़ती हुई संबंधित भुगतानों को जमा करते थे - जिसे "डेनेगेल्ड" के नाम से जाना जाता था - सिर्फ छोड़ा जाने के लिए। इस सालाना फिरौती ने दशकों तक डेनमार्क के विकास का वित्तपोषण किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_DENMARK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>पुराने राजा गोरम (उन्हें "गोरम द ओल्ड" के नाम से जाना जाता था) ने 936 के आसपास डेनमार्कीय वाइकिंग्स का एकीकरण करके राज्य के गठन के लिए नींव रखी, और 958 तक राज्य की अधिकार संभाली। उसके बाद हराल्ड ब्लूटूथ, कनूट द ग्रेट और स्वेन फोर्कबीयर्ड आए। स्वेन द्वितीय के प्रयासों के अधिकतम प्रयास के कारण, ईसाई धर्म वाइकिंगों के बीच फैल गया; उसके 27 वर्षीय शासनकाल में, दानिश में गिरजाघर निर्माण किए गए और उसने बच्चों को लैटिन सीखने के लिए बल दिया। उनके जीवनकाल के दौरान, प्रफुल्ल बुड्ढा राजा ने अपने अधिकतम 20 बच्चों को संतान दिया, जिससे उनके वारिस अगले 60 वर्षों तक डेनमार्क का शासन करेंगे ... जो मध्यकालीन यूरोपीय संस्कृति और मामलों के मुख्यधारा में डेनमार्क को निर्देशित करेंगे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जबकि उनके डेनमार्की समकक्ष अंग्रेजी और फ्रांस में धमाकों के लिए जाने जाते थे और नॉर्वेजियाई उत्तरी अटलांटिक में घूमते थे, स्वीडेन के वाइकिंग बाल्टिक सागर के किनारों से उतरते हुए नदी के घाटों के साथ रूसी सीमा में तैराकी करते थे। "वाइकिंग युग" के दौरान वे अपनी दूरतम व्यापारी मार्गों के लिए अच्छी तरह से जाने जाते थे, जो गहरे भूमि तक पहुँचते थे, तकनीकी रूप से विख्यात बिज़ंती से तक।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>9वीं सदी ईसवी के दौरान वोल्गा के माध्यम से रूस, बेलारूस और युक्रेन में आगे बढ़ते हुए, स्वीडिश वाइकिंग्स में से कई लोग इन पूर्वी भूमियों में बस गए, जहाँ उन्हें रूस के नाम से जाना जाता है। सी. 850 में कीव शहर को जीतने के बाद, रूस ने एक राज्य का गठन किया जो लगभग 400 वर्षों तक बना रहा (मंगोलों के आगमन से पहले)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SWEDEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>प्रथम हजारी वर्ष के दौरान, स्वीडन खुद एक स्वतंत्र प्रांतों के एक संघर्ष से लिप्त था। हालांकि, विभिन्न नोर्स सागों में कुछ प्रारंभिक राजाओं का उल्लेख होता है, किन्तु कथावस्तु से वास्तविक इतिहास को अलग करने का प्रयास उनके वंशावली और उनके उत्तराधिकार को थोड़ा-सा अस्पष्ट छोड़ता है। ओलोफ स्कोटकोनुंग, एरिक द विक्टोरियस के पुत्र, 995 से 1022 तक शासन करता था, और स्वीडिश प्रजाओं को वास्तव में एकता लाने वाले पहले व्यक्ति के रूप में माना जाता है, जो स्वीलैंड और गोतालैंड दोनों पर शासन करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अप्रैल 711 ई0 में, बर्बर कमांडर तारिक इब्न-ज़िवाद, उमय्यद खलीफा अल-वादी I के आदेश पर मुस्लिम भूमि से संधि के ज़रिए जिब्राल्टर पर एक छोटी टीम भेजा था। विसिगोथ राजा रॉडेरिक को नतीजतन हराकर, मूरों ने इबेरिया का अधिकांश हिस्सा जीत लिया। इस प्रकार अल-अंडलुस, पहले विस्तार करते उमय्यद साम्राज्य का हिस्सा बन गया। लेकिन 756 में, निर्वासित उमय्यद शहजादा अब्द अल-रहमान I ने अल-अंडलुस के गवर्नर को हटाकर खुद को एमिर ऑफ़ द रियासत के रूप में स्थापित किया, जिसकी राजधानी कोर्डोबा में थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>कुछ दशकों के अवनति के बाद, जो 912 में शक्ति में आए अब्दुल रहमान III, न केवल राज्य की सौभाग्य और मर्यादा को जल्दी से पुनरुत्थान किया बल्कि विजय के माध्यम से इसे फैलाया। 929 में उन्होंने खुद को "कलीफा" घोषित किया, जिससे अल-अंदलुस को इस्लाम के सबसे महान राज्यों में से एक बनाया गया। उनके बेटे अल-हाकम II ने इसे और ऊंचा किया। मध्य सागर में व्यापार के मार्गों को नियंत्रित करते हुए, राज्य एक संस्कृति और वैज्ञानिक उन्नति के स्वर्ण युग में प्रविष्ट हुआ, साथ ही टैंजियर के जीत के साथ उत्तर अफ्रीका में फैलने लगा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AL_ANDALUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>लेकिन कोर्डोबा कैलीफेट 1009 से 1013 तक विनाशकारी एक नागरिक युद्ध के दौरान गिर गया। यह 1031 तक लड़खड़ाते हुए चलता रहा, लेकिन अल-अंदलुस छोटे राज्यों और शहरों का एक समूह में विभाजित हो गया। इस प्रकार, मूर्तों को बाहर निकालने के लिए उन ईसाई राज्यों के प्रयासों को उत्तेजित करने वाली चीज हो गई - रिकॉन्किस्टा।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मैसिडोनियन वंश (867 से 1057 ई.पू.) के तहत, बिजंतीन साम्राज्य - रोम की शक्ति और यूनान की संस्कृति के वारिस - निर्णायक नीचे गिरावट के कुछ शताब्दियों के बाद अपनी सबसे बड़ी स्तर तक फैला और प्रभाव जमाया। बेसिल I के साथ शुरू हुई, कुछ कुशल नेताओं ने अरब और बल्गेर से जीत हासिल की और सीरिया और बाल्कन के खोए हुए क्षेत्रों को पुन: प्राप्त किया। इन सफलताओं के साथ ही आर्थिक विकास, कला, विज्ञान और धर्म की उन्नति हुई। भूमि के पात्रियार्कों द्वारा धर्म के बारे में सोचकर सब कुछ ऐसा लगता है कि 1054 में पूर्वी ओर्थोडॉक्स और रोमन कैथोलिक धर्मों के बीच संबंध टूट गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BYZANTIUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>850 से शुरू होकर, बाइजंटीन नेताओं ने उत्तर में कीव के वाइकिंग साम्राज्य के साथ उपलब्धि से भरी प्रेम-घृणा रिश्ता विकसित किया। साम्राज्य तुरंत ही कीव के प्रमुख व्यापारी साथी बन गया, सुविधाजनक वस्तुओं को बाहरी सामग्री के लिए बदलता था जो काले सागर के उत्तरी भाग में प्रचुर होतीं थीं। रुस को "ईसाई धर्म" देने के बाद, कीव के व्लादिमीर ने बाइजंटीन वास्तुकारों और कलाकारों को सभी धर्मिक परियोजनाओं पर काम करने के लिए बुलाया। अगले कुछ शताब्दियों में, कीव और बाइजंटीन साम्राज्यों के कुछ बार वैवाहिक संबंध बना रहे, और बाइजंटीन ने शीघ्र ही उत्तेजक, वाइकिंग सैनिकों का उपयोग किया, उन्हें दासों के रूप में नियुक्त किया (विख्यात वारंगियन गार्ड में।) लेकिन संबंध हमेशा इतने सुखद नहीं रहे, क्योंकि कुछ बार वाइकिंग या रुस दस्ता देकर दशकों से बाइजंटीन बस्तियों पर हमला किया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमनों ने गॉल्स को शासित करने की कोशिश छोड़ दी तो शुरू के कुछ काले युग में कुछ फ्रँकिश राज्य उठ खड़े हुए, जो अधिकांशतः कुछ पीढ़ियों के लिए ही रहे। अंततः, मध्यकालीन फ्रांस के राज्य ने उभरा, जिसे 496 ईसवी में फ्रैंकों के राजा क्लोविस I द्वारा स्थापित किया गया था। अगली कुछ पीढ़ियों के पास निकट-संचालित अभियानों के शुभ्र योग्यताओं के कारण - जिसकी उच्चतम सत्ता चार्लमेन के शासन में हुई - पश्चिम फ्रांस शुरू से ही स्थापित और सुरक्षित था। हालांकि, 840 में लुई द पाईयस की मृत्यु के बाद, पूरी चीज उनके तीनों पुत्रों के बीच बंट गई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>डेनिश वाइकिंग्स तब आक्रमण करना शुरू करने के लिए समय पर थे, जिसका परिणाम पेरिस के लूट के साथ 845 में समाप्त हुआ... उन्होंने केवल 7000 लिव्रे सोने और चांदी से चार्ल्स दि बाल्ड, पश्चिमी फ्रांस के राजा द्वारा खरीदने के बाद वापस लौटा। वे लूट और फिरौती के लिए कई बार लौट आएँ, जब तक कि अंत में, 885 की सर्दियों में, शहर की दीवारें खड़ी हो गईं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>कैरोलिंगियन राजा की मृत्यु के साथ, वाइकिंग खतरे के सामने वंशगत गृह-युद्ध से रक्तसंचार से बचने के लिए, रयम्स के आर्चबिशप ने फ्रांस के बड़े लोर्डों को एक नए शासक का चुनाव करने के लिए बुलाया। आखिरकार आप दुके ह्यू कैपेट को राजा बनाया गया और जुलाई 987 में उसका ताजापन किया गया। एक ही झटके में, जब वाइकिंग खतरा कम हो गया था, तब आधुनिक फ्रांस बन गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRANKISH_CABALLARII_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैरोलिंगियन वंश के दौरान फ्रांकिश ट्रूपों का बहुत बड़ा अधिकांश सिर्फ पैदल तलवारबाज़ थे - फ्रैंक ने अपना पारंपरिक 'फ्रांसिस्का' फेंकने वाला उल्लंघन कर दिया था - लेकिन राजा ने एक उत्कृष्ट घुड़सवार टुकड़ा भी रखा हुआ था ... प्रसिद्ध कैबलेरियस। शुरू में ये कैबलेरियस महल के भीतर या पास में रखे जाते थे, लेकिन समय के साथ ये बड़े जमींदारों के बीच भी फैल गए। जबकि अधिकांश ट्रूप युद्ध के समय बस तैनात किए जाने वाले थे, कैबलेरियस "व्यावसायिक" थे, और कम अनुभवशून्य फ्रांकिश इकाइयों के लिए अस्थायी नेता भी प्रदान करते थे। 'स्कारा' (गैर मानक रेजिमेंट) में विभाजित, चार्लमेन के कैबलेरियसों को प्रतिष्ठा की तीन श्रेणियों में विभाजित किया जाना लगता है, जहां 'शोलर्स' राजा के व्यक्तिगत बॉडीगार्ड थे। कैबलेरियस, जब सवार होकर युद्ध के लिए प्रयोग किए जाने से प्रभावी थे, या फिर पैरों पर उतरकर लड़ सकते थे। और दोनों मामलों में काफी प्रभावी साबित हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOORISH_FARFANES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>मध्ययुगीन दुनिया में नौकरशाहों का उपयोग काफी स्वीकृत था, और मुस्लिम राज्यों ने विभिन्न प्रकार के नौकरशाहों का उपयोग किया। खासतौर पर अंदलुस के मूरी खलीफों ने विरोधी ईबेरियन च्रिस्तियान राज्यों से फरफानें का उपयोग किया - जो घनी व्यवस्था में यूरोपीय तरीके से लड़ने वाले सैनिक होते थे, चाहे वे घुड़सवार हों या पैदल। इन ईसाई सैनिकों के इस्लाम के झंडे के तहत लड़ने के कई कारण थे। कुछ मामलों में, जैसे लोकप्रिय एल सीड के साथ, यह उनके देशों से निकाल दिए जाने या निर्वासित कर दिए जाने के कारण हो सकता है। दूसरे लोग हाल ही में जीते गए लोगों में से ईस्लाम धर्म के अनुयायी हो सकते थे, या यह ईसाई गुलाम या युद्धबंदी के रूप में वायदा प्राप्त करते हुए सेवा के लिए मुक्ति मिली हो सकती थी। चाहे कुछ भी कारण हो, फरफानें मूरों के कई दुश्मनों में डरे जाते थे ... और अच्छी तरह से भुगतान किए जाते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HUSCARL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>हस्कार्ल (या “हाउसकार्ल्स”) एलीट सैनिक थे, जो पहली बार कानूट द्वारा एक सैन्य बल के रूप में उठाए गए थे; वह उन्हें नामित करते थे जोम्सविकिंग्स के जैसी देवतुल्य स्कैंडिनेवियन योद्धा-भाईचारे के उपरांत। वास्तव में, संभवतः हस्कार्ल की मूल गठन एक न्यूक्लियस ऑफ जोम्सविकिंग्स के आस-पास बनाया गया था जो महान थॉरकेल के तहत इंग्लैंड आए थे। एक विशेष कर के समर्थन से, कानूट ने तीन “कोर” (3000-4000 व्यक्तियों का योग) बनाए रखे - दो लंदन के पास और तीसरा योर्क के पास। विभिन्न हथियार और कवचों से लैस, हस्कार्ल खासतौर पर “ढाल दीवार” युद्ध टैक्टिक में निपुण थे, जो अनुशासन और साहस दोनों की मांग करता था। कानूट और अन्य वाइकिंग शासक आमतौर पर अपने हस्कार्ल्स को रेखा के बीच में स्थापित करते थे ताकि सेना का बाकी हिस्सा स्थिर हो जाए, या उन्हें पूरी रेखा पर फैला देते थे ताकि शुरुआती दुश्मन के हमले को रोक सकें। उनके युद्ध के कारनामे किस्से की तरह थे; उदाहरण के लिए, हस्कार्ल ने स्टैमफोर्ड ब्रिज और हेस्टिंग्स पर गोदविन्सन की सेना के लोहे के मध्य भाग में जगह बनाई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_APUOLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अपूओले एक छोटा सा गाँव है (2011 के लिथुआनियाई जनगणना में केवल 119 निवासी बताए गए हैं), प्राचीन मध्यकालीन वर्षों में अपूओले कुरोनियन्स का एक हिल फोर्ट था, एक छोटी बाल्टिक जाति। रिमबर्ट की वृत्तांतों में वर्णित है कि 854 ईसवी में कुरोनियन्स ने स्वीडिश वाइकिंग्स को उनकी वार्षिक निवेदनीय उपहार देने से इनकार कर दिया था ताकि उन्हें शांति मिल सके। कॉपेनहेगन के वाइकिंग्स ने उस अज्ञात निवेदनीय उपहार के प्राप्तकर्ताओं के रूप में स्वीडन को बदलने के इच्छुक दावेदारों के रूप में गैरहुज़री में हमला किया। स्थानीय ने दानिश बल को हराया और बहुत सारी लूट प्राप्त की। दानिश हतोत्साहित होने की खबर सुनने के बाद, स्वीडेन के राजा ओलोफ ने एक महान अग्रणी बनाकर कुरोनियन्स पर उतर दिया। रिमबर्ट के अनुसार, वहां के 15,000 ट्राइबमैन आठ दिनों तक संभले रहे और फिर आत्मसमर्पण कर दिया। कुरोनियन के अग्रणी ने कहा था कि हर किसी मनुष्य के लिए उन्होंने एक रजत की फिरौती दी, ओलोफ की वफादारी का वचन दिया और भविष्य की भुगतान की गारंटी के लिए 30 गिरफ्तार दिए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ARLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमन साम्राज्य की अंतिम दशकों में अपनी चरम सीमा तक पहुंचता हुआ - 395 ईस्वी में यह गालिया नार्बोनेसिस की प्राफेक्टोरियन प्रीफेक्चर का सीट था, और सम्राट कॉन्स्टंटाइन प्रथम ने वहां स्नानघर बनवाए थे - अर्ल का शहर रोशनी में था। लेकिन 5वीं से 8वीं शताब्दी तक वह बार-बार विशिगोथों, सारासिनों और उत्तर से आने वाले बर्बरों की आक्रमणों और घातक हमलों का शिकार हुआ। अंततः, 739 में चार्ल्स मार्टेल ने प्रोवेंस को अपने अधीन कर लिया और अर्ल एक पुनरुत्थान शुरू किया। 855 में, शहर अर्ल अर्ल के राज्य की राजधानी बन गया। फिर 933 में, ह्यू ऑफ अर्ल्स ने अपने राज्य को रुडोल्फ II को सौंप दिया, जिसने बुर्गंडी में रखवाली के साथ इसे विलयित कर दिया। अंततः, रूडोल्फ के वंशजों में से आखिरी की मृत्यु के बाद, शासन सलीक सम्राट कोंराड II को मिला। इस प्रकार फ्रांस में अवशोषण की एक धीमी प्रक्रिया शुरू हुई, जिससे 1600 के दशक तक राज्य खत्म हो गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ASILAH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फोनीशियन पोर्ट की स्थली थे होने के बाद, आसिलाह की बस्ती आठवीं शताब्दी ईसापूर्व में इद्रीसिओं द्वारा तटीय व्यापार का संरक्षण करने के लिए एक किले के रूप में स्थापित की गई थी। लगभग 860 में ब्योर्न आयरनसाइड और उनके भाई (या शायद हाफ-भाई) हस्तीन ने वाइकिंग सेटलमेंट से लोयर से 62 लॉन्गशिप की एक फ्लीट का नेतृत्व किया जो महासागरीय तटों पर दस्तक देने के लिए निकली थी। यात्रा पहले ठीक नहीं गई, जहां फ्लीट पहले अस्तुरियों द्वारा हराई गई, फिर कोर्डोबा के खिलाफ असलाह शहर को अधिकार वाले बलों द्वारा। लेकिन वाइकिंग की लूट सफल रही जब वे अलजेसीरास शहर पर टूट पड़े, और फिर जब वे अफ्रीका पहुंचे तो इद्रीसी कलीफेट और बालियारिक द्वीप पर उमय्यद शहरों को नष्ट करने के लिए। यद्यपि इतिहासकारों को आसिलाह छोड़ दिया गया था (इतिहासकार अनिश्चित हैं), लेकिन 10 वीं शताब्दी के नोर्मैनों द्वारा सिसीली से कई हमले बची हुई किले शहर से मिटाने के करीब आ गए थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_BALARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो शहर अब पालेर्मो के रूप में जाना जाता है, उसे हर विजेता ने नए नाम दिए हैं, और उससे कई बार विजय पाया है। फोनिशियन्स द्वारा c. 730 ईसा पूर्व "ज़िस" के रूप में स्थापित किया गया था, यह कार्थेज और फिर रोम, वेन्डल, ओस्ट्रोगोथ और फिर बायज़ंटीय की संपत्ति बन गया। जब मुस्लिमों ने 904 ईसवी में द्वीप को जंग के बाद लिया, तो अरबों ने इस नगर का नाम बलार्म रखा और इसे सिसिली के इमारत का राजधानी बनाया। अगले दशकों के दौरान, बलार्म का फूलना हुआ, जब तक कि इसकी जगह पर दावा किया नहीं जा सकता था - इसमें कहा जाता था - कॉर्डोबा और काहिर से इस्पात और सुंदरता में प्रतिस्पर्धा कर सकता था। फातिमी कलीफों के शासन के तहत, सफल बंदरगाह व्यापार (अधिकतर खेती ... मुसलमान ने संतरे, नींबू, पिस्ता और गन्ना पेश किए) और संस्कृति का केंद्र बन गया। लेकिन मुसलमानों के घातक झगड़ों के बाद, 1072 में नॉर्मन रॉबर्ट गिस्कर्ड सहित ईसाई भूमिहंतों द्वारा सिसिली लूट ली गई थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_DUMBARTON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>डंबारटन के इतिहास की चाबी - कम से कम स्थानीय इतिहासकारों के अनुसार - दोहरी सिर वाले ज्वालामुखी पत्थर के प्रकाश में है जो देश के ऊपर ठंडे पड़ोस करता है। लोहे के युग से ही, इसकी रणनीतिक स्थान पहचानी गई थी। डंबारटन में एक बस्ती के पहले लिखित सबूत है, जो c. 450 ईसा पूर्व सेंट पैट्रिक द्वारा स्ट्राथक्लाइड और अल्क्लुइथ के राजा से लिखा गया था। अगले कुछ शताब्दियों तक शहर का इतिहास अस्पष्ट है। हालांकि, 870 ईसवी तक डंबारटन रॉक एक अच्छा ब्रिटिश किला और बस्ती था, जो दृढ़ता से समृद्ध और शान्तिपूर्ण था। लेकिन फिर विकिंग आ गए, जो यॉर्क को संबोधित करके आईवार बेनलास के नेतृत्व में एक बल था; ओलाफ द व्हाइट ने आईरलैंड से उससे जुड़ा। वे एक वार्ता में शहर के लिए 15 सप्ताहों तक घेराबंदी की, अंततः उसे तोड़ दिया, जला दिया और सब कुछ उठाया गया - सहिंतों सहित - 200 लॉन्गशिप की एक नौसेना में आईरलैंड ले जाने के लिए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_GIJON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>ईबेरिया के उत्तरी तट पर एक अस्पष्ट स्थान में गिजोन था। वास्तव में, विभिन्न समयों पर यह शहर छोड़ दिया गया है, विशेष रूप से 9 वीं शताब्दी ईसा पूर्व जब एक नार्मन फ्लीट वहाँ अंचलित हुई और इस स्थान को 'सिवितास डेसर्टा' घोषित किया गया। इससे पहले, विभिन्न बार्बर सेटलमेंट भी कोई रोइ नहीं छोड़ गए थे; 7 वीं शताब्दी तक, विसिगोथ राजा सुसेबत ने थोड़ी सी रोमन विलय पर स्थान लिया। गिजोन, लगभग एक सदी तक, कैंटेब्रिक समुद्र के साथ मुस्लिम क्षेत्रों की राजधानी था, जब तक 722 में पेलागियस ने कोवाडोंगा के युद्ध में विजय प्राप्त नहीं की और अस्तुरियास के पहले राजा बना। 1270 ईसवी तक, शहर को किसी रिकॉर्ड में फिर से उल्लेख नहीं किया गया है; उस साल में, लगता है कि अलफोंसो दसवीं ने इसे उसकी "कार्टा पुएब्लो" दी। युद्ध और कार्टा के बीच, गिजोन के कुछ डेनमार्क के सागाओं में ही उल्लेख किया गया है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_KAIROUAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कैरोवान, जो अफ्रीका की उत्तरी किनारे पर स्थित है, मुअविया ने लगभग 670 ईस्वी में बनाया गया था। यह सुन्नी इस्लाम का एक महत्वपूर्ण शोध और शिक्षा केंद्र बन गया था, जिसका विश्वविद्यालय अरबी दुनिया के विद्वानों को आकर्षित करता था। इस प्रकार, इसकी प्रसिद्धि उत्तरी यूरोप तक फैल गई - हालांकि इसकी धनवानी की कहानियां बहुत अधिभूत थीं। पैगंबर के शब्दों से बरबरों के विस्तृत जैविक उत्पादन और विस्तृत नीबू के बागों के साथ वो 745 में कैरोवान को अपने कब्जे में कर लिया। सत्ता की कुशलताओं ने विभिन्न शासकों को देखा, कुछ भले और कुछ कम भले। इमाम सहनून और असद इब्न अल-फुरात के शासनकाल में, महल, किले और जल उत्पादन किया गया था, जिससे शहर और अधिक प्रसिद्ध हुआ। कार्लमेन और होली रोमन साम्राज्य के दरबारों से अभियान की सबसे खूबसूरत कहानियों के साथ कैरोवान की महान बाग और पुस्तकालयों के बारे में लौटे। किंतु c.909 में फातिमी राजवंश के उदय के साथ ही शहर ने अपनी महत्वता और प्रभाव खो दिया, क्योंकि नए शासक इसे उन्नततर रक्षण योग्य स्थानों पर अपनी राजधानी ले गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PAMPLONA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पायरेनीज की मूलों के बीच में स्थित, नवार्रे में एक गोल घाटी में स्थित पंपलोना, 9 वीं शताब्दी में स्व-शासन, विसिगोथ वशीभूति और फ्रैंकिश सुजेरेनिटी के बीच तबादला करती रही। चक्रों में विस्तार और संकुचन भी करती रही, पंपलोना के राजा गार्सिया इनिगुज ने अपनी भूमि को ईसाई अस्तुरियास के साथ मिलाकर मूरिश खतरे से बचाने के लिए योगदान दिया। तथापि, वे वाइकिंगों द्वारा कैद हो गए थे, जो 859 में उन्हें कैद कर लिया था और एक उच्च मुआवजा के लिए ही उन्हें लौटाया (कथा के अनुसार, कुछ 70 हजार सोने के डिनार)। इतिहासकार एन क्रिस्टीज, हालांकि, यह पूरा एपिसोड रिकॉर्ड द्वारा असमर्थित है और शायद अपोक्रिफल है, एक मजबूत मुद्दे बनाती हैं। हालांकि, पंपलोना के बारे में, राजा गार्सिया और उनके नए दोस्त अर्दोनो I अस्तुरियास ने अलबेल्डा के युद्ध में मूसा इब्न मूसा और कोर्डोबन सेना को हराकर इसे अंततः ईसाई धर्म के लिए बचाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PISA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>साम्राज्य के अंतिम सालों में, पीसा अन्य रोमन शहरों की तुलना में सभ्यता की अपवाद को इतना नहीं झेली। वास्तव में, मध्य 700 के दशक के बीच शहर फुलते हुए पोर्ट और एक प्रमुख व्यापार केंद्र के रूप में आगे बढ़ रहा था। फिर वाइकिंग ब्जोर्न आयरनसाइड और हेस्टेन आए, जिन्होंने मेडिटेरेनियन मुस्लिम शहरों का जलावट मचाया था और अब कुछ ईसाई शहरों पर अपनी नज़रें तेज कर दी थी। फ्रांस के दक्षिण के लोगों को लूटने के बाद जब उन्होंने पिसा पर आक्रमण किया, जो असंरक्षित था, तो वह भरी हुई थी और उसे 861 ईसवी में ठहराया गया। अंतरिक्ष में आगे बढ़ते हुए, झुंड ने दीवारों से घिरी लुनी शहर को भी ले लिया, जो कि कथा के अनुसार अज्ञानी जंगली उन्हें रोम समझ लेते थे। जब बचे हुए नॉर्स सैनिक निराश हो गए थे, और क्योंकि नेताओं ने हमेशा रोम को अंतिम लक्ष्य घोषित किया था, वे जबलतरार के पास वापस ले गए ... जहां उन्हें अल-अंदलुस की सरासेन नौसेना से एक नौसेना युद्ध में भारी हानि हुई (कुछ 40 जहाज और दल)। पीसा को फिर से बनाया गया, और फिर कभी वाइकिंगों के द्वारा परेशान नहीं किया गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_PRESLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>प्रेस्लाव, एक छोटा स्लाव बसा, 9 वीं सदी के शुरुआती दशक में अपनी स्थिति में वृद्धि करना शुरू किया; और बुल्गारियन राजधानी प्लिस्का के पास होने से इसका विस्तार और समृद्धि खान्स क्रुम और ओमुरटाग के तहत हुआ। इसके अलावा, जब बुलगार लोग 864 में ईसाई धर्म में परिवर्तित हुए, तब शहर की दीवारों के आसपास कई गिरजाघर और मठ बने। हालांकि, एक महत्वपूर्ण रणनीतिक और धार्मिक केंद्र होना, प्रेस्लाव की तबाही कारण बनी। 960 के दशक में और कुछ दशकों के बाद, बायजंटीन और किएवन रस के बीच युद्धों ने उसे कई बार लूटा और जला दिया। दलालों का चक्र खजाने को लूटता था, ताज़ी रगला को ले जाता था, और सिमेओन की प्रसिद्ध पुस्तकालय का बड़ा हिस्सा भी चोरी हो गया। परिसर और मठ बड़े हिस्से में छोड़ दिए गए थे। दूसरे बुलगारियाई साम्राज्य के दौरान वह कुछ महत्व हासिल करता था, लेकिन फिर भी वह छायाचित्र के और भी अधिक धंधे में फिसल गया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वाइकिंग युग के दौरान अमर शहर की कहानी अधिकतर पोपल स्टेट के सृजन और शुरुआती दशकों की कहानी है। यह एक सांस्कृतिक केंद्र बना रहा, और कुछ दानिश या रुस वहां घूमते हुए दृश्यों को देखते हुए भी दिखाई दे सकते थे। ब्योर्न और हैस्टीन ने गलत शहर को लूनी रोम समझकर आक्रमण कर दिया था, इसलिए रोमनों को नॉर्समेन के क्रोध का सामना करने की आवश्यकता नहीं पड़ी। उसके अलावा, रोम और वाइकिंग के बीच प्रमुख बातचीत विभिन्न पोंटिफ के अटूट प्रयासों थे जो उन्हें "सच्ची चर्च" में परिवर्तित करने के लिए कर रहे थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TAMWORTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>यूएडी के शुरुआती 600 वीं साल में मर्सिया का राज्य बनाया गया था, पहले रिकॉर्डेड राजा पेंडा के तौर पर उसका "रॉयल सेंटर" टैमवर्थ था। राजा ऑफा के शासन के समय यह इंग्लैंड के केंद्रीय और सबसे बड़े राज्य का आधिकारिक राजधानी था। लेकिन उसका आकार और स्थान जब डेनिश वाइकिंग आ गए तो ज्यादा मदद नहीं कर सका। 868 में वाइकिंग आक्रमणकारियों ने महत्वपूर्ण मर्सियन शहर नॉटिंघम का कब्जा कर लिया। मर्सिया के राजा (एक बुरग्रेड) को बाहर निकालने के अंश में, वाइकिंग ने 874 में टैमवर्थ को लूट लिया। स्थान 913 तक एक खंडहर रहा, जब एथेलेड - स्कूल "मर्सियन्स ऑफ लेडी" - ने इसे खारिज करवाया और इसे फिर से बनवाया और इसे अपनी मुख्य आवास बनाया। 926 में, टैमवर्थ चर्च ने राजा एथेलस्टैन की बहन के शादी के साइट के रूप में सिट्रिक कैक, डबलिन और नॉर्थम्बिया के नॉर्स राजा के लिए काम किया। 1016 में, उसके गौरव के दिनों से बहुत पहले, मर्सिया को कनट को समर्पित कर दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_THETFORD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थेटफोर्ड लिटिल औस नदी पर एक महत्वपूर्ण पार के आसपास लोहे के युग से पहले बसा था; अपने उदय के दौर में, थेटफोर्ड पूर्वी एंग्लिया की सक्सन राजधानी थी ... कम से कम नवंबर 869 को जब एडमंड "द मार्टर", एंग्लों के अंतिम स्वदेशी राजा, खुद को और अपनी फ़ौज के अधिकांश हिस्से को आईवार द बोनलेस और उसके भाई उब्बा के कमांड में वाइकिंग होस्ट द्वारा मार डालने में कामयाब हुआ। उसके बाद शहर दानेलॉ में आ गया, यानी वाइकिंग शासन के तहत अंग्रेजी का भाग। लेकिन यह शहर के लिए सब बुरा नहीं था, क्योंकि वाइकिंग के तहत यह 900 के दशक में फलता रहा, यह एक जहाज पर स्थित एक चौड़े फोर्ड पर था। इसकी स्थिति ने इसे व्यापार और शिल्प केंद्र बना दिया (खासकर मिट्टी के उत्पादन के लिए)। लेकिन स्वेन फोर्डबीयर्ड की वाइकिंग और अंग्रेजों के खिलाफ अभियानों ने उसे 1004 में और फिर 1010 में लूट लिया। स्वेन ने 1013 में इंग्लैंड के राजा बनने से, शांति लौट आई।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_TMUTARAKAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>त्मुताराकन किएवन रस का एक प्रधान राज्य था, जो क्राइमियन मार्ग पर स्थित था जो कि काले सागर और आज़ोव सागर के बीच था। यहाँ खजारों ने 7 वीं सदी ईसा पूर्व में "महान" किले का निर्माण किया था, लेकिन दशकों तक इसे रूस संयुक्त राज्य ने नियंत्रित किया था - हालांकि त्मुताराकन की अधिग्रहण की तथ्य तथ्य और परिस्थितियों की तारीख अज्ञात है। मसालों से लेकर दासों जैसी हर वस्तु के अंतर्राष्ट्रीय व्यापार का केंद्र था, यह वह शहरों में से एक था जो व्लादिमीर द ग्रेट के मृत्यु से पहले उनके बेटों को दिए गए थे। व्लाद के बेटे मस्तिस्लाव के बाद, त्मुताराकन कई छोटे टारंटों के द्वारा नियंत्रित हुआ। कुछ समय के लिए यह बायजांटाइम द्वारा भी दावा किया गया था। लेकिन अंत में, 1083 में, ओलेग स्वातोस्लाविच ने शहर को रूस को वापस कर दिया, और यह फिर अपने प्राथमिक उद्देश्य के लिए लौट गया ... लाभ कमाना।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_VENICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पो और पिआवे नदियों के मुखों के बीच एक दलदली झील में लेटी हुई, वेनिस की स्थापना की कोई निश्चित तारीख नहीं है, लेकिन कुछ पुरातत्त्वीय सबूत यह दिखाते हैं कि शहर के मूल नागरिक जर्मनिक आक्रमण और हनों से बचने के लिए रोमन शरणार्थी हो सकते हैं। सदियों के साथ, शुरू में छोटी बस्ती द्वीपों के 118 ऊपर फैलने लगी, उसके निवासियों ने छोटी-छोटी नदियों और नहरों का उपयोग अपनी राहते बनाने के लिए किया। लेट 700 ईसवी में, बादशाही सीट वेनिस में ले जाई गई और संत मार्क इवंजेलिस्ट को समर्पित एक बेसिलिका बनाई गई, "एड्रिएटिक की रानी" के जन्म का संदेश देते हुए। मध्ययुग में, यूरोप और दुनिया के बीच एक व्यापार केंद्र के रूप में शहर फलता रहा, उसकी रणनीतिक स्थिति ने उसकी वाणिज्यिक और नौसेना शक्ति को एड्रिएटिक में अनुपम बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WINCHESTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रोमनों के आने के थोड़े समय बाद, ऐसा लगता है कि विंचेस्टर बनने वाले पहाड़ी किले क्षेत्र के बेल्जियम जनजाति ने आक्रमणकारियों का स्वागत खुले दिल से किया था। रोमन शहर एक महत्वपूर्ण बाजार और सैन्य केंद्र बन गया, जो रोमन वापस लौटने के बाद भी ऐसा ही रहा। जब अंततः अल्फ्रेड द ग्रेट एशडाउन में डेनिश वाइकिंग सेना को हराने के बाद पश्चिम सैक्सन का शासक बने, तो उन्होंने 871 ईस्वी में रिबॉर्न वेसेक्स की राजधानी के रूप में विंचेस्टर को बनाया। लगभग तुरंत उन्होंने अगली डेनिश आक्रमण के खिलाफ राज्य की रक्षा को मजबूत करने के लिए कार्यशाला शुरू की। विंचेस्टर में इसका मतलब था एक तरह से शहरी नवीनीकरण, जबकि उन्होंने दीवारों को मजबूत करने और सेना को इसमें आसानी से घूमने में मदद करने के लिए ग्रिड पैटर्न पर रास्ते तैयार किए। उन्होंने स्थानीय सेना को भी एक "त्वरित प्रतिक्रिया बल" में संगठित किया। हेस्टिंग्स के युद्ध के बाद, राजा हैरल्ड की विधवा, जो विंचेस्टर में आश्रय ले रही थी, नार्मनों को बिना लड़ाई के बंदी शहर से समर्पित कर दिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_WOLIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वोलिन एक बाल्टिक द्वीप है जो पोमरानिया के तट से थोड़ा दूर है, जहां नदियों स्विना और ड्जिव्ना समुद्र में खाली होती हैं। ड्जिव्ना पार करने के द्वारा द्वीप अति प्राचीन काल से बसा हुआ था। 9वीं सदी ईसा पूर्व में लगभग  स्कैंडिनेवियन और स्लावों के मिश्रण द्वारा इसे भर दिया गया था ; इस समय किलें भी बने थे, क्योंकि यह एक वाणिज्यिक और मछली पकड़ने का केंद्र बन गया था। वास्तव में, वाइकिंग युग के दौरान यह दूसरा सबसे बड़ा वाइकिंग बाजार था, सिर्फ हेदेबी के पीछे। इतिहासकारों ने सोचा है कि वोलिन शायद 960 के दशक से 1043 तक मौजूदा अर्ध-संप्रचलित वाइकिंग दुर्ग जोम्सबोर्ग के लिए आधार हो सकता है। सागाओं के अनुसार, जोम्सविकिंग्स एक बैंड ऑफ एलीट वारियर्स थे जो एक विशेष कोडेक्स का पालन करते थे और केवल अपने नेता के प्रति वफादार थे। कथनाओं के अनुसार, जब उनका अंतिम जार्ल सिगवल्ड मर गया था, तब ज्यादातर जोम्सविकिंग्स उसके भाई थोर्केल के पीछे इंग्लैंड चले गए, जहां वे सीनुट के खतरनाक हुस्कर्ल के रूप में हथियार उठाए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CITYSTATES_PAGE_CIVILIZATION_YORK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>उत्तरी इंग्लैंड के सैक्सन बसेरे के बाद, यॉर्क देरा और फिर नॉर्थुंब्रिया के राज्य की राजधानी थी। यह पहली बार विकिंगों द्वारा कब्जा किया गया था जब, 866 ई0 में, इवार द बोनलेस (जिसे वह या तो नपुंसक था या एक टांग नहीं थी, इतिहासकारों के बीच इस बारे में मतभेद है) के नेतृत्व में "ग्रेट हीथन आर्मी" आ गई। एक विकिंग सेना ने 875 में वापस आकर उसके नेता हाफ़डन ने यॉर्क को नए विकिंग राज्य जोरविक का केंद्र बनाया। लगभग 75 साल बाद जोरविक के आखिरी राजा एरिक ब्लडाक्स निकाले गए और उनकी जमीनें इंग्लैंड में समाहित हो गईं, जिसकी स्थानीय शक्ति यॉर्क के अर्ल में निहित थी। अर्ल के तहत, शहर राजनीतिक और धार्मिक एक सीट बन गया। कुछ अर्ल नोरस हुए थे, कुछ अंग्रेजी। लेकिन जैसे ही विलियम द कॉन्करर आया, सभी डेनिश विकिंगों द्वारा जोरविक को पुनर्स्थापित करने के विचारों के कुछ ही विस्तारित प्रयास हुए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लेइडंगर एक प्रकार का भर्ती था जो मौसमी हमलों के लिए नॉर्स फ्लीट भरने के लिए या भूमि की रक्षा के लिए किया गया था ... सार्वजनिक रूप से, यह (आमतौर पर) दो या तीन महीनों का एक फ्लीट लेवी था। जैसा कि लेइडंगर का उल्लेख करने वाले सभी स्रोत मध्यकालीन हैं, इसलिए यह अस्पष्ट है कि अभ्यास कब शुरू हुआ या यह कितना फैला हुआ था; इन अस्पष्ट खातों के अनुसार, हर जिले (स्किपराइडा) को अपने शासक द्वारा बुलाये जाने पर एक जहाज और टोली प्रदान करना था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>चीज (या कई विभिन्न वर्तनियों में) एक नॉर्स समुदाय (शामिल हैं प्रांत और देशों से), जिसमें मुक्त लोग (और कभी-कभी महिलाएं) नेताओं का चुनाव करते थे, विवादों को निपटाते थे, कानूनों को अपनाते थे, कानून तोड़ने वालों को सजा देते थे, और आमतौर पर वाइकिंग को एक दूसरे को मारने से रोकने की कोशिश करते थे। ज्यादातर, चीज जाति के युद्ध और खूनी झगड़ों के खिलाफ सांस्कृतिक वजन होता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>दिया गया है कि वे अधिकांश शहरों पर हमला करने वाले, इटों के बिना या साधारण लकड़ी के पलिसेडों के साथ थे, और वाइकिंग स्ट्रेटेजी चलती थी मोबाइलिटी और दरिंदगी और आश्चर्य, वाइकिंग "सीज वेपन" अधिकांशतः अनुकूलित रैम या टॉवर थे। 845 ईसवी में पेरिस के घेराव के विवरण में एबो के खाते में कुकर्म बैलिस्टे का जिक्र किया गया है ... लेकिन वाइकिंगों को सीज वेपन का उपयोग करते हुए कोई भी अधिकृत काम उपलब्ध नहीं हैं; बल्कि उन्होंने केवल ईंटों पर लड़रों का उपयोग करके दीवारों के ऊपर लड़ाई और अंदर जाने के लिए इस्तेमाल किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VOLLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नॉर्स द्वारा शिकार या युद्ध के लिए आमतौर पर उपयोग किया जाने वाला धनुष यू, एश, या एलम से बना होता था, और इसकी खींचाई लगभग 90 पाउंड होती थी, हालांकि युद्ध धनुषों में ज्यादा खींचाई वाले भी पाए जाते हैं; तीरों में आयरन या हड्डी के सिरे होते थे। वाइकिंग युग के अंत में, स्वीडन और नॉर्वे में कानून ने निर्दिष्ट किया था कि स्वतंत्र भूमिधर जब भी एक सामान्य शिबिर के लिए बुलाए जाते थे, तो वे केवल एक तलवार या कुल्हाड़ी और ढाल ले कर ही नहीं, बल्कि धनुष और तीरों से भी लैस होते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MONKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जहां अधिकांश ईसाई महंत स्थिर, संस्कृतिक समुदायों में रहते थे, वहीं समुदायों के लोगों के पास जाकर, उनकी सेवा और प्रचार करते हुए गरीबी की जीवन शैली अपनाने वाले मेंडिकेंट आदेश ने बड़ा कदम उठाया। इस तरह, क्योंकि उनके पास जमीन या व्यापार नहीं था, इन "यात्री महंतों" को अपने जीवन के लिए उन लोगों की भलाई पर भरोसा था, जिनके पास वे प्रचार करते थे, हालांकि यह हमेशा काम नहीं करता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_BJARNI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>कुछ लोग मानते हैं कि "उत्तर अमेरिका की खोज" के लिए लेफ एरिकसन को नहीं, बल्कि ब्जार्नी हेरजोल्फसन को प्रशंसा मिलनी चाहिए। आइसलैंड में पैदा हुए एक व्यापारी कप्तान, और एक कर्तव्यपूर्ण बेटा, हर साल हेर्जोल्फसन नॉर्वे से अपने पिता से मिलने के लिए जहाज चलाता था। जब उसने अपने पिता को एरिक द रेड के साथ ग्रीनलैंड के लिए नहीं मिला तो ब्जार्नी ने उसे खोजने के लिए निकल पड़ा, लेकिन बजाय इसके - उसे हवा से उड़ा दिया गया था - वह एक अवासीय तट पर पेड़ों और पहाड़ों से ढकी हुई मिली। यद्यपि उसके नाविक खोज करना चाहते थे, लेकिन कप्तान ने इनकार कर दिया और इसके बजाय ग्रीनलैंड को जारी रखा। यह 986 ईसवी में हुआ था। ग्रीनलैंड में, पश्चिम में एक समृद्ध भूमि की कहानियां उसके कान में आ गईं, जिसने लेफ की ध्यान आकर्षित की और ब्जार्नी की यात्रा की पुनरावृत्ति करने का फैसला लिया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ERIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एरिक थोरवल्डसन - जिसे एरिक द रेड के नाम से जाना जाता था - एक नॉर्वेजियन था जिसे "कुछ हत्याओं" के लिए आइसलैंड में "सभ्य मनुष्यों" की कंपनी से निकाल दिया गया था। उन्होंने ग्रीनलैंड में पहली नॉर्स बस्ती की स्थापना की। (उनके पिता ने पहले मानस्लॉटर के लिए नॉर्वे से निकाल दिया था जो उनकी विरासत थी।) हालांकि अन्य वाइकिंग पहले से ही ग्रीनलैंड पर जा चुके थे, किंतु सागा के अनुसार एरिक ने अपनी तीन वर्ष की निर्वासिता के दौरान इसे खोजा। आइसलैंड में शीतकालीनता के बाद, उन्होंने अनेक औद्योगिकों का समूह एकत्रित किया और 985 एडी में ग्रीनलैंड लौट आए। वहां उन्होंने दो बस्तियों की स्थापना की जो न्यूनतम ठोस तरीके से उस समय तक लड़ सकती थी जब नॉर्स छोटी बर्फीली युग के दौरान ग्रीनलैंड छोड़ दिया गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_INGVAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>10वीं और 11वीं शताब्दी में, उत्तर से वाइकिंग और रस ने कस्पियन सागर में सरासिनों और अन्यों के खिलाफ हमले किए थे। अंतिम वाइकिंग संचालक इंग्वार "दूर-यात्री" के नेतृत्व में 1036 में स्वीडन से रवाना हुआ, शायद पुराने राजा अनुंद जैकब के प्रशासन में। यह अभियान सरासिनों के भूमि तक वोल्गा नदी के किनारे से सैलाना गया, जहां वाइकिंग इंग्वार के नेतृत्व में सासिरेटी के युद्ध में भाग लिया। हालांकि, किसी भी मौजूदा नॉर्स सागा में इंग्वार की यात्रा का कोई उल्लेख नहीं है, टुकड़ीदार कहानी का एकमात्र स्रोत स्वीडन के अप्पलैंड में फैले कुछ 26 रून स्टोन हैं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_FREYDIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>फ्रेडिस का जन्म करीब c. 970 के दौरान माना जाता है, जो एरिक द रेड की बेटी थी और लेइफ एरिकसन की बहन (या अर्ध-बहन) थी। एक महिला के रूप में, वह दो प्राचीन सागा में केवल थोड़े समय के लिए उल्लेखित है; 'ग्रोनलेंडिंगा' और 'एरिक्स रौडा।' विवरण अलग-अलग होते हैं, लेकिन दोनों ही उसे विनलैंड जाने और महानता की तलाश करने वाली एक भयंकर और सशक्त महिला के रूप में दिखाते हैं। लेकिन एक में उसे "रेड स्किन्स" द्वारा हमले से लड़ने में मदद करते हुए दिखाया गया है; दूसरे में, उसने एक प्रतिद्वंद्वी वाइकिंग शिविर पर हमला करवाया, खुद एक फ़ौजी हथियार का इस्तेमाल करके महिलाओं को काटते हुए। दोनों में, उसके बाद वह ग्रीनलैंड लौटती है और कहानियों से गायब हो जाती है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_LEIF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पुरानी नॉर्स में वह लेइफर है; उसके जन्म के देश आइसलैंड में वह लेइफुर है; उसके खून के देश नॉर्वे में वह लेइव है। जो भी वर्तनी हो, लेइफ एरिकसन 970 ईसा पूर्व में आइसलैंड में एरिक द रेड के जन्म दाता हैं। उन्हें आइसलैंड के सागों के अनुसार वाइकिंग खोजकर्ताओं में सबसे बड़ा माना जाता है। क्योंकि बहुत से लोगों के अनुसार वह कोलंबस से पहले उत्तरी अमेरिका में लंडिंग करने वाले पहले यूरोपीय के रूप में अब माना जाता है। यद्यपि विनलैंड के लेइफ के आविष्कार के संबंध में इतिहास अपेक्षाकृत है, सागों के अनुसार उन्होंने न्यूफाउंडलैंड के उत्तरी टिप पर एक नोर्स समुदाय स्थापित किया (जो कुछ अधिक देर तक नहीं रहा)।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_HALFDAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जो विख्यात है उसे ग्रेट हीथेन एर्मी के नेताओं में से एक के रूप में जाना जाता है जिन्होंने 865 से 878 ई स्वस्थ अंग्रेजी में कुचलते हुए अपना रास्ता बनाया। हाफ़दान राग्नार्सन दो वर्षों के लिए विवादित ढंग से डबलिन के राजा बन गए थे और एक के रूप में जोरविक (यॉर्क) के अविवादित राजा थे। ज्यादातर तो वह सेना के साथ अंग्रेजी में लड़खड़ाता रहा, 865 में ईस्ट एंग्लिया में आक्रमण करते हुए, फिर 866 में नॉर्थम्बरिया, फिर मर्सिया ... ईस्ट एंग्लिया फिर ... वेसेक्स ... और इसी तरह। "अनल्स ऑफ उलस्टर" के अनुसार, डबलिन के राजा 875 में मारा गया था और कुछ करके हाफ़दान उस गद्दी पर बैठ गया। लेकिन जब वह जोरविक का दावा करने लौटा, तो वह डबलिन में अवकाश कर दिया गया। 877 में आईरलैंड में वापस, वह स्ट्रेंगफ़र्ड लाउ के युद्ध में मारा गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_RORIK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लोथर I को अपने पिता लुई द पायस के खिलाफ संघर्ष में मदद करने के लिए, कुछ मामूली वाइकिंग लोर्ड्स को 841 में फ्रीसिया की मृत लुई की जमीनों के टुकड़े दिए गए, जिसमें एक नाम है Hrorik। वह वहाँ तबाही के लिए Wieringen पर एक द्वीप आधार स्थापित करता है। उसके शासन का विस्तार Dorestad तक था ... या वह ऐसा दावा करता था। 850 ईस्वी में Hrorek ने यह आधिकारिक बनाया, Dorestad और Utrecht को अधिकार में ले लेते हुए। वाइकिंग ने वफादारी करने और कर जमा करने के लिए तैयार था, इसलिए लोथर ने उसे फ्रीसलैंड के शासक के रूप में स्वीकार किया। Dorestad के वाणिज्यिक बंदरगाह के महत्व कम होने लग चुका था, इसलिए यह कोई बड़ी बलिदान नहीं था। जब Hrorek 882 में मर गया तो उसकी जमीनें "सी-राजा" गोडफ्रीड को दी गई थीं।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_SVIATOSLAV_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>945 से उनकी मृत्यु तक कीव के महाराजा स्वातोस्लाव रूस के शासकों में से पहले थे जिनका स्लाविक (नोर्स से भिन्न) नाम था। उत्पादक रूस की इस प्रभाव के अंत को वाइकिंगों से अलग होने का निशान माना जाता है। स्वातोस्लाव का जीवन जीने का वाइकिंग तरीका था, क्योंकि उनके शासनकाल में खजार, बुल्गारियाई, विभिन्न पूर्व स्लावी जातियों, अलान, और वोल्गा बुल्गार्स के खिलाफ निरंतर युद्ध हुआ था। वर्ष के आधार पर वह परचेनेग्स और माग्यारों से या तो युद्ध कर रहा था या सहयोग कर रहा था। उनकी मृत्यु पर, स्वातोस्लाव ने समय के लिए यूरोप का सबसे बड़ा राज्य तैयार किया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_OLAF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पंच घटनाक्रमी वर्षों (995 से 1000 ई०) तक नॉर्वे के राजा ओलाफ फेयरहेयर के पोते और चिफ्तेन ट्रयग्वी के बेटे थे (जो बच्चे के जन्म से पहले ही मार दिया गया था, वाइकिंग के लिए एक ऑक्यूपेशनल खतरा है)। किस्सों के अनुसार, ओलाफ की मां एस्ट्रिड ने शिशु को लेकर कीव में भाग लिया, जहां बच्चे को वाइकिंग तरीकों से प्रशिक्षित किया गया। इंग्लैंड पर हमलों में शामिल होने के बाद, ओलाफ को पता चला कि नॉर्वे में राजा हाकोन के खिलाफ बाग़वान हैं। वापस लौटते हुए, 995 में हाकोन की मृत्यु के बाद उन्होंने राजा का दावा किया। और फिर अपने अनुयायियों पर चौकसी से ईसाई धर्म लागू करने की कोशिश की। ओलाफ को ज्यादा प्रगति नहीं मिली थी कि वह स्वोल्डर के युद्ध में मार डाला गया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_WILLIAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>विलियम I - जिसे ठीक से विलियम द बास्टर्ड और विलियम द कॉन्करर के रूप में भी जाना जाता है - नॉर्मैंडी के ड्यूक बने। फ्रांस के राजा हेनरी I की मदद से, विलियम ने अपने ड्यूक को बचाया और अपनी ज़िन्दगी को जीता जब वह बड़ा हुआ। अभिलाषी प्रकार का होने के कारण, 1064 ई. में विलियम ने अपने नॉर्मन राज्य के पास के प्रांतों में से ब्रिटेनी और मैन को जोड़ लिया था। 1066 में विलियम अंग्रेजी गद्द पर अपना दावा करने के लिए चैनल के पार चला गया था। उसकी बाकी ज़िन्दगी फिर इंग्लैंड पर अपना काबू मजबूत करने, अपनी महत्वपूर्ण बेटे से काम करने और उसकी महज बिगड़ी हुई उम्र में थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_THORFIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>थोरफिन सीगुर्ड ह्लोडविरसन के पाँचों बेटों में सबसे छोटा था, लेकिन अर्ल ऑफ ऑर्कनी की दूसरी पत्नी का बेटा था, जो कि स्कॉटलैंड के मैल्कम द्वितीय की बेटी थी। जब 1011 में सीगुर्ड आयरलैंड में मारा गया था, तो चार सुरक्षित भाईयों के बीच ऑर्कनी बाँट गया, जिसमें दो साल के थोरफिन को सबसे कम हिस्सा मिला। राजा मैल्कम और राजा ओलाफ के समर्थन से, युवा थोरफिन ने 1030 तक ऑर्कनी के नियंत्रण को हासिल किया। थोरफिन ने अपनी जिंदगी के बाकी समय हीब्रीडीज का विजय प्राप्त किया, आयरलैंड में दस्तक दी, अपने चचेरे भाई मैकबेथ की मदद की और अपने अनुयायियों को ईसाई बनाया।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GREATPEOPLE_PAGE_GREAT_PERSON_INDIVIDUAL_ROGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>रॉजर (जार्ल रोगेर्र के नाम से भी जाना जाता है) मुसलमानों से द्वीप को वापस लेने के लिए अपने प्रयासों की शुरुआत से लेकर अपनी मृत्यु तक सिसिली के आत्मप्रखर नॉर्मन गणक थे। रॉजर ने पहली बार 1057 ईस्वी में इटली जाकर अपने लालची भाई रॉबर्ट गुस्कार्ड की मदद की थी, जो बाइजंटेन से कैलाब्रिया जीतने के लिए थे। मई 1061 में भाई बन्दी सिसिली का विजय प्राप्त करने का फैसला किया। जनवरी 1072 में पालेर्मो जीतने के बाद, सम्राट रोबर्ट ने रॉजर को "सिसिली का गणक" निवेशित किया। 1098 में पोप ने रॉजर और उसके वंशजों को भी द्वीप का अधिकारी लेजतीशिप दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_VIKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>अधिकांश इतिहासकार-भाषाविद अब शब्द "वाइकिंग" को नार्स वाइकिंगर के साथ जोड़ते हैं, जिसका अर्थ है "समुद्री डाकू". लेकिन जैसा कि अधिकांश मानते हैं, यह नहीं। बल्कि, वाइकिंग का अर्थ केवल किसी भी विदेशी अभियान का संचालन करना था, न कि केवल लूट के लिए, हालांकि विस्तार से, खोज, व्यापार या प्रतिकूल सेवा के लिए भी था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>जब वाइकिंग्स तटों पर हमला करना शुरू कर दिया तो उनकी सफलता बड़े हिस्से में उस सत्ताधारी नौसेना के अभाव के कारण हुई थी। जब राजाओं ने नौसेनाएं बनाना शुरू किया, तो वाइकिंग शासन के अंत का संकेत दिखाई दिया। कुछ बार साथ मिलने वाली "सौ जहाज़" वाइकिंग फ्लीटों में कोई एकजुटता, गठन या समन्वय नहीं था, वे केवल छोटी फ्लीटों से बनी बड़ी लड़ाई के सामान थे जिन्हें व्यक्तिगत चिफ्तन या जातियों द्वारा नेतृत्व किया जाता था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MONOTHEISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>एकेश्वरवाद सिर्फ इस विश्वास को कहता है कि केवल एक ही देवता (या देवी) होती है। यह विश्वास जर्दस्तीयाना काल से ज़ोरोएस्ट्रियनिज़म में पाया गया है और आज भी ईसाई धर्म, सिख धर्म और अन्य धर्मों में पाया जाता है।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GREAT_HEATHEN_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>865 में हजारों वाइकिंग्स ईस्ट एंग्लिया में लैंड हुए, जिन्हें कहा जाता है कि वे एक महान आक्रामक सेना थीं, जिन्हें पौराणिक रग्नार लॉडब्रोक के तीन पुत्रों ने नेतृत्व किया था। यह "ग्रेट हीथन आर्मी" इंग्लैंड के ज़मीन में फ़ाड़-फड़ाकर घूमती रही, जो जो समझ में आया लूट लिया और जो नहीं आया तो तोड़ दिया। अंग्लो-सैक्सन राजा अल्फ्रेड, जिन्हें इतिहास में अल्फ्रेड द ग्रेट के नाम से जाना जाता है, ने अंततः 878 में ग्रेट हीथन आर्मी को हराया। हालांकि, वाइकिंगों के लिए सब कुछ बुरा नहीं था - यह ट्रीटी ने उत्तर और पूर्वी इंग्लैंड का बड़ा हिस्सा वाइकिंग शासन के नाम कर दिया था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_KNARRS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वाइकिंग नार एक भारी, माल-लेने वाला कार्गो जहाज था जो लम्बी समुद्र यात्राओं पर कुछ डेढ़ दर्जन टन सामान और चालक को ले जा सकता था। मेडिटरेनियन, बाल्टिक, और उत्तरी सागरों के बीच व्यापारी यात्राओं पर नियमित रूप से जाना, नार ने नॉर्स कॉलोनियों को भी जैसे आइसलैंड, ग्रीनलैंड और विनलैंड तक ले जाया। यह एक लंबी नाव के साथ रखा जाने पर न तो सुंदर था और न ही चित्रस्त्रोत था, लेकिन नार वाइकिंग फ्लीट का वास्तविक कामगार था।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LONGSHIPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वाइकिंग लॉंगशिप का डिजाइन हज़ारों सालों के लिए विकसित हुआ, प्रागैतिहासिक स्कैंडिनेवियन यूमिएक से 6वीं सदी के क्लिंकर-बिल्ट नाइडम जहाज तक। 9वीं सदी तक लॉंगशिप सुंदर, लंबा लेकिन पतला, शैलो ड्राफ्ट (नदियों में नैविगेट करने के लिए योग्य), और हल्का (पोर्टेज के लिए) था। तेज़ लकड़ी के जहाज ने वाइकिंगों को समुद्रों के अधिपति बना दिया था, और किसी भी तरह के यूरोप के लोगों को डर के महसूस होने लगते थे जब भी दूर के लॉंगशिपों की दृश्य नजर आती थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PORTAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>पोर्टेज की तकनीक (या "जहाजों को एक जलथल से दूसरे जलथल पर ले जाने की तकनीक") पहले जंगली आदमी से शुरू हुई थी, जब एक बच्चा एक राफ्ट पर उतर कर एक पत्थर से टकराता था। स्पष्ट है कि यह कुछ जगहों में दूसरों से आसान होता है - वाइकिंग लॉन्गशिप में शामिल होने पर पोर्टेज को मान्यता देना और स्थापित करना आवश्यक था। 8 वीं और 9 वीं शताब्दियों में, वाइकिंग साहसिक लोगों ने रूस राज्य की स्थापना और समृद्धि के लिए वॉल्गा, डिविना, डन और दोन नदियों को जोड़ने वाले पोर्टेज नेटवर्क का उपयोग किया। (पोर्टेज की कोई विशेष तकनीक या टेक्नोलॉजी आवश्यक नहीं थी ... बस एक मजबूत पीठ ही काफी थी।)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HACKSILVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>वाइकिंग के लिए सिक्कों का बहुत कम उपयोग था। बजाय सिक्कों के, नॉर्समेन को "हैक-सिल्वर" को जमा करना अधिक पसंद था - कटा या मोड़ा हुआ चांदी का सामान, जिससे वे व्यापार करते थे या लूट के रूप में ले गए थे। एक बार खून धो दिया जाता था, तब चांदी के बर्तन, आभूषण और क्रूसिफिक्स को काटना असली सिक्कों डालने से कहीं कम मेहनत लगती थी। वाइकिंगों ने कई पीढ़ियों के लिए हैक-सिल्वर को उपसर्ग माना था - चांदी सबसे आम प्रेमी में से थी, और सबसे आसान थी।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LANCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>लांस - एक तीखी धार वाली लंबी पोल जो लोगों को छेड़ने के लिए उपयोग की जाती है - वाइकिंग युग में भारी घुड़सवारों द्वारा प्राथमिक हथियार था। कुछ नॉर्समैन इन्हें उपयोग करते थे, लेकिन उनके कई दुश्मन इस्तेमाल करते थे। इस अवधि के दौरान बाइज़ंटीन सेना लांस ( 'कोंटारियन' के रूप में जाना जाता है) धारण करती थी, जो या तो ऊपरी बांह या निचली बांह से घुमाई जाती थी। लेकिन यह यूरोपीय था जो दुश्मन पैदल सैनिकों के खिलाफ पूर्ण गैलप, बंद श्रृंखला हमला पूरा करने में पूर्णता हासिल की। ... और रास्ते में किसी भी अन्य व्यक्ति के विरुद्ध जो हो गए।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MEAD_HALLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>5वीं से 11वीं शताब्दी तक के प्राचीन स्कैंडिनेवियन मीड हॉल्स जनजाति के खाद्यानुभव वाले कमरों और वाइकिंग स्वामियों और उनके रिटेनर्स के आवास के अवसरों की संयुक्त अवधारणा थे। नॉर्स सागाओं और किस्सों में बहुत से उद्देश्य बताए जाते हैं जिनके लिए मीड हॉल का उपयोग किया जा सकता था - उत्सव, समारोह, त्योहार, युद्ध समितियां ... यहाँ तक ​​कि हत्या भी (‘Ynglinga’ सागा राजा Ingjald के मेज हॉल के निर्माण को बताती है जिसमें उन्होंने अपने अधीनस्थों को सोते समय जलाने के लिए बनाया था)। वाइकिंग मीड हॉल के लिए पर्याप्त नहीं थे, क्योंकि वैलहला और सेस्रुमनिर के काल्पनिक हॉल उनकी मज़े को मौत के बाद भी जारी रखने देते थे।</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIELDWALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>नॉर्डिक सागा और ईसाई इतिहास दोनों में उल्लिखित, ढाल वॉल - यूनान और रोमन गठन से विकसित - एक सरल युद्ध युक्ति थी जो हल्के मिसाइल अग्नि, भीड़ जुटी पैदल सैनिकों और यहाँ तक ​​कि घुड़सवार आक्रमण के खिलाफ एक बाधा बनाने के लिए ओवरलैपिंग ढालों को शामिल करती थी। यह कुछ वाइकिंग जातियों के बीच एक पसंदीदा गठन था, और उनके सक्सन और जर्मनिक विरोधियों द्वारा भी उपयोग किया गया था। हालांकि वाइकिंग दस्ताने के कारण कई कारणों से उन्होंने बहुत सारे फ़ासलों को पसंद किया था, लेकिन ढाल वॉल के नीचे पैरों को विखंडित करने के लिए ये उनके लिए आदर्श थे। उच्च मध्यकाल में, लंबे पोलआर्म के लिए इस युद्ध युक्ति को छोड़ दिया गया था। इन्हें दो हाथों से चलाना था और इनसे दुश्मन पैदल सैनिकों और घुड़सवारों को दूर रखने में भी अधिक प्रभावी थे।</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>