<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaarien Klaanien Tila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Tämä pelitila korvaa tavalliset barbaarit erilaisilla klaaneilla, joista jokaisella on omat maasto- ja taistelumieltymykset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CLANS_NAME">
      <Text>Barbaariheimot</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaariklaanit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Peliasetuksissa pelaajat voivat ottaa käyttöön Barbariklaanit-pelimuodon, joka tuo lisää monimuotoisuutta barbaareihin ja uusia vuorovaikutusmahdollisuuksia heidän kanssaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_TITLE">
      <Text>Klaanityypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_1">
      <Text>Korvaten lähitaistelu-, ratsuväki- ja laivastoklaanit standardisäännöissä, tässä tilassa on seitsemän erilaista barbaariklaanityyppiä. Kullakin klaanityypillä on oma suosittu joukkovalikoima, jota se käyttää taistelukentällä, ja niiden esiintyminen vaatii erilaiset karttaolosuhteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_2">
      <Text>Mêlée-heimot edustavat metsäklaaneja, jotka suosivat kaukotaisteluyksiköitä, kukkulaklaaneja, jotka suosivat lähitaistelu- ja anti-ratsuväkiyksiköitä, sekä tasankoklaanin, jolla on tasapainoinen lähestymistapa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_3">
      <Text>Ratsuväkiheimot edustavat Rover-klaneja, jotka suosivat monipuolisia ratsuväkiyksiköitä, vaunuklani, jotka suosivat sekä ajoneuvoja että ratsuväkiyksiköitä, ja viidakkoklani, jotka suosivat sekoitusta ratsuväestä ja jalkaväestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_4">
      <Text>Merenkäyntiin keskittyvät heimot edustavat Merenkulkuklaania, jolla on tasapainoinen lähestymistapa laivasto-yksiköiden suhteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Klaanit ja Uniikit Yksiköt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Lisäksi tavallisten yksiköiden käyttämiseen, klaanit voivat myös asettaa kentälle maailmanlaajuisesti ainutlaatuisia yksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>Kaikissa peleissä, joissa Heimotila on aktiivinen, Barbariheimot voivat lunastaa ja käyttää sellaisia ainutlaatuisia yksiköitä, jotka liittyvät kyseisessä pelissä läsnä olemattomiin sivilisaatioihin. Heimot lunastavat ajoittain käyttöönsä sellaisia ainutlaatuisia yksiköitä, jotka vastaavat niiden pelityyliä ja ovat lähellä heimon parasta yksikköä tehon suhteen. Kun jokin heimo lunastaa ainutlaatuisen yksikön, sillä on siihen yksinoikeus niin kauan kuin heimo on olemassa. Jos heimo tuhoutuu, lunastusoikeus poistuu ja toinen heimo voi lunastaa saman yksikön myöhemmällä vuorolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_TITLE">
      <Text>Klaanien Muuttaminen Kaupunkivaltioiksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_1">
      <Text>Tässä tilassa riittävän pitkään pelissä mukana pysyneet klaanit voivat muuttua kaupunkivaltioiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_2">
      <Text>Jokainen klaani tekee edistystä kääntymiseen joka vuoro perustuen heidän vartiotorniensa ympärillä olevien omistamattomien ruutujen [ICON_FOOD] ruoka tuottoon. Hyödylliset pelaajan toiminnot, kuten klaanin palkkaaminen tai lahjominen, voivat nopeuttaa heidän edistymistään, kun taas väkivaltaiset toiminnot, kuten ryöstäminen ja yllyttäminen, voivat hidastaa sitä. Kun klaani on edistynyt tarpeeksi, heistä tulee ehdokas kääntymiseen sillä tai jollain seuraavista vuoroista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_3">
      <Text>Kun barbaariklaani muuttuu kaupunkivaltioksi, heidän etuvartionsa korvataan välittömästi uudella kaupungilla sen uuden nimen alla, ja kaikki olemassa olevat klaanin yksiköt muuttuvat uuden kaupunkivaltion yksiköiksi. Kaupunkivaltio esitellään myös välittömästi kaikille sivilisaatioille, jotka olivat löytäneet klaanin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_4">
      <Text>Pelin asetusten perusteella vain tietty määrä klaanien muutoksia voi tapahtua. Kun kaikki mahdolliset muutokset on tehty, kaikki nykyiset ja tulevat klaanit pysyvät barbaareina koko pelin ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_TITLE">
      <Text>Ryöstöretket ja Hajautetut Klaanit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_1">
      <Text>Taisteluyksiköt, jotka menevät barbaarien leiriin, eivät tuhoa sitä automaattisesti. Sen sijaan ne voivat valita kahdesta uudesta yksikkökäskystä käsitelläkseen klaanin: Rynnäkkö ja Hajota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_2">
      <Text>Hyökkäämällä ulkotukikohtaan pelaaja saa [ICON_GOLD] kultaa ja se vähentää klaanin edistymistä kaupunkivaltion muuttumiseksi, mutta ei tuhoa ulkotukikohtaa. Hyökättyjä klaaneja vastaan ne saavat hetkellisen koskemattomuuden ryöstöiltä. Ryöstetyt klaanit tuottavat myös puolustajayksikön kostoksi samalla kierroksella, kun ne joutuvat hyökkäyksen kohteeksi, ja samalla ulkotukikohdasta poistetaan kaikki vieraat yksiköt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_3">
      <Text>Hajaannuttaminen ulkotukikohdasta tuhoaa klaanin täysin ja antaa huomattavan määrän kokemuspisteitä hajaannuttavalle yksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_TITLE">
      <Text>Edistyneet Vuorovaikutukset Klaneihin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_1">
      <Text>Paitsi klaaniyksiköiden ja etäpostien taisteluvaihtoehdot, pelaajat voivat tehdä rauhanomaisia tai diplomaattisia toimia klaanien kanssa. Näitä ovat palkkaaminen, lahjominen, yllyttäminen ja klaanilta yksiköiden lunastaminen. Aloittaaksesi jonkin näistä vuorovaikutuksista, klikkaa karttamerkkiä etäpostin päällä. Jos etäpostin sijainti ei ole sinulle paljastettu, nämä toiminnot eivät ole käytettävissä myöskään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_2">
      <Text>PALKKAAMINEN klaani: käytä [ICON_GOLD] kultaa ostaaksesi sotilasyksikön klaanilta. Yksikkö on parasta, mitä klaani voi tällä hetkellä kouluttaa - se voi olla jopa ainutlaatuinen yksikkö! Toisin kuin kaupunkivaltion palkkaaminen, palkatut yksiköt ovat pysyvästi hallinnassasi. Ne ilmestyvät samalla vuorolla lähellä lähintä kaupunkiasi olevaan ruutuun. Palkattuja klaaneja ei voi palkata uudelleen lyhyen ajan kuluessa. Klaanin palkkaaminen lisää heidän kaupunkivaltioon muuttumisen etenemistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_3">
      <Text>Houkuttele heimoa lahjuksilla: käytä [ICON_GOLD] kultaa heimon yksiköiden karkottamiseen omalta alueeltasi ja estääksesi niitä hyökkäämästä kaupunkeihisi tietyn vuoron määrän ajan. Lahjuskustannukset ovat aluksi matalat, mutta kasvavat sitä enemmän, mitä enemmän kaupunkeja sinulla on. Lahjustettuja heimoja ei voi lahjoa uudelleen saman pelaajan toimesta ennen kuin lahjus vanhenee, mutta useampi pelaaja voi lahjoa heidät samanaikaisesti. Heimon lahjominen lisää heidän Kaupunkivaltio-konversioprosessiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_4">
      <Text>Yllyttäminen klaaniin: käytä [ICON_GOLD] kultaa kannustaaksesi klaania hyökkäämään ja ryöstämään toisen sivilisaation kaupunkeja. Sinun ja klaanin on tiedettävä ainakin yksi toinen sivilisaatio tai kaupunkivaltio ennen kuin voit yllyttää heitä. Yllytyskulut ovat korkeat, mutta yllytyksellä ei ole viimeistä voimassaolopäivää. Kuitenkin klaaneja voi yllyttää vain yhtä sivilisaatiota kerrallaan vastaan. Klaanin yllyttäminen vähentää sen edistymistä kohti kaupunkivaltion muuttumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_5">
      <Text>LUNNAIDEN yksikön heimolta: jos heimo on vanginnut yhden siviiliyksiköistäsi, voit käyttää [ICON_GOLD] kultaa sen takaisin saamiseen. Lunnaiden maksaminen yksiköstä on aina hieman halvempaa kuin ostaa se uutena jossakin kaupungeistasi. Lunastetut yksiköt ilmestyvät samalla vuorolla lähimpään kaupungin keskukseesi. Heimot, jotka lunastavat yksiköitä, menettävät edistystä kaupunkivaltioksi muuttumisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_6">
      <Text>Kiristämällä klaania ja lunastamalla yksikkö heiltä ovat yksinomaisia: kun klaani pitää yhden yksiköistäsi panttivankina, he eivät kuuntele lahjusehdotuksiasi! Sinun täytyy ottaa takaisin tai lunastaa kaikki yksiköt klaanilta ennen kuin voit lahjoa heitä uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sana "barbaari" tulee kreikasta (ja siinä on siihen liittyvä termi, "barbara", sanskritissa), jossa se viittaa ihmisiin, jotka eivät osanneet puhua kieltä (ja kuulostivat sanovan "bar bar bar"). Joten mitä "barbaareilla" oli yhteistä, ei ollut eri rotu tai etnisyys, vaan se, että he olivat kulttuurikeskuksen ulkopuolella. Olipa kyse gallialaisista (barbaarit kreikkalaisille), sakoista ("mleccha" muinaisille intialaisille) tai Xiongnusta (yksi "Viidestä Hu":sta eli viidestä barbaarista, jotka vaivasivat Han-dynastian Kiinaa), valtakunnilla ja valtioilla oli tapa määritellä, kuka oli "sisällä" ja kuka "ulkona"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta huolimatta valtakuntien parhaista propagandapyrkimyksistä, historialliset barbaarit eivät olleet niitä villejä, joita heidän asettuneet kilpailijansa pitivät heitä. He eivät olleet takapajuisia ihmisiä, jotka eivät vielä olleet edenneet asettumaan, eivätkä he olleet kansallisvaltioihin yhteyttä pitämättömiä ihmisiä. Pikemminkin valtiottomat kansat elivät rinnakkain kansallisvaltioiden kanssa. Kuten maantieteilijä James C. Scott kirjoittaa, varhaiset valtiot tekivät suuria ponnisteluja väestön hallitsemiseksi (usein pakottavasti) tiiviisti ryhmittäytyvissä ja epäterveellisissä yhteisöissä, joissa niiden ylijäämätuotantoa voitiin valvoa ja omia. Barbaarien elämä tarjosi puolestaan vapauden vaihtoehdon, ja barbaariryhmistä tuli sekä valtioita saalistavien ryöstäjien ja merirosvojen lähde että keino, jonka avulla valtiot saattoivat laajentaa kauppa- ja diplomaattiverkostojaan alueille, joita niiden ei tarvinnut hallita suoraan. Barbaarinen ja sivistynyt - kaksi ovat toisistaan riippuvaisia.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Flatland-klaani on tyyppi klaanista, joka on läsnä, kun Barbarian Clans -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Tasankoheimot asettavat mieluiten Ulkotukikohtansa avoimeen maastoon kaukana metsistä ja kukkuloista. He suosivat tasapainoa lähitaisteluun tarkoitettujen yksiköiden ja kaukotaisteluun tarkoitettujen yksiköiden välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tasankokansat elävät maailman suurilla tasangoilla ja lämpimillä savanneilla. He liikkuvat jalkaisin (muuten he olisivat Rover- tai Chariot-heimon jäseniä), mutta kuten nämä kansat, tasankokansat ovat usein paimentolaisia. Tämä termi viittaa ihmisiin, jotka elävät laumaeläinten kanssa: lampaat, vuohet, naudat jne. - maaperällä, joka ei sovellu viljelyyn, paimentolaiset liikkuvat maisemassa ja usein välttävät (tai pyrkivät välttämään) joutumasta kaupunkien ja valtioiden valtaan. Näistä Itä-Afrikan ryhmät, kuten maasait, turkanat, nuerit ja muut, ovat joitakin kuuluisimmista - ihmisistä, jotka elävät suurimman osan elämästään karjansa verestä, maidosta ja lihasta. Monille näistä ryhmistä karja muodostuu elämän keskeiseksi osaksi - karjankasvatus kertoo henkilön asemasta, hyvin hoidettu lehmästä tulee ylpeyden ja pakkomielle kohde, ja eläimiä vaihdetaan häissä. Mutta nämä eivät ole nomadeja. Etelä-Sudanin nuerit asuivat esimerkiksi viime vuosisadalla asutuissa yhteisöissä. Antropologi E. Evans-Pritchardin mukaan ne olivat pääosin luokattomia ja tasa-arvoisia, mutta niissä oli erityinen "leopardinahkainen päällikkö", jonka ainoa tehtävä oli sovitella riitoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sisäisen hierarkian puute ei kuitenkaan tarkoita pasifismia: monet tasankoryhmät täydensivät elantoaan pienimuotoisilla ryöstöretkillä – tai uhkausten kautta kerätyllä suojelurahalla. Nuer- ja Dinka-heimot pitivät ja pitävät edelleen katkerana kilpailijanaan. Kenian maasait puolestaan olivat ja ovat kuuluisia aseistaan, erityisesti "ol alem" miekkakeihäistään. Vaikka hevosettomia, maasai-soturit ovat kuuluisia nopeudestaan jalkaisin – kuten Kenian jatkuva menestys maratonennätysten asettamisessa todistaa!</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Woodland-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Metsäheimon klaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbaariklaanien tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Metsäklaanit asettavat mieluiten etuvartioitaan metsiin ja sademetsiin tai niiden viereen. He suosivat suurempaa määrää kaukotavoitteita yksiköitä kuin lähitaisteluun tarkoitettuja yksiköitä ja käyttävät niitä sekä hyökkäykseen että puolustukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niille, jotka etsivät itsenäistä elämää, vapaana kaupungeista, valtioista ja kuninkaista ja kaikista niihin liittyvistä epäoikeudenmukaisuuksista, metsät tarjoavat ihanteellisen suojan. Ne eivät sovellu intensiiviseen viljelyyn, josta kaupunkivaltiot ovat riippuvaisia, ja ne tarjoavat runsaasti piilopaikkoja orjakaappareiden ja hyökkäysten varalta. Tässä "metsäklaaneilla" tarkoitetaan ryhmiä kuten Siperian taigan Tungusia, Pohjois-Amerikan pienempiä alkuperäiskansoja, kuten Shawneeta, Haudenosauneeta (iroquois) tai Powhatania, tai erilaisia sademetsien alkuperäiskansoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Elämä lauhkeissa metsissä sisältää liikkumista hajallaan olevien metsästysleirien välillä talvella (jolloin metsäkauriiden metsästys on kannattavampaa) kesäisiin kokoontumisiin. Trooppisilla alueilla jotkut ryhmät saattavat harjoittaa "kaskiviljelyä" – viidakon leikkaamista ja polttamista kiertävässä kuviossa, joka ajan myötä oli kestävä kyläelämälle. Toiset ryhmät, kuten Amazonin Achuarit, eivät viljelleet suoraan, mutta kylviksivät tiettyjä metsän alueita kasveilla, jotka ajan myötä muodostivat eräänlaisen varjoviljelyn. Vaikka nykyään monet näistä ryhmistä kohtaavat lisääntyvää painetta hakkuu- ja kaivosyhtiöiltä, historiallisesti metsäkansat kävivät kauppaa kaupunkialueiden kanssa, erityisesti sellaisissa hyödykkeissä kuten turkikset, lääkkeet tai mausteet.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Hills-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hills-klaani on klaanityyppi, joka on käytössä, kun Barbariaklaanien tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Kukkulaklaanit suosivat ulkoterritorion kukkuloilla sijoitettavia etuvartioita. He suosivat voimakkaasti lähitaisteluyksiköitä, jopa siinä määrin, että jättävät kaukotaisteluyksiköt täysin pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Himalajan juurella sijaitsevissa nykyisen Burman, Laosin ja naapurimaiden alueilla paikalliset kuningaskunnat jakoivat usein ihmiset kahteen ryhmään – vuoristo- ja laaksoväkeen. Laaksoväki – shanit, thait, burmalaiset tai laot – viljelivät riisiä, olivat buddhalaisia ​​ja kuuluivat kuninkaan vallan alaisuuteen. Mutta vuoristoväki – akhat, hmongit, mienit tai kachinit – olivat animisteja, viljelivät juurikasveja ja elivät omien, enimmäkseen tasa-arvoisten lakien alaisuudessa. Nämä jaot merkitsivät poliittisia, uskonnollisia ja taloudellisia maailmoja, mutta ne olivat myös läpäiseviä. Alankomaalaiset, jotka pakenivat sortavaa kuningasta, saattoivat paeta vuorille, kun taas vuoristolaisia ​​kaupunkielämän houkutukset saattoivat houkutella laskeutumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajoittain nämä suhteet olivat rauhanomaisia, ja nämä ryhmät kävivät avointa kauppaa – vuorilta suolaa ja hopeaa; alangoilta valmistettuja tavaroita. Mutta tämä rauha oli hauras. Alankojen valtiot hyökkäsivät vuoristossa asuvien ryhmien kimppuun (mihin laotialaisen sanan "vuoristoasukas" - kha - synonyymi "orja" viittaa) tai vuoristoasukkaat saattoivat päättää, etteivät he halua käydä kauppaa alankojen tavaroiden kanssa ja lähteä ryöstöretkille saadakseen haluamansa. Jotkut näistä vuoristoasukkaista saavuttivat pelottavan maineen. Esimerkiksi Burman Wa heimo piti vihollistensa päitä näytillä kyliensä ulkopuolella, osoittaen samalla Wa-sotureiden taitavuutta sekä värväten – niin tarinan mukaan – kuolleiden henget suojelemaan kylää. Ajan mittaan näistä korkeiden maiden ryhmistä tuli omia poliittisia toimijoitaan, kun heitä houkuttelivat eri aikoina britit (siirtomaakaudella) ja amerikkalaiset (kylmän sodan aikana) etsimään liittolaisia alankojen valtioita vastaan omassa valtapyrkimyksessään.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Rover-heimon klaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbariklaanien tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaeltajaklaanit vaativat läheisen [ICON_RESOURCE_HORSES] Hevonen -resurssin ja mieluiten sijoittavat leirinsä avoimeen maastoon kaukana metsistä. He suosivat mahdollisimman monta ratsuväkeä, käyttäen sekä kevyttä että raskasta ratsuväkeä hyökkäykseen ja puolustukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun hevoset saapuivat Pohjois-Amerikan suurille tasangoille, ne muuttivat kaiken. Aiemmin tasangot olivat vaikeita paikkoja asua - niillä oli runsaasti biisoneja, mutta suurten laumojen metsästäminen tarkoitti niiden ajamista paikkoihin, joissa ne voitiin ajaa kallioilta alas tai väijyä. Mutta hevosen selässä oleva metsästäjä saattoi seurata biisonilaumoja niiden omalla vauhdilla, kilometrien matkan. Reilussa vuosisadassa syntyi kokonainen elämäntapa hevosen ja ratsastavan soturin ympärille, mikä johti suurten tasankojen alkuperäiskansojen perintöihin: lakota (ja muut "sioux" -ryhmät), Apsáalooke (Crow), Tsitsistas (Cheyenne) ja muut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samankaltaisesti, mutta pidemmän ajan kuluessa, Aasian aroilla hevosilla liikkuvat nomadipaimentolaiset kehittivät uusia teknologioita - merkittävimmin yhdistelmäjousen, joka voidaan ampua pitkäjousen voimalla, mutta on pienempi ja sopii ratsuväelle - mahdollistaen tuhoisat hyökkäykset asutuille alueille. Mongolien ja Skythien lisäksi ryhmiin, kuten Xiongnu, Saka, Kazakstan ja erilaiset turkkilaisten puhujat loivat valtavia, erittäin liikkuvia armeijoita, jotka muodostivat eksistentiaalisen uhan (itsetyytyväisille) kaupungeille. Lähes jokaisella viljelyvaltiolla, joka rajoittuu aroihin, on legendoja konflikteista (ja tappioista) näiden ryhmien kanssa: Suuri muuri rakennettiin torjumaan Xiongnun hyökkäyksiä, Korean historia puhuu kamppailusta Jurchenin kanssa ja roomalaisilla oli hunnilainen uhka. Kaikki tämä johtui syvästä sidoksesta hevosen ja ihmisen välillä, yhteys, jonka olemme nykyään suurelta osin menettäneet, kun käännumme polttomoottoreihin, telaketjuihin ja renkaisiin.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Jungle-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Viidakkoklaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbaariklaanien tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Viidakkoklaanit vaativat läheisen [ICON_RESOURCE_IVORY] norsunluun resurssin ja haluavat sijoittaa tukikohtansa sademetsiin. He suosivat yhdistelmää kevyestä ja raskaasta ratsuväestä jalkaväen ja kaukoyksiköiden tukemana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rainforests provide another place of refuge for those seeking to escape – or a base from which raiders can operate. The Amazon, the Central African rainforest, and in the forests of Southeast Asia (especially Borneo/Kalimantan), are all home to vastly diverse populations of people living in what can be an unforgiving environment. Some of these cultivated a fearsome reputation as well as a skill in managing the alliances and rivalries of the time – the Tamoio people of the Amazon, for instance, organized themselves into a loose confederacy and fought against Portuguese colonial powers (selectively allying themselves with other European powers), just as groups like the Karen of highland Burma allied with the British against the lowland Burmese. Some of these groups increased their reputation by displaying the heads of their enemies – the Bugkalot of the Philippines and Dayaks of Indonesia both took heads, and the famous "shrunken heads" of the Amazon were actually de-boned and mummified heads made by Achuar and other groups.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun ajattelemme sademetsäryhmien sotilaallista kyvykkyyttä, saatamme ajatella myrkkyputkia (Amazon), varsijousia (Kaakkois-Aasia) ja keihäitä (kaikkialla) sekä kevyesti panssaroituja jalkaväkisotilaita. Mutta heillä oli myös panssarivaunuja: norsuja. Norsujen pehmeät jalat aiheuttavat vain vähän vahinkoa metsän pohjalle, ne pystyvät liikkumaan tiheän peitteen läpi suhteellisen helposti, ja niiden korkeus mahdollistaa tulvivien viidakon purojen ylittämisen. 1900-luvun sodankäynnissä Burman Kachinit käyttivät (ja käyttävät) norsuja suurella menestyksellä burmalaisarmeijaa vastaan. Kun burmalaisarmeijan ajoneuvojen telat ja renkaat juuttuivat mutaiseen maahan, Kachinin norsut saattoivat kulkea suhteellisen äänettömästi, mikä mahdollisti heidän kiertää ja ohittaa oletetusti paremmin aseistetut vastustajansa.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Chariot-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Vaunuklaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbariklaanitila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaunuklaanit vaativat läheisen [ICON_RESOURCE_HORSES] hevosresurssin ja haluavat sijoittaa etuvartionsa aavikkoon. He suosivat ratsuvoimia ja kevyttä ratsuväkeä kaikissa rooleissa, käyttäen harvoin etäyksiköitä lainkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On tärkeää muistaa, että suurin osa antiikin ihmisistä eli valtioiden ulkopuolella. Vaikka Mesopotamiassa sijaitsivat Babylon, Assyria ja Sumer, ja vaikka Shang-dynastia muodostui muinaisessa Kiinassa, valtava määrä ihmisiä eli näiden valtakuntien ulkopuolella. Pian kehittyvät voimat, jotka perustuivat erittäin liikkuvien hevosjousimiesten käyttöön – kuten Parthian valtakunta, joka uhkasi Keski-Aasiaa noin 250 eaa. Ensimmäinen tällainen liikkuva ja ryöstävä voima oli vaunu, jonka alkuperä löytyy tuhansien vuosien takaa. Varhaiset vaunut ilmestyivät ensimmäisen kerran Keski-Aasian arkeologisilla kohteilla sellaisten kansojen keskuudessa kuin Sintashta tai Majkop. Hevosten kesyttämisen jälkeen myös tässä alueella puolipyörä mahdollisti ihmisten – ja sotajoukkojen – liikkumisen avoimella tasangolla (vaikka tällaiset teknologiat eivät olleet yhtä käyttökelpoisia monsuunialueilla, metsäisillä seuduilla tai rikkonaisessa maastossa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaunut olivat elintärkeitä varhaisille kansoille. Kun egyptiläiset joutuivat hyökkäävien hyksosien valtaamiksi noin 1600 eaa., heidän hyökkääjänsä tulivat vaunujen selässä. Veda-intialaisille, samankaltaisille muuttajille, jotka seurasivat hevosiaan, vaunusta tuli keskeinen osa heidän kuvastoaan (kuten sen merkitys Rigvedassa). Kiinalainen Shang-dynastia käytti itse vaunuja huoltojoukkoina, mutta joutui puolestaan haastetuksi hyökkäävien ulkopuolisten toimesta, jotka olivat sopeuttaneet nämä sotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä kehittyi uusia teknologioita. Lähi-idässä ryhmät, kuten parthialaiset, omaksuivat yhdistelmäjousen, mikä mahdollisti hevosen ja ratsastajan liikkumisen (ja iskemisen) paljon nopeammin kuin vaunumiehen. Kiinassa uusi ristikkäin tekniikka, paremmat ratsuväen vastaiset aseet ja ratsastettavan yhdistelmäjousiampujan käyttöönotto johtivat vaunujen vähenemiseen, vaikkakin vaunuja käytettiin ylellisinä vankkureina vielä vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Naval-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Merenkulkuklaani on klaanityyppi, joka on käytössä, kun Barbariklaanien tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Merelliset klaanit sijoittavat aina etuvartionsa rannikkoruutuihin. He puolustavat etuvartioitaan maa-antihevossotilayksiköillä, mutta muuten he käyttävät yksinomaan laivaston lähitaistelu- ja laivaston kaukotaisteluyksiköitä tiedusteluun ja hyökkäämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vapaasti järjestäytyneet joukot nomadeista tai ryöstäjistä, jotka elävät meren varassa ja silloin tällöin ryöstävät - nämä ovat merirosvoja! Sana "merirosvovaltakunta" saattaa herättää kuvia puujaloista ja papukaijoista, nykypäivän elokuvista ja musikaaleista, mutta historiassa merirosvovaltakunnat (tai tasavallat) muodostuivat laittomilla alueilla valtakuntien reunoilla, erityisesti lähellä tuottoisia kauppareittejä, ja missä monimutkaiset saaristot tarkoittivat, että paikallisen meren tuntevat ihmiset saattoivat helposti piiloutua. Merirosvojen tasavalta, ehkä näistä tunnetuin, oli lyhytaikainen merirosvojen liitto, joka sijaitsi nykyisessä Bahamassa, ja sen merirosvoihin kuuluivat niin kuuluisia nimiä kuten Mary Read, Anne Bonny, Calico Jack sekä Mustaparta itse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta merkittävästi New Providencen merirosvojen pääkaupungin kuvernööri julisti, että hän tekisi siitä "uuden Madagaskarin". Toisin sanoen merirosvovaltiot olivat tunnettuja, yleisiä ja maailmanlaajuisia ilmiöitä. Kaakkois-Aasiassa 1400-luvulta 1800-luvulle erilaiset pienemmät sulttaanikunnat (erityisesti Sulu-sulttaanikunta) elättivät itsensä hyökkäämällä alueen laivaväylien kimppuun itä-Indonesiassa ja Filippiineillä. Vuosina 1200-1500 Itä-Aasian rannikot olivat kärsineet "wokousta", joka tarkoittaa "japanilaisia merirosvoja", mutta tarkoitti itse asiassa monikansallista ryövärijoukkoa, jonka tukikohta oli Korean, Kiinan ja Japanin välisillä vesillä. Ja tietenkin Itä-Afrikassa, Madagaskarilla ja Somalian rannikolla merirosvotoiminta on ollut ja on edelleenkin pahamaineista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Merirosvous, kuten monet muut ryöstely-yhteisöt, vaatii kauppaa. Erityisesti eurooppalaisten kauppayhtiöiden aikakaudella (1500-luku - 1700-luku) tai lahjojen lähettämisen aikana Ming-dynastian Kiinaan (1300-luku - 1600-luku), tuottoisat aarteita täynnä olevat laivat liikkuivat valtavia etäisyyksiä vartioimattomilla valtameren alueilla, ja kiusaus saada käsiinsä tuo aarre on ollut houkutteleva lähes jokaisella mantereella oleville ihmisille.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>