<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <EnglishText>
    <!--New-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaariheimot-tila</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_BARBARIAN_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Tämä pelitila korvaa tavalliset Barbarian-klaanit erilaisilla klaaneilla, joilla on omat maasto- ja taistelumielihalunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGEGROUP_CLANS_NAME">
      <Text>Barbaariheimot</Text>
    </Row>
    <!-- Game Mode Concept -->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CONTENT_TITLE">
      <Text>Barbaariheimot</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_TITLE">
      <Text>Tervetuloa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_WELCOME_PARA_1">
      <Text>Pelin asetusten kohdassa pelaajat voivat kytkeä päälle Barbarian Clans -pelimoodin, joka lisää monipuolisuutta barbaareihin ja uusia pelaajien vuorovaikutuksia heidän kanssaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_TITLE">
      <Text>Klaanityypit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_1">
      <Text>Korvaamalla standardisäännöissä olevat lähitaistelu-, ratsuväki- ja meriheimojen yksiköt, tämä tila sisältää seitsemän erilaista barbaariheimon tyyppiä. Jokaisella heimotyypillä on oma suositeltu yksikkövalikoima ja vaatii erilaiset karttaolosuhteet ilmestyäkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_2">
      <Text>Meleeryhmät edustavat metsäheimoklaaneja, jotka suosivat kaukotoimisia yksiköitä, kukkulanheimoklaaneja, jotka suosivat lähitaistelu- ja vähentävät hevosmiesyksiköitä, sekä tasamaan klaania tasapainoisella lähestymistavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_3">
      <Text>Hevosheimot edustavat Rover-heimoja, jotka suosivat monenlaista ratsuväkeä, vaunuheimoja, jotka suosivat ajoneuvoja sekä ratsuväkeä, ja viidakkoheimoja, jotka suosivat sekoitusta ratsuväkeä ja jalkaväkeä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_TYPES_PARA_4">
      <Text>Merelliset heimot edustavat Merenkulkijoiden klaania, jolla on tasapainoinen lähestymistapa meriyksiköihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_TITLE">
      <Text>Klaanit ja Uniikit Yksiköt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_1">
      <Text>Klaaneilla on normaalien yksikköjensä lisäksi kyky käyttää ainutlaatuisia yksiköitä eri puolilta maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITS_PARA_2">
      <Text>Missään pelissä, jossa Klanit-tila on aktivoitu, ainutlaatuiset yksiköt, jotka liittyvät sivilisaatioihin, jotka eivät ole läsnä pelissä, tehdään saataville barbaarien klaaneille vaatia ja käyttää. Klaanit vaativat ajoittain saatavilla olevan ainutlaatuisen yksikön niiden pelityyliin sopivista ja lähellä olevista yksiköistä, jotka ovat lähellä klaanin nykyistä parasta yksikköä. Kun mikä tahansa klaani vaatii Ainutlaatuisen yksikön, sillä on yksinomainen pääsy siihen, kun klaani on olemassa. Jos klaani tuhotaan, vaatimus poistuu ja toinen klaani voi vaatia saman yksikön myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_TITLE">
      <Text>Klaanien muuttuminen kaupunkivaltioiksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_1">
      <Text>Tässä tilassa klaanit, jotka pysyvät pelissä tarpeeksi kauan, voivat muuttua kaupunkivaltioiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_2">
      <Text>Jokainen klaani edistyy kääntymyksessä joka vuoro perustuen [ICON_FOOD] Ruoka-saantoon omistamattomilla laatoilla heidän ulkotukikohtansa ympärillä. Edistystä voidaan nopeuttaa hyödyllisillä pelaaja-aktiviteeteilla, kuten klaanin palkkaamisella tai lahjomisella, kun taas väkivaltaiset toimet, kuten ryöstäminen ja kiihottaminen, voivat hidastaa sitä. Kun klaani on edistynyt tarpeeksi, siitä tulee ehdokas kääntymiselle kyseisenä tai seuraavana vuorona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_3">
      <Text>Kun barbaariklaani muuttuu kaupunkivaltioksi, heidän ulkorajansa korvataan välittömästi uudella kaupungilla sen uudella nimellä ja kaikki olemassa olevat klaanin yksiköt tulevat kaupunkivaltion yksiköiksi. Kaupunkivaltio esitellään myös välittömästi kaikille sivilisaatioille, jotka ovat löytäneet klaanin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_CITYCONVERSION_PARA_4">
      <Text>Peliasetusten perusteella klaaninvaihdot ovat mahdollisia vain rajoitetun määrän verran. Kun kaikki mahdolliset vaihdot on suoritettu, kaikki nykyiset ja tulevat klaanit pysyvät Barbaareina pelin loppuun asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_TITLE">
      <Text>Valtaamalla ja Hajottamalla klaanit</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_1">
      <Text>Taisteluyksiköt, jotka saapuvat barbaarien ulkorajan ulkotilalle, eivät automaattisesti tuhoa sitä. Sen sijaan he voivat valita kahdesta uudesta yksikkökäskystä kohdatakseen klaanin: Ryöstö ja Hajoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_2">
      <Text>Hyökkääminen ulkotukikohtaan palkitsee pelaajaa [ICON_GOLD] kullalla ja vähentää klaanin edistymistä kaupunkivaltion muuntamiseksi, mutta ei tuhoa ulkotukikohtaa. Kun klaania hyökätään, se saa immuniteetin hyökkäyksiltä lyhyen ajan. Hyökkäädyt klaanit myös synnyttävät puolustajan yksikön kostoksi samana vuorona kuin heitä hyökätään, ja karkottavat ulkomaisen yksikön ulkotukikohdastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_UNITCOMMANDS_PARA_3">
      <Text>Hajottamalla ulkotukikohdan tuhotaan klaani kokonaan ja saadaan huomattava määrä kokemuspisteitä hajottavalle yksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_TITLE">
      <Text>Edistyneet vuorovaikutukset klaanien kanssa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_1">
      <Text>Lisäksi pelaajat voivat käyttää rauhanomaisia ja diplomaattisia toimia klaanien kanssa, kun taisteleminen klaaniyksikköjen ja ulkotukikohtien kanssa ei ole aina välttämätöntä. Näitä toimia ovat palkkaaminen, lahjonta, kiihottaminen ja lunnaiden maksaminen klaanin yksiköille. Aloittaaksesi yhden näistä vuorovaikutuksista, klikkaa kartan banneria ulkotukikohdan yläpuolella. Jos ulkotukikohdan sijainti ei ole sinulle paljastunut, nämä toimet eivät ole käytettävissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_2">
      <Text>PALKKAUS klaania: käytä [ICON_GOLD] kultaa ostaaksesi sotayksikön klaanilta. Tarjottu yksikkö on paras, minkä klaani tällä hetkellä voi kouluttaa - se voi olla jopa ainutlaatuinen yksikkö! Toisin kuin kaupunkivaltion palkkaaminen, palkatut yksiköt ovat pysyvästi hallinnassasi. Ne ilmestyvät samana kierroksena lähellä lähintä kaupunkiasi. Palkattuja klaaneja ei voi palkata uudelleen lyhyen ajan kuluttua. Klaanin palkkaaminen lisää heidän kaupunkivaltion muuntamisen edistymistään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_3">
      <Text>KLAANIN lahjominen: käytä [ICON_GOLD] kultaa karkottaaksesi klaanin yksiköt alueeltasi ja estääksesi niitä hyökkäämästä kaupunkeihisi tietyn määrän vuoroja. Lahjonnan hinta alkaa alhaisena, mutta nousee sitä mukaa kun sinulla on enemmän kaupunkeja. Lahjotut klaanit eivät voi enää seuraavalla kerralla lahjoa samaa pelaajaa, kunnes lahjonta päättyy, mutta heitä voi lahjoa useampi pelaaja yhtä aikaa. Klaanin lahjominen lisää heidän kaupunkivaltioon kääntymisen edistymistään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_4">
      <Text>KLAANIN kiihottaminen: käytä [ICON_GOLD] Kultaa kannustaaksesi klaania hyökkäämään ja ryöstämään toisen sivilisaation kaupunkeja. Sinun ja klaanin on jaettava tietoa vähintään yhdestä toisesta sivilisaatiosta tai kaupunkivaltiosta, jotta voit kiihottaa heitä. Kiihotuksen kustannukset ovat korkeat, mutta kiihotuksella ei ole vanhentumisaikaa. Kuitenkin klaanit voivat olla kiihotettuja vain yhtä sivilisaatiota vastaan kerrallaan. Klaanin kiihottaminen vähentää sen edistymistä kaupunkivaltion käännyttämisessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_5">
      <Text>YKSIKÖN LUNASTAMINEN klaanilta: jos klaani on vanginnut yhden siviiliyksiköistäsi, voit käyttää [ICON_GOLD] kultaa lunastaaksesi sen takaisin. Yksikön lunastamisen hinta on aina hieman pienempi kuin sen uuden ostohinta yhdessä kaupungeistasi. Lunastetut yksiköt ilmestyvät samana vuorona lähimpään kaupunkikeskukseesi. Klaanit, jotka lunastavat yksiköitä menettävät edistymistä kaupunkivaltion muuntamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_PLAYEROPS_PARA_6">
      <Text>Lahjonta klaania kohtaan ja yksikön lunastaminen heidän käsistään ovat toisensa poissulkevia: kun klaani pitää yhtä yksikköäsi panttivankina, he eivät kuuntele lahjontaehdotuksiasi! Sinun täytyy vapauttaa tai lunastaa kaikki yksiköt klaanilta ennen kuin voit lahjoa heitä uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sana "barbaari" tulee kreikasta (samanlaisen termin, "barbara", kera sanskritissa), jossa se viittaa ihmisiin, jotka eivät puhuneet kieltä (ja kuulostivat sanovan "bar bar bar"). Joten "barbaareilla" oli yhteistä se, etteivät he olleet eri rotua tai etnistä ryhmää, vaan olivat kulttuurisen keskuksen ulkopuolella. Olipa kyse sitten galleista (kreikkalaisille barbaareja), sakoista ("mleccha" muinaisille intialaisille) tai xiongnuista (yhdestä "Viidestä Husta" eli viidestä barbaarialueesta, jotka vaivasivat Han-dynastian Kiinaa), keisarikunnilla ja valtioilla oli tapa määrittää, kuka oli "sisällä" ja kuka "ulkona"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta huolimatta imperiumien parhaasta propagandasta, historialliset barbaarit eivät olleet villejä kuten heidän asutetut kilpailijansa luulivat. He eivät olleet taaksepäin kehittyneitä ihmisiä, jotka eivät olleet edenneet asutun elämän tasolle, eivätkä he olleet ihmisiä, jotka eivät olleet koskaan olleet yhteydessä kansallisvaltioihin. Sen sijaan valtiottomat kansat elivät rinnakkain valtioiden kanssa. Kuten maantieteilijä James C. Scott kirjoittaa, varhaiset valtiot tekivät suuria ponnisteluja kontrolloidakseen (usein pakolla) väestöä asumaan lähellä toisiaan oleviin ja epäterveellisiin yhteisöihin, joissa heidän ylijäämätuotantoaan voitaisiin hallita ja ottaa haltuun. Barbaarien elämä tarjosi sen sijaan vapauden vaihtoehdon, ja barbaarien ryhmistä tuli sekä ryöstäjien että merirosvojen lähde, jotka hyökkäsivät valtioiden kimppuun, mutta myös tapa, jolla valtiot voivat laajentaa kaupallisia ja diplomaattisia verkostojaan alueille, joita niiden ei tarvinnut suoraan hallita. Barbaari ja sivistynyt - nämä kaksi ovat toisistaan riippuvaisia.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Flatland-heimon klaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun "Barbarian Clans" -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Flatlandin klaanit mieluummin sijoittavat ulkotukikohtiaan avoimelle maastolle metsien ja kukkuloiden sijaan. He suosivat tasapainoa lähitaisteluyksiköiden hyökkäykselle ja kaukotaisteluyksiköiden puolustukselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Litteänmaan kansat asuvat maailman suurilla tasangoilla ja lämpimillä savanneilla. He matkustavat jalkaisin (muuten he olisivat Rover- tai Chariot heimojen alla), mutta kuten nämä ihmiset, litteänmaan kansat ovat usein paimentolaisia. Tämä termi viittaa ihmisiin, jotka elävät karjaeläinten kanssa ja kaitsevat niitä: lampaita, vuohia, karjaa jne. - maaperälle, joka ei sovellu viljelyyn, paimentolaiset liikkuvat maiseman yli ja välttävät (tai pyrkivät välttämään) usein kaupunkien ja valtioiden vangitsemista. Näistä itäafrikkalaisista ryhmistä Maasai, Turkana, Nuer ja muut ovat joitain kuuluisimmista - ihmisistä, jotka elävät suurimman osan elämästään karjansa verestä, maidosta ja lihasta. Monille näistä ryhmistä karja on tärkeä osa heidän elämäänsä - karja osoittaa henkilön aseman, hyvin hoidettu lehmä tulee ylpeyden ja pakkomielteen kohteeksi ja eläimiä vaihdetaan häissä. Mutta nämä eivät ole nomadeja. Etelä-Sudanin Nuer esimerkiksi asui viime vuosisadalla asutetuissa yhteisöissä. Nämä olivat antropologi E. Evans-Pritchardin mukaan suurelta osin luokattomia ja tasa-arvoisia, mutta niissä oli erityinen "leopardinnahka-päällikkö", jonka ainoa tarkoitus on välittää riitoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sisäisen hierarkian puute ei kuitenkaan tarkoita pasifismia: monet tasankojen ryhmät täydensivät elinkeinojaan hieman ryöstelyllä - tai verorahojen keräämisellä ryöstöuhkien avulla. Nuer ja Dinka pitivät ja jatkavat pitämään katkeraa kilpailua. Kenian maasait olivat ja ovat kuuluisia aseistaan, erityisesti "ol alem" -miekoistaan. Vaikka Maasailla ei ole hevosia, Maasai-soturit ovat kuuluisia nopeudestaan jalkaisin - kuten Kenian jatkuva menestys maratonin ennätysten asettamisessa osoittaa!</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Woodland-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Metsäklaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbaarien klaanit -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Metsäklaanit mieluummin sijoittavat ulkorajansa metsiin tai sademetsiin tai niiden läheisyyteen. He suosivat enemmän kaukotaisteluyksiköitä kuin lähitaisteluyksiköitä ja käyttävät niitä sekä hyökkäyksessä että puolustuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niille, jotka etsivät itsenäistä elämää, vapautuneena kaupungeista, valtioista ja kuninkaista sekä kaikista niistä epäoikeudenmukaisuuksista, joita ne tuovat mukanaan, metsät tarjoavat ihanteellisen suojan. Ne eivät sovellu siihen intensiiviseen viljelyyn, johon kaupungistuneet valtiot luottavat, ja ne tarjoavat paljon paikkoja piiloutua orjuuttavilta juoksuilta autoritaarisista valtioista tai järjestää hyökkäyksiä. Tässä "metsäheimot" viittaavat ryhmiin, kuten Tungus Siperian taigassa, pienempiin alkuperäisryhmiin Pohjois-Amerikassa, kuten Shawnee, Haudenosaunee (Irokeesi) tai Powhatan, tai erilaisiin alkuperäisryhmiin sademetsässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Elämä leudolla vyöhykkeellä sijaitsevissa metsissä koostuu talvella hajallaan olevien metsästysleirien välillä liikkumisesta (kun hirvien metsästäminen on helpompaa) ja kesäisistä kokoontumisista. Trooppisilla alueilla jotkut ryhmät saattavat harjoittaa "puhdistusviljelyä" - leikkaamalla ja polttamalla viidakon osia kiertävässä rytmissä, joka ajan myötä oli kestävää kyläelämälle. Muut ryhmät, kuten Amazonin Achuar, eivät viljelleet suoraan, vaan kylvivät tiettyjä metsäalueita viljelyskasveilla, jotka lopulta muuttuivat jonkinlaiseksi varjoviljelyksi. Vaikka nykyään monet näistä ryhmistä kohtaavat lisääntynyttä painetta metsä- ja kaivostoiminnan yritysten taholta, historiallisesti metsän asukkaat kauppasivat kaupunkialueiden kanssa, erityisesti tavaroissa, kuten turkiksissa, lääkkeissä tai mausteissa.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Melee Hills-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hills-klani on tyyppi klaanista, joka on läsnä, kun Barbarian Clans -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Mäkiklaanit mieluummin sijoittavat ulkorajapostinsa avoimelle maastolle, jossa on mäkiä. He suosivat voimakkaasti lähitaisteluyksiköitä, jopa niin paljon, että sulkemalla kokonaan pois kaukotaisteluyksiköt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Himalajan vuoriston rinteillä sijaitsevissa nykyisen Burman, Laosin ja naapurimaiden kuningaskunnissa paikalliset hallitsijat jakivat usein ihmiset kahteen ryhmään: mäki- ja laaksokansaan. Laaksokansa - shanit, thait, burmalaiset tai laotilaiset - kasvattivat riisiä, olivat buddhalaisia ja olivat kuninkaan vallan alaisia. Mutta ylänkökansa - akhat, hmongit, mienit tai kachinit - olivat animisteja, kasvattivat juurikasveja ja elivät omien, suurelta osin tasa-arvoisten lakien alla. Nämä jaot merkitsivät poliittisia, uskonnollisia ja taloudellisia maailmoja, mutta ne olivat myös läpäiseviä. Alankoasukkaat, jotka pakenivat sortavaa kuningasta, saattoivat paeta vuorille, kun taas kaupunkielämästä kiinnostuneet ylänköasukkaat saattoivat laskeutua alas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_MELEE_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Välillä nämä suhteet olivat rauhallisia ja nämä ryhmät kauppasivat avoimesti - suolaa ja hopeaa vuorilta; valmiita tuotteita tasangoilta. Mutta tämä rauha oli hauras. Tasanko-alueen valtiot ryöstivät ylänköryhmiä (jokin, joka todistaa sen, että laotiankielinen sana ylänköihmisille - kha - oli synonyymi "orjalle"), tai ylänköasukkaat saattoivat päättää, että he eivät halunneet vaihtaa tasankoalueiden tavaroihin ja ryhtyä ryöstöretkille saadakseen haluamansa. Jotkut näistä ylänköryhmistä saivat pelottavan maineen. Burmaan kuuluvat Wa-miehet pitivät esimerkiksi vihollistensa päitä kyliensä ulkopuolella osoittaen Wa-soturien taitoja ja kutsuen myös tarinan mukaan kuolleiden henkiä vartioimaan kylää. Ajan myötä näistä ylänköryhmistä tuli poliittisia toimijoita omilla aloillaan, kun niitä lähestyivät eri aikoina brittiläiset (siirtomaakaudella) ja amerikkalaiset (kylmän sodan aikana) voimat yrittäen löytää liittolaisia tasankoalueiden valtioita vastaan heidän omien hallintataistelujensa yhteydessä.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Open-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Rover-heimon klaani on yksi klaanityypeistä, jotka ovat käytössä, kun villiklaanit -tila on käytössä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Rover klaanit tarvitsevat läheisen [ICON_RESOURCE_HORSES] hevosresurssin ja mieluummin sijoittavat ulkorajansa avoimelle alueelle metsän sijaan. He suosivat mahdollisimman monta ratsuväen yksikköä ja käyttävät sekä kevyttä että raskasta ratsuväkeä hyökkäykseen ja puolustukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun hevoset saapuivat Pohjois-Amerikan suurille tasangoille, ne muuttivat kaiken. Tasangot olivat aiemmin vaikeita paikkoja asua – niissä oli runsaasti biisoneita, mutta suurten laumojen metsästäminen tarkoitti niiden ansaan jättämistä paikkoihin, joista ne voitaisiin ajaa alas kallioilta tai väijytyksen kohteeksi. Hevosen selässä metsästävä saattoi kuitenkin ajaa biisonilaumoja omaan tahtiinsa mailikaupalla. Sadan vuoden aikana hevosen ympärille ja soturin ratsastamaan syntyi koko elämäntapa, mikä johti suurten alkuperäisheimojen, kuten lakotan (ja muiden "sioux" ryhmien), apsáalookeihin (korpit), tsitsistaseihin (šeijenit) ja muihin, perintöihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_OPEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samanlailla, mutta pidemmän ajan kuluessa, Aasian aroilla hevosilla liikkuvat nomadiset paimentolaiset kehittivät uusia teknologioita - tärkeimpänä yhdistelmäjousi, joka voidaan ampua pitkänjousen voimalla, mutta on pienempi ja sopii ratsuväelle - mikä mahdollisti heidän järjestävän tuhoisia hyökkäyksiä asutuille maille. Mongolialaisten ja skyttien lisäksi ryhmät kuten Xiongnu, Saka, Kazakhs ja eri turkkilaista puhuvat kansat loivat valtavia, erittäin liikkuvia armeijoita, jotka aiheuttivat olemassaolollaan uhkan (itsetyytyväisille) kaupungeille. Melkein jokaisella stepin vieressä sijaitsevalla maatalousvaltiolla on legendoja konflikteista (ja tappioista) näiden ryhmien kanssa: Kiinan muuri rakennettiin vastustamaan Xiongnu-hyökkäyksiä, Korean historia kertoo taisteluista Jurchenin kanssa, ja roomalaisilla oli hunnilainen uhka. Kaikki tämä johtui hevosen ja ihmisen syvästä sidoksesta, yhteydestä, jonka olemme tänä päivänä suurelta osin menettäneet, kun suuntaamme polttomoottoreiden, telojen ja renkaiden suuntaan.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Jungle-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Viidakkoklaani on tyyppi klaanista, joka on läsnä, kun Barbarian Clans -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Viidakkoklaanit vaativat lähellä olevan [ICON_RESOURCE_IVORY] norsunluu-resurssin ja suosivat sijoittamaan ulkorajapostinsa sademetsään. He suosivat kevyen ja raskaan ratsuväen yhdistelmää, jota tuetaan jalkaväki- ja kaukoaseyksiköillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sademetsät tarjoavat toisen turvapaikan niille, jotka yrittävät paeta - tai tukikohdan, josta ryöstäjät voivat toimia. Amazon, Keski-Afrikan sademetsä ja Kaakkois-Aasian metsät (erityisesti Borneo / Kalimantan) ovat kaikki koti valtavasti erilaisille ihmispopulaatioille, jotka elävät armottomassa ympäristössä. Jotkut näistä viljelivät pelottavaa mainetta sekä taitoa hallita aikakauden liittoja ja kilpailuja - Amazonin Tamoio-kansa järjestäytyi esimerkiksi löyhäksi liittoutumaksi ja taisteli Portugalin siirtomaavaltoja vastaan (liittoutuen valikoivasti muiden eurooppalaisten valtojen kanssa), samoin kuin korkeiden Burman Karen-ryhmät liittoutuivat brittien kanssa alamaiden burmalaisten vastaan. Jotkut näistä ryhmistä kasvattivat mainettaan näyttämällä vihollistensa päitä - Filippiinien Bugkalot ja Indonesian Dayakit ottivat kumpikin päät, ja Amazonin kuuluisat "kutistetut päät" olivat itse asiassa Achuarin ja muiden ryhmien de-bonattuja ja muumioituja päitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun ajattelemme sademetsäryhmien sotilaallista kykyä, saattaa tulla mieleen putkiperät (Amazon), jousipyssyt (Kaakkois-Aasia) ja keihäät (joka puolella), sekä kevyesti panssaroidut sotilaat jalkaisin. Mutta heillä oli myös tankkeja: elefantteja. Elefanttien pehmeät jalat eivät vahingoita metsäpohjaa, ne pystyvät liikkumaan paksun kasvillisuuden läpi suhteellisen helposti ja niiden korkeus mahdollistaa jokien ylityksen. 1900-luvun sodankäynnissä Burman Kachin-kansa käytti (ja käyttää edelleen) elefantteja suurella tehokkuudella burmalaista armeijaa vastaan. Kun burmalaisen armeijan ajoneuvojen telat ja renkaat juuttuivat mutaan, Kachin-elefantit pystyivät liikkumaan suhteellisen hiljaisesti, mikä mahdollisti heille ohittaa ja yllättää paremmin varustetut vastustajansa.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Cavalry Chariot-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Chariot klaani on yksi klaanilajeista, joka on läsnä kun Barbaari klaanit -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Vaunuklaanit tarvitsevat läheisen [ICON_RESOURCE_HORSES] hevosresurssin ja suosivat sijoittaa ulkomaalauksensa aavikolle. He suosivat ratsailla kulkevia ajoneuvoja ja kevyitä ratsuväkeä kaikissa rooleissa ja käyttävät harvoin lainkaan etäyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On tärkeää muistaa, että antiikin ajan suurin osa ihmisistä asui valtioiden ulkopuolella. Vaikka Mesopotamiassa oli Babylon, Assyria ja Sumer, ja vaikka Shang-dynastia muodostui muinaisessa Kiinassa, valtava määrä ihmisiä asui näiden valtakuntien ulkopuolella. Vaikka pian syntyisi voimia, jotka perustuvat erittäin liikkuvien hevoskaarta ampuvien sotilaiden ympärille - voimia kuten Parthians, jotka uhkasivat Keski-Aasiaa noin 250 eKr -, ensimmäinen tällainen liikuteltava, ryöstöteknologia oli sotavaunu, ja sen alkuperästä meidän täytyy mennä tuhansia vuosia taaksepäin. Varhaiset sotavaunut ilmestyvät Keski-Aasian arkeologisilla sivustoilla ihmisillä, kuten Sintashta tai Maykop. Hevosten kotieläinhyödyntämisen jälkeen puolipyörä antoi ihmisille mahdollisuuden liikkua itseään - ja sotajoukkoja - avoimen tasangon yli (vaikka tällaiset teknologiat tulivat vähemmän hyödyllisiksi monsuuni-alttiissa alueilla, metsäisillä alueilla tai rikkonaisissa maastoissa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaunut olivat tärkeitä varhaiselle väestölle liikkumisessa. Kun egyptiläiset joutuivat raidaavien hyksojen valtaamaksi noin 1600 eaa., niin hyökkääjät tulivat vaunujen selässä. Intian vedalaisille ihmisille - samankaltaisille muuttajille, jotka kiinnittyivät ja seurasivat hevosiaan - vaunut tulivat keskeiseksi osaksi heidän kuvastoaan (kuten sen merkitys Rig Vedassa). Kiinan Shang-dynastia käytti itse vaunuja huolintajunina, mutta heitä haastettiin vuorostaan hyökkäävien ulkomaalaisten toimesta, jotka olivat sopeutuneet käyttämään niitä sotilaallisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_CAVALRY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä uusia teknologioita ilmaantui. Lähi-Idässä ryhmät, kuten parthialaiset, omaksuivat yhdistelmäjousen, mikä mahdollisti hevosella ratsastavan liikkua (ja iskeä) paljon nopeammin kuin sotavaunuajaja. Kiinassa uusi ristijousiteknologia, paremmat hevosmiesten vastaiset aseet ja yhdistelmäjousella ratsastuksen omaksuminen johti sotavaunujen laskuun, vaikka niitä käytettiin edelleen koristeellisina vaunuina vuosisatoja eteenpäin.</Text>
    </Row>
    <!--Clan Type: Naval-->
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Merenkulkija-klaani on klaanityyppi, joka on läsnä, kun Barbarian Clans -tila on aktiivinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_CONTENT_PARA_2">
      <Text>Merenkulku klaanit sijoittavat aina ulkorajansa rannikolle. He puolustavat ulkorajojaan maalla olevilla anti-ratsuväki yksiköillä, mutta muuten he käyttävät yksinomaan merellisiä lähitaistelu- ja kaukotaistelu yksiköitä tiedusteluun ja hyökkäykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Löyhästi organisoitu nippu merirosvojen tai ryöstöretkellä olevien kansojen kansoja, jotka elävät merestä ja saattavat aika ajoin saalista - tässä ovat merirosvot! Sana "merirosvovaltakunta" voi tuoda mieleen kuvia puujalkaista ja papukaijasta, nykypäivän elokuvista ja musikaaleista, mutta historiassa merirosvovaltakunnat (tai tasavallat) muodostuivat lainvastaisissa paikoissa imperiumin laidoilla, erityisesti lähellä tuottoisia kauppareittejä ja monimutkaisten saaristojärjestelmien alueilla, jossa paikallisten meren tunteminen mahdollisti helposti piiloutumisen. Merirosvojen tasavalta, ehkä näistä tunnistettavin, oli lyhytaikainen merirosvojen liitto, joka perustui nykyisessä Bahamassa, jossa oli kuuluisia merirosvoja, kuten Mary Read, Anne Bonny, Calico Jack sekä itse Mustaparta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta merkittävästi, merirosvopääkaupungin kuvernööri New Providencesta ilmoitti tekevänsä siitä "uuden Madagaskarin". Toisin sanoen, merirosvovaltiot olivat tunnettuja, yleisiä ja maailmanlaajuisia ilmiöitä. Kaakkois-Aasiassa 1400-luvulta 1800-luvulle eri pienemmät sulttaanikunnat (erityisesti Sulu-sulttaanikunta) elivät ryöstöretkistä alueen läpi kulkeville meriteille itäisen Indonesian ja Filippiinien ympärillä. 1200-1500-luvuilla Itä-Aasian rannikkoja vaivasivat "Wokou", sana joka merkitsee "japanilaisia merirosvoja" mutta todellisuudessa viittaa monietniseen merirosvojoukkoon, joka perustui Korean, Kiinan ja Japanin vesien väliselle alueelle. Ja tietysti Itä-Afrikassa Madagaskar ja Somalian rannikko ovat olleet surullisen kuuluisia merirosvoaktiviteeteista - ja ovat edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CONCEPTS_PAGE_CLANTYPE_NAVAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Merirosvous, kuten monilla muillakin ryöstöyhteiskunnilla, edellyttää kauppaa. Erityisesti eurooppalaisten kauppakomppanioiden aikakaudella (1500-1700-luvuilla) tai Ming Kiinalle lähetetyn veronmaksun aikana (1300-1600-luvuilla) kannattavat laivat, joilla on aarteita, liikkuivat valtavia etäisyyksiä vartioimattomilla valtameren osilla, ja kiusaus napata se aarre on houkutellut ihmisiä lähes jokaisesta maanosasta.</Text>
    </Row>
  </EnglishText>
</GameData>