<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
      <Text>Opastava kartta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
      <Text>Kartta, jota käytetään vain opetusohjelmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
      <Text>Sivilisaation koitto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
      <Text>Sivilisaation alkuaikojen edellyttämä tieto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>Alussa maa oli muodoton. Ja tyhjä. Sitten aurinko paistoi nukkuvalle maalle. Tähän pyörteiseen tulen, ilman ja veden pyörteeseen ensimmäiset elämän liikkeet ilmestyivät.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- BUTTON TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
      <Text>OK</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
      <Text>Näytä minulle, miten se tehdään</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
      <Text>Sinut on erotettu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
      <Text>Arvostan apuasi</Text>
    </Row>
		<Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
			<Text>Jatka</Text>
		</Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
      <Text>Aloitetaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
      <Text>Sovittu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
      <Text>Erittäin hyvä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
      <Text>Kerro lisää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
      <Text>Vie minut sinne</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- ADVISOR TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
      <Text>NEUVONANTAJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
      <Text>Olen neuvonantajasi ja olen pätevä auttamaan sinua kaikissa sivilisaatiotamme koskevissa asioissa.[NEWLINE]Mikäli et tarvitse palveluitani, voit vapauttaa minut hoitamaan muita asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
      <Text>Tervehdys Teidän Majesteettinne! Olen henkilökohtainen neuvonantajanne ja pätevä avustaja kaikissa hallitukseemme liittyvissä asioissa. Olen palveluksessanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
      <Text>Kaikki suuret sivilisaatiot alkavat suuresta kaupungista, ja meidän siirtolaisemme ovat löytäneet täydellisen paikan. Käskytä heitä perustamaan uusi kaupunki tänne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
      <Text>Hyvin tehty! Olet perustanut ensimmäisen kaupunkisi. Nämä juuret kasvattavat sivilisaatiotasi kestämään ajan testin. Nyt sinun täytyy hoivata ja suojella sitä, mitä olet luonut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
      <Text>Turvallisuus on erittäin tärkeää. Lähellämme on barbaarisia heimoja, jotka haluavat vain ryöstää ja ryöstää meidän omiamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
      <Text>Suuntaa tämän kaupungin tuotantoponnistelut kouluttaakseen sotureita käsittelemään tätä uhkaavaa uhkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
      <Text>Koulutus on alkanut, mutta uusien soturien valmistumiseen menee vielä jonkin aikaa. Tällä hetkellä ei ole muita asioita hoidettavana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
      <Text>Teidän kaupunkinne kouluttaa ahkerasti sotureita puolustuksensa tueksi, mutta suuri sivilisaatio ei voi menestyä pelkän sotilaallisen voiman varassa. Meillä on ihmisiä, jotka ovat taitavia tieteellisessä tutkimuksessa ja keksinnöissä. Teidän tulisi palkata heitä tutkimaan uusia teknologioita, jotka edistävät sivilisaatiotamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
      <Text>Viisas päätös, Teidän Majesteettinne. Tämä teknologia mahdollistaa meille rikkauksien paremman louhimisen maasta ja lisäämään [ICON_Production] tuotantoa kaupungeissamme. Ilmoitan teille, kun olemme saaneet tutkimuksemme päätökseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
      <Text>Teidän Majesteettinne, vihamielisiä barbaareja on havaittu lähellä [ICON_Capital] pääkaupunkiamme. Jos heitä jätetään rauhaan, he tulevat varmasti hyökkäämään kansamme kimppuun ja ryöstelemään maitamme. Uudet soturinne odottavat käskyjänne hyökkäyksen aloittamiseksi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
      <Text>Soturimme olivat voitokkaita! He taistelivat hyvin suojellakseen kansaamme tästä uhasta. Kuitenkin, barbaareilla on yhä kateutta sivilisaatiotamme kohtaan. Meidän tulisi olla valmiita, jos he palaavat suuremmalla voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
      <Text>On muitakin asioita, Teidän Korkeasuosaisuutenne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
      <Text>Koska Soturikoulutus on valmis, on aika määrätä uusi tuotantotehtävä kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
      <Text>Kaupunkiamme ympäröivät maat voisivat olla runsaan anteliaat, jos kehitämme niitä. Meidän tulisi kouluttaa rakentajia luomaan parannuksia rajojemme sisäpuolella sijaitseville maille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
      <Text>There are mysteries that await us outside our borders in the uncharted lands beyond. The only way to find out is to explore.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_14_BODY">
      <Text>Pelin alussa kaupunkisi ja sen ympäröivät alueet ovat paljastuneet, mutta kauempana olevat alueet, jotka ovat edustettuna tyhjällä pergamentilla, osoittavat maailman osia, joita et ole vielä tutkinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_16_BODY">
      <Text>Soturiyksiköillä on [ICON_Movement] liikkumisalueena 2.[NEWLINE][NEWLINE]Sininen merkkivalo, joka näytetään yksikön ympärillä olevilla mailla, näyttää kauimman matkan jonka valittu yksikkö voi siirtyä yhdellä vuorolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17_BODY">
      <Text>Avoin maasto, kuten tasangot ja ruohikot, kuluttavat vain 1 [ICON_Movement] liikkumispisteen, kun taas vaikeammat maastot, kuten metsät ja kukkulat, kuluttavat 2 tai enemmän [ICON_Movement] liikkumispistettä. Siirrä soturiyksikkö korostettuun paikkaan napsauttamalla sitä hiiren oikealla painikkeella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_HEAD">
      <Text>SIIRRY SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_BODY">
      <Text>Klikkaa hiiren oikeaa painiketta korostetulla paikalla siirtääksesi soturiasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
      <Text>Teidän Majesteettinne, soturimme ovat löytäneet pienen heimokylän, jonka asukkaat ovat ystävällisiä ja vieraanvaraisia. Haluatteko, että tutkimme sitä ja lähetämme soturit puhumaan heidän kanssaan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_18_BODY">
      <Text>Tribaalikylien tutkiminen voi antaa sivilisaatiollesi yhden monista välittömistä eduista, kuten lisää [ICON_Citizen] kansalaisten määrää kaupungissasi tai [ICON_Gold] kulta-palkinnon. On hyvä strategia tutkia mahdollisimman monta tribaalikylää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_HEAD">
      <Text>SIIRRY SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_BODY">
      <Text>Jotta voit tutkia heimojen kylää, siirrä yksi yksiköistäsi heimojen kylä -kuutioon. Kokeile siirtää soturisi yksikkö sinne nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
      <Text>Näyttää siltä, että heimojen kyläläisiäkin ahdistellaan barbaareiden toimesta. He ovat vaikuttuneita kulttuuristamme ja päättäneet liittyä taisteluun kanssamme!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
      <Text>Hyviä uutisia todellakin! He ovat taitavia partiopoikia ja viekkaita matkaajia. He pystyvät liikkumaan nopeammin kuin soturimme, mikä tekee heistä ihanteellisia ympäröivien maiden tutkimiseen, mutta he eivät ole yhtä vahvoja taistelussa. He odottavat innokkaasti käskyjäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_21_BODY">
      <Text>Huomaa, että Tutkija-yksiköllä on liikkumiskyky [ICON_Movement] 3, mikä mahdollistaa sen liikkumisen suuremman matkan kuin muilla yksiköillä. Liikuta Tutkija-yksikköä kohti kartan löytämätöntä osaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
      <Text>Partiolaiset ovat erinomaisia tutkimusmatkailijoita, mutta he eivät ole yhtä vahvoja taistelussa kuin soturimme. On parempi, että he keskittyvät tutkimukseen ja selviytymiseen sen sijaan että taistelisivat vihollisiamme vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
      <Text>Rakentajatiimi on suorittanut koulutuksensa kaupungissamme. He ovat valmiita työskentelemään ympäröivien alueiden parantamiseksi. On ihanteellisia paikkoja [ICON_Food] ruoan kasvattamiseen, jotta voimme tukea väestöämme. Maatilan rakentaminen tuolla alueella lisäisi saantoamme kyseisiltä maatiloilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_22_BODY">
      <Text>Rakentajat voivat rakentaa monenlaisia parannuksia maallesi. Tontin rakennettava parannus riippuu usein maaston tyypistä. Tasangot ja Niityt ovat ihanteellisia maatiloille, jotka auttavat lisäämään [ICON_Citizen] väestöä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_HEAD">
      <Text>RAKENTAJA LIIKU!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_BODY">
      <Text>Siirrä rakentajasi korostetulle tasankoalueelle kaupunkisi vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_HEAD">
      <Text>RAKENTAA MAATILA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_BODY">
      <Text>Rakenna maatilan parannus klikkaamalla "Rakenna parannus: Maatila" -painiketta yksikköpaneelin vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_25_BODY">
      <Text>Tämän maatilan rakentaminen on lisännyt tämän alueen [ICON_Food] ruuan tuottoa yhdestä [ICON_Food] ruuasta vuorossa kahteen. Kaupunkisi tuottama [ICON_Food] ruoka määrää sen, kuinka nopeasti kyseisen kaupungin väkiluku kasvaa ja siten saat uusia [ICON_Citizen] kansalaisia työskentelemään enemmän alueita. Enemmän [ICON_Food] ruokaa tarkoittaa nopeampaa kasvua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_26_BODY">
      <Text>Rakentajat voivat rakentaa enintään 3 parannusta ennen kuin työvoima loppuu. Tämä määrä on osoitettu Yksikköpaneelissa. Tämä Rakentaja-yksikkö on käyttänyt yhden työvoiman rakentaessaan Farmia ja sillä on nyt jäljellä 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
      <Text>Teidän Majesteettinne, on jälleen aika valita, mihin suuntaamme kaupunkimme tuotanto ponnistukset. Johtajuutenne on vertaansa vailla, ja sivilisaatiomme jatkaa kukoistustaan. Rakennammeko monumentin kunnioittaaksemme sivilisaatiomme kasvavaa suuruutta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
      <Text>Tällä hetkellä ei ole enää kiireellisiä asioita. Jatketaanko tehtäviemme parissa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
      <Text>Meidän tutkimusmatkailijamme rajoilla ovat löytäneet barbaarileirin. Tämä on syy barbaarikansojen uhkalle alueellamme. Meidän täytyy tuhota tämä linnoitus, muuten he jatkavat meidän piinaamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
      <Text>Suosittelisin varovaisuutta. Barbaarien leiri on vahvasti puolustettu heidän parhailla joukoillaan ja sen valloittaminen tulee olemaan vaikeaa. Meidän tulisi lähettää hyökkäysjoukko useammalla sotilasosastolla varmistaaksemme voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
      <Text>Sotilaiden kehittämisessä on aina hyvä strategia hajauttaa. Kaikki yksiköt eivät ole samanarvoisia, osa on parempi toisia vastaan ja niillä on kykyjä, jotka erottavat ne muista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_124_BODY">
      <Text>Sotavoimien kehittämisessä on aina hyvä strategia monipuolistaa. Kaikki yksiköt eivät ole samanarvoisia, jotkut ovat parempia toisia vastaan, ja niillä on kykyjä, jotka erottavat ne muista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
      <Text>Meidän tutkimusmatkailijat huomasivat toisen ystävällisen heimokylän. Ehdotan, että lähetämme partioidemme tutkimaan sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
      <Text>Hyvä kaupunki voi tulla loistavaksi huolellisen suunnittelun avulla. Kaupunginosan sijainnin valitseminen on tärkeä päätös. Varmista, että valitset paikan, josta saa eniten hyötyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
      <Text>Teidän Ylhäisyytenne, olen iloinen ilmoittaessani, että kaupunkimme vaurauden ansiosta [ICON_Citizen] asukasmäärämme on kasvanut!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
      <Text>[ICON_Citizen] Ensimmäisen kaupunkisi väestö on kasvanut yhdestä kahteen. Niin kauan kuin kaupunki on hyvin ruokittu ja sen asukkaat ovat onnellisia, se jatkaa kasvuaan. Kaupungin [ICON_Citizen] kansalaiset työskentelevät ympäröivillä viljelyksillä ja parannuksilla, mikä lisää satoa. Korkeampi [ICON_Citizen] väestö edistää nopeampaa [ICON_Science] tieteellistä tutkimusta, nopeampaa kaupungin [ICON_Production] tuotantoa ja nopeampaa [ICON_Culture] kulttuurikasvua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_125_BODY">
      <Text>[ICON_Citizen] Ensimmäisen kaupunkisi väkiluku on kasvanut yhdestä kahteen. Niin kauan kuin kaupunki on hyvin ruokittu ja sen asukkaat ovat onnellisia, kaupunki jatkaa kasvuaan. Kaupungin [ICON_Citizen] kansalaiset työskentelevät ympäröivissä lohkoissa ja parannuksissa, mikä lisää satoa. Korkeammat [ICON_Citizen] väkiluvut edistävät nopeampaa [ICON_Science] tieteellistä tutkimusta, nopeampaa kaupunki- [ICON_Production] tuotantoa ja nopeampaa [ICON_Culture] kulttuurin kasvua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
      <Text>On aina hyvä strategia laajentaa valtakuntaasi perustamalla uusia kaupunkeja, mutta myös kasvattamalla olemassa olevia kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_126_BODY">
      <Text>On aina hyvä strategia laajentaa valtakuntaasi perustamalla uusia kaupunkeja, mutta myös kasvattaa jo olemassa olevia kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
      <Text>Civilization VI:ssa voit saada Eureka-hetkiä, jotka kiihdyttävät teknologian tutkimustasi pelissä saavutusten avulla. Tämä Eureka-hetki on saatu löytämällä luonnonihme. Muut saavutukset voivat olla esimerkiksi taistelun voittaminen tietyn yksikön kanssa tai rakennuksen rakentaminen. Näiden saavuttaminen nopeuttaa huomattavasti teknologista edistymistäsi.</Text>
    </Row>
    <!-- Listener lines -->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
      <Text>Tutkimuksen kautta olemme löytäneet luonnonihmeen maailmassa. Ei ole epäilystäkään siitä, että se voisi tuoda suuren hyödyn sille, joka asuttaa sen ympäröivät maat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
      <Text>Tiedusteluosastot, kuten tiedustelijat, ovat ainutlaatuisia siinä mielessä, että ne voivat hankkia kokemusta tutkimalla ja löytämällä maailman eri osia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
      <Text>Rakentajayksikkömme työvoima on laajentunut. Meidän on koulutettava lisää rakentajia jatkaaksemme parannusten rakentamista kaupunkiemme ympärillä oleville maille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
      <Text>Uusien politiikkojen käyttöönotto hallitukseemme voi olla suureksi hyödyksi. Kansamme odottaa päätöstäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
      <Text>Mahdollisuus on saapunut siirtyä uuteen ja voimakkaampaan hallintosysteemiin. Vahvistetaan identiteettiämme ja toteutetaan enemmän politiikkoja kansamme hallitsemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
      <Text>Meillä on mahdollisuus kehittää virallinen kauppareitti kahden kaupungin välille. Kauppiaan yksikkö tarvitaan tällaisen reitin perustamiseen, mikä olisi erittäin hyödyllistä taloudellemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
      <Text>Lisäksi tämä kauppareitti tuo rikkauksia sivilisaatiollemme ja kehittää vähitellen teitä kaupunkiemme välille. Tiet mahdollistavat yksikköjemme liikkumisen ilman hankaluuksia, joita vaikea maasto aiheuttaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
      <Text>Tämä sotilasyksikkö on osoittanut kykynsä. Saamansa taistelukokemuksen perusteella he ovat ansainneet ylennyksen. Miten palkitsette nämä rohkeat soturit?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
      <Text>Tämän yksikön taisteluansiot ovat muodostuneet legendaarisiksi ja ansaitsevat nimen, joka on heille ainutlaatuinen. Millä nimellä me voimme kunnioittaa heitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
      <Text>Tämän yksikön terveys on hyvin alhainen ja vaarassa menettää sen. Yksikön antaminen levätä taistelusta mahdollistaa sen paranemisen ajan myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
      <Text>On parasta olla varovainen siirtyessä lähemmäs vihollisjoukkoja. Tämä usein saa yksikön olemaan vihollisen 'kontrollialueella', mikä rajoittaa sen liikkumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
      <Text>Armaani, kaupunkimme hyötyisi joistakin maatiloista tai muista parannuksista. Ehdotan, että koulutamme pian rakentajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
      <Text>Rakentajamme ovat olleet toimettomina. Ehkä meidän pitäisi ohjata heidän ponnistelunsa kaupunkimme ympärillä olevien alueiden parantamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
      <Text>Pääkaupunkimme kukoistaa! Mutta mielestäni olisi aika alkaa juurtumaan muualle. Ehkäpä meidän pitäisi kouluttaa uudisasukas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
      <Text>Armaani, meillä on lähettiläs käytettävissämme. Voimme käyttää lähettilästä saadaksemme suosiota kaupunkivaltioiden keskuudessa. Ystävystyminen naapurikaupunkivaltion kanssa voi olla suuresti hyödyllistä sivilisaatiollemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
      <Text>Naapurikaupunkivaltiomme ovat pyytäneet meiltä jotain. Jos pystymme tekemään heihin vaikutuksen, luulen että he palkitsevat meidät runsaasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
      <Text>Pelkään ilmoittaa, että olemme vararikossa. On tärkeää, että teemme kaiken voitavamme päästäksemme eroon tästä velasta. Voinko ehottaa, että hajotamme joitain sotilasjoukkojamme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
      <Text>Armoanne, minun täytyy varoittaa teitä, että jotkut parannetuista maista ympärillämme ovat joutuneet ryöstetyksi. Meidän tulisi löytää syylliset ja varmistaa, ettei lisää vahinkoa voida aiheuttaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
      <Text>Olemme äskettäin saavuttaneet edistynyttä tietoa kaupunkisuunnittelusta. Kaupunginosien luominen kaupungeissamme voi olla paljon voimakkaampaa ja tuottoisampaa kuin yksinkertaiset parannukset, kuten Farmien ja Kaivosten rakentaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
      <Text>Meidän sotilas on oppinut yhdistämään kaksi sotilasyksikköä suuremmiksi armeijakunniksi. Nämä armeijakunnat ovat paljon voimakkaampia kuin niiden yksittäiset vastineet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
      <Text>Meidän sotilaitamme on nyt koulutettu yhdistämään kolme sotilasyksikköä yhdeksi armeijaksi, joka on paljon suurempi ja voimakkaampi kuin prikaatiyksikkö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
      <Text>Teidän armonne, olemme saavuttaneet suuremman tiedon staattisten linnoitusten rakentamisen taidosta. Muurien rakentaminen kaupunkiemme ympärille ei ainoastaan vahvista niitä ulkopuolisia vihollisia vastaan, vaan myös mahdollistaa niiden pommittamisen lähellä olevia vihollisia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
      <Text>Teidän armonne! Vihollinen on porttiemme edessä, ja tämä kaupunki on piiritetty ja piirittäjien ympäröimä. Tarvikkeet ja ruoka eivät pääse läpi, eikä kaupunki pysty parantamaan haavojaan. On erittäin tärkeää, että murramme tämän piirityksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
      <Text>Vihollinen on kaupunkimme ulottuvilla. Käskytä kaupungin varuskuntaa suorittamaan kaukoveto hyökkääjiä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
      <Text>On tärkeää pitää naapurimme tarkasti silmällä, ja omat ihmisemme voivat auttaa siinä. Kuuntele tarkkaan, sillä he saattavat tietää enemmän informaatiota kuin me.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
      <Text>Armaani, olemme alkaneet herättää maailman suurten kansojen huomiota. Tietenkin myös muut johtajat yrittävät houkutella heidän huomiotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
      <Text>Mitä erikoistuneempia kaupunginosia rakennamme, sitä enemmän houkuttelemme erikoistuneita suurmiehiä jakamaan taitonsa sivilisaatiomme kanssa. Suosittelen, että jatkamme näiden rakentamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
      <Text>Kuuluisa taiteilija on inspiroitunut sivilisaatiostamme ja on tullut luomaan suuria taideteoksia maahamme. Ehdotan, että löydämme välittömästi paikan, jossa säilyttää näitä mestariteoksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
      <Text>Tämä kirjoittaja on inspiroitunut meidän sivilisaatiostamme ja tulee maallemme luomaan suuria kirjallisia teoksia. Ehdotan, että löydämme välittömästi jostain paikan, jossa säilyttää näitä mestariteoksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
      <Text>Kansamme on houkutellut suuren profeetan maahamme! Lähetä tämä pyhin henkilö pyhälle paikallemme ja iloitkaa, sillä nyt on tullut aika perustaa uskonto itsellemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
      <Text>Tämä muusikko on innoittunut meidän sivilisaatiosta ja on tullut maahamme luomaan suuria musiikkiteoksia. Ehdotan, että löydämme heti jostain paikan, jossa säilyttää näitä mestariteoksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
      <Text>Sivilisaatiomme huomio sotilaslaivastoomme on synnyttänyt suuren amiraalin joukossamme. Kun hänet sijoitetaan viisaasti laivojemme joukkoon, meillä on varmasti selkeä etu taistelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
      <Text>Siviilisaatiomme omistautuminen sotilasasioille on synnyttänyt suuren kenraalin joukkojemme joukossa. Kun kenraaleita käytetään viisaasti taistelukentällä, he voivat kääntää taistelun meidän eduksiamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
      <Text>Mahtava kauppias on saapunut sivilisaatioomme! Jokaisella heistä on ainutlaatuinen kyky, joka auttaa talouttamme kukoistamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
      <Text>Omistautumisemme tieteen menetelmiin on houkutellut suuren tiedemiehen sivilisaatioomme! Olen varma, että voimme hyödyntää heitä tulevien tieteellisten kehitysten hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
      <Text>Maailman ihmeiden rakentaminen ei pelkästään ole merkittävä osoitus valtakuntamme suuruudesta, sillä niillä on myös muita hyötyjä. Muista, että muut sivilisaatiot voivat myös kilpailla tässä pyrkimyksessä, ja maailmassa voi olla vain yksi kustakin tyyppiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
      <Text>Aivan kuten kansalaisemme luottavat johtajuuteesi, he alkavat luottaa korkeampaan voimaan. Mielestäni on viisasta viljellä tätä uutta ajattelutapaa - ehkä siitä voi olla hyötyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
      <Text>Uskollisten määrä on kasvanut, ja on aika määritellä uskomuksemme. Valitaan palvottava panteoni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
      <Text>Armaani, meillä on kyky kouluttaa uskonnollisia lähettiläitä aloittamaan suuren uskontomme levittäminen ulkomaille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
      <Text>Teidän majesteettinne, uskon että voimme hyötyä rekrytoimalla apostolin levittämään uskoamme. Nämä pyhät henkilöt ovat hyvin voimakkaita käännynnäisyyden tavoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
      <Text>Kaikki muut uskonnot maailmassa ovat uhka uskollemme. Voimme rekrytoida inkvisitoreita puhdistamaan harhaoppiset kaupungeistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
      <Text>Teidän ylhäisyytenne, minusta tuntuu siltä, että on aika rakentaa joitakin naapurustoja kasvavalle väestöllemme. Meidän pitäisi rakentaa niitä kauneimmille maillemme - lähellä luonnon ihmeitä tai ehkä rannikolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
      <Text>Armaani, kaikki sotilasvoimamme on tuhottu ja olemme täysin puolustuskyvyttömiä. Sotilasyksiköiden koulutus on äärimmäisen tärkeää, jos haluamme selviytyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
      <Text>Meidän tutkimusmatkailijamme ovat havainneet toisen ystävällisen heimokylän. Ehdotan, että lähetämme tiedustelijan tutkimaan sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
      <Text>Teidän Majesteettinne, pitäkää liittolaisenne lähellä ja vihollisenne vielä lähempänä. Meillä on nyt mahdollisuus rekrytoida vakooja, joka voisi auttaa meitä ymmärtämään naapureidemme toimia paremmin - salassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
      <Text>Jotkin resurssit, kuten tämä, voidaan kerätä talteen. Tämä poistaa resurssin välittömän voiton saamiseksi. Mutta kun se poistetaan, se ei palaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
      <Text>Olemme löytäneet kaupunkivaltion! Diplomaattisten suhteiden luominen heidän kanssaan varmasti hyödyttäisi meidän valtakuntaa. Ehkä meidän pitäisi lähettää heille lähettiläs</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
      <Text>On useita erilaisia kaupunkivaltioita, joista jokainen saattaa tarjota erilaisia ​​etuja ystävyytemme vastineeksi. Hallituksemme antaa ajan mittaan mahdollisuuden ansaita lähettiläitä näiden suhteiden kasvattamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
      <Text>Olemme kouluttaneet ensimmäisen kaukotoimintayksikkömme, joka kykenee lyömään vihollisia kaukaa, kun taas käsikähmän ulottumattomissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
      <Text>Piirityökalu! Tämä on varmasti hyödyllinen, jos päätämme hyökätä kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
      <Text>Olemme nyt taitavia kaupunkiemme suojamuurien rakentamisessa. Lisäksi suojamuurit tarjoavat suojan hyökkääjiltä ja ovat erinomaisia paikkoja vihollisten pommittamiseen etähyökkäyksillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
      <Text>Vihollinen on piirittänyt kaupungin ja olemme piirityksen alla. Meidän täytyy murtaa tämä saarto tai emme pysty vahvistamaan linnoitusta ja korjaamaan puolustuksiamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
      <Text>Armaani, tämä kaupunki on erittäin hyvin puolustettu. Tarpeeksi voimaa ja oikeanlaista sotilasvoimaa käyttämällä uskon, että voimme ottaa sen haltuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
      <Text>Teidän majesteettinne, on aikoja, jolloin rauha ei ole parempi vaihtoehto. Mielestäni meillä on nyt hyvä syy osoittaa sotilaallista voimaamme, mutta se on huolellinen päätös, jonka teidän täytyy tehdä yksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
      <Text>On vaikea kohdata maailma yksin, mutta jos saan sanoa, niin mielestäni yksi naapureistamme on osoittautunut arvoiseksemme. Kannattaisiko meidän ojentaa ystävyyden käsi heille?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
      <Text>Teidän ylhäisyytenne, minusta tuntuu, että olisi aika lähettää diplomaattinen delegaatio ympärillämme oleviin maihin. Tämä mahdollistaa ystävyyden siementen kylvämisen ja ehkä antaa meille paremman käsityksen siitä, mitä muut ihmiset saattavat tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
      <Text>Minulla on hyviä uutisia! Jos niin haluamme, uskon että meillä saattaa olla liittolainen naapureistamme. Tästä voisi olla hyötyä, jos koskaan tarvitsemme apua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
      <Text>Älä huolestu, armollinen herrani. On niitä, jotka eivät koskaan ole tyytyväisiä, olipa tilanne mikä tahansa. Tärkeintä on muistaa, mihin uskoo ja tarvittaessa taistella sen puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
      <Text>Armaani, minun täytyy varoittaa sinua, että muiden sivilisaatioiden tuomitseminen tulee olemaan pitkäkestoisia ja pysyviä seurauksia. On tärkeää harkita tarkkaan näitä asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
      <Text>Vaikka näyttäisi siltä, että olemme loukanneet jotakuta, älä huolehdi. Aina on muita johtajia, joilla on erilaisia ​​ideoita kuin omamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että valintamme ovat saaneet suosiota eräältä naapuriltamme. Mutta jokaisella on oma agendansa, ja olen varma, että joku toinen saattaa seurata meitä varovaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
      <Text>Teidän armonne, jos saan sanoa, uskon että olisi aika alkaa tutkia mitä on maamme rajojen ulkopuolella. On mahdollista, että maajoukkomme olisivat sopivia tähän tilaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
      <Text>It isn't just our lands that can be improved, but our waterways as well. I suggest we search for opportunities to exploit the resources along the shores.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
      <Text>Luulen, että meillä saattaa olla mahdollisuus vakuuttaa toisen uskonnon seuraajat virheistä, joita he tekevät. Tartutaanko tähän tilaisuuteen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
      <Text>Ulkomaiset saarnaajat ovat pyrkineet tapaamaan kansalaisiamme. Minun täytyy neuvoa, että meidän pitäisi tehdä jotain tästä uhasta pyhille maallemme. Ehkä meidän pitäisi aloittaa inkvisitio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
      <Text>Alueet, joilla on korkeampi vetovoima, tulevat asumaan enemmän kansalaisia, kun taas alueet, jotka on rakennettu suon, lentokentän tai sademetsän ympärille, eivät ole kovin asuttuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
      <Text>Meidän aarrekammiossamme on paljon kultaa, ja uskon että voisi olla viisasta tehdä sijoitus. Ehkä voisimme laajentaa sotilastamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
      <Text>Meillä ei ole vielä rakennettu pyhäkön paikkaa, emmekä tiedä minne suuren profeetan, jonka olemme houkutelleet kaupunkiimme, tulisi mennä. Rakennetaan siis sellainen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
      <Text>Kansamme on houkutellut suuren profeetan maillemme! Lähetä tämä kaikkein pyhin henkilö Stonehengeen ja iloitse, sillä aika on tullut perustaa uskonto meille itsellemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
      <Text>Suuri insinööri on saapunut sivilisaatioomme, valmiina työskentelemään kovasti infrastruktuurimme kehittämiseksi. Jokaisella heistä on erilainen lahjakkuus, mutta kaikki voivat jollain tavalla parantaa kaupunkejamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
      <Text>Meillä on nyt kyky rakentaa avaruusalusta. Jos jatkamme tutkimustyötä, voimme ehkä avata tähtien mysteerit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
      <Text>Olemme löytäneet tavan lisätä maanviljelytuotantoamme. Hyödyntääksemme tätä potentiaalia, ehdotan, että yritämme ylläpitää kahden vierekkäisen maatilan viljelyä jokaisella pellolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
      <Text>Olemme kehittäneet maatalous-teknologiaamme taas! Jokainen maatila, jonka rakennamme vierelle toisensa, lisää molempien tuotantoa - ehdotan, että teemme tämän niin usein kuin mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
      <Text>Ajat ovat muuttuneet ja diplomaattisten valtuuskuntien aika on ohi. On tärkeää, että nyt perustamme lähetystöjä ystäviemme ja liittolaistemme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
      <Text>Tämä maa on lahja, ja on tärkeää, että suojelemme sitä. Suosittelen, että perustamme kansallispuiston. Se voi jopa houkutella turisteja!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
      <Text>Ei ole enää pelkästään lokkeja, jotka kerääntyvät rannoillemme. Rakennamalla rantalomakeskuksen, voimme hyötyä tästä uudesta vetovoimasta merelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Vaikka omat ihmisemme ovatkin varsin taitavia, voimme aina hyötyä oppimisesta muilta. Ehkä meidän pitäisi tutkia mahdollisuutta aloittaa tutkimussopimus jonkin naapurimme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
      <Text>Reliikki! Jos voimme säilyttää tämän meidän kansamme nähtäväksi, olen varma, että se houkuttelee enemmän uskovaisia maahamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
      <Text>Näyttää siltä, että olemme tulleet varsin suosituksi nähtävyydeksi maailman ihmisille. Ihmettelen, kuinka monta turistia kulkee rajojemme kautta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
      <Text>Olet rohkea ja mahtava valloittaja! Minulla on suuri usko siihen, että tulet pian hallitsemaan kaikkia maita edessämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
      <Text>Uskontoamme levitetään eri maihin. On suuri ilo nähdä niin monta ihmistä omaksumassa sitä, mitä tiedämme olevan totta. Toisaalta, vielä on enemmän ihmisiä, jotka eivät ole nähneet valoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
      <Text>Vaikka väestömme kasvaa, uusille kansalaisillemme on vähän tilaa. Meidän tulisi löytää tapa lisätä enemmän asuntoja tähän kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
      <Text>Teidän armonne, huolestun kansalaistemme onnesta. Ehdottaisin, että tutkimme keinoja heidän tyytyväisyytensä lisäämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
      <Text>Ihmistemme ovat löytäneet taidon, joka on erityisen hyödyllinen ja jonka uskon meidän kannattavan tutkia. Jos aloitamme uuden kaupunginosan rakentamisen nyt, uskon sen valmistuvan hyvin nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
      <Text>Valitettavasti kaikki tämä aika, joka meidän täytyy käyttää sodassa, vaikuttaa kansaamme. Näen kivun heidän silmissään ja tuottavuutemme on laskenut ennätyksellisen alas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
      <Text>Arkeologisen museon rakentaminen mahdollistaa arkeologien kouluttamisen. Maailmasta on niin paljon opittavaa, ja he auttavat meitä hankkimaan tämän tiedon.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- META TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_META_1_HEAD">
      <Text>VALITSE SIIRTOLAINEN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_1_BODY">
      <Text>Klikkaa Siirtolais-yksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_HEAD">
      <Text>LOPETTA VUORO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_BODY">
      <Text>Koska tämän kierroksen päätökset on tehty, klikkaa Seuraava Kierros -painiketta jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11a_BODY">
      <Text>Tehtävät, jotka on suoritettava ennen kuin voit lopettaa vuorosi, näkyvät ilmoituspaneelissa näytön oikeassa alakulmassa. [NEWLINE] [NEWLINE] Koska tuotanto on päättynyt tässä kaupungissa, saat muistutuksen siitä, että sinun täytyy valita seuraava tuotettava asia ennen kuin voit lopettaa vuorosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_HEAD">
      <Text>VAADITUT TOIMENPITEET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse Tuotanto -ilmoitusta valitaksesi seuraavan tuotantotehtäväsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_HEAD">
      <Text>VAADITUT TOIMENPITEET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_BODY">
      <Text>Tutkimus on valittava ennen kuin vuoro voidaan suorittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13a_BODY">
      <Text>Tuotantoluetteloon on lisätty Rakentaja-yksikkö. Sen kouluttaminen kestää useita vuoroja. Koska tämän vuoron päätöksiä ei tarvitse enää tehdä, seuraava vuoro-nappi on näkyvissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_HEAD">
      <Text>LOPETUSVUORO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava Vuoro -painiketta jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_HEAD">
      <Text>LOPETTA KIERROS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_BODY">
      <Text>Koska Kriitikkoyksikkösi on käyttänyt kaikki sen [ICON_Movement] Liikkumispisteet, se on tehnyt toimensa tällä vuorolla.[NEWLINE][NEWLINE]Tuotanto- ja tutkimustehtävät ovat vielä käynnissä, joten muita päätöksiä ei tarvitse tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19b_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava vuoro -painiketta jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_HEAD">
      <Text>VALITSE SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_BODY">
      <Text>Klikkaa Soturi-yksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_HEAD">
      <Text>LÖYSIN KAUPUNGIN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_BODY">
      <Text>Klikkaa "Löydetty kaupunki" -painiketta käskemällä Settleriä perustamaan uusi kaupunki tähän sijaintiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_HEAD">
      <Text>VALITSE TUOTANTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_BODY">
      <Text>Avaa tämän kaupungin tuotannon valitsin klikkaamalla Vaihda kaupungin tuotanto -painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_HEAD">
      <Text>TUOTANTO VALINTA-ASETUKSET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_BODY">
      <Text>Tämä on kaupungin Tuotannon Valitsin. Täältä voit rakentaa rakennuksia, luoda maailman ihmeitä ja kouluttaa sotilas- ja kansalaisyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4b_BODY">
      <Text>Valitse Soturi-painike aloittaaksesi Soturi-yksikön koulutuksen kaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5a_BODY">
      <Text>Civilization on vuoropohjainen peli, jossa päätöksiä tehdään ja toimia suoritetaan pelivuorolla, aivan kuin lautapeliä pelatessa ystävien kanssa. Kun kaikki muut pelaajat ovat tehneet siirtonsa, uusi vuoro alkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5b_BODY">
      <Text>Esineiden rakentaminen kaupungissasi vie aikaa. Jokaisessa valikkokohteessa ilmoitetaan tarvittavien pelikierrosten määrä.[NEWLINE][NEWLINE]Tämä lasketaan kaupungin [ICON_Production] tuotannon ja kohteen [ICON_Production] tuotantokustannuksen perusteella. Mitä korkeampi tuotto on, sitä vähemmän kierroksia rakentamiseen tarvitaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_HEAD">
      <Text>VUORO LOPPU</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava vuoro -painiketta lopettaaksesi vuorosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7a_BODY">
      <Text>Tutkimuspaneeli näyttää, mihin teknologiaan sivilisaatiosi parhaillaan keskittyy. Se on tyhjä, koska et ole vielä valinnut tutkittavaa teknologiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_BODY">
      <Text>Valitse kaivosteknologia valikosta aloittaaksesi sen tutkimisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_HEAD">
      <Text>LIIKU SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_BODY">
      <Text>Sotilasyksiköt voivat hyökätä vihollisyksiköiden kimppuun siirtymällä niiden heksaan. Napsauta hiiren kakkospainikkeella barbaariluota, jotta voit hyökätä sen kimppuun. Kokeile tehdä se nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_HEAD">
      <Text>RAKENTA MONUMENTTI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_BODY">
      <Text>Lisäksi koulutusyksiköiden lisäksi kaupunkisi voi keskittyä tuottamaan rakennuksia, kuten Monumenttia.[NEWLINE][NEWLINE]Yritä rakentaa yksi nyt valitsemalla se kaupungin Tuotantojonosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
      <Text>Barbaarien ollessa meidän keskuudessamme, uskon että kansamme olisi mukavampaa jos soturimme olisivat lähempänä kaupunkia. Käskemme heidän palata ja puolustaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28a_BODY">
      <Text>Yksiköitä voi määrätä liikkumaan pidempiä matkoja antamalla niille monen vuoron käskyn. Tämä poistaa tarpeen antaa erillinen liikkumiskäsky joka vuoro päästäksesi määränpäähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_HEAD">
      <Text>LIIKU SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_BODY">
      <Text>Yritä määrätä Soturi palaamaan kaupunkiin napsauttamalla Siirry-painiketta ja sitten kaupunkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_29_BODY">
      <Text>Kun käytetään moniliiketilausta, reitti näkyy kartalla ilmaisemassa polun, jonka yksikkö kulkee, mukanaan indikaattorit, jotka osoittavat montako kierrosta kestää perille saapumiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
      <Text>Teidän Majesteettinne, partiomme ovat innoissaan tutkimaan ympäröiviä maita ja paljastamaan uusia alueita mantereella. Lähettäkää heidät eteenpäin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Ei ole muita asioita hoidettavana tällä hetkellä, Teidän Majesteettinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
      <Text>Meidän kirkkaimmat mielemme ovat löytäneet uusia ja nerokkaita tapoja kerätä arvokkaita kiviä ja metalleja maasta. Lähellä on runsaasti arvokasta kiveä, olisi viisasta lähettää rakentajamme rakentamaan sinne louhos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_30_BODY">
      <Text>Kartalla on hajallaan erilaisia resursseja. On olemassa kolme resurssikategoriaa:[NEWLINE][NEWLINE]Ylellisyys: Nämä lisäävät kansalaistesi yleistä onnellisuutta.[NEWLINE][NEWLINE]Strategiset: Välttämättömiä erittäin voimakkaiden sotayksiköiden luomiseksi.[NEWLINE][NEWLINE]Bonus: Tarjoavat ylimääräisiä tuottoja [ICON_Food] Ruoan, [ICON_Production] Tuotannon tai [ICON_Gold] Kullan muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_HEAD">
      <Text>RAKENNA KIVIKAIVOS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_BODY">
      <Text>Tämä kivi on bonusresurssi. Se tarjoaa lisäksi +1 [ICON_Production]tuotantoa kaupungillesi.[NEWLINE][NEWLINE]Jos rakennat täällä louhoksen parannuksen, se nostaa tuoton +2 [ICON_Production]tuotantoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31b_BODY">
      <Text>Siirrä Rakentaja-yksikkösi Kivivaraan ja anna niiden rakentaa sinne Louhinta-parannus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_32_BODY">
      <Text>Louhinnan parannukset lisäävät [ICON_Production]tuotantoa kaupungissa, jossa ne ovat. Korkeampi tuotanto mahdollistaa yksiköiden ja rakennusten nopeamman rakentamisen. Yksinkertaisesti sanottuna mitä korkeampi tuotanto kaupungissa on, sitä vähemmän kierroksia tarvitaan johonkin sen rakentamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
      <Text>Kansalaisemme ovat lohdutettuja sotureidemme paluusta kaupunkiin. Saanko ehdottaa, että he ottavat toistaiseksi puolustavamman asennon? He ovat valppaina barbaariuhkia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
      <Text>Mahtavia uutisia! Käsityöläisemme ovat saaneet valmiiksi patsaan kaupungissamme! Se on symboli saavutuksistamme ja sivilisaatiomme sitkeydestä ja inspiroi kansaamme ajamaan vieläkin kauemmas maiden rajojen yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
      <Text>Teidän Majesteettinne, meidän tulisi laajentaa valtakuntaamme. Meillä on seikkailunhaluisia perheitä valmiina lähtemään valloittamaan uusia maita kansamme kunnian vuoksi. Jos emme laajenna rajojamme, ajan mittaan löydämme itsemme ympäröityinä vihollisistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
      <Text>Siirtolaisille kestää hetki valmistua koulutuksestaan. Meidän tiedustelijamme tulisi jatkaa tutkimusmatkojaan löytämättömille maille. Suosittelisin, että pidämme soturimme [ICON_Capital] pääkaupungissa sen puolustamista varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
      <Text>Uudisasukkaat ovat valmiita aloittamaan matkansa uuden kaupungin perustamiseksi ja sivilisaatiomme laajentamiseksi. Maat sen ulkopuolella ovat vaarallisia, ja olisi viisasta varmistaa heidän suojelunsa lähettämällä heidät sotilaallisen saattueen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
      <Text>Meidän Settlerien tulisi olla turvassa matkallaan sotureidemme suojeluksessa. Mutta jäämme ilman suojaa [ICON_Capital] pääkaupungissamme, kun he lähtevät. Ehdotan, että aloitamme heti Slinger-yksikön kouluttamisen kaupungin puolustamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
      <Text>Hyvin tehty, Teidän Majesteettinne. Suuret mieliemme ovat jo aloittaneet työn uusien tapojen kehittämiseksi ruokamme säilyttämiseen ja säilyttämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
      <Text>Jumalallinen sivistyksemme voitto ei tunne rajoja! Toiseen suureen kaupunkiimme odotetaan ohjeitasi. Viisaan johtajuutesi avulla myös se kasvaa ja menestyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
      <Text>Kuten meidän [ICON_Capital] pääkaupunkimme, tämä kaupunki voi tuottaa rakennuksia ja yksiköitä, kasvattaa väestöään ja laajentaa rajojaan. Enemmän kaupunkeja tarkoittaa enemmän hallittavaa, mutta minulla on täysi luottamus Teidän Majesteettiinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Teidän Majesteettinne on osoittanut viisautta ja ymmärrystä sivilisaation hallinnan perusteissa. Olen käytettävissänne avustamaan teitä milloin tahansa, mutta nyt poistun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
      <Text>Maanviljelijämme ovat erittäin taitavia tarjoamaan [ICON_Food] ruokaa kansalaisillemme, mutta meidän täytyy löytää parempia tapoja säilyttää sitä. Ehdotan, että suuntaamme tiedemiestemme ponnistelut tämän ongelman ratkaisemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
      <Text>Omistautumisemme yhtenäisen kirjoitetun kielen kehittämiseen on mahdollistanut tietomme tallentamisen tulevaa käyttöä varten. Mikäli tarjoaisimme yhteisen paikan kaupungissamme tiedeihmisillemme jakaa tätä tietoa, olen varma että heidän pyrkimyksensä olisivat paljon tehokkaampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
      <Text>Erinomaista! Kampuksen rakentaminen on alkanut. Tutkijamme odottavat sen valmistumista innolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
      <Text>Kampus on valmis ja olemme jo alkaneet nähdä sen hyödyt. Kirjaston rakentaminen olisi ihanteellista tällaisella paikalla, mikäli Teidän korkeutenne hyväksyy sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että emme ole ainoita, jotka kilpailevat näiden maiden hallinnasta. Ehdotan, että jatkamme varovaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
      <Text>Teidän Korkeutenne, olemme sodassa. Valtakunnan turvallisuus on suurin huolenaiheemme. Meidän on aloitettava armeijan mobilisointi välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
      <Text>Yhdistämällä hallintosi tiukkaan lakikokoelmaan voi olla meille kaikkein hyödyllisintä. Mielestäni on aika toteuttaa joukko politiikkoja vahvistaaksemme edistystämme kohti hienostuneempaa sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
      <Text>Tiukka kurinpito sotilasjoukoissamme antaisi meille etulyöntiaseman epäorganisoitua barbaarihordea vastaan. Rakentamalla kaupungit paremmin organisoituun ja tehokkaaseen muotoon parantaisimme niiden rakennetta. Ehdotan, että panemme nämä politiikat toimeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
      <Text>Kansamme hoivaaminen on tärkeää, mutta meidän on myös suojeltava heitä. Lähellämme on barbaarisia heimoja, jotka haluavat vain ryöstää ja saaliin sen, mikä on meidän omamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
      <Text>Jatkamme edistymistä rakentajatiimin kouluttamisessa ja tutkimus etenee suunnitelmien mukaisesti. [NEWLINE] Soturimme ovat hyvin lähellä heimo kylää ja saapuvat pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Kansamme on katsellut taivasta ja alkanut pohtia, voisivatko kohtalomme olla suuremman voiman ohjailemia. Keitä nämä suuret jumalat ovat ja mitä siunauksia he voisivat meille antaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
      <Text>Elämä, joka on omistettu ohjauksen etsimiselle universumin salaisuuksista, on saanut ahaa-elämyksen, joka ohjaa uskollisiamme vuosikymmeniä eteenpäin. Anna tämän suuren profeetan opetusten levitä kaikkien kulttuurien ihmisten keskuudessa maan päällä. Levittämällä uskontoamme voimme olla voittajia kilpailijoitamme vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
      <Text>Onnittelut, Kuninkaallinen Korkeuteni! Johtajuutesi on inspiroinut kansamme suuruuteen, ja nyt yksi heistä on saavuttanut todellisen nerouden. Heidän panoksensa kajahtaa läpi historian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
      <Text>Teidän Majesteettinne, meidän täytyy luoda kauppasuhteita naapureidemme kanssa. Niiden kautta voimme parantaa talouttamme ja saada uusia näkemyksiä maailman salaisuuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
      <Text>Armoitettuni, olemme saaneet yhteyden ulkopuolisiin. Nämä ihmiset ovat kehittyneempiä kuin kyläheimolaiset, jotka ovat auttaneet meitä menneisyydessä. Tulisiko meidän ojentaa käsi ystävyyteen vai pyrkiä valloittamaan heidät?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
      <Text>Varoitus, teidän majesteettinne. Tämä kaupunki on vihamielinen meitä kohtaan ja sen ihmiset tulevat varmasti taistelemaan katkerasti pitääkseen sen käsistämme poissa. Meidän täytyy olla hyvin valmistautuneita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_BODY">
      <Text>Napsauta Valitse tutkimus -painiketta, jotta tutkimuksen valitsin tulee näkyviin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_331_HEAD">
      <Text>MUUTOSTUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_BODY">
      <Text>Valitse keramiikkateknologia tutkimusvalikosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_HEAD">
      <Text>ILMOITUKSET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_BODY">
      <Text>Jos yksiköitä ei ole siirretty tällä vuorolla ja ne odottavat käskyjä, voit käsitellä niitä napsauttamalla Yksikkö Tarvitsee Käskyt -ilmoitusta. Napsauta ilmoitusta nyt siirtyäksesi Tarkkailijayksikköösi, jotta voit antaa uusia käskyjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_HEAD">
      <Text>SIIRRY ETSIVÄ</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_BODY">
      <Text>Jatka maailman tutkimista Scout-yksikkösi kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36a_BODY">
      <Text>Kun sotilasyksikköä ei ole käsketty etenemään, on usein hyvä idea vahvistaa yksikköä. Kun yksikölle annetaan käsky vahvistaa, se kaivautuu sisään jopa kahden vuoron ajan. Tämä lisää heidän [ICON_Strength] taistelutehoa, jos heitä hyökätään vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_HEAD">
      <Text>VAHVISTA SOTURISI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_BODY">
      <Text>Yritä käskeä Warrior-yksikköä tekemään niin napsauttamalla Vahvistus-painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_HEAD">
      <Text>VAHVISTA BONUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_BODY">
      <Text>Tämä yksikkö saa nyt etulyöntiaseman taistelussa puolustaessaan. Kuitenkin, jos yksikköä siirretään, se menettää linnoitetun tilansa ja sitä on käskettävä linnoittumaan uudelleen, jotta se voi saada bonuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38_HEAD">
      <Text>RAKENNUSTYÖNTEKIJÄT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38a_BODY">
      <Text>Teillä on vielä yksi työntekijä rakentajaryhmässä.[NEWLINE][NEWLINE]Voitte käyttää sitä rakentaaksesi joko kaivoksen kukkulalle (+[ICON_Production] tuotanto) tai farmi maatasangolle (+[ICON_Food] ruoka).[NEWLINE][NEWLINE]Tämä voi viedä useamman vuoron, yhden siirron rakentajaryhmän siirtämiseen ja toisen vuoron parannuksen rakentamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38b_BODY">
      <Text>Muista: Rakentajat voivat rakentaa parannuksia vain kaupunkisi rajojen sisällä.[NEWLINE][NEWLINE]Generoimalla [ICON_Culture] kulttuuria, kaupunkisi rajat laajenevat, mikä antaa sinulle pääsyn enemmän resursseihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_HEAD">
      <Text>TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_BODY">
      <Text>Voit vapaasti jatkaa tutkimusmatkaa kartalla Scout-yksikön kanssa. Päätä vuorosi, kun olet antanut kaikki käskyt Builder- ja Scout-yksiköillesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_40_BODY">
      <Text>Kaupunkisi on valmistunut Monument-rakennuksen tuotannosta. Kaikki rakennukset vaikuttavat kaupungin kehitykseen omalla tavallaan. Monumentti lisää [ICON_Culture] kulttuurin tuotantoa kaupungissa, laajentaen kaupungin vaikutusta lisähexeihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_HEAD">
      <Text>JUNARAKENTAJAT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_BODY">
      <Text>Aloita siirtolaisyksikön koulutus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41b_BODY">
      <Text>Avaa Tuotantovalitsin ja aloita Uudisraivaajan yksikön koulutus. Muista, että Tuotantovalitsin on saatavilla joko kaupungin Tietopaneelista tai Valitse tuotanto -muistutuksesta Ilmoituspaneelissa pelinäkymän oikeassa reunassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_42_BODY">
      <Text>Yksiköt, kuten Siirtolaiset ja Rakentajat ovat ei-sotilaallisia, siviiliyksiköitä, eivätkä siten pysty puolustautumaan itse. Tämä tekee niistä erittäin haavoittuvia vihollisyksiköiden vangitsemiseen tai tappamiseen. Kuitenkin, sotilasyksikkösi voivat toimia suojana siviiliyksikölle, jos ne ovat samassa kuusikulmiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43a_BODY">
      <Text>Kaksi yksikköä saa liitettyä helposti yhteen, jotta ne voivat siirtyä yhdessä kohteeseen asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_HEAD">
      <Text>ESCORT SETTLER</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_BODY">
      <Text>Valitse joko Siirtolainen tai Soturi ja klikkaa saattue-painiketta yksikköpaneelissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_HEAD">
      <Text>LIIKKEELLÄ OLEVA MUODOSTELMA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_BODY">
      <Text>Aloita yksiköiden siirtäminen kaakkoon kohti karttamerkintää. Jos et ole vielä paljastanut kyseistä osaa kartasta, Scoutin lähettäminen sinne saattaa helpottaa matkaasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45a_BODY">
      <Text>Civilization-pelissä, kun pelaaja menettää kaikki kaupunkinsa, peli päättyy. On erittäin tärkeää suojella kaupunkejasi, erityisesti [ICON_Capital] pääkaupunkiasi, kaikilta ulkomaisilta uhkilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_HEAD">
      <Text>JUNASLINKKARIT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_BODY">
      <Text>Lisää Slinger-yksikkö kaupungin tuotantoluetteloon ja päätä vuorosi kun olet valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46_BODY">
      <Text>Usein historiassa teknologiset löydökset inspiroivat uusia teknologioita, jotka perustuvat menneisyydessä hankittuun tietoon. Civilization-pelissä tämä on simuloitu Teknologia-puulla. Avaa Teknologia-puu painamalla "Avaa Teknologia-puu" -painiketta Tutkimuspaneelissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_HEAD">
      <Text>Avaa Teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_BODY">
      <Text>Klikkaa avataksesi Teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_47_BODY">
      <Text>Teknologiapuu näyttää kaikki tutkittavat teknologiat, jotka ovat saatavilla Civilization-pelissä, pronssikaudelta aina informaatioaikaan ja sen yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_48_BODY">
      <Text>Kultaiset solmukohdat edustavat teknologioita, jotka olet jo tutkinut loppuun. Olet juuri lopettanut keramiikan tutkimisen, joten se on merkitty valmiiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_49_BODY">
      <Text>Tummanharmaat solmut edustavat teknologioita, jotka ovat tutkimuksen aloittamiseen saatavilla, mutta eivät ole vielä valmiita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_50_BODY">
      <Text>Vaaleanharmaat solmut edustavat teknologioita, joita ei vielä ole saatavilla tutkimusta varten. Nämä teknologiat täytyy ensin avata tutkimalla yhtä tai useampaa edellyttävää teknologiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51a_BODY">
      <Text>Koska olemme jo tutkineet keraamista, voimme aloittaa tutkimuksen kirjoitusteknologiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_BODY">
      <Text>Aloita tutkimus kirjoittamisesta napsauttamalla Teknologiapuun Kirjoitus-solmua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_52_BODY">
      <Text>Huomaa, että Kirjoitusteknologian solmun tila on muuttunut, mikä osoittaa sen olevan tällä hetkellä tutkittavana. Teknologian tutkimiseen tarvittavien vuorojen määrä ilmoitetaan solmun oikeassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53A_BODY">
      <Text>Teknologian sisällä näytetyt symbolit edustavat uusia yksiköitä, rakennuksia, ihmeitä ja kykyjä, jotka avautuvat teknologian valmistumisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53B_BODY">
      <Text>Esimerkiksi kun olet saattanut loppuun Kirjoitusteknologian tutkimuksen, voit rakentaa Kampuskorttelin ja Kirjaston rakennuksen kaikkiin kaupunkeihisi. Kampuksen ja Kirjaston avulla voit lisätä [ICON_Science] tiedettä, jonka tuotat joka vuoro, mikä mahdollistaa teknologioiden tutkimisen nopeammin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54_BODY">
      <Text>Koska olet valmis määrittelemään uusia tutkimuksia, voimme sulkea teknologiapuun napsauttamalla X-painiketta oikeassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_HEAD">
      <Text>Lähellä oleva puu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_BODY">
      <Text>Klikkaa sulkeaksesi Teknologiapuun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_55_BODY">
      <Text>Jatka siirtola-yksikön liikuttamista osoitettuun sijaintiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_56_BODY">
      <Text>Uuden kaupungin sijaintia valittaessa on tärkeää tarkastella ympäröivän maan hedelmällisyyttä. Läheisyys [ICON_Food] elintarvikkeiden, resurssien ja puhtaan veden lähteisiin on erittäin tärkeää. Tässä opetusohjelmassa olemme jo löytäneet sinulle ihanteellisen sijainnin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_57_BODY">
      <Text>Kun siirtokunta yksikkösi on valmis, napsauta Perusta kaupunki -painiketta ja luo uusi kaupunki tähän. Tämä saattaa vaatia siirtymistä seuraavalle vuorolle, jos siirtokuntayksikkösi on käyttänyt kaikki [ICON_Movement] liikuntapistettään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_58_BODY">
      <Text>Voittaaksesi Civilization-pelin pelaajana, sinun täytyy kukistaa kaikki muut sivilisaatiot maailmassa. Tämä on mahdollista usealla eri tavalla. Voit valloittaa heidän kaupunkejaan sotilaallisesti ja liittää ne osaksi omaa sivilisaatiotasi. Voit myös voittaa teknologisesti, kulttuurisesti tai uskonnollisesti dominoimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_59_BODY">
      <Text>Voiton tiellä on perustavanlaatuisia strategioita, jotka auttavat sinua rakentamaan sivilisaatiotasi.[NEWLINE]---[NEWLINE]Tämän tutoriaalin tavoitteena on, että sinun tulee saavuttaa neljä tavoitetta. Kun olet suorittanut ne, voit päättää tutoriaalin. Kuitenkin, voittaaksesi tutoriaalin, sinun täytyy saavuttaa myös viides tavoite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_61_BODY">
      <Text>Onneksi olkoon![NEWLINE]---[NEWLINE]Olet suorittanut sivilisaation kasvattamisen ja ylläpidon perusteet, jotka kestävät ajan testin. Voit lopettaa tutoriaalin tai jatkaa pelaamista ja voittaa tämän pelin eliminoiden kilpailevan sivilisaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_63_BODY">
      <Text>Tässä opetusohjelmassa pelaat pienellä kartalla yhden kilpailevan sivilisaation kanssa. Civilizationin tavallinen peli sisältää laajemman maailmankartan useilla kilpailevilla sivilisaatioilla, jotka kaikki tavoittelevat voittoa. Tehtävä on suurempi, mutta tavoitteet pysyvät samoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_62_BODY">
      <Text>Voittaaksesi tämän pelin, sinun täytyy valloittaa kaikki kilpailevan sivilisaation kaupungit sotavoimallasi.[NEWLINE]---[NEWLINE]Onnea!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_76_BODY">
      <Text>Avaa ensimmäisen kaupunkisi tuotannon valitsin napsauttamalla tuotanto-nappia kaupungin bannerissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_77_BODY">
      <Text>Civilization VI:ssa on monia erilaisia kaupunginosia, joita voi rakentaa kaupunkeihin, joilla on tietty tarkoitus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_78_BODY">
      <Text>Tutkimalla kirjoittamista voit nyt rakentaa kampusalueen kaupunkiisi.[NEWLINE][NEWLINE] Kampusalue on omistettu lisäämään kaupungin [ICON_Science] tiedettä, joka sitä sisältää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_79_BODY">
      <Text>Monet kaupunginosat pelissä saavat myös bonuksen riippuen siitä, missä ne sijaitsevat kaupungissa. Campus saa bonuksen, kun se rakennetaan vuorien tai viidakoiden vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_HEAD">
      <Text>RAKENTAA KAMPUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_BODY">
      <Text>Klikkaa Campus-painiketta Tuotantovalitsimessa aloittaaksesi yhden rakentamisen tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_81_BODY">
      <Text>Kun sijoitat kaupunginosaa, kartta muuttuu hieman osoittamaan ihanteellisia paikkoja, joissa sen rakentaminen on mahdollista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_82_BODY">
      <Text>Tämä juoni on kahden reunan vuoriston ympäröimä, joista kumpikin tarjoaa +1 [ICON_Science] tiedettä per vuoro. Kampus olisi tässä ihanteellinen paikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_83_BODY">
      <Text>Klikkaa tätä heksaa aloittaaksesi kampuksen rakentamisen tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_84_BODY">
      <Text>Koska olet saanut kirjoitustekniikan valmiiksi, sinun täytyy nyt valita, mitä tutkia seuraavaksi. Jos haluat ehdotuksen, Eläintenhoito ja Pronssinvalmistus ovat molemmat hyviä vaihtoehtoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_85_BODY">
      <Text>Eläintenhoito mahdollistaa karjatarhan ja leirikylien rakentamisen kaupunkeihisi.[NEWLINE][NEWLINE]Pronssintyöstö auttaa sinua sotilaallisesti avaamalla leiri-kaupunginosan, sekä mahdollistaa keihäsmiesten kouluttamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_86_BODY">
      <Text>Joitain rakennuksia voi rakentaa vain tiettyihin kaupunginosiin. Kirjasto on rakennus, joka kuuluu yksinoikeudella Campus-kaupunginosaan. Nyt kun Campus on valmis rakentamiseltaan, voimme rakentaa sinne kirjaston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_HEAD">
      <Text>RAKENNA KIRJASTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse tuotanto -painiketta oikealla alhaalla aloittaaksesi kirjaston rakentamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_88_BODY">
      <Text>Onnittelut!![NEWLINE]Voitit ensimmäisen Civilization-pelisi.[NEWLINE][NEWLINE]Olet nyt valmis kohtaamaan paljon suurempia haasteita ja tavoitteita, tutkimaan uusia maailmoja, kohtaamaan uusia sivilisaatioita ensimmäistä kertaa ja saavuttamaan voiton omilla ehdoillasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_89_BODY">
      <Text>Kun olet sotatilassa toista sivilisaatiota vastaan, on parasta olla riittävä määrä taisteluun sopivia yksiköitä, sekä puolustamaan kaupunkeja että taistelemaan ulkomailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_90_BODY">
      <Text>Joskus on tarpeen keskeyttää rakennusten tai kaupunginosien tuotanto yksiköiden kouluttamiseksi taistelua varten. Tämä onnistuu vaihtamalla kaupungin nykyinen tuotantotehtävä haluamasi taisteluunitehtävän mukaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_91_BODY">
      <Text>Kun olet tyytyväinen sotilasmäärääsi, voit jatkaa aiemmin rakennettujen asioiden tuotantoa menettämättä aiemmin saavutettua edistystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_92_BODY">
      <Text>Diplomaattiset suhteet muiden sivilisaatioiden kanssa voivat olla erittäin tuottoisia. Toki suhteet voivat myös mennä huonosti. Miten vuorovaikutat muiden johtajien kanssa on sinun valintasi. Muista kuitenkin, että voiton tiellä et voi aina olla kaikkien ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93a_BODY">
      <Text>Keräämällä [ICON_Culture] kulttuuria, olet juuri avannut lakikoodin, joka sisältää ensimmäisen hallituksesi: heimohallinto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_HEAD">
      <Text>HALLITUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_BODY">
      <Text>Päästäksesi siihen, klikkaa hallitus-painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_94_BODY">
      <Text>Civilization VI:ssa on monia hallituksen tyyppejä. Jokaisella hallituksella on erilaisia etuja, ja lisäksi niillä on mahdollisuus asettaa politiikkoja tiettyihin slotteihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95a_BODY">
      <Text>Ensimmäinen hallitusvaihtoehtosi on päällikkökunta. Siinä on kaksi käytettävissä olevaa kohtaa politiikoille. Ensimmäinen kohta päällikkökunnassa on sotilaspolitiikoille. Toinen kohta on talouspolitiikoille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_HEAD">
      <Text>HALLITUKSEN POLITIIKAT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_BODY">
      <Text>Klikkaa Muuta politiikkoja -painiketta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_96_BODY">
      <Text>Liitä politiikka hallituksesi vasemmalla puolella olevaan sopivaan kohtaan vetämällä politiikka oikealla puolella olevasta valikosta ja pudottamalla se haluamaasi kohtaan.[NEWLINE][NEWLINE]Kokeile sitä nyt lisäämällä kurinalaisuuspolitiikka sotilaspaikkaan ja kaupunkisuunnittelupolitiikka talouspaikkaan. Kun olet valmis, napsauta Vahvista politiikat -painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_97_BODY">
      <Text>Näiden politiikkojen voimaantulon myötä sotilasyksikkösi saavat nyt +5 [ICON_Strength] taisteluvoimabonuksen taistellessaan barbaareja vastaan. Lisäksi kaupunkisi saavat jokaisella vuorolla +1 [ICON_Production] tuotantobonuksen, mikä mahdollistaa yksikköjen koulutuksen ja rakennusten rakentamisen nopeammin kuin ennen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_98_BODY">
      <Text>Aivan kuten tutkit uusia teknologioita generoimalla [ICON_Science] tiedettä kaupungeissasi, niin avaat sivistystä generoimalla [ICON_Culture] kulttuuria.[NEWLINE][NEWLINE]Olet jo avannut lakien koodin sivistyksen, joka mahdollisti ensimmäisen hallituksesi perustamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99a_BODY">
      <Text>Sinun täytyy nyt valita uusi kaupunki, jota lähdet kehittämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_HEAD">
      <Text>KANSALAISPUU</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_BODY">
      <Text>Avaa Politiikka-puu klikkaamalla Politiikka-puu -painiketta näytön vasemmassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100_BODY">
      <Text>Samalla tavalla kuin Teknologiapuu, Kulttuuripuu tarjoaa erilaisia vaihtoehtoja ja polkuja edistyessäsi pelissä. [NEWLINE] Tämän opetusohjelman aikana klikkaa Käsityöläisyys-kulttuuria edetäksesi seuraavalle tasolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_HEAD">
      <Text>VALITSE CIVIC</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_BODY">
      <Text>Valitse Käsityöläisyys kansalaisuus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_HEAD">
      <Text>Lähde puu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_BODY">
      <Text>Klikkaa sulkeaksesi Civics-puun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_101_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava Käännös jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_HEAD">
      <Text>JUNARAKENTAJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_BODY">
      <Text>Klikkaa Rakentaja-nappia aloittaaksesi Rakentajan yksikön kouluttamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_BODY">
      <Text>Kaupunki on jokaisen suuren sivilisaation kulmakivi. Kaupungin koko edustaa sen [ICON_Citizen] väkilukua, joka on ilmoitettu sen nimen vasemmalla puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
      <Text>Slinger-yksikkö on saanut valmiiksi koulutuksen pääkaupungissasi. Slingerit ovat kaukotaisteluyksiköitä, joiden avulla he voivat hyökätä etäältä ilman, että heidän tarvitsee osallistua lähitaisteluun. Tämä estää heitä ottamasta vastaavaa vahinkoa hyökkäyksen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_BODY">
      <Text>Jokainen kaupunki vaatii myös ympäröivät maat yksinomaiseen hallintaansa. Nämä maat on merkitty värillisellä reunuksella kaupungin ympärillä. Omaan alueeseesi kuuluvat erityispiirteet vaikuttavat merkittävästi kunkin kaupungin potentiaalisiin vahvuuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
      <Text>Kaukotaisteluun erikoistuneiden yksiköiden puolustusvoimakkuus on yleensä alempi verrattuna lähitaisteluun erikoistuneisiin yksiköihin, joten niitä kannattaa pitää lähellä toisia ystävällisiä yksiköitä suojan takia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_BODY">
      <Text>Sinun täytyy valita, miten jokainen kaupunki sinun sivilisaatiossasi kasvaa ja laajenee ajan myötä, parantaen hallitsemaasi maata ja luoden uusia rakennuksia ja alueita rajojesi sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
      <Text>Kun etenet pelissä ja tutkit uusia teknologioita, avaat parempia, vahvempia ja kehittyneempiä yksiköitä. Vahvan ja monipuolisen taisteluvoiman rakentaminen on olennaista kilpailussa muiden sivilisaatioiden kanssa ja oman kansasi turvallisuuden varmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
      <Text>Olemme juuri valmistuneet kirjoittamista käsittelevästä tutkimuksesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
      <Text>Lisäksi [ICON_Food] Ravinnon lisäksi kansasi tarvitsee [ICON_Amenities] Viihtyvyyttä kaupungeissaan. Yksi [ICON_Amenities] Viihtyvyyden lähde ovat ylellisyystuotteet, kuten tämä [ICON_Resource_Coffee] Kahvi lähellä [ICON_Capital] Pääkaupunkia. Kun savitekniikka on suoritettu, kannattaa tutkia kastelua, jotta rakentajasi voivat parantaa ylellisyystuotteita, kuten [ICON_Resource_Coffee] Kahvia lähellä meidän [ICON_Capital] Pääkaupunkia. Tämä tarjoaa [ICON_Amenities] Viihtyvyyttä kaupungillemme, lisäten sen onnellisuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen parantaa laattaa toisen kaupungin vaikutusalueella!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen tutkimalla toista heimokylää!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen kasvattaa kaupunkia kuuden asukkaan väestöön!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen rakentaa viisi parannusta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen rakentaa muurit [ICON_Capital] pääkaupungissasi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen rakentaa kasarmi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_106_BODY">
      <Text>Jokainen kaupunki tuottaa erilaisia resursseja jokaisen kierroksen alussa. Nämä saadaan niistä heksagonaalisista ruuduista, joita kaupunki hallitsee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_107_BODY">
      <Text>Each hex within your city borders can provide a number of yields to help you advance your civilization. [ICON_Food] Food and [ICON_Production] Production are two of these yields.[NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Food] Food fuels city growth, increasing its [ICON_Citizen] Population. More [ICON_Food] Food, faster growth.[NEWLINE][NEWLINE]  [ICON_Production] Production is used to build new items, like military units and city upgrades. The more [ICON_Production] Production your city has, the faster you can build things.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_108_BODY">
      <Text>Kuitenkin jokainen heksa täytyy työstää [ICON_Citizen] kansalaisen toimesta, jotta saadaan heksasta hyöty.[NEWLINE][NEWLINE] Jokainen [ICON_Citizen] kansalainen voi työstää yhden heksan valtasi sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_109_BODY">
      <Text>Kaupungin [ICON_Citizen] väestön kasvattaminen on erittäin tärkeää, jotta voit hyödyntää ympäröivien maiden tuotot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_110_BODY">
      <Text>Nyt on sinun päätettävä, mitä haluat tuottaa tässä kaupungissa.[NEWLINE][NEWLINE]Ehdotuksia:[NEWLINE][NEWLINE]- Kouluta rakentaja parantamaan lisää ympäröiviä maa-alueita rajojen sisällä.[NEWLINE][NEWLINE]- Kouluta taisteluun yksikkö laajentamaan sotilaallista kokoa ja voimaa.[NEWLINE][NEWLINE]- Rakenna aittaa tarjoamaan lisää [ICON_Food] ravintoa kaupungillesi sekä enemmän [ICON_Housing] asumista sinun [ICON_Citizen] väestölle.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--TUTORIAL GOALS TEXT-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
      <Text>Tavoitteet:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
      <Text>Suorittaaksesi ohjeen loppuun:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
      <Text>Voittaaksesi ohjeistuksen:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
      <Text>TUTKI: Tutki löytämättömiä alueita alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
      <Text>Käytä partiolaistasi löytääksesi ja tutkiaksesi kaikki heimojen kylät alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
      <Text>PUOLUSTUS: Siirrä soturit takaisin kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
      <Text>Siirrä soturisi takaisin kaupunkiin puolustamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
      <Text>PUOLUSTA: Pidä soturit kaupungin sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
      <Text>Pitäkää soturinne kaupungin sisällä sen puolustamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
      <Text>JUNAN SIIRTOLAINE: Täydellinen koulutus Siirtolaistyyppiselle yksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
      <Text>Täydellinen koulutus Siirtolais-yksikölle laajentaaksesi sivilisaatiotasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
      <Text>PERUSTA UUSI KAUPUNKI: Saattakaa uudet asukkaat määrättyyn paikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
      <Text>Saattakaa siirtolainen soturinne kanssa määrättyyn sijaintiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
      <Text>KEHITÄ: Käytä rakentajaa parantaaksesi uuden kaupungin ympärillä olevaa maata.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
      <Text>Käytä rakentajaa parantaaksesi uuden kaupungin ympäröiviä maita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
      <Text>TIEDE: Rakenna kampus pääkaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
      <Text>Rakenna kampus pääkaupunkiisi loppuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
      <Text>Etsi ja tutki toista heimokylää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
      <Text>Tavoita väestöä 6 yhdessä kaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
      <Text>HYÖDYNTÄÄ: Rakenna 5 parannusta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
      <Text>TUHOA: Poista barbaariuhka alueeltasi ja tuhoa barbaarileiri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
      <Text>Tuhoa toinen sivilisaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
      <Text>RAKENNUSPARANNUS: Käytä Rakentajayksikköäsi rakentaaksesi kolmannen parannuksen kaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
      <Text>Rakenna muinaiset muurit pääkaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
      <Text>Rakenna leirintäalueen piirikunta ja päivitä se kasarmilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
      <Text>Kouluta viisi sotilasyksikköä, mukaan lukien vähintään yksi jousimies tai piiritystorjuntavaunu. [EI TOTEUTETTU].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
      <Text>VOITTAKSESI: Hävitä toinen sivilisaatio vangitsemalla sen pääkaupunki.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--CITY PANEL BUILT-IN ADVISOR MESSAGES-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
      <Text>SAADAKSESI ASUNNON:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
      <Text>SAADAKSESI MUKAVUUDET:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Rakenna rakennuksia: {1_Buildings}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Lisää kaupunginosia: {1_Districts}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Paikan parannukset: {1_Improvements}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Paranna ylellisyysresursseja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tutkimusteknologia: {1_Techs}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Avaa kansalaistaidot: {1_Civics}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53_BODY">
      <Text>Teknologian sisällä näytettävät symbolit edustavat uusia yksiköitä, rakennuksia, ihmeitä ja kykyjä, jotka avataan teknologian valmistuttua. Esimerkiksi, kun olet valmis tutkimaan savenvalmistusteknologiaa, voit rakentaa viljasiilin kaikissa kaupungeissasi. Rakentajasi saavat myös kyvyn korjata vehnäsatoa kaupungin läheisyydessä. Vaikka vehnäsadon korjaaminen antaa sinulle suuren määrän [ICON_Food] ruokaa, resurssi poistuu kartalta. Useimmissa tapauksissa on parempi hoitaa vehnäsatoa rakentamalla farmi sen päälle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_167_BODY">
      <Text>Teidän kansanne teknologinen kehitys saavutetaan tutkimuksen kautta. [NEWLINE][NEWLINE] Suorittamalla teknologiatutkimusta, avaatte uusia tapoja hyödyntää maata, uusia sotilasyksiköitä, uusia kaupungin päivityksiä ja paljon muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_111_BODY">
      <Text>Aivan kuten uusien yksiköiden rakentaminen vaatii [ICON_Production] tuotantoa, uusien teknologioiden tutkiminen edellyttää [ICON_Science] tiedettä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_112_BODY">
      <Text>Jokainen kaupunki imperiumissasi tuottaa pienen määrän [ICON_Science] tietettä vuorossa. Kuinka nopeasti tutkimusprojektisi valmistuvat, riippuu kaikkien kaupunkiesi tuottamasta [ICON_Science] tieteestä yhteensä. [NEWLINE][NEWLINE]Mitä enemmän [ICON_Science] tietoa tuotat, sitä nopeammin tutkit uusia teknologioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
      <Text>Valitse kastelu tutkimusvalikosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_BODY">
      <Text>Klikkaa "Valitse tutkimus" -painiketta avataksesi Tutkimuspaneelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_113_BODY">
      <Text>Tämän opetusohjelman tarkoituksiin olemme "kiirehtineet" tämän yksikön tuotantoa. Normaalisti tuotanto olisi vaatinut useita kierroksia enemmän valmistuakseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_12_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse tuotanto -ilmoitusta avataksesi kaupungin tuotantomenu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_15_BODY">
      <Text>Klikkaa Soturi-yksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_114_BODY">
      <Text>Kaikki heimokylät antavat palkinnon, kun pelaaja tutkii ne. Tämä heimokylä on antanut sinulle uuden tiedusteluyksikön, joka on ilmestynyt kaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_115_BODY">
      <Text>Jatka maailman tutkimista Skoutilla. Päätä vuorosi kun sen toiminta on valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_116_BODY">
      <Text>Teidän sivilisaationne tutkii aina teknologiaa. Koska juuri suorititte kaivostoiminnan, teidän täytyy nyt valita seuraava tutkimuskohde ennen kuin voitte edetä seuraavalle vuorolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_117_BODY">
      <Text>Tutkimusta astioiden valmistusteknologiasta on aloitettu. Päätä vuorosi kun olet siirtänyt tiedusteluyksikkösi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_118_BODY">
      <Text>Voittaaksesi Civilization-pelin, sinun täytyy voittaa kaikki muut sivilisaatiot maailmassa. Tämän voi saavuttaa useilla eri tavoilla. Useimmat pelit päättyvät myös vuoteen 2050 tai tietyn määrän kierrosten jälkeen. Mikäli tähän mennessä kukaan pelaaja ei ole saavuttanut voittoa, voittaja määritellään pistemäärän perusteella. Pistemäärä lasketaan yleisesti jokaisen pelaajan saavutusten perusteella kaikilla toiminnan aloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119_BODY">
      <Text>Jokaisen Voiton tila on seurattavissa Maailman Ranking-paneelissa. [NEWLINE][NEWLINE]Avaa se nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_HEAD">
      <Text>Maailman ranking-listat</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_BODY">
      <Text>Klikkaa avataksesi Maailman ranking -paneelin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_120_BODY">
      <Text>Yleisnäkymä-välilehdellä näet yhteenvedon kaikista voittotyypeistäsi ja sijoituksesi muihin pelaajiin nähden</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_121_BODY">
      <Text>Muut välilehdet antavat sinulle tarkempia tietoja jokaisesta ranking-listan osasta. [NEWLINE][NEWLINE]Sulje paneeli kun olet valmis jatkamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_122_BODY">
      <Text>Loput tästä opetusohjelmasta auttavat sinua saavuttamaan ensimmäisen hallintavoiton.[NEWLINE][NEWLINE]Hallintavoiton tavoitteena on, että sinun sivilisaatiosi on viimeinen, joka hallitsee omaa [ICON_Capital] pääkaupunkiaan.[NEWLINE][NEWLINE]Tässä opetusohjelmassa sinun tulee käyttää armeijaasi vallatakseen kilpailijasi [ICON_Capital] pääkaupungin, estäen samalla heitä valtaamasta sinun omaasi.[NEWLINE][NEWLINE]Miten lopulta saavutat tämän, on sinun päätettävissäsi. Olemme kuitenkin tarjonneet kolme valinnaisista tavoitteista, jotka suoritettuasi auttavat sinua suuresti tavoitteen saavuttamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_123_BODY">
      <Text>Jos olet epävarma jostain tai etsit lisätietoja mistä tahansa tämän opetusohjelman näkemästä asiasta, on hyvä mahdollisuus, että löydät sen Civilopediasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_64_BODY">
      <Text>Alueet ovat tiettyjä kaupungin osia, jotka on omistettu tietyn tuoton tarjoamiseen. Rakennuksia voidaan rakentaa alueille kasvattaakseen tuottoa samalla tarjoten muita etuja kaupungillesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_65_BODY">
      <Text>Esimerkiksi olet avannut {DISTRICT_TYPE} kaupunginosan, joka on omistettu tarjoamaan {YIELD_TYPE} sinun sivilisaatiollesi. Rakentamalla {DISTRICT_BUILDING} rakennus tähän kaupunginosaan kasvattaa {YIELD_TYPE} saantoa sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_66_BODY">
      <Text>Alueen eriyttämiseksi valitse se kaupunkisi tuotantomenuista kuten rakennusta tai yksikköä valitessa. Joillakin alueilla on rajoituksia, mutta vielä tärkeämpää on, että alueet voivat tuottaa suuremman hyödyn, kun ne sijaitsevat optimaalisella paikalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_67_BODY">
      <Text>Kun olet valmis kaavoittamaan kaupunginosaa, peli auttaa sinua valitsemaan parhaan sijainnin. Joskus kaupungistasi ei ehkä löydy heti sopivaa paikkaa uuden kaupunginosan sijoittamiseen. Sijainti saattaa vaatia esteiden poistamista tai kaikki olemassa olevat kaupunkikorttelisi saattavat olla jo parannettuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_68_BODY">
      <Text>Kaupungin laajentaminen on yksi tapa saada lisää alueita kaupunginosille ja parannuksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
      <Text>Teidän Majesteettinne, jos saan sanoa… Vaikka tieteilijämme olisivatkin halukkaita tutkimaan muita aiheita, uskon parhaaksi olla häiritsemättä heitä nykyisen projektinsa päättymiseen asti, ellei se ole aivan välttämätöntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_69_BODY">
      <Text>Minkään teknologian tutkimuksen edistyminen ei ole turhaa, joten on tilanteita, joissa tutkimuskohteen vaihtaminen on strategisesti perusteltua. Kuitenkin aina on parempi, että on valmis teknologia kuin monta keskeneräistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_73_BODY">
      <Text>Civilization VI:ssa voit saada Eureka-hetkiä, jotka kiihdyttävät teknologioiden tutkimusta saavutusten kautta pelissä. Tämä Eureka-hetki saavutettiin löytämällä luonnonihme. Muita saavutuksia voivat olla taistelun voittaminen tiettyä yksikköä käyttäen tai rakennuksen rakentaminen. Nämä saavutukset nopeuttavat merkittävästi teknologista edistystäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_127_BODY">
      <Text>Partiolaiset ovat ihanteellisia heimojen kylien tutkimiseen, koska he saavat siitä kokemusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_72_BODY">
      <Text>Jonkin jonossa olevan tuotteen tuotantoprosessissa tapahtunut edistyminen ei mene hukkaan, joten on tilanteita, joissa oman kaupunkisi tuotantotavoitteen vaihtaminen on strategisesti järkevää. Kuitenkin usein on parasta saattaa aloitetut asiat loppuun ennen uuden asian aloittamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_74_BODY">
      <Text>Olet ehkä huomannut, että rakentajan yksikkösi katosi käytettyäsi sen viimeistä rakennuslatausta. Tämä johtuu siitä, että kaikki sen työvoima on käytetty. Sinun on koulutettava lisää rakentajia pelin edetessä parantaaksesi maiden tilaa kaupunkiesi ympärillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_75_BODY">
      <Text>Partiolaiset, toisin kuin muut sotilasyksiköt, saavat kokemusta tutkimalla heimojen kyliä. He voivat myös saada kokemusta löytämällä maailman luonnonihmeitä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_128_BODY">
      <Text>Saattaa olla, että olet huomannut kaupunkiesi tuottavan pienen määrän [ICON_Faith] Uskoa jokaisella vuorolla.[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] Usko kertyy ajan kuluessa tiettyjen rakennusten, kaupunginosien ja politiikkojen avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129_BODY">
      <Text>Nyt kun olet ansainnut tarpeeksi [ICON_Faith] uskoa, voit ottaa ensimmäisen askeleen uskonnon perustamisessa muodostamalla panteonin, joka tarjoaa sinulle valikoiman strategisia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_HEAD">
      <Text>Valitse Pantheon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_BODY">
      <Text>Klikkaa Uskonto-painiketta avataksesi Uskonto-näytön ja valitse Pantheon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129c">
      <Text>On olemassa useita Pantheoneja, joista valita erilaisilla peli-vaikutuksilla. Kun pelaaja valitsee yhden, se poistuu saatavilla olevien Pantheoneiden listalta ja on yksinomaan pelaajan uskonnossa koko pelin ajan. Valitse viisaasti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129d">
      <Text>Valitse Pantheon ja klikkaa sitten "Perusta tämä Pantheon" -painiketta kun olet valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_130_BODY">
      <Text>Hyvin tehty! Seuraava askel on houkutella Suuri Profeetta, joka pystyy perustamaan uskonnon. Mutta ensin sinun täytyy rakentaa Pyhän paikan kaupunginosa tai käynnistää sopiva hallituspolitiikka, joka molemmat tuottavat sinulle Suuri Profeetta Pisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131_BODY">
      <Text>On vain rajoitettu määrä tilaisuuksia perustaa uskonto. Se on valinnainen, mutta muista, että jos et perusta uskontoa, sinulla ei ehkä ole tehokasta vastalääkettä pelaajaa vastaan, joka pyrkii voittamaan uskonnollisen voiton kääntämällä [ICON_Citizen] kansalaisiasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131b_HEAD">
      <Text>Lähellä oleva uskonto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_132_BODY">
      <Text>Sinun [ICON_GreatProphet] Suuri profeettasi on perustanut uuden uskonnon, ja sinun täytyy mukauttaa se valitsemalla nimi, symboli ja kaksi lisäuskonkappaletta, jotka täydentävät aiemmin valitsemaasi Pantheon-uskonkappaletta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_133_BODY">
      <Text>Uusi uskontosi voi levitä kaupunkien välillä, kääntäen sen [ICON_Citizen] kansalaiset seuraajiksi. Kaupungissa voi olla useita erilaisia uskontoja. Uskonto, jolla on eniten seuraajia kaupungissa, antaa sen bonukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_134_BODY">
      <Text>Vaikka uskonto leviää kaupungista toiseen orgaanisesti hitaasti, voit aiheuttaa äkillisiä muutoksia kouluttamalla lähetystyöntekijöitä ja apostoleita ja lähettämällä heidät levittämään kansasi uskontoa. Näitä yksiköitä voidaan hankkia käyttämällä [ICON_Faith] Uskoa niiden ostamiseen tuotantovalikon osto-välilehdellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_135_BODY">
      <Text>Uskonnon aggressiivinen levittäminen on välttämätöntä, jos tavoitteenasi on uskonnollinen voitto. Vaikka et tavoittelisi sitä, on viisasta seurata, miten uskonto leviää ympäri maailmaa. Vastusta sitä mahdollisuuksien mukaan, jotta estät toisen pelaajan saavuttamasta voittoa tällä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136_BODY">
      <Text>Sinulla on mahdollisuus saada [ICON_GreatPerson] Suurhenkilö sivilisaatiollesi. [ICON_GreatPerson] Suurhenkilöt tarjoavat merkittäviä etuja sivilisaatiollesi heidän alastaan riippuen. On monenlaisia [ICON_GreatPerson] Suurhenkilöitä, kuten taiteilijoita, insinöörejä ja sotilasjohtajia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_HEAD">
      <Text>Mahtavat ihmiset</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_BODY">
      <Text>Avaa [ICON_GreatPerson] Suurmiehet-paneeli lunastaaksesi [ICON_GreatPerson] Suurmiehesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_137_BODY">
      <Text>Tämä on [ICON_GreatPerson] Suurhenkilöpaneeli. Se näyttää kaikki [ICON_GreatPerson] Suurhenkilöt, jotka ovat tällä hetkellä saatavilla sivilisaatioiden hyödynnettäväksi, niiden edut ja kustannukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_138_BODY">
      <Text>Jokaisella [ICON_GreatPerson] suurmiehellä on yksi tai useampi tilaisuus aktivoida erityinen bonus. He ilmestyvät yksikkönä yhteen kaupungeistasi ja sinun on aktivoida heidän bonuksensa erityisellä sijainnilla kartalla. Kun he ovat käyttäneet kaikki bonuksensa, [ICON_GreatPerson] suurmies katoaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_139_BODY">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Suurmies ansaitaan keräämällä tarpeeksi sen tyypin [ICON_GreatPerson] Suurmiespisteitä ja käyttämällä niitä rekrytoidaksesi [ICON_GreatPerson] Suurmiehen sivilisaatioosi. Nämä pisteet tulevat pääasiassa kaupunginosista ja rakennuksista, mutta niitä voi myös tulla politiikoista ja muista vaikutuksista. Mikäli sinulla on kiire, voit käyttää [ICON_Gold] Kultaa tai [ICON_Faith] Uskoa ansaitaksesi välittömästi haluamasi [ICON_GreatPerson] Suurmiehen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_140_BODY">
      <Text>Voit päättää ohittaa [ICON_GreatPerson] Suurmiehen, jota et halua. Jos teet niin, muilla pelaajilla on mahdollisuus saada heidät, eikä päätöksesi ohittaa ole peruutettavissa. Kuitenkin [ICON_GreatPerson] Suurmiehen pisteet tallennetaan tulevaa tilaisuutta varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_141_BODY">
      <Text>Olet juuri suorittanut kauppiaan yksikön. Kauppiaat matkustavat kahden kaupungin välillä ja tuottavat tuloja lähtökaupungilleen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142_BODY">
      <Text>Sinun sivilisaatiosi voi luoda rajoitetun määrän [ICON_TradeRoute] kauppareittejä. Voit lisätä kapasiteettia rakentamalla Kauppakeskusta tai Satamia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_HEAD">
      <Text>Määritä kauppareitti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_BODY">
      <Text>Klikkaa 'Määritä kauppareitti' yksikkötoimintoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_143_BODY">
      <Text>Tällä hetkellä ei ole muita kaupunkeja, joiden kanssa voisi käydä kauppaa. Jatka kartan tutkimista tai rakenna siirtolainen ja perusta oma kaupunki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_144_BODY">
      <Text>Tämä on Kauppapaneeli, joka näyttää kaupankäyntiä tällä hetkellä mahdollistavat kaupungit. Kauppiailla on rajoitettu toiminta-alue, mutta lähellä sijaitsevien kaupunkien vierailu perustaa sinne kauppapaikan, mikä mahdollistaa niiden käytön siltoina kauempana sijaitseviin kohteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145_BODY">
      <Text>Riippuen rakennuksista ja kaupunginosista vierailukohteessa, voit saada [ICON_Science] tiedettä, [ICON_Faith] uskoa, [ICON_Culture] kulttuuria tai [ICON_Gold] kultaa jokaisella vuorolla tietyn ajanjakson ajan. Kotimaan kohteissa voit ansaita [ICON_Food] ruokaa ja [ICON_Production] tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145b_BODY">
      <Text>Valitse haluamasi kohde saatavilla olevien kaupunkien listalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145c_BODY">
      <Text>Klikkaa 'Aloita reitti' lähettääksesi tämän kauppiaan matkaan kohti määränpäätä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_146_BODY">
      <Text>Tämä kauppias matkustaa nyt kohti määränpäätä ja takaisin tuottaen vastaavat saannot jokaisella vuorolla. Kun se on palannut, voit valita uuden reitin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_147_BODY">
      <Text>Kauppias rakentaa myös tien kaupunkien välille matkustaessaan. Yksiköt, jotka kulkevat tietä pitkin, eivät yleensä kärsi liikkumissakkoja [ICON_Movement] maastosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_148_BODY">
      <Text>Olet löytänyt lähellä sijaitsevan kaupunkivaltion. Nämä ovat pieniä sivilisaatioita, jotka ovat samankaltaisia ​​jollain tavalla toisen pelaajan kanssa, mutta niillä voi olla vain yksi kaupunki eivätkä ne voi voittaa peliä. Työskentelemällä kaupunkivaltion naapureidesi kanssa voit rakentaa kannattavia suhteita ja jopa saada heidän tukeaan sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_149_BODY">
      <Text>Voit myös valita pakollisen assimilaation heidän kaupunkeihinsa valtakuntaasi tai hävittää ne maan tasalle - mutta he ovat huomattavasti haastavampia voittaa kuin barbarit, ja riskit vieraannuttaa heidän muita liittolaisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_150_BODY">
      <Text>Klikkaa kaupunkivaltio-painiketta tai kaupunkivaltiota avataksesi kaupunkivaltion paneelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_151_BODY">
      <Text>Tämä on kaupunkivaltiopaneeli. Voit ansaita Lähettiläitä ja lähettää heidät kaupunkivaltioon. Tämä voi antaa sinulle ajan myötä parempia bonuksia [ICON_Science] tieteelle, [ICON_Culture] kulttuurille, [ICON_Production] tuotannolle, [ICON_Gold] kullalle tai [ICON_Faith] uskolle. Klikkaa kaupunkivaltion nimeä listassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_152_BODY">
      <Text>Nämä ovat tehtävät, jotka voit suorittaa tämän kaupunkivaltion hyväksi. Tämä on yksi tapa ansaita Lähettiläitä ja parantaa ystävyyssuhdetta sen kanssa. Voit myös ansaita Lähettiläitä suorittamalla tiettyjä kohteita Siviilipuussa sekä ajan myötä hallitusten ja politiikkojen kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_153_BODY">
      <Text>Yksikkösi lähestyy viholliskaupunkia. Kaupunkien hyökkääminen on yleensä vaikea ja potentiaalisesti kallis yritys, joka vaatii erilaisten yksikkötyyppien yhdistelmän sekä taktista lähestymistapaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_154_BODY">
      <Text>Kaupungin puolustusarvo ja terveyspalkki näytetään sen nimikilvessä. Tällä kaupungilla on muurit. Se pystyy suorittamaan kaukohyökkäyksen kahden ruudun päästä ja on erittäin vastustuskykyinen lähitaisteluun erikoistuneita yksiköitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_155_BODY">
      <Text>Tietyt piiritysjoukot voivat parantaa mahdollisuuksiasi. Katapultit voivat hyökätä etäisyydeltä ja tehdä merkittävää vahinkoa seinille, kun taas piiritysmuurinmurtaja tai piiritystorni mahdollistaa lähitaisteluhyökkäyksen seinille tai sivuuttamaan ne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_156_BODY">
      <Text>Olet tavannut toisen sivilisaation johtajan. Civilization VI:ssa maailmankartalla on yleensä useita muita sivilisaatioita, jotka ovat pelin tekoälyn hallinnassa ja joilla on kaikki samat kyvyt - ja tavoitteet - kuin sinulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_157_BODY">
      <Text>Pelatessasi sinun täytyy miettiä, miten toimit naapureidesi kanssa ja tarkkailla heitä huolellisesti ymmärtääksesi heidän strategiaansa paremmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158_BODY">
      <Text>Pelin aikana tapaamasi sivilisaatioiden johtajat tulevat näkyviin tähän. Kaukana oikealla oleva johtajakuvake edustaa omaa sivilisaatiotasi. Kaikki muut johtajat listataan vieressäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_HEAD">
      <Text>Johtajuusdiplomatia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_BODY">
      <Text>Klikkaa toisen sivilisaation johtajan kuvaketta päästäksesi diplomaattinäkymään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_159_BODY">
      <Text>Kun otat yhteyttä toiseen johtajaan, voit toteuttaa erilaisia toimia, kuten tavaroiden vaihto, poliittisten sopimusten neuvottelu, vaatimusten esittäminen tai sodan julistaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_160_BODY">
      <Text>Voit lähettää valtuuskunnan parantaaksesi suhteitasi ja saadaksesi lisää tietoa heidän [ICON_Capital] pääkaupungistaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_161_BODY">
      <Text>Kilpailijan tuomitseminen ilmoittaa kaikille muille sivilisaatioille, että sinulla on riitaa ratkaistavana. Tämä valmistaa tietä sotaan. Jos et ilmaise tunteitasi, sota, jonka julistat, on yllätys, mikä saattaa aiheuttaa sinulle kestävän "sotahullu" maineen, joka saattaa vaikuttaa tuleviin kaupankäyntiin muiden johtajien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_162_BODY">
      <Text>Voit myös neuvotella sopimuksia johtajan kanssa. Tämä voi sisältää kaupankäyntiä hyödykkeillä tai poliittisia sopimuksia, kuten avoimia rajoja tai yhteisiä sotia. Vaihtoehtoisesti voit vaatia, että he käsittelevät kanssasi. Tämä huonontaa suhdettasi heihin, mutta he saattavat myöntyä, jos he ovat heikkoja tai haluavat välttää sotaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_163_BODY">
      <Text>Tämän johtajan tiedot on tiivistetty tässä. Ole tietoinen heidän agendoistaan. Jos toimit vastoin heidän agendojaan, suhteesi heihin saattaa huonontua ja johtaa mahdollisesti konfliktiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_164_BODY">
      <Text>Access-tason parantaminen tähän sivilisaatioon paljastaa sinulle yksityiskohtaisempaa tietoa heistä ja saat ilmoituksen tietyistä heidän tekemistään toimista. On hyvä ajatus parantaa tätä mahdollisimman paljon tapaamiesi johtajien kanssa, tai muuten olet pimennossa heidän strategiastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_165_BODY">
      <Text>Tämä osio selittää, mitä johtaja ajattelee sinusta ja miksi. Jos haluat parantaa (tai huonontaa) suhdettasi, löydät täältä joitain ehdotuksia. On mahdollista, että et aina voi välttää jotain, mikä ärsyttää heitä ajoittain, joten on hyödyllistä tietää, miten tilinpidon saa tasapainoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_166_BODY">
      <Text>Diplomatia tulee olemaan yhä tärkeämpää kun edistyt historian läpi. Kuka ovat naapurisi ja mitä he haluavat tulevat vaikuttamaan pitkäkestoisesti sivistyksesi kehittymiseen - ja tulevat varmasti luomaan esteitä voittosi tiellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_168_BODY">
      <Text>Kaupunkivaltio on pieni sivilisaatio, joka ei voi voittaa peliä. Hyvien diplomaattisten suhteiden luominen heidän kanssaan voi olla erittäin tuottoisaa. Tämä tehdään lähettämällä Lähettiläitä kaupunkivaltioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_169_BODY">
      <Text>Kauppiaiden yksiköitä voidaan kouluttaa yhdessä kaupungeistasi. Lisäksi [ICON_TradeRoute] kauppareitit ovat välttämättömiä tiet rakentamiseksi kaupunkien välille ja tarjoavat ylimääräistä [ICON_Gold] kultaa ja muita etuja sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--ROCCO LINES-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
      <Text>Tervetuloa Kleopatra. Kansamme kohtalo on käsissäsi. Suuri vastuu on sinulle annettu. Ehkä voin olla avuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
      <Text>Tervetuloa Gilgamesh. Kansamme kohtalo on käsissäsi. Suuri vastuu on asetettu sinulle. Ehkä voin olla avuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
      <Text>Liian pitkään olemme vaeltaneet tässä maailmassa ilman maata, jonka voimme kutsua omaksemme. On aika juurtua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
      <Text>Rohkeat siirtolaisemme odottavat käskyjäsi. Meidän tulisi perustaa ensimmäinen kaupunkimme tänne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
      <Text>Tästä pienestä kaupungista kasvatamme valtakunnan. Mutta menestyäksemme meidän on ensin huolehdittava kansamme tarpeista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Edessämme olevat maat tarjoavat sanomattomia rikkauksia ja vaaroja. Sinun on harkittava tarkkaan, kun valitset niiden lopullisen määränpään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Vaikka kaupunkimme onkin nyt pieni, se tulee jatkamaan kasvuaan, jos sallitte sen. Sen kohtalo ja meidän ihmistemme kohtalo riippuu teistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
      <Text>Meillä on onnea, että kaupunkimme ympärillä oleva maa on rikas resursseista. Sen kehittäminen on avain selviytymisellemme...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
      <Text>Meillä on siunaus omistaa näin runsasmaita rajojemme sisällä. Silti sivilisaatio koostuu ihmisistä, ei vain maasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
      <Text>Tällaiset alueet varmasti houkuttelevat barbaarihyökkääjiä, jotka kiusaavat tätä aluetta. Meidän on valmistauduttava taistelemaan takaisin, jos haluamme selviytyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
      <Text>Kaupunkimme tarvitsee sotureita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
      <Text>Jos kansamme haluaa selviytyä näillä mailla, meidän täytyy keskittää heidän ponnistelunsa. Vain silloin voimme hallita tätä maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
      <Text>Kansamme suojeleminen on etusijalla. Suuntaa kaupunkisi soturin luomiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
      <Text>Koulutus on käynnistynyt. Jo nyt ihmisemme tuntevat olonsa turvallisemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
      <Text>Meidän keisarikuntaamme ei rakenneta yhdessä yössä. Olemme saavuttaneet kaiken, minkä voimme tänä päivänä...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
      <Text>Sinulla ei ole muita asioita hoidettavana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
      <Text>Soturimme jatkavat harjoitteluaan. Mutta jos meidän on tarkoitus olla enemmän kuin barbaariheimoja, joita puolustamme, meidän on tutkittava muita kehitysalueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
      <Text>Joukossamme on niitä, joiden mielet ovat taitavia avaamaan maailman salaisuuksia. Meidän tarvitsee vain ohjata heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
      <Text>Erinomaista. Mitä enemmän kansamme ymmärtää maapalloa, sitä paremmin pystymme hyödyntämään sen rikkauksia ja parantamaan tuotantokykyämme. Meidän täytyy antaa heille aikaa tehdä työnsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
      <Text>Tänään ei ole enää muita asioita, jotka vaatisivat huomiotasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
      <Text>Barbaarihyökkääjät lähestyvät kaupunkiamme! Olemme varmasti liian houkutteleva kohde heille jättääkseen huomiotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
      <Text>Emme voi antaa näiden villien ryöstää ja tuhota kaikkea, mitä olemme rakentaneet. Soturimme ovat suorittaneet koulutuksensa. Sitoutukaamme heidät taisteluun!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
      <Text>Soturit ovat terä, jolla lyömme vihollisemme maahan. He tarvitsevat vain sinun kätesi ohjaamaan heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
      <Text>Voitto! Barbaarit ovat oppineet, ettemme ole väheksyttävä kansa. Silti he palaavat ja pelkään, etteivät he ota meitä enää kevyesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
      <Text>Meidän pitäisi hyödyntää tämä tilapäinen aselevon tilanne. Sotureidemme ollessa valmiina voimme keskittyä tuotantokykymme suuntaamiseen itse kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
      <Text>Erinomaista. Näiden rakentajien saavuttamat taidot tulevat dramaattisesti parantamaan sivilisaatiotamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
      <Text>Kaupunkimme ympärillä olevat maat ovat hedelmällisiä. Kuitenkin tällä hetkellä ne ovat kehittämättömiä. Meidän on luotava työvoima, jos haluamme hyödyntää resurssejamme rajojemme sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
      <Text>Meillä ei ole enää asioita, jotka vaativat huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
      <Text>Kun rakentajamme kouluttavat itseään parantaakseen elämäämme rajojemme sisällä, meidän ei tule unohtaa rajojemme ulkopuolisia maita. Ainoa tapa todella hallita tätä maailmaa on ymmärtää se.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
      <Text>Taistelun lisäksi soturimme ovat ihanteellisia tutkimusmatkailijoita tässä epävarmassa ja vihamielisessä maailmassa. Sinun tarvitsee vain antaa merkki ja he lähtevät tuntemattomaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
      <Text>Alone, on foot, the wildlands take a heavy toll on our troops.  Perhaps there is a smoother path…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
      <Text>Jo nyt soturimme ponnisteluista kantaa hedelmää. He ovat löytäneet pienen heimokylän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
      <Text>Nämä ihmiset vaikuttavat erilaisilta kuin kohtaamamme barbaariklaanit. Ehkä meidän pitäisi ottaa yhteyttä heihin sen sijaan, että käymme taisteluun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
      <Text>Olemme käsitelleet kaikki tarvittavat asiat tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
      <Text>Soturimme seisovat kylän porttien edessä. He odottavat käskyäsi astuakseen sisään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
      <Text>Vaikuttaisi siltä, että ystävyydellä on omat hyötykäytöksensä. Menestyksemme barbaareja vastaan on saavuttanut tämän kylän. He ovat vaikuttuneita kulttuuristamme ja haluavat nousta sortajiensa kanssa taistelussamme heimoa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
      <Text>Vaikka tämä heimo ei ole taitava taistelussa, heillä on suuri tietämys maasta. Heidän kykynsä liikkua nopeasti maastossa tekee heistä ihanteellisia tiedustelijoita. Meidän tulisi käyttää heitä hyödyksemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
      <Text>Tulevaisuudessa saattaa olla muitakin samanhenkisiä asutuksia eteenpäin maassa. Olisi viisasta etsiä ne tulevaisuudessa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
      <Text>Meidän tulisi käyttää näitä partiolaisia varovaisesti. He ovat erinomaisia tutkimusmatkailijoita, mutta heikkoja sotureita. Olisi viisasta välttää taistelua aina kun mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
      <Text>Muita asioita ei tarvitse huomioida tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
      <Text>Tutkimus voi tuoda monia palkintoja, mutta älkäämme unohtako pääkaupunkimme turvallisuutta. Meidän tulisi suunnata soturimme kotiin sen suojaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
      <Text>Partiomme odottaa käskyjä. Heidän täytyy tutkia ja opettaa meille uusista, vielä löytämättömistä maista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
      <Text>Tänään ei ole enää muita asioita käsiteltävänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
      <Text>Ihmistemme työskentelevät ahkerasti täyttääkseen tilauksesi. Käytetään tämä aika edistääksemme partiolaistemme toimintaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
      <Text>Muita asioita ei vaadi huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
      <Text>Kansalaisemme iloitsevat rohkeiden sotureidemme paluusta. Ehkä heidän tulisi vahvistaa asemiaan puolustaakseen itseään barbaarien uhkaa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
      <Text>Erinomainen, kun soturimme ovat juurtuneet asemiinsa, kansamme on turvassa. Olisi viisasta säilyttää tämä etu niin pitkään kuin mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
      <Text>Kun joukkomme valmistautuvat puolustamaan kaupunkiamme, parhaat mieliemme ovat löytäneet keinon erottaa arvokkaita resursseja maasta itsestään. Lukuisien arvokkaiden kivien ollessa lähellä, rakentajamme saattavat pystyä hyödyntämään tätä tietoa kun he saavat koulutuksensa päätökseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
      <Text>Kansamme iloitsee tiedon tavoittelusta. Tarvitsemme vain ohjata heidän ponnisteluitaan, ja he paljastavat vielä yhden tämän maailman mysteerin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
      <Text>Viisas päätös. Kansamme voi nyt löytää uusia käyttötarkoituksia materiaaleille, joita kaivoksistamme ja louhoksistamme löytyy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
      <Text>Mutta älkäämme unohtako partiolaistemme tutkimusponnistuksia. Meillä on edessämme koko maailma löydettävänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
      <Text>Kun partiomme jatkaa etenemistään, käännytään sisäänpäin omaan pääkaupunkiimme. Kun kaupunkimme kasvaa, niin myös kansamme nälkä kasvaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
      <Text>Rakentajamme ovat nyt valmiina. Maatilan rakentaminen hedelmällisellä maalla kaupungissamme lisää tuottoamme ja ruokkii kansamme paremmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
      <Text>Näillä tasangoilla on rikas maaperä. Ihanteellinen paikka istuttaa ensimmäiset viljelyksemme...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
      <Text>Erinomaista. Kun ihmisillämme on täysi vatsa, me menestymme ja väestömme kasvaa vain.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
      <Text>Mutta muista, että rakentajiemme voima ei ole ääretön. Olisi viisasta käyttää heidän kykyjään parhaalla mahdollisella tavalla ennen kuin uuvutamme heidät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
      <Text>Kun perustarpeet on tyydytetty, meidän kansallamme on nyt kyky rakentaa monimutkaisempia rakennuksia. Ehkä Monumentti kaikelle saavutetulle inspiroi heitä kehittymään vieläkin pidemmälle...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
      <Text>Loistavaa, kun ylpeys omasta kulttuuristamme kasvaa, kansamme tulee ajamaan sivilisaatiomme levittämistä oman maamme rajojen ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
      <Text>Ja seuraa rohkeiden partiolaistemme jalanjäljissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
      <Text>Nyt kun kansamme on ruokittu, kääntäkäämme rakentajan huomio muualle. Kaupunkimme ympärillä on arvokkaita resursseja, joita ei ole vielä hyödynnetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
      <Text>Ohjaa rakentajiemme ponnistelut hyödyntämään näitä arvokkaita materiaaleja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
      <Text>Erinomaista. Tämä kivi, jonka louhimme tästä kaivoksesta, kasvattaa vain tuotantokykyämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
      <Text>Vaikuttaisi siltä, että jotkut meidän ihmisistämme tarvitsevat vielä ohjeitasi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
      <Text>Kun louhoksemme on nyt valmis, meidän on käännettävä rakentajien huomio lisäparannuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
      <Text>Meillä on vielä arvokasta maata rajojemme sisällä, meidän on ohjattava heidän käsiään varovasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
      <Text>Our people still await your command.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
      <Text>Olemme siunattuja. Tämä muistomerkki edustaa saavutuksiamme ja kansamme päättäväisyyttä. Todella heitä inspiroidaan nyt työntymään vieläkin pidemmälle maan rajojen ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
      <Text>Saattaa olla että olemme nyt valmiita levittämään sivilisaatiotamme pääkaupunkimme ulkopuolelle. Jos emme vaadi ympäröivää aluetta, muut varmasti tekevät sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
      <Text>Erinomaista, nämä rohkeat siirtolaiset ovat valmiita viemään kulttuurimme tuntemattomaan. Kuitenkin kestää jonkin aikaa ennen kuin he ovat valmiita matkalle, joka odottaa heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
      <Text>On raportoitu vaarallisista ryöstelijöistä kuljeskelemassa lähistön mailla. Olisi parasta pitää nämä soturit täällä ja huolehtia pääkaupunkimme turvallisuudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
      <Text>Asukkaamme ovat valmistautuneet ja odottavat käskyäsi. Kuitenkin edessä olevat maat kätkevät sisäänsä sanomattomia vaaroja. Emme saa sallia heidän lähteä suojaamatta...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
      <Text>Erinomaista, kun meidän ihmisemme ovat valmiita, meidän täytyy nyt valita kohteemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
      <Text>On olemassa resursseiltaan rikas alue pääkaupungin lähellä. Lähetetään sinne siirtolaisemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
      <Text>Vaikka siirtolaisemme ovat turvassa soturimme suojassa, pääkaupunkimme on nyt puolustuskyvytön. Ilman sotilaiden suojaa me varmasti joudumme vihollistemme hyökkäyksen kohteeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
      <Text>Vaikka soturimme ovat rohkeita, oikea taistelujoukko täytyy olla monimuotoinen. Heittäjät tarjoavat erilaisen taistelutyylin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
      <Text>Tiedon myötä tulee mahdollisuuksia. Kun kansamme ymmärrys tästä maailmasta kasvaa, meille avautuu uusia polkuja...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
      <Text>Sijainti on kriittinen tekijä uuden asutuksen perustamisessa. Meillä on onni löytää tällainen ihanteellinen paikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
      <Text>Käske meidän kansamme juurtua tänne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
      <Text>Hyvin tehty. Sivistyksemme jatkaa leviämistään odotusten yli. Ajan mittaan se saattaa jopa kilpailla oman pääkaupunkimme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
      <Text>Tämä uusi kaupunki jo kaipaa kasvua. Sen ihmiset odottavat ohjaustasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
      <Text>Meillä on raportteja toisesta sivilisaatiosta kasvamassa tällä mantereella. Näyttää siltä, että emme ole ainoat ihmiset kilpailemassa näiden maiden hallinnasta.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--EDIT BELOW-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
      <Text>Näyttää siltä, että olemme vihdoin jäljittäneet näitä maa-alueita vaivaavien barbaarihyökkääjien lähteen. Meidän on tuhottava tämä linnake tai muutoin riskitämme tulevia hyökkäyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
      <Text>Suosittelisin silti varovaisuutta. Vaikka nämä barbaarit ovat alkeellisia ja villiä, he ovat pelottavia sotureita ja heidän leirinsä on voimakkaasti puolustettu. Voiton varmistamiseksi meidän on hyökättävä ylivoimaisella voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
      <Text>Kaupunkimme jatkaa kukoistamistaan. Ihmisemme menestyvät jo nyt ja väestömäärämme kasvaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
      <Text>Vaikka tutkijamme olisivatkin valmiita tutkimaan muita aiheita, ehkä ei ole viisasta häiritä heitä nykyisestä työstään ellei se ole aivan välttämätöntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
      <Text>Tehtävä käsillä on äärimmäisen tärkeä. Sallisin neuvoa kärsivällisyyttä tässä asiassa. Meidän tulisi antaa ihmistemme jatkaa työtään, jos se vain on mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
      <Text>Olemme huomanneet toisen ystävällisen kylän lähistöllä. Ehkä meidän pitäisi lähettää tiedustelija tutkimaan sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
      <Text>Hyvä kaupunki voi muuttua loistavaksi huolellisen suunnittelun avulla. Kaupunginosan sijainnin valinta on tärkeä päätös. Varmista, että valitset sijainnin, joka sopii parhaiten kyseiselle kaupunginosalle, jotta saat siitä kaiken hyödyn irti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
      <Text>Jonain päivänä meidän perintömme tallennetaan puhutun sanan ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
      <Text>Näyttää siltä, että heittäjämme ovat saaneet koulutuksensa päätökseen. Kaupunkimme asukkaat tuntevat jo nyt olonsa turvallisemmaksi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
      <Text>Kun armeijamme jatkaa monipuolistumistaan ja kehittymistään, tulevaisuutemme tulee entistä turvatummaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
      <Text>Slinger-koulutuksemme valmistuttua voimme nyt suunnata kansamme ponnistelut uusiin tavoitteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
      <Text>Kansamme odottaa edelleen käskyäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
      <Text>Kirjoittamalla yhdistämme kansamme. Yhteinen kirjoitettu kieli mahdollistaa ideoiden kukoistamisen ja yhteisen tiedon kasvun. Jos tarjoaisimme paikan tälle tiedolle kerätä ja jakaa, kansamme varmasti menestyisi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
      <Text>Keskittämällä samanmieliset ihmiset ja resurssit alueille, erikoistamme kaupunkimme kasvua. Meidän täytyy valita näiden alueiden sijainti huolellisesti saavuttaaksemme suurimman hyödyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
      <Text>Jo nyt suurimmat mielitiettömme yhteiskunnassamme odottavat innokkaasti tämän kampuksen valmistumista...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
      <Text>Mutta emme saa antaa näiden suurten ajattelijoiden olla toimettomia. Kääntäkäämme heidän huomionsa muualle...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
      <Text>Suurimmat oppineemme ja tiedemiehemme alkavat jo kokoontua kampuksellemme. Kirjaston tarjoaminen auttaisi heitä entisestään heidän pyrkimyksissään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
      <Text>Kansamme on menestynyt ohjauksessasi. Todella sivilisaatiomme ei ole vertaisensa. Ehkä nyt on aika osoittaa tämä todeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
      <Text>Tehtävä edessämme on suuri, mutta johdossanne emme epäonnistu. Kuten aina, olen valmiina auttamaan teitä matkan varrella, jos tarvitsette apua. Toivottavasti sivilisaatiomme todella kestää ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
      <Text>Olemme voittajia! Olet nyt valmis ottamaan vastaan suurempia haasteita, tutkimaan uusia maailmoja, tapaamaan uusia sivilisaatioita ja saavuttamaan voiton omilla ehdoillasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
      <Text>Resurssit ja maa eivät ole äärettömiä. Näyttää siltä, että meillä on nyt kilpailua. Koska emme vielä tiedä tämän kansan todellisia aikomuksia, ehdottaisin, että edetään varovaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
      <Text>Sota on meidän ovella! Kansamme on vaarassa. Meidän on välittömästi mobilisoitava armeija tai muuten uhkaamme joutua valloitettaviksi. Aikaa ei ole hukattavaksi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
      <Text>Kansamme todella menestyy ohjauksessasi. Mutta kun sivilisaatiomme kasvaa, myös johtajuutemme on kasvettava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
      <Text>Meidän on nyt toteutettava politiikkoja, joilla ohjataan paremmin kansamme kasvua...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
      <Text>Kuri on jokaisen armeijan sydän ja arvokas etu epäorganisoituneeseen barbaarijoukkoon nähden. Kaupunkisuunnittelu tekee kaupungeistamme vain järjestäytyneempiä ja tehokkaampia. Ehdotan, että toteutamme molemmat nämä politiikat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
      <Text>Vaikka politiikkamme alkavatkin kantaa hedelmää, sivilisaatiomme tulee kasvamaan edelleen. Meidän on suunniteltava tulevaisuutta...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Kansamme on katsonut taivaalle ja alkanut pohtia, voivatko kohtalomme ohjautua suuremman voiman käsissä. Keitä ovat nämä suuret jumalat ja mitä siunauksia he voisivat meille antaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
      <Text>Sinun inspiraatiosi on tarttuvaa. Vaikkakin sivilisaatiomme saavuttaa suuruutta johtajuutesi alla, yksi henkilö kansamme joukosta todella loistaa ylitse muiden. Sinun ohjauksessasi heidän vaikutuksensa tulee todella kaikumaan historian läpi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
      <Text>Eristäytyminen ei ole avain vaurauteen. Nämä kauppiaat mahdollistavat naapureidemme kanssa kommunikoinnin. Kaupankäynnin kautta meidän taloutemme voi kasvaa ja saamme uusia oivalluksia maailman mysteereistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
      <Text>Olemme saaneet yhteyden ihmisiin, jotka ovat edistyneempiä kuin heimokyläläiset, jotka ovat auttaneet meitä aiemmin. Tulisiko meidän ojentaa ystävyyden käsi vai pyrkiä valloittamaan heidät?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
      <Text>Kauneus ja majesteettisuus tässä maailmassa voivat joskus inspiroida meidän ihmisiämme uusiin ajatussuuntiin. Tämä oli onnekas löytö...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
      <Text>Jälleen kerran rohkeat partiolaisemme osoittavat arvonsa kansamme hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
      <Text>Saisinko ehdottaa jotakin…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
      <Text>Kuten haluat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
      <Text>Olemme huomanneet toisen ystävällismielisen kylän lähellä. Ehkä meidän pitäisi lähettää tiedustelija tutkimaan sitä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>