<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_NAME">
      <Text>Ohjeistuskartta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_MAP_DESCRIPTION">
      <Text>Kartta, jota käytetään vain opastukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_NAME">
      <Text>Sivistyksen Alkuaika</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_DESCRIPTION">
      <Text>Edellytys tieto sivistyksen alkuun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TECH_DAWN_OF_CIVILIZATION_QUOTE_1">
      <Text>Alussa maa oli muodoton ja tyhjä. Ja sitten aurinko paistoi nukkuvalle maalle. Tähän tulen, ilman ja veden pyörteiseen sekamelskaan ilmaantuivat ensimmäiset elämän merkit.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- BUTTON TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_OK">
      <Text>OK</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_SHOW_ME">
      <Text>Näytä minulle miten</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_DISMISS">
      <Text>Sinut on vapautettu tehtävistäsi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_ASSISTANCE_APPRECIATED">
      <Text>Arvostamme apuasi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_CONTINUE">
      <Text>Jatka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_GET_STARTED">
      <Text>Aloitetaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_AGREED">
      <Text>Sovittu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_VERY_GOOD">
      <Text>Erittäin hyvä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TELL_ME_MORE">
      <Text>Kerro lisää</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_BUTTON_TAKE_ME_THERE">
      <Text>Vie minut sinne</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- ADVISOR TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_HEAD">
      <Text>NEUVOJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_INTRO">
      <Text>Neuvojana olen pätevä auttamaan sinua kaikissa asioissa, jotka liittyvät sivilisaatiomme hallitsemiseen.[NEWLINE]Jos et tarvitse palveluani, voit hylätä minut muiden asioiden hoitamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_1">
      <Text>Tervehdys, Teidän Korkeutenne! Henkilökohtaisena neuvonantajananne olen pätevä auttamaan teitä kaikissa sivistyksemme hallintoon liittyvissä asioissa. Olen käytettävissänne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_2">
      <Text>Kaikki suuret sivilisaatiot alkavat suuresta kaupungista, ja siirtokuntalaisemme ovat löytäneet ihanteellisen paikan. Käske heidän perustaa uusi kaupunki tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_3">
      <Text>Hyvin tehty! Olet perustanut ensimmäisen kaupunkisi. Näistä juurista sivilisaatiosi kasvaa kestämään ajan koettelemukset. Nyt sinun täytyy hoivata ja suojella luomaasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_4">
      <Text>Turvallisuus on erittäin tärkeää. Lähellämme on barbaarisia heimoja, jotka haluavat vain ryöstää ja saalistaa omistamiamme asioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_5">
      <Text>Ohjaa tämän kaupungin tuotantoponnisteluja Kouluttaaksesi Sotureita selviytymään tästä uhkaavasta vaarasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_6">
      <Text>Koulutus on alkanut, mutta kestää jonkin aikaa ennen kuin uudet soturimme ovat valmiita. Tällä hetkellä ei ole muita asioita hoidettavana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_7">
      <Text>Kaupunkisi on kiireinen kouluttaessaan sotureita puolustukseensa, mutta suuri sivilisaatio ei voi kukoistaa pelkän sotilaallisen voiman varassa. Meillä on ihmisiä, jotka ovat lahjakkaita tieteen ja löytöjen saralla. Sinun tulisi palkata heidät tutkimaan uusia teknologioita, jotka vievät sivilisaatiotamme eteenpäin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_8">
      <Text>Viisas päätös, Teidän Majesteettinne. Tämä teknologia auttaa meitä hyödyntämään maan rikkauksia tehokkaammin ja lisäämään [ICON_Production] Tuotantoa kaupungeissamme. Ilmoitan teille, kun olemme saaneet tutkimuksemme valmiiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_9">
      <Text>Teidän Majesteettinne, vihamielisiä Barbaareja on havaittu lähellä meidän [ICON_Capital] Pääkaupunkia. Jos heitä ei häiritä, he varmasti hyökkäävät kansaamme ja ryöstävät alueitamme. Vastikään koulutetut Soturinne odottavat käskyänne hyökätä!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_10">
      <Text>Soturimme olivat voitokkaita! He taistelivat hyvin puolustaakseen kansaamme tätä uhkaa vastaan. Kuitenkin barbaarit ovat edelleen kateellisia sivistyksestämme. Meidän tulisi olla valmistautuneita siltä varalta, että he palaavat suuremmalla voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_11">
      <Text>On muita asioita, Teidän Ylhäisyytenne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_12">
      <Text>Koska soturikoulutus on valmis, on aika antaa kaupungille uusi tuotantotehtävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_13">
      <Text>Ympäröivät maat voisivat olla runsaita, jos kehitämme niitä. Meidän pitäisi kouluttaa Rakentajia tekemään parannuksia maiden sisällä rajojemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_14">
      <Text>Mysteerejä odottaa meitä rajojemme ulkopuolella tuntemattomilla alueilla. Ainoa tapa saada selville on tutkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_14_BODY">
      <Text>Pelin alussa kaupunkisi ja sen välittömästi ympäröivät alueet paljastuvat, mutta sen ulkopuoliset alueet, jotka on esitetty tyhjällä pergamentilla, viittaavat maailman osiin, joita et ole vielä tutkinut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_16_BODY">
      <Text>Soturiyksiköillä on [ICON_Movement] liikkumisalue 2.[NEWLINE][NEWLINE]Sinisen värinen merkki, joka näkyy yksikön ympärillä olevilla mailla, näyttää, kuinka kauas valittu yksikkö voi siirtyä yhdessä vuorossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17_BODY">
      <Text>Avoimet maastot, kuten tasangot ja ruohikot, kuluttavat vain 1 [ICON_Movement] liikepisteen, kun taas vaikeammat maastot, kuten metsät ja kukkulat, kuluttavat 2 tai useampia [ICON_Movement] liikepisteitä. Siirrä soturiosasto korostettuun paikkaan oikealla painikkeella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_HEAD">
      <Text>LIIKUTA SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_17b_BODY">
      <Text>KLIKKAUS OIKEALLA hiirenäppäimellä korostettuun sijaintiin siirtääksesi Soturisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_15">
      <Text>Teidän Majesteettinne, soturimme ovat löytäneet pienen heimokylän, jonka asukkaat ovat ystävällisiä ja avuliaita. Haluatteko tutkia kylää ja lähettää soturimme keskustelemaan heidän kanssaan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_18_BODY">
      <Text>Tutkimalla heimokyliä voit saada sivilisaatiollesi monia välittömiä etuja, kuten lisäämällä [ICON_Citizen] asukasta kaupunkiisi tai antamalla [ICON_Gold] kultaa. On hyvä strategia tutkia mahdollisimman monta heimokylää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_HEAD">
      <Text>SIIRRÄ SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_20_BODY">
      <Text>Tutkiaksesi Heimokylän, siirrä yksi yksiköistäsi Heimokylän heksaan. Kokeile siirtää Soturi-yksikkösi sinne nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_16">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että Barbarit kiusaavat myös Heimokyläläisiä. He ovat vaikuttuneita kulttuuristamme ja ovat päättäneet liittyä meihin taistelussa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_17">
      <Text>Hyviä uutisia todellakin! He ovat taitavia tiedustelijoita ja viekkaita matkaajia. He pystyvät liikkumaan nopeammin kuin soturimme, mikä tekee heistä ihanteellisia tutkimaan ympäröiviä maita, mutta he eivät ole yhtä vahvoja taistelussa. He odottavat innokkaasti käskyjäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_21_BODY">
      <Text>Huomaa, että tiedusteluyksiköllä on [ICON_Movement] liikkumisnopeus 3, mikä mahdollistaa sen liikkumisen suuremmalle etäisyydelle kuin muilla yksiköillä. Siirrä tiedusteluyksikkö kohti kartan löytämätöntä osaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_18">
      <Text>Tiedustelijat ovat erinomaisia tutkimusmatkailijoita, mutta he eivät ole yhtä vahvoja taistelussa kuin soturimme. On parempi, että he keskittyvät tutkimiseen ja selviytymiseen, kuin vihollistemme taisteluun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_19">
      <Text>Joukko Rakentajia on valmistunut koulutuksestaan kaupungissamme. He ovat valmiita työskentelemään ympäröivien maa-alueiden kehittämiseksi. On ihanteellisia paikkoja [ICON_Food] Ruuan kasvattamiseen väestömme tukemiseksi. Maatilan rakentaminen sinne lisäisi satoamme kyseisiltä alueilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_22_BODY">
      <Text>Rakentajat voivat rakentaa monenlaisia parannuksia maallesi. Parannuksen tyyppi, jonka he voivat rakentaa tontille, määräytyy usein maaston tyypin mukaan. Tasanko- ja ruohikkotontit ovat ihanteellisia maatiloille, jotka auttavat lisäämään [ICON_Citizen] väestöä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_HEAD">
      <Text>SIIRRY RAKENTAJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_23_BODY">
      <Text>Siirrä Rakentajasi korostetulle Tasankoalueelle kaupunkisi vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_HEAD">
      <Text>RAKENNA MAATILA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_24_BODY">
      <Text>Rakenna farmiparannus tähän napsauttamalla "Rakenna parannus: Farmi" -painiketta yksikköpaneelin vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_25_BODY">
      <Text>Rakentamalla maatilan tähän on kasvattanut [ICON_Food] ruoan tuottoa tästä ruudusta 1 [ICON_Food] ruoasta per vuoro 2:een. Kaupunkisi tuottaman [ICON_Food] ruoan määrä määrittää, kuinka nopeasti kaupungin väkiluku kasvaa, antaen sinulle uusia [ICON_Citizen] kansalaisia työskentelemään lisää ruutuja. Enemmän [ICON_Food] ruokaa tarkoittaa nopeampaa kasvua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_26_BODY">
      <Text>Rakentajat voivat rakentaa enintään 3 parannusta ennen kuin heidän työvoimansa on käytetty loppuun. Tämä luku näkyy Yksikköpaneelissa. Tämä rakentajayksikkö on kuluttanut yhden työvoimastaan rakentamalla maatilan ja nyt jäljellä on 2.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_20">
      <Text>Teidän Majesteettinne, on jälleen aika valita, mihin suuntaamme kaupunkimme tuotantoponnisteluja. Johtajuutenne on vertaansa vailla ja sivistyksemme jatkaa kukoistamistaan. Rakennetaanko Monumentti kunnioittamaan sivistyksemme kasvavaa suuruutta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_SELECT_END_TURN">
      <Text>Ei ole enää kiireellisiä asioita tällä hetkellä. Jatketaanko tehtäviemme parissa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_2">
      <Text>Tutkimusmatkailijamme rajaseudulla ovat löytäneet barbaarileirin. Tämä on barbaarien uhkauksen aiheuttaja alueellamme. Meidän täytyy tuhota tämä linnake, tai he jatkavat vaivaamistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_3">
      <Text>Neuvoisin sinua olemaan varovainen. Barbaarien leiri on vahvasti puolustettu heidän parhaiden joukkojensa toimesta ja sen valtaaminen on vaikeaa. Meidän tulisi lähettää hyökkäysjoukko, johon kuuluu useita sotilasyksiköitä, varmistaaksemme voiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_BARBARIAN_CAMP_DISCOVERED_C">
      <Text>Kehittäessäsi armeijaasi on aina hyvä strategia monipuolistaa. Kaikki yksiköt eivät ole samanlaisia, jotkut ovat parempia toisia vastaan ja niillä on kykyjä, jotka erottavat ne muista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_124_BODY">
      <Text>Kehittäessäsi sotilaallista voimaasi on aina hyvä strategia monipuolistaa. Kaikki yksiköt eivät ole samanlaisia, jotkut ovat parempia toisia vastaan ja niillä on kykyjä, jotka erottavat ne muista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_7">
      <Text>Tutkimusmatkailijamme ovat havainneet toisen ystävällisen heimokylän. Ehdotan, että lähetämme tiedustelijamme tutkimaan sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_8">
      <Text>Hyvä kaupunki voi muuttua loistavaksi kaupungiksi huolellisen suunnittelun avulla. Kaupunginosan sijoittaminen on tärkeä päätös. Varmista, että valitset parhaiten soveltuvan paikan saadaksesi suurimman hyödyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_4">
      <Text>Teidän Ylhäisyytenne, olen iloinen ilmoittaessani, että kaupunkimme vaurauden ansiosta [ICON_Citizen] väestömme on kasvanut!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_B">
      <Text>Ensimmäisen kaupunkisi [ICON_Citizen] väkiluku on kasvanut 1:stä 2:een. Niin kauan kuin kaupunki on hyvin ravittu ja sen ihmiset ovat onnellisia, se jatkaa kasvamistaan. Kaupungin [ICON_Citizen] kansalaiset työskentelevät ympäröivillä palstoilla ja parannuksilla, mikä lisää suurempia tuottoja. Korkeammat [ICON_Citizen] väestöt vaikuttavat nopeampaan [ICON_Science] tiede-tutkimukseen, nopeampaan kaupunkien [ICON_Production] tuotantoon ja nopeampaan [ICON_Culture] kulttuurilliseen kasvuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_125_BODY">
      <Text>[ICON_Citizen] Väestö ensimmäisessä kaupungissasi on kasvanut 1:stä 2:een. Niin kauan kuin kaupunki on hyvin ravittu ja sen ihmiset ovat onnellisia, se jatkaa kasvamistaan. Kaupungin [ICON_Citizen] kansalaiset työskentelevät ympäröivillä tonteilla ja parannuksilla, mikä lisää tuottoja. Suurempi [ICON_Citizen] väestö edistää nopeampaa [ICON_Science] tieteen tutkimusta, nopeampaa kaupungin [ICON_Production] tuotantoa ja nopeampaa [ICON_Culture] kulttuurista kasvua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_CITY_POPULATION_CHANGED_C">
      <Text>On aina hyvä strategia perustaa uusia kaupunkeja valtakuntasi laajentamiseksi, mutta myös kasvattaa niitä kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_126_BODY">
      <Text>On aina hyvä strategia perustaa uusia kaupunkeja valtakuntasi laajentamiseksi, mutta myös kasvattaa niitä kaupunkeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_MESSAGE_NATURAL_WONDER_REVEALED">
      <Text>Civilization VI -pelissä voit saada Eureka-hetkiä, jotka kiihdyttävät teknologiatutkimustasi pelin sisäisten saavutusten kautta. Tämä Eureka-hetki saatiin löytämällä luonnonihme. Muita saavutuksia voivat olla esimerkiksi taistelun voittaminen tietyn yksikön kanssa tai rakennuksen pystyttäminen. Näiden saavuttaminen nopeuttaa huomattavasti teknologista kehitystäsi.</Text>
    </Row>
    <!-- Listener lines -->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_1">
      <Text>Tutkimusmatkojemme kautta olemme löytäneet luonnon ihmeen maailmasta. Ei ole epäilystäkään siitä, että se voisi tarjota suuren hyödyn sille, joka asuttaa sitä ympäröivät alueet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_2">
      <Text>Tiedusteluyksiköt, kuten tiedustelijat, ovat erityisiä siinä, että ne voivat saada kokemusta tutkimalla ja löytämällä maailman eri osia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_3">
      <Text>Rakentaja-yksikkömme työvoima on kulutettu loppuun. Meidän on koulutettava lisää Rakentajia jatkaaksemme parannusten rakentamista kaupunkiemme ympäröiville maille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_4">
      <Text>Uusien politiikkojen käyttöönotto hallituksessamme voi olla suureksi hyödyksi. Kansamme odottaa päätöstäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_5">
      <Text>Mahdollisuus on tullut muuttaa uuteen ja tehokkaampaan hallitusjärjestelmään. Vahvistetaan identiteettiämme ja otetaan käyttöön lisää politiikkoja kansalaistemme hallitsemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_6">
      <Text>Meillä on mahdollisuus kehittää muodollinen kauppaväylä kahden kaupungin välille. Kauppiasyksikkö vaaditaan tällaisen reitin perustamiseen, mikä olisi erittäin hyödyllistä taloudellemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_7">
      <Text>Kauppareitin tuomien rikkauksien lisäksi se kehittää vähitellen teitä kaupunkiemme välille. Tiet mahdollistavat yksiköidemme liikkumisen vaikean maaston läpi ilman hidasteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_9">
      <Text>Tämä sotilasyksikkö on osoittanut kykynsä. Kokemuksen myötä, jonka he ovat saaneet taistelussa, he ovat oikeutettuja saamaan ylennyksen. Kuinka aiot palkita nämä urheat sielut?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_10">
      <Text>Tämän yksikön taistelusaavutukset ovat muodostuneet legendaarisiksi ja ansaitsevat heille ainutlaatuisen nimen. Millä nimellä meidän tulisi kunnioittaa heitä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_11">
      <Text>Tämän yksikön terveys on erittäin alhainen ja vaarassa menettää. Antamalla yksikölle tauon taistelusta ja lepoa se parantuu ajan myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_12">
      <Text>On parasta noudattaa varovaisuutta liikkuessa lähellä vihollisyksiköitä. Tämä pakottaa usein yksikön vihollisen "hallinta-alueelle", mikä rajoittaa sen liikkumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_13">
      <Text>Valtiaani, kaupunkimme menestyisi paremmin maatiloilla tai muilla parannuksilla. Ehdotan, että koulutamme Rakentajan pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_14">
      <Text>Rakentajamme ovat olleet toimettomina. Ehkä meidän pitäisi ohjata heidän ponnistelunsa parantamaan maita kaupunkimme ympärillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_15">
      <Text>Pääkaupunkimme kukoistaa! Mutta uskon, että on aika alkaa perustaa juuria muualle. Ehkä meidän pitäisi kouluttaa siirtokuntalainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_16">
      <Text>Majesteetti, meillä on lähettiläs käytettävissämme. Voimme käyttää lähettilästä saadaksemme suosiota kaupunkivaltion kanssa. Ystävälliset suhteet kaupunkivaltio-naapuriin voivat olla erittäin hyödyllisiä sivilisaatiollemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_17">
      <Text>Naapurivaltiomme ovat esittäneet meille pyynnön. Jos voimme tehdä vaikutuksen heihin, uskon, että he palkitsevat meidät anteliaasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_18">
      <Text>Pelkään, että minun on ilmoitettava, että olemme konkurssissa. On välttämätöntä, että teemme kaikkemme velan helpottamiseksi. Saanko ehdottaa, että hajotamme osan armeijastamme?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_19">
      <Text>Teidän armonne, minun täytyy varoittaa teitä, että osa parannelluista maista kaupunkimme ympärillä on ryöstetty. Meidän tulisi löytää syylliset ja varmistaa, ettei enempää vahinkoa voi tapahtua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_20">
      <Text>Olemme äskettäin saaneet edistynyttä tietämystä kaupunkisuunnittelusta. Kaupunkeihimme luotavat korttelit voivat olla paljon tehokkaampia ja tuottoisampia kuin yksinkertaiset parannukset, kuten maatilat ja kaivokset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_21">
      <Text>Sotilasjoukkomme on oppinut yhdistämään kaksi sotilasyksikköä suuremmaksi kokonaisuudeksi eli Armeijakunnaksi. Nämä Armeijakunta-yksiköt ovat paljon tehokkaampia kuin yksittäiset vastineensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_22">
      <Text>Nyt armeijamme on koulutettu yhdistämään kolme sotilasyksikköä yhdeksi suureksi ja mahtavaksi armeijaksi, joka on paljon vahvempi kuin yksittäinen Corps-yksikkö.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_23">
      <Text>Teidän Armonne, olemme saavuttaneet suurempaa tietoa staattisten linnoitusten rakentamisen taidossa. Muurien rakentaminen kaupunkiemme ympärille ei ainoastaan tee niistä vahvempia ulkomaista hyökkääjää vastaan, vaan myös mahdollistaa niiden lähellä olevien vihollisten pommittamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_24">
      <Text>Teidän armonne! Vihollinen on porteillamme ja tämä kaupunki on saarrettu ja piirityksen alaisena. Tarvikkeet ja ruoka eivät pääse kulkemaan, eikä kaupunkimme voi parantaa haavojaan. On äärimmäisen tärkeää, että murremme tämän saartorenkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_25">
      <Text>Vihollinen on kaupunkimme kantaman sisällä. Käske kaupungin varuskuntaa suorittamaan kaukoisku tunkeutujia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_26">
      <Text>On tärkeää pitää tarkka silmä naapureitamme kohtaan, ja kansamme saattaa pystyä auttamaan. Kuuntele tarkasti, sillä heillä on joskus enemmän tietoa kuin meillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_27">
      <Text>Valtiaani, alamme houkutella maailman suurten henkilöiden huomiota. Tietysti myös muut johtajat kilpailevat heidän huomiostaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_28">
      <Text>Mitä enemmän erikoistuneita alueita rakennamme, sitä enemmän houkuttelemme erikoistuneita Suuria Henkilöitä jakamaan lahjojaan sivilisaatiomme kanssa. Neuvoisin, että jatkamme näiden rakentamista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_29">
      <Text>Kuuluisa taiteilija on saanut inspiraationsa sivistyksestämme ja on tullut alueillemme luomaan suuria taideteoksia. Ehdotan, että löydämme paikan näiden mestariteosten säilyttämiseen välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_30">
      <Text>Tämä kirjailija on saanut inspiraatiota sivistyksestämme ja saapuu maillemme luomaan suuria kirjallisia teoksia. Ehdotan, että etsimme heti sopivan paikan näiden mestariteosten säilyttämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_31">
      <Text>Väestömme on houkutellut Suuren Profeetan maahamme! Lähetä tämä pyhin henkilö Pyhälle Alueellemme ja iloitse, sillä on aika perustaa oma uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_32">
      <Text>Tämä muusikko on innoittunut sivilisaatiostamme ja on tullut maahamme luomaan suuria musiikkiteoksia. Ehdotan, että etsimme heti paikan näiden mestariteosten säilyttämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_33">
      <Text>Siviilisaatiomme huomio sotilaallisen merivoimamme osalta on antanut tilaisuuden suuren amiraalin nousemiseen riveissämme. Kun hän on sijoitettu viisaasti laivojemme joukkoon, olemme varmoja, että meillä on selvä etu taisteluissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_34">
      <Text>Siviilisaatiomme sitoutuminen sotilasasioihin on antanut meille suuren kenraalin joukkojemme keskuudessa. Kun kenraaleja käytetään viisaasti taistelukentällä, he voivat kääntää taistelun kulun eduksenne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_35">
      <Text>Suuren kauppiaan on saapunut sivilisaatioomme! Jokaisella heistä on ainutlaatuinen lahjakkuus, joka auttaa talouttamme kukoistamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_36">
      <Text>Omistautumisemme tieteen menetelmiin on houkutellut loistavan tiedemiehen sivilisaatioomme! Olen varma, että voimme hyödyntää heitä tulevien tieteellisten kehitysten edistämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_37">
      <Text>Rakentamalla maailman ihmeitä emme ainoastaan osoita valtakuntamme suuruutta, vaan saamme myös muita etuja. Muista, että myös muut sivilisaatiot saattavat kilpailla tässä pyrkimyksessä, ja maailmassa voi olla vain yksi kappale kutakin tyyppiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_38">
      <Text>Aivan kuten kansalaisemme luottavat johtajuuteesi, he alkavat myös luottaa korkeampaan voimaan. Mielestäni on viisasta viljellä tätä uutta ajattelutapaa - ehkä siitä on jotain hyötyä saatavilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_39">
      <Text>Uskollisten määrä on kasvanut, ja on aika määritellä uskomuksemme. Valitkaamme panteoni, jota palvomme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_40">
      <Text>Arvon hallitsija, meillä on kyky kouluttaa uskonnollisia lähetystyöntekijöitä levittämään suurta uskontoamme vieraisiin maihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_41">
      <Text>Teidän majesteettinne, uskon, että me hyötyisimme uskonnon levittämisestä palkkaamalla apostolin. Nämä pyhät henkilöt ovat hyvin tehokkaita kääntymisen keinoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_42">
      <Text>Kaikki muut uskonnot maailmassa ovat uhka uskollemme. Voimme värvätä inkvisiittoreita puhdistamaan harhaoppiset kaupungeistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_43">
      <Text>Teidän Ylhäisyytenne, minusta on aika rakentaa joitakin asuinalueita kasvavalle väestöllemme. Meidän tulisi rakentaa nämä kauneimmille maillemme - luonnonihmeiden lähelle tai ehkä rannikon tuntumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_44">
      <Text>Arvon hallitsija, koko sotavoimamme on tuhoutunut ja olemme täysin puolustuskyvyttömiä. Sotilasyksiköiden kouluttaminen on äärimmäisen tärkeää, jos aiomme selvitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_45">
      <Text>Tutkimusmatkailijamme ovat havainneet toisen ystävällisen heimokylän. Ehdotan, että lähetämme tiedustelijan tutkimaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_46">
      <Text>Teidän Majesteettinne, pitäkää liittolaisenne lähellä ja vihollisenne vielä lähempänä. Meillä on nyt mahdollisuus värvätä vakooja, joka voisi auttaa meitä ymmärtämään paremmin, mitä naapurimme tekevät... salaisemmalla tasolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_50">
      <Text>Jotkut resurssit, kuten tämä, voidaan korjata. Tämä poistaa resurssin saadaksesi välittömän hyödyn. Mutta kun se on poistettu, se ei palaa takaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_51">
      <Text>Olemme löytäneet kaupunkivaltion! Diplomaattisuhteiden luominen heidän kanssaan on varmasti hyödyllistä valtakunnallemme. Ehkä meidän pitäisi lähettää heille lähettiläs…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_52">
      <Text>On olemassa useita erilaisia kaupunkivaltioita, ja kukin niistä voi tarjota erilaisia etuja ystävyyssuhteemme vastineeksi. Ajan myötä hallituksemme sallii meidän ansaita lähettiläitä, joiden avulla voimme kehittää näitä suhteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_53">
      <Text>Olemme kouluttaneet ensimmäisen kaukotaisteluyksikkömme, joka pystyy iskemään vihollisiin kaukaa, käsirysyn ulottumattomissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_54">
      <Text>Piiritysyksikkö! Tämä on varmasti hyödyllinen, jos päätämme osallistua kaupungin hyökkäykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_55">
      <Text>Olemme nyt taitavia rakentamaan muureja suojaamaan kaupunkejamme. Muurit tarjoavat paitsi suojaa hyökkääjiltä, myös erinomaisia etähyökkäyspaikkoja vihollisten pommittamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_56">
      <Text>Vihollinen on saartanut kaupungin ja olemme piirityksessä. Meidän on murrettava tämä saarto, tai emme pysty vahvistamaan varuskuntaa ja korjaamaan puolustuksiamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_57">
      <Text>Valtiaani, tällä kaupungilla on erinomaiset puolustukset. Riittävällä voimalla ja sopivalla armeijalla uskon, että voimme vallata sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_58">
      <Text>Teidän majesteettinne, on hetkiä, jolloin rauha ei ole parempi vaihtoehto. Uskon, että meillä on nyt hyvä syy näyttää sotilaallista voimaamme, mutta se on harkittu päätös, jonka teidän on tehtävä yksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_59">
      <Text>Se on vaikea maailma kohdata yksin, mutta jos saan, uskon että yksi naapureistamme on osoittautunut arvokkaaksi. Pidennetäänkö heille ystävyyden kättä?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_60">
      <Text>Teidän ylhäisyytenne, minusta tuntuu, että on aika lähettää diplomaattinen valtuuskunta ympärillämme oleviin kansoihin. Tämä mahdollistaa ystävyyden siementen kylvämisen ja ehkä antaa meille paremman käsityksen siitä, mitä nämä muut kansat saattavat tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_61">
      <Text>Minulla on hyviä uutisia! Jos haluamme, uskon, että meillä voi olla liittolainen naapureidemme joukossa. Tämä voi olla hyödyllistä, jos joskus tarvitsemme apua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_62">
      <Text>Älä huolestu, valtias. On olemassa ihmisiä, joita ei voi miellyttää, riippumatta siitä, mitä tekee. On tärkeää muistaa, mihin uskot, ja tarvittaessa… taistella sen puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_63">
      <Text>Majesteetti, minun täytyy varoittaa teitä, että muiden sivilisaatioiden tuomitseminen voi aiheuttaa pitkäaikaisia ja kestäviä seurauksia. On tärkeää harkita näitä asioita huolellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_64">
      <Text>Vaikuttaakin siltä, että olemme saattaneet loukata jotakuta, älä kuitenkaan huoli. Aina on olemassa muita johtajia, joilla on erilaisia ​​ideoita kuin meillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_65">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että valintamme ovat miellyttäneet yhtä naapureistamme. Mutta kaikilla on omat agendansa, ja olen varma, että joku muu saattaa tarkkailla meitä varovaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_66">
      <Text>Teidän armonne, jos saan ehdottaa, on ehkä aika alkaa tutkia, mitä löytyy rantojemme ulkopuolelta. Saattaa olla, että maajoukkomme sopivat tähän tilaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_67">
      <Text>Ei ole vain meidän maitamme, joita voidaan parantaa, vaan myös vesiväyliämme. Ehdotan, että etsimme mahdollisuuksia hyödyntää resursseja rantojen varrella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_68">
      <Text>Luulen, että meillä saattaa olla tilaisuus vakuuttaa toisen uskonnon seuraajat heidän ajattelutapansa virheellisyydestä. Tartummeko tähän tilaisuuteen?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_69">
      <Text>Vieraat saarnaajat ovat etsineet yleisöä kansalaistemme keskuudessa. Minun täytyy neuvoa, että teemme jotain tämän uhkan torjumiseksi pyhälle maallemme. Ehkä meidän pitäisi käynnistää inkvisitio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_70">
      <Text>Naapurustot, joilla on suurempi viehätysvoima, majoittavat enemmän asukkaita, kun taas suomailla, lentokenttien tai sademetsien lähelle rakennetut asuinalueet eivät todennäköisesti ole kovinkaan asutettuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_71">
      <Text>Varastomme on täynnä kultaa, ja mielestäni voisimme tehdä viisaan sijoituksen. Ehkä voisimme laajentaa sotilaallista voimaamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_72">
      <Text>Emme ole vielä rakentaneet Pyhää Aluetta, ja houkuttelemaamme suuri profeetta ei löydä paikkaa minne mennä. Rakennetaanpa sellainen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_73">
      <Text>Väestömme on houkutellut Suuren Profeetan maahamme! Lähetä tämä pyhin henkilö Stonehengeen ja riemuitse, sillä on aika perustaa oma uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_74">
      <Text>Suureen sivilisaatioomme on saapunut loistava insinööri, joka on valmis työskentelemään ahkerasti infrastuktuurimme kehittämiseksi. Jokaisella heistä on erilaiset kyvyt, mutta kaikki voivat parantaa kaupunkejamme jollakin tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_75">
      <Text>Meillä on nyt kyky rakentaa avaruussatama. Jos jatkamme tutkimusta, saattaisimme pystyä avaamaan tähtien mysteerit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_76">
      <Text>Olemme löytäneet tavan lisätä maataloustuotantoamme. Hyödyntääksemme tätä potentiaalia ehdotan, että yritämme ylläpitää kahta vierekkäistä maatilaa jokaisen viljelysmaan palstan vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_77">
      <Text>Olemme jälleen edistyneet maatalousteknologiassamme! Jokainen maatila, jonka rakennamme toisen viereen, lisää molempien tuotantoa - ehdotan, että teemme tämän niin usein kuin mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_78">
      <Text>Ajat ovat muuttuneet, ja diplomaattisten lähetystöjen aikakausi on ohi. On tärkeää, että me nyt perustamme suurlähetystöt ystäviemme ja liittolaistemme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_79">
      <Text>Tämä maa on lahja, ja on tärkeää, että suojelemme sitä. Suosittelen, että perustamme kansallispuiston. Se saattaa jopa houkutella turisteja!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_80">
      <Text>Se ei ole vain lokkeja, jotka kerääntyvät rannoillemme nyt. Jos rakennamme merenrantalomakeskuksen, saatamme pystyä hyötymään tästä uudesta vetovoimasta valtamerelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_81">
      <Text>Vaikka omat kansalaisemme ovatkin melko taitavia, voimme aina hyötyä muiden oppimisesta. Ehkä meidän pitäisi harkita tutkimussopimuksen aloittamista yhden naapurimme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_82">
      <Text>Uskonnon reliikki! Jos voimme sijoittaa tämän niin, että kansamme voi nähdä sen, olen varma, että se houkuttelee lisää uskovaisia ​​maillemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_83">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että olemme tulleet varsin suosituksi nähtävyydeksi maailman ihmisille. Mietin, kuinka monta lisää turistia matkustaa rajojemme läpi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_84">
      <Text>Olet urhea ja mahtava valloittaja! Minulla on suuri usko siihen, että hallitset pian kaikkia edessämme olevia maita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_85">
      <Text>Uskontomme leviää koko maahan. On suuri ilo nähdä niin monien ihmisten omaksuvan sen, minkä tiedämme olevan totta. Vaikka on vielä monia, jotka eivät ole nähneet valoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_86">
      <Text>Vaikka väestömme kasvaa, uusille kansalaisille on vain vähän tilaa. Meidän tulisi löytää tapa lisätä enemmän asuntoja tähän kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_87">
      <Text>Teidän armonne, olen huolissani kansalaistemme onnellisuudesta. Neuvoisin, että tutkimme keinoja heidän tyytyväisyytensä lisäämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_88">
      <Text>Kansamme on huomannut, että heillä on erityinen hyödyllinen taito, jota uskon meidän kannattavan tutkia. Jos aloitamme uuden kaupunginosan rakentamisen nyt, uskon, että saamme sen valmiiksi hetkessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_89">
      <Text>Voi ei, kaikki tämä aika, jonka vietämme sodassa, vaikuttaa kansaamme. Näen heidän silmissään tuskaa, ja tuottavuutemme on saavuttanut ennätysmäisen matalan tason.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_LISTENER_90">
      <Text>Arkeologisen museon rakentaminen mahdollistaa arkeologien kouluttamisen. Maailmasta on niin paljon opittavaa, ja he auttavat meitä saamaan tämän tiedon.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!-- META TEXT -->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_META_1_HEAD">
      <Text>VALITSE ASUTTAJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_1_BODY">
      <Text>Klikkaa asukasyksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_HEAD">
      <Text>VUORO LOPPU</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_8_BODY">
      <Text>Koska tällä vuorolla ei ole enää päätöksiä tehtävänä, klikkaa Seuraava vuoro -painiketta jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11a_BODY">
      <Text>Tehtävät, jotka on suoritettava ennen kuin voit päättää vuorosi, ilmestyvät ilmoituspaneeliin näytön oikeassa alakulmassa.[NEWLINE][NEWLINE]Koska tuotanto on valmistunut tässä kaupungissa, saat muistutuksen, että sinun on valittava seuraava tuotettava asia ennen kuin voit päättää vuorosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_HEAD">
      <Text>VAADITUT TOIMENPITEET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_11_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse tuotanto -ilmoitusta valitaksesi seuraavan tuotantotehtävän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_HEAD">
      <Text>VAADITUT TOIMENPITEET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33b_BODY">
      <Text>Tutkimus on valittava ennen kuin vuoro voidaan suorittaa loppuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13a_BODY">
      <Text>Rakentaja-yksikkö on lisätty kaupungin tuotantojonoon. Sen kouluttaminen kestää useita vuoroja. Koska tämän vuoron aikana ei tarvitse tehdä muita päätöksiä, Näytetään Seuraava vuoro -painike.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_HEAD">
      <Text>LOPETA VUORO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_13_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava vuoro -painiketta jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_HEAD">
      <Text>VUORON LOPETUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19_BODY">
      <Text>Koska soturiyksikkösi on käyttänyt kaikki sen [ICON_Movement] liikepisteet, se on tehnyt kaikki toimensa tällä vuorolla. [NEWLINE] [NEWLINE] Tuotanto- ja tutkimustehtävät ovat edelleen käynnissä, joten muita päätöksiä ei tarvitse tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_19b_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava Vuoro -painiketta jälleen jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_HEAD">
      <Text>VALITSE SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_9_BODY">
      <Text>Klikkaa Soturi-yksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_HEAD">
      <Text>PERUSTA KAUPUNKI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_2_BODY">
      <Text>Napsauta Perusta kaupunki -painiketta, jotta asukkaasi perustaa uuden kaupungin tähän sijaintiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_HEAD">
      <Text>VALITSE TUOTANTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_3_BODY">
      <Text>Avaa tämän kaupungin tuotannon valitsin napsauttamalla Vaihda kaupungin tuotanto -painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_HEAD">
      <Text>TUOTANTOVALITSIJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4a_BODY">
      <Text>Tämä on kaupungin tuotannonvalitsin. Täältä voit rakentaa rakennuksia, luoda maailman ihmeitä ja kouluttaa sotilas- ja siviiliyksiköitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_4b_BODY">
      <Text>Valitse Soturi-painike aloittaaksesi soturin kouluttamisen kaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5a_BODY">
      <Text>Sivilisaatio on vuoropohjainen peli, jossa päätöksiä tehdään ja toimintoja suoritetaan pelivuoron aikana, aivan kuin pelaisit lautapeliä ystävien kanssa. Kun kaikki muut pelaajat ovat tehneet siirtonsa, alkaa uusi vuoro.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5b_BODY">
      <Text>Rakennusten rakentaminen kaupungissasi vie aikaa. Pelivuorojen määrä, jonka se kestää, on merkitty jokaiseen kohteeseen valikossa.[NEWLINE][NEWLINE]Tämä lasketaan perustuen kohteen [ICON_Production] Tuotantokustannuksiin verrattuna kaupungin [ICON_Production] Tuotantotuottoon. Mitä korkeampi tuotto, sitä vähemmän vuoroja rakentamiseen kuluu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_HEAD">
      <Text>VUORO LOPPU</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_5_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava Vuoro -painiketta päättääksesi vuorosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7a_BODY">
      <Text>Tutkimuspaneeli näyttää, mitä teknologiaa sivilisaatiosi on parhaillaan kehittämässä. Se on tyhjä, koska et ole vielä valinnut tutkittavaa teknologiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_7_BODY">
      <Text>Valitse Kaivosteknologia-valikosta aloittaaksesi sen tutkimisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_HEAD">
      <Text>SIIRRÄ SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_10_BODY">
      <Text>Sotilasyksiköt voivat hyökätä vihollisyksiköiden kimppuun siirtymällä niiden kuusikulmioon. Klikkaa oikealla painikkeella barbaariyksikköä hyökätäksesi sen kimppuun. Kokeile tehdä se nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_HEAD">
      <Text>RAKENNA MUINAISJÄÄNNÖS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_27_BODY">
      <Text>Lisäksi yksiköiden kouluttamiseen voit keskittää kaupunkisi tuotannon rakennusten, kuten Muistomerkin, rakentamiseen.[NEWLINE][NEWLINE]Kokeile rakentaa yksi nyt valitsemalla se kaupungin Tuotantojonosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_21">
      <Text>Barbaarien ollessa joukossamme uskon, että kansamme olisi mukavampi, jos Soturimme olisivat lähempänä kaupunkia. Käske heidän palata ja puolustaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28a_BODY">
      <Text>Yksiköille voidaan antaa useamman vuoron kestäviä liikkumiskäskyjä. Tämä poistaa tarpeen antaa erillinen liikkumiskäsky joka vuorolle päästäkseen perille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_HEAD">
      <Text>LIIKUTA SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_28_BODY">
      <Text>Yritä määrätä Soturi palaamaan kaupunkiin napsauttamalla Siirry kohtaan -painiketta ja sitten kaupunkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_29_BODY">
      <Text>Kun käytät monisiirto-tilausta, kartalla näkyy polku, joka osoittaa yksikön kulkeman reitin sekä merkit siitä, kuinka monta vuoroa siihen kuluu, ennen kuin se saavuttaa määränpään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_22">
      <Text>Teidän Majesteettinne, tiedustelijamme ovat innokkaita tutkimaan ympäröiviä maita ja löytämään uusia alueita mantereelta. Lähettäkää heidät matkaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Tällä hetkellä ei ole muita asioita, joihin huomiota tulisi kiinnittää, Teidän Majesteettinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_24">
      <Text>Valovoimaisimmat mielipiteemme ovat löytäneet uusia ja nerokkaita tapoja louhia arvokkaita kiviä ja metalleja maasta. Lähialueella on runsaasti arvokasta kiveä, olisi viisasta lähettää rakentajamme sinne rakentamaan louhos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_30_BODY">
      <Text>Kartalla on hajallaan erilaisia resursseja. Resurssit voidaan jakaa kolmeen kategoriaan:[NEWLINE][NEWLINE]Luksus: Nämä lisäävät kansalaistesi kokonaisonnellisuutta.[NEWLINE][NEWLINE]Strateginen: Välttämättömiä joidenkin erittäin tehokkaiden sotilasyksiköiden luomiseen.[NEWLINE][NEWLINE]Lisä: Tarjoavat lisäsaantoja [ICON_Food] Ruokaa, [ICON_Production] Tuotantoa tai [ICON_Gold] Kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_HEAD">
      <Text>RAKENNA LOUKOS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31a_BODY">
      <Text>Tämä kivi on Bonustuoteresurssi. Se tarjoaa lisäksi +1 [ICON_Production]Tuotannon kaupunkiisi.[NEWLINE][NEWLINE]Jos rakennat täällä Louhos-parannuksen, se nostaa tuoton +2 [ICON_Production]Tuotantoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_31b_BODY">
      <Text>Siirrä Rakentaja-yksikkösi Kivi-resurssin luo ja rakenna siellä Louhos-parannus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_32_BODY">
      <Text>Louhoksen parannukset lisäävät kaupungin [ICON_Production]tuotantoa, jossa ne sijaitsevat. Korkeampi tuotanto mahdollistaa yksiköiden ja rakennusten nopeamman rakentamisen. Lyhyesti sanottuna, mitä korkeampi kaupungin tuotanto on, sitä vähemmän vuoroja tarvitaan jonkin rakentamiseen siellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_26">
      <Text>Kansalaisemme ovat lohdutettuja sotureidemme paluusta kaupunkiin. Ehkäpä ehdottaisin, että he omaksuisivat toistaiseksi puolustavamman asenteen? He ovat valppaita barbaarien uhkaa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_27">
      <Text>Loistavia uutisia! Käsityöläisemme ovat valmistaneet Monumentin kaupunkiimme! Se on symboli sivilisaatiomme saavutuksista ja sisukkuudesta, ja se innostaa kansaamme etenemään entistä kauemmas tuntemattomiin maihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_28">
      <Text>Teidän Majesteettinne, meidän tulisi laajentaa valtakuntaamme. Meillä on seikkailunhaluisia perheitä valmiina lähtemään valloittamaan uusia maita kansamme kunniaksi. Jos emme laajenna rajojamme, niin ajan myötä huomaamme olevamme ympäröitynä vihollisiltamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_29">
      <Text>Siirtolaisilla kestää jonkin aikaa saada koulutuksensa valmiiksi. Tiedustelijamme tulisi jatkaa tutkimattomien maiden tutkimista. Neuvoisin pitämään soturimme [ICON_Capital] pääkaupungissa sen puolustamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_30">
      <Text>Siirtolaiset ovat valmiita aloittamaan matkansa perustaakseen uuden kaupungin ja laajentaakseen sivilisaatiotamme. Sen takainen maa on vaarallista, ja olisi viisasta varmistaa heidän suojelunsa lähettämällä heidät sotilaallisen saattueen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_31">
      <Text>Asutusryhmämme pitäisi olla turvassa matkallaan sotureidemme suojeluksessa. Mutta kun he lähtevät, emme ole suojattuja [ICON_Capital] pääkaupungissa. Ehdotan, että aloitamme välittömästi linkomiehen yksikön kouluttamisen kaupungin puolustamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_32">
      <Text>Hyvin tehty, Teidän Majesteettinne. Suuret mielemme ovat jo aloittaneet työskentelyn uusien tapojen parissa varastoida ja säilyttää ruokaamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_33">
      <Text>Sallittakoon suuren sivilisaatiomme voittojen olla rajattomia! Toinen suuri kaupunkimme odottaa ohjaustasi. Viisaan johtajuutesi avulla myös se kasvaa ja kukoistaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_34">
      <Text>Kuten [ICON_Capital] Pääkaupunkimme, tämä kaupunki voi tuottaa rakennuksia ja yksiköitä, kasvattaa väestöään ja laajentaa rajojaan. Useammat kaupungit tarkoittavat enemmän hallittavaa, mutta minulla on suuri luottamus Teidän Majesteettinne kykyihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Teidän Majesteettinne on osoittanut viisautta ja ymmärrystä sivilisaation hallitsemisen perusteista. Olen käytettävissänne milloin tahansa, jos toivotte apua, mutta nyt poistun hetkeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_37">
      <Text>Viljelijämme ovat erittäin taitavia tuottamaan [ICON_Food] Ruokaa kansallemme, mutta meidän täytyy löytää parempia tapoja varastoida se. Ehdotan, että ohjaamme tiedemiestemme ponnistelut tämän ongelman ratkaisemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_39">
      <Text>Omistautumisemme johdonmukaisen kirjallisen kielen kehittämiseen on mahdollistanut tietämyksemme tallentamisen tulevaa käyttöä varten. Jos tarjoaisimme kaupungissamme yhteisen paikan tiedemiehillemme tiedon jakamista varten, olen varma, että heidän pyrkimyksensä olisivat paljon tehokkaampia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_40">
      <Text>Erinomaista! Kampuksen rakentaminen on alkanut. Tieteilijämme odottavat innolla sen valmistumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_41">
      <Text>Kampus on valmistunut ja olemme jo alkaneet nähdä sen hyödyt. Kirjaston rakentaminen olisi ihanteellista tällaiselle paikalle, jos teidän korkeutenne on samaa mieltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_42">
      <Text>Vaikuttaa siltä, ettemme ole ainoat, jotka kilpailevat näiden maiden hallinnasta. Ehdotan, että jatkamme varoen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_43">
      <Text>Teidän Korkeutenne, olemme sodassa. Valtakunnan turvallisuus on suurimman tärkeää. Meidän on aloitettava armeijan mobilisointi välittömästi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_44">
      <Text>Yhdistämällä hallintosi tiukkaan lakikoodiin voi olla erittäin hyödyllistä meille. Luulen, että on aika säätää joukko politiikkoja vahvistamaan edistymistämme kohti jalostetumpaa sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_45">
      <Text>Tiukka kurinpito sotilasriveissämme antaisi meille etulyöntiaseman epäjärjestelmällistä barbaarilaumaa vastaan. Järjestelmällisempi kaupunkisuunnittelu tekisi kaupungeistamme järjestäytyneempiä ja tehokkaampia. Ehdotan, että otamme nämä politiikat käyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_46">
      <Text>Kansamme hoivaaminen on tärkeää, mutta meidän on myös suojeltava heitä. Lähistöllämme on barbaarisia heimoja, jotka haluavat vain ryöstää ja ryövätä omaisuuttamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_47">
      <Text>Jatkamme edistymistä kouluttamalla joukon Rakentajia, ja tutkimus etenee suunnitellusti. [NEWLINE] Soturimme ovat hyvin lähellä Heimokylää ja saapuvat sinne pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Kansamme on kääntänyt katseensa taivaalle ja alkanut pohtia, ohjaisivatko onneamme suuremman voiman kädet. Ketkä ovat nämä suuret jumalat ja millaisia siunauksia he saattaisivat meille suoda?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_49">
      <Text>Elämässä, joka on omistettu ohjauksen etsimiselle maailmankaikkeuden mysteereissä, joku on saanut ilmestyksen, joka ohjaa uskollisiamme vuosituhansien ajan. Annetaan tämän Suuren Profeetan opetusten levitä kaikkien kulttuurien ihmisten keskuudessa maapallon kasvoilla. Levittämällä uskontoamme voimme olla voitokkaita kilpailijoitamme vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_50">
      <Text>Onnittelut, Teidän Korkeutenne! Johtajuutenne on inspiroinut kansaamme suuruuteen, ja nyt yksi heistä on saavuttanut todellisen nerokkuuden. Heidän panoksensa kaikuu läpi historian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_51">
      <Text>Teidän Majesteettinne, meidän täytyy solmia kauppasuhteita naapureihimme. Heidän kauttaan voimme vahvistaa talouttamme ja saada uusia oivalluksia maailman mysteereistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_52">
      <Text>Minun Herrani, olemme ottaneet yhteyttä muutamiin ulkopuolisiin. Nämä ihmiset ovat kehittyneempiä kuin heimokyläläiset, jotka ovat auttaneet meitä aiemmin. Pitäisikö meidän ojentaa ystävyyden käsi heille vai pyrkiä valloittamaan heidät?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_FTUE_53">
      <Text>Varo, teidän majesteettinne. Tämä kaupunki on vihamielinen meille ja sen asukkaat taistelevat varmasti katkeraan loppuun asti pitääkseen sen käsistämme. Meidän on oltava hyvin valmistautuneita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_332_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse tutkimus -painiketta näyttääksesi tutkimuksen valitsimen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_331_HEAD">
      <Text>VAIHDA TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_33_BODY">
      <Text>Valitse Saviastiatekniikka Tutkimusvalikosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_HEAD">
      <Text>ILMOITUKSET</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_34_BODY">
      <Text>Jos on yksiköitä, jotka eivät ole liikkuneet tällä vuorolla ja odottavat käskyjä, voit käsitellä ne napsauttamalla Yksikkö Tarvitsee Käskyt -ilmoitusta. Napsauta ilmoitusta nyt siirtyäksesi tiedusteluyksikköösi, jotta voit antaa uusia käskyjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_HEAD">
      <Text>LIIKUTA TIEDUSTELIJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_35_BODY">
      <Text>Jatka maailman tutkimista partioyksikölläsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36a_BODY">
      <Text>Kun sotilasyksikköä ei siirretä, on usein hyvä ajatus linnoittaa se. Kun yksikkö saa käskyn linnoittua, se käyttää jopa 2 vuoroa kaivaakseen itsensä sisään. Tämä lisää heidän [ICON_Strength] Taisteluvoimaansa, jos heitä vastaan hyökätään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_HEAD">
      <Text>VARMISTA SOTURI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_36_BODY">
      <Text>Yritä määrätä Soturiosastoa tekemään niin napsauttamalla Linnoittautumis-painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_HEAD">
      <Text>LINNOITUSBONUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_37_BODY">
      <Text>Tämä yksikkö saa nyt etulyöntiaseman taistelussa puolustaessaan. Jos yksikköä kuitenkin siirretään, se menettää linnoittautumisstatuksensa ja sen on määrättävä linnoittautumaan uudelleen saadakseen bonuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38_HEAD">
      <Text>RAKENNUTTAJA TYÖVOIMA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38a_BODY">
      <Text>Rakentajallasi on vielä yksi työvoimayksikkö jäljellä.[NEWLINE][NEWLINE]Voit käyttää sen joko Kaivoksen rakentamiseen Kukkulan ruutuun (+[ICON_Production] Tuotanto) tai Farmiin Tasankoruutuun (+[ICON_Food] Ruoka).[NEWLINE][NEWLINE]Tämä voi viedä enemmän kuin yhden vuoron, yksi siirtääksesi Rakentaja-yksikön ja toinen vuoro rakentaaksesi parannuksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_38b_BODY">
      <Text>Muista: Rakentajat voivat rakentaa parannuksia vain kaupunkisi rajojen sisällä.[NEWLINE][NEWLINE]Tuottamalla [ICON_Culture] Kulttuuria, kaupunkisi rajat laajenevat, mikä antaa sinulle pääsyn enemmän resursseihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_HEAD">
      <Text>TUTKIMINEN</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_39_BODY">
      <Text>Jatka mielellään kartan tutkimista tiedusteluyksikölläsi. Päättäkää vuorosi, kun olet antanut käskyt Rakentajalle ja Tiedustelijalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_40_BODY">
      <Text>Kaupunkisi on saanut valmiiksi Monumentti-rakennuksen tuotannon. Kaikki rakennukset edistävät kaupungin kehitystä tietyin tavoin. Monumentti lisää kaupungin tuottamaa [ICON_Culture] kulttuuria, mikä laajentaa kaupungin vaikutusvaltaa lisääntyneiden heksien yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_HEAD">
      <Text>KOULUTA UUDISASUKKAITA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41_BODY">
      <Text>Aloita Siirtokuntalais-yksikön kouluttaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_41b_BODY">
      <Text>Avaa Tuotannon Valitsin ja aloita Siirtolaisten yksikön kouluttaminen. Muista, että Tuotannon Valitsimen voi joko avata kaupungin Tietopaneelista tai Valitse Tuotanto -muistutuksesta Ilmoituspaneelissa pelinäkymän oikealla puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_42_BODY">
      <Text>Yksiköt, kuten uudisasukkaat ja rakentajat, ovat ei-taistelullisia, siviiliyksiköitä, eivätkä siksi voi puolustaa itseään. Tämä tekee niistä erittäin haavoittuvia joutumaan vangituiksi tai tapetuiksi vihollisyksiköiden toimesta. Kuitenkin sotilasyksikkösi voivat toimia suojana siviiliyksikölle, jos ne ovat samassa kuusikulmiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43a_BODY">
      <Text>Helppo tapa siirtää kaksi yksikköä yhdessä on yhdistää ne toisiinsa, kunnes ne saavuttavat määränpäänsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_HEAD">
      <Text>SAATTAA ASETTAJAA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_43_BODY">
      <Text>Valitse joko Siirtokuntalainen tai Soturi ja napsauta Saattue-painiketta yksikköpaneelissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_HEAD">
      <Text>LIIKUTA MUODOSTELMAA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_44_BODY">
      <Text>Aloita yksiköiden siirtäminen kaakkoon kohti merkittyä karttamerkkiä. Jos et ole vielä paljastanut tuota osaa kartasta, matkasi saattaa helpottua, jos lähetät tiedustelijan sinne myös.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45a_BODY">
      <Text>Civilization-pelissä, kun pelaaja menettää kaikki kaupunkinsa, peli päättyy. On erittäin tärkeää, että suojelet kaupunkejasi, erityisesti [ICON_Capital] Pääkaupunkiasi, ulkopuolisilta uhilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_HEAD">
      <Text>KOULUTA LINKOJIA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_45_BODY">
      <Text>Lisää Slinger-yksikkö kaupungin tuotantojonoon ja lopeta vuorosi, kun olet valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46_BODY">
      <Text>Kuten usein historian kuluessa, teknologiset löydöt inspiroivat uusia teknologioita, rakentaen menneisyydessä saadun tiedon varaan. Civilization-pelissä tämä simuloidaan teknologiapuun avulla. Klikkaa avoimen teknologiapuun nappia tutkimuspaneelista nähdäksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_HEAD">
      <Text>Avaa teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_46a_BODY">
      <Text>Klikkaa avataksesi Teknologiapuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_47_BODY">
      <Text>Teknologiapuu näyttää kaikki tutkittavissa olevat teknologiat Civilization-pelissä aina muinaisesta aikakaudesta informaatioaikakauteen ja sen jälkeisiin aikakausiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_48_BODY">
      <Text>Kultaiset solmut edustavat teknologioita, jotka olet jo tutkinut loppuun. Olet juuri saanut päätökseen keramiikan tutkimisen, joten se on merkitty valmiiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_49_BODY">
      <Text>Tummanharmaat solmut edustavat teknologioita, joita voi alkaa tutkimaan, mutta ne eivät ole vielä valmiita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_50_BODY">
      <Text>Vaaleanharmaat solmut edustavat teknologioita, joita ei ole vielä saatavilla tutkimuksen aloittamiseksi. Nämä teknologiat on ensin avattava tutkimalla yhtä tai useampaa edellytysteknologiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51a_BODY">
      <Text>Koska olemme jo tutkineet keramiikan, voimme nyt aloittaa kirjoitustekniikan tutkimisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_51_BODY">
      <Text>Aloita kirjoittamisen tutkiminen napsauttamalla kirjoittamis-solmua teknologiapuussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_52_BODY">
      <Text>Huomaa, että Kirjoitusteknologia-solmun tila on muuttunut, mikä tarkoittaa, että sitä tutkitaan parhaillaan. Teknologian tutkimiseen tarvittavien vuorojen määrä näkyy solmun oikeassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53A_BODY">
      <Text>Symbolit, jotka on esitetty teknologiasolmun sisällä, edustavat uusia yksiköitä, rakennuksia, ihmeitä ja kykyjä, jotka avautuvat teknologian valmistuttua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53B_BODY">
      <Text>Esimerkiksi kun olet tutkinut kirjoitusteknologian loppuun, voit rakentaa Kampus-alueen ja Kirjasto-rakennuksen kaikissa kaupungeissasi. Kampus ja Kirjasto mahdollistavat [ICON_Science] Tieteen määrän kasvattamisen joka vuoro, mikä nopeuttaa teknologioiden tutkimista!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54_BODY">
      <Text>Kun olet valmis määrittämään uutta tutkimusta, voimme sulkea teknologiapuun napsauttamalla X-painiketta oikeassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_HEAD">
      <Text>Sulje Puu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_54a_BODY">
      <Text>Klikkaa sulkeaksesi teknologiapuun</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_55_BODY">
      <Text>Jatka Siirtokuntayksikön siirtämistä merkittyyn paikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_56_BODY">
      <Text>Valittaessa uuden kaupungin sijaintia on tärkeää tarkastella ympäröivän maaperän hedelmällisyyttä. Läheisyys [ICON_Food] ruoan, resurssien ja raikkaan veden lähteisiin on erittäin tärkeää. Tätä opasta varten olemme jo löytäneet sinulle ihanteellisen sijainnin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_57_BODY">
      <Text>Kun asutusyksikkösi on valmis, napsauta Perusta kaupunki -painiketta luodaksesi uuden kaupungin tähän. Tämä voi edellyttää siirtymistä seuraavaan vuoroon, jos asutusyksikölläsi ei ole enää [ICON_Movement] liikepisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_58_BODY">
      <Text>Voittaaksesi Civilization-pelin sinun tulee pelaajana kukistaa kaikki muut maailman sivilisaatiot. Tähän on useita tapoja. Voit valloittaa heidän kaupunkejaan sotilaallisesti ja liittää ne omaan sivilisaatioosi. Voit myös voittaa teknologisesti tai kulttuurillisen tai uskonnollisen ylivallan avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_59_BODY">
      <Text>Voiton tiellä on perusstrategioita, jotka auttavat sinua rakentamaan sivilisaatiosi.[NEWLINE]---[NEWLINE]Tätä opetusohjelmaa varten olemme antaneet sinulle neljä tavoitetta, jotka sinun on saavutettava. Suorita kaikki neljä ja voit suorittaa opetusohjelman loppuun. Kuitenkin voittaaksesi opetusohjelman sinun on suoritettava viides tavoite.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_61_BODY">
      <Text>Onnittelut![NEWLINE]---[NEWLINE]Olet suorittanut perusasiat kasvavan ja kestävän sivilisaation ylläpitämisestä, joka kestää ajan hammasta. Voit lopettaa opetusohjelman, tai voit jatkaa pelaamista ja voittaa tämän pelin hävittämällä kilpailevan sivilisaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_63_BODY">
      <Text>Tässä oppaassa pelaat pienellä kartalla, jossa on vain yksi kilpaileva sivilisaatio. Vakio Civilization-pelissä on suurempi maailmankartta, jossa on useita kilpailevia sivilisaatioita, kaikki kilpailevat voittaakseen. Tehtävä on suurempi, mutta tavoitteet pysyvät samoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_62_BODY">
      <Text>Voittaaksesi tämän pelin, sinun on valloitettava kaikki kilpailevan sivilisaation kaupunki(t) sotilaallisilla joukoillasi.[NEWLINE]---[NEWLINE]Onnea matkaan!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_76_BODY">
      <Text>Avaa ensimmäisen kaupunkisi tuotannon valitsin napsauttamalla tuotantopainiketta kaupungin bannerissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_77_BODY">
      <Text>Civilization VI -pelissä on monia erilaisia aluetyyppejä, joita voi rakentaa kaupunkeihisi, ja jokaisella on tietty tarkoitus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_78_BODY">
      <Text>Tutkimalla kirjoittamista, voit nyt rakentaa Kampuksen kaupunkiisi.[NEWLINE][NEWLINE]Kampus-alue on omistettu lisäämään [ICON_Science] Tiedettä, jota kaupunki tuottaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_79_BODY">
      <Text>Monet pelin alueet saavat bonuksen sijainnistaan kaupungin sisällä. Kampus saa bonuksen, kun se rakennetaan vuorten tai viidakon viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_HEAD">
      <Text>RAKENNA KAMPUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_80_BODY">
      <Text>Napsauta Kampuksen painiketta Tuotantovalitsimessa aloittaaksesi yhden rakentamisen tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_81_BODY">
      <Text>Kun sijoitat alueen, kartta muuttuu hieman osoittaakseen ihanteelliset paikat, joihin se voidaan rakentaa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_82_BODY">
      <Text>Tällä ruudulla on vuoria kahdella reunallaan, ja ne molemmat tarjoavat +1 [ICON_Science] tiedettä per vuoro. Kampus olisi ihanteellinen sijoittaa tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_83_BODY">
      <Text>Klikkaa tätä kuusikulmiota aloittaaksesi kampuksen rakentamisen tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_84_BODY">
      <Text>Koska olet saanut kirjoitusteknologian valmiiksi, sinun täytyy nyt valita, mitä tutkia seuraavaksi. Jos haluat ehdotuksen, sekä Kotieläinten kesyttäminen että Pronssityö ovat hyviä vaihtoehtoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_85_BODY">
      <Text>Eläinten kesyttäminen mahdollistaa laitumen ja leirin parannusten rakentamisen kaupungeissasi.[NEWLINE][NEWLINE]Pronssityöskentely auttaa sinua sotilaallisesti lukitsemalla leirialueen, ja se myös mahdollistaa keihäsmiesten kouluttamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_86_BODY">
      <Text>Jotkut rakennukset voidaan rakentaa vain tietyissä kaupunginosissa. Kirjasto on rakennus, joka on yksinomaan Kampus-kaupunginosan käytössä. Koska olemme saaneet Kampus-alueen rakentamisen valmiiksi, voimme nyt rakentaa siihen kirjaston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_HEAD">
      <Text>RAKENNA KIRJASTO</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_87_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse Tuotanto -painiketta oikeassa alakulmassa aloittaaksesi kirjaston rakentamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_88_BODY">
      <Text>Onnittelut!![NEWLINE]Olet voittanut ensimmäisen Civilization-pelisi.[NEWLINE][NEWLINE]Olet nyt valmis kohtaamaan paljon suurempia haasteita ja tavoitteita, tutkimaan uusia maailmoja, tapaamaan uusia sivilisaatioita ensimmäistä kertaa ja saavuttamaan voiton omilla ehdoillasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_89_BODY">
      <Text>Kun käyt sotaa toista sivilisaatiota vastaan, on parasta olla riittävä määrä taisteluyksiköitä sekä kaupunkiesi puolustamiseen että taisteluihin ulkomailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_90_BODY">
      <Text>Joskus on tarpeen keskeyttää rakennuksen tai alueen tuotanto yksiköiden kouluttamiseksi sotaa varten. Tämän tekemiseksi vaihda vain kaupungin nykyinen tuotantotehtävä haluamaasi taisteluyksikköön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_91_BODY">
      <Text>Kun olet tyytyväinen sotilaiden määrääsi, voit jatkaa aikaisemmin rakennetun tuotannon parissa menettämättä edistystä, jonka olet saavuttanut siinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_92_BODY">
      <Text>Diplomaattisten suhteiden solmiminen muiden sivilisaatioiden kanssa voi olla hyvin tuottoisaa. Tietysti suhteet voivat myös mennä pilalle. Se, miten toimit muiden johtajien kanssa, on sinun valintasi. Muista vain, että voiton tiellä et voi aina olla kaikkien ystävä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93a_BODY">
      <Text>Keräämällä [ICON_Culture] kulttuuria olet juuri avannut Laki- ja sääntökokoelman, joka sisältää ensimmäisen hallitusmuotosi: Päällikkövalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_HEAD">
      <Text>HALLITUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_93b_BODY">
      <Text>Päästäksesi siihen, napsauta Hallitus-painiketta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_94_BODY">
      <Text>Civilization VI:ssa on monia erilaisia hallitustyyppejä. Jokaisella hallituksella on paitsi erilaisia etuja, myös useita paikkoja, joihin voit säätää politiikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95a_BODY">
      <Text>Ensimmäinen hallitusmuoto, joka on käytettävissäsi, on Päällikkövalta. Siinä on 2 saatavilla olevaa paikkaa politiikoille. Ensimmäinen paikka Päällikkövallassa on sotilaallisille politiikoille. Toinen paikka on talouspolitiikoille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_HEAD">
      <Text>HALLITUKSEN KÄYTÄNNÖT</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_95b_BODY">
      <Text>Klikkaa Vaihda politiikkoja -painiketta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_96_BODY">
      <Text>Voit asettaa politiikan paikalleen napsauttamalla ja vetämällä politiikkaa oikealta sopivaan paikkaan vasemmalla olevassa hallituksessasi.[NEWLINE][NEWLINE]Kokeile sitä nyt lisäämällä Kurinalaisuus-politiikka Sotilaspaikkaan ja lisäämällä Kaupunkisuunnittelu-politiikka Talouspaikkaan. Napsauta Vahvista politiikat -painiketta, kun olet valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_97_BODY">
      <Text>Käyttöönottamalla nämä politiikat sotilasyksikkösi saavat nyt +5 [ICON_Strength] -taisteluvoimabonuksen taistellessaan barbaareja vastaan. Lisäksi kaupunkisi saavat +1 [ICON_Production] -tuotantopisteen jokaisella vuorolla, mikä mahdollistaa yksikköjen kouluttamisen ja rakennusten rakentamisen nopeammin kuin ennen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_98_BODY">
      <Text>Aivan samalla tavalla kuin tutkit uusia teknologioita tuottamalla [ICON_Science] tiedettä kaupungeissasi, avaat siviilisaavutuksia tuottamalla [ICON_Culture] kulttuuria.[NEWLINE][NEWLINE]Olet jo avannut Lakikoodi-siviilisaavutuksen, jonka avulla olet voinut perustaa ensimmäisen hallituksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99a_BODY">
      <Text>Nyt sinun täytyy valita uusi siviilisaavutus edetäksesi kohti sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_HEAD">
      <Text>SIVISTYS-PUU</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_99b_BODY">
      <Text>Avaa Sivistyspuu napsauttamalla Sivistyspuu-painiketta näytön vasemmassa yläkulmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100_BODY">
      <Text>Kuten teknologiapuussa, Sivistyspuussa on erilaisia valintoja ja polkuja, kun edistyt pelissä.[NEWLINE]Tätä opasta varten, klikkaa Käsityöläisyys-sivistystä alkaaksesi edetä seuraavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_HEAD">
      <Text>VALITSE SIVIILI</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100b_BODY">
      <Text>Valitse Käsityöläisyys-siviiliosaaminen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_HEAD">
      <Text>Sulje Puu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_100c_BODY">
      <Text>Klikkaa sulkeaksesi Sivistyspuu</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_101_BODY">
      <Text>Klikkaa Seuraava Vuoro jatkaaksesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_HEAD">
      <Text>KOULUTA RAKENTAJA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_102_BODY">
      <Text>Klikkaa Rakentaja aloittaaksesi Rakentaja-yksikön kouluttamisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_BODY">
      <Text>Kaupunki on minkä tahansa suuren sivilisaation perusta. Kaupungin koko ilmenee sen [ICON_Citizen] väestöstä, joka on esitetty sen nimikyltin vasemmalla puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_103_OTHER_BODY">
      <Text>Linkomiesyksikkö on valmistunut koulutuksesta pääkaupungissasi. Linkomiehet ovat kaukotaisteluluokan yksiköitä, mikä mahdollistaa niiden hyökkäämisen etäältä ilman lähitaisteluun osallistumista. Tämä estää niitä ottamasta vastavahinkoja hyökkäyksen aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_BODY">
      <Text>Jokainen kaupunki vaatii myös ympäröivät maat yksinomaiseen hallintaasi. Nämä maat on esitetty värillisellä rajalla kaupungin ympärillä. Ainutlaatuiset ominaisuudet rajojesi sisällä vaikuttavat suuresti kunkin kaupungin mahdollisiin vahvuuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_104_OTHER_BODY">
      <Text>Kaukotayksiköillä on yleensä myös heikompi puolustusvoima kuin lähitaistelussa taistelevilla vastineillaan, joten on parasta pitää ne lähellä muita ystävällisiä yksikkötyyppejä suojan varmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_BODY">
      <Text>Sinun tulee valita, kuinka jokainen sivilisaatiosi kaupunki kasvaa ja laajenee ajan myötä, parantaen hallitsemaasi maata ja luoden uusia rakennuksia ja alueita rajojesi sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_105_OTHER_BODY">
      <Text>Kun edistyt pelissä ja tutkit uusia teknologioita, saat käyttöösi parempia, vahvempia ja kehittyneempiä yksiköitä. Vahvan ja monipuolisen taisteluvoiman rakentaminen on olennainen osa kilpailua muiden sivilisaatioiden kanssa ja oman kansan turvallisuuden varmistamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_WRITING_COMPLETE">
      <Text>Olemme juuri saaneet päätökseen tutkimuksen kirjoittamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_POTTERY_COMPLETE">
      <Text>Paitsi [ICON_Food] Ruokaa, kansasi tarvitsee myös [ICON_Amenities] Mukavuuksia kaupunkeihinsa. Yksi [ICON_Amenities] Mukavuuksien lähde ovat luksusresurssit, kuten tämä [ICON_Resource_Coffee] Kahvi [ICON_Capital] Pääkaupungin vieressä. Posliinitekniikan valmistuttua olisi hyvä ajatus tutkia Kastelua, jotta Rakentajasi voivat parantaa luksusresursseja, kuten [ICON_Resource_Coffee] Kahvia [ICON_Capital] Pääkaupungin vieressä. Tämä tarjoaa [ICON_Amenities] Mukavuuksia kaupungillemme, lisäten sen onnellisuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_6_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen parantaa laattaa toisen kaupungin alueella!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_8_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen tutkia toista heimokylää!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_9_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen kasvattaa kaupungin väkiluvun kuuteen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_10_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen rakentaa viisi parannusta!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_14_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen muurien rakentamisesta [ICON_Capital] pääkaupungissasi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_GOAL_15_COMPLETE">
      <Text>Olet saavuttanut tavoitteen rakentamalla kasarmin!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_106_BODY">
      <Text>Jokainen kaupunki tuottaa erilaisia hyötyjä joka vuoron alussa. Nämä saadaan kaupungin hallitsemista kuusikulmioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_107_BODY">
      <Text>Each hex within your city borders can provide a number of yields to help you advance your civilization. [ICON_Food] Food and [ICON_Production] Production are two of these yields.[NEWLINE][NEWLINE] [ICON_Food] Food fuels city growth, increasing its [ICON_Citizen] Population. More [ICON_Food] Food, faster growth.[NEWLINE][NEWLINE]  [ICON_Production] Production is used to build new items, like military units and city upgrades. The more [ICON_Production] Production your city has, the faster you can build things.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_108_BODY">
      <Text>Kuitenkin jokainen kuusikulmio täytyy työstää [ICON_Citizen] väestön avulla, jotta saat sen tuoton.[NEWLINE][NEWLINE]Jokainen [ICON_Citizen] kansalainen voi työstää 1 kuusikulmion rajojesi sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_109_BODY">
      <Text>Kasvattaminen kaupunkisi [ICON_Citizen] väestö on erittäin tärkeää, jotta voit hyödyntää kaikki ympäröivien maiden tuotot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_110_BODY">
      <Text>Nyt on sinun päätettävissäsi, mitä haluat tuottaa tässä kaupungissa.[NEWLINE][NEWLINE]Ehdotuksia:[NEWLINE][NEWLINE]- Kouluta Rakentaja parantamaan lisää ympäröiviä maita rajojesi sisällä.[NEWLINE][NEWLINE]- Kouluta taistelu-yksikkö laajentamaan armeijasi kokoa ja voimaa.[NEWLINE][NEWLINE]-Rakenna Vilja-aitta tarjoamaan lisää [ICON_Food] Ruokaa kaupungillesi sekä enemmän [ICON_Housing] Asuntoja [ICON_Citizen] Väestöllesi.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--TUTORIAL GOALS TEXT-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_1">
      <Text>Tavoitteet:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_2">
      <Text>Suorittaaksesi tutoriaalin loppuun:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_GENERAL_3">
      <Text>Voittaaksesi tutoriaalin:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_1">
      <Text>TUTKI: Tutki alueen löytämättömiä alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_1">
      <Text>Käytä tiedustelijaasi löytämään ja tutkimaan kaikki heimokylistä alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_2">
      <Text>PUOLUSTUS: Siirrä soturit takaisin kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_2">
      <Text>Siirrä soturisi takaisin kaupunkiin puolustamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_3">
      <Text>PUOLUSTA: Pidä soturit kaupungin sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_3">
      <Text>Pidä soturisi kaupunkisi sisällä puolustaaksesi sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_4">
      <Text>Kouluta Siirtokunta-asukas: Suorita Siirtokunta-asukasyksikön koulutus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_4">
      <Text>Suorita Siirtokunta-yksikön koulutus loppuun laajentaaksesi sivilisaatiotasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_5">
      <Text>PERUSTA UUSI KAUPUNKI: Saattaa uudisasukas määrättyyn paikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_5">
      <Text>Saattaa Siirtolainen soturisi kanssa määrättyyn paikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_6">
      <Text>KEHITÄ: Käytä Rakentajaa parantamaan maata uuden kaupungin ympärillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_6">
      <Text>Käytä Rakentajaa parantamaan uuden kaupungin ympäröiviä maita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_7">
      <Text>TIEDE: Rakenna Kampus pääkaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_TOOLTIP_7">
      <Text>Valmistele Yliopisto-kampuksen rakentaminen pääkaupungissasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_8">
      <Text>Löydä ja tutki toinen heimokylä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_9">
      <Text>Saavuta 6 hengen väkiluku jossain kaupungeistasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_10">
      <Text>HYÖDYNNÄ: Rakenna 5 parannusta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_11">
      <Text>TUHOA: Hävitä barbaarien uhka alueeltasi ja tuhoa barbaarien leiri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_12">
      <Text>Tuhoa toinen sivilisaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_13">
      <Text>RAKENNA PARANNUSTA: Käytä Rakentaja-yksikköäsi rakentaaksesi 3. parannuksen kaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_14">
      <Text>Rakenna muinaiset muurit pääkaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_15">
      <Text>Rakenna Leirialue ja päivitä se parakeilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_16">
      <Text>Kouluta viisi sotilasyksikköä, mukaan lukien vähintään yksi jousimies tai rynnäkkörammi. [NOT IMPLEMENTED].</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TUTORIAL_GOAL_17">
      <Text>VOITTAAKSESI: Hävitä toinen sivilisaatio valtaamalla sen pääkaupunki.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--CITY PANEL BUILT-IN ADVISOR MESSAGES-->
    <!---->
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_HOUSING_INTRO">
      <Text>SAADAKSESI ASUMISTA:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_AMENITY_INTRO">
      <Text>SAADAKSESI MIUKUJA:</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CONSTRUCT">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Rakenna rakennuksia: {1_Buildings}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_ZONE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Lisää alueita: {1_Districts}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_BUILD">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Sijoita parannuksia: {1_Improvements}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_IMPROVE_LUXURIES">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Paranna luksusresursseja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_RESEARCH">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Tutki teknologiaa: {1_Techs}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_CITYPANEL_CULTUREVATE">
      <Text>[NEWLINE][NEWLINE]Avaa siviilisaavutukset: {1_Civics}</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_53_BODY">
      <Text>Teknologiasolmun sisällä näkyvät symbolit edustavat uusia yksiköitä, rakennuksia, ihmeitä ja kykyjä, jotka avautuvat teknologian valmistuttua. Esimerkiksi kun olet tutkinut keramiikkateknologian, voit rakentaa viljavaraston kaikissa kaupungeissasi. Rakentajasi saavat myös kyvyn korjata vehnävaroja kaupunkisi läheisyydessä. Vaikka vehnävarojen korjaaminen antaa sinulle suuren määrän [ICON_Food] ruokaa, se poistetaan kartalta. Useimmissa tapauksissa on parempi hoitaa vehnäresurssi rakentamalla siihen farmiparannus sen sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_167_BODY">
      <Text>Teknologinen kehitys saavutetaan tutkimuksen kautta.[NEWLINE][NEWLINE]Tutkimalla teknologioita saat käyttöösi uusia tapoja hyödyntää maata, uusia sotilasyksiköitä, uusia kaupungin paranneltuja ominaisuuksia ja paljon muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_111_BODY">
      <Text>Aivan kuten uusien yksiköiden rakentaminen perustuu [ICON_Production] Tuotantoon, uusien teknologioiden tutkiminen perustuu [ICON_Science] Tieteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_112_BODY">
      <Text>Jokainen valtakuntasi kaupunki tuottaa pienen määrän [ICON_Science] tiedettä vuorossa. Kuinka nopeasti tutkimusprojektisi valmistuvat, määräytyy kaikkien kaupunkiesi tuottaman [ICON_Science] tiedeen kokonaismäärän perusteella. [NEWLINE][NEWLINE]Mitä enemmän [ICON_Science] tiedettä tuotat, sitä nopeammin tutkit uusia teknologioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_SELECT_IRRIGATION">
      <Text>Valitse Kastelu tutkimusvalitsinpaneelista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_HEAD">
      <Text>VALITSE TUTKIMUS</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_6_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse tutkimus -painiketta avataksesi tutkimuspaneelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_113_BODY">
      <Text>Tämän oppitunnin tarkoituksiin olemme 'kiirehtineet' tämän yksikön tuotantoa. Normaalisti tuotanto olisi kestänyt useita lisävuoroja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_12_BODY">
      <Text>Klikkaa Valitse Tuotanto -ilmoitusta avataksesi kaupungin Tuotanto-valikon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_15_BODY">
      <Text>Klikkaa soturiyksikköä valitaksesi sen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_114_BODY">
      <Text>Kaikki heimokylät antavat palkinnon, kun pelaaja tutkii ne. Tämä heimokylä on antanut sinulle uuden tiedustelijayksikön, joka on ilmestynyt kaupunkiisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_115_BODY">
      <Text>Jatka maailman tutkimista tiedustelijallasi. Päättäkö vuoro, kun sen toiminta on valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_116_BODY">
      <Text>Sivilisaatiosi tutkii aina jotakin teknologiaa. Koska olet juuri saanut kaivosteknologian valmiiksi, sinun on nyt valittava, mitä tutkia seuraavaksi ennen kuin voit edetä seuraavalle vuorolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_117_BODY">
      <Text>Tutkimus on alkanut Saviastiat-teknologian parissa. Lopeta vuorosi, kun olet siirtänyt tiedusteluyksikkösi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_118_BODY">
      <Text>Voittaaksesi Civilization-pelin sinun tulee kukistaa kaikki muut maailman sivilisaatiot. Tämä voidaan saavuttaa useilla eri tavoilla. Useimmat pelit päättyvät myös vuoteen 2050 tai tietyn määrän vuorojen jälkeen. Jos kukaan pelaajista ei ole saavuttanut näitä voittoja siihen mennessä, pistemäärä ratkaisee voittajan. Pisteet lasketaan yleisenä mittarina jokaisen pelaajan saavutuksista kaikilla tavoittelualueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119_BODY">
      <Text>Kunkin voiton ehtojen tila seurataan Maailman sijoitukset -paneelissa. [NEWLINE][NEWLINE]Avaa se nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_HEAD">
      <Text>Maailmanluokitus</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_119a_BODY">
      <Text>Klikkaa avataksesi Maailman Sijoitukset -paneelin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_120_BODY">
      <Text>Yleisnäkymä-välilehti antaa sinulle yleiskuvan kaikista voittotyypeistä ja sijoituksestasi muihin pelaajiin verrattuna</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_121_BODY">
      <Text>Toiset välilehdet antavat sinulle tarkempaa tietoa kustakin sijoitussarjasta. [NEWLINE][NEWLINE]Sulje paneeli, kun olet valmis jatkamaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_122_BODY">
      <Text>Tämän oppaan loppuosa auttaa sinua saavuttamaan ensimmäisen Valloitusvoiton. [NEWLINE][NEWLINE] Valloitusvoiton tavoitteena on, että sivilisaatiosi on viimeinen, joka miehittää oman [ICON_Capital] Pääkaupungin. [NEWLINE][NEWLINE] Tässä oppaassa tämä tarkoittaa, että sinun on käytettävä sotilaitasi vallatakseen kilpailijasi [ICON_Capital] Pääkaupungin samalla, kun estät heitä ottamasta sinun omaasi. [NEWLINE][NEWLINE] Kuinka saavutat tämän, on sinun päätettävissäsi. Kuitenkin olemme tarjonneet kolme valinnaista tavoitetta, jotka, jos ne suoritetaan, auttavat sinua suuresti saavuttamaan tämän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_123_BODY">
      <Text>Jos olet epävarma jostakin tai etsit lisätietoja mistä tahansa, mitä olet nähnyt tässä ohjeessa, on hyvä mahdollisuus, että löydät sen Civilopediasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_64_BODY">
      <Text>Alueet ovat kaupunkisi erityisiä osia, jotka on omistettu tietyn tuoton tuottamiseen. Rakennuksia voidaan rakentaa alueille, jotta saadaan lisättyä niiden tuottoa samalla kun niistä saadaan muita etuja kaupungillesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_65_BODY">
      <Text>Esimerkiksi olet avannut {DISTRICT_TYPE} -alueen, joka on omistettu tarjoamaan {YIELD_TYPE} sivilisaatiollesi. Rakentamalla {DISTRICT_BUILDING} -rakennuksen tälle alueelle lisäät {YIELD_TYPE} -tuottoa sivilisaatiollesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_66_BODY">
      <Text>Voit allokoida eri alueita valitsemalla ne kaupunkisi tuotantovalikosta, kuten rakennuksen tai yksikön. Joillakin alueilla on säännöt, missä ne voidaan sijoittaa, mutta vielä tärkeämpää on, että alueet voivat tarjota entistä suurempia etuja, jos ne sijoitetaan optimaaliseen paikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_67_BODY">
      <Text>Kun olet valmis asettamaan alueen, peli auttaa sinua valitsemaan parhaan sijainnin. Joskus et ehkä heti löydä sopivaa paikkaa uudelle alueelle kaupungissasi. Sijainti voi vaatia esteiden poistamista tai kaikilla olemassa olevilla kaupunkiruuduillasi voi jo olla parannuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_68_BODY">
      <Text>Laajentamalla kaupunkisi kokoa voit saada lisää paikkoja alueille sekä parannuksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_ADVISOR_LINE_5">
      <Text>Teidän Majesteettinne, jos sallitte… Vaikka tiedemiehemme olisivat valmiita tutkimaan muita aiheita, mielestäni on parasta olla häiritsemättä heitä ennen kuin he ovat saaneet nykyisen projektinsa valmiiksi, ellei se ole ehdottoman välttämätöntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_69_BODY">
      <Text>Tutkimus edistyminen teknologian osalta ei häviä, joten on tilanteita, joissa tutkimuskohteen vaihtaminen on strategisesti perusteltua. Kuitenkin on aina parempi olla valmis teknologia kuin useita keskeneräisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_73_BODY">
      <Text>Civilization VI:ssa voit saada Eureka-hetkiä, jotka kiihdyttävät teknologiatutkimustasi pelin saavutusten kautta. Tämä Eureka-hetki saavutettiin löytämällä luonnonihme. Muita saavutuksia voivat olla tietyn yksikön kanssa käydyn taistelun voittaminen tai rakennuksen rakentaminen. Näiden saavuttaminen kiihdyttää huomattavasti teknologista edistystäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_127_BODY">
      <Text>Tiedustelijat ovat ihanteellisia tutkimaan heimokyliä, koska he saavat kokemusta siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_72_BODY">
      <Text>Mikä tahansa tuotantoprosessin edistyminen jonossa ei katoa, joten on tilanteita, joissa kaupungin tuotantopainopisteen muuttaminen on strategisesti järkevää. Kuitenkin on usein parasta saattaa aloitettu työ loppuun ennen kuin aloittaa jotain uutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_74_BODY">
      <Text>Saatat olla huomannut, että Rakentaja-yksikkösi katosi käytettyään viimeisen rakennus-"latauksensa". Tämä johtuu siitä, että sen koko työvoima on käytetty. Sinun on koulutettava lisää Rakentajia edetessäsi pelissä parantaaksesi kaupunkiesi ympärillä olevia maita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_75_BODY">
      <Text>Tiedustelijat, toisin kuin muut sotilasyksiköt, saavat kokemusta tutkimalla heimojen kyliä. He voivat myös saada kokemusta löytämällä luonnonihmeitä maailmassa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_128_BODY">
      <Text>Saatat olla huomannut, että kaupunkisi ovat tuottaneet pienen määrän [ICON_Faith] Uskoa joka vuoro.[NEWLINE][NEWLINE][ICON_Faith] Uskoa kertyy ajan myötä tietyistä rakennuksista, alueista ja politiikoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129_BODY">
      <Text>Nyt kun olet ansainnut tarpeeksi [ICON_Faith] uskoa, voit ryhtyä perustamaan uskontoa muodostamalla ensin Pantheonin, joka tarjoaa sinulle strategisten etujen valikoiman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_HEAD">
      <Text>Valitse Pantheon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129b_BODY">
      <Text>Klikkaa Uskonto-painiketta avataksesi Uskonto-valikon ja valitaksesi Pantheonin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129c">
      <Text>Monista eri Pantheoneista voi valita erilaisilla pelivaikutuksilla. Kun yksi pelaaja valitsee Pantheonin, se poistetaan saatavilla olevien Pantheoneiden listalta ja on yksinomaan kyseisen pelaajan uskonnon käytössä koko pelin ajan. Valitse viisaasti!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_129d">
      <Text>Valitse panteoni ja napsauta sitten 'Perusta tämä panteoni' -painiketta, kun olet valmis.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_130_BODY">
      <Text>Hyvin tehty! Seuraava askel on houkutella Suuri Profeetta, joka pystyy perustamaan uskonnon. Mutta ensin sinun täytyy rakentaa Pyhä alue -kaupunginosa tai ottaa käyttöön sopiva hallintopolitiikka, joka kumpikin ansaitsee sinulle Suuri Profeetta -pisteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131_BODY">
      <Text>Uskontojen perustamiseen on rajoitetusti mahdollisuuksia. Se on vapaaehtoista, mutta pidä mielessä, että jos et tee niin, sinulla ei välttämättä ole tehokasta vastustuskeinoa pelaajalle, joka pyrkii uskonnolliseen voittoon kääntämällä [ICON_Citizen] kansalaisesi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_131b_HEAD">
      <Text>Sulje Uskonto</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_132_BODY">
      <Text>Sinun [ICON_GreatProphet] Suuri Profeetta on perustanut uuden uskonnon, ja sinun täytyy mukauttaa se valitsemalla nimi, symboli ja valitsemalla kaksi lisäuskonnollista uskomusta, jotka täydentävät aiemmin valitsemaasi panteoniuskomusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_133_BODY">
      <Text>Uusi uskontosi voi levitä kaupunkien välillä ja muuttaa [ICON_Citizen] kansalaiset seuraajikseen. On mahdollista, että yhdessä kaupungissa on useita uskontoja. Enemmistön seuraajista omaava uskonto on se, joka antaa bonuksensa kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_134_BODY">
      <Text>Vaikka uskonto leviääkin hitaasti kaupungista toiseen luonnostaan, voit aiheuttaa äkillisiä muutoksia kouluttamalla Lähetyssaarnaaja- ja Apostoli-yksiköitä ja lähettämällä heidät levittämään kansasi uskontoa. Nämä yksiköt voidaan hankkia käyttämällä [ICON_Faith] Uskoa niiden ostamiseen kaupungin Tuotantovalikon Osta-välilehdeltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_135_BODY">
      <Text>Aggressiivinen uskontosi levittäminen on olennainen osa, jos tähtäät uskonnolliseen voittoon. Vaikka et tähtäisikään siihen, on viisasta seurata, miten uskonto leviää ympäri maailmaa. Vastusta sitä mahdollisuuksien mukaan vähentääksesi toisen pelaajan mahdollisuutta saavuttaa voitto tällä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136_BODY">
      <Text>Olet saanut mahdollisuuden vaatia [ICON_GreatPerson] Suuren Henkilön sivilisaatiollesi. [ICON_GreatPerson] Suuret Henkilöt tarjoavat merkittäviä etuja sivilisaatiollesi omalla alallaan. On monia eri tyyppisiä [ICON_GreatPerson] Suuria Henkilöitä, kuten taiteilijoita, insinöörejä ja sotilasjohtajia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_HEAD">
      <Text>Suuret Henkilöt</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_136b_BODY">
      <Text>Avaa [ICON_GreatPerson] Suuret henkilöt -paneeli lunastaaksesi [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_137_BODY">
      <Text>Tämä on [ICON_GreatPerson] Suuret henkilöt -paneeli. Se näyttää kaikki tällä hetkellä sivilisaatioille saatavilla olevat [ICON_GreatPerson] Suuret henkilöt, heidän hyötynsä ja kustannuksensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_138_BODY">
      <Text>Jokaisella [ICON_GreatPerson] suurella henkilöllä on yksi tai useampi mahdollisuus aktivoida erityinen bonus. He ilmestyvät yksikkönä johonkin kaupungeistasi, ja sinun on aktivoitava heidän bonuksensa erityisessä paikassa kartalla. Kun he ovat käyttäneet kaikki bonuksensa, [ICON_GreatPerson] suuri henkilö katoaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_139_BODY">
      <Text>[ICON_GreatPerson] Suuri henkilö ansaitaan keräämällä tarpeeksi [ICON_GreatPerson] Suurten henkilöiden pisteitä sen tyypistä ja sitten käyttämällä niitä värvätäksesi [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön sivilisaatioosi. Nämä pisteet tulevat pääasiassa alueilta ja rakennuksista, mutta niitä voi saada myös politiikoista ja muista vaikutuksista. Jos olet kiireinen, voit käyttää [ICON_Gold] Kultaa tai [ICON_Faith] Uskoa ansaitaksesi välittömästi [ICON_GreatPerson] Suuren henkilön, jonka haluat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_140_BODY">
      <Text>Voit valita jättää väliin [ICON_GreatPerson] suuren henkilön, jota et halua. Jos teet näin, muilla pelaajilla on mahdollisuus saada heidät, eikä valintasi peruttamista ole mahdollista. Kuitenkin [ICON_GreatPerson] suurten henkilöiden pisteesi säilyvät tulevaisuuden mahdollisuuksia varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_141_BODY">
      <Text>Olet juuri valmistanut Kauppias-yksikön. Kauppiaat matkustavat kahden kaupungin välillä ja tuottavat tuloja alkuperäiselle kaupungilleen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142_BODY">
      <Text>Sivilisaatiosi voi perustaa rajallisen määrän [ICON_TradeRoute] kauppareittejä. Voit laajentaa tätä kapasiteettia Kaupallisen keskuksen tai Satama-alueiden avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_HEAD">
      <Text>Määritä kauppareitti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_142b_BODY">
      <Text>Klikkaa 'Määritä kauppareitti' -yksikkötoiminto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_143_BODY">
      <Text>Tällä hetkellä ei ole muita kaupunkeja, joiden kanssa käydä kauppaa. Jatka kartan tutkimista tai rakenna uudisasukas ja perusta oma uusi kaupunki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_144_BODY">
      <Text>Tämä on Kauppapaneeli, joka näyttää kaupungit, joiden kanssa voit käydä kauppaa tällä hetkellä. Kauppiailla on rajallinen kantama, mutta vieraillessaan lähikaupungeissa he perustavat sinne Kauppapaikkoja, joiden avulla voidaan yhdistää kauempana sijaitseviin kohteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145_BODY">
      <Text>Riippuen ulkomaisen kohteen rakennuksista ja alueista, voit ansaita tuottoja [ICON_Science] Tiede, [ICON_Faith] Usko, [ICON_Culture] Kulttuuri tai [ICON_Gold] Kulta joka vuoro tietyn määrän vuoroja. Kotimaan kohteisiin voit ansaita [ICON_Food] Ruokaa ja [ICON_Production] Tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145b_BODY">
      <Text>Valitse haluamasi kohde saatavilla olevien kaupunkien luettelosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_145c_BODY">
      <Text>Klikkaa 'Aloita reitti' lähettääksesi tämän kauppiaan matkaan kohteeseensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_146_BODY">
      <Text>Tämä kauppias matkustaa nyt määränpäähän ja takaisin, tuottaen asiaankuuluvat hyödyt joka vuorolla. Kun se on palannut, voit valita uuden reitin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_147_BODY">
      <Text>Kauppias rakentaa myös tien kaupunkien välille matkallaan. Yksiköt, jotka liikkuvat tietä pitkin, eivät yleensä kärsi maaston [ICON_Movement] liikkumisrangaistuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_148_BODY">
      <Text>Olet löytänyt läheisen kaupunkivaltion. Nämä ovat minisivilisaatioita, jotka ovat joiltakin osin samankaltaisia kuin toinen pelaaja, mutta niillä voi olla vain yksi kaupunki eivätkä ne voi voittaa peliä. Työskentelemällä kaupunkivaltio-naapureidesi kanssa voit rakentaa tuottoisia suhteita ja jopa saada heidän tukeaan sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_149_BODY">
      <Text>Voit myös valita pakottamalla sulauttaa heidän kaupunkinsa valtakuntaasi tai hävittää ne maan tasalle - mutta he ovat paljon vaikuttavampia kuin barbaarit voittaa, ja vaarannat vieraannuttaa heidän muut liittolaisensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_150_BODY">
      <Text>Klikkaa kaupunkivaltio-painiketta tai klikkaa kaupunkivaltiota avataksesi kaupunkivaltio-paneelin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_151_BODY">
      <Text>Tämä on kaupunkivaltiopaneeli. Voit ansaita lähettiläitä ja lähettää heidät kaupunkivaltioon. Tämä voi tuottaa sinulle asteittain parempia etuja [ICON_Science] Tieteeseen, [ICON_Culture] Kulttuuriin, [ICON_Production] Tuotantoon, [ICON_Gold] Kultaan tai [ICON_Faith] Uskoon. Napsauta kaupunkivaltion nimeä luettelosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_152_BODY">
      <Text>Nämä ovat tehtävät, jotka voit suorittaa tämän kaupunkivaltion hyväksi. Tämä on yksi tapa ansaita lähettiläitä ja parantaa ystävyyttäsi sen kanssa. Voit myös ansaita lähettiläitä suorittamalla tiettyjä kohteita kulttuuripuussa ja ajan myötä hallintojen ja politiikkojen kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_153_BODY">
      <Text>Yksikkösi on lähellä viholliskaupunkia. Kaupunkien hyökkääminen on yleensä vaikea ja mahdollisesti kallis operaatio, joka vaatii erilaisten yksikkötyyppien ja taktisen lähestymistavan yhdistämistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_154_BODY">
      <Text>Kaupungin puolustusarvo ja terveyspalkki näytetään sen nimilaatassa. Tällä kaupungilla on muurit. Se pystyy suorittamaan kantaman hyökkäyksen 2 kuusikulmion päästä ja on erittäin vastustuskykyinen lähitaistelu-yksiköitä vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_155_BODY">
      <Text>Tietyt piiritysyksiköt voivat parantaa mahdollisuuksiasi. Katapultit voivat hyökätä etäältä ja aiheuttaa huomattavaa vahinkoa muureille, kun taas Muurinmurtaja tai Piiritystorni mahdollistaa lähitaisteluun kykenevien yksiköiden hyökkäyksen muureille tai niiden ohittamisen, vastaavasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_156_BODY">
      <Text>Olet tavannut toisen sivilisaation johtajan. Civilization VI:ssa on tyypillisesti useita muita sivilisaatioita, jotka jakavat maailmankartan kanssasi. Nämä ovat pelin tekoälyn ohjaamia ja heillä on kaikki samat kyvyt - ja päämäärät - kuin sinullakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_157_BODY">
      <Text>Pelatessasi sinun täytyy miettiä, kuinka käsitellä naapureitasi ja tarkkailla heitä huolellisesti parantaaksesi ymmärrystäsi heidän strategiastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158_BODY">
      <Text>Sivistysten johtajat, joihin olet törmännyt pelissä, ilmestyvät tänne. Oikeanpuoleisin johtajakuvake edustaa omaa sivilisaatiotasi. Kaikki muut johtajat listataan oman kuvakkeesi viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_HEAD">
      <Text>Johtajan diplomatia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_158b_BODY">
      <Text>Klikkaa toisen sivilisaation johtajan kuvaketta päästäksesi diplomatianäkymään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_159_BODY">
      <Text>Kun otat yhteyttä toiseen johtajaan, voit tehdä monenlaisia toimia, kuten vaihtaa tavaroita, neuvotella poliittisista sopimuksista, esittää vaatimuksia tai julistaa sodan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_160_BODY">
      <Text>Voit lähettää delegaation parantamaan suhteitanne ja saamaan lisää tietoa heidän [ICON_Capital] pääkaupungistaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_161_BODY">
      <Text>Ilmoittamalla kilpailijasta kerrot kaikille muille sivilisaatioille, että sinulla on nokan koputtamista. Tämä pohjustaa tietä sodalle. Jos et ilmaise tunteitasi, julistamasi sota on yllätyssota, joka aiheuttaa sinulle pysyvän "Sotahullu"-maineen, joka saattaa vaikuttaa tuleviin suhteisiin muiden johtajien kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_162_BODY">
      <Text>Voit myös neuvotella sopimuksista johtajan kanssa. Tämä voi sisältää hyödykkeiden vaihtamista tai poliittisia sopimuksia, kuten avoimet rajat tai yhteinen sota. Vaihtoehtoisesti voit vaatia, että he tekevät kauppoja kanssasi. Tämä huonontaa suhdettanne, mutta he saattavat suostua siihen, jos ovat heikkoja tai haluavat välttää sotaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_163_BODY">
      <Text>Mitä tiedät tästä johtajasta on tiivistetty tähän. Ole tietoinen heidän asialistoistaan. Jos toimit heidän asialistojensa vastaisesti, suhteesi heihin saattaa huonontua ja johtaa mahdollisesti konfliktiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_164_BODY">
      <Text>Parantamalla pääsyäsi tämän sivilisaation tiedoille saat enemmän yksityiskohtaista tietoa heistä, ja saat ilmoituksen, kun he tekevät tiettyjä toimia. On hyvä ajatus parantaa tätä mahdollisimman paljon kohtaamiesi johtajien kanssa, tai muuten et tiedä heidän strategiaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_165_BODY">
      <Text>Tämä osio selittää, mitä johtaja ajattelee sinusta ja miksi. Jos haluat parantaa (tai huonontaa) suhdettanne, löydät täältä joitakin ehdotuksia. Saattaa olla mahdotonta välttää tekemästä jotain, mikä ärsyttää heitä silloin tällöin, joten voi olla hyödyllistä tietää, miten tasapainottaa tilanne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_166_BODY">
      <Text>Diplomatia muuttuu yhä tärkeämmäksi edetessäsi historian läpi. Naapurisi ja heidän tarpeensa vaikuttavat merkittävästi sivilisaatiosi kehitykseen - ja ne aiheuttavat melkein varmasti esteitä voiton tielläsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_168_BODY">
      <Text>Kaupunkivaltio on pieni sivilisaatio, joka ei voi voittaa peliä. Hyvien diplomaattisuhteiden luominen heidän kanssaan voi olla erittäin tuottoisaa. Tämä tehdään lähettämällä lähettiläitä kaupunkivaltioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_META_169_BODY">
      <Text>Kauppiasyksiköitä voidaan kouluttaa yhdessä kaupungeistasi. Lisäksi, että ne tarjoavat lisää [ICON_Gold] kultaa ja muita etuja sivilisaatiollesi, [ICON_TradeRoute] kauppareitit ovat välttämättömiä teiden rakentamisessa kaupunkien välille.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--ROCCO LINES-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_1">
      <Text>Tervetuloa Kleopatra. Kansamme kohtalo on käsissäsi. Suuri on sinulle asetettu vastuu. Ehkä voin olla avuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_1ALT_2">
      <Text>Tervetuloa Gilgamesh. Kansamme kohtalo on käsissäsi. Suuri on sinulle annettu vastuu. Ehkä voin olla avuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2_ALT">
      <Text>Liian kauan olemme kulkeneet tässä maailmassa ilman omaa maata, jota kutsua kodiksemme. On aika juurtua paikoillemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22a">
      <Text>Rohkeat Siirtokuntalaisemme odottavat käskyjäsi. Meidän pitäisi perustaa ensimmäinen kaupunkimme tähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_3_ALTV2">
      <Text>Tämän pienen kaupungin siemenistä kasvatat valtakunnan. Mutta todella menestyäksemme meidän on ensin huolehdittava kansamme tarpeista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23">
      <Text>Maat edessämme tarjoavat käsittämättömiä rikkauksia ja vaaroja. Sinun on harkittava tätä huolellisesti valitessasi heidän lopullisen kohteensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_36">
      <Text>Vaikka kaupunkimme on nyt pieni, se jatkaa kasvamistaan, jos annat sille mahdollisuuden. Sen kohtalo ja kansamme tulevaisuus riippuvat sinusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_37a">
      <Text>Olemme onnekkaita, että kaupunkimme ympäröivä maa on rikas resursseista. Sen kehittäminen on eloonjäämisemme kannalta avainasemassa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38">
      <Text>Olemme siunattuja, että meillä on näin runsaat maat rajojemme sisällä. Silti sivilisaation muodostavat ihmiset, ei pelkkä maa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_46_ALT">
      <Text>Tällaiset maat kiinnittävät varmasti tämän alueen vaivaavien barbaariryöstäjien huomion. Meidän on varauduttava taistelemaan selviytyäksemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_5_ALT_2">
      <Text>Kaupunkimme tarvitsee sotureita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51a">
      <Text>Jos kansamme on tarkoitus selviytyä näillä mailla, meidän on keskitettävä heidän ponnistelunsa. Vain silloin voimme hallita tätä maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_6ALTV_1">
      <Text>Kansamme suojelu on suurin huolemme. Ohjaa kaupunkiasi kohti Soturin luomista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_61">
      <Text>Koulutus on alkanut. Jo nyt kansamme tuntee olonsa turvallisemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_62">
      <Text>Valtakuntaamme ei rakenneta yhdessä yössä. Olemme saavuttaneet kaiken, minkä voimme tänä päivänä...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_63">
      <Text>Sinulla ei ole muita asioita, joihin sinun tarvitsee paneutua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_7ALT">
      <Text>Soturimme jatkavat harjoitteluaan. Mutta jos haluamme olla enemmän kuin barbaariheimot, joita vastaan puolustaudumme, meidän on tutkittava muita kehityksen alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_71">
      <Text>Meidän joukossamme on niitä, joiden mieli on taitava paljastamaan maailman salaisuuksia. Meidän tarvitsee vain ohjata heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_8ALT">
      <Text>Erinomaista. Kun kansamme ymmärrys maapallosta kasvaa, myös kykymme hyödyntää sen rikkauksia ja lisätä tuotantokykyjämme kasvaa. Meidän on annettava heille aikaa tehdä työtään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_81">
      <Text>Ei ole enää asioita, jotka vaatisivat huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_9ALT">
      <Text>Barbaariset ryöstäjät lähestyvät kaupunkiamme! Olemme varmasti liian houkutteleva kohde heidän ohittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_92">
      <Text>Emme voi antaa näiden raakalaisten ryöstää ja tuhota kaikkea, mitä olemme rakentaneet. Soturimme ovat suorittaneet koulutuksensa. Lähetetään heidät taisteluun!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_94">
      <Text>Soturit ovat miekka, jolla iskemme vihollisemme maahan. He tarvitsevat vain sinun kättäsi ohjaamaan heitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_10ALT">
      <Text>Voitto! Barbaarit ovat oppineet, ettemme ole kansa, jota kanssa ei ole leikiteltävä. Silti he palaavat, ja pelkään, etteivät he ota meitä niin kevyesti seuraavalla kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_12ALT">
      <Text>Meidän pitäisi hyödyntää tämä tauko vihamielisyyksissä. Sotureidemme ollessa nyt valmistautuneita, voimme keskittää tuotantokykymme kaupungin itsensä kehittämiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_121">
      <Text>Erinomaista. Taitot, joita nämä Rakentajat saavuttavat, parantavat merkittävästi sivilisaatiotamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_13ALT">
      <Text>Ympäröivät maat ovat hedelmällisiä. Kuitenkin tällä hetkellä ne ovat vielä kehittämättömiä. Meidän täytyy luoda työvoima, jos aiomme hyödyntää parhaalla mahdollisella tavalla resursseja rajojemme sisällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_131">
      <Text>Meillä ei ole enää asioita, jotka vaatisivat huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_14_ALT">
      <Text>Vaikka Rakentajamme kouluttautuvat parantaakseen elämää rajojemme sisäpuolella, emme saa unohtaa niitä maita, jotka sijaitsevat rajojemme ulkopuolella. Ainoa tapa todella hallita tätä maailmaa on ymmärtää se.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_15ALT">
      <Text>Taistelun lisäksi soturimme ovat ihanteellisia tutkimusmatkailijoita tässä epävarmassa ja vihamielisessä maailmassa. Sinun tarvitsee vain antaa merkki ja he lähtevät tuntemattomaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_151">
      <Text>Yksin, jalkaisin, erämaa vaatii raskaan veronsa joukoiltamme. Ehkä on olemassa helpompi reitti…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_153">
      <Text>Jo nyt sotureidemme ponnistelut tuottavat tulosta. He ovat löytäneet pienen heimokylän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_154">
      <Text>Nämä ihmiset vaikuttavat erilaisilta kuin barbaarit, joita olemme tavanneet. Ehkä meidän pitäisi ottaa yhteyttä taistelun sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_155">
      <Text>Olemme huolehtineet kaikista tarvittavista asioista tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_FTUE_47_ALT">
      <Text>Soturimme seisovat kylän porttien edessä. He odottavat komentoasi astua sisään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_16_ALT">
      <Text>Ystävyys näyttää tuovan etuja. Menestyksemme barbaareja vastaan on saavuttanut tämän kylän. Vaikuttuneina kulttuuristamme he haluavat nousta sortajiaan vastaan ja liittyä meihin taistelussa laumaa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_17_ALT">
      <Text>Vaikka tämä heimo ei ole taitava taistelun saralla, heillä on suuri tietämys maasta. Heidän kykynsä liikkua maastossa nopeasti tekee heistä ihanteellisia tiedustelijoita. Meidän pitäisi hyödyntää heitä parhaalla mahdollisella tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_171">
      <Text>Saattaa olla muita samanmielisiä asutuksia tulevissa maissa. Olisi viisasta etsiä ne tulevaisuudessa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_18_ALT">
      <Text>Meidän tulisi käyttää näitä tiedustelijoita varoen. He ovat erinomaisia tutkimusmatkailijoita, mutta huonoja sotureita. Heidän olisi viisasta välttää taistelua aina kun mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_181">
      <Text>Mikään muu asia ei vaadi huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_21_ALT">
      <Text>Tutkimusmatkailu voi tuoda monia palkintoja, mutta älkäämme unohtako pääkaupunkimme turvallisuutta. Meidän pitäisi ohjata soturimme kotiin sen suojelemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_22_ALT">
      <Text>Skouttimme odottavat käskyjä. Heidän on tutkittava ja kerrottava meille uusista maista, joita emme ole vielä löytäneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_23_ALT">
      <Text>Ei ole muita asioita, joihin tänään tarvitsee puuttua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_231">
      <Text>Kansamme ahkeroi parhaillaan toteuttaakseen käskysi. Käytetään tämä aika partiomme edistämiseen entisestään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_232">
      <Text>Mikään muu asia ei vaadi huomiotasi tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_26_ALT">
      <Text>Kansalaisemme riemuitsevat urheiden soturiemme paluusta. Ehkä heidän pitäisi vahvistaa asemaansa puolustaakseen barbaariuhkaa vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_261">
      <Text>Erinomaista, sotureidemme linnoittautuessa asemiinsa kansamme on turvassa. Olisi viisasta ylläpitää tätä etua niin pitkään kuin mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_24_ALT">
      <Text>Kun joukkomme valmistautuvat kaupunkimme puolustamiseen, parhaat mielemme ovat keksineet, kuinka arvokkaita resursseja voidaan uuttaa maasta itsestään. Runsaiden kiviaineiden läheisyydessä rakentajamme saattavat hyödyntää tätä tietoa, kun he ovat suorittaneet koulutuksensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_241">
      <Text>Kansamme nauttii tiedon tavoittelusta. Meidän tarvitsee vain ohjata heidän ponnistelujaan ja he paljastavat vielä yhden tämän maailman mysteerin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_242">
      <Text>Viisas päätös. Kansamme voi nyt löytää uusia käyttötarkoituksia materiaaleille, jotka kaivamme esiin kaivoksistamme ja louhoksistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_243">
      <Text>Mutta älkäämme unohtako tiedustelijoidemme tutkimusponnisteluja. Koko maailma on edessämme paljastettavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_19_ALT">
      <Text>Kun tiedustelijamme jatkavat eteenpäin, käännymme itseemme kohti omaa pääkaupunkiamme. Kaupunkimme kasvaessa myös kansamme nälkä kasvaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_191">
      <Text>Rakentajamme ovat nyt valmiina. Maatilan rakentaminen hedelmälliselle maalle kaupunkimme alueella lisää satoamme ja ruokkii kansaamme paremmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_192">
      <Text>Nämä tasangot omaavat hedelmällisen maaperän. Ihanteellinen paikka istuttaa ensimmäiset viljelyksemme...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_193">
      <Text>Erinomaista. Täytettyjen vatsojen ansiosta kansamme kukoistaa ja väestömme vain kasvaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_194">
      <Text>Mutta muistathan, että Rakentajiemme voima ei ole ääretön. Olisi viisasta hyödyntää heidän taitojaan parhaalla mahdollisella tavalla ennen kuin he uupuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_20_ALT">
      <Text>Kun perustarpeet on täytetty, kansamme pystyy nyt rakentamaan monimutkaisempia rakennelmia. Ehkä muistomerkki kaikelle sille, mitä he ovat saavuttaneet, inspiroi heitä kehittymään vielä pidemmälle...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_201">
      <Text>Erinomainen, kun ylpeys omasta kulttuurista kasvaa, kansamme haluaa levittää sivistystämme omien rajojemme ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_202">
      <Text>Ja seuraa rohkeiden tiedustelijoidemme jalanjäljissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_204">
      <Text>Nyt kun kansamme on ruokittu, kääntäkäämme Rakentajamme huomio muualle. Kaupunkimme ympärillä on arvokkaita resursseja, joita ei ole vielä hyödynnetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_205">
      <Text>Ohjaa Rakentajiemme ponnisteluja hyödyntämään näitä arvokkaita materiaaleja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_206">
      <Text>Erinomaista. Tämä kivi, jonka louhimme tästä louhoksesta, lisää vain tuotantokykyjämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_207">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että jotkut kansalaisistamme tarvitsevat edelleen ohjaustasi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_209">
      <Text>Nyt kun kivilouhoksemme on valmis, meidän on suunnattava rakentajiemme huomio muihin parannuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2091">
      <Text>Arvokasta maata on edelleen rajojemme sisällä, meidän on ohjattava heidän käsiään huolellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_2092">
      <Text>Kansamme odottaa yhä käskyäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_27_ALT">
      <Text>Me olemme siunattuja. Tämä monumentti seisoo symbolina kansamme saavutuksille ja päättäväisyydelle. Totta kai heitä nyt innostetaan etenemään entistä kauemmaksi ympäröiviin maihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_28_ALT">
      <Text>Ehkä olemme nyt valmiita levittämään sivilisaatiomme pääkaupunkimme ulkopuolelle. Jos emme valtaa ympäröivää aluetta, sen tekevät varmasti muut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_29_ALT">
      <Text>Erinomaista, nämä rohkeat uudisasukkaat ovat valmiita kantamaan kulttuuriamme tuntemattomaan. Kuitenkin, heitä valmisteleminen tulevalle matkalle vie jonkin aikaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_292">
      <Text>On raportteja vaarallisista ryöstelijöistä, jotka liikkuvat läheisillä alueilla. Olisi parasta pitää nämä Soturit täällä, huolehtimassa pääkaupunkimme turvallisuudesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_30_ALT">
      <Text>Asukkaamme ovat valmistelleet kaiken ja odottavat käskyjäsi. Kuitenkin heidän edessään olevat maat sisältävät lukemattomia vaaroja. Emme voi antaa heidän lähteä ilman suojaa...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_301">
      <Text>Erinomainen, kun kansamme on valmistautunut, meidän on nyt valittava määränpäämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_302">
      <Text>Alue, joka on rikas resursseista, ei ole kaukana pääkaupungista. Lähetetään siirtolaisemme sinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_31_ALT">
      <Text>Vaikka siirtolaisemme ovat turvassa sotureidemme suojassa, pääkaupunkimme on nyt puolustukseton. Ilman sotilassuojaa meidät tullaan varmasti valloittamaan vihollistemme toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_311">
      <Text>Vaikka soturimme ovat urheita, kunnollisen taisteluvoiman on oltava monipuolinen. Linkomiehet tarjoavat erilaisen taistelutyylin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_312">
      <Text>Tiedon myötä tulee mahdollisuuksia. Kun kansamme ymmärrys tästä maailmasta kasvaa, uudet polut avautuvat meille...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_33_ALT">
      <Text>Sijainti on ratkaisevan tärkeää perustettaessa uutta asutusta. Olemme onnekkaita, että olemme löytäneet näin ihanteellisen paikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_331">
      <Text>Käske kansamme juurtua tänne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_332">
      <Text>Hyvin tehty. Sivilisaatiomme jatkaa leviämistä yli odotusten. Ajan myötä se saattaa jopa kilpailla oman pääkaupunkimme kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_34_ALT">
      <Text>Jo nyt tämä uusi kaupunki haluaa kasvaa. Sen asukkaat odottavat ohjaustasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_35_ALT">
      <Text>Meillä on raportteja toisesta sivilisaatiosta kehittymässä tällä mantereella. Näyttää siltä, että emme ole ainoita, jotka kilpailevat näiden maiden hallinnasta.</Text>
    </Row>
    <!---->
    <!--EDIT BELOW-->
    <!---->
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_2_ALT">
      <Text>Näyttäisi siltä, että olemme viimein jäljittäneet näitä maita vaivaavien barbaarihyökkääjien alkuperän. Meidän täytyy tuhota tämä linnoitus tai ottaa riski tulevista hyökkäyksistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_3_ALT">
      <Text>Edelleen kehotan varovaisuuteen. Vaikka nämä barbaarit ovatkin alkeellisia ja villejä, he ovat hurjia sotureita ja heidän leirinsä on vahvasti puolustettu. Voiton varmistamiseksi meidän täytyy hyökätä ylivoimaisella voimalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_4_ALT">
      <Text>Kaupunkimme jatkaa menestymistään. Jo nyt kansamme kukoistaa ja väkilukumme kasvaa!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_5_ALT">
      <Text>Vaikka tiedemiehemme olisivatkin valmiita tutkimaan muita aiheita, ehkä ei ole viisasta häiritä heitä nykyisestä työstään, ellei se ole ehdottoman välttämätöntä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_6_ALT">
      <Text>Tehtävä käsillä on erittäin tärkeä. Saanko ehdottaa kärsivällisyyttä tässä asiassa. Meidän tulisi antaa kansallemme jatkaa työtään, jos se on millään tavalla mahdollista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT">
      <Text>Olemme havainneet toisen ystävällisen kylän lähistöllä. Ehkä meidän pitäisi lähettää tiedustelija tutkimaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_8_ALT2">
      <Text>Hyvä kaupunki voi muuttua loistavaksi kaupungiksi huolellisen suunnittelun avulla. Kaupunginosan sijoittaminen on tärkeä päätös. Varmista, että valitset parhaiten alueelle sopivan paikan saadaksesi suurimman hyödyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_38_ALT">
      <Text>Perintömme tullaan eräänä päivänä tallentamaan puhutun sanan ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_381">
      <Text>Vaikuttaa siltä, että linkomiehemme ovat saaneet koulutuksensa päätökseen. Jo nyt kaupunkimme asukkaat tuntevat olonsa turvallisemmaksi...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_382">
      <Text>Kun armeijamme jatkaa monipuolistumista ja kehittymistä, tulevaisuutemme muuttuu entistä turvallisemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_383">
      <Text>Kun linkomiestemme koulutus on valmis, voimme nyt ohjata kansamme ponnistelut uusiin harrastuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_384">
      <Text>Kansamme odottaa edelleen käskyäsi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_39_ALT">
      <Text>Kirjoittamisen avulla yhdistämme kansamme. Yhteinen kirjallinen kieli mahdollistaa ideoiden kukoistamisen ja kollektiivisen tiedon kasvamisen. Jos tarjoaisimme paikan tämän tiedon keräämiseen ja jakamiseen, kansamme menestyisi varmasti...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_391">
      <Text>Keskittämällä samanhenkisiä mieliä ja resursseja eri alueisiin erikoistamme kaupunkimme kasvua. Meidän on valittava näiden alueiden sijainti huolellisesti saadaksemme suurimman hyödyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_40_ALT">
      <Text>Jo nyt sivistyksemme suurimmat mielen nerot odottavat innokkaasti tämän Kampus-alueen valmistumista...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_401">
      <Text>Mutta emme saa antaa näiden suurten ajattelijoiden olla toimettomina. Kääntäkäämme heidän huomionsa muualle...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_41_ALT">
      <Text>Suurimmat tiedemiehemme ja tutkijamme alkavat jo kokoontua kampuksellemme. Kirjaston tarjoaminen heille auttaisi heitä entisestään heidän pyrkimyksissään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_ALT">
      <Text>Kansamme on kukoistanut johdollasi. Todellakin sivistyksemme on vertaansa vailla. Ehkä nyt on aika sinun todistaa tämän olevan totta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_2">
      <Text>Tehtävä edessämme on suuri, mutta johdollasi emme epäonnistu. Kuten aina, olen valmiina rinnallasi, jos tarvitset apua matkan varrella. Toivottavasti sivilisaatiomme todella kestää ikuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_END_SCRIPTED_3">
      <Text>Olemme voitokkaita! Olet nyt valmis kohtaamaan suurempia haasteita, tutkimaan uusia maailmoja, kohtaamaan uusia sivilisaatioita ja saavuttamaan voiton omilla ehdoillasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_42_ALT">
      <Text>Resurssit ja maa eivät ole rajattomia. Näyttää siltä, että meillä on nyt kilpailua. Koska emme vielä tiedä tämän kansan todellisia aikeita, ehdotan, että etenisimme varovaisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_43_ALT">
      <Text>Sota on ovella! Kansamme on vaarassa. Meidän täytyy mobilisoida armeija välittömästi tai vaarannamme valloituksen kohteeksi joutumisen. Ei ole aikaa viivytellä!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_44_ALT">
      <Text>Kansamme kukoistaa todella ohjauksessasi. Mutta kun sivilisaatiomme kasvaa, myös johtajuutemme on kasvettava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_441">
      <Text>Meidän on nyt toteutettava politiikkaa, jolla ohjataan paremmin kansamme kasvua...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_45_ALT">
      <Text>Kuri on minkä tahansa armeijan sydän ja se on arvokas etu epäjärjestäytyneeseen barbaarijoukkoon verrattuna. Kaupunkisuunnittelu tekee kaupungeistamme vain järjestäytyneempiä ja tehokkaampia. Ehdotan, että otamme käyttöön molemmat näistä politiikoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_453">
      <Text>Vaikka politiikkamme alkaakin tuottaa tulosta, sivilisaatiomme kasvaa vain edelleen. Meidän täytyy suunnitella tulevaisuutta varten...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_48">
      <Text>Kansamme on katsellut taivaalle ja alkanut miettiä, voisiko kohtaloamme ohjata suuremman voiman kädet. Ketkä ovat nämä suuret jumalat ja millaisia siunauksia he saattavat meille suoda?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_50_ALT">
      <Text>Innostaasi tarttuu. Vaikka sivilisaatiomme saavuttaa suuruutta johdollasi, yksi kansamme jäsenistä todella loistaa muiden yläpuolella. Ohjauksessasi heidän vaikutuksensa kaikuvat läpi historian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_51_ALT">
      <Text>Eristyminen ei ole vaurauden avain. Nämä kauppiaat mahdollistavat meidän olla yhteydessä naapureihimme. Kaupankäynnin kautta voimme vahvistaa talouttamme ja saada uusia oivalluksia maailman mysteereihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_52_ALT">
      <Text>Olemme saaneet yhteyden ihmisiin, jotka ovat kehittyneempiä kuin heimokyläläiset, jotka ovat auttaneet meitä aiemmin. Pitäisikö meidän ojentaa ystävyyden käsi vai pyrkiä valloittamaan heidät?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_WONDER_73">
      <Text>Tämän maailman kauneus ja majesteettisuus on joskus tarpeeksi inspiroimaan kansaamme uusiin ajatussuuntiin. Tämä oli onnekas löytö...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_POP_HUT_1">
      <Text>Jälleen kerran urheat tiedustelijamme todistavat arvonsa kansallemme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_1">
      <Text>Voinko ehdottaa jotain…</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_FTUE_GENERAL_2">
      <Text>Kuten haluat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="ADVISOR_LINE_7_ALT_2">
      <Text>Olemme havainneet toisen ystävällisen kylän lähistöllä. Ehkä meidän pitäisi lähettää tiedustelija tutkimaan.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>