<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
      <Text>Tlatoani Montezuma, pidä huolta kotkasotureistasi ja ruoki heitä hyvin, ja he tulevat aina taistelemaan puolestasi. Kun Aztekki-imperiumisi laajenee yli maan, et koskaan kärsi työvoimapulasta rakentaessasi muurejasi, sillä saat uusia ja uskollisia työntekijöitä valloitettuasi ympärilläsi olevia alueita. Lähde eteenpäin; Huitzilopochtli kutsuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
      <Text>Acamapichtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
      <Text>Chimalli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
      <Text>Cuauhtemoc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
      <Text>Huitzilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
      <Text>Itzcoatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
      <Text>Nochehuatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
      <Text>Tlaloc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
      <Text>Xiuhpilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
      <Text>Yaotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
      <Text>Zolin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
      <Text>Centehua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
      <Text>Chalchiuitl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
      <Text>Chicomecoatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
      <Text>Chimalma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
      <Text>Citlalli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
      <Text>Cozamalotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
      <Text>Tlacotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
      <Text>Xilonen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
      <Text>Xochitl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
      <Text>Yaretzi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
      <Text>Carlos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
      <Text>Estévan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
      <Text>Ignacio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
      <Text>José</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
      <Text>Montago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
      <Text>Niguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
      <Text>Pedro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
      <Text>Richardo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
      <Text>Teyo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
      <Text>Tino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>Amorita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>Bellona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>Eldora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Guadalupe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Luminosa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Orlena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>Perdita</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Pilar</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>Senalda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>Zola</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
      <Text>Texcoco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
      <Text>Atzcapotzalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
      <Text>Teotihuacán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
      <Text>Tlacopán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
      <Text>Xochicalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
      <Text>Malinalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
      <Text>Teayo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
      <Text>Cempoala</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
      <Text>Chalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
      <Text>Ixtapaluca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
      <Text>Tenayuca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
      <Text>Huexotla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
      <Text>Chapultepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
      <Text>Tepexpan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
      <Text>Zitlaltepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
      <Text>Xalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
      <Text>Tamuín</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
      <Text>Teloloapan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
      <Text>Mixquic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
      <Text>Tlatelolco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
      <Text>Coyotepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
      <Text>Zacatula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
      <Text>Yucuñudahui</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
      <Text>Ecatepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
      <Text>Mazatán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
      <Text>Iztapalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
      <Text>Tlalmanalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
      <Text>Huaxyacac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
      <Text>Acatitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
      <Text>Azteekkien valtakunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
      <Text>Azteekki</Text>
      <Gender>Masculine:an</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
      <Text>Pohjois-Amerikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
      <Text>117,5 tuhatta neliömailia (304 tuhatta neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
      <Text>Noin 5,1 miljoonaa suurimmassa laajuudessa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
      <Text>Aztec-ainutlaatuinen rakennus: Tlachtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
      <Text>Azteekkien ainutlaatuinen yksikkö: Kotka-soturi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Hernando Cortes ja hänen rosvolaumansa saapuivat, oli Aztec-imperiumi edelleen lapsenkengissään, syntynyt noin vuonna 1428 jKr. Vaikka Excan Tlahtoloyan (Aztec-imperiumi) kesti vain sata vuotta, se oli tapahtumarikas sata vuotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alussa... oli useita pieniä altepetlejä (kaupunkivaltioita) hajallaan Meksikon laaksossa yhdistyneiden järvien, Zumpangon, Xaltocanin, Texcocon, Xochimilcon ja Chalcon rannoilla. Alueella oli runsaasti sadetta ja leuto ilmasto, ja maa oli hedelmällistä. Niinpä nahua-kansat (jotka tunnetaan myös meksihcateina) pyrkivät asettumaan sinne, muutettuaan etelään Aztlanista (”valkoinen maa” - siitä nimi "azteekit") jossain vuoden 1250 tienoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valitettavasti useita muita heimoja oli jo siellä, erityisesti Azcapotzalco ja Culhuacan. Mahtava Azcapotzalco antoi vaeltaville azteekkeille luvan asettua pieneen saareen Texcoco-järvessä, jossa he perustivat kaupunkinsa Tenochtitlanin; legenda kertoo, että paikka valittiin, koska pappi näki kotkan pesivän nopal-kaktuksessa - merkkinä siitä, että tämä oli valittu sijainti. Tenochtitlan oli kuitenkin täydellisesti sijoitettu kasvamaan - helposti puolustettavissa (koska se oli saarella), runsaasti vettä ja kalastusta sekä lähellä olevia rakennusmateriaalien lähteitä. Näyttää siltä, että azteekit olivat tyytyväisiä maksamaan Azcapotzalcoille veroa, jotta heidät jätetään rauhaan... ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Azteekit pysyivät Azcapotzalcolle alamaisina vuosisadan ajan. Samalla lähellä sijaitseva toinen altepetl alkoi käydä levottomaksi. Alcohuan kaupunkivaltio Texcoco, joka sijaitsi järven eteläpäässä, rikastui kaupankäynnillä niin paljon, että se haastoi Azcapotzalcolle hallinnon. Seuranneessa sodassa Tenochtitlan pysyi uskollisena Azcapotzalcolle ja pelasi ratkaisevan roolin Texcoco:n valloituksessa. Tämän seurauksena Azteekit palkittiin uskollisuudestaan saamalla valloitettu kaupunki veronmaksajaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Asiat olivat riittävän miellyttäviä, kunnes Azcapotzalco-kuningas Tezozomoc kuoli äkillisesti vuonna 1426. Sitä seuranneessa lyhyessä sisällissodassa Tenochtitlanin azteekit tukivat vanhan kuninkaan suosikkiperijää, erästä Tayahuahia - ei parasta valintaa, kuten kävi ilmi. Hänen veljensä Maxtla voitti ja aloitti välittömästi niiden rankaisemisen, jotka tukivat Tayahuahia. Keskellä tätä Aztec-kuningas kuoli epäilyttävissä olosuhteissa, luultavasti Maxtlan käskystä murhattuna. Mutta uusi kuningas Itzcoatl pysyi uhmakkaana, joten Maxtla ympäröi kaupungin, saartoi saaren ja vaati täydellistä antautumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Samanaikaisesti Maztla käänsi Alcohuan päälle Texcocossa, jota hän ei myöskään suuresti rakastanut. Texcoco-hallitsija Nezahualcoyotl pakeni maanpaossa ja liittyi Itzcoatl-joukkoon. Ja eripuraisessa Azcapotzalcossa sijaitseva Tlacopan kaupunki tuki Itzcoatlia. Näin muodostui kuuluisa kolmiliitto: kolme kaupunkivaltiota, joilla oli yhteinen tavoite, Maxtlan kukistaminen, joka saavutettiin vuoden 1427 loppuun mennessä. Murskattuaan Azcapotzalcon täysin, kolme kuningasta sopivat elävänsä "ymmärryksessä". Heidän ensimmäinen tehtävänsä oli jakaa voitetun maan; jotenkin Tenochtitlan sai suurimman osan. He kaikki olivat niin iloisia tästä menestyksestä, että kolme kaupunkia vahvisti liittonsa. Sen määräysten mukaisesti kaikki verot jaettaisiin, ja kaikki kolme osallistuisivat tuleviin valloitussotiin jakamalla saaliit. Kunkin kuninkaan vuorollaan ottama nimi "huetlatoani" ( "vanhempi puhuja") toimi käytännössä liittoutuneen valtakunnan keisarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Seuraavan vuosisadan aikana, sarjan kyvykkäiden vanhempien puhujien johdolla, Aztec Alliance menestyi, pääasiassa tallomalla naapureitaan, kunnes se ulottui Atlantilta Tyynellemerelle Mesoamerikassa. Itse asiassa tämä "imperiumi" oli lähes jatkuvassa sodan tilassa, joko sosiaalisten tai ehkä uskonnollisten syiden vuoksi. Aztec Weltanschaungin mukaan (sanoilla leikkien) kuolema oli tärkeä elämän jatkumiselle, ja asioiden luonnollisessa järjestyksessä sekä jumalien että ihmisten täytyi uhrata pitääkseen luomakunnan tasapainossa. Ja veri - ihmisveri, koska eläinten veri ei näyttänyt toimivan - esti auringon putoamisen. Koska kansalaiset eivät halunneet olla niitä, jotka verta vuodattivat, oli luonnollista käyttää vähäpätöisempää väkeä - vankeja (jonka vuoksi tarvittiin runsaasti taistelua), orjia, palvelijoita ja köyhiä. Uhrien mittakaava oli hämmästyttävä; esimerkiksi Tenochtitlanin Templo Mayorin (Suuren pyramidin) omistamisessa vuonna 1487 historioitsijat ovat arvioineet, että 10–80 tuhatta ihmistä tapettiin yleensä mestauksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kun azteekit eivät juhlineet verisillä rituaaleilla, he kehittivät kulttuuria ja tiedettä, joka ei ollut vertaansa Amerikoissa. Esimerkiksi, kehittynyt azteekkikalenteri oli yhtä kehittynyt kuin mikä tahansa Euroopassa tai Aasiassa kehitetty kalenteri. Tonalpohualli ("päivien laskeminen") koostui 260 päivän syklistä, jokainen päivä merkitty numerolla yksi kolmetoista ja yhdellä 20 päivän merkistä. Xiuhpohualli tai "vuosilaskenta" jakoi vuoden 18 kauden 20 päivän jaksoihin. Näin ollen vuosi koostui 360 nimetystä päivästä ja viidestä nimettömästä päivästä; näitä nimettömiä päiviä pidettiin onnettomina (varmasti niille, jotka uhrattiin niillä huonon karma vastaisesti). Ajatellaan, että tämä kalenteri syntyi heidän intensiivisestä tähdistön tutkimuksestaan, koska he kehittivät astronomian taidemuodoksi. Ja azteekit kirjoittivat kaiken ylös amate-paperille, puunkuorelle, heidän erottuvalla ideografisella järjestelmällään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun Itzcoatl kuoli vuonna 1440, hänet korvasi hänen veljenpoikansa Montezuma (ensimmäinen, ei sekoitettava vähemmän kyvykkääseen toiseen). Montezuman vanhempi puoliveli Tlacaelel nimitettiin Cihuacoatlksi, joka vastasi karkeasti Euroopan pääministeriä. He kaksi tekivät Tenochtitlanista dominoivan kumppanin liitossa, muodollisesti Aztec-Imperiumin perustamisen. Montezuma hoiti valloitusosuuden - valloitti Huastecit, Totonacit, Mixtecit, Cosamaloapanit, Orizabat ja Cotaxtlat. Tlacaelel muokkasi Aztec-sivilisaatiota omaan näkemykseensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kun Montezuma oli kiireinen sotimisen kanssa, Tlacaelel kirjoitti Azteekkien menneisyyden ja tulevaisuuden uudelleen, jonkin lähteiden mukaan määräten poltettavaksi satoja tekstejä "historiallisten epätarkkuuksien" takia. Tlacaelelin aikana uudistettu Azteekkien uskonto opetti, että Azteekit olivat valittu kansa, kohtalon määräämänä olemaan muiden yläpuolella. Tlacaelel korosti myös sotaisuuden ja rituaalisen uhraamisen merkitystä "uudessa" Azteekkien teologiassa. Hän johti useiden temppelien ja uskonnollisten rakennusten rakentamista, mukaan lukien Tenochtitlanissa sijaitseva Templo Mayor, joka vihittiin (paljon uhreja uhraten) uuden ylinnä olevan jumalan Huitzilopochtlin käyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Asteekit menestyivät veljesten alaisuudessa kolme vuosikymmentä. Montezuman aikana imperiumi ulottui sataan tuhanteen neliömailiin ja sen alaisuudessa oli noin viisi miljoonaa alamaista. Tlacaelelin aikana alaisheimot saivat suurelta osin hoitaa omat asiat, kunhan vaaditut maksut (joihin kuului lahjoja uhraamalla) ja sotilasjoukot toimitettiin pyynnöstä. Tenochtitlanista tuli suuren kauppaverkoston keskus ja asteekkikauppiaat tekivät kauppaa niin liittolaisten kuin vihollistenkin kanssa. Koska käytössä ei ollut valuuttaa, kaupankäynti perustui vaihtokauppaan. Tlacaelel vastasi myös laajamittaisen tieverkon rakentamisesta, sillä vedettäviä eläimiä tai pyörillä kulkevia kulkuneuvoja ei ollut käytössä ja kaikki kuljetettiin paikasta toiseen ihmisvoimin. Tiet olivat jatkuvassa käytössä ja niitä vartioi asteekkien sotilasjoukko, mikä teki niistä turvallisia jopa naisten yksin matkustaessa. Hän perusti myös valtion tukemia telpochcalli-kouluja jokaiseen naapurustoon, joissa pojat saivat uskonnollista opetusta ja sotilaskoulutusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Montezuma I kuoli vuonna 1468 jKr ja hänen seuraajakseen nousi poikansa Axayacatl, joka käytti 13 vuotta isänsä valloituksien vakiinnuttamiseen, kapinoiden tukahduttamiseen ja Tarascanin valtakunnan kurissa pitämiseen. (Tlacaelel kuoli vuonna 1487, minkä moni varmasti koki helpotuksena.) Kun Axayacatl kuoli, hänen tilalleen astui hänen veljensä, äärimmäisen kyvytön Tizoc, joka murhattiin vain viiden vuoden hallitsijakauden jälkeen. Hänen seuraajakseen nousi toinen veli - Ahuitzotl - vuonna 1486, joka osoitti olevansa parempi; hän valloitti Otzoman kaupunkivaltion, jonka väestö katosi (joko tapettiin tai uhrattiin massoittain), ja aloitti linnoitusketjun rakentamisen useille kiistanalaisille rajaseuduille. Ahuitzotl kuoli Kymmenennen Kani-vuoden aikana (hyödyntääkseen monimutkaista atsteekkikalenteria). Hänen veljenpoikansa, Montezuma II, nousi valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Montezuman uusi hallintokausi alkoi epäonnistuneesti... ja meni sitten vielä huonompaan suuntaan. Hän poisti Ahuitzotlin pätevimmät neuvonantajat, suurimman osan heistä teloitettiin. Sen jälkeen hän lakkautti quauhpilli-luokan - jonkinlainen puoliksi aatelinen asema - azteekkiyhteiskunnassa, tuhoten mahdollisuudet tavallisille ihmisille edistää perhettään. Pesemättömällä kansalla ei ollut kannustimia palvella imperiumia sotilaallisesti tai millään muullakaan tavalla. Ärsyttäessään voimakkaimmat aatelisperheet ja vieraannuttamalla kansan, Montezuma oli luonnollisesti huonosti valmistautunut kohtaamaan ahneet espanjalaiset, jotka ilmestyivät Aztekin kynnykselle helmikuussa 1519.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Aikaisemmin samana vuonna, Hernando Cortesin komennolla oleva retkikunta - koostuen noin 11 laivasta, 630 miehestä, 13 hevosesta ja muutamasta pienestä tykistöstä - laskeutui Jukatanille, osaksi mayalaisvaltakuntaa. Itse asiassa Cortesin retkikunnan valtuudet oli peruutettu Kuuban espanjalaisen kuvernöörin toimesta ennen lähtöä, mutta Cortes ohitti käskyt avoimessa kapinassa ja purjehti kuitenkin (luultavasti onni todellakin suosii uhkarohkeita). Muutaman seikkailun jälkeen espanjalaiset valloittivat pienen paikallisen asutuksen Veracruzissa, jossa he tapasivat kaksi Azteekkien kuvernööriä alamaisvaltioista. Nämä kaksi suostuivat järjestämään tapaamisen Cortesin ja Montezuma II:n välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Montezuma kieltäytyi itsepäisesti hyväksymästä espanjalaista "lähettilästä", joten Cortes lähti kohti Tenochtitlania kutsuttamatta. Kuten useimmat ei-toivotut vieraat, espanjalaiset jättivät jälkeensä kaaoksen. Marssien kohti pääkaupunkia joukolla paikallisia sotureita - etsien seikkailuja, saalista tai kostoa - liittyen hänen joukkoihinsa, Cortes saapui suureen Cholulan kaupunkiin. Siellä hänen iloinen joukkonsa teurasti tuhansia aseettomia paikallisia Aztec-aatelin jäseniä, jotka olivat kokoontuneet torille suuren pyramidin edessä (maailman suurin pyramidin tilavuudeltaan). Sitten vielä hyvän mittaisesti, espanjalaiset polttivat kaupungin. Niin vaikuttuneita kaikista veriteoista olivat sortuneet Aztec-vasallit, että enemmän liittyi retkikuntaan. Siihen mennessä, kun Cortes saapui Tenochtitlaniin, hänellä oli melko seuraava.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Tunnustaen väistämättömyyden, Montezuma II toivotti espanjalaiset kaupunkiin rauhallisesti tapaamaan ja keskustelemaan. Jolloin Cortes vangitsi hänet. Lyhyesti sanottuna, lopulta azteekit kivittivät Montezuman kuoliaaksi ja ajoivat espanjalaiset ulos pääkaupungistaan. Mutta Cortes palasi vahvistusten kanssa piirittämään Tenochtitlania. Espanjan tuliaseiden, tykkien ja hevosten ansiosta (joihin azteekit olivat erittäin vaikuttuneita), kaupunki pian luhistui ja tuhottiin ... ja elokuussa 1521 Cuauhtémoc, azteekkien viimeinen hallitsija, vangittiin ja myöhemmin teloitettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Veriset atsteekkiherrat olivat poissa, ja imperiumi hajosi jälleen erillisiksi kaupunkivaltioiksi, jotka olivat nyt Espanjan ylivallan alla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
      <Text>Montezuma I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
      <Text>Tenochtitlanin huetlatoani, Azteekkien viides tlatoani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
      <Text>Aurinko ei ole kuuma, kun se nousee; sen matkatessa taivallustaan jonkin aikaa, se muuttuu kuumaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Motecuhzoma Ilhuicamina (sanahirviö millä tahansa kielellä) oli aztekkien viides tlatoani ("keisariehdokas"). Hänen 29-vuotisen hallintokautensa aikana hän teki Tenochtitlanin kaupungista alueen hallitsevan voiman, ylläpitämällä suotuisaa liittoa lähellä sijaitsevan Tlacopanin ja Texcoco:n kanssa. Yhdessä nämä kolme valtiota löivät kaikki naapurinsa - ei missään erityisessä järjestyksessä: Huastecit, Totonakit, Mixteekit, Cosamaloapalaiset, Orizabalaiset ja Cotaxtlalaiset. Kolmoisliiton ehtojen mukaan Tenochtitlan sai noin 40% valloitettujen maiden alueista; Montezuman elämän lopussa Aztec-imperiumi oli laajentunut hyvin pitkälle Meksikonlaakson ulkopuolelle aina Meksikonlahdelle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Montezuma (jonka nimi tarkoittaa hieman "hän rypistää kulmiaan kuin herra") tuli hyvästä suvusta. Hänen isänsä Huitzilihuitl oli Tenochtitlanin kuningas ja hänen äitinsä Miahuaxihuitl oli Cuauhnahuacin kaupungin hallitsijan tytär. Hän oli yksi neljästä veljeksestä, mukaan lukien vanhempi veljensä Tlacaelel I. Hänen isänsä kuoltua vuonna 1417, Montezuman setä Itzcoatl valittiin tlatoaniksi; Tlacaelel I:stä tuli yksi Itzcoatlin neuvonantajista - itse asiassa Nahuati, tai "Ensimmäinen Neuvonantaja" - kun taas Montezuma palveli kenraalina azteekkiarmeijassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Itzcoatl'in kuoleman jälkeen vuonna 1440 Montezuma valittiin keisariksi. Tlacaelel I ei vaikuttanut lainkaan tyytymättömältä ohituksesta (ehkä hän ajatteli elävänsä pidempään, jos hän ei käyttäisi kruunua), ja kaikkien tietojen mukaan hän palveli veljeään uskollisesti. Tlacaelel I oli muutenkin liian kiireinen uskonnollisten asioiden kanssa. Hän muokkasi muun muassa azteekkien legendoja valituksi kansaksi, korotti vähäisen jumalan Huitzilopochtlin (sodan ja auringon jumala, ja pian myös Tenochtitlanin suojelija), ja yhdisti militarismia uskoon. Niin juuri, ja hän lisäsi ihmisten uhraamisen laajuutta ja taajuutta jumalille - erityisesti vaikeina aikoina (joita näytti olevan suurimman osan ajasta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Montezuma eli verrattain vaatimattomasti, huolimatta siitä että hän oli keisari. Hänen sanotaan asuneen "yksinkertaisessa" palatsissa, jossa oli "vain muutama vaimo" Codex Mendoza-kirjan mukaan, joka luotiin vain 14 vuotta espanjalaisten valloitettua asteekit. Itse asiassa on merkitty, että hänellä oli lopulta kymmenen haaremiä, joista kolme periytyi hänen veljeltään Huehue Zacalta. Hänen ensimmäinen vaimonsa, ainakin arvon ja arvostuksen perusteella, oli kaunis Chichimecacihuatzin, hänen serkkunsa ja ehkä kolmen hänen lapsensa, mukaan lukien kaksi prinssiä, äiti, vaikka on hieman epäselvää, kuka synnytti mitäkin Montezuman jälkeläisiä. Kun hän ei ollut uskonnollisissa tehtävissä, lisäämässä jälkeläisiään tai hoitamassa valtion asioita, hän nautti pitkistä keskusteluista ystäviensä ja neuvonantajiensa kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Paljon tästä keskustelusta näyttää keskittyneen siihen, miten Azteekkien kaupunkia ja vastikään valloitettuja maita voitaisiin parantaa. Yksi näistä parannuksista oli kaksoisakvedukin rakentaminen, joka toimitti Tenochtitlanille runsaasti makeaa vettä ja joka pidetään Azteekki-imperiumin suurimpana insinööritaidonnäytteenä. Toki, kun kaupunki laajeni, sen asukkaiden nälän tyydyttämiseksi tarvittiin yhä enemmän ruokaa. Koska Keski-Amerikassa ei ollut kotieläimiä, jokaista murua kuljetettiin kaupunkiin jonkun selässä (heidän monien orjiensa taakan alla - niiden, jotka eivät olleet uhrausrituaaleissa). Montezuman hallitus palkkasi valtion tarkastajia varmistamaan, että jokaista kävelymatkan päässä olevaa viljelykelpoista maata viljeltiin tehokkaasti. Keisari määräsi myös patojen rakentamisesta tulvan helpottamiseksi ja lisää viljelyskelpoisen maan saamiseksi suomaista aluetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Veljensä Tlacaelel I:n kannustuksesta Montezuma sääteli loisteliaille kulutushyödykkeille säädettyjä lakeja, jotka kodifioivat ja vahvistivat jo ennestään jäsennellyn asteikkojärjestelmän. Azteekkien asema elämässä määräsi, mitä he saivat käyttää päällään ja miten he saivat puhua. Esimerkiksi Montezuman uusien lakien mukaan köyhät eivät saaneet käyttää puuvillakangasta, sandaaleja tai mitään vaatetta, joka ulottui polvea alemmas. Vain ylimystö sai asua yli yhden kerroksen taloissa. Rikoksia rangaistiin orjuudella tai uhraamisella, joten noudattaminen oli lähes yleismaailmallista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Montezuma ja hänen hurskas vanhempi veljensä aloittivat monien temppelien rakentamisen maaseudulle, mukaan lukien uuden temppelin Huitzilopochtliille. Huitzilopochtlin temppeli "pyhitettiin" vuonna 1455 AD uhraamalla satoja Huaxtec-sotavankeja (jotkut historioitsijat ovat väittäneet, että vangitseminen uhrausta varten tuli yhdeksi tärkeimmistä tekijöistä Aztekin ulkopolitiikassa). Tlacaele alkoi myös kirjoittaa uudelleen Aztekin uskonnollisia tekstejä ja määräsi aiempien tuhoamisen, jotka olivat ristiriidassa hänen omien tulkintojensa kanssa historiasta ja uskosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta Montezuman kasvava imperiumi tunnetaan lähinnä lähes jatkuvasta ja menestyksekkäästä sodankäynnistään. Jotkut historioitsijat teoretisoivat, että hän valloitti lähikansoja veronkeruuta varten, toivoen varmistavansa jatkuvan ruokahuollon Tenochtitlanille, joka huolimatta hänen parhaista yrityksistään kärsi säännöllisesti nälänhädästä. Toinen, pessimistisempi teoria on, että imperiumi kävi usein sotaa niin ruokkiakseen veristä valtion uskontoa, joka tarvitsi jatkuvasti uusia uhreja alttareilleen. Kolmas teoria on, että Montezuma soti paljon, koska se oli vain azteekkien tapa… valloittaa asioita. Kuten usein historiassa, kukaan ei oikeastaan tiedä miksi asiat tapahtuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Montezuma I kuoli vuonna 1469 jKr, tuntemattoman syyn seurauksena joka peittyi historian pölyyn. Hänen seuraajakseen nousi 19-vuotias poikansa Axayacatl, myöhemmin onnettomalle Montezuma II:lle isäksi, joka onnistui menettämään kaiken Cortezille ja joukolle rähjäisiä konkistadoreita vain kahdessa vuodessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Montezuma on aggressiivinen laajentuja, joka laajentaa valtakuntaansa kerätäkseen kaikki mahdolliset ylellisyystavarat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Azteekit ovat sotaisia koko pelin ajan, mutta heillä pitäisi olla runsaasti [ICON_Amenities] mukavuuksia käsitelläkseen mahdollisia sotaväsymyksiä. Heidän ensisijainen tavoite on voittaa vihollisia Kotkat sotureillaan ja muuttaa vihollisjoukot Azteekkien rakentajiksi. Nämä rakentajat toimivat polttoaineena Azteekkien kaupunkien nopealle laajentumiselle hyödyntämällä ainutlaatuista kykyään käyttää rakentajan latauksia kaupunginosien rakentamiseen. Lopulta he haluavat mahdollisimman laajan valtakunnan, sillä kaikki ylimääräiset luksukset, joita he voivat vangita, lisäävät heidän [ICON_Amenities] mukavuuksiaan ja tarjoavat vahvempia hyökkäysbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toinen Aztec-armeijan eliittiluokasta (toinen olivat jaguaarisoturit), kotkansoturit olivat rohkeimpia nuoria aatelisia miehiä ja/tai niitä, jotka olivat ottaneet eniten vankeja taistelussa. Kuten jaguaarit, kotkansoturit käyttivät atlatlia, jousia, keihäitä ja macuahuitlia (puisia miekkoja, joiden terät oli varustettu obsidiaanisirpaleilla); toisin kuin jaguaarit, kotkansoturit koristelivat panssareitaan kotkan höyhenillä ja käyttivät päähinettä, joka oli muotoiltu kotkan pään muotoiseksi, nokka auki. Heillä oli myös temppeli Malinalcossa. Kun nuori sotilas oli ottanut 20 vankia - tarpeeksi ehjiä ihmisperäisten uhrausten tekemiseen - hänestä tuli kelvollinen kotkansoturiksi, mikä epäilemättä teki hänen perheestään erittäin ylpeitä. Ennen kuin espanjalaiset saapuivat tykkeineen, musketteineen ja hevosineen, kotka- ja jaguaarisoturit olivat kovimpia kiusaajia Mesoamerikan lohkolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et ole ystävä Aztecatlille. Sinun täytyy ansaita tämä kunnia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma näkee sinun ylellisyytesi, joita hänellä ei ole, kypsänä kohteena hyökkäykselle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma on iloinen siitä, että sinä olet hallinnut samoja ylellisyyksiä kuin hänkin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sydämeni käy valkoiseksi tarjouksesi myötä. Juhlitaan ystävyyttämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Olkoon meidän ystävyytemme yhdistetty pahuuksia vastaan tässä maailmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Kiitos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sinä testaat kärsivällisyyttäni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Teidän sotilaanne kuolevat taistelukentillä tai alttarilla. Se ei tee mitään eroa Huitzilopochtlin kannalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Nyt näemme, oletteko pelkureita vai sotureita!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli forgive our weakness… my weakness. I was not strong enough to serve you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Majoitamme delegaationne kunnian paikalle. Lahjanne ovat ystävällinen kunnianosoitus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ei tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Maissi- ja suklaalahjat tuodaan teille delegaatiomme toimesta. Tarjoamme ne teille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ne, jotka pelkäävät, puhuvat kovimmin. Te pelkäätte meitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Olet myrkky tälle maailmalle. Olet paha! (Tuomitsee sinut).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Olen Tenochtitlanin murjova hallitsija, tlatoani. Kuka tulee eteeni? Soturi vai pelkuri?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>On kunnia tavata sinut. Kutsun sinut lähellä sijaitsevaan kaupunkiimme, jossa voit testata taitojasi Ollamaliztli-pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Se on sovittu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tenochtitlan on lähimpänä Huitzilopochtliin; nyt kerro minulle pääkaupungistasi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Mitä haluatte???</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Meillä on enemmän yhteistä kuin erilaista. Sinä seuraat Tlacaelelin sanoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Sinulla ei ole ylellisyyksiä, joita hän haluaa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sinulla on paljon, mitä minulla ei ole! Haluatko nähdä kansasi otettavan orjiksi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Sinulla on ylellisyys, jota hän haluaa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Haluaisitko muodostaa liiton?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tämä sota on suuresti miellyttänyt jumalia. Juhlimme nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>En hyväksy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tulkaa, palatkaamme koteihimme ja kerätkäämme voimamme seuraavaa konfliktia varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Meidän ei tarvitse pelätä teidän armeijaa. Voitte kulkea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et saa kulkea Huitzilopochtlin valtakunnan läpi. Se on suljettu sinulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Päästä meidät läpi maillesi! Huitzilopochtli käskee sen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et voi yllättää Imperiumia. Näemme hyökkäyksesi. Iskemme ensin, ellet siirrä heitä pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yli 2700 vuoden ajan mesoamerikkalaiset pelasivat perinteistä "pallopeliään" - Ollamaliztliä nahuatlin kielellä - "pallokentillä". Jokseenkin samankaltainen kuin joukkuepelaajien sulkapallo, näillä "urheilutapahtumilla" oli merkittäviä rituaalisia sävyjä, koska häviäjät (ja joskus voittajat) uhrattiin usein pelin jälkeen, yleensä kuolemanrangaistuksena. Ihmisen uhrin selkeät kuvaukset pelin jälkeen löytyvät monista mayojen pallokentistä, kuten El Tajinista ja Chichen Itzasta. Vaikka pelillä oli hieman erilaiset säännöt eri paikoissa ja eri aikoina, se levisi kaikkialle Mesoamerikkaan, etelään asti Nicaraguaan ja pohjoiseen Arizonaan asti. Rakennettu kaavioon, joka ei juuri muuttunut kahteen ja puoleen vuosituhanteen, pallokentät olivat kivirakenteisia pitkänomaisia pelikenttiä korkeiden viistoseinien välissä, joissa oli avoimet (myöhemmin suljetut) laajemmat maalialueet. Maalatut ja koristellut nämä stadionit olivat Mesoamerikan sivilisaation huippu... kunnes espanjalaiset saapuivat ja esittelivät alkuperäiskansoille muita pelejä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>