<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_LOADING_INFO_LEADER_MONTEZUMA">
      <Text>Tlatoani Montezuma, pidä kotka-soturisi tyytyväisinä ja ruokittuina, ja he taistelevat aina asiasi puolesta. Asteekki-imperiumisi levittäytyessä maan yli et koskaan joudu puutteeseen työläisistä, jotka rakentavat muurisi, sillä sinua siunataan uusilla, uskollisilla työntekijöillä valloittaessasi ympärilläsi olevia. Lähde rohkeasti; Huitzilopochtli kutsuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_1">
      <Text>Acamapichtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_2">
      <Text>Kilpi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_3">
      <Text>Kuauhtemok</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_4">
      <Text>Huitzilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_5">
      <Text>Itzcoatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_6">
      <Text>Nochehuatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_7">
      <Text>Tlaloc</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_8">
      <Text>Käännös: Xiuhpilli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_9">
      <Text>Yaotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MALE_10">
      <Text>Zolin</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_1">
      <Text>Centehua</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_2">
      <Text>Kalsedoni</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_3">
      <Text>Tšikomekoatl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_4">
      <Text>Chimalma</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_5">
      <Text>Citlalli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_6">
      <Text>Kosamalotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_7">
      <Text>Tlacotl</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_8">
      <Text>Xilonen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_9">
      <Text>Ksokitel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_FEMALE_10">
      <Text>Järetyksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_1">
      <Text>Carlos</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_2">
      <Text>Estévan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_3">
      <Text>Ignacio</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_4">
      <Text>José</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_5">
      <Text>Montago</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_6">
      <Text>Niguel</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_7">
      <Text>Pedro</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_8">
      <Text>Rikhardo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_9">
      <Text>Tämä teksti on käännettävä. Vastaa ainoastaan luonnolliselta kuulostavalla käännöksellä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_MALE_10">
      <Text>Tino</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_1">
      <Text>Amoriitta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_2">
      <Text>Bellona</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_3">
      <Text>Eldora</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_4">
      <Text>Guadalupe</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_5">
      <Text>Luminosa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_6">
      <Text>Orlena</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_7">
      <Text>Kadonnut</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_8">
      <Text>Pilari</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_9">
      <Text>Senalda</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITIZEN_AZTEC_MODERN_FEMALE_10">
      <Text>Zola</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENOCHTITLAN">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEXCOCO">
      <Text>Texcoco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ATZCAPOTZALCO">
      <Text>Atzkapotzalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEOTIHUACAN">
      <Text>Teotihuacán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLACOPAN">
      <Text>Tlacopán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XOCHICALCO">
      <Text>Xochicalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MALINALCO">
      <Text>Malinalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEAYO">
      <Text>Teayo</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CEMPOALA">
      <Text>Cempoala</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHALCO">
      <Text>Chalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IXTAPALUCA">
      <Text>Ixtapaluca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TENAYUCA">
      <Text>Tenayuca</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUEXOTLA">
      <Text>Huexotla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_CHAPULTEPEC">
      <Text>Tšapultepek</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TEPEXPAN">
      <Text>Tepexpan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZITLALTEPEC">
      <Text>Zitlaltepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_XALAPA">
      <Text>Xalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TAMUIN">
      <Text>Tamuín</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TELOLOAPAN">
      <Text>Teloloapan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MITLA">
      <Text>Mixquic</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLATELOLCO">
      <Text>Tlatelolco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_COYOTEPEC">
      <Text>Kojootepet</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ZACATULA">
      <Text>Zacatula</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_YUCUNUDAHUI">
      <Text>Yucuñudahui</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ECATEPEC">
      <Text>Ecatepec</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_MAZATAN">
      <Text>Mazatán</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_IZTAPALAPA">
      <Text>Iztapalapa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_TLALMANALCO">
      <Text>Tlalmanalco</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_HUAXYACAC">
      <Text>Huaxyacac</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CITY_NAME_ACATITLAN">
      <Text>Akatitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_DESCRIPTION">
      <Text>Asteekkien valtakunta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVILIZATION_AZTEC_ADJECTIVE">
      <Text>Asteekki</Text>
      <Gender>Masculine:an</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_LOCATION">
      <Text>Pohjois-Amerikka</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_SIZE">
      <Text>Arvioitu 117,5 tuhatta neliömailia (304 tuhatta neliökilometriä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_POPULATION">
      <Text>Arvioitu 5,1 miljoonaa suurimmillaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_CIVINFO_AZTEC_CAPITAL">
      <Text>Tenochtitlan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_BUILDING_TLACHTLI_NAME">
      <Text>Atsteekkien ainutlaatuinen rakennus: Tlachtli</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_TRAIT_CIVILIZATION_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_NAME">
      <Text>Asteekkien erikoisjoukko: Kotkapartiolainen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Hernando Cortes ja hänen joukko kelvottomia saapuivat, Atsteekkien valtakunta oli vielä lapsenkengissään, syntynyt (suurin piirtein) vuonna 1428 jKr. Vaikka Excan Tlahtoloyan (Atsteekkien valtakunta) kesti vain sata vuotta, se oli tapahtumarikas sata vuotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alussa... oli lukuisia pieniä altepetlejä (kaupunkivaltioita) hajallaan Meksikon laaksossa Zumpango, Xaltocan, Texcoco, Xochimilco ja Chalco -järvien rannoilla. Alueella oli runsaasti sadetta ja leuto ilmasto, ja maa oli hedelmällinen. Niinpä Nahua (tunnetaan myös nimellä Mexihcati) -kansat halusivat asettua sinne, muutettuaan etelään Aztlanista (”Valkoinen maa” - siis "ašteekit") noin vuonna 1250.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valitettavasti useat muut heimot olivat jo asettuneet alueelle, erityisesti Azcapotzalco ja Culhuacan. Mahtava Azcapotzalco antoi vuonna 1325 vaeltaville atstekeille luvan asettua pienelle saarelle Texcoco-järvellä, jossa he perustivat kaupunkinsa Tenochtitlanin; legendan mukaan paikka valittiin, koska pappismies näki kotkan pesivän nopal-kaktuspensassa - merkki siitä, että tämä oli valittu sijainti. Kuitenkin Tenochtitlan oli täydellisesti sijoitettu kasvamaan – helposti puolustettavissa (saarella), runsaasti vettä ja kalaa sekä lähistöllä rakennusmateriaalien lähteitä. Näyttää siltä, että atsteekit olivat tyytyväisiä maksamaan tribuuttia Azcapotzalcoille saadakseen olla rauhassa... ainakin toistaiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Atsteekit pysyivät Azcapotzalcojen alaisuudessa vuosisadan ajan. Samaan aikaan toinen läheinen altepetl kävi levottomaksi. Alcohua-kaupunkivaltio Texcoco sijaitsi järven eteläpäässä ja rikastui kaupankäynnillä, niin että se haastoi Azcapotzalcot hallitsemaan. Syntyneessä sodassa Tenochtitlan pysyi uskollisena Azcapotzalcoille ja näytteli ratkaisevaa osaa Texcocon valloituksessa. Tämän seurauksena atsteekit palkittiin uskollisuudestaan saamalla kukistettu kaupunki tribuuttialueeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Asiat olivat miellyttäviä, kunnes Azcapotzalco-kuningas Tezozomoc kuoli yhtäkkiä vuonna 1426. Seuranneessa lyhyessä sisällissodassa Tenochtitlanin asteekit tukivat vanhan kuninkaan suosikkiperillistä, Tayahuahia - ei paras valinta, kuten kävi ilmi. Hänen veljensä Maxtla voitti ja ryhtyi rankaisemaan niitä, jotka olivat tukeneet Tayahuahia. Tämän keskellä asteekkien kuningas kuoli epäilyttävissä olosuhteissa, todennäköisesti Maxtlan käskystä. Mutta uusi kuningas Itzcoatl pysyi uhkaavana, ja niinpä Maxtla piiritti kaupungin, esti saaren ja vaati täydellistä antautumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Samanaikaisesti Maztla hyökkäsi Alcohuaa vastaan Texcocossa, josta hän ei myöskään pitänyt paljoa. Texcoco-hallitsija Nezahualcoyotl pakeni maanpakoon ja liittyi Itzcoatl:n seuraan. Ja kapinallinen Azcapotzalco-kaupunki Tlacopan asettui tukemaan Itzcoatl:a. Näin muodostui kuuluisa Kolmoisliitto: kolme kaupunkivaltiota, joilla oli yhteinen tavoite, Maxtlan kukistaminen, mikä saavutettiin vuoden 1427 loppuun mennessä. Murskattuaan Azcapotzalco:n täysin, kolme kuningasta sopivat elävänsä "sopusoinnussa". Heidän ensimmäinen tekonsa oli jakaa voitetun maa; jotenkin Tenochtitlan sai suurimman osan. Niin tyytyväisiä he olivat tästä menestyksestä, että kolme kaupunkia virallistivat liittonsa. Sen määräysten mukaan kaikki tribuutit oli jaettava, ja kaikki kolme osallistuisivat tuleviin valloituksiin saaliin jakamiseksi. Kuningkaat ottivat vuorotellen huetlatoani (”vanhempi puhuja”) arvonimen, toimien käytännössä liittoutuneen valtakunnan keisarina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Seuraavan vuosisadan aikana joukko kyvykkäitä vanhempia puhujia johdolla, atsteekkien liitto kukoisti, lähinnä murskaamalla naapurinsa, kunnes se ulottui Atlantilta Tyynellemerelle koko Mesoamerikassa. Itse asiassa tämä ”valtakunta” oli lähes jatkuvassa sodassa, joko sosiaalisista tai ehkä uskonnollisista syistä. Atsteekkien maailmankuvassa (kieliä sekoittaen) kuolema oli elämän jatkumisen kannalta välttämätöntä, ja luonnollisessa järjestyksessä sekä jumalat että ihmiset joutuivat uhraamaan pitääkseen luomakunnan tasapainossa. Ja veri - ihmisen, sillä eläimen veri ei näyttänyt toimivan - piti auringon putoamasta. Koska kansalaiset eivät olleet innokkaita olemaan niitä, jotka vuotivat verta, oli luonnollista käyttää vähäisempiä ihmisiä - vankeja (siitä tarve paljon taisteluihin), orjia, palvelijoita ja köyhiä. Uhrausten mittakaava oli valtava; esimerkiksi Tenochtitlanin Templo Mayorin (Suuren pyramidin) vihkiäisissä vuonna 1487 historioitsijat ovat arvioineet, että 10 000 - 80 000 ihmistä surmattiin, yleensä mestauksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kun atsteekit eivät juhlineet verisin rituaalein, he kehittivät Amerikassa vertaansa vailla olevan kulttuurin ja tieteen. Esimerkiksi hienostunut atsteekkien kalenteri oli yhtä kehittynyt kuin mikään Euroopassa tai Aasiassa. Tonalpohualli ("päivien laskenta") koostui 260 päivän jaksosta, jokainen päivä merkittiin numerolla yhdestä kolmeentoista sekä yhdellä 20 päivän merkistä; xiuhpohualli- eli "vuoden laskenta" jakoi vuoden 18 jaksoon, joissa kussakin oli 20 päivää. Näin ollen vuosi koostui 360 nimetystä päivästä ja viidestä nimeämättömästä päivästä; näiden nimeämättömien päivien uskottiin olevan epäonnekkaita (ainakin niille, jotka joutuivat niinä päivinä uhrattaviksi huonon karmansa vuoksi). On ajateltu, että tämä kalenteri syntyi heidän intensiivisestä taivaankappaleiden tutkimuksesta, sillä he kehittivät astronomian taiteen muotoon. Ja atsteekit kirjasivat kaiken amate-puukuitupaperille omalla erityisellä kuvakirjoitusjärjestelmällään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun Itzcoatl kuoli vuonna 1440, hänet korvasi hänen veljenpoikansa Montezuma (ensimmäinen, ei pidä sekoittaa vähemmän kykenevään toiseen). Montezuman vanhempi puoliveli, Tlacaelel, nimitettiin Cihuacoatliksi, joka on suunnilleen samanlainen kuin eurooppalainen pääministeri. Kaksi sitten jatkoi Tenochtitlanin tekemistä liiton hallitsevaksi osapuoleksi, käytännössä muodollistamalla atsteekkien valtakunnan. Montezuma hoiti valloittamisen - huastekien, totonakkien, mixtekien, kosamaloapanien, orizabien ja cotaxtlien ylivoimaisuuden. Tlacaelel hoiti atsteekkien sivilisaation muokkaamisen omaksi näkemyksekseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kun Montezuma oli kiireinen käydessään sotaa, Tlacaelel kirjaimellisesti uudelleenkirjoitti atsteekkien menneisyyden ja tulevaisuuden, ja joidenkin lähteiden mukaan hän määräsi satojen tekstien polttamisen "historiallisten epätarkkuuksien" vuoksi. Tlacaelelin uudistaman atsteekkien uskonnon mukaan atsteekit olivat valittu kansa, joka oli määrätty olemaan muiden yläpuolella. Tlacaelel korosti myös militarismiin ja rituaaliuhrauksiin liittyvän merkityksen "uudessa" atsteekkien teologiassa. Hän valvoi myös lukuisien temppelien ja uskonnollisten rakennusten rakentamista, mukaan lukien Tenochtitlanin Templo Mayor, joka vihittiin (monien uhrausten kera) uudelle ylivertaiselle jumalalle Huitzilopochtli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Asteekit kukoistivat veljesten alaisuudessa kolmen vuosikymmenen ajan. Montezuman hallinnassa valtakunta kattoi sata tuhatta neliömailia, ja noin viisi miljoonaa alamaista oli sen vallan alaisina. Tlacaelelin alaisuudessa alisteiset heimot saivat pitkälti hoitaa omat asiansa, kunhan vaadittu tribuutti (johon kuuluivat tietenkin myös uhriantimet) ja sotavoimat toimitettiin tarvittaessa. Tenochtitlanista tuli suuren kauppaverkoston keskus, ja asteekkikauppiaat tekivät mielellään kauppaa sekä liittolaisten että vihollisten kanssa. Koska mitään valuuttaa ei ollut, kaupankäynti perustui vaihtokauppaan. Koska heillä ei ollut vetoeläimiä eikä pyörällisiä kuljetusvälineitä, Tlacaelel valvoi laajan tiestön rakentamista, joka oli suunniteltu jalkaliikenteelle, koska kaikki oli kannettava paikasta toiseen ihmisten voimin. Tiet olivat jatkuvassa käytössä, ja asteekkisotilaat vartioivat niitä, mikä teki niistä tarpeeksi turvallisia, jotta jopa naiset saattoivat matkustaa yksin. Hänellä oli myös valtion rahoittamia telpochcalli-kouluja (kouluja) rakennettu jokaiseen kaupunginosaan, missä pojat saivat uskonnollista opetusta ja sotilaskoulutusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Montezuma I kuoli vuonna 1468 jaa. ja hänen seuraajakseen nousi hänen poikansa Axayacatl, joka käytti 13 vuotta isänsä valloitusten vahvistamiseen, erilaisten kapinoiden kukistamiseen ja Tarascan-imperiumin nujertamiseen. (Tlacaelel kuoli vuonna 1487, epäilemättä monien helpotukseksi.) Kun Axayacatl kuoli, hänet korvasi hänen veljensä, monumentaalisesti epäpätevä Tizoc, joka murhattiin aatelisten toimesta vain viiden vuoden jälkeen. Tätä seurasi toinen veli - Ahuitzotl - vuonna 1486, joka osoittautui paremmaksi; hän valloitti Otzoman kaupunkivaltion, jonka väestö katosi (joko tapettu tai uhrattu joukoittain) ja alkoi rakentaa linnoituslinjaa useiden kiisteltyjen rajaseutujen varrella. Ahuitzotl kuoli Kymmenen Kaniinin vuonna (hyödyntääksemme monimutkaista atsteekkien kalenteria). Hänen veljenpoikansa Montezuma II nostettiin valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Uusi Montezuman valtakausi alkoi epäonnen merkeissä... ja sitten meni vain alamäkeen. Hän poisti Ahuitzotlin neuvonantajien pätevimmät, ja suurin osa heistä teloitettiin. Hän sitten lakkautti quauhpilli-luokan - eräänlainen puolinobleetti asema - atsteekkien yhteiskunnassa, tuhoten tavallisten ihmisten mahdollisuuden edistää perhettään. Pesoittamattomilla massoilla ei siis ollut kannustinta palvella valtakuntaa sotilaallisesti tai millään muulla tavalla. Montezuma oli, tarvitsemattakaan sanoa, huonosti varautunut kohtaamaan ahneet espanjalaiset, jotka saapuivat atsteekkien ovella helmikuussa 1519.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Aiemmin samana vuonna Hernando Cortesin komennossa ollut tutkimusretkikunta - johon kuului noin 11 alusta, 630 miestä, 13 hevosta ja muutama pieni tykki - rantautui Yucataniin, joka oli osa Mayaimperiumia. Itse asiassa Cortesin retkikunnan perustamislupa oli peruutettu Kuuban espanjalaisen kuvernöörin toimesta ennen hänen lähtöään satamasta, mutta Cortes jätti määräykset huomiotta ja purjehti avoimesti kapinoiden (arvaappa onko onni todella suosii "hölmönrohkeaa"). Muutaman seikkailun jälkeen valloittajat päätyivät purjehtimaan ja valtaamaan pienen alkuperäisasukkaiden asutuksen Veracruzissa, missä he tapasivat parin atsteekkien kuvernöörin alusvaltioista. Nämä kaksi suostuivat järjestämään tapaamisen Cortesin ja Montezuma II:n välille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Montezuma kieltäytyi itsepäisesti hyväksymästä espanjalaista "lähettilästä", joten Cortes lähti kutsumattomana kohti Tenochtitlania. Kuten useimmat ei-toivotut vieraat, espanjalaiset jättivät kaaoksen jälkeensä. Marssiessaan pääkaupunkia kohti alkuperäiskansojen sotureiden joukko - jotka etsivät seikkailua, saalista tai kostoa - liittyivät hänen seurueeseensa, Cortes saapui suureen Cholulan kaupunkiin. Siellä hänen iloinen joukkonsa teurasti tuhansia aseettomia paikallisen atsteekkiaateliston jäseniä, jotka olivat kokoontuneet suurelle pyramidille (maailman suurin tilavuudeltaan). Sitten hyvän mittapuun saavuttamiseksi espanjalaiset polttivat kaupungin. Niin vaikuttuneita kaikista verilöylyistä olivat sorronalaiset atsteekkien alamaiset, että yhä useampi liittyi retkikuntaan. Siihen mennessä, kun Cortes saapui Tenochtitlaniin, hänellä oli melkoinen seuraajakunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Antaen väistämättömälle periksi, Montezuma II toivotti espanjalaiset rauhanomaisesti tervetulleiksi kaupunkiin tapaamaan ja keskustelemaan. Tällöin Cortes teki hänestä vangin. Lyhyesti sanottuna lopulta atsteekit kivittivät Montezuman kuoliaaksi ja ajoivat espanjalaiset pois pääkaupungistaan. Mutta Cortes palasi lisäjoukkojen kanssa piirittäen Tenochtitlanin. Kaikkien tuliaseiden, tykkien ja hevosten (joihin atsteekit olivat erittäin vaikuttuneita) ansiosta kaupunki antautui pian ja se tuhottiin... ja elokuussa 1521 Cuauhtémoc, atsteekkien viimeinen hallitsija, vangittiin ja teloitettiin myöhemmin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AZTEC_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Verinen atsteekkien ylivalta oli poissa, ja valtakunta hajosi jälleen erillisiin kaupunkivaltioihin, nyt Espanjan ylivallan alaisuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_TITLE">
      <Text>Montezuma I</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_SUBTITLE">
      <Text>Huetlatoani Tenochtitlanista, Azteekkien viides Tlatoani</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_QUOTE">
      <Text>Aurinko ei ole kuuma noustessaan; sen kuljettua hetken aikaa taivaltaan, silloin se muuttuu kuumaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Motecuhzoma Ilhuicamina (vaikea lausua missä tahansa kielessä) oli viides tlatoani (”keisari valittu”) atsteekkien keskuudessa. Hänen 29 vuoden valtakautensa aikana hän teki Tenochtitlanista hallitsevan vallan alueella, ylläpitämällä suotuisaa liittoa läheisten Tlacopanin ja Texcocoon kanssa. Yhdessä kolmikko voitti kaikki naapurinsa - ei erityisessä järjestyksessä: huastecit, totonacit, mixtecit, cosamaloapanit, orizabat ja cotaxtlat. Kolmen liiton ehdoin Tenochtitlan sai noin 40% valloitetuista maista; Montezuman elämän loppuun mennessä atsteekkien valtakunta oli laajentunut kauas Meksikon laakson ulkopuolelle aina Meksikonlahden rannikolle saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Montezuma (jonka nimi tarkoittaa jotenkin "hänellä on ylhäisen ilme") tuli hyvästä suvusta. Hänen isänsä Huitzilihuitl oli Tenochtitlanin kuningas, ja hänen äitinsä Miahuaxihuitl oli Cuauhnahuacin kaupungin hallitsijan tytär. Hän oli yksi neljästä veljeksestä, mukaan lukien hänen vanhempi veljensä Tlacaelel I. Isänsä kuoleman jälkeen vuonna 1417 jKr, Montezuman setä Itzcoatl valittiin tlatoaniksi; Tlacaelel I:stä tuli yksi Itzcoatlin neuvonantajista - itse asiassa Nahuati, eli "ensimmäinen neuvonantaja" - kun taas Montezuma toimi yleisenä upseerina atsteekkien armeijassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Itzcoatl'in kuoleman jälkeen vuonna 1440 Montezuma valittiin keisariksi. Tlacaelel I ei vaikuttanut lainkaan pettyneeltä siitä, että hänet ohitettiin (ehkä hän ajatteli elävänsä kauemmin, jos hän ei kantaisi kruunua), ja kaikkien tietojen mukaan hän palveli veljeään uskollisesti. Sitä paitsi Tlacaelel I oli liian kiireinen uskonnollisten asioiden kanssa. Muun muassa hän muokkasi atsteekkien legendoja valituksi kansaksi, korotti alemman jumalan Huitzilopochtli'n (sodan ja auringon jumala, ja pian myös Tenochtitlanin suojelija) ja yhdisti sotilasvoiman uskoon. Ai niin, ja hän lisäsi jumalille uhrattavien ihmisten määrää ja taajuutta – erityisesti vaikeina aikoina (jotka näyttivät olevan suurimman osan ajasta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Montezuma asui sillä välin suhteellisen vaatimattomasti, vaikka olikin keisari. Codex Mendoza -käsikirjoituksen mukaan, joka laadittiin vain 14 vuotta atsteekkien valloituksen jälkeen, hän asui "yksinkertaisessa" palatsissa, jossa oli "vain muutama vaimo". Itse asiassa on kirjattu, että hänellä oli lopulta kymmenen haaremia, joista kolme periytyi hänen veljeltään Huehue Zacalta. Hänen ensimmäinen vaimonsa, ainakin arvon ja maineen suhteen, oli viehättävä Chichimecacihuatzin, hänen serkkunsa ja ehkä kolmen lapsensa äiti, mukaan lukien kaksi prinssiä, vaikka asiat ovat hieman epäselviä sen suhteen, kuka synnytti minkäkin Montezuman jälkeläisen. Kun hän ei ollut mukana uskonnollisissa velvollisuuksissa tai lisääntymisessä tai valtion asioissa, hänen kerrotaan nauttineen pitkistä keskusteluista ystäviensä ja neuvonantajiensa kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Suurin osa tästä keskustelusta vaikuttaa keskittyvän siihen, kuinka parantaa atsteekkien kaupunkia ja vasta valloitettuja maita. Yksi näistä, kaksinkertaisen vesijohtojärjestelmän rakentaminen, joka toimittaisi Tenochtitlaniin runsaasti puhdasta vettä, pidetään atsteekkien valtakunnan suurimpana insinöörityönä. Tietenkin, kun laajeneva kaupunki kasvoi, se vaati myös yhä suurempia määriä ruokaa nälkäisen väestönsä ylläpitämiseksi. Koska Keski-Amerikassa ei ollut kotimaisia vetoeläimiä, jokaisen ruokamurusen piti kulkea kaupunkiin jonkun selässä (heidän monien orjiensa taakka - niiden, joita ei ollut rituaalisesti uhrattu, siis). Montezuman hallitus palkkasi valtion tarkastajia varmistamaan, että jokainen viljelykelpoinen maa kävelyetäisyydellä viljeltiin tehokkaasti. Ja keisari määräsi patojen rakentamisen tulvien lievittämiseksi ja entistä enemmän viljelysmaata suon alueilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vetojen veljensä Tlacaelel I:n vaatimuksesta Montezuma antoi sumptuary lait - perinteisesti säännökset, jotka rajoittivat ylellisyystarvikkeiden kulutusta - jotka vahvistivat ja koodasivat jo ennestään kerrostunutta atsteekkien luokkajärjestelmää. Asteekin asema elämässä määritti, mitä hän saattoi pukea ja miten hän voisi puhua. Esimerkiksi Montezuman uusien lakien mukaan köyhillä ei ollut lupa käyttää puuvillakankaita, sandaaleja tai mitään vaatteita, jotka ulottuivat polven alapuolelle. Vain aatelisto saattoi asua yli yhden kerroksen asunnoissa. Rikokset rangaistiin orjuudella tai uhraamalla, joten noudattaminen oli lähes universaalia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Montezuma ja hänen hurskas vanhempi veljensä ryhtyivät rakentamaan paljon temppeleitä maaseudulle, mukaan lukien uuden temppelin Huitzilopochtli-jumalalle. Huitzilopochtlin temppeli "pyhitettiin" vuonna 1455 jKr. uhraamalla satoja Huaxtec-sotavankeja (jotkut historioitsijat ovat väittäneet, että vankien uhraamisen tarve muodosti yhden Azteekkien ulkopolitiikan tärkeimmistä teemoista). Tlacaele ryhtyi myös uudelleenkirjoittamaan azteekkien uskonnollisia tekstejä ja määräsi tuhoamaan aiemmat tekstiversiot, jotka olivat ristiriidassa hänen omien historian ja uskon tulkintojensa kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta Montezuman kasvavaa valtakuntaa tunnetaan pääasiassa sen lähes jatkuvasta ja menestyksekkäästä sodankäynnistä. Jotkut historioitsijat teorisoivat, että hän valloitti läheisiä heimoja tribuutin saamiseksi, toivoen varmistavansa jatkuvan ruokahuollon Tenochtitlanille, joka hänen parhaista ponnisteluistaan huolimatta kärsi edelleen ajoittaisista nälänhädistä. Toinen, pessimistisempi teoria, on että valtakunta kävi usein sotia ruokkiakseen verenhimoista valtionuskontoa, joka tarvitsi jatkuvasti uhrattavia alttareilleen. Vielä yksi teoria on, että Montezuma kävi paljon sotia siksi, että se oli vain sitä mitä atsteekit tekivät... valloittivat asioita. Kuten suurimmassa osassa historiaa, kukaan ei oikeastaan tiedä, miksi asiat tapahtuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Montezuma I kuoli vuonna 1469 jKr, tuntemattomasta syystä historian roskien alle haudattuna. Häntä seurasi 19-vuotias poikansa Axayacatl, joka myöhemmin oli epäonnisen Montezuma II:n isä. Montezuma II onnistui menettämään kaiken Cortesille ja joukolle sekalaista valloittajajoukkoa vain kahdessa vuodessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_CAPSULE_BODY">
      <Text>Montezuma on aggressiivinen laajentaja, joka laajentaa valtakuntaansa kerätäkseen kaikki ylellisyydet, mitä hän voi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_LEADERS_PAGE_LEADER_MONTEZUMA_CHAPTER_DETAILED_BODY">
      <Text>Asteekit tulevat olemaan sotahulluja koko pelin ajan, mutta heillä pitäisi olla runsaasti [ICON_Amenities] Mukavuuksia käsitelläkseen kaiken sodasta aiheutuvan kulumisen. Heidän ensisijainen tavoitteensa on voittaa vihollisiaan Kotkataistelijoilla, joiden avulla vihollisyksiköt muuttuvat Asteekkien Rakentajiksi. Nämä Rakentajat toimivat polttoaineena Asteekkien kaupunkien nopealle laajentumiselle, hyödyntäen heidän ainutlaatuista kykyään käyttää Rakentajien latauksia kaupunginosien rakentamiseen. Lopulta he haluavat mahdollisimman laajan valtakunnan, sillä kaikki ylimääräiset Luksustavarat, joita he voivat vallata, lisäävät heidän [ICON_Amenities] Mukavuuksiaan entisestään ja tarjoavat vahvempia hyökkäysbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AZTEC_EAGLE_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi kahdesta eliittiluokan jalkaväestä (toinen ollessa Jaaguarisoturit) atsteekkien armeijassa, Kotkasoturit olivat urheimpia nuoria miehiä jaloista syntyperistä ja/tai niitä, jotka olivat ottaneet eniten vankeja taistelussa. Kuten jaaguarit, kotkat käyttivät atlatlia, jousipyssyä, keihästä ja macuahuitl (puumiekka, jonka teränä olivat obsidiaanisirpaleet); toisin kuin jaaguarit, kotkat koristivat panssarinsa kotkan höyhenillä ja käyttivät kotkanpään muotoista päähinettä, jonka nokka oli ammollaan. Ja heillä oli kukkulalla oleva temppeli Malinalcossa. Otettuaan 20 vankia – tarpeeksi eheitä toimimaan ihmisenä uhreina – nuori soturi oli oikeutettu tulemaan Kotkasoturiksi, epäilemättä ylpeyttäen perhettään suuresti. Kunnes espanjalaiset saapuivat kanuunoineen, musketteineen ja hevosineen, Kotka- ja Jaaguarisoturit olivat kovimmat kiusaajat Mesoamerikan alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et ole ystävä Aztecatlille. Sinun on ansaittava tämä kunnia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma pitää ylellisyyksiä, joita hänellä ei ole, houkuttelevana kohteena hyökkäykselle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MODIFIER_TLATOANI_HAS_NO_DESIRED_LUXURY">
      <Text>Montezuma on iloinen, että olet hallinnut samoja ylellisyyksiä, joita hänelläkin on</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sydämeni muuttuu valkoiseksi tarjouksesi myötä. Juhlistetaan ystävyyttämme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Liitytään ystävyyteen tämän maailman pahuuksia vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Kiitos.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DECLARE_FRIEND_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Kärsivällisyyteni on koetuksella</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sotilaasi kuolevat taistelukentällä tai alttarilla. Huitzilopochtlille sillä ei ole väliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DECLARE_WAR_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Nyt näemme, oletteko pelkureita vai sotureita!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DEFEAT_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Huitzilopochtli forgive our weakness… my weakness. I was not strong enough to serve you.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Majoitamme valtuuskuntanne arvokkaassa paikassa. Lahjanne ovat ystävällinen kunnianosoitus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_DELEGATION_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ei tänään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DELEGATION_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Maissi- ja suklaalahjoja tuodaan sinulle delegaatiomme toimesta. Tarjoamme ne sinulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Ne, jotka pelkäävät, puhuvat koviten. Sinä pelkäät meitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_DENOUNCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Olet myrkky tälle maailmalle. Olet paha! (Tuomitsee sinut).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Olen Tenochtitlanin synkkä herra, tlatoani. Kuka tulee eteeni? Soturi vai pelkuri?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_VISIT_RECIPIENT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>On kunnia tavata sinut. Kutsun sinut läheiseen kaupunkiimme, jossa voit kokeilla taitojasi Ollamaliztli-pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NEAR_INITIATOR_POSITIVE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Se on päätetty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_FIRST_MEET_NO_MANS_INFO_EXCHANGE_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tenochtitlan on lähimpänä Huitzilopochtli; no, kerro minulle pääkaupungistasi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_GREETING_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Mitä haluat?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Meillä on enemmän yhteistä kuin erilaista. Seuraat Tlacaelelin sanoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_KUDO_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Sinulla ei ole luksustuotteita, joita hän haluaa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_EXIT_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Sinulla on paljon sellaista, mitä minulla ei ole! Haluatko nähdä kansasi orjuutettuna?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_LEADER_MONTEZUMA_REASON_ANY">
      <Text>(Sinulla on ylellisyystuote, jota hän haluaa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_ALLIANCE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Haluaisitko muodostaa liiton?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_ACCEPT_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tämä sota on suuresti miellyttänyt jumalia. Juhlimme nyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_AI_REFUSE_DEAL_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>En hyväksy.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_MAKE_PEACE_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Tulkaa, palatkaamme koteihimme ja kerätkäämme voimamme seuraavaa taistelua varten.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_ACCEPT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Meillä ei ole mitään pelättävää sotilaalliselta taholtasi. Voit kulkea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_REJECT_OPEN_BORDERS_FROM_HUMAN_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et voi kulkea Huitzilopochtlin valtakunnan läpi. Se on sinulta suljettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_OPEN_BORDERS_FROM_AI_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Antakaa meidän kulkea maiden läpi! Huitzilopochtli käskee sen!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_DIPLO_WARNING_TOO_MANY_TROOPS_NEAR_ME_LEADER_MONTEZUMA_ANY">
      <Text>Et voi yllättää valtakuntaa. Näemme hyökkäyksesi. Iskemme ensin, jos et siirrä joukkojasi pois.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_BUILDINGS_PAGE_BUILDING_TLACHTLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yli 2700 vuoden ajan mesoamerikkalaiset pelasivat perinteistä "pallopeliään" - Ollamaliztli nahuatliksi - (ei yllättävää) "pallokentillä". Jossain määrin samankaltaisena kuin joukkueracquetball, näillä "urheilutapahtumilla" oli merkittäviä rituaalisia sävyjä, koska häviäjät (ja joskus voittajat) uhrattiin usein pelin jälkeen, yleensä mestauksella. Selkeitä kuvauksia ihmisuhreista pelin jälkeen löytyy monista mayojen pallokentistä, kuten El Tajinista ja Chichen Itzasta. Vaikka urheilulajilla oli hieman erilaiset säännöt eri paikoissa ja eri aikoina, se levisi koko Mesoamerikkaan, niin etelään kuin Nicaraguaan ja pohjoiseen kuin Arizonaan. Kaksi ja puoli vuosituhatta vähän muuttuneen mallin mukaan rakennetuissa pallokentissä oli kivirakenteita pitkän, kapean pelikentän välissä korkeiden viettävien seinien kanssa, avoimet (myöhemmin suljetut) laajemmat maalialueet. Maalattuina ja koristeltuina nämä stadionit olivat Mesoamerikan sivilisaation huipentuma... kunnes espanjalaiset saapuivat ja esittelivät alkuperäisasukkaille muita pelejä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>