<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
      <Text>Huey Teocalli</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Amenities] Viihteen hyvinvointietu jokaisesta järven laatasta yhden laatan etäisyydellä Huey Teocallista. +1 [ICON_Food] Ravinto ja +1 [ICON_Production] Tuotanto jokaisesta järven laatasta imperiumissasi. On rakennettava järven laatalle, joka sijaitsee maan vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Azteekkien valtakunnassa teocalli oli tasoterassiin rakennettu pyramidimainen rakennus, jossa temppeli sijaitsi huipulla. Kaikki kaupungin tärkeimmät uskonnolliset rituaalit suoritettiin siellä. Suurin teocalli sijaitsi Tenochtitlanin keskustassa, Huey Teocalli (tai espanjaksi Templo Mayor), joka oli omistettu sotajumala Huitzilopochtliille ja maanviljelysjumala Tlatocille (se kertoi, mikä oli tärkeää azteekkikulttuurissa). Kullakin jumalalla oli oma temppelinsä, johon johti erilliset portaat. Mesoamerikkalaiset pyramidit uudelleenrakennettiin yleensä niin, että aiempi rakennus toimi uuden laajennetun version perustana. Näin ollen Huey Teocalli rakennettiin uudelleen kuusi kertaa ensimmäisen valmistumisen jälkeen vuonna 1325 jKr. Seitsemäs ja viimeinen rakennus tuhottiin Cortezin ja hänen valloittajiensa toimesta. Todennäköisesti he suhtautuivat paikkaan kielteisesti, koska siellä vietettiin kummallisia juhlia, kuten Panquetzaliztli-festivaalia, jolla juhlittiin Huitzilopochtlin kunniaksi. Festivaaleilla palvonnan kohteena oli jumalan effigia, joka oli valmistettu amarantinsiemenistä, luista, hunajasta ja ihmisen verestä, ja se annettiin kansalle syötäväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
      <Text>"Mutta Huitzilopochtlin viha oli suuri, ja kun uhri kulki jokaisen neljän auringonjumalalle omistetun huoneen ohi, aurinko katosi tai ilmestyi taivaalle uudelleen." - Fray Diego Durán</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>