<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+50% taistelukokemusta ilmayksiköille, jotka on koulutettu tässä kaupungissa. +2 ilmayksikön paikkaa Aerodrome-alueella. Mahdollistaa maayksiköiden ilmakuljetuksen Aerodrome-alueiden välillä lentokenttien avulla, kun Rapid Deployment -siviiliosaamisen lukitus on avattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille maa-yksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille lähitaistelu- ja kaukotaistelu-maayksiköille.[NEWLINE][NEWLINE]Ei voida rakentaa Leiri-alueelle, jolla on jo Talli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Lisää ulkoisten puolustustesi voimakkuutta. Tarjoaa 2 [ICON_TOURISM] matkailua edettyäsi Säilyttämis-siviilitaitoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Japanille. +4 [ICON_Production] tuotantoa kaikille kaupungin keskustoille 6 ruudun säteellä. Sähköteknologian tutkimisen jälkeen tämä rakennus antaa lisäksi +4 [ICON_Culture] kulttuuria sen kaupungille. Tämä bonus koskee kerran kaupunkia, eikä useat tämän rakennuksen kopiot 6 ruudun säteellä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajennetaan kaikkiin kaupungin keskuksiin 6 ruudun säteellä. Tämä bonus sovelletaan kerran kaupunkiin, eikä useampi tämän rakennuksen kopio 6 ruudun säteellä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FILM_STUDIO_DESCRIPTION">
      <Text>Amerikalle ainutlaatuinen rakennus. +100% [ICON_Tourism] matkailupaine tästä kaupungista muihin sivilisaatioihin modernilla aikakaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta tässä kaupungissa koulutetuille ilmayksiköille. +2 ilmayksikön paikkaa Lentokenttäalueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille meriyksiköille. +1 [ICON_FOOD] Ruokaa kaikille rannikkolaatoille tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MADRASA_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Arabialle. Bonusta [ICON_Faith] Uskoa yhtä suuri kuin Kampuksen alueen vierekkäisyysbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille maayksiköille. Mahdollistaa Corpsien ja Armeijoiden suoran kouluttamisen. Corpsien ja Armeijoiden koulutuskustannukset vähenevät 25%.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MOSQUE_DESCRIPTION">
      <Text>Lähetystyöntekijöillä ja apostoleilla, jotka luodaan täällä, on +1 levitys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_DESCRIPTION">
      <Text>+1 lisä[ICON_FAITH] Uskoa jokaiselta aikakaudelta sen rakentamisen tai viimeisen korjauksen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ART_DESCRIPTION">
      <Text>Sisältää [ICON_GreatWork_Landscape] suuria taideteoksia. Ei voi rakentaa teatterineliön alueelle, jossa on jo arkeologinen museo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_DESCRIPTION">
      <Text>Sisältää [ICON_GreatWork_Artifact] esineitä. Ei voi rakentaa teatteriaukion alueelle, jossa on jo taidemuseo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus ulottuu jokaiseen kaupungin keskustaan 6 laatan sisällä. Tämä bonus sovelletaan kerran kaupunkiin, eikä useampi kopio tästä rakennuksesta 6 laatan sisällä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SEAPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille meriyksiköille. Mahdollistaa Laivastojen ja Armadojen suoran koulutuksen. Laivasto- ja Armada-koulutuksen kustannukset vähennetään 25%. +2 [ICON_GOLD] Kultaa kaikilla rannikkoruuduilla tälle kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHRINE_DESCRIPTION">
      <Text>Sallii lähetyssaarnaajien ostamisen. Lähetyssaarnaajia voi ostaa vain [ICON_Faith] uskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille ratsuväki- ja piiritysluokan yksiköille. Ei voida rakentaa Encampment-alueelle, jolla on jo Kasarmi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille laivastoille. Lisä[ICON_Production] tuotanto on yhtä suuri kuin satama-alueen vierekkäisyysbonus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STADIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajenee jokaiseen kaupungin keskustaan 6 ruudun sisällä. Tämä bonus sovelletaan kerran kaupunkiin, eikä useampi kopio tästä rakennuksesta 6 ruudun sisällä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Nostaa ulkoisten puolustustesi voiman korkeimmalle mahdolliselle tasolle. Tarjoaa 3 [ICON_TOURISM] matkailua edettyäsi säilyttämisen kansalaistaitoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAVE_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Norjalle. Vaaditaan apostolien ja inkvisiittoreiden ostamiseen [ICON_Faith] uskolla. Pyhäköt saavat lisäksi standardin viereisyysbonuksen metsistä. +1 [ICON_PRODUCTION] tuotanto jokaiselle rannikolla olevan resurssin ruudulle tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Mahdollistaa apostolien, gurujen, inkvisiittorien ja oikean uskomuksen mukaan myös soturimunkkien hankinnan. Nämä yksiköt voidaan ostaa vain [ICON_Faith] uskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WALLS_DESCRIPTION">
      <Text>Tarjoaa muurit kaupungin keskustan ja leirialueen ympärille. Muurit mahdollistavat [ICON_Ranged] kaukoiskut kaupungin keskustasta ja leirialueelta, ja ne on voitettava ennen kuin kaupunkia voidaan hyökätä. Tarjoaa 1 [ICON_TOURISM] matkailua edettyäsi säilyttämiskulttuuriin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WATER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>Bonusresurssit, joita parannetaan Farmeilla, saavat +1 [ICON_Food] Ruokaa jokaista kohti. Kaupungin on oltava joen vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ZOO_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajenee jokaiseen kaupungin keskustaan kuuden ruudun säteellä. Tämä bonus koskee kaupunkia vain kerran, eikä useampi saman rakennuksen kopio kuuden ruudun säteellä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Sotilaspolitiikan paikka[NEWLINE][NEWLINE]Tarjoaa samat puolustusbonukset kuin Fort-parannus. Täytyy rakentaa kukkulalle, joka on vierekkäin Leiriytymisalue-districtin kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Talouspolitiikan paikka[NEWLINE][NEWLINE]Kaksinkertaistaa nykyisen valtionvarainministeriön. Tämä on rakennettava joen viereen, joka sijaitsee Kaupallisessa keskuksessa, jossa on pankki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_DESCRIPTION">
      <Text>Palkitsee 2 satunnaisesti valittua ilmaista sivistystä valmistuessaan. Täytyy rakentaa tasaiselle maalle teatterineliön vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Culture] kulttuuria tässä kaupungissa. 1 ilmainen satunnainen atomiajan siviilisaavutuksen tehostus. On rakennettava tasaiselle maalle Teatteriaukion alueen viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Culture] kulttuuria kaikille sademetsälaatoille tässä kaupungissa. +1 [ICON_Production] tuotanto kaikille sademetsälaatoille tässä kaupungissa. On rakennettava sademetsään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_DESCRIPTION">
      <Text>Colosseumin [ICON_Culture] kulttuuri ja [ICON_Amenities] mukavuudet ulottuvat jokaiseen kaupungin keskustaan 6 ruudun säteellä. Sen on oltava rakennettu tasaiselle maalle viihdekompleksin alueen viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Kauppareitin kapasiteetti. Myöntää Kauppias-yksikön. Tämä on rakennettava rannikolle, maan vieressä ja satamakaupunginosan viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] Matkailutuotanto [ICON_GreatWork_Relic] Reliikeistä ja Pyhistä Kaupungeista ei vähene muiden sivilisaatioiden tutkittua Enlightenment-valtiomuodon. +100% [ICON_Tourism] Matkailua Seaside Resorts -kohteista koko sivilisaatiossasi. Tulee rakentaa kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki laattasi sivilisaatiossa saavat +2 viehätysvoimaa. Tämä täytyy rakentaa tasaiselle maalle kaupungin keskuksen viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Amenities] Viihtyvyyttä jokaisessa kaupungissa sivilisaatiossasi. Tulee rakentaa tasaiselle maalle viihdekompleksin alueen viereen, jossa on stadion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>+1 villikorttipaikka politiikassa[NEWLINE][NEWLINE]On rakennettava tasaiselle maalle kaupungin keskustan viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_DESCRIPTION">
      <Text>Saa tehosteita kaikkiin muinaisen ja klassisen aikakauden teknologioihin. Tämän on rakennettava tasaiselle maalle, joka sijaitsee kirjastoa sisältävän Kampus-alueen vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Movement] liikkuvuutta kaikille laivastoyksiköille[NEWLINE][NEWLINE]On rakennettava rannikolle, maan viereen ja satamakaupunginosaan, jossa on majakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Kauppareitin kapasiteetti[NEWLINE][NEWLINE]Tämän kaupungin [ICON_TradeRoute] kauppareitit saavat +2 [ICON_Gold] kultaa jokaisesta bonushyödykkeestä 3 ruudun säteellä kaupungista ja tämän kaupungin alueella. Rakennus on sijoitettava Kauppalahti-alueen viereen, jossa on tori, sekä [ICON_RESOURCE_CATTLE] Naudan viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_DESCRIPTION">
      <Text>Lähetyssaarnaajat ja apostolit voivat levittää uskontoa 1 ylimääräisen kerran. Tämä on rakennettava tasaiselle maalle pyhäkön naapurustoon, ja sinun on perustettava uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_DESCRIPTION">
      <Text>Lisää kasvua 15% kaikissa kaupungeissa. On rakennettava joen viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_DESCRIPTION">
      <Text>Tulee rakentaa joen varrelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Myöntää 2 apostolia. On rakennettava metsässä, joka on vierekkäin Pyhäköt-alueen ja Temppelin kanssa, ja sinun on perustettava uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikilla luomillasi Apostoleilla on Martyr-kyky toisen normaalisti valitsemasi kyvyn lisäksi. Tämä on rakennettava tulvatasangoille tai suolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_DESCRIPTION">
      <Text>Suurten henkilöiden tukeminen maksaa 25% vähemmän [ICON_Faith] uskoa. Tässä kaupungissa olevat alueet tuottavat +2 [ICON_GreatPerson] suuren henkilön pistettä omasta tyypistään (esimerkiksi [ICON_GreatWriter] suuret kirjailijapisteet teatteriaukiolta). On rakennettava kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Science] tiedettä tässä kaupungissa ja myöntää 2 satunnaisesti valittua ilmaista teknologiaa valmistuttuaan. Täytyy rakentaa Ruohotasangolle tai Aroille kampuksen alueen viereen, jossa on yliopisto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Diplomaattinen politiikkapaikka [NEWLINE][NEWLINE]On rakennettava mäelle, joka on vuoren vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Food] Ruokaa, +2 [ICON_Gold] Kultaa ja +1 [ICON_Production] Tuotantoa kaikilla aavikkolaatoilla tässä kaupungissa (ei tulvatasangoilla). On rakennettava aavikolle tai tulvatasangolle ilman kukkuloita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_DESCRIPTION">
      <Text>Myöntää ilmaisen Rakentajan. Kaikki Rakentajat voivat rakentaa yhden ylimääräisen parannuksen. Täytyy rakentaa aavikolle (tulvatasanko mukaan lukien) ilman kukkuloita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Production] tuotanto tässä kaupungissa ja +1 [ICON_Production] tuotanto jokaisesta kaivoksesta ja louhoksesta tässä kaupungissa. Tämän on oltava joen varrella, teollisuusalueen vieressä, jossa on tehdas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_DESCRIPTION">
      <Text>Myöntää ilmaisen [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan. [ICON_GreatProphet] Suuret Profeetat voivat perustaa uskonnon Stonehengeen Pyhän paikan sijaan. Täytyy olla vierekkäin [ICON_RESOURCE_STONE] kiven kanssa ja tasaisella maalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>Tulee rakentaa rannikolle, maan vieressä ja satama-alueen läheisyyteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki nykyiset yksiköt saavat ylennyksen. Omistajan arkeologit voivat mennä vieraaseen maahan ilman avoimia rajoja. Tämä on rakennettava tasaiselle ruohotasangolle tai tasangoille, joka on vierekkäin leirintäalueen kanssa, jossa on kasarmi tai talli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_DESCRIPTION">
      <Text>Saat toisen meriyksikön aina, kun koulutat meriyksikön. Tämän on oltava rannikkoruudussa, joka on vierekkäinen teollisuusalueen kaupunginosan kanssa.</Text>
    </Row>
    <!--Theming Bonuses-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ART">
      <Text>Teemabonus kaksinkertaistaa tuotoksen, kun näytetään saman tyyppisiä esineitä eri taiteilijoilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ARCHAEOLOGY">
      <Text>Teemabonus kaksinkertaistaa tuotannon, kun näytetään [ICON_GreatWork_Artifact] Artefakteja samasta aikakaudesta eri sivilisaatioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_FULL_MUSEUM">
      <Text>Teemabonus kaksinkertaistaa tuotannon, kun museo on täynnä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>