<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- edited with XMLSPY v2004 rel. 2 U (http://www.xmlspy.com) by Ed Beach (Firaxis Games) -->
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_AIRPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+50% taistelukokemus ilmayksiköille, jotka on koulutettu tässä kaupungissa. +2 ilmayksikön paikkaa Aerodrome-kaupunginosassa. Mahdollistaa maajoukkojen ilmaistuksen Aerodrome-kaupunginosien välillä, joissa on lentokentät Rapid Deployment -kansalaisuuden avaamisen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ARMORY_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille maajoukoille, jotka on koulutettu tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BARRACKS_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille melee- ja ranged-maajoukoille.[NEWLINE][NEWLINE]Ei voi rakentaa Encampment-alueelle, jolla on jo Tallit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CASTLE_DESCRIPTION">
      <Text>Lisää ulkoisten puolustustesi voimakkuutta. Antaa 2 [ICON_TOURISM] turismia siirryttäessä Säilyttäminen-siviiliin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ELECTRONICS_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Japanille ominainen rakennus. +4 [ICON_Production] tuotantoa kaikille kaupunkikeskuksille, jotka ovat 6 ruudun säteellä. Sähkötekniikan tutkimisen jälkeen tämä rakennus antaa kaupungille lisäksi +4 [ICON_Culture] kulttuuria. Tämä bonus pätee kerran kaupunkia kohden, eikä useiden samanlaisten rakennusten sijoittaminen 6 ruudun säteellä kaupunkikeskuksesta lisää bonusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FACTORY_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajennetaan kaikkiin kaupunkikeskuksiin 6 laatan sisällä. Tämä bonus koskee vain yhtä kaupunkia, eikä useampi kopio rakennuksesta kaupungin keskuksen 6 laatan sisällä anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FILM_STUDIO_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Amerikassa. +100% [ICON_Tourism] Matkailupaine tästä kaupungista kohti muita sivilisaatioita nykyajassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGAR_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemus ilmayksiköille, jotka on koulutettu tässä kaupungissa. +2 ilmayksikköpaikkaa Aerodrome-kaupunginosassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemusta kaikille tässä kaupungissa koulutetuille meriyksiköille. +1 [ICON_FOOD] ruokaa kaikilta rannikkolaatoilta tässä kaupungissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MADRASA_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Arabiassa. Bonus [ICON_Faith] uskonnollista voimaa, joka vastaa Kumppanikorttelin lisäysbonusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MILITARY_ACADEMY_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki tämän kaupungin koulutetut maajoukot saavat +25% taistelukokemusta. Antaa mahdollisuuden kouluttaa suoria Korpus- ja Armeijayksiköitä. Korpus- ja Armeijan koulutuskustannukset puolittuvat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MOSQUE_DESCRIPTION">
      <Text>Täällä luodut lähetystyöntekijät ja apostolit leviävät +1.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_DAR_E_MEHR_DESCRIPTION">
      <Text>+1 lisää [ICON_FAITH] Uskoa jokaiselle aikakaudelle, joka on rakennettu tai viimeksi korjattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ART_DESCRIPTION">
      <Text>Sisältää [ICON_GreatWork_Landscape] suuren taideteoksen. Ei voi rakentaa Teatteritila-aukiolle, jolla on jo Arkeologinen museo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MUSEUM_ARTIFACT_DESCRIPTION">
      <Text>Pitää [ICON_GreatWork_Artifact] Artefakteja. Sitä ei voi rakentaa Teatterikorttelin kaupunginosassa, jossa on jo Taidemuseo.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POWER_PLANT_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajenee jokaiseen kaupungin keskustaan 6 ruudun säteellä. Tämä bonus koskee yhtä kaupunkia, eikä useammat tämän rakennuksen kopiot 6 ruudun säteellä kaupungin keskustasta tarjoa lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SEAPORT_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemus kaikille tässä kaupungissa koulutetuille meriyksiköille. Laivastojen ja amiraalielokuvien suora koulutus on mahdollista. Laivaston ja amiraalielokuvien koulutuskustannuksia alennettu 25%. +2 [ICON_GOLD] Kultaa kaikilta rannikkotiileiltä tälle kaupungille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHRINE_DESCRIPTION">
      <Text>Sallii Lähetyssaarnaajien ostamisen. Lähetyssaarnaajia voi ostaa vain [ICON_Faith] uskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STABLE_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki tämän kaupungin kouluttamat ratsuväki- ja piiritysyksiköt saavat +25% taistelukokemusta. Sitä ei voi rakentaa varuskunta-alueelle, jossa on jo kasarmi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SHIPYARD_DESCRIPTION">
      <Text>+25% taistelukokemus kaikille tässä kaupungissa koulutetuille meriyksiköille. Bonus [ICON_Production] tuotannossa vastaa satama-alueen viereisen alueen bonusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STADIUM_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus laajenee jokaiseen kaupungin keskustaan 6 laatan sisällä. Tämä bonus koskee vain kerran kaupunkia, eikä useampien rakennusten sijoittaminen 6 laatan sisällä kaupungin keskustasta anna lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAR_FORT_DESCRIPTION">
      <Text>Nostaa ulkoisten puolustusvoimiesi voimakkuuden korkeimmalle mahdolliselle tasolle. Tarjoaa 3 [ICON_TOURISM] Matkailua, kun olet edennyt Konservointikansalaisuuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STAVE_CHURCH_DESCRIPTION">
      <Text>Rakennus, joka on ainutlaatuinen Norjassa. Vaatii apostolien ja inkvisitoreiden ostamista [ICON_Faith] uskolla. Pyhän paikan kaupunginosat saavat lisäksi tavallista liitännäisbonusta metsistä. Tämän kaupungin jokaiselle rannikkoresurssilaatalle lisätään +1 [ICON_PRODUCTION] tuotantoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Mahdollistaa apostolien, gurujen, inkvisitoreiden, ja oikean uskon kanssa myös soturimunkkien ostamisen. Nämä yksiköt voi ostaa vain [ICON_Faith] uskolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WALLS_DESCRIPTION">
      <Text>Tarjoaa muurit kaupungin keskustan ja leirintäalueen piirin ympärille. Muurit mahdollistavat [ICON_Ranged] Ranged Strikes kaupungin keskustasta ja leirintäalueelta, ja niiden on oltava voitettu ennen kuin kaupunkia voidaan hyökätä. Tarjoaa 1 [ICON_TOURISM] matkailuvalttia edistyksen saavuttamisen jälkeen Conservation Civicissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_WATER_MILL_DESCRIPTION">
      <Text>Bonuksen resurssit, jotka on parannettu maatiloilla, saavat +1 [ICON_Food] ruokaa kullekin. Kaupungin on oltava viereisinä joelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ZOO_DESCRIPTION">
      <Text>Bonus ulottuu kaikkiin kaupungin keskuksiin 6 ruudun etäisyydelle. Tämä bonus koskee vain yhtä kaupunkia, ja useat kopiot tästä rakennuksesta kaupungin keskuksen 6 ruudun sisällä eivät tarjoa lisäbonuksia.</Text>
    </Row>
    <!-- Wonders -->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ALHAMBRA_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Military policy slot[NEWLINE][NEWLINE]Provides the same defensive bonuses as the Fort improvement. Must be built on Hills adjacent to an Encampment district.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BIG_BEN_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Talouspolitiikan paikka[NEWLINE][NEWLINE]Kaksinkertaistaa nykyisen valtionkassan. On rakennettava joen vierelle kaupallisen keskuksen kaupunginosan vieressä, jossa on pankki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_DESCRIPTION">
      <Text>Palkitsee kaksi satunnaista vapaata siviilioppia, kunhan rakennus sijoitetaan tasaiselle maalle Teatterikorttelin vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_BROADWAY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Culture] Kulttuuria tässä kaupungissa. 1 ilmainen satunnainen atomiaikakauden siviilitehostus. On rakennettava tasaiselle maalle Teatteritaukon vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CHICHEN_ITZA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Culture] Kulttuuria kaikille Sademetsä-laatoille tällä kaupungilla. +1 [ICON_Production] Tuotantoa kaikille Sademetsä-laatoille tällä kaupungilla. Täytyy rakentaa Sademetsään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSEUM_DESCRIPTION">
      <Text>Anfiteatterin [ICON_Culture] kulttuuri- ja [ICON_Amenities] mukavuusvaikutukset ulottuvat jokaiseen kaupungin keskustaan 6 laatan päähän. Sen on oltava rakennettu tasaiselle maalle viereisen Viihdekeskittymä kaupunginosan viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_COLOSSUS_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Kauppareitin kapasiteetti. Myöntää kauppiaiden yksikön. On rakennettava rannikolle, viereen maata ja satama-kaupunginosaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_DESCRIPTION">
      <Text>[ICON_Tourism] Matkailutuotanto [ICON_GreatWork_Relic] Pyhäinjäännöksistä ja pyhistä kaupungeista ei vähene muilla sivilisaatioilla, jotka ovat tutkineet valistuksen kansalaisuutta. +100% [ICON_Tourism] Matkailu merenrantalomakohteista koko sivilisaatiossasi. Täytyy rakentaa kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_EIFFEL_TOWER_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki tiilet sinun sivilisaatiossasi saavat +2 vetovoimaa. Tämä täytyy rakentaa tasaiselle maalle kaupungin keskuksen vierelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_DESCRIPTION">
      <Text>+2 [ICON_Amenities] Mukavuudet jokaisessa kaupungissa sivilisaatiossasi. Tulee rakentaa tasaiselle maalle viereen Viihdekeskittymä kaupunginosalla, jossa on stadion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Villikortin käytäntöpaikka[NEWLINE][NEWLINE]Tulee rakentaa tasaiselle maalle kaupungin keskustan viereen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIBRARY_DESCRIPTION">
      <Text>Saat lisäboosteja kaikille antiikin ja klassisen ajan teknologioille. Rakennettava tasaiselle maalle kampuksen kaupunginosan vieressä, jossa on kirjasto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Movement] Liike kaikille meriyksiköille[NEWLINE][NEWLINE]Täytyy rakentaa rannalle, joka on vierekkäin maan ja satamakaupunginosan kanssa, jossa on majakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_TradeRoute] Trade Route capacity[NEWLINE][NEWLINE]Your [ICON_TradeRoute] Trade Routes from this city get +2 [ICON_Gold] Gold for every Bonus resource within 3 tiles of the city and in this city's territory. Must be built adjacent to a Commercial Hub district with a Market and adjacent to [ICON_RESOURCE_CATTLE] Cattle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_DESCRIPTION">
      <Text>Lähetystyöntekijät ja apostolit voivat levittää uskontoa yhden kerran lisää. Tämä ihme on rakennettava tasaiselle maalle pyhän alueen vieressä ja sinun täytyy olla perustanut uskonnon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HANGING_GARDENS_DESCRIPTION">
      <Text>Lisää kasvua 15% kaikissa kaupungeissa. Täytyy rakentaa joen vierelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HERMITAGE_DESCRIPTION">
      <Text>On rakennettava joen varrelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_DESCRIPTION">
      <Text>Antaa kaksi apostolia. Täytyy rakentaa puun vieressä olevaan Pyhä paikka -kaupunginosaan, jossa on Temppeli, ja sinun täytyy olla perustanut uskonnon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki apostolit, jotka luot, saavat Marttyyri-kyvyn lisäksi toisen kyvyn, jonka valitset normaalisti. Täytyy rakentaa tulvatasangolle tai suolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_ORACLE_DESCRIPTION">
      <Text>Suurten henkilöiden suojelu maksaa 25% vähemmän [ICON_Faith] uskoa. Kaupungin kaupunginosat tarjoavat +2 [ICON_GreatPerson] Suurta henkilöpistettä heidän tyypistään (esimerkiksi [ICON_GreatWriter] Suuren kirjailijan pisteet teatteritorin kaupunginosasta). On rakennettava kukkuloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Science] Tiedettä tähän kaupunkiin ja palkitsee kaksi satunnaista vapaata teknologiaa valmistuttuaan. On rakennettava niitylle tai tasangolle kampuskorttelin vieressä, jolla on yliopisto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_POTALA_PALACE_DESCRIPTION">
      <Text>+1 Diplomatian politiikkapaikka[NEWLINE][NEWLINE]Tulee rakentaa kukkulalle, joka sijaitsee vuoren vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PETRA_DESCRIPTION">
      <Text>Tämä kaupunki saa +2 [ICON_Food] ruokaa, +2 [ICON_Gold] kultaa ja +1 [ICON_Production] tuotantoa kaikilta aavikkoalueilta (paitsi tulvatasangot). Rakennuksen tulee olla rakennettu aavikolle tai tulvatasangolle ilman kukkuloita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_PYRAMIDS_DESCRIPTION">
      <Text>Antaa ilmaisen Rakentajan. Kaikki Rakentajat voivat rakentaa yhden ylimääräisen parannuksen. Täytyy rakentaa autiomaahan (mukaan lukien tulvatasangot) ilman kukkuloita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_RUHR_VALLEY_DESCRIPTION">
      <Text>+20% [ICON_Production] Tuotanto tässä kaupungissa ja +1 [ICON_Production] Tuotanto jokaiselle kaivokselle ja louhokselle tässä kaupungissa. Täytyy rakentaa joen varrelle teollisuusalueen vieressä, jossa on tehdas.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_STONEHENGE_DESCRIPTION">
      <Text>Antaa ilmaisen [ICON_GreatProphet] Suuren Profeetan. [ICON_GreatProphet] Suuret Profeetat voivat perustaa uskonnon Stonehengellä sen sijaan, että perustettaisiin Pyhä Paikka. Täytyy olla vierekkäin [ICON_RESOURCE_STONE] Kiven kanssa ja tasaisella maalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_DESCRIPTION">
      <Text>On rakennettava rannikolle, lähelle maata ja satama-aluetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_DESCRIPTION">
      <Text>Kaikki nykyiset yksiköt saavat yhden ylennystason. Kaikki omistajan arkeologit voivat kulkea ulkomailla ilman avoimia rajoja. Täytyy rakentaa tasaiselle nurmikolle tai tasangoille, jotka sijaitsevat leiriytymisalueen vieressä, jossa on kasarmi tai talli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_DESCRIPTION">
      <Text>Saat toisen merivoimien yksikön joka kerta, kun koulutat merivoimien yksikön. Tämä on rakennettava rannikon laatalle, joka sijaitsee teollisuusalueen kaupunginosan vieressä.</Text>
    </Row>
    <!--Theming Bonuses-->
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ART">
      <Text>Teema bonuksen tuplaaminen tuotannossa, kun esitetään saman tyyppisiä esineitä eri taiteilijoilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_ARCHAEOLOGY">
      <Text>Teema-bonus kaksinkertaistaa tuoton, kun näytetään [ICON_GreatWork_Artifact] saman aikakauden taideteoksia eri sivilisaatioilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_THEMINGBONUS_FULL_MUSEUM">
      <Text>Teemabonus kaksinkertaistaa tuoton, kun museo on täynnä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>