<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData>
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_NAME">
      <Text>Huey Teocalli</Text>
      <Gender>Masculine:no_article</Gender>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_DESCRIPTION">
      <Text>+1 [ICON_Amenities] Viihtyvyyttä viihteestä jokaisesta Järvi-ruudusta, joka sijaitsee yhden ruudun päässä Huey Teocallista. +1 [ICON_Food] Ruokaa ja +1 [ICON_Production] Tuotantoa jokaisesta Järvi-ruudusta valtakunnassasi. Tulee rakentaa Järvi-ruutuun, joka on maan vieressä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aztekien valtakunnassa teocalli oli porrastettu pyramidi, jonka huipulla oli temppeli, jossa kaupungin tärkeimmät uskonnolliset rituaalit tapahtuivat. Suurin niistä sijaitsi Tenochtitlanin sydämessä, Huey Teocalli (tai espanjalaisten mukaan Templo Mayor), joka oli omistettu kahdelle jumalalle: Huitzilopochtli, sodan jumalalle, ja Tlatoc, maatalouden jumalalle (mikä kertoo, mikä oli tärkeää Azteekkien kulttuurissa). Kummallakin jumalalla oli erillinen temppeli, johon pääsi eri portaikkoja pitkin. Mesoamerikkalaiset pyramidit rakennettiin yleensä uudelleen, käyttäen aiempaa rakennetta uuden, laajennetun version pohjana. Näin ollen Huey Teocalli rakennettiin kuusi kertaa ensimmäisen valmistumisen jälkeen noin 1325 jaa. Seitsemäs ja viimeinen oli se, jonka Cortes ja hänen konkistadorinsa ryöstivät ja tuhosivat. Todennäköisesti he pitivät paikkaa synkkänä, koska siellä vietettiin erikoisia juhla... kuten Panquetzaliztli-festivaalia Huitzilopochtlin kunniaksi, jolloin jumalan näköinen kuva, joka oli tehty amarantinsiemenistä, luista, hunajasta ja ihmisverestä, palvottiin ja annettiin sitten kansalle syötäväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_BUILDING_HUEY_TEOCALLI_QUOTE">
      <Text>"Mutta Huitzilopochtlin viha oli suuri, ja kun uhri kulki jokaisen neljän auringonjumalalle omistetun huoneen ohi, aurinko katosi tai ilmestyi uudelleen taivaalle."[NEWLINE]– Fray Diego Durán</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>