<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ominaisuudet ovat maaston tai kasvillisuuden elementtejä, jotka voivat ilmestyä kuusikulmion maastolle. (Esimerkiksi ruohikkokuusikulmio voi sisältää metsää tai suota.) Ominaisuudet muokkaavat kuusikulmion tuotokkuutta ja saattavat myös muuttaa yksikön "liikkumispisteiden" (MP) määrää, joka kulutetaan kuusikulmioon astuttaessa. Ominaisuudet voivat myös tarjota puolustavia taistelubonuksia tai rangaistuksia yksikölle, joka miehittää kuusikulmion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_BARRIER_REEF_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mutkitellen Koillis-Australian rannikon läheisyydessä sijaitsee 2 300 km:n (1 400 mailin) pituinen Suuri valliriutta, joka on suurin elävien organismien rakentama rakennelma ja jopa nähtävissä avaruudesta. Miljardit korallipolypit ovat rakentaneet sen yli puolen miljardin vuoden ajan, ja se käsittää nyt noin 2 900 yksittäistä riuttaa ja 900 saarta, ja se on koti uskomattomalle eläimistön monimuotoisuudelle - 30 valaslajia, delfiinejä ja pyöriäisiä 215 linnulajia. Valitettavasti saastuminen, ylikalastus, matkailu ja ilmastonmuutos uhkaavat riutan tulevaisuutta; korallien valkaisu kiihtyy, ja tiedemiehet arvioivat, että ellei radikaaleja toimenpiteitä toteuteta, vuoteen 2030 mennessä Suuri valliriutta kärsii "korjaamattomia vahinkoja".</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CLIFFS_DOVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maine White Cliffsin kuuluisat valkoiset kalliot vartioivat kapeinta osaa Englannin kanaalia, joka kohtaa Euroopan mantereen. Kalkkikivestä ja mustasta flintistä koostuvat kalliot nousevat joissakin kohdissa 110 metrin (350 jalkaa) korkeuteen. Kirkkaana päivänä kallioita voi nähdä Ranskasta. Tämä luonnonihme on yhtä suuressa määrin kuuluisa symbolisesta arvostaan ​​kuin luonnollisesta kauneudestaan, joka ei ehkä kestä ikuisesti. Kalliopinta rapistuu noin senttimetrillä vuodessa ja suuria palasia putoaa joskus ... siksi vierailijoita kehotetaan pysymään kaukana reunasta (ei vain sopisi, että englantilainen putoaisi White Cliffs of Doverilta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_CRATER_LAKE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Crater Lake, jota kutsutaan joskus "Deep Blue Lake" ja "Majesty Lake", on pyhä paikka paikallisille Klamath-ryhmille, jotka ovat historiallisesti liittäneet järven taisteluun taivaanjumala Skellin ja alamaailman jumala Llaon välillä. Järvi muodostui noin 7700 vuotta sitten, kun Pohjois-Amerikan Cascade-vuoriston stratovulkaani Mazama romahti, ja se on syvä kalderajärvi. Koska järveen ei virtaa sisään eikä ulos jokia, sen makea vesi on sade- ja lumisateiden seurausta; tiedemiesten arvion mukaan vesi vaihtuu kokonaan vain noin 250 vuoden välein. Ei siis paras paikka täyttää juomapulloa vaellusreittejä kolutessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_DEAD_SEA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuollutmeri - tunnettiin muinaisheprealaisten nimellä "suolameri" ja arabien nimellä "kuoleman meri", molemmat sopivia - on suolajärvi Levantissa ja maan alhaisin maanpinnan korkeus (420 metriä merenpinnan alapuolella). Sen suolaisuusprosentti on 34,2, mikä tekee siitä yhden suolaisimmista vesistöistä planeetalla... ei juuri puutarhapaikka. Mutta se oli yksi historian ensimmäisistä terveyskylpyläistä, jota Herodes Suuri suosi, ja siitä ajateltiin tarjoavan mahdollisia hoitoja psoriaasin, rhinosinusitin, kystisen fibroosin ja osteoartriitin kaltaisille sairauksille. Rannikon kaivostoiminta on tarjonnut kaikenlaisia kaupankäyntimahdollisuuksia, asfaltista muumioinnille, kaliumpitoiselle lannoitteelle. Ihmiskunnalla on taito löytää hopeareunus mistä tahansa ... jopa Kuollutmeri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_EVEREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mount Everest - jota tibettiläiset kutsuvat "pyhäksi äidiksi" tai Qomolangmaksi - on maailman korkein vuori, joka seisoo 8 848 metrin (29 029 jalan) korkeudessa merenpinnasta ja osana Himalajan vuoristoa. Se on yksi 9. vuosisadan buddhalaisen viisaan Padmasambhavan määrittelemistä "piilopaikoista". Vuori on tappanut yli 250 valloitushalukasta henkilöä vuodesta 1922 lähtien. Vuonna 1802 britit aloittivat Intian suuren trigonometrisen mittauskampanjan käyttäen jättiläismäisiä teodoliitteja määrittääkseen maailman korkeimmat huiput. Puoli vuosisataa myöhemmin, vuonna 1858, Intian yleismittauspäällikkö Andrew Waugh ilmoitti päättelevänsä, että Peak XV (eli Everest) oli korkein. Ja seikkailijat ovat yrittäneet kiivetä sille siitä lähtien... "Koska se on siellä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tulvatasangot ovat matalia alueita joen vieressä ja alttiita tulville joka vuosi (tai useammin) ja siten hedelmällisiä maaperän kerrostumien vuoksi ja tunnetusti tuottavimpia viljelysmaita. Ehkä parhaiten tunnetaan Niilin tulvatasangot, jotka auttoivat muinaista Egyptiä tulemaan yhdeksi historian suurimmista sivilisaatioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FLOODPLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Alueita ei yleensä voi rakentaa tulvatasangoille, ellei pelaa Egyptinä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_FOREST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Metsät ovat olleet tärkeä selviytymisen lähde monille heimoille, jotka ovat saaneet sieltä puuta, eläimiä ja kasveja sellaisessa monimuotoisuudessa, että se hämmästyttää mielikuvitusta. Valitettavasti sivilisaatio on liian usein kaatanut metsiä tilan tekemiseksi maataloudelle, teille ja esikaupungeille...ja sitten ovat ne ahneet yritykset, jotka pyrkivät kasvattamaan omaisuuttaan nahkoilla, puutavaralla ja metalleilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_GALAPAGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Islas Galapagosia ensimmäisen eurooppalaisen vierailun teki panamalainen espanjalainen piispa Fray Tomás de Berlanga, joka ajautui harhaan matkallaan Peruun vuonna 1535. Eristyksissä oleva päiväntasaajan saaristo unohdettiin melko pitkäksi aikaa kunnes vuonna 1835 HMS Beagle -alus, jolla oli mukanaan nuori luonnontieteilijä Charles Darwin, saapui etsimään tietä Tyynenmeren satamiin. Darwin vaeltaa Charles-saarella ja huomasi, että siellä olevat kilpikonnat erottuivat muista saariryhmän kilpikonnilajeista. Kun hän tutki niitä, Darwin löysi myös yhden lajin finkkejä, joilla oli erilaisia ominaisuuksia. Tästä alkoi lajien synty... ja ihmisen käsitys biologiasta (ja hengellisestäkin) ei sen jälkeen koskaan ollut sama.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_ICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jää on laivoille mahdoton este (useampi on jäänyt loukkuun, kysy vain Titanicin miehistöltä), eikä se ole kovin hauskaa muille matkustajille. Paitsi ehkä jääkarhuille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_JUNGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sademetsät ovat äärimmäisen monimuotoisia paikkoja, mikä tekee niiden läpikulkemisesta vaikeaa, mutta niistä löytyy valtavasti tieteellistä ja lääketieteellistä tietoa. Aasian, Afrikan ja Etelä-Amerikan sademetsät ovat tarjonneet kaikenlaisia rikkauksia ja ruokaa, ja nyt kalliita lääkkeitä nykyaikaiselle sivilisaatiolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_KILIMANJARO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maasain kielessä Kilimanjaro tunnetaan nimellä Ngaje Ngai, "Jumalan talo". Kolmesta tulivuorenhuipusta koostuva massiivi on korkein vuori Afrikassa ja korkein itsenäinen vuori maailmassa, sen korkein kohta yltää 5 900 metriin (19 340 jalkaa). Kilimanjaro sijaitsee Koillis-Tansaniassa. Katsotaan, että se on stratovolkaani, kahden sen huipun (Mawenzi ja Shira) ollessa sammuneita, kun taas sen korkein (Kibo) on horroksessa; sen viimeisin purkaus tapahtui noin 150 tuhatta vuotta sitten. Useiden epäonnistuneiden yritysten jälkeen Kibo huippu saavutettiin lopulta vuonna 1889 AD saksalaisen Hans Meyerin ja itävaltalaisen Ludwig Purtschellerin toimesta, jotka vahvistivat Kibon todellakin olevan kraatteri. Vaikka sen huipulla on sen jälkeen käyty useita kertoja, Kiboa ei oikeastaan ​​karttakäytetty ennen vuotta 1964, joka perustui muutamaa vuotta aiemmin otettuihin ilmakuvauksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_MARSH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Peittynyt yrttikasvillisuudella sen sijaan kuin puuvartisilla kasveilla, nämä makean veden suot löytyvät yleensä hitaasti virtaavien jokien tai järvien rannoilta. Ne ovat koti uskomattoman monipuoliselle lajikirjolle arvokkaita asioita, kasveja ja eläimiä, ja joissakin sivilisaatioissa kaupungit suolla ja rämeillä kasvoivat suuriksi kaupungeiksi: Pietari, New Orleans ja Brasilian kaupungit Pantanalissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_OASIS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendojen aineksia ja välttämätöntä niille, jotka vaeltavat autiomaassa, keidashauta seisoo puhtaan ja runsaan veden lähteen päällä. Tarinoita on kerrottu näistä ihmeellisistä tukikohdista muuten autioilla ja elottomilla mailla ... ja taisteluja on käyty niiden hallinnasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PANTANAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pantanalia pidetään maailman suurimpana trooppisena kosteikkona, joka ulottuu jopa 195 tuhanteen neliökilometriin (noin 75 tuhatta neliömailia) vettä, suota, liejua ja mutaa. Se on tietysti erittäin monimuotoinen kasviston ja eläimistön biojärjestelmä, johon kuuluu noin 1000 lintulajia ja 480 matelijalajia. Vuosisatojen ajan Bororo elivät onnellisina näiden joukossa, mutta 1800-luvun lopussa heidät tuhosi sairaudet sekä brasilialaiset tutkimusmatkailijat, orjakauppiaat, etsijät ja asukkaat. Nyt useita brasilialaisia kaupunkeja sijaitsee Pantanalissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_PIOPIOTAHI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Piopiotahi, tunnettu myös nimellä Milford Sound, nimettiin maorien mukaan nyt jo sukupuuttoon kuolleen piopio-linnun mukaan. Se on upea luonnollinen vuono Te Waipounamun - Eteläsaaren - rannikolla Uudessa-Seelannissa. Uuden-Seelannin vuonot ovat muodostuneet jäätiköiden vaikutuksesta, ja näiden vuonojen kalliot kohoavat pystysuorasti tummien vesien yläpuolelle, kun taas vesiputoukset putoavat jopa 1000 metrin korkeudesta. Aiempina aikoina, kuten Kapteeni James Cookin aikana, vuonoa ei huomioitu, ja sen nimi tulee paikasta Walesissa. Vuonna 1888 Mackinnonin solan löytäminen mahdollisti pääsyn vuonoon Milford Trackin kautta, yksi parhaista patikointipoluista maailmassa. Nyt jopa kolme neljäsosaa miljoonasta vuosittaisesta kävijästä kävelee ja purjehtii äänen ympäri, mikä tekee siitä maan kuuluisimman turistikohteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TORRES_DEL_PAINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Torres del Paine -vuoriston jyrkät pilarit on nimetty niiden värin mukaan - "paine" tarkoittaa "sinistä" Tehuelchen kielellä. Feministi ja kirjeenvaihtaja Lady Florence Dixie kuvasi kolmea graniittitornia "Kleopatran neuloiksi" vuoden 1880 kirjassaan; hänellä on kyseenalainen kunnia olla alueen "ensimmäinen ulkomaalainen turisti". Valitettavasti hän ei ollut viimeinen, sillä Torres del Painen kansallispuisto on kärsinyt kolmesta suuresta metsäpalosta vuodesta 1985 alkaen huolimattomien retkeilijöiden takia. Onneksi Paine Massifin kolme huippua, jotka kohoavat 2850 metriä merenpinnan yläpuolella, ovat ympäröityjä järvillä ja jäätiköillä ja ovat suhteellisen vähemmän koskemattomia tulipaloista. Itse Torres del Painen huippuja ympäröivä kansallispuisto perustettiin Chilen hallituksen toimesta vuonna 1977, ja seuraavana vuonna puisto nimettiin Unescon Maailman biosfäärialueeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_TSINGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikea lomakohde lapsille, Tsingy de Bemaraha on karstinen topologia, jossa on teräviä kalkkikivimuodostelmia, jotka ovat alapuolelta onttoja ja täynnä luolia Madagaskarin saarella. Vieressä olevan tiukan luonnonsuojelualueen kanssa (monet eläimet ovat kotonaan sekoittuneiden tornien ja metsien keskellä, mukaan lukien yksitoista lajia lemureita), se nimettiin UNESCOn maailmanperintökohteeksi vuonna 1990. Pystysuorien kivien labyrintti, paikoin 300 jalkaa korkea ja kaikki terävät kuin partaveitset, on tuskin helppo saavuttaa (viiden päivän matka Madagaskarin pääkaupungista) eikä heikkohermoisille. Luonnontieteilijät, jotka ovat uskaltaneet Tsingy de Bemarahalle, ovat joutuneet ryömimään ulos etsimään lääkinnällistä apua. On vain odotettavissa, kun tsingy on malagasy-sana, joka tarkoittaa "jossa ei voi kävellä paljain jaloin"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_FEATURE_YOSEMITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tiheän männyttömetsän ympäröimä ja El Capitanin ja Half Domon graniittihuippujen reunustama 13 kilometrin pituinen Yosemite-laakso sijaitsee läntisessä Sierra Nevadassa. Yosemitea kutsuttiin alun perin Ahwahneeksi sen alkuperäisasukkaiden mukaan, jotka kutsuivat itseään "Ahwahneelaakson ihmiseksi", "Ahwahnecheeksi". Mutta tarina, joka on liian tuttu amerikkalaiselle lännelle, ajoi resurssien (tässä tapauksessa kullan) perässä eurooppalais-amerikkalaisia uudisasukkaita, jotka saivat tuekseen armeijan voiman. Vuonna 1851 Kalifornian intiaanien ja Yhdysvaltain armeijan välisen laajamittaisen sodan aikana Mariposa-pataljoona hyökkäsi Ahwahnecheen asukkaiden kimppuun, jota johti heidän päällikkönsä, mies nimeltä Tenaya. Vaikka Ahwahnechee jäi tappionsa jälkeen, niin uudelleen "tyhjäksi" (ainakin osavaltion mukaan) muuttunut alue oli tarkoitus muuttua maisemapuistoksi, ensimmäiseksi laatuaan Yhdysvalloissa, sen luonnollisen kauneuden ja muinaisen jättiläismäntyjen vuoksi, ja turistit ja taiteilijat (mukaan lukien Thomas Ayres) vyöryivät paikalle. Ahwahneen kauneus säilyy, samoin kuin Ahwahnechee, vaikka sen perustamisen historia jää usein maan luonnollisen kauneuden alle</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_COAST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rannikkoalueet (ellei se sitten ole järvi) houkuttelivat varhaisia sivilisaatioita lähtemään maalta, missä he löysivät kaikenlaisia rikkauksia ja hyviä ruokalajeja. Näin ollen tuhannet vuodet miehillä ei ollut tarvetta (tai pelkoa) purjehtia näköpiirin ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisesti ottaen autiomaat ovat huomattavan hyödyttömiä, paitsi niille olennoille ja ihmisille, jotka ovat oppineet elämään siellä. Maailman todelliset autiomaat - Sahara, Gobi, Mojave, Great Victoria ja muut vastaavat - ovat nielleet ihmisiä ja sivilisaatioita historian alusta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vielä vähemmän houkuttelevia kuin tasaiset aavikot, ainoa asia, johon aavikkokukkulat ovat hyviä, on puolustaminen taistelussa. Tämä ominaisuus on tehnyt niistä paikkoja, joissa ryhmät kuten beduiinit, tuaregit, berberit ja muut aavikkoasukkaat voivat piiloutua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_DESERT_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mitä tulee historiaan, vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle ja tarjoavat hyvin vähän etuja sivilisaatiolle... muuta kuin esteinä hyökkäyksiltä. Siksi ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilytyypeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niityt, joilla on rikkaita ja hedelmällisiä maita, ovat olleet monien sivilisaatioiden sydän, tarjoten ruokaa ja avoimia rajoja, joiden laajentuminen on ollut välttämätöntä. Valitettavasti jokainen barbaari myös ymmärtää tämän, ja niin niityt ovat vuosisatojen ajan lannoittuneet verellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi tapa suojata kaikkia niitä rikkauksia oli sijoittaa joukkoja kukkuloille hyökkäyksen sattuessa, sillä korkean maaston hallussapito oli aikaisemmin (ennen kuin luodit ja pommit keksittiin) melko hyvä strategia. Näin kukkulat täyttyivät ajan myötä sivilisaation linnoituksista ja linnoista, joilla oli hienot näkymät ympäröivälle maaseudulle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_GRASS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historian näkökulmasta vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikenteelle ja tarjoavat vain vähän tai ei lainkaan hyötyjä sivilisaatiolle... paitsi esteinä hyökkäystä vastaan. Niinpä, ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_OCEAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valtamerien syvyydet pelottivat ihmiskuntaa suuren osan historiasta, rohkeina vain polynesialaisten ja viikinkien toimesta. Tämänkaltaisten vesien selättämiseen vaadittiin kehittynyttä purjehdusteknologiaa - ja tänä päivänä, matkustamme yli valtamerien muutamassa tunnissa lentäen</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tasanko on yksinkertaisesti suuri, tasainen maastoalue, jossa maaperä ei ole yhtä rikas kuin hedelmällisessä nurmikossa, mutta ei myöskään yhtä kuiva kuin aavikko. Siksi, jos niitä jätetään rauhaan (ennen kuin kaikki traktorit ilmestyvät), tasangot ovat taipuvaisia olemaan täydellisiä suurille eläinlaumoille, kuten biisoneille, antiloopille ja hevosille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tasangoilla olevat kukkulat ovat yleensä maamerkkejä... ajattele vain Iowan korkeinta kohtaa, Hawkeye Pointia, joka on upea 1670 jalkaa (510 metriä). Tasaisuudesta huolimatta nämä antavat mukavat näkymät pitkille etäisyyksille loputtomien, tylsien näkymien yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_PLAINS_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historian näkökulmasta vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikkumiselle ja tarjoavat vähän tai ei lainkaan hyötyä sivilisaatiolle... paitsi esteinä hyökkäystä vastaan. Niinpä ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilytyypeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historia tarjoaa hyvin vähän esimerkkejä ihmisten selviytymisestä lumipeitteisillä alueilla kylmässä ilmastossa. Muutamia poikkeuksia lukuun ottamatta, kuten inupiaat, ihmiset ovat kamppailleet elannon hankkimisessa kaukaisilla napaseuduilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erittäin maalauksellinen, erittäin virkistävä, suosittu hiihtäjien ja mäkihyppääjien sekä muiden hullujen keskuudessa. Lumi kukkuloilla on erittäin mukavaa ja hauskaa... ellei se koskaan sulaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_SNOW_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historian näkökulmasta vuoret ovat epävieraanvaraisia liikkumisen esteitä ja tarjoavat hyvin vähän hyötyä sivilisaatiolle ... muuta kuin esteenä hyökkäyksiä vastaan. Niinpä ne ovat houkuttelevia vain valokuvaajille, erakoille ja vuorikiipeilijöille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tundra on puolijäinen maa, joka löytyy maailman kylmemmistä ilmastovyöhykkeistä. Kukaan ei rakenna kaupunkeja tundralle, ellei heillä ole epätoivoista tarvetta resursseille (tundra yleensä peittää laajoja mineraali- ja öljyvarantoja) ... tai heillä ei ole muualle mennä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_HILLS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tundramailla olevat kukkulat ovat yleensä karuja kyhmyjä, sillä vuosittainen sulaminen vie mukanaan maaperän ja taimet. Kuitenkin läpi historian useimmat tundramailla sijaitsevat kaupungit rakennettiin kukkuloille ... mikä auttoi pitämään sudet ja karhut poissa kaduilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_FEATURES_PAGE_TERRAIN_TUNDRA_MOUNTAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mitä tulee historiaan, vuoret ovat epävieraanvaraisia esteitä liikkeelle, eivätkä tarjoa juurikaan hyötyä sivilisaatiolle... muuta kuin esteinä hyökkäyksiä vastaan. Niinpä ne houkuttelevat vain valokuvaajia, erakkoja ja vuorikiipeilijöitä.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>