<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa termi "yksikkö" viittaa mihin tahansa, joka voi liikkua kartalla. Pelissä on useita erityyppisiä yksiköitä - sotilasyksiköt, Rakentajat, Siirtokuntalaiset, Suuret Henkilöt ja niin edelleen. Sotilasyksiköt muodostavat suurimman osan saatavilla olevista yksiköistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oli luultavasti väistämätöntä, että joku keksisi hullun idean heittää lentokone liikkuvasta laivasta merelle. Tuo joku oli Britannian kuninkaallisen laivaston komentaja Charles Samson vuonna 1912 AD HMS Hibernian kannella, seuraten amerikkalaisen Eugene Elyn esimerkkiä, joka oli ensimmäinen lähtemään lentoon paikallaan olevasta laivasta (USS Birmingham vuonna 1910) ja myöhemmin laskeutumaan yhdelle (USS Pennsylvania vuonna 1911). Sitten, huolimatta epäilijöistä, tuli HMS Ark Royal, joka oli alun perin laskettu vesille kauppalaivana, mutta muunnettiin "tasokannelliseksi" lentokoneiden laukaisemista varten; se otettiin käyttöön syyskuussa 1914, juuri sopivasti palvelemaan koko ensimmäisen maailmansodan ajan. 1930-luvun loppuun mennessä eri laivastot - erityisesti japanilainen ja amerikkalainen - olivat suunnitelleet suuria lentotukialuksia tarkoituksenaan tuoda ilmavoimat laajojen Tyynenmeren alueiden yli niitä jättiläismäisiä taistelulaivoja vastaan, jotka hallitsivat aaltoja. Pian ne merkitsivät taistelulaivan loppua, alkaen japanilaisten hyökkäyksestä Pearl Harboriin vuonna 1941. Nykyään laivastokokonaisuudet keskittyvät lentotukialuksiin, ja kaikki muut laivat tanssivat niiden tahdissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan alettua oli nopeasti selvää, että Amerikan hävittäjät olivat vanhentuneita eivätkä kyenneet vastaamaan Saksan ja Japanin hävittäjiin, joten Yhdysvallat myi vanhat lentokoneet brittiläisille ja venäläisille ja kehitti P-51 "Mustangin". Se suunniteltiin brittiläisen ostokomission toimittamien määrittelyjen mukaiseksi pitkän kantaman, korkean ilmanpaineen, yhden hengen hävittäjäksi ja hävittäjäpommittajaksi sekä pommittajien saattajaksi - kykeneväksi voittamaan parhaat Luftwaffen hävittäjät yli 15000 jalan korkeudessa ja kestämään kauemmin kuin japanilaiset hävittäjät. Prototyyppi esiteltiin syyskuussa 1940. Vuoteen 1943 mennessä Mustangit olivat palveluksessa jokaisella Amerikan rintamalla, pudottaen vihollisia taivaalta armotta. Vaikka suihkuhävittäjien aikakausi koitti, vanha sotakone palveli Korean sodassa hävittäjäpommittajana. Sen jälkeen ne, joita ei romutettu, myytiin ylijäämänä, ja suurin osa niistä muunnettiin ilmakilpailujen harvinaislaatuiseen urheilulajiin tai entisöitiin ilmaesitysten harvinaislaatuiseksi näytöksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen Yhdysvaltain vapaaehtoinen ratsuväki - paremmin tunnettu "Rough Riders" -nimellä (lempinimi otettu Buffalo Billin "Congress of Rough Riders of the World" -esityksestä ja kuvaillen hyvin Teddyn kurittomia värvättyjä) - oli Theodore Rooseveltin vuonna 1898 jKr perustama rykmentti toimintaan Espanjan ja Yhdysvaltain sodassa. Roosevelt oli ollut vankka kannattaja Yhdysvalloille siirtomaaimperiumin hankkimisessa lähes keinoin millä hyvänsä, ja kun ongelmia ilmaantui Kuubassa, Yhdysvallat käytti tilaisuutta hyväkseen kukistaakseen kuoleva ja vararikkoinen Espanjan imperiumi. Roosevelt erosi välittömästi laivaston apulaisvaltiosihteerin tehtävästä ja perusti vapaaehtoisen rykmentin, johon kuului 1060 cowboyta, karjankasvattajaa, kaivostyöntekijää, yliopistourheilijaa ja muita rosoisia tyyppejä Arizonasta, New Mexicosta, Texasista ja Oklahomasta. Vaikka kyseessä oli ratsuväkiyksikkö, he palvelivat erinomaisesti - pääasiassa jalkaväkenä, kuten kuuluisassa hyökkäyksessä San Juanin kukkulalle (oikeastaan Kettle Hill - mutta niin ovat amerikkalaiset ulkomailla) 1. heinäkuuta. Sen jälkeen Rough Riders osallistui Santiagon piiritykseen, kunnes Espanja antautui elokuussa, minkä jälkeen vapaaehtoiset palasivat kotiin ja juhlivat omilla tavoillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä hetkestä lähtien, kun kenraalit alkoivat käyttää lentokoneita, toiset kenraalit alkoivat ampua niitä, yleensä tykistöllä. Epäurheilijamainen ilmapallojen käyttö Unionin armeijan tiedustelussa Yhdysvaltain sisällissodassa pakotti Konfederaation kehittämään menetelmiä niiden pudottamiseksi maahan. Vasta ensimmäisen maailmansodan aikana kehitettiin käytännöllisiä ilmatorjunta-aseita, kun britit päättivät muutaman viikon sodan jälkeen, että jotain oli tehtävä saksalaisten estämiseksi lentämästä heidän rannikoillaan Zeppelini-ilma-aluksilla; QF 1-naulainen "pom-pom" oli ensimmäinen tykistöase, joka suunniteltiin erityisesti ilmatorjunta-aseeksi (AA). Pian kaikilla oli jonkinlainen "ack-ack" ammuttavaksi yhä kasvavalle sotakoneiden määrälle, sekä taistelukentällä että kotirintamalla. Toisen maailmansodan aikana ilmatorjuntatykkejä oli paljon käytössä, mutta ne eivät olleet kovin tehokkaita uuden sukupolven nopeita lentokoneita vastaan; sodan jälkeiset tutkimukset osoittivat, että valtaosa pommittajista saavutti silti kohteensa (noin 90%). Niinpä kun suihkulentokoneet ilmestyivät, ilmestyivät myös ilmatorjuntaohjukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Apostoli" (kreikasta, tarkoittaen "joku, joka on lähetetty pois") on sanansaattaja ja lähettiläs valitulle jumaluudelle annetussa uskonnossa, pyrkimyksenä kääntää uskottomat. Kristinuskossa, jossa käsite on yleisimpiä, kaksitoista olivat vain opetuslapsia ennen kuin he hajaantuivat ylösnousseen Kristuksen käskystä levittämään hänen "Sanaansa." Islamissa apostoli on profeetta, erityisesti sellainen, joka on lähetetty opettamaan Allahin totuutta: Ibrahim (Aabraham heprealaisessa raamatussa), Musa (Mooses), Dawud (Daavid), Isa (Jeesus) ja tietenkin Muhammed. Nykyään jotkut kirkot yksinkertaisesti nimittävät omat apostolinsa; esimerkiksi Myöhempien Aikojen Pyhien kirkossa apostoli on korkea-arvoinen papiston jäsen, ja Bahá'í-uskossa apostolit nimettiin sellaisiksi Shoghi Effendin, Valvojan, toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka termi mamluk tarkoittaa yksinkertaisesti "omaisuutta" tai "omistettua orjaa" arabiaksi, useimmat ajattelevat keskiajan islamilaisessa maailmassa toimineita sotilaskastia ainoana mamalikeina (monikkomuoto) historiassa. He ovat ehdottomasti kuuluisimmat. Vaikka tutkijoiden välillä on erimielisyyksiä, useimmat ovat sitä mieltä, että mamluk-sotilasorjat nousivat esiin Bagdadin Abbasid-kalifaatin aikana jossain vaiheessa 800-luvulla. Nämä soturit olivat pääasiassa kipchak-, tšerkessi-, georgialais- ja Balkanin heimoista, jotka oli vangittu tai myyty orjuuteen, ja he osoittautuivat erittäin omistautuneiksi islamin käännynnäisiksi, erinomaisiksi ratsumiehiksi ja julmiksi vastustajiksi. Ajan myötä mamlukit saivat poliittista valtaa - kuten Kairossa, jossa he perustivat sulttaanikunnan - monissa muslimivaltakunnissa, joissa he saattoivat toimia kuningastekijöinä (tai pikemminkin sulttaanintekijöinä). Niin menestyksekäs ja vaikutusvaltainen oli mamluk-kasti, että se säilyi 1000 vuotta, kunnes osmanien kenraali Muhammed Ali Paşa tuhosi sen vuonna 1811.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologit tutkivat ihmiskäyttäytymistä menneisyydessä, pääasiassa kaivamalla esiin ja analysoimalla ihmisen fossiileja, rakennusten raunioita ja ihmisen tekemiä esineitä. Vaikka kiistat esineiden, aarteiden ja ihmisten jäänteiden omistajuudesta jatkuvat, tuhannet arkeologit toimivat ympäri maailmaa kaivauspaikoilla, museoissa ja yliopistokampuksilla. Nämä miehet ja naiset työskentelevät paljastaakseen eri kansojen yleiset uskomukset ja päivittäiset toimet kautta historian, edistäen käsitystämme omasta historiastamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toinen metsästysväline, joka osoittautui erittäin tehokkaaksi tappamaan muita ihmisiä, oli jousi, jota ehkä käytettiin ensimmäisen kerran Paleoliittisella kaudella. Jousiammunta kehittyi todennäköisesti useassa paikassa suunnilleen samanaikaisesti, ja sitä käytettiin jokaisella mantereella Australiata lukuun ottamatta erilaisissa kulttuureissa. Ennen ruudin keksimistä, ja jopa sen jälkeenkin joissain tapauksissa, se oli ensisijainen kevyt heittoase. Se ei kuitenkaan ollut kovin hyvä lähitaisteluun; siksi jousimiehet yhdistettiin usein raskaampaan jalkaväkeen, mikä oli ensimmäisiä yhdistettyjä asejärjestelmiä sodankäynnin historiassa. Vuosisatojen kuluessa jousimiehistä tuli erikoistuneempia, ja lopulta he tarvitsivat vuosia tullakseen alansa asiantuntijoiksi. Useimmilla sivilisaatioilla oli kuitenkin eliittijousiampujayksiköitä, jotka saattoivat hallita taistelukenttää oikeissa olosuhteissa – kuten upottavien raskaiden ritarien kohdalla Agincourtissa, paitasilla berserkereiden kanssa Stamford Bridgessä tai erehtyneiden Seventh Cavalryn joukkojen kohtaamisessa Little Big Hornissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttätykit ovat kehittyneet pitkälle sen jälkeen, kun Gustavus Adolphus esitteli ne, kehittyen kaikenlaisiksi kenttätykistöiksi, pieniksi ja suuriksi. Itse asiassa mikä tahansa mekanismi, joka kykenee heittämään tai ampuamaan kiven tai kuoren, on "tykistö", mutta termiä käytetään yleensä viittaamaan suuriin, takaa ladattaviin tykkeihin, joissa on kierretyt piiput tarkkuuden parantamiseksi. Metallurgian ja teollisen tuotannon edistysaskeleet sekä Krimin sota osoittivat vanhojen brittiläisten tykkien puutteet, minkä vuoksi hallitus myönsi William Armstrongille sopimuksen sopivan korvikkeen suunnittelemiseksi. Hänen suunnittelunsa tuloksena syntyi ensimmäinen moderni tykistöase vuonna 1855 jKr, joka kykeni sekä suoraan että epäsuoraan ampumaan. Vuonna 1897 ranskalaiset paransivat suunnitelmaa ja tuottivat Ranskan 75:n, ehkä kaikkien aikojen tunnetuimman tykistöaseen. Tykit ovat vuosien kuluessa muuttuneet suuremmiksi, luotettavammiksi, tarkemmiksi, tappavammiksi – ja kenraalit tyytyväisemmiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka tankkien ensimmäinen esiintyminen taistelukentällä ei ollutkaan erityisen lupaava, ensimmäisen maailmansodan loppuun mennessä oli selvää, että jotain oli tehtävä estämään niitä murskaamasta jalkaväkeä alleen. Toisen maailmansodan alkaessa useimpien maiden asevarastoissa oli joitakin pienikaliiperisia (korkeintaan 50 mm) tykkejä, joiden oli tarkoitus lävistää panssarivaunujen panssarointi, aiheuttaen tuhoa sisällä miehistölle, moottorille ja/tai ammukkeille. Mutta tankkien suunnittelun ja taktiikan kehittyessä Saksa ja sen jälkeen Iso-Britannia loivat yhä suurempia panssarintorjuntatykkejä, joita hoiti rohkeasta miehistöstä koostuva miehistö... sillä koska heidän täytyi olla avoimessa paikassa käyttääkseen tykkiä, miehistön jäsenet olivat haavoittuvaisia kaikelle lentävälle materiaalille kentällä. Sodan loppuun mennessä saksalaiset luottivat kuuluisaan 88 mm tykkiinsä, amerikkalaisilla oli käytössään 105 mm tykkejä, ja venäläiset käyttivät 122 mm haupitseja avoimilla tähtäimillä ampumiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monille tasankonomadeille hevoset olivat enemmän kuin karjaa; ne olivat elämäntapa. Sellaisille ryhmille kuten vedalaisille, jurtšeneille, hunneille, mongolien esi-isille ja uuden maailman ryhmille kontaktin jälkeen, soturit elivät tiiviissä symbioosissa hevostensa kanssa. Hevosenmaito oli Keski-Aasian nomadien ruokavalion peruspilari, ja ihmiset liikkuivat jatkuvasti etsiessään uutta laidunmaata. Lisäksi hevosilla ratsastavien nomadien nopeus ja liikkuvuus tekivät heistä vakavan uhan paikallaan pysyville maanviljelijöille: ratsastajat saattoivat ilmestyä, tehdä ryöstöretken ja kadota ennen kuin asettuneet ihmiset ehtivät järjestää minkäänlaista vastatoimia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Välineet, joita käytettiin elannon hankkimiseen, saattoivat olla myös sodankäynnin aseita. Monet metsästysryhmät vaihtelivat ryöstelyn ja metsästyksen välillä elämäntapanaan - käyden kauppaa silloin, kun se oli mahdollista, etsien ruokaa sieltä, mistä sitä löytyi, ja ottamalla naapureiltaan, kun tilaisuus siihen tarjoutui. Vaikka ratsu-ampujien yhdistelmäjousi (puun ja luun seos) oli vertaansa vailla pienen laitteen tulinvoimaa, jalkaväkijousimiehet saattoivat käyttää monenlaisia eri aseita. Esimerkiksi Itä-Afrikan nomadien nuolet olivat julmasti piikikkäitä - sitä paremmin antamaan myrkytettyjen kärkien enemmän aikaa vaikuttaa. Myös Pohjois-Amerikan ryhmät taistelivat (ainakin aluksi) eurooppalaisia ​​siirtolaisia (ja toisiaan) vastaan käyttäen jousia pääaseenaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunkien suojana olevat muurit tulivat korkeammiksi ja paksummiksi, myös portit kasvoivat. Lopulta ei riittänyt, että joukko kulutusosia löi porttia paksun tangon kanssa. Yksinkertaisimmillaan muurinmurtaja on raskas hirsi, joka on ripustettu kehikkoon ja jota voidaan heilauttaa seiniä ja portteja vasten, lopulta - teoriassa - kaataen ne. Ajan myötä päät peitettiin metallilla, pyörät lisättiin liikkuvuuden helpottamiseksi ja peitteet suojasivat käyttäjiä kiehuvilta öljyiltä, kivilta, nuolilta ja muilta epämukavuuksilta. Muurinmurtajat olivat niin hyödyllisiä, että jos niitä ei voitu rakentaa lähimateriaaleista, muinaiset armeijat kuljettivat ne mukanaan sotaretkillä. Plinius vanhempi kuvasi niiden käyttöä jopa kaivostoiminnassa kovien kivien murtamiseen (vaikka joukko orjia hakkuilla oli paljon halvempi). Muurinmurtajia käytettiin läpi keskiajan, kunnes ruudin tulo toi kanuunat sodankäynnin taidetta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The evolution of the dreadnought that dominated the waves of the early 20th Century was the battleship … bigger, faster, with bigger guns and thicker armor, able to sink anything else (including each other) afloat with a single salvo. The first “true” battleships to see action appeared at Jutland in 1916 AD, where – mixed with a motley collection of dreadnoughts and battle-cruisers – the German and British ones fought to a draw. In the inter-war years, the battleship evolved into the behemoth of popular thought, despite the Washington Naval Treaty of 1922 and other bits of international paper that tried to limit their size and armament. Not only was WW2 the golden age of the battleship – and all the best known sailed those troubled times: Bismarck, Hood, Arizona, Yamato, and Missouri among many others – it also witnessed its demise. By the end warplanes, submarines, radar-guided missiles and other technological marvels had relegated battleships to floating shore batteries and rusting tourist attractions.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Before WW1, the airplane was a clever curiosity for getting grown men excited. Airplanes were fragile, underpowered (gliding as much as flying), clumsy, limited in distance and payload, expensive, and generally biplanes, since two wings served better than one for maneuverability and lift in the face of all these limitations. By the end of WW1, the airplane was a dreaded machine of war, able to spot enemy movement at a distance and then rain destruction down upon it. The biplanes of the 1914-1918 conflict became ever-more specialized as the war progressed, from the nimble fighters to the dependable recon planes to the lumbering bombers soon flying over enemy cities dropping explosives on civilians. By the end of the war, however, the wood-and-fabric biplanes were disappearing, being replaced by metal covered, single-wing craft capable of better speed and faster climb. But by then, the exploits of heroic, gallant men in their brightly-painted biplanes had already entered the psyche of war.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhin esitys tykistä - suusta ladattava, sileäputkinen proto-mortteri, jota käytettiin heittämään kivipalloja linnoituksia vastaan piiritysten aikana - löydettiin Kiinasta; 1100-luvun jKr. buddhalaisessa luolaveistoksessa kuvataan demoni ampumassa sellaista. Länsimaailmassa englantilaiset hallitsijat käyttivät niitä varmasti jo 1300-luvulla, sillä Edvard III:lla oli niitä Crécyssä vuonna 1346 ja Henrik V valloitti Harfleurin käyttämällä tykkejä vuonna 1415. Mutta suurimpien painaessa useita tonneja ja kaikkien ollessa huomattavan epätarkkoja, tykit eivät olleet käytännöllisiä kenttätoiminnassa ja ne korvattiin pian kanuunoilla; paikoilleen sijoitetut tykit kuitenkin säilyttivät käyttönsä vuosisatojen ajan, yleensä suojaten satamia ja merireittejä. Viimeisimpien ja suurimpien joukossa Munir Alin vuonna 1464 rakennuttama Dardanellien tykki painoi 16,8 tonnia ja auttoi suojaamaan salmia ottomaaneille pitkän, pitkän ajan (ammuksia laukaistiin viimeisen kerran brittiläistä laivastoa vastaan vuonna 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raining destruction down from a great height is enjoyable, especially if punishment is unlikely … just ask any misbehaving urchin over an ant hill. Although some tried using dirigibles and zeppelins as long-range bombers during WW1, these had some definite disadvantages – notably that they tended to blow up when struck by a bullet. So, even before that war, several aircraft designers had turned their attention to creating heavier-than-air craft that could carry loads of bombs over enemy lines to strike at their heart; the first two airplanes built solely for bombing were the Italian Caproni and the British Bristol, both debuting in 1913 AD. By the end of WW1, bombers for both tactical (battlefield) and strategic (urban) use had seen action on every front. These lumbering biplanes were gradually replaced during the inter-war years by faster, heavily armed, sturdy, and long-ranging monoplanes capable of crossing oceans. Now both sides could engage in “terror bombing,” putting civilians in the heart of the action, such as the German “blitz” on London or the American firebombing of Japanese cities. And it all culminated with a pair of bomber crews dropping atomic bombs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tarkoituksena olla Brasilian ensimmäinen askel kansainväliseen suurvalta-asemaan, Minas Geraes -luokan kaksi 11 800 tonnin taistelulaivaa laskettiin vesille 1900-luvun alussa. Vaikka nämä eivät tehneet paljon Brasilian vahvistamiseksi, Minas Geraes ja sisaralus São Paulo käynnistivät Etelä-Amerikan laivastokilpailun ja aiheuttivat melkoista hämmennystä Yhdysvalloissa ja Yhdistyneessä kuningaskunnassa (jotka eivät olleet kovin innokkaita siihen, että Etelä-Amerikan vesillä olisi taistelulaivoja, jotka eivät olleet heidän omiaan). Uuden luokan suunnitelmat valmistuivat kahdessa vuodessa, mutta ne hylättiin, kun vuonna 1906 vesille laskettu uusi HMS Dreadnought teki ne vanhentuneiksi. Lopulta uuden suunnitelman köli laskettiin, ja syyskuussa 1908 Minas Geraes laskettiin vesille, jonka jälkeen São Paulo vuonna 1909. Niiden urat eivät olleet kovin mainittavia - keskeisenä osana merisotilaiden kapinan ja muutaman kapinan tukahduttamisessa. Ja ne kohtasivat nöyryyttävän lopun; Minas Geraes romutettiin vuonna 1950, ja São Paulo upposi matkalla romukauppaan vuonna 1951.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella aikakaudella on ollut miehiä ja naisia, jotka luovat perustan... tilat, aidat, kaivokset, tiet, sillat, ojat ja kaikki muu, mikä muodostaa "sivilisaation". Oli he sitten orjia, palkkatyöläisiä, urakoitsijoita tai oikeasti työskentelemässä itselleen, nämä "rakentajat" levittäytyvät erämaahan ja kesyttävät sen, tehden siitä tuottavan ja kannattavan. Sitten he pitävät kaiken toiminnassa ja korjaavat sen. Yksikään sivilisaatio ei voi selvitä ilman näitä miehiä ja naisia (ja lapsia, ainakin 1900-luvun alkupuolelle asti). Vaikka teknologia ja koneet ovatkin auttaneet, kaiken tämän rakentamisen ja infrastruktuurin ylläpidon työ on edelleen vaativaa, likaista ja vaarallista; vuonna 2013 jKr, Yhdysvalloissa rakennusteollisuudessa kuoli 828 ihmistä ja Yhdistyneessä kuningaskunnassa 46.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten Iñigo Arieta, espanjalainen komentaja, joka saattoi Columbuksen merelle vuonna 1492 jKr, sanoi, karavellit olivat "äärimmäisiä juoksijoita, hyviä löytämään maita". Niña ja Pinta olivat karavellit, ja Columbus kehui Niñaa sen ketteryydestä, nopeudesta ja turvallisuudesta. Kehitetty 1400-luvulla ja käytetty laajasti 1500-luvulla, karavelli oli nopea purjelaiva, jossa oli latinalaiset pää- ja mesaanipurjeet, kalteva keula ja korkea perälinna. Vaikuttaa siltä, että klassinen (oli paljon vaihtelua) karavellisuunnittelu oli yhdistelmä aiemmasta iberilaisesta kalastusaluksesta ja Välimerellä seilaavasta arabien qaribista. Pienenä, kevyenä ja matalapohjaisena verrattuna muihin purjelaivoihin se oli täydellinen tutkimaan kaikkia niitä rannikkoja ja jokia, joita eurooppalaiset löysivät tutkimusmatkojen aikakaudella. Todennäköisesti ensimmäinen näky, jonka ihmiset saivat eurooppalaisista, oli karavelli, joka kohosi rannikon ulkopuolella. Tutkimusmatkailijoiden jälkeen tulivat valloittajat, papit, seikkailijat, kauppiaat ja lopulta siirtolaiset...ja niin vaatimaton pieni karavelli levitti valloitusta ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma siitä, milloin tai missä joku keksi, että koneen käyttäminen suuren kiven heittämiseen oli paljon helpompaa, mutta tiedetään, että kreikkalaiset käyttivät katapultteja jo 300-luvulla eaa. Itse asiassa termi katapultti tulee kreikan sanoista, jotka tarkoittavat "alaspäin" ja "heittää". Katapultit käyttävät jännitystä kierrettyyn köyteen ja / tai taivutettuihin puukäsivarsiin heittääkseen ammuksia melkoisen matkan päähän; koska ne ovat suhteellisen epätarkkoja, katapultit toimivat parhaiten suuria, hitaasti liikkuvia kohteita (kuten kaupunkeja ja linnoja) vastaan. Historian kuluessa katapultteja rakennettiin niin, että ne voitiin kuljettaa osissa ja koota ennen taistelua tai piiritystä. Viimeinen kerta, kun niitä käytettiin sodankäynnissä, oli ensimmäisen maailmansodan alkuvaiheessa, kun ranskalaiset käyttivät niitä kranaattien laukaisemiseen saksalaisten juoksuhautoja kohti. Nykyään niitä käytetään vain kurpitsojen ja muiden syötävien heittämiseen vuosittaisissa kilpailuissa nörttien keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti ottaen kaikki hevosella tai nykyisin moottoriajoneuvolla tai jopa helikopterilla taistelleet yksiköt - jousiampujat, ritarit, keihäsmiehet, rakuunat, husaarit, ulaniit, kasakat, kyrassierit jne. - katsotaan "ratsuväeksi". Mutta kun tavalliset ihmiset ajattelevat termiä, he näkevät mielessään sapeli- ja kivääriasein varustettuja urhoollisia sotureita, jotka ratsastavat upeilla hevosilla. Ratsuväkeä pidetään nopeimpana ja jalona (väärinkäsitys, joka on peräisin ritarikaudelta) perinteisistä sotilashaaroista. Seitsemän vuoden ja Napoleonin sotien aikana ratsuväki oli yhä enemmän varustettu pistooleilla, sapelilla ja pienillä kivääreillä, minkä ansiosta he pystyivät taistelemaan joko ratsailta tai jalan. Nopeina ja ketterinä ne toimivat tiedustelu- ja partioyksikköinä, taistelukentän peruspilareina ja voittoisuutta tavoittelevina. Heidän tehtävänään oli ajaa vihollinen pakosalle sopivissa olosuhteissa tai urhoollisesti perääntyä, kun tilanne ei ollut suotuisa. Ratsuväki palveli jokaisessa sotilaskampanjassa aina toiseen maailmansotaan asti, jolloin hevosratsuväki kävi viimeisen taistelunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kiinalaiset löysivät ruudin n. 800-luvulla jaa., he käyttivät sitä vain ilotulituksiin ja kauniiden, värikkäiden räjähdysten tekemiseen. Mutta lopulta joku keksi, että se oli melko hyödyllistä myös sodankäynnissä, ja pian piilukko- ja kanuunateknologia yleistyivät Aasiassa. Tohtori Yongxiang Lun mukaan vähän tunnettu kiinalainen "Kyyrytiikeri" sijoittuu pommituskanuunan ja tykin väliin, ollen yksi varhaisimpia ruudin käyttökohteita sodankäynnissä. Karkeasti suunniteltu laite oli pohjimmiltaan rautaputki, jonka toinen pää oli suljettu, ja joka oli kääritty paksuihin köysiin vahvistamaan sitä sekä varustettu kahdella lyhyellä jalalla etuosassa nostamaan putken hieman ylös (jotta laukaus ei kyntäisi maata vihollisen sijaan). On tiedossa, että Kyyrytiikeriä käytettiin taisteluissa n. 1368 Ming-dynastian alussa ja vielä niinkin myöhään kuin 1592 japanilaisia vastaan Koreassa. Laukaistaessa sen kerrotaan kantaneen noin 800 askelta, mikä epäilemättä teki vihollisesta erittäin epämukavan, koska se ylsi kauemmas kuin mikään muu ase tuohon aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varsijousi - helpompi hallita kuin jousi ja siksi täydellinen talonpojille, joilla ei oikeastaan ollut paljon aikaa harjoitella jousiammuntaa - on periaatteessa pieni, raskas jousi, joka on asetettu vaakasuoraan mekanismiin, joka vetää ja vapauttaa lyhyen nuolen (termed a bolt tai quarrel). Keksitty itäisessä Kiinassa, ensimmäiset tiedot sen käytöstä ovat niinkin nimellisen Warring States Periodin aikana, noin 4. vuosisadalla eKr. Kuuluisa Sun Tzu omisti peräti kaksi lukua vaikutusvaltaisessa 'Sodankäynnin taidossa' varsijousen käytölle. Samaan aikaan eräänlainen varsijousen esi-isä ilmaantui Kreikkaan, ja roomalaiset saattoivat käyttää muutamia. Mutta keskiajalla varsijousi hallitsi Euroopan taistelukenttiä. Yhdistettynä keihäsmiehiin, toinen ase, joka ei vaatinut paljon taitoa käyttää, joukossa varsijousimiehet voisivat torjua lähes minkä tahansa uhan. Varsijousen ainoa haittapuoli oli sen valmistamiseen tarvittava taito. Mutta ennen muskettien keksimistä se oli parasta, mitä oli tarjolla niille kurittomille talonpojille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alun perin kehitetty 1800-luvun lopulla torpedoveneitä vastaan taistelemiseen ja ensimmäisen kerran otettu käyttöön Venäjän-Japanin sodassa 1904, hävittäjät ovat tulleet monen maailman laivaston tehtävien täyttäjiksi: partio, saattue, ilmatorjunta ja sukellusveneiden vastainen. Ensimmäiset "torpedoveneiden tuhoajiksi" (TBD tai lyhyesti "hävittäjiksi") nimetyt alukset olivat kuusi Britannian kuninkaallisen laivaston Daring-luokan (1892), Havock-luokan (1893) ja Ferret-luokan (1894) alusta; kevyellä panssarilla, alle 300 tonnin painoisia, varustettuina yhdellä 12 naulan tykillä ja useammalla pienemmällä aseella sekä yhdellä tai useammalla torpedoputkella, pian muut laivastot kopioivat suunnitelman. Hävittäjien tehtävänä oli suojata omia aluksia ja hyökätä vihollisen aluksiin, ja ne palvelivat läpi ensimmäisen maailmansodan osoittaen erityisen tehokkuutensa sukellusveneitä vastaan, jotka vaanivat kauppalaivoja. Toisen maailmansodan aikana hävittäjät olivat entistä nopeampia, ketterämpiä, kuljettivat tarpeeksi ammuksia ja tarvikkeita pitkän matkan tehtäviin; molemmissa valtamerissä ne olivat taistelevien laivastojen työhevosia. 1960-luvulta lähtien ohjushävittäjät on lisätty valikoimaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maryannu (yksikkömuoto marya, joka tarkoittaa "nuorta soturia" tai "nuorekasta sankaria") oli periytyvä vaunuihin perustuva aateliskasti, joka löytyi useista pronssikauden Lähi-idän yhteiskunnista. Egyptissä he ajoivat kahden hengen kevyissä vaunuissa, jotka tarjosivat paremman perustan jousiammunnalle kuin ratsastaminen, ottaen huomioon tuon ajan jousien pituuden. Ja maryat saattoivat kantaa enemmän ammuksia. Nuorille sankareille oli kuitenkin joitakin merkittäviä haittoja, kuten maaston rajoitukset ja vaunun ja hevosten ylläpito pitkillä sotaretkillä. Siitä huolimatta maryannut olivat voimakas eliitti faaraon armeijassa; paras esimerkki heidän tehokkuudestaan taistelussa on Kadeshissa noin 1274 eKr, missä he ratkaisivat voiton Ramesses II:lle. Jäljelle on jäänyt paljon kuvia, jotka kuvaavat muinaisen egyptiläisten maryannu-vaunuja (yksi tuon sivilisaation unohtumattomista kuvista), ja kuusi hyvin säilynyttä esimerkkiä löydettiin Tutankhamunin haudasta (joka kuoli noin 1323 eKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Punainen (tai tarkemmin sanottuna ruusunpuna) väri brittiläisen jalkaväen takissa kehittyi 1600-luvun alkupuolen seremoniallisista univormuista; se otettiin virallisesti käyttöön helmikuussa 1645 jKr., kun parlamentti laati uuden mallin armeijalle säädökset, jossa kaikki 12 jalkaväkirykmenttiä käyttivät punaisia ​​takkeja, joissa oli eriväriset käänteet erottamaan ne toisistaan. Seuraavan neljännesvuosituhannen ajan suurin osa brittiläisestä jalkaväestä käytti tällaisia, mikä teki heistä loistavia maalitauluja valtakunnan puiden, dyynien, viidakoiden ja kukkuloiden keskuudessa. Tällaisen valinnan perusteluna oli se, että punaisten takkien käyttö teki sotilaat välittömästi tunnistettaviksi kentällä, mikä auttoi säilyttämään järjestyksen ja moraalin. Punatakki-nimityksestä tuli brittiläisten ylpeyden aihe ja melkein kaikkien muiden kiroilun aihe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sankareita yksityishenkilöitä englantilaisille, merirosvoja kaikille muille. Vuosina 1560–1605 jKr. Elizabeth I antoi luvan "Sea Dogs" -ryhmälleen hyökätä muiden kansakuntien laivoihin ja siirtokuntiin – erityisesti espanjalaisiin – mielensä mukaan, yleensä ilman sodan kohteliaisuutta. Sir John Hawkinsin, Sir Francis Draken ja Sir Walter Raleigh'n (tosiasiassa monet näistä merirosvoista ritaroitiin) kaltaiset hyökkäsivät Karibialla ja saavuttivat jopa Kalifornian rannikon käydäkseen veristä kauppaa: he ottivat niin paljon aarteita kuin mahdollista Englannin kruunulle ... ja tietysti itselleen. Englannin suurimman tarpeen hetkellä Sea Dogs johti Elizabethin puolustusta espanjalaisia Armadaa vastaan vuonna 1588. Hawkins tunnetaan myös brittiläisen orjakaupan edelläkävijänä, ja Drake osallistui irlantilaisen Rathlin Islandin verilöylyyn, jossa kuoli noin 600 miestä, naista ja lasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttätykki - ensimmäinen liikuteltava ruutitykistö - juontaa juurensa Gustavus Adolphuksen sotiin, joiden aikana otettiin käyttöön sekä Ottomaanien käsitykit että raskaat piiritystykit, joita käytettiin koko Euroopassa. Ruotsin kuningas tarvitsi lisää liikkuvuutta ja tuhoa aseiltaan, jos hän aikoi valloittaa pohjoisen, ja niinpä hän kehitti 4- ja 9-naulaiset demi-culverinit ja 12-naulaisen kanuunan (perinteinen tapa erottaa tykin tyyppi on sen ammuksen painon perusteella); jokaista tykkiä kykeni käsittelemään kolme miestä ja kaksi hevosta. Hän myös järjesti ne pattereiksi sen sijaan, että hajotti ne joukkojen sekaan. Lisäksi ruotsalaiset kehittivät useita erikoisammuksia, kuten kanistereita, joilla puhkaistiin vihollisjalkaväen tiiviitä rivejä. Niin tehokkaita olivat Adolphuksen kenttätykit ja hänen taktiikkansa niiden käyttöön, että pian jokainen Euroopan valtio ja sen ulkopuolella omaksui hänen uudistuksensa, ja sodankäynti muuttui jälleen dramaattisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>And fighters filled the skies … well, eventually. Fighter aircraft were developed during WW1 to counter the dirigibles, balloons, recon, and bomber aircraft that populated the skies above the battlefield. Small, slow, fragile, and lightly armed by later standards, these first fighters – the original “pursuit” pilots used everything from grenades to grappling hooks to try to bring down enemy craft – were made effective in the role of killer when the 'stangensteuerung' (interrupter) gear was designed by Anthony Fokker in 1915 and fitted to the German Eindecker, making it the most feared fighter at the time. By the end of the war, thousands of fighters had taken to the sky … and been shot down by the hundreds. In WW2, fighters were generally metal monoplanes, and tasked with all sorts of things: strafing and bombing ground targets, interdicting or protecting bombers, patrolling over vital things, reconnaissance missions, and of course, shooting each other down. Modern jet fighters are even faster and more heavily armed than those vintage WW2 warbirds, but the missions haven’t changed much.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pienen veteraanijoukon perustamasta, jonka Napoléon Bonaparte suoraan komensi vuodesta 1799 lähtien ja joka muodostui Direktorion kaartista ja lainsäätäjien grenadiereista (molemmat näistä tehottomista demokraattisista elimistä keisari kyllin pian lakkautti), Garde Impériale kasvoi Napoleonin sotien aikana divisioonan vahvuiseksi. Garde oli jaettu kolmeen tasoon kokemuksen perusteella: Vanha, Keskitaso ja Nuori. Napoleon suosi Gardeaan antamalla heille korkeamman palkan sekä paremmat ruokatarvikkeet, varusteet ja asuintilat. Siitä huolimatta Vanha kaarti oli äänekäs valituksissaan, usein suoraan Napoleonille, mikä ansaitsi heille lempinimen les Grognards ("marmattajat") muiden ranskalaisten joukkojen keskuudessa. Palvellen jokaisessa sodan aikaisessa kampanjassa, Waterloo'n taistelussa heidät komennettiin epätoivoisesti saamaan voiton, mutta Keskitason kaarti vetäytyi (ensimmäistä ja ainoaa kertaa) voimakkaan tulituksen alla; Vanha kaarti ja jotkut Nuoren kaartin yksiköt pitivät asemansa suojellakseen keisarin vetäytymistä, vain tullakseen lähes tuhotuiksi brittien ja preussilaisten kanuunojen toimesta. Näin päättyi loistoton historiaan kaikkein eliittimäisenä pidetylle (ranskalaisten ja sotapelisuunnittelijoiden mukaan) sotilasyksikölle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Over the centuries the frigate has evolved from a square-rigged three-master in the 1700s too small to stand in the line-of-battle to the fast guided-missile toting warship, nimble enough to avoid the really big ships. But the role of the frigate in naval warfare hasn’t changed: patrol and/or escort duties. The British Royal Navy declared a frigate to be any full-rigged “rated ship” carrying at least 28 guns on a single continuous deck; but despite the Admiralty’s best efforts to define a “frigate,” these came in all sizes and configurations, even ironclads by the mid-1800s. Modern “frigates” are frigates in name only; commencing with WW2, the label was applied to anything smaller than a destroyer. The introduction of missiles to modern naval warfare made frigates even more lethal, and cost-effective. Why build a blundering great battleship, or even a cruiser or destroyer, when a “cheap” frigate would do?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Matalakulkuisella, hoikalla rungolla, vähäisellä kannella ja airoilla kulkeva kaleeri oli ensimmäinen sotaan tarkoitettu vene (tai laiva, jos suurisuuntaisia). Vaikka useimmilla oli purje yhdessä mastossa auttamassa, kaleerit kuljetettiin pääasiassa ihmisten hikoilun avulla. Kaleerit pysyttelivät matalammissa vesissä lähellä rantaa, sillä ne eivät olleet erityisen merikelpoisia. Mutta nämä olivat varhaisen foinikialaisten, kreikkalaisten, karthagolaisten ja roomalaisten laivastojen selkäranka Välimerellä... samoin kuin kaikkialla esiintyvien barbaarirosvojen. Aluksi mukana oli vain jousimiehiä ja keihäsmiehiä kelluvissa lähitaisteluissa, mutta lopulta myös aseistukseen lisättiin rammeja, katapultteja ja jopa tykkejä, mikä teki niistä hyödyllisiä jopa varhaisella keskiajalla. Mutta ajan myötä kaleerit - ja kaikki niiden jälkeläiset, kuten bireemit, trireemit, dromonit jne. - tekivät alustyypin vanhentuneeksi, koska suuremmat ja ketterämmät purjehtivat sotalaivat syrjäyttivät ne. Eikä näihin tarvittu joukkoa hikisiä ja nurisevia airojen käyttäjiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Unterseeboot' - U-vene - herätti pelkoa ja vihaa Saksan vihollisten sydämissä kahden maailmansodan aikana. Ensimmäinen saksalainen sukellusvene, 26-jalkainen Brandtaucher ("tulensukeltaja"), upposi ensimmäisellä koelaskullaan Kielin satamassa. Tätä seurasi useita Saksassa rakennettuja sukellusveneitä, jotka myytiin kreikkalaisille, osmaneille ja venäläisille (kaikilla oli melko nolo ura). Lopulta saksalaiset onnistuivat; U-19 - he lopettivat lopulta veneiden nimeämisen - laskettiin vesille vuonna 1912 kaksitahtisilla dieselmoottoreilla, neljällä torpedoputkella ja kahdella kannontykillä, ja se pystyi sukeltamaan 164 jalkaan. Ensimmäisen maailmansodan alkaessa Saksalla oli 28 U-venettä käytössään; ensimmäisen kymmenen viikon aikana nämä upottivat viisi brittiläistä risteilijää. Niin tehokkaita olivat U-veneet, että Versaillesin sopimus kielsi saksalaisten sukellusveneiden rakentamisen. Mutta U-venelaivasto rakennettiin uudelleen, ja toisen maailmansodan loppuun mennessä veneet olivat uponneet noin 2779 alusta (vahvistettu) yhteensä 14,1 miljoonaa tonnia - noin 70% liittoutuneiden tappioista kaikilla rintamilla. Vuonna 1955 Länsi-Saksa sai jälleen luvan perustaa laivaston... ja alkoi välittömästi rakentaa U-veneitä, viimeisimpänä ei-ydinvoimainen U-35, joka otettiin käyttöön maaliskuussa 2015.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut syntyvät suonissaan suolavettä ja omaksuvat siten elämän merellä. Menneisyydessä he olivat "suuria" amiraaleja, johtamassa tutkimusmatkoja, käyden tulitaisteluja muiden sota-alusten kanssa ja terrorisoimassa viattomia kauppalaivoja. Kun ihmiset huomasivat, että he pystyivät purjehtimaan avoimilla vesillä ja eivät (yleensä) hukkuneet, kaikenlaiset alukset lähtivät sekä matalille että syville merille. Yi Sun Shin, Cristoforo Colombo, Horatio Nelson, Isoroku Yamamoto, David Farragut - ja luettelo jatkuu niistä, jotka tekivät nimensä tunnetuksi merellä. Suurelta osin heidän ansiostaan maailma kutistui ja sivilisaatio laajeni. Mutta ehkä heillä ei ollut vaihtoehtoa. Kuten Jacques Yves Cousteau (josta olisi tullut pirun hyvä amiraali, jos hän olisi ollut siihen taipuvainen) kirjoitti: "Meri, kerran lumouksensa langetettuaan, pitää ihmisen vallassaan ihmeidensä verkossa ikuisesti."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taiteilijat ovat sivilisaation näkijät. He sivelevät maalia kankaalle tai hakkaavat kiveä ja jättävät toisten tehtäväksi löytää visio ja merkitys siitä. He tulkitsevat maailmaa ja antavat kauneutta, loistoa, muotoa ja väriä arkiseen; nämä ovat ne, jotka maalaavat taulut, veistävät patsaat, ottavat valokuvat ja tekevät elokuvat, jotka määrittelevät ja vahvistavat ihmiskuntaamme. Joskus heitä arvostetaan heidän elinaikanaan; yleensä ei. Joskus he ansaitsevat elantonsa taiteellaan; yleensä ei. Kuitenkin näiden taiteilijoiden työ voi toisinaan ylittää aikansa ja paikkansa, valaista ja kohottaa kansaa, tehden sivilisaatiosta paljon suuremman kuin sen aineellinen vauraus ja maallinen voima.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret kirjailijat ovat niitä miehiä ja naisia, jotka ilmaisevat halumme, oivalluksemme, kuvitelmat, heikkoutemme, pelkomme ja ilomme kirjoitetussa muodossa. Historiaa on merkitty heidän äänillään; itse asiassa "historia" on yksi heidän äänistään. Olipa kyse runoudesta, romaaneista ja tarinoista, näyttämölle tai valkokankaalle, nämä ovat taiteilijoita, jotka ovat määritelleet sivilisaationsa ja kulttuurinsa. Jotkut kirjoittavat proosaa ja runoutta kuvitteellisista maailmoista; toiset kirjoittavat filosofian, politiikan, uskonnon ja tieteen teoksia siitä, millainen maailmamme on tai sen tulisi olla. Ja älkäämme unohtako niitä, jotka panevat tosiasiat paperille. Olipa heidän muusansa mikä tahansa, olipa heidän tarkoituksensa mikä tahansa, heidän sanansa kaikuvat ajan halki, yhdistäen meidät kaikki tai joskus erottaen meidät toisistamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On sanottu, että "musiikki on kansan sielu." Jos näin todella on, niin "suuret muusikot" ovat tuon sielun suojelijoita. Olipa kyseessä sitten mikä tahansa muoto, tahti tai soittimet, mikään muu taide ei puhuttele tunteitamme niin kuin musiikki. Koska näin on, musiikki on myös kaikkein subjektiivisin taiteenlaji; minkä yksi kokee taivaallisena harmoniana, voi toinen kokea vain epämiellyttävänä meluna. Tämä laajentaa huomattavasti käsitystämme "suuresta" musiikista; ehkä paras tapa arvioida tätä "suuruutta" on se, kuinka kauan kappaletta on soitettu ja arvostettu toisten keskuudessa. Mutta siitä lähtien, kun ihmiset ensi kertaa löivät rytmiä puunrungoilla, aina nykyaikaiseen elektroniseen orkesteriin asti, suuret säveltäjät ja esiintyjät ovat ilmaisseet kunkin sivilisaation kollektiiviset surut ja ilot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Insinöörit suunnittelevat ja rakentavat työpajoja, kouluja ja koteja; ”suuret” insinöörit suunnittelevat ja rakentavat ihmeitä. Ennen päivää, jolloin esivalmistetut rakennukset, samanlaiset asuintalot, jännitetty betoni ja I-palkkien palkkityöt olivat yleisiä, nämä miehet (ja naiset) juhlivat sivilisaatiota korkeissa muistomerkeissä, suurissa palatseissa, massiivisissa temppeleissä, elintärkeissä padossa ja silloissa sekä kaikenlaisissa rakenteissa. Se on heidän työnsä, jonka arkeologit kaivavat esiin, turistit tuijottavat ja lapset opiskelevat koulussa. Kiitä myös sisätiloissa olevasta putkistosta, sähkövaloista ja moottoriteistä (yhdessä kaiken muun kanssa, mikä tekee elämästä mukavaa), jota he suunnittelivat ja rakensivat. Ilman suuria insinöörejä, jotka unelmoivat kivestä ja teräksestä, rakentaen pilvenpiirtäjiä, antaen maailmalle urheilustadioneja ja ostoskeskuksia, miten kukaan edes tietäisi sivilisaatiosta, kun he kompastuisivat erämaasta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella sivilisaation aikakaudella on ollut "suuria" kenraaleja, ne, jotka muuttavat historian kulkua olemalla ovelampia, urheampia tai yksinkertaisesti onnekkaampia kuin ikätoverinsa taistelukentällä. Nämä ovat miehiä, jotka voivat saada muita seuraamaan heitä helvettiin... ja ehkä ulos toiselta puolelta. He ovat kuoleman taitojen uudistajia, keksimässä uusia aseita, muodostelmia, taktiikoita ja strategioita voittaakseen sotia. Tai löytämässä uusia hyötyjä vanhoista tappamisen tavoista. Jokainen tämän lukeva henkilö voi nimetä kymmeniä suuria kenraaleja, sillä heidän nimensä kaikuvat meille legendoissa, historiassa ja monumenteissa. Jotkut ovat kansansa johtajia, soturi-kuninkaita ja presidentti-kenraaleja; jos he eivät ole jo hallituksen pää miehinä muuttuessaan "suuriksi", heille usein myönnetään (tai heidät kirotaan) se viitta jälkikäteen. Ja sitten he kirjoittavat muistelmansa, mikäli he selviävät sodastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neljästä seikasta, jotka määrittävät sivilisaation kulun, ahneus on todennäköisesti kaikkein läpitunkevin. Kun ihmiset asettuivat aloilleen ja alkoivat harjoittaa maanviljelyä ja kaivostoimintaa, löytyi aina joku, joka huomasi, että muut halusivat sitä, mitä heillä oli runsaasti, ja olivat valmiita maksamaan siitä. Ja niin kauppiaat levisivät ympäri maailmaa, käyden kauppaa kaikesta viljasta kultaan, hampusta ihmisiin. Seikkailunhaluisimmat etsivät aina uusia markkinoita ja toivat siten tietoa kaukaisista kansoista ja tavoista. Jotkut suurimmista löydöistä olivat näiden seikkailijoiden ahneuden tulosta. Heidän matkansa rikastuttivat myös heidän kansakuntiaan materiaalisemmilla tavoilla, sillä matkoista saadut verot ja voitot rahoittivat suuria insinööritaidon, koulutuksen, siirtokuntien, taiteen ja sodan tekoja. Ilman suuria kauppiaita sivilisaatio olisi ollut paljon köyhempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pyhiä miehiä on paljon; "suuria" profeettoja hieman vähemmän. Jotkut profeetat saavat "näkyjä"; toiset vain oivaltavat elämän, sen tavan, jolla sitä tulisi elää ja miten voisimme olla parempia. Jotkut vaeltavat ja opettavat, kun taas toiset rakentavat temppeleitä ja kirkkoja. Ja jotkut saavat vain hyvän julkisuuden. Riippumatta perustasta, nämä ovat henkilöitä, jotka luovat uskontoja, levittävät uskoa tai haastavat muiden uskomuksia... joskus kaikkia kolmea. He varoittavat ihmiskuntaa sen ylimielisyydestä ajatellessaan, että se voi tietää kaiken tai hallita mitään. Jokaisella suurella uskonnolla on suuret profeettansa, riippumatta siitä, miten tai mitä he palvovat, ne, jotka ovat saaneet jumalallisen kosketuksen... ja jokainen heistä on muuttanut sivilisaation kulkua yhtä syvällisesti kuin mikään kenraali, tiedemies, taiteilija tai johtaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret tiedemiehet yrittävät tarjota innovatiivisia ja oivaltavia käsityksiä siitä, miten maailma toimii... verrattuna filosofeihin ja profeettoihin, jotka tarjoavat ajatuksia siitä, miten maailman tulisi toimia. Joissakin tapauksissa näiden väliset rajat - erityisesti, kun ohjatun mutageneesin, kvanttifysiikan, asymptootin matematiikan ja muiden teoreettisten rakenteiden käsite otetaan huomioon - voivat olla hyvin ohuet. Ihmiskunnan parhaita tai huonoimpia ominaisuuksia on uteliaisuus, ja sitä suuret tiedemiehet omaavat runsaasti. He tutkivat kaikkea luonnollista ja epäluonnollista, ja heidän "tieteellisen menetelmän" tulokset voivat olla joko siunaus tai kirous, ja usein molempia, heidän tovereilleen. Huolimatta akateemisesta pelihallista, joka myöntää korkeakoulututkintoja jokaisessa mahdollisessa tieteellisessä umpikujassa, ja monoliittisista yritystutkimuslaitoksista (sillä nykyään tiede on tuottoisa liiketoiminta), on vielä tilaa satunnaiselle suurelle tiedemiehelle tulla ja muuttaa kaiken jälleen kerran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Anna joukolle kansalais-sotilaille kymmenen jalkaa pitkät rautapäiset keihäät (kutsutaan doruksi), aseta heidät tiukkaan muodostelmaan olkapäästä olkapäähän, ja hopliittifalangi ilmestyy. 800- tai 700-luvulla eKr. kreikkalaiset kaupunkivaltiot alkoivat ensimmäisen kerran nostaa hopliitti-yksiköitä - koostuen niistä "vapaa" kansalaisista, jotka pystyivät varustautumaan pronssisella panssarilla ja dorulla - taistelemaan keskenään. Kuten persialaiset huomasivat, hopliittifalangit olivat aika tehokkaita myös muita vastaan. Vaikka vihollisjousimiehet saattaisivatkin ampua muutamia (suurin osa tuon ajan nuolista oli liian kevyitä tunkeutumaan kreikkalaisten pronssipanssariin), hopliittien falangi saattoi yleensä pyyhkäistä kaiken kentältä edestään pois; suurin uhka tuli paljastamalla heidän sivustansa tai menettämällä muodostelman etenemässä karkean maaston yli. Hopliittifalangi säilyi lähes 400 vuotta, Aleksanteri Suuren ajan läpi edelleen hallitsevana, kunnes se kohtasi roomalaisen legioonan, joka oli nopeampijalkainen, joustavampi muodostelmassa ja taitavampi lyhyillä miekoillaan, kun he pääsivät ohi niiden kömpelöiden keihäiden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanskriitin sana 'guru' tarkoittaa opettajaa, mutta mitä on guru ilman opetettavaa?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historiallisesti gurut ovat olleet sekä tutkijoita että henkisiä oppaita oppilailleen. Toisin sanoen guru ei vain tarjonnut vastauksia, vaan auttoi oppilaitaan tulkitsemaan kysymyksiä. Gurun ajatellaan olevan "raskas" tiedon, viisauden ja joskus piilotetun kirjoituksen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tietenkin on parasta varoa epävirallisia guruja siellä: näiden väärät gurut ovat tunnettuja ottamaan olemassa olevia pyhiä kirjoituksia ja lisäämään niihin omia ajatuksiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Buddhalaisuuden, hindulaisuuden ja jainismin guru-shishya-perinteissä mahdollinen opiskelija saapuisi guruksen kotiin tuoden lahjoja ja osoittaen halukkuutensa oppia. Ja jos oppilas todettiin hyväksyttäväksi, guru välittäisi heille esoteerista tai erikoistunutta tietoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vastaavasti sikhien guru oppaat säilyttäisivät ja toisintaisivat aiempien guru oppaiden tekstejä. Tällä tavoin guru-suhteen avulla heidän tietonsa säilyisi sukupolvien yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Härkävaunut - eräänlaiset protovaunut - rakennettiin ensimmäisen kerran varhaisen indoeurooppalaisen kansan toimesta Mesopotamiassa noin 3000 eaa. Ei kulunut kauaa, kun hevoset kesytettiin Euraasian aroilla noin 2500 eaa., ja tämä käytäntö levisi nopeasti. Eikä siitäkään mennyt kauaa, kun hevoset valjastettiin (yleensä vierekkäin) vaunujen eteen, jotka oli tehty kevyemmiksi - usein vain kaksi pyörää ja matala kaide oleva lava - ja helpommin ohjattaviksi. Vaunujen käytännölliset käyttötarkoitukset kuljetuksessa ja kilpa-ajossa lisäksi, vaunut olivat erittäin hyödyllisiä sodassa, antaen muinaisille armeijoille liikkuvan sotilasyksikön. Hettitit olivat ensimmäiset sotavaunujen mestarit sodankäynnissä, käyttäen kolmihenkisiä miehistöjä ketterissä vaunuissa, joita vetivät kaksi hevosta. Egyptiläiset jyräsivät vihollistensa yli samankaltaisilla vempeleillä. Persialaiset rakensivat ensimmäiset raskaat sotavaunut, joissa oli neljän hevosen valjakko ja joskus viikatteet pyörien päällä, mikä osoittautui erittäin tehokkaaksi vihollisen jalkaväkijoukkojen läpi murtautumisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinalaiset lapset leikkivät niillä noin 400 eKr.; da Vinci suunnitteli yhden 1480-luvun alussa; ranskalainen d'Amécourt esitteli höyrykäyttöisen alumiinisen version vuonna 1861 (vaikka se ei koskaan noussut ilmaan); vuonna 1907 kaksi ranskalaista, Breguet'n veljekset, rakensivat lopulta moottorikäyttöisen helikopterin, joka nosti pilottinsa kahden jalan korkeuteen maasta. Ja vuonna 1933 saksalainen Focke-Wulf suunnitteli ja rakensi maailman ensimmäisen kaksiroottorisen helikopterin, joka oli tarkoitettu sotilaskäyttöön, samaan aikaan kun Igor Sikorsky teki samoin Yhdysvalloissa. Toisen maailmansodan aikana harvoin käytetty helikopteri toimi pääasiassa kuljetuksena Korean sodassa, ja lopulta tykistönä Vietnamin sodassa. Kykenevä halaamaan maastoa ja välttämään havaitsemisen (kunnes liian myöhäistä) lentämällä "maanpinnan tuntumassa", kylmän sodan aikana siitä tuli molempien, Yhdysvaltojen ja Neuvostoliiton armeijoiden, ensisijainen "panssarintorjunta-ase". Nykyään helikopterit ovat yhtä hyödyllisiä kuin ne ovat kaikkialla sotilastoimissa, tehden kaikkea tiedustelusta, lääkintäevakuoinnista, joukkojen sisään- ja ulosvientiin, sekä tarjoamaan lähilennontukea aseilla ja ohjuksilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen rautakautta hevosharrastajien rooli täytettiin suurimmaksi osaksi kevyillä sotavaunuilla, jotka olivat hyödyllisiä sekä tiedustelussa että taistelussa. Vaikka niitä käytettiin joskus komentajien ja sananviejien kulkuvälineinä, aikakauden hevoset olivat liian pieniä kantamaan paljon painoa ja pirun kalliita. Kuitenkin noin 2000 eKr. Keski-Aasian tasangoilla asuvat ihmiset kesyttivät ja viljelivät suurempia, tukevampia ja kestävämpiä rotuja. Varustettuna keihäillä, miekoilla ja lopulta jousilla, nämä ratsumiehet yleensä aiheuttivat tuhoa... ja muuttivat sodankäynnin ilmettä. Pian myös lännen kreikkalaiset ja idän kiinalaiset omaksuivat ratsuväen omiin tarkoituksiinsa, ja sitten kaikki ympärillä tekivät samoin. Mutta se oli jalustin, joka oli kiinnitetty vankkaan satulaan, mikä teki ratsumiehistä hallitsevan iskujoukon taistelukentällä; vanhimmat jalustimilla varustetut satulat ovat peräisin noin 300 jKr., ja seuraavien neljän vuosisadan aikana innovaatio levisi ympäri Aasiaa ja Eurooppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka sota-elefantit eivät olleetkaan luotettavimpia taistelukumppaneita (yhtä todennäköisesti tallaten ystävällisiä joukkoja kuin vihollisia paniikissa), ne olivat intialaisen sodankäynnin peruspilari vuosisatojen ajan ennen ruudin keksimistä. Ennen ruutitaistelua 'vāru' (“kuningaselefantit”) toimivat kahdella tavalla. Niiden haju pelotti hevosia, tehden vihollisen ratsuväestä melko hyödyttömän. Toiseksi, ne saattoivat yleensä murtautua läpi vahvimmankin jalkaväen linjan, erityisesti jos olivat panssaroituja, murskaten keihäsmiehet, jousimiehet ja kaiken muun tielleen (saavuttaen 25 km/h vauhdissa). Lisäksi elefantit olivat erittäin vaikeita tappaa, ja on olemassa kirjauksia niiden selviämisestä jopa 60 nuolesta. Usein varustettuina korkealla olevalla alustalla, kuten howdah, jousimiehille, vāru saattoi astua suoraan taisteluun. Mutta, jos elefantit menettivät kontrollin ja alkoivat tallata omia joukkojaan, ajajalla oli naula ja vasara tappaa ne iskulla päähän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun 1900-luvun ensimmäinen puolisko eteni, kaksi sivilisaation tuhoisimmista sodista, joita leimasivat merkittävät edistysaskeleet tappamisen teknologiassa, tapahtui. Koko tämän ajan jalkaväki marssi taisteluun, synkästi kohtaamassa jokaista kauhua - konekiväärit, miinat, kaasut, ilmapommitukset ja kaikki muut Pandora-laatikosta - jonka aikakauden suurimmat tiedemiehet keksivät. Jalkaväen tehtävä ei ollut muuttunut paljoakaan antiikin keihäsmiesten ja miekkamiehet: ottaa ja/tai pitää hallussa mikä tahansa maa, jonka kenraalit päättivät olevan tärkeää. Mutta jalkaväen oma arsenaali muuttui entistä tappavammaksi, kun käyttöön tulivat lipas-syötetyt kiväärit, automaattipistoolit, konepistoolit, liekinheittimet, kranaatit ja kaikenlaiset muut ovelat laitteet. Koska panssari ei pysäyttänyt näitä, se hylättiin liikkuvuuden ja maastoutumisen hyväksi. Toisen maailmansodan loppuun mennessä jalkaväki saattoi puolustautua useimpia uhkia vastaan ... kunhan heistä tarpeeksi selvisi hengissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla on inkvisiittorinsa, ne, jotka kirkko on velvoittanut löytämään epäuskoiset, takapirut ja pahat vaikutteet laumasta. Mutta Euroopassa tämä rooli saavutti huippunsa, kun katolinen kirkko keskiajalla ja renessanssiaikana pyrki varmistamaan, etteivät juutalaiset, muslimit ja protestantit (puhumattakaan tiedemiehistä, taiteilijoista ja filosofeista) turmelleet uskovaisia. Katoliset inkvisiittorit olivat etulinjassa tässä kamppailussa, kun he kielsivät ja polttivat kirjoja sekä poistivat harhaoppisia, kaikki Herran nimissä. Joissakin tapauksissa, kuten Isabellan Espanjassa tai Pyhässä Rooman valtakunnassa, maallisen hallituksen tuella, kaikki tehtiin lailliseksi paavillisen bullan 'Ad extirpanda' avulla vuonna 1252 jKr. Vaikka joitakin liioitteluita esiintyi, voidaan sanoa, että inkvisiittorit pitivät uskon - minkä tahansa uskon se sitten olikin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The best-known clash between ironclads – those steam-propelled, lumbering behemoths covered by iron or steel plating – at Hampton Roads in May 1862 AD ended in a draw. The CSS Virginia had earlier wreaked havoc on the Union’s traditional warships there, and while there was a lot of fighting still to come, the age of wood and sail in warfare was doomed. But the American ironclads weren’t very seaworthy, and tended to sink in open water. The British Royal Navy built the first classes of “seagoing ironclads” (actually armored, iron-hulled frigates) in the early 1860s, and soon enough they added steam-engine driven screws to the designs. Seeing how the Virginia had handled wooden warships far larger, every nation scrambled to build ironclads. The first fleet action fought on the open water between ironclads was near the island of Lissa in the Adriatic between the Austrian and Italian navies; of the 19 ironclads involved, two went to the bottom. But, like that battle, the age of the ironclad didn’t last long.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunnes 'ashigaru' (talontyöläiset) jalkaväki varustettiin musketeilla, samurait ("ne, jotka palvelevat lähitukea tarjoavina") hallitsivat sodankäyntiä ja politiikkaa Japanissa lähes tuhannen vuoden ajan. Vaikka juuret ovat Naran aikakaudella, oli Heianin aikakaudella noin 800-luvulla jKr., kun bushido ("soturin tie") vakiintui ja useat jalosukuiset klaanit omaksuivat sen filosofian. Heiji-kapinan (1160) aikaan samurait hallitsivat maisemaa, ja eri ryhmittymät taistelivat shogunaatin vallasta, torjuivat mongolien hyökkäyksen ja rakensivat vaikuttavaa historiallista perintöä tosiasioista ja myyteistä. Edo-kauden aikana Japani oli yhdistynyt ja rauhallinen, joten samurait jalostuivat - kirjoittivat runoja, kävivät kabuki-teatteriesityksissä ja harjoittivat sellaisia juonitteluita, joita saattaisi odottaa tylsistyneeltä ja hemmotellulta taistelijoiden luokalta. Valitettavasti keisari Meiji toteutti useita uudistuksia vuonna 1868 - mukaan lukien shogunaatin lopettaminen ja samuraiden luokan lakkauttaminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun taistelijat muuttuivat nopeammiksi ja tappavammiksi, hetken aikaa kylmän sodan ilmavoimat pitivät hävittäjäpommittajia tarpeellisina... kunnes mannertenväliset ballistiset ydinohjukset lupasivat mahdollisuuden tuhota kaukaisia kaupunkeja vähemmällä vaivalla. Yhdysvallat suunnitteli XB-70 Valkyrie -koneen esimerkiksi kantamaan ydinräjähteitä napojen yli Venäjälle - vain kaksi niistä rakennettiin koskaan. B-1 Lancer oli hieman menestyksekkäämpi; Mach-2 -nopeudella se voisi (toivottavasti) paeta ydinräjähdystä niin, että miehistö saattaisi selvitä - noin 100 B-1B -versiota otettiin käyttöön "matalan tason tunkeutujina". Mutta yleisesti ottaen vanhat B-52: t ja neuvostoliittolaiset Su-sarjan koneet toimivat yhtä hyvin (vaikka niiden hyökkäys olisi yksisuuntainen matka) ja olivat paljon halvempia. Nykyaikaisissa ilmavoimissa pommittajien, hävittäjäpommittajien ja hävittäjien väliset erot ovat hämärtyneet huomattavasti, niin että useimpia nykyään käytössä olevia ilma-aluksia voitaisiin pitää "hävittäjäpommittajina"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan aikaiset parhaat potkurikäyttöiset hävittäjät saavuttivat parhaimmillaan noin 650 kilometrin tuntinopeuden (400 mph) ja kantoivat yhtä tai kahta konekivääriä sekä ehkä pienen pommin tai pari rakettia. Saksalaiset päättivät, että tämä ei riitä liittoutuneiden pommikoneiden pysäyttämiseen, joten he kehittivät ensimmäisen käyttöön otetun "suihkumoottorilla" varustetun hävittäjän – Messerschmitt 262:n. Vaikka se ei muuttanut tämän sodan kulkua, se teki sen kaikille seuraaville sodille. Selvän Me-262:n menestyksen ansiosta (vaikka se saattoi silloin tällöin räjähtää) sodan jälkeen kaikki alkoivat suunnitella ja rakentaa uusia hävittäjiä: brittiläinen Meteor, amerikkalainen F-86, venäläinen MiG-15. Korean sodan loppuun mennessä suihkuhävittäjät muodostivat jokaisen suuren ilmavoiman selkärangan. Vietnamin sodan aikaan suihkuhävittäjät saattoivat kuljettaa pari 20 millimetrin tykkiä, kymmenkunta ohjusta sekä kymmeniä raketteja ja pommeja, ja saavuttaa ylisooniset nopeudet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keskiajalla ritari oli yleensä aatelisperheen tuhlaileva poika, joka oli suorittanut sotilasoppipoika- ja aseenkantajaharjoittelunsa ja noussut kunnioitettavaan asemaan sekä sitoutunut ritarilliseen käytökseen (enemmän ihanteena kuin käytäntönä). Koska ritarin ratsu, varusteet ja elämäntapa olivat erittäin kalliita, se ei ollut tavallisten ihmisten ulottuvilla (heidät laitettiin jalkaväkeen). Ritariuden perinteet juontavat juurensa Rooman equiteihin, ratsuväkijärjestykseen, joka muodosti keisarikunnan kahdesta aatelisarvosta alempaa. Pimeän keskiajan (ja hieman sen jälkeen) ritarit hallitsivat avointa taistelukenttää, kyeten tallaamaan pakenevat talonpojat. Valitettavasti vain harvat taistelut käytiin kuivilla, avoimilla kentillä. Lisäksi lopulta epäritarilliset talonpojat varustettiin piikeillä ja pitkäjousilla, jotka olivat ratsastavien ritarien turmio. Ja niin ritarin päivät päättyivät, vaikka vanhentuneita "ritarillisia" järjestyksiä onkin edelleen siellä täällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongon kuningaskunnan armeija koostui suuresta joukosta jousimiehiä ja pienemmästä osastosta raskasta jalkaväkeä, joka kantoi miekkoja ja kilpiä. Siirtomaavaltaiset portugalilaiset viittasivat jälkimmäisiin kirjoituksissaan adagueirosina ("kilvenkantajat"), kun taas harvoissa säilyneissä alkuperäisissä dokumenteissa käytetään swahilin termiä ngao mbeba. Vaikka jousimiehet olivat sotilaskutsuntoja sodan aikana, on jonkin verran näyttöä siitä, että pysyvät ngao mbebát saivat kuninkaalta elatusapua. Ehkä jopa 20 tuhatta heistä oli sijoitettu pääkaupunkiin ja pienemmät osastot maakunnissa paikallisen vallan alaisuudessa. Kuningas Afonso I alaisuudessa perustettiin pieni yksikkö portugalilaisilla aseilla varustettuja alkuperäisen väestön muskettisotilaita, ja lopulta vanhat kilvenkantajat korvattiin vaarallisemmilla nuorilla sotilailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LINE_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The Roman legion was famous for its rigid discipline – moving in tight formation, infantry continuously cycled fresh soldiers to the front of the line, massacring tougher but less-disciplined Gaulish and German soldiers. A similar concept exists in the line infantry. Moving in rigid blocks and armed with muskets, the line infantry turned irregular fire into a simultaneous focused volley from two or more ranks. In battle, such lines proved short-lived as commands were drowned out by smoke and noise and the general chaos of the battlefield, and so lines quickly devolved into a bayonet charge, but that initial volley could be devastating against lesser-organized units. This was the case, for instance, during the Bengal Wars, when European line infantry were able to win impressive victories against similarly-armed but disorganized Indian units. On the other hand, line infantry were slow to move and could be outflanked easily… or, as the Americans showed the British in the Revolution, harassed into disunity via guerilla tactics. Line infantry were typically armed with matchlock or flintlock fusils (smoothbore long guns) and replaced pikemen as the typical infantry unit. They were often distinguished by elaborate uniforms, allowing commanders to see their units to be moved about the battlefield for tactical advantage rather as you, the Civilization player, move your units. Line infantry became the norm in European armies during the 1600s-1860s, but with the advent of rifles and a more mobile, skirmishing tactics, line infantry became obsolete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jo aikaisesta pyssyn ajoista alkaen innovatiiviset asesepät olivat etsineet nopeasti tulittavaa asetta, jonka käyttöön ei tarvittu paljon koulutusta tai taitoa. Stoperin kääntöpiippuinen pyssy vuonna 1597 Nürnbergissä, ”Puckle Gun” vuonna 1718 Lontoossa ja Beltonin monilaukauksinen flintlock-virityksinen vuonna 1777 saivat kaikki kannattajansa; mutta Richard Jordan Gatlingin oli tarkoitus täydentää jalkaväkiase, joka tarjosi hallittua nopeatuli-toimintoa, automaattista lataamista, kannettavuutta, nopeaa panosten uudelleenlatausta ja joka toimi yksinkertaisella käsivääntimellä. Gatlingin konekivääri oli erittäin suosittu kaikkien maiden sotilaiden keskuudessa, ja se laski perustan konekiväärin kehitykselle, joka määritti WW1:n ja hallitsi WW2:n jalkaväkitaistelua. Ajan myötä painoa vähennettiin ilman tulenopeuden menetystä ja konekiväärit muuttuivat konepistoleiksi (kuten Prohibition-aikakauden gangstereiden rakastama Thompson), joita pystyttiin ampumaan lantiolta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "man-at-arms" on yleinen termi raskaille joukoille, erityisesti keskiajan eurooppalaisille yksiköille. Vaikka man-at-arms voi olla mitä tahansa jalosukuisesta ratsastavasta ritarista palkkasoturikeihäsmieheen, tässä käytämme sitä viittaamaan myöhäiskeskiajan raskaasti panssaroiduihin jalkaväen sotilaisiin. Kun asevarikot ja taontapajat tulivat yhä standardoidummiksi, edullisista ja korvattavista "munition armor" -tyypeistä tuli vaihtoehto yksilöllisesti räätälöidyille, erittäin kalliille levyhaarniskoille, joita aateliset käyttivät. Munition armorin ansiosta tavalliset sotilaat tai palkkasoturit saattoivat olla lähes yhtä hyvin suojattuja kuin ritari ja näin ollen muodostivat todellisen uhan taistelukentällä. 1400-luvun saksankieliset "Landsknecht" -joukot, joilla oli suuret kaksikätiset miekat, olivat tästä klassinen esimerkki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Euroopan ulkopuolella samaan aikaan massatuotettujen haarniskojen tarve ei-jaloille sotilaille johti samankaltaisiin "aseellisiin miehiin". Japanin Sengoku-kaudella, jolloin kilpailevat feodaaliset vaatimukset keisarilliseen valtaistuimeen repivät saarta, ashigaru (jalkaväkisotilaat) pukeutuivat taittuviin haarniskoihin (tatami gusoku) ja olivat elintärkeitä. Massatuotettuihin haarniskoihin pukeutuvien jalkaväkisotilaiden saapumisen myötä jalkaväkijoukot eivät enää toimineet ritareiden taisteluiden taustavoimana, vaan ne olivat yhtäkkiä merkittäviä omillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bensiinimoottorin saapuessa taistelukentälle ja kaikkien niiden tankkien ja kuorma-autojen kiitäessä ympäriinsä, jalkaväellä oli vaikeuksia pysyä vauhdissa. Maailmansotien välisenä aikana eri maat tutkivat, miten tätä voitaisiin parantaa. Mutta se oli natsi-Saksa, joka keskittyi blitzkrieg-taktiikkaan, joka omisti eniten huomiota jalkaväen "mekanisointiin" pysyäkseen panssarien mukana ennen kuin ne vyöryivät Puolan, Ranskan, Pohjois-Afrikan ja Venäjän yli. Koska kuorma-autot eivät voineet nopeasti ylittää näissä paikoissa kohdattua maastoa, saksalaiset insinöörit suunnittelivat ensimmäisen puoliraiteisen (Sd.Kfz 251) kuljettamaan jalkaväkeä ja heidän tarvikkeitaan samalla kun pysyivät tankkien tahdissa. Lisäämällä raiteilla kulkevia tykistö- ja ilmatorjuntatykkejä, saatiin itsenäinen taisteluryhmä, joka kykeni puolustautumaan vihollisen joukkoja vastaan. Saksalaiset olivat niin menestyksekkäitä, että kaikki muut taistelijat jäljittelivät heitä, siinä määrin, että suurin osa jalkaväestä nykyisin on "mekanisoitu"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Se vaatii rohkeaa henkilöä syöksymään aseettomana taistelukentälle, varsinkin etulinjassa tarjottavan traumahoidon vuoksi. Vaikka sotilaslääkäreitä suojelevat ikivanhat määräykset ja Geneven sopimus, ei sotilaslääketiede ole omiaan edistämään hyvää terveyttä. Kirurgi Dominique Larrey kehitti ensimmäiset ambulances volantes ("lentävät ambulanssit") - liikkuvat kenttäsairaalat - Napoleonin Grande Armée:lle; hän myös värväsi ja koulutti vapaaehtoisia auttamaan haavoittuneita ja kantamaan heidät takaisin kenttäsairaaloihin. Tämä ei vain parantanut eloonjäämisprosenttia - mikä varmasti kohotti moraalia - mutta se takasi, että ainakin jotkut selviäisivät taistelemaan uudelleen. Yhdysvaltain sisällissodan aikana, armeijan Potomacin armeijan majuri Jon Letterman kehitti ja standardisoi uusia elämää pelastavia laitteita (tämä aikakaudella, jolloin amputaatio oli tavallinen hoito) ja laajensi lääkintämiehen tehtäviä käsittelemään sairauksia ja muita varusmiesten vaivoja. Nykyään armeijan lääkintämiehet ja laivaston sairaanhoitajat ovat olennainen osa jokaisen maan sotavoimia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilasinsinöörit - toisin kuin "taisteluinsinöörit", jotka ovat hulluja ryntäämään taisteluun työkaluja ja räjähteitä aseiden sijaan - ovat vastuussa linnoitusten ja muiden rakenteiden rakentamisesta sekä huolto- ja viestintälinjojen luomisesta ja ylläpitämisestä. Menestyksekkäimmillä armeijoilla historiassa - roomalaisilla, kiinalaisilla, osmaneilla, brittiläisillä jne. - oli kaikilla erinomaiset sotilasinsinööriyksiköt, joiden ansiosta suuri osa heidän menestyksestään oli, sekä oman joukkonsa suojelemiseksi että vihollisen puolustuksen murtamiseksi. Kysy vain galleilta Alesiassa (52 eKr.) tai jerusalemilaisilta Zealoteilta (70 jKr.). Rooman läntisen puolen kaatumisen jälkeen sotilasinsinööritö - kuten melkein kaikki muukin - ajautui "pimeään aikaan", eikä sitä elvytetty ennen keskiajan puoliväliä, jolloin piiritykset yleistyivät jälleen. Aikakauden loppuun mennessä sotilasinsinöörit olivat jälleen oleellinen osa kaikkia voitokkaita armeijoita. Napoleonin, Krimin, eri sisällis- ja maailmansotien aikana sotilasinsinöörit jaettiin yhä useampiin erikoisaloihin. Nykyään sotilasammattilainen tarvitsee tutkinnon siviili-, sähkö-, kone-, arkkitehtuuri- tai jopa ympäristötekniikasta saadakseen mahdollisuuden rakentaa asioita... tai purkaa niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "risteilijä" otettiin ensimmäisen kerran käyttöön 1600-luvun puolivälissä jKr viittaamaan sota-alukseen, joka kykeni toimimaan itsenäisesti laivastosta - tarpeeksi nopea pakenemaan kovemmilla aseilla varustetuilta aluksilta ja tarpeeksi suuri räjäyttämään pienemmät alukset. Seuraavien parin vuosisadan aikana nämä olivat usein kaupankäynnin häiritsijöitä ja toisinaan käytettiin laivaston suojana pääjoukoille. Joten ne eivät olleet erityisen merkittäviä meriasioissa... kunnes pitkän kantaman ohjusten aikakausi alkoi. Useat laivastot panostivat suunnitteluun ja rakentamiseen ohjusristeilijöitä kylmän sodan aikana (jopa mahtava Perun laivasto omisti yhden), mutta vain amerikkalaiset ja neuvostoliittolaiset ovat pitäneet omansa käytössä. Yhdysvaltojen laivaston ensimmäinen Ticonderoga-luokan risteilijä laskettiin vesille vuonna 1981, ja se on väitetysti yhä voimakkaimpia aluksia, varustettuna 122 laukaisuputkella, joista löytyy hämmästyttävä valikoima pinta- ja ilmasta pintaa vastaan -aseita sekä sukellusveneiden torjuntaohjuksia, joten se pystyy tuhoamaan melkein mitä tahansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Väistämättä jokaisessa uskonnossa on niitä, jotka "kuulevat sanan" ja lähtevät sitten levittämään sitä. Historian aikana saarnaajat ja käännyttäjät ovat menneet ulkomaille usein suurin riskin - siksi kaikki nuo marttyyrit ja pyhimykset - kääntämään ei-uskovat omaan uskoonsa, olipa se mikä tahansa. Tämä ei tarkoita, etteivätkö lähetystyöntekijät myös tekisi hyviä tekoja käytännöllisemmällä tasolla: kouluja opettamaan, klinikoita parantamaan, sosiaaliohjelmia tukemaan, kirpputoreja kattamaan ja muita sivistyksen etuja. Olipa kyseessä sitten miekka tai hymy, lähetystyöntekijän ensisijainen tavoite on jakaa uskonsa ja saada uusia uskollisia. Vaikka heidän täytyi aiemmin todella lähteä lähetystöihin tekemään niin, nyt he voivat televangelisoida, mikä on niin paljon turvallisempaa ja mukavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Like all the neat weapon systems, the Germans were first with the idea for a surface-to-air missile; in 1941 AD Friederich Halder proposed a “flak rocket” to counter Allied bombers, but scientific infighting delayed any serious work until 1943, and although several prototype systems were developed none were ready for deployment by the end of World War II. Meanwhile, the U.S. Navy, spurred by the success of Nazi glide bombs and the Japanese kamikaze assaults, produced the SAM-N-2 Lark, a ramjet-powered antiaircraft missile for use at long distances … it too was operationally unused when the war ended. While the Allies puttered along with SAM designs, the Soviets created the S-75 Dvina, the first successful (it knocked down a Taiwanese bomber over China in October 1959) one. The Vietnam War was the first modern war in which SAMs figured prominently, leading to the “man-portable antiaircraft missile” (MANPADS), by the 1990s pervasive in guerrilla and terrorist operations around the globe.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nykyaikainen panssari on huomattavasti parempi kuin nuo upeat pantterit, T-34:t, Cromwellit ja Shermanit, jotka repivät asioita toisen maailmansodan aikana. Nykypäivän päätaistelupanssarivaunut (MBT:t) ovat suurempia, nopeampia, niillä on paljon parempi panssari ja aseet, ja ehkä kaikkein tärkeintä, ne on varustettu monimutkaisilla tietokoneilla ja viestintälaitteilla, mikä parantaa niiden tehoa ja selviytymiskykyä nykyaikaisella taistelukentällä. Minkä MBT ei voi vain räjäyttää, sen se voi ajaa ylitse. Nykyaikainen panssarivaunu voi kiitää taistelukentän poikki 60 kilometriä tunnissa ja ampua täsmällisesti satojen metrien päähän olevaa kohdetta, kohdistustietokone säätäen minuuttisesti vaunun piippua ja korvaten jokaisen töyssyn tai kuopan. Jalkaväellä on harvoin aseita, jotka ovat tarpeeksi tehokkaita tuhoamaan paksu-ihoisen nykyaikaisen panssarin - paitsi tietenkin heidän radioitaan, joilla he voivat kutsua tykistön tai helikopterikanuunaveneitä. Valitettavasti MBT:t eivät toimi hyvin epäsäännöllisessä, kapinallisvastaisessa sodankäynnissä, joka on nyt muodissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>World War I carried the warning that tanks (once the kinks were worked out) would come to dominate the 20th Century battlefield. The German blitzkrieg operations in the early months of World War II proved that. While anti-tank guns were all well-and-good for stopping enemy armor, on the fluid battlefields of that war the poor grunts needed something more immediate than waiting for the AT guns to arrive, set up, and start firing. Thus the evolution of MPATS (man-portable anti-tank systems). By the end of the first “war to end war” anti-tank rifles were in use. But it became a race between better armor and better MPATS. The second war brought better AT rifles, rocket-propelled grenades (RPGs), bazookas, and panzerschreck, recoilless rifles, and eventually (after the war) man-portable anti-tank missiles such as the American Javelin and Russian Kornet. The battlefield suddenly became a dangerous place for those armored behemoths.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos nuoli tai karkea voisi pysäyttää panssaroidun miehen, ajattele mitä pieni, nopeasti liikkuva lyijypallo voisi tehdä, kun se meni metallin läpi pehmeisiin kohtiin alla. Korvaten kömpelön arkebuksen suosittuna tuliasena 1700-luvun alussa jKr, musketti oli tasoituslaukaus, nallilla tai ruutilukolla lauettava ase - arkkityyppinä brittiläinen "Brown Bess", joka palveli punatakkeja hyvin vuosina 1722-1838. Toki rajaseudun asukkaat käyttivät niitä myös metsästykseen, suojeluun ja alkuperäiskansojen tappamiseen ympäri maailmaa, mutta Euroopan sodissa sotataktiikat kehittyivät hyödyntämään muskettia joukkotasolla. Kiinassa käsitykki oli kehittynyt musketiksi, ja Ming- ja Qing-dynastiat käyttivät niitä laajasti. Mutta eurooppalaiset ja ottomaanit käyttivät niitä parhaiten toisiaan vastaan, eliittiyksiköiden aseistettuna musketeilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Säilyttämisen liike voidaan jäljittää takaisin Royal Societyn John Evelyniin ja hänen vuonna 1662 julkaistuun tutkimukseensa "Sylva", joka kannatti Englannin metsien säilyttämistä. Vaikka säilyttäminen on joskus yhdistetty ympäristönsuojeluun, se eroaa merkittävästi siinä, että säilyttämisen tavoitteena on resurssien säilyttäminen nimenomaisesti jatkuvaan kestävään käyttöön ihmisten toimesta. Säilyttäjät ovat keskittyneet pääasiassa luonnollisten alueiden varaamiseen virkistys- ja koulutuskäyttöön sekä villieläinten ja kasvien aktiiviseen suojelemiseen niiden sisäisen arvon vuoksi. 1800-luvun lopulla poliitikot ottivat osaa tähän urheaan ponnistukseen; Yhdysvaltain presidentti Theodore Rooseveltista tuli johtava (ja vaikutusvaltainen) säilyttäjä, joka käytti virkaansa perustaakseen Yhdysvaltain metsäpalvelun sekä luodakseen viisi kansallispuistoa, neljä riistansuojelualuetta, 51 lintujen suojelualuetta ja 150 kansallista metsää - yhteensä noin 230 tuhatta hehtaaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useiden vanhojen norjalaisten lähteiden mukaan berserkit (Ulfheonar eli ”Odinin erikoissoturit”) olivat viikinkejä, jotka taistelivat ”hillittömässä, transsinomaisessa raivossa”. Toiset saagat kertovat, että he hylkäsivät haarniskat ja menivät taisteluun paljain rintoin susien nahkoja yllään, ja olivat ”kiihkeitä kuin koirat, purivat kilpiään… he tappoivat miehiä, mutta tuli eikä rauta tehonnut heihin.” Melko vaikuttavaa, jopa muihin hauskanpitoa rakastaviin norjalaisiin. Kuningas Harald Kaunotukka käytti heitä väitetysti iskujoukkoina armeijansa eturiveissä n. 800-luvulla jaa., ja toiset norjalaiskuninkaat pitivät joitakin kuninkaallisen henkivartijoina, nojautuen heidän pelottavaan maineeseensa pitääkseen kurittomat aisoissa. Kuten hurskaat kristityt sanoivat: "Vapahda meidät, hyvä Herra, norjalaisten raivosta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>'Furore Normannorum libera nos, Domine.' Tämä kuuluisa rukous, johon turvautuivat usein onnettomat ihmiset nähdessään viikinkien pitkien alusten purjeet, tiivistää kaiken. Irlannista Pariisin muureille asti pitkät alukset kuljettivat hurjia norjalaisia tappamaan ja ryöstämään. Mutta ne veivät myös norjalaisia tutkimusmatkailijoita yli Pohjois-Atlantin Islantiin, Grönlantiin ja Pohjois-Amerikkaan. Ja kauppiaita aina Roomaan ja Konstantinopoliin asti. Itse asiassa pitkät alukset olivat huippu eurooppalaisessa laivasuunnittelussa 9. - 13. vuosisatojen ajan. Viikinkien pitkät alukset olivat monentyyppisiä; kaikkein pahamaineisin niistä on drekkar, sulava, kapea, matalavetoinen alus, joka on koristeellinen (lohikäärmeitä ja käärmeitä ja sen sellaista) ja jota käytettiin pääasiassa niiden keskuudessa, jotka menivät ryöstöretkelle. Eivät ainoastaan drekkarit kyenneet purjehtimaan syvissä vesissä, mutta niiden matala syväys mahdollisti myös jokien kulkemisen... mikä oli hyödyllistä ryöstäessä kaupunkeja kuten Pariisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The conceptual design of a nuclear-powered submarine was first proposed by the American Naval Research Laboratory in 1939 AD; it was finally realized with the launch of the U.S.S. Nautilus in 1954, which could stay underwater without surfacing for four months … although why one would wish to do so was never explained. Since underwater craft were ideal for launching nuclear-tipped ballistic missiles without warning, it was the perfect Cold War weapon, there not being much other use for such craft. Thus the Soviet Union soon followed the United States in filling the seas with nuclear submarines, beginning with the ill-fated K-19 in 1959. Despite reactor accidents, breakdowns and sinkings, both sides rushed to build ever larger SSBNs. At the height of the Cold War, some five to ten new nuclear submarines were being commissioned each month. Although the pace has slowed somewhat, today six countries deploy nuclear-powered “strategic” submarines (i.e., those meant to kill cities, not other ships): United States, Russia, China, France, United Kingdom and India.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaalliset joukot alkoivat käyttää ilmapalloja kuljettamaan rohkeita ilmailijoita ylös tiedustelua ja tykistön havainnointia varten Ranskan vallankumoussotien aikana, käytäntö saavutti huippunsa ensimmäisen maailmansodan aikana ja sitten laski lentokonesuunnittelun edistymisen myötä. Ranskan ilmavoimien Aerostatic Corps perustettiin vuonna 1794 käyttämään kiinnitettyjä vetytäytteisiä ilmapalloja tiedusteluun, tarjoten tietoa vihollisjoukkojen sijoittumisesta taistelun aikana - ensimmäinen sellainen oli Fleurusissa kesäkuussa samana vuonna. Vaikka havaintoilmapallo saattoikin vaikuttaa ratkaisevasti Ranskan voittoon itävaltalaisista, laite oli tullut jäädäkseen (niin kauan kuin kaapelia ei katkaistu ja se karkasi). Koko Yhdysvaltain sisällissodan, toisen buurisodan ja useiden muiden konfliktien ajan käyttö ja suunnittelu eivät juuri muuttuneet. Ensimmäisen maailmansodan "leija-ilmapallot" tarjosivat enemmän vakautta, korkeampia korkeuksia ja kykyä lentää äärimmäisemmissä sääolosuhteissa; se oli ilmapallojen käytön huippu sodassa, sillä vuoteen 1917 mennessä ne epäurheilulliset lentäjät nopsilla kaksitasoillaan ampuivat niitä kymmenittäin alas. Niin paljon siitä rauhallisesta leijumisesta yläpuolella olevan lian yläpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keihäs on pohjimmiltaan erittäin pitkä keihäs, jota käytetään terävän kärjen työntämiseen johonkuhun sen sijaan, että se heitetään heitä kohti. Se on erittäin tehokas muiden jalkaväkisotilaiden ja erityisesti ratsuväen torjumisessa. Itse asiassa pike oli pitkäjousimiesten ja mutaisen maan ohella noin ainoa asia, joka sai ratsu-ritarit peruuttamaan talonpoikia. Näin ollen keihäs oli parhaiten käytetty massamuodostelmissa, kuten kreikkalaisessa falangissa, sveitsiläisissä palkkasotureissa tai saksalaisissa landsknechteissä. Koska on kuitenkin hankala pitää keihästä kahdella kädellä ja kilpi samanaikaisesti, keihäsmiehet olivat alttiita jousimiehille ja miekkamiehille; he eivät olleet kovin hyviä lähitaistelussa. Mutta jos se pystyi pitämään tiiviit rivit, keihäillä varustettu massa saattoi pyyhkäistä ohi vastustajien ja ankkuroitua sivustoja vastaan ritareita. Käyttöajan huippuna renessanssikaudella keihäät muuttuivat yhä pidemmiksi, lopulta jotkut olivat noin 22 jalkaa tai niin pitkiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Uskottava kiistäminen." Tämä vastuun välttämisen periaate toimi yhtä hyvin purjelaivojen aikakaudella kuin nykyäänkin. Ainoa ero - ja se oli sapelinterän ohut - merirosvojen ja kaappareiden välillä oli paperinpalanen, hallitsijan myöntämä kaappauskirje kädessä. Kaapparit olivat yksityisomistuksessa olevia aluksia (yksinkertaisista sloopeista prikeihin ja karavelleihin), jotka valtio oli valtuuttanut "hankkimaan korvauksia kruunulle erityisistä rikkomuksista [muiden kansakuntien toimesta] rauhan aikana"... tai saalistamaan vihollisen meriliikennettä sodan aikana. Kruunun otettua osansa kaappareiden ryöstösaaliista loput - suurempi puoli - menivät omistajalle ja miehistölle. Koska lähes kaikilla Euroopassa oli espanjalaisia vastaan koloniaalikaudella, 1600- ja 1700-luvut olivat kaappareiden kulta-aikaa, erityisesti niiden englantilaisten merikoirien toimesta, joita Elisabet I suositteli ja ranskalaisten protestanttisten merirosvolaivojen toimesta (jotka hyökkäsivät lähes kaikkien kimppuun).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset laivanrakentajat vain lisäsivät airojen rivejä kaleerin perussuunnitelmaan, kunnes he saavuttivat nelirivisen kaleerin eli quadriremen, jossa oli neljä riviä, ja jokaista airoa souti kaksi miestä. Plinius Vanhempi kertoo, että ei vähempää kuin Aristoteles itse uskoi quadriremen keksinnän olevan karthagolaisten käsialaa, todennäköisesti 300-luvulla eaa. Niiden ensimmäinen tunnettu käyttö tapahtui Aleksanteri Suuren piirittäessä Tyrosta, kun hän marssi etelään Egyptiin hyökätäkseen. Hänen kuolemansa jälkeen suunnitelma osoittautui suosituksi hänen seuraajiensa keskuudessa, jotka riitelivät valtakunnasta. Myöhemmissä Puunilaissodissa quadriremejä käyttivät molemmat osapuolet. Historialliset lähteet (ei aina luotettavia) kertovat, että näillä aluksilla oli noin 60 tonnin syrjäytys ja ne kuljettivat noin 75 merisotilasta. Laajoilla, matalilla rungoillaan quadriremet olivat ihanteellisia matalissa rannikkovesissä suoritettaviin operaatioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>”Metsästäjällä” on paljon merkityksiä: henkilö, joka vaeltavat tai liikkuvat; yksi aseistettujen vartijoiden joukosta, jotka partioivat aluetta; sotilas, joka on koulutettu komentotaktiikkaan tekemään yllätyshyökkäyksiä. Nykyään yleinen käsitys metsästäjästä kattaa kaiken tämän. Metsästäjien sotilaallinen käyttö juontaa juurensa Pohjois-Amerikan siirtolaisten ja alkuperäiskansojen välisiin rajasotiin, joissa alkuperäisasukkaat olivat taitavia ”epäsäännöllisessä” sodankäynnissä metsien ja suoalueiden seassa. Eversti Benjamin Church, joka sai tehtävän Plymouthin siirtokunnan kuvernööriltä häiritä villejä kuningas Philipin sodan aikana vuonna 1676, perusti joukon, joka käyttäisi vihollisen omia taktiikoita. Amerikan vallankumouksen aikaan useat metsästäjäkomppaniat taistelivat brittejä vastaan, jotka valittivat suuresti siirtolaisten käyttämistä menetelmistä – väijytyksiin, hyökkäyksiin, tuhoamisiin, tarkka-ampumiseen ja muihin. 'Yhdysvaltain armeijan metsästäjäkäsikirjan' mukaan ei paljon ole muuttunut sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinalaiset Wu-joukot ampuivat ruutikäyttöistä rakettiartilleriaa jo vuoden 904 Yuzhangin piirityksen aikana, vaikka nämä olivatkin enemmän värikkäitä kuin tappavia (paitsi ehkä niiden miehistöille). 1780-luvulla Tipu Sultanin Mysoressa käyttämät metallisylinteriset raketit ja 1790-luvun brittiläiset Congreve-raketit eivät olleet paljon parempia. Joten ennen Saksan Nebelwerfer- ja Neuvostoliiton Katyusha-malleja toisessa maailmansodassa rakettiartilleria ei ollut muuta kuin erikoisuus taistelukentällä. Vasta sodan jälkeen rakettiartillerian suunnittelussa tehtiin muutoksia, jotka tekivät niistä NATO:n ja Varsovan liiton armeijoiden perustan, valmiina tuhoamaan Eurooppa odotetun kolmannen maailmansodan puhjettua. Raketin vähäisen rekyylin ansiosta kevyemmät alustat ovat tarpeen, ja näin ollen ne voivat olla liikkuvampia (itse asiassa jotkut voivat ampua liikkeellä ollessaan); ja kehittyneet mallit käyttävät ohjausjärjestelmiä, mikä mahdollistaa paremman tarkkuuden liikkuvia kohteita vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legioona oli tehokkain ja tehokkain taisteluvoima historiassa ... no, ainakin sen aikakaudella. Täysin varustettu ja täysin miehitetty roomalainen legioona saattoi marssia minkä tahansa maaston yli, rakentaen tien samalla, rakentaa linnoitetun leirin sen päähän ja sitten voittaa minkä tahansa vihollisen tai ottaa minkä tahansa muurin. Imperiumin aikana legioona koostui jalkaväestä, joka värvättiin yksinomaan Rooman kansalaisista, sekä kokit, aseistajat, insinöörit, tykistö, sairaanhoitajat ja komentohenkilöstö (sekä tavanomaiset leirin seuraajat ja sutlerit), jotka olivat tarpeellisia kentällä toimimiseen vuosia kerrallaan. Kevyt jalkaväki, jousimiehet, tiedustelijat ja ratsuväki olivat yleensä apujoukkoja, provinssien ei-kansalaisia (ne, jotka selvisivät kunniallisesti vapautettuina, saivat kansalaisuuden), jotka määrättiin legioonalle tarpeen mukaan. Erittäin kurinalainen (yleensä), legioonan raskas jalkaväki oli aseistettu pilumilla (heittokeihäs) ja gladiuksella (lyhyt miekka) ja valloitti suurimman osan tunnetusta maailmasta (myönnetään, joukko barbaareja ja rappeutuneita valtakuntia) tuolloin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kazakit olivat osa puolidemokraattisia, puolinomadisia, puolimilitaristisia yhteisöjä, jotka sijaitsivat Dnjeprin, Donin, Uralin, Volgan ja muiden Ukrainan halki kulkevien jokien aro-rannoilla. Ei ole selvää, milloin nämä slaavit alkoivat asettua alueelle Haazarin valtakunnan romahtamisen jälkeen, mutta todennäköisesti se tapahtui Mongolien hyökkäyksen jälkeen, ehkä 1200-luvun lopulla jKr. Hevossotureista ja "sivistyneistä" kansoista koostuva sekoitus, 1600-luvulla kasakat olivat löyhä heimojen ja itsenäisten yhteisöjen liitto. Sisäpolitiikasta huolimatta - ja eri kasakkahostien taistellessa keskenään yhtä paljon kuin naapureitaan vastaan - heistä tuli voima, joka piti ottaa huomioon, erinomaisena kevyenä ratsuväkenä. Ajan myötä, noin 1600-luvun alussa, jotkut hostit liittyivät kasvavan Venäjän kuningaskunnan palvelukseen pohjoisessa, tarjoten suojavyöhykkeen Krimin tataareja ja Osmaneja vastaan etelässä. Kasakat olisivat sen jälkeen mukana jokaisessa sodassa, johon venäläiset osallistuivat, kunnes Stalin käytännössä tuhosi heidät toisen maailmansodan jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosisatojen aikana monet ihmiset on nimetty "tiedustelijoiksi" (myös siisteihin univormuihin pukeutuneet teini-ikäiset, jotka ovat leiriytyneet ja ansainneet "ansiomerkkejä"). Mutta nopeajalkaiset soturit, jotka olivat taitavia vaeltamaan erämaassa ja vakoilemaan vihollista, ovat olleet olemassa metsästäjä-keräilijöiden päivistä lähtien. Nämä "erikoistuneet" olivat varhaisen sivilisaation silmät ja korvat, leviytyen asutuksista, tutkien uusia maita ja etsien vihollista. Ajan myötä heistä tuli yhä erikoistuneempia, ja he ovat edelleen tärkeä ja olennainen osa - jopa nykypäivänä - mitä tahansa sotilaallista muodostelmaa. Tietäminen, missä vastustaja on ja mitä hän puuhaa, on edelleen välttämätöntä, jotta vältetään teurastus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The term “Saka” may refer to the Persian and Sanskrit word for the Scythians, or it may refer to a specific tribe among those horse-barbarians to the north of Assyria. Most of the confusion seems to the ambiguous usage of Saka among the ancient “historians” – Herodotus, Strabo, Pliny the Elder, and that lot. Herodotus states that the Saka were horse archers, riding without saddles or stirrups, and distinguished by wearing quilted trousers, open tunics and “high caps tapering to a point and stiffly upright.” These horse archers were feared in the open, mostly for harassing a moving column or raiding the baggage trains, but not very good in a stand-up fight. As Alexander the Great had shown at the battle of Jaxartes (329 BC) the Saka had no staying power, and could be readily driven off by massed infantry in depth supported by ample numbers of foot archers, whose greater range and rate of fire gave them a distinct advantage over the mounted ones.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina on ollut niitä, jotka ovat valmiita jättämään kaiken tutun taakseen toivossa löytää parempi elämä tuon mäen takaa. Nämä ovat uudisasukkaita, ne, jotka hajasivat ihmiskunnan ympäri maapalloa. Olipa heidän matkansa veden, maan tai ilman kautta, löysivät pioneereille lopulta paikan, josta he pitivät, yleensä sellaisen, joka tarjosi hyvää maaperää, puhdasta vettä ja jonkinlaista turvallisuuden tunnetta... mutta ei aina. Jotkut päättivät matkansa aavikolle, suolle, jäätikölle tai vuoristolaaksoon. Ja väistämättä, vihamielisten alkuperäiskansojen joukkoon. Syyt, miksi he jättivät vanhat kotinsa taakseen, olivat yhtä vaihtelevia kuin maasto, jota he kulkivat: nälkä, rikkaus, kunnianhimo, seikkailu, pelko, vapaus ja ennen kaikkea toivo siitä, että heidän jälkeläisillään olisi se, mitä heillä itsellään ei ollut. Siellä, missä he pysähtyivät, syntyi kyliä, kaupunkeja, ja sivilisaatioita. Ja, sykli alkoi taas...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiipeäminen muureja pitkin tikapuita - samalla kun puolustajat ylhäällä heittelivät kiehuvaa öljyä, kiviä ja teräviä esineitä alaspäin - ei ollut omiaan nostamaan joukkojen moraalia, ja niinpä uusassyrialaiset keksivät piiritystornit noin 9. vuosisadalla eaa. Tuohon aikaan useimmat Mesopotamian kaupungit olivat ympäröity mutatiilimuureilla, jotka tarjosivat yleensä riittävän suojan hyökkääjiä vastaan, mutta assyrialaisten piiritystornit mahdollistivat heidän pääsyn muurien yli melko vahingoittumattomina; näin heidän valtakuntansa levisi käytännössä esteettömästi kolmen vuosisadan ajan. Se oli idea, jonka aika oli tullut, ja ennen pitkää kaikilla muinaisilla sivilisaatioilla oli piiritystorneja asevarastoissaan. Yksinkertaisimmassa muodossaan piiritystorni oli peitetty puinen torni pyörillä; kun se oli työnnetty lähelle loukkaavaa muuria, laskettiin tikapuu sillaksi ja iloiset soturit ryntäsivät kaupunkiin tai linnaan. Roomalaisten mestari-insinöörien yhä vankemmiksi ja tehokkaammiksi tekemät piiritystornit olivat käytössä keskiajan ajan, kunnes ruuti teki niistä vanhentuneita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten useimmat varhaiset asejärjestelmät, lingot kehittyivät metsästysvälineistä tappovälineiksi. Yksinkertaisesti kahden köydenpätkän välissä oleva pussi, jota käytettiin heittämään projektiili – kivi, lyijyklöntti tai mikä tahansa muu kätevä – kaaren muotoisesti, kunnes se laukaistiin. Vaikka heitetty kivi ei ole yhtä tappava kuin nuoli tai luoti, se voi aiheuttaa paljon vahinkoa. Jos ei muuta, hyvin tähdättyjen kivien sade saa vihollisen epäröimään ennen rynnäkköä. Ja ennen komposiittijousien keksimistä sillä oli huomattava kantomatkaetu jousiin ja keihäisiin verrattuna. Lisäksi ammuksen löytäminen ei ollut vaikeaa. Lukuun ottamatta Australiaa, muinaisia lingottuja kiviä on löydetty arkeologisista kaivauksista ympäri maailmaa. Jopa barbaari osaa lingota kiven. Ja kuten Ensimmäinen Samuelin kirja osoittaa, lingon avulla voi kaataa jopa Goljatin...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Espanjalaiset valloittajat ("valloittajat") olivat sotilas-tutkimusmatkailijoita, jotka siirsivät maailman Espanjalle 14. - 18. vuosisadalla. Reconquistan päättymisen jälkeen vuonna 1492 jKr. Espanjassa oli paljon veteraaneja, mutta onneksi pian sen jälkeen espanjalaiset löysivät uuden maailman, joka oli valmis valloitettavaksi ja käännytettäväksi kristinuskoon (jälkimmäinen motivoi todella joitain). Valloittajat levisivät ympäri Amerikkaa, Afrikkaa, Aasiaa ja jopa Oseaniaa, tutkien, hyödyntäen ja jopa asettuen asumaan paikkoihin. Pääasiassa kevyistä ratsuväen sotilaista koostunut ryhmä, eurooppalaisten taktiikkojen, aseiden, ratsujen ja armottomuuden yhdistelmä tarkoitti, että useimmilla alkuperäiskansoilla ei ollut paljon mahdollisuuksia voittaa valloittajia ... ja tämä pieni mahdollisuus johtui vain suurista lukumääristä (jos tarpeeksi moni heistä oli valmis kuolemaan). Ei ole epäilystäkään siitä, että ilman Cortesin, Pizarron, de Balboan, de Soton kaltaisia onnenetsijöitä ei olisi ollut maapalloa kattavaa valtakuntaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jossain vaiheessa sivilisaation esihistoriaa jokin neoliittinen soturi päätti, että hänen nuijansa olisi tehokkaampi, jos hän teroittaisi sen pään. Näin syntyi keihäs. Mutta kärki tylsyi jatkuvasti eläinten ja ihmisten pistelystä. Pian ihmiset kovettivat kärkiä kärventämällä niitä tulessa (toinen äskettäin löydetty keksintö); seuraava innovaatio oli naputettujen kivikärkien kiinnittäminen keppiin. Lopulta kehittyivät metalliset keihäänkärjet. Keihäät ovat melko helppoja hallita; ja siksi ne olivat suosittuja varhaisten sotilaiden keskuudessa, jotka olivat useimpien muinaisten armeijoiden perusta. Keihäät voidaan tuottaa melko nopeasti ja halvalla. Ja ne toimivat hyvin ratsastavia barbaareja vastaan. Vuosisatojen aikana keihäs kehittyi lukemattomilla tavoilla, huipentuen pistin, jonka sotilas voi kiinnittää kiväärinsä päähän muodostaakseen jälleen keihään vihollisen silpomiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Ian Fleming, Alistair MacLean ja Tom Clancy ovat kirjoittaneet jännittäviä tarinoita, useimpien vakoojien puuhat ovat paljon vähemmän glamoröösejä - itse asiassa suorastaan ankeita - tai palkitsevia kuin useimmat ajattelevat. Vaikka vakoojia on käytetty eri aikoina ja paikoissa vaihtelevalla menestyksellä, vakoilusta on tullut valtion hyödyllinen politiikka vasta Elisabetin aikaisen Englannin Francis Walsinghamin kehittäessä useimmat nykyaikaiset menetelmät valtion salaisuuksien paljastamiseksi tai salaamiseksi (kuten kryptografia, väärentäminen, viettely, kiristys, salamurhaaminen ja muut). Harvoin vakoojat toimivat jalomielisistä syistä; useimmat ovat joko hyvin palkattuja tai kiristetty ottamaan vastaan niin vaarallisen uran. Vaikka on ollut aikoja, jolloin vakoilu oli yleistä, mikään ei vedä vertoja kylmän sodan aikaiseen toimintaan menetelmissä tai globaaleissa tapahtumissa. Kuitenkin "romantiikka" katosi vakoojabisneksestä elektronisen ja satelliittitiedon keruun myötä, johon suurvallat tarttuivat 1990-luvulla. Bond olisi erittäin pettynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>When those madcap Confederates in the Hunley sank the USS Housatonic in 1864 AD, it launched a new age of naval warfare; unfortunately, the Hunley also sank itself, taking its crew to the bottom as well. Nevertheless, the submarine had made its stealthy appearance. The submarine, submersible, U-boat is a craft made for sneaking up on a target while underwater and then sinking it with torpedoes … or if possible surfacing and using its pathetic deck-guns. Germany pioneered their use as merchant raiders – really effective ones – during WW1, and expanded upon it during WW2, eventually sinking some 14.5 million tons of enemy shipping (including the odd warship) from 1939 through 1945. Advances in ballast tanks, power plants, control planes, hull plating and such sparked a “submarine-race” between the post-war superpowers culminating in nuclear-powered, deep-diving boats … armed with nuclear missiles that could be launched at population centers. What has the Hunley wrought?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lähes jatkuvat sodat (enemmän kuin takametsien riidat kuin aseelliset konfliktit) Sumerian kaupunkivaltioiden välillä auttoivat kehittämään pari innovaatiota tappamiseen, jotka leviäisivät koko muinaiseen maailmaan. Ensimmäinen jälkipolville tallennettu taistelu oli Lagashin ja Umman välinen taistelu noin 2525 eKr, joka on kuvattu ”Vulturesin stele” -kuvassa. Muun muassa stele näyttää komentaja Eannatumin ratsastavan ”vaunuissa” - itse asiassa pikemminkin nelipyöräisessä kärryssä, jota vetävät aasit (eläimet, eivät ihmiset). Sumerilainen sotavaunu oli nelipyöräinen laite, joka koostui kudotusta korista, joka oli asennettu puisille, kiinteille pyörille; siinä oli kahden hengen miehistö, joka kantoi taistelukirveitä ja keihäitä, ja sen veti neljän onagerin (nämä aasialaiset aasit) valjastus. Vaikka niitä on esitetty tässä ja muissa steleissä, on paljon keskustelua siitä, käytettiinkö sotavaunuja todella taistelussa vai toimivatko ne enemmän ”taistelutaksina”, kuljettaen komentajaa strategisiin paikkoihin, jossa hän voisi nousta ylös ja johtaa joukkojaan henkilökohtaisesti käsirysyssä. Mikä tahansa toiminto olikin, sumerilainen sotavaunu oli myöhemmin hevosvetoisen sotavaunun alku.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Miekan taito" - vaikka nuo ensimmäiset pronssikauden käyttäjät eivät todennäköisesti olleet kovin taiteellisia - ulottuu ajalle, jolloin miekka oli vain vähän enemmän kuin suuri tikari, lyhyt ja terävä. Vanhimmat tähän mennessä kaivetut miekat ovat peräisin noin 1600 eaa. Miekat tulivat monissa eri tyypeissä: jotkut terävät molemmilla reunoilla, jotkut vain yhdellä, jotkut ohuet ja terävällä kärjellä, jotkut raskaat. Yhtä usein kuin ei, sivilisaation suosikki tyyppi oli sen erottuvin piirre. Saattaa myös huomata, että miekan evoluutiolla oli merkittävä vaikutus raudan työstämisen, kaivostoiminnan ja sulattamisen evoluutioon... kaikki melko hyödyllisiä teknologioita. Käytännössä jokaisella historian kulttuurilla oli miekkoja, ja ne käyttivät niitä tehokkaasti toisiaan vastaan. Ajan myötä miekan yhä lisääntyvä käyttö lähitaisteluissa johti panssareiden kehittymiseen, ja piankin näiden sotilasteknologioiden välille kehittyi "asevarustelu". Nykyään miekka on lähinnä seremoniallisessa ja urheilullisessa käytössä... mutta miekkailu on syvällä meidän veressämme (niin sanotusti).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Like so many efficient ways of killing the enemy in great numbers, the “tank” was first used to any effect during WW1 and perfected during WW2. It is essentially an armored, self-propelled (on caterpillar-type tracks), self-contained fighting vehicle. The concept had been around a long time, and visionaries such as Leonardo da Vinci and Hebert G. Wells had offered simplistic views of an armored leviathan that could dominate a battlefield. But it was the stalemated fronts of WW1, dominated by barbed-wire, machineguns, artillery and mud that brought the concept to fruition. The tank (so-named on the first shipping manifests to mislead enemy intelligence) did not make a good first impression, being used solely as infantry support in the final Allied victory. The defeated learned their lesson, and in WW2 the Germans unveiled the blitzkrieg, the use of massed tanks to blow holes in the enemy lines, then pour through and overrun everything behind. Today, the battle tank is the mainstay of every nation’s army – or at least any big enough to matter.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin pian kuin kyliä alkoi ilmestyä, alkoi myös kaupankäynti. Aluksi he käyttivät raskaita ja tyhmiä eläimiä - hevosia, muuleja, kameleita, laamoja, ihmisiä - kantamaan jalokiviä, jalometalleja, mausteita ja kaikkea muuta, mikä tuottaisi voittoa kaukaisessa kylässä. Jokainen sivistynyt, ja monet ei-sivistyneet, maa oli kauppateiden risteyksessä, ja nämä reitit - kuten Kiinasta Lähi-itään kulkeva suuri Silkkitie - muokkasivat rajoja ja sivilisaatiota yhtä varmasti kuin sota tai uskonto. Ajan myötä jotkut kauppiaat ryhtyivät merenkulkuun; monet varhaisimmista kirjallisista tiedoista ovat kauppatavaroita koskevia luetteloita laivojen lastissa, ja arkeologia osoittaa merikelpoisten rahtilaivojen esiintymistä Välimerellä ja Punaisellamerellä ensimmäisen vuosituhannen eKr. alussa. Kun pidempiä kauppamatkoja tehtiin, rahtilaivojen suunnittelu muuttui jatkuvasti; ja kuormankantajaeläimet korvattiin kuorma-autokuljetuksilla. Mutta sama periaate ajaa kauppaa edelleen... ihmisen tarve tehdä voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tykistö voidaan ymmärtää prosessina, jossa ihmisille heitetään yhä suurempia ja suurempia kiviä. Ja siihen tarkoitukseen trebuchet oli paras kivien heittäjä, ainakin ennen ruudin yleistymistä. Katapultti käyttää jännitystä joukossa köysiä ja käsivarsia, mutta trebuchet käyttää vipua ja painovoiman voimaa. Konsepti on melko yksinkertainen: paino toisessa päässä ja linko toisessa päässä kantamassa kiviä (tai jopa mätäneviä ruumiita tautien leviämiseksi tai tulen sytyttämiseksi). Kun paino annetaan pudota, se heilauttaa toisen pään ylös ja yli, sinkoamalla ammuksen kohti kohdetta. Yksinkertainen rakenne, mutta sellainen, joka vaati vipujen ja perusfysiikan tuntemusta täydelliseksi tekemiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trebuchet'tia käytettiin piirityssodankäynnissä Euroopassa 1100-luvulta alkaen, kunnes ruudin keksiminen syrjäytti sen, ja Aasiassa niitä käytettiin toisinaan pienempien, liikkuvampien "kyyrytigri" -piiritysaseiden lisäksi. Trebuchet't olivat suuria ja kömpelöitä, joten ne rakennettiin yleensä lähelle piirityksen kohteena olevaa linnaa. Tämä keventi armeijan taakkaa, mutta teki linnaan kohdistuvasta piirityksestä paljon työläämmän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanakirjan mukaan "soturi" on henkilö, joka osallistuu tai on kokenut sodankäynnissä. Alkukantaisissa yhteiskunnissa se koskee lähes kaikkia, koska kaikki taistelivat kaikkia vastaan. Loppujen lopuksi päähän kivellä tai nuijalla lyömiseen ei tarvittu paljon koulutusta, vain kestävyyttä ja vahvaa vatsaa. Siksi varhaisilla heimoilla ja asutuksilla ei ollut ammattiarmeijaa; se on sivistyksen etu. Sen sijaan kaikki työkykyiset palvelivat löyhässä kansanmiliisissä, joka kutsuttiin vastaamaan kriisiin ja palasi sitten tiloilleen ja kyliinsä sen jälkeen (tai joskus ennen). Kului vuosisatoja, ennen kuin muinaiset kuninkaat oivalsivat ja pystyivät ylläpitämään armeijaa, jossa erilaisten aseiden erikoisasiantuntijat korvasivat vanhat soturit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Myyttiset tarinat seinillä juoksevista, taikavoimaisista soturimunkeista säilyvät, koska ne ovat niin uskomattomia. Valitettavasti meidän on vain elettävä todellisten historiallisten pappien uskomattomien taistelutaitojen kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harkitse Kiinassa sijaitsevaa Shaolinin luostaria, jonka perusti intialainen buddhalainen munkki Batuo vuonna 495 jaa. Vaikka Shaolinin kamppailulajien historia onkin kietoutunut legendojen ja popkulttuurin kanssa, sanotaan, että Batuo ja hänen ensimmäiset kiinalaiset oppilaansa, mahdollisesti sotilaat ennen luostariin liittymistä, olivat jo varustettu kamppailulajien taidoilla ja he siirsivät ne oppilailleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuoteen 581 mennessä Shaolinin munkit kehittivät oman taistelutyylin ja asettuivat tukemaan toista Tang-dynastian keisaria Li Shiminia aikakauden dynastia-sodissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vastaavasti Japanin buddhalaiset sohei-munkkisoturit osallistuivat vähemmän kunniaa tuoviin temppelien välisiin reviirikiistoihin, tarttuen aseisiin ja käyttäen taistelutaitojaan saavuttaakseen poliittista, ei hengellistä valtaa.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>