<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Ihmeet ovat näyttäviä rakennuksia, keksintöjä ja käsitteitä, jotka ovat kestäneet aikaa ja muuttaneet maailmaa ikuisesti. Ihmeiden rakentaminen vaatii aikaa, energiaa ja vaivaa, mutta kun ne on valmistettu, ne tarjoavat sivilisaatiollesi monia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_CHAPTER_HISTORY_TITLE">
      <Text>Historiallinen Konteksti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ALHAMBRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Alhambra alkoi pienenä linnoituksena, jonka Granadan maurit rakensivat vuonna 889 jKr. Andalusiassa (Espanja); sen jälkeen emiiri Mohammed ben Al-Ahmar rakensi ja laajensi sitä 1100-luvulla ja vielä kerran laajennettiin ja muutettiin kuninkaalliseksi palatsiksi sulttaani Yusuf I:n toimesta vuonna 1333. Al-Hamra (kirjaimellisesti "punainen"), joka on nimetty sen punaisten savirappausmuuriensa mukaan, oli ylellinen - ainakin tuon ajan eurooppalaisittain - kaikilla mukavuuksilla, mukaan lukien sisäinen viemäröinti. Se yhdisti paikan luonnonkauneuden rakenteisiin ja puutarhoihin, jotka oli suunnitellut ja varustellut alueen parhaat muslimi-, juutalais- ja jopa kristityt käsityöläiset ja taiteilijat. Sen erittäin vaikuttavista piirteistä monet sisäseinät ja pylväät on kaiverrettu virtaavalla arabialaisella käsialalla, jossa on runoutta ja säkeitä Koraanista. Nasrid-dynastian viimeinen sulttaani, Muhammad XII, antautui espanjalaisille vuonna 1492 jKr., ilman että ristiretkeläiset hyökkäsivät Alhambraan - muuten se olisi vain toinen kasa raunioita ja muistoja tyylikkyydestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BIG_BEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jättiläiskello Big Ben sijaitsee Elisabetin tornissa - nimetty juhlistamaan kuningatar Elisabet II:n timanttijuhlaa (ennen sitä vain "kellotorni") - Westminsterin palatsin pohjoispäässä, jossa sijaitsee parlamentin talot. Melko rentoon tapaan useimmat britit ja turistilaumat viittaavat koko rakennelmaan nimellä "Big Ben". Tämä suuri 16 tonnin kello valettiin elokuussa 1856 Stockton-on-Teesin tehtaassa ja valettiin uudelleen Whitechapelin kellotehtaassa huhtikuussa 1858, koska se halkeili kuljetuksen aikana Lontooseen. Astronoomi Royal suunnitteli heilurikellomekanismin, jonka valmisti kellojen valmistaja Edward Dent ja hänen poikapuolensa Frederick; se oli valmis vuonna 1854. Tarkkuus on niin hieno, että pennyn (englantilainen, tietenkin) lisääminen tai poistaminen heilurista muuttaa nopeutta neljällä kymmenesosalla sekuntia päivässä. Mutta kaiken piti odottaa kellotornin valmistumista, joka ei ollut valmis ennen vuotta 1859. Sodan aikana hiljennetystä ja satunnaisista hajoamisista huolimatta Big Ben on soinut tunnin joka kerta siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BOLSHOI_THEATRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Moskovan Keisarillinen Bolshoi-teatteri - bolshoi tarkoittaa venäjäksi "suurta" - on koti Bolshoi-baletti- ja Bolshoi-oopperayhtiöille, jotka ovat maailman vanhimpia ja suurimpia (baletilla on noin 200 tanssijaa). Balettiryhmä perustettiin maaliskuussa 1776 prinssi Urusovin ja brittiläisen teatterijohtaja Michael Maddoxin toimesta; esiinnyttyään jonkin aikaa yksityiskodeissa, yhtiö oli tarpeeksi kannattava hankkiakseen Petrovka-teatterin ja avasi siellä ensimmäisen kerran joulukuussa 1780. Valitettavasti Petrovka paloi maan tasalle vuonna 1805, ja sen korvasi Uusi Arbat-teatteri, joka paloi vuonna 1812 Napoleonin miehittäessä kaupungin. Nykyinen Bolshoi-teatteri rakennettiin vuosina 1821-1824, eikä se onnistunut palamaan - vaikka se kunnostettiin vuosina 1843, 1856, 1921, 2002 ja 2011. Viimeinen kunnostus sisälsi teatterin akustiikan palauttamisen alkuperäiseen korkeaan laatuun (jonka neuvostoliittolaiset olivat pilanneet) ja alkuperäisen keisarillisen sisustuksen palauttamisen (jonka samat neuvostoliittolaiset olivat repineet pois). Huolimatta hintojen vaihtelusta jopa 5000 ruplaan, baletti- ja oopperaesitykset ovat jatkuvasti loppuunmyytyjä - pääasiassa turisteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_BROADWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Broadway on 15 mailin pituinen katu, joka kulkee Manhattanin ja Bronxin sydämen läpi New Yorkissa, ja sen varrella on toimistoja, kauppoja ja asuntoja... mutta kukaan ei ajattele niitä. Sen sijaan Broadway tunnetaan parhaiten keskiosasta, joka sijaitsee 42. ja 53. kadun välillä ja jota kutsutaan "Great White Wayksi" – teatterialueeksi. 1800-luvun puolivälistä lähtien useita teattereita avattiin Broadwaylla. Vuonna 1880 jänne Madisonin ja Union Squaren välillä valaistiin kaarilampuilla, mikä teki siitä yhden ensimmäisistä sähkövalaistuista kaduista Yhdysvalloissa (jätä se newyorkilaisille, että he valaisevat teatterit ennen koteja, sairaaloita ja kouluja). Kasvavan amerikkalaisen vaurauden ja kulttuuripyrkimysten ansiosta teatterit tekivät siitä suositun viihdetaivaan. Vuoteen 1900 mennessä tällä alueella oli avattu noin 20 teatteria, ja niiden sähköiset mainostaulut olivat niin kirkkaita, että siitä tuli Great White Way. Vuonna 1925, sen suosion huipulla, Broadwaylla oli 80 teatteria, jotka erikoistuivat näyttäviin tuotantoihin, pääasiassa revyihin ja musikaaleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CHICHEN_ITZA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mayat päättivät rakentaa suuren kivikaupunkinsa Yucatanin keskelle viidakkoa sen sijaan, että olisivat valinneet jonkin mukavan rannan. Kaupungin sijainnin valinnan logiikasta huolimatta Chichen Itza oli koteja, temppeleitä, palatseja, pihoja ja pallopelejä täynnä oleva metropoli, joista jotkut koristeelliset rakennelmat ovat peräisin 1500 vuoden takaa. Pallopelit olivat erityinen aika kaupungissa, sillä voittaneen kapteenin päätettiin uhrata jumalille (vaikuttaa täydelliseltä syyltä "hävitä" peli) mahdollisesti massiivisessa, porrastetussa Kukulcanin temppelissä. Chichen Itza kukoisti aina 1200-luvulle saakka, jolloin mayojen keskuudessa puhkesi kapina ja sisällissota, minkä jälkeen kaupunki ajautui jyrkkään laskuun, josta se ei koskaan toipunut. Sodan jäljiltä väestöstä ei selvinnyt sairaudet ja nälänhätä. Kaupungin keskusta oli suurelta osin hylätty ja raunioina espanjalaisten valloituksen aikaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Flavialainen amfiteatteri, joka tunnetaan paremmin nimellä "Colosseum", sijaitsee Rooman keskustassa. Rakennustyöt alkoivat keisari Vespasianuksen aikana noin 72 jKr, ja ne rahoitettiin toisen juutalaistemppelin saaliilla Jerusalemin kaatumisen jälkeen ensimmäisen juutalais-roomalaisen sodan aikana. Betonista ja kivestä rakennettu Colosseum on suurin koskaan rakennettu amfiteatteri ja yksi muinaisen arkkitehtuurin ja tekniikan suurista ihmeistä. Se saattoi vetää 50-80 tuhatta katsojaa, jotka seurasivat gladiaattoritaisteluja, eläinmetsästyksiä, joukkoteloituksia ja paljon muuta. Keski-Ajan kristinuskon juurtumisen myötä sitä käytettiin matalan vuokratason asuntojen, työpajojen, uskonnollisen järjestyksen asuintilojen, louhoksen ja kristillisen pyhäkön sijoittamiseen. Vaikka maanjäristykset ja kivivarastelijat ovat jättäneet jälkensä Colosseumiin, se on yhä vaikuttava nähtävyys kaksi vuosituhatta alkuperäisen gladiaattoriverilöylyn jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_COLOSSUS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valmistettu sulatetusta messinkistä ja raudasta, jotka oli hylätty aseista ja varusteista epäonnistuneen hyökkäyksen jälkeen, Rodoksen kolossi oli 98-jalkainen kuvaus Titan Heliosista, joka pystytettiin juhlistamaan voittoa. Rakentaminen Lindoksen Charessin johdolla alkoi vuonna 292 eaa. ja valmistui vuoteen 280 eaa. mennessä kaikkien hämmästykseksi. Vaikka yksityiskohdat ovat hieman hämäriä - vanhat historiat ovat mitä ovat - korkea patsas katseli Mandrakin sataman sisäänkäyntiä 49-jalkaisen marmorisen jalustan päältä. Se kuitenkin seisoi vain 56 vuotta ennen kuin maanjäristys kaatoi sen. Egyptin Ptolemaios III tarjosi maksaa sen jälleenrakentamisesta, mutta rodoslaiset kieltäytyivät, koska Delphin oraakkeli kertoi heille, että jumalat olivat loukkaantuneet siitä. Vaikka jumalat saattoivat olla loukkaantuneita, lähes 900 vuoden ajan patsaan ruostuneet rauniot olivat turistien "pakko nähdä" -kohde. Vuonna 653 jaa. muslimikalifi Muawiyah I:n joukot valloittivat Rodoksen, ja uudet omistajat myivät sen välittömästi romukauppaan juutalaisille kauppiaille, jotka käyttivät - niin sanotaan - 900 kamelia kuljettamaan massan pois. Romusta romuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_CRISTO_REDENTOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maailman suurin art deco -patsas, Cristo Redentor ("Vapahtaja Kristus") seisoo 2300 jalkaa Rio de Janeiron yläpuolella Corcovado-vuorella, pitäen valppaasti silmällä kaupungin syntisiä. Käsivarret levällään syleillen alla levittäytyvää kaupunkia, tämä Kristus-patsas on 98 jalkaa korkea, ja käsivarret mittaavat 92 jalkaa sormenpäästä sormenpäähän. Sen veisti ranskalainen Paul Landowski, ja se on tehty teräsbetonista ja saippuakivestä. Ajatus valtavan Kristus-patsaan sijoittamisesta kaupungin yläpuolelle esitettiin ensimmäisen kerran katolisen papin Pedro Bosin toimesta; vuonna 1920 ajatus heräsi uudelleen Rion ”katolisessa piirissä”, ja ryhmä keräsi tarvittavat varat lahjoituksilla, pääasiassa hurskailta brasilialaisilta katolilaisilta (tietenkin). Rakentaminen alkoi vuonna 1922, ja monumentti avattiin yleisölle lokakuussa 1931.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_EIFFEL_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nimetty Alexandre Gustave Eiffelin mukaan, jonka yritys rakensi valtavan terästornin toimimaan pääsisäänkäyntinä vuoden 1889 Exposition Universellelle (maailmannäyttely) Pariisissa, Eiffel-torni on tullut symboloimaan "Valojen kaupunkia". (Ja kuten räikeästi valaistu torni on yöllä, tämä näyttää sopivalta.) Se oli maailman korkein rakenne sen avautuessa hämmästyneille väkijoukoille, mutta se oli myös kohteena huomattavalle kiistalle ja arvostelulle itse nimittämiensä kulttuuritulkitsijoiden taholta. Ennen kuin se edes rakennettiin, 300-jäseninen komitea, johon kuului joitakin Ranskan tunnetuimpia insinöörejä ja taiteilijoita lähetti vetoomuksen työministerille, joka alkoi: "Me, kirjailijat, maalarit, kuvanveistäjät, arkkitehdit ja intohimoiset kannattajat Pariisin tähän asti koskemattoman kauneuden puolesta, vastustamme kaikin voimin, kaikella paheksunnallamme Ranskan loukatun maun nimissä, tämän hyödyttömän ja hirvittävän Eiffel-tornin pystyttämistä." Monet olivat myös pahoillaan siitä, että se tulisi maksamaan Ranskan veronmaksajille miljoona dollaria - ei vähäinen summa tuohon aikaan. Onneksi Pariisin Matkailuneuvostolle, mielenosoitukset jätettiin huomiotta ja ylös Eiffel-torni nousi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ESTADIO_DO_MARACANA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Virallisesti Estadio Jornalista Mario Filho - täytyy olla melkoinen urheilutoimittaja saadakseen stadionin nimetty hänen mukaansa - mutta paremmin tunnettu Maracanã, jalkapallostadion on osa suurta kompleksia Rio de Janeiron sydämessä. Se aloitettiin vuonna 1948 jKr., kun Brasilia oli voittanut oikeuden isännöidä FIFA:n maailmancupia, ja se avattiin (enemmän tai vähemmän, koska rakentaminen ei ollut vielä valmis) ensimmäisiin otteluihin kyseisessä kilpailussa vuonna 1950. Valitettavasti raskaasti suosittu Brasilia hävisi finaalin Uruguayn joukkueelle 2-1 ennen 199 854 innokasta fania - mikä teki siitä maailman suurimman (ja äänekkäimmän) stadionin tuolloin. Sen jälkeen Maracanã on toiminut isäntänä Pan-Amerikan kisoille, toiselle maailmancupille, lukuisille konserteille ja kulttuuritapahtumille sekä tuhansille jalkapallo-otteluille. Stadion on uudistettu pienemmäksi kapasiteetiltaan (78 838) ja mukavammaksi majoitukseksi (mukaan lukien 292 uutta wc-tilaa) ja se isännöi olympialaisia (kesä, ilmiselvästi) ensimmäistä kertaa vuonna 2016.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_FORBIDDEN_CITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaiten Pekingin keskustassa, Gu Gongin (Kiinan keisarillinen palatsi) vierailu oli tavallisilta kansalaisilta kielletty ilman keisarin erityislupaa; siksi kompleksi tuli tunnetuksi koko maassa "Kielletty kaupunki" (kuten useimmat presidentin asunnot nykyään). Kielletyn kaupungin muurien rakentaminen - koristeltu runsailla puutarhoilla, sulavilla terasseilla, levollisilla suihkulähteillä ja monilla käytännöllisillä hallintotoimistoilla - alkoi 1408 jKr. Yonglu-keisarin, Ming-dynastian kolmannen hallitsijan, ohjauksessa. Kompleksi kasvoi vuosisatojen ajan ja toimi 24 Mingin ja Qingin keisarin kodina. Se kasvoi, kunnes se käsitti 9 999 huonetta, jotka sijaitsivat 178 neliömailin alueella, 170 jalan levyisen vallihautan ja 32 jalan korkuisten muurien ympäröimänä (vain varmistaakseen, ettei yksikään tavallisista kansalaisista päässyt sisään valvomatta). Kielletyn kaupungin huipulla asui kymmenentuhatta ihmistä, kaikki yhden keisarin tarpeisiin. Nykyään vain muutama sata asuu ylellisellä alueella, toimien oppaina ja siivoojina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIBRARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisesti oletetaan, että Aleksandrian kuninkaallinen kirjasto perustettiin 200-luvun alussa eaa. Ptolemaios II: n hallinnon aikana, hänen isänsä rakennettuaan Muse-temppelin paikalle. Alkuperäisen kokoelman uskotaan olevan Demetrius Phalereuksen käsialaa, joka oli Aristoteleen oppilas (filosofin omien käsikirjoitusten väitettiin toimivan siemenenä); Ptolemaiosten seuraajien suojeluksessa kokoelma kasvoi lopulta 400 000 - 700 000 papyruskääröön ja erilaisiin pergamenttikoodiksiin. Kokoelman laajentaminen tuli pakkomielle joillekin hallitsijoille; Ptolemaios III: n määräyksestä kaikkien kaupunkiin saapuvien tuli luovuttaa hallussaan olevat kirjoitukset, jotka kopioitiin kirjastoon. Lähteet ovat hyvin erimielisiä suurten tekstikokoelmien tulipaloon syyllisten henkilöiden osalta; yleisiä epäiltyjä ovat Julius Caesarin joukot vuonna 48 eaa., Rooman keisari Aurelian noin 270 jaa., ja muut. Mutta näyttää siltä, että viimeiset jäänteet poltettiin vuonna 391 patriarkka Theophiluksen käskystä hävittääkseen pakanalliset vaikutteet Egyptistä - tämä ei ollut viimeinen kerta, kun kristityt polttivat kirjoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_LIGHTHOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri Aleksandrian majakka (yksi seitsemästätoista kaupungista, jonka itserakas nuori kenraali nimesi itsensä mukaan), tunnettiin muinaisille Pharoksena, ja sen kerrottiin olevan 393 ja 450 jalan korkuinen - tehden siitä yhden korkeimmista rakennelmista sivilisaatiossa monien vuosisatojen ajan. Majakka aloitettiin vuonna 280 eaa. Ptolemaios Sotorin, yksi Aleksanteri Suuren makedonialaisista kenraaleista ja seuraajista, toimesta pienellä saarella auttamaan kauppalaivojen ohjaamisessa vilkkaan kaupungin satamaan. Se valmistui vasta vuonna 247 uskomattoman kalliilla 800 talentin hinnalla. Sen valo massiivisen tornin huipulla tuotettiin uunilla, jonka väitettiin olevan valmistettu kiinteistä kalkkikivilohkareista, ja se oli näkyvissä sadan mailin päässä. Vaikka se vaurioitui pahasti kolmessa maanjäristyksessä vuosien 956 ja 1323 välillä, se ei kaatunut - tehden siitä kolmanneksi pisimpään säilyneen muinaisen ihmeen. Lopulta Egyptin sulttaani louhi jäljellä olevan kiven (osa oli pudonnut satamaan) rakentaakseen Qaitbayn linnoituksen vuonna 1480 suojellakseen Aleksandriaa ottomaaniturkkilaisilta (ei toiminut).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_GREAT_ZIMBABWE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legendojen yhden joukon mukaan Suuri Zimbabwe oli Sabaan kuningattaren palatsikompleksi. Toisen joukon mukaan se oli paikka, missä kuningas Salomonin kaivosten työläiset - jotka sukupolvi harhautuneista aarteenmetsästäjistä ajatteli lähistöllä - rentoutuivat vapaa-ajallaan. Tylsän tosiasian mukaan se oli Zimbabwen kuningaskunnan pääkaupunki, joka kattoi lopulta noin 1700 hehtaaria ja huippuväkiluku oli noin 18 000, nousi vuonna 1220 jKr. ja katosi 1450 jKr. Täysin kivestä rakennettu Suuri Zimbabwe hylättiin pian sen jälkeen ja se rappeutui raunioiksi. Varhaisin tunnettu merkintä raunioista on portugalilaisen upseerin Vicente Pegadon kirjoittama vuonna 1531. Hän mainitsee suuret muurit, joissa on veistettyä kiveä ilman laastia. Rauniot sijaitsevat kolmessa ryhmässä: Hill Complex, Valley Complex ja Great Enclosure, josta suurin osa arkeologisista esineistä on löytynyt: saippuakivipatsaat, kultahelmet, kupariharkot, pronssikeihäänkärjet, jalokivikorut ja rannerenkaat sekä paljon muuta. Joten ehkä nuo aarteenetsijät eivät olleetkaan niin harhautuneita loppujen lopuksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HAGIA_SOPHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Istanbulin kaupunki (tai Konstantinopoli tai Bysantti, kumpaa suosii) on ollut monien kansojen koti, vaikka se tunnetaan parhaiten Bysantin ja sitten Osmanien valtakuntien pääkaupunkina. Se on ollut myös monien uskontojen keskus, erityisesti itäortodoksisen kristinuskon ja islamin. Mikään ei kuvasta tätä persoonallisuushäiriötä yhden kupolin alla paremmin kuin upea Hagia Sophia (kirjaimellisesti "pyhä viisaus"). Se rakennettiin noin 532 jKr. kreikkalaisortodoksisena patriarkaalisen basilikana ja on palvellut uskovia lähes 1500 vuotta. Vuonna 1453, kun Konstantinopoli vallattiin osmaneilla ja nimettiin uudelleen, Hagia Sophia muutettiin moskeijaksi. Koristeellinen ja arvokas rakenne on tehty kivestä ja marmorista, ja sen kultaisen kupolin halkaisija on 102 jalkaa, ennen kuin muslimihallitsijat lisäsivät neljä minareettia. Rakenne on selvinnyt useista maanjäristyksistä, tulipaloista, mellakoista, ryöstöistä (kuten neljännen ristiretken aikana) ja yhdestä verilöylystä (kun vanhukset ja sairaat, jotka olivat ottaneet sinne suojaa, teurastettiin osmanien valloittajien toimesta). Nykyään Hagia Sophia toimii museona ja on yhä yksi sivilisaation vaikuttavimmista rakennuksista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HANGING_GARDENS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Riippuvat puutarhat eivät ehkä ole edes olleet olemassa, saati sitten maailman ihme; yksikään babylonialainen lähde ei mainitse niitä, eikä niistä ole arkeologista todistusaineistoa (toisin kuin muista muinaisista maailman ihmeistä). Puutarhojen pääasiallinen todiste tulee useista kreikkalaisista ja roomalaisista teksteistä - kuinka ne luotiin, miksi ne luotiin, niiden koko ja monimuotoisuus, jopa se, miten ne kasteltiin. Näiden mukaan Nebukadnessar II rakensi puutarhat noin 600 eKr. (ilmeisesti hemmotellulle) koti-ikävää kärsivälle meedialaiselle vaimolleen Amytikselle, joka kaipasi synnyinpaikkansa vihreitä kukkuloita. "Historialliset" lähteet myös kertovat, että puutarhat olivat nouseva sarja terasseja (aivan kuten ziggurat) mutatiilistä rakennettuja ja sisälsi kaikenlaisia ​​kasveja. Perusta oli muka 400 jalkaa neliö, ja koko massa nousi 75 jalkaa erittäin kuivaan ilmaan; arvioiden mukaan puutarhoissa olisi tarvittu 8200 gallonaa vettä päivässä pitämään kasvit hengissä Babylonissa. Jos puutarhat olivat olemassa, oletetaan, että ne tuhoutuivat joskus ensimmäisen vuosisadan jälkeen ajanlaskun alun jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_HERMITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nykyisen kuuluisan Eremitaasin ydin Pietarissa käsittää monumentaalisen Talvipalatsin, joka on ollut tsaarien asuinpaikka vuodesta 1764 jKr, jolloin Katariina Suuri valmisteli palatsin heijastamaan Venäjän keisarillisen valtakunnan mahtia ja voimaa. Katariina julisti sen aarteekseen ja alkoi täyttää sen aarteilla - renessanssimaalauksilla, jalokivillä ja kullatuilla käsityöesineillä (kuten Fabergén munilla), kruununjalokivillä ja muilla koriste-esineillä. Palatsiin lisättiin useita jatkeita ja järjesteltiin uudelleen, ja vuonna 1852 Nikolai I avasi sen yleisölle. Tsaarit jatkoivat kokoelman kartuttamista. Helmikuun vallankumouksen jälkeen vuonna 1917 rakennuksessa toimi hetken aikaa väliaikainen hallitus, kunnes bolševikit ottivat vallan lokakuussa ja julistivat sen lahjaksi proletariaatille. Nykyään viiden rakennuksen laajuinen Eremitaasi on yksi maailman suurimmista museoista, jossa on yli kolme miljoonaa taidetta ja historiallista esinettä kokoelmassaan, mukaan lukien maailman suurin maalauskokoelma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MAHABODHI_TEMPLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mahabodhi-temppeli (tai "Suuri herääminen" -temppeli) Bodh Gayassa on yksi neljästä pyhästä paikasta, jotka liittyvät lordi Buddhan (Siddhartha Gautaman) elämään, ja juuri siellä hän saavutti valaistumisen. Temppelin länsipuolella on pyhä Bodhi-puu, viikunapuu, jonka alla Buddha istui tehdessään niin. Tästä huolimatta ensimmäinen Mahabodhi-temppeli (niitä on ollut pari) rakennettiin keisari Ashokan toimesta noin 260 eKr. Nykyinen temppelialue - etenkin suuri torni, joka on yksi Intian ensimmäisistä tiilirakennuksista - on peräisin 500- ja 600-luvuilta jKr. Myöhemmin, dokumentoimattomaan aikaan, temppelialueelle lisättiin korkea muuri; muuri ympäröi Bodhi-puun ja kuusi muuta Buddhan valaistumisen pyhää paikkaa, koska hän vietti seitsemän viikkoa seitsemässä eri paikassa mietiskellen omia ilmestyksiään, sekä lukuisia votiivisia stupoja. 1880-luvulla brittiläinen Raj ryhtyi kunnostustöihin; vuonna 1949 alueen hallinta siirtyi Bihar osavaltion hallitukselle. Nykyään buddhalaiset kaikkialta maailmasta tekevät pyhiinvaelluksia Bodh Gayaan uskonsa pyhimpänä paikkana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_MONT_ST_MICHEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaiten kalliolla saarella Normandian ja Bretagnen välissä hiekkasärkkien keskellä, joita valtameren vuorovedet huuhtovat, Mont St. Michel on goottilaistyylinen benediktiiniläisluostari, joka on omistettu enkeli Mikaelille ja rakennettu 11. ja 16. vuosisatojen välillä. St. Aubertin pääkallon lisäksi Mont säilytti St. Petrocin, St. Olafin ja muiden pyhien reliikit. Paikalla oli myös käytännön tarkoitus; sen korkeat muurit, tornit ja sijainti antoivat sille strategista arvoa ... ja monet Ranskan kuninkaat sijoittivat sinne pienen varuskunnan (kaikki, mitä tarvittiin). Vuoroveden ollessa alhaalla se oli helposti saavutettavissa pyhiinvaeltajille, jotka halusivat luovuttaa kolikon tai kaksi saadakseen siunauksen; korkean vuoroveden aikana sisääntuleva meri jättäisi jumiin tai hukuttaisi hyökkäävän joukon. Mont säilyisi valloittamattomana Sata vuotta kestäneen sodan ja sen jälkeisen ajan. Sen sijainti teki siitä myös ihanteellisen vankilan paatuneille pettureille ja muille syntisille; Ludvig XI muutti Montin vankilaksi, joka toimi niin koko Vanhan hallinnon ajan. Nykyään, valitettavasti, se on vain turistinähtävyys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_ORACLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikista muinaisen Kreikan paikoista, joissa papittaret lausuivat ennustuksia, ehdottomasti kuuluisin (ja arvoituksellisin) oli Delfoin oraakkeli, joka sijaitsi Apollonin pyhäkössä Parnassos-vuoren rinteillä. Siellä "Pythia" tunnettu papitar - sopivaa korvausta vastaan - tulkitsi unia, viestitti jumalten kanssa transsissa ja luki merkkejä uhrattujen eläinten sisäelimistä (kanat halvemmalle, tai vuohet niille, jotka olivat valmiita maksamaan enemmän). Oraakkeli aloitti toimintansa jo noin 1400 eKr. ja kukoisti, kunnes kristinusko saapui roomalaisten mukana. Suurin rakennelma oli Apollonille omistettu arvokas temppeli (tietenkin), ja se pysyi pystyssä, kunnes Theodosius I määräsi sen purettavaksi vuonna 390 jKr. Paikka säilyi kuitenkin aktiivisena "pakanallisena" keskuksena vielä 4. vuosisadan ajan, ja Pythian kisat (nykyisten olympialaisten edeltäjä) jatkuivat ainakin vuoteen 424 jKr. asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_OXFORD_UNIVERSITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englanninkielisen maailman vanhin yliopisto (ja siis myös iloisen vanhan Englannin) on Oxfordin yliopisto, jossa opetusta on järjestetty noin vuodesta 1096 jKr. Se kasvoi pienestä laitoksesta, kun Henrik II myönsi sille kuninkaallisen peruskirjan vuonna 1148 ja sitten vuonna 1167 kielsi brittiläisiä opiskelijoita osallistumasta Pariisin yliopistoon. Vaikka se olikin kuninkaallisten keskus Englannin sisällissodan aikana, tuon virheen jälkeen yliopisto ei ole osallistunut juurikaan politiikkaan. 1800-luvun puolivälissä Oxfordin opetussuunnitelmaan vaikutti suuresti saksalaisen korkeakoulutuksen uudistettu malli, joka tuli tutkijoiden, kuten Puseyn, Jowettin ja Müllerin, mukana. Oxfordin yliopiston ensimmäinen naisten korkeakoulu (Lady Margaret Hall) perustettiin vuonna 1878. Ja vuonna 1974 viisi aiemmin vain miehille tarkoitettua oppilaitosta otti ensimmäistä kertaa naisia. Mikään ei ole ollut entisellään sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PETRA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sijaitsee Punaisenmeren ja Kuolleenmeren välissä, Petra on kaupunki, joka on veistetty punaisesta hiekkakivestä Wadi Musan (nykyään Jordania) ympärillä noin 400 eKr. Nabatealaiset - joilla ilmeisesti oli paljon vapaa-aikaa - mainitaan egyptiläisissä, kreikkalaisissa ja raamatullisissa lähteissä. Kaupunki kehittyi tärkeäksi karavaanikeskukseksi, elintärkeäksi risteyskohdaksi Arabian, Egyptin ja pohjoisen Syyrian välillä. Vuorten ympäröimänä, joissa on paljon rotkoja ja kanjonikäytäviä, se oli puolustettavissa; mutta se oli nerokas ja laaja säiliöiden ja vesivarastojen järjestelmä keskellä autiomaata, joka teki siitä kauppakeskuksen. Parhaimmillaan Petrassa asui ehkä 20 000 asukasta, ja se toimi Nabatean kuningaskunnan pääkaupunkina. Siis, kunnes roomalaiset saapuivat ja liittivät sen vuonna 106 jKr. Sarja maanjäristyksiä ja roomalaisia veroja koetteleva kaupunki hylättiin käytännössä kaksisataa vuotta myöhemmin - eikä sitä "löydetty" uudelleen ennen kuin vuonna 1812 sveitsiläisen tutkimusmatkailijan Johann Burckhardtin toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_POTALA_PALACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska Tiibetissä ei ollut paljon tasaista maata, Punaisen kukkulan etelärinteelle perustettu Potalan palatsi - Dalai Laman koti (kunnes neljästoista pakeni vuonna 1959 kapinan takia) - kasvoi tavallaan rinteeseen. Palatsi on nimetty Potalaka-vuoren mukaan, joka on yksitoistapäisen bodhisattva Avalokiteśvaran asuinpaikka. Nykyään sen karmiininpunaiset ja valkoiset seinät sekä kultainen katto "loistavat kirkkaudessa"... maksaville turisteille. Lozang Gyatso, viides Dalai Lama, aloitti "modernin" palatsin rakentamisen Lhasan yläpuolelle noin 1645 jKr, ja muutti sinne neljä vuotta myöhemmin. Siitä lähtien rakennelmaan on lisätty lisää osia, etenkin Potrang Marpo ("punainen palatsi") ja pyhä stupa, joka valmistui 1694. On kuitenkin huomattava, että Potalan palatsissa on vain yksi kylpyhuone, joka sijaitsee Valkoisen palatsin aukion oikealla puolella... vaikka sen sanotaankin olevan kaunein maailman vessa, täynnä auringonvaloa ja hyviä ajatuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_PYRAMIDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka pyramideja rakennettiin Vanhan valtakunnan alusta aina Ptolemaiosten dynastian loppuun asti, todella suuret kivikasat Niilin varrella alkoivat kasaantua myöhäisen kolmannen dynastian aikana ja jatkuivat kuudennen dynastian ajan (noin 500 vuotta). Suuri pyramidi Gizassa, joka on käytännössä synonyymi muinaisen Egyptin "kunnialle", rakennettiin noin 2560 eKr. toimimaan faarao Khufun hautana (joka on merkittävä muuten vain hallituskaudensa pituuden vuoksi). Se on yksi antiikin maailman seitsemästä ihmeestä. Kymmenet tuhannet työntekijät, mukaan lukien taitavat muurarit, rakensivat sen ja peittivät sen "kuorikivillä" (kiiltävistä kalkkikivilaatoista). Gizan pyramidit olivat osoitus Egyptin voimasta ja paikallisten vakaumuksesta kuolemanjälkeisestä elämästä - ainakin eliitin kannalta. Tähän mennessä noin 135 pyramidia on löydetty siitä, mikä kerran oli maailman suurin valtakunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_RUHR_VALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1700-luvulta lähtien Ruhrpottia (Ruhrin laakso) on kaivettu - alueen kivihiili- ja rautakaivokset ovat maailman tuottoisimpia. Aluksi malmi oli helposti saatavilla avolouhinnalla; kun se oli ehtynyt, saksalaiset kaivostyöläiset kaivoivat syvemmälle. Vuoteen 1850 mennessä Ruhrpottin alueella toimi noin 300 kaivosta. Koska näiden kuljettaminen muualle oli hankalaa, hiilikaivokset, masuunit, valssaamot ja teollisen vallankumouksen korkeat savupiiput muokkasivat maisemaa. Eikä alueelta tullut vain kivihiiltä ja terästä; vuoteen 1820 mennessä satoja vesivoimalla toimivia myllyjä tuotti tekstiilejä, puutavaraa ja rautatankoja. Kaupunkikeskukset täyttyivät palkkatyöläisistä ja levisivät maan halki... kunnes nykyään Bochum, Dortmund, Duisburg ja Essen muodostavat yhtenäisen metropolin. Kivihiili- ja rautateollisuuden viimeaikaisen laskusuhdanteen myötä Ruhrpott on kokenut kulttuurisen muutoksen, ja sellaiset rakennukset kuin Zeche Zollverein -hiilikaivoskompleksi ja Gasometer Oberhausen ovat saaneet uuden elämän historiallisina maamerkkeinä, jopa UNESCO on listannut ne maailmanperintökohteiksi!</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_STONEHENGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viidenkymmenen tonnin kivipaasien ympyrä, joka on järjestetty tähtiin ja aurinkoon nähden, Stonehenge on observatorio ja temppeli samassa. Etelä-Englannissa noin 5000 vuotta sitten aloitettu Stonehenge koostui kivistä muodostuvista ympyröistä, joita ympäröi oja (tai "henge"). Hengen valmistuttua noin tuhat vuotta myöhemmin paikalle asetettiin sisempi "sinikivien" rengas, ja noin 500 vuotta sen jälkeen ulompi, pystyssä olevien "sarsen"-kivien rengas. 80 sinikiveä, joiden paino oli noin neljä tonnia kukin, kuljetettiin yli 240 mailin päästä sijaitsevasta louhoksesta; sarsen-kivet leikattiin ja kuljetettiin noin 20 mailin päästä rakennuspaikalle. Vaikka Stonehenge on tehty mihin tarkoitukseen tahansa, se on edelleen "ihmeellinen" saavutus muutaman vuosituhannen jälkeenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_SYDNEY_OPERA_HOUSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sydneyn valtavan taidekeskuksen rakentaminen Bennelong Pointilla oli ollut keskustelun aiheena jo 1940-luvulta lähtien; vuonna 1956 Uuden Etelä-Walesin hallitus ilmoitti avoimesta kilpailusta suunnitella jotain suurta, joka osoittaisi maailmalle, että kaupungilla todella oli makua. Tanskalainen arkkitehti Jørn Utzon voitti ainutlaatuisella ekspressionistisella suunnitelmallaan, joka koostui esivalmistetuista betoni"kuorista", jotka oli päällystetty yli miljoonalla valkoisella tai kermaisella laatoituksella ja sisälasiseinillä. Niin ainutlaatuinen oli ongelmallinen suunnitelma (Utzon ei ollut kiinnittänyt huomiota rakenteelliseen suunnitteluun), että se vei kuusitoista vuotta rakentaa, ja sen kustannukset olivat kymmenen kertaa enemmän kuin oli arvioitu. Mutta kun se valmistui ja kuningatar Elisabet II virallisesti vihki sen käyttöön lokakuussa 1973, siitä on tullut entisen rangaistussiirtokunnan tunnusomainen symboli. 2 679-paikkaisesta suuresta konserttisalista intiimiin 210-paikkaiseen Utzon-huoneeseen, oopperatalo tuo erilaisia ​​esityksiä Australiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_TERRACOTTA_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska hänen pyrkimyksensä kuolemattomuuteen eivät tuottaneet hedelmää, kun Qin Shi Huangin, Qinin ensimmäisen keisarin, oli aika tulla haudatuksi, hän varmisti, että se tehtiin tyylillä, joka sopi hänen suuruuteensa. Koskaan ei puuttunut ylimielisyydestä, keisari määräsi työn alkamaan mausoleumissaan vuonna 246 eKr, kun hän oli vain 13-vuotias ja vasta noussut valtaistuimelle. Kiinalaisen maantieteilijän Li Daoyuanin mukaan, joka kirjoitti kuusi vuosisataa myöhemmin, vuori Li valittiin paikaksi sen suotuisan geologian vuoksi, sen eteläpuoli oli rikas jadeissa ja sen pohjoiset rinteet kultaa. Suurhistorioitsijan kirjauksissa (erään Sima Qianin mukaan) väitetään, että noin 700 tuhatta työntekijää työskentelisi haudan kaivamisessa ja varustamisessa sekä sen täyttämisessä 8000 sotilaalla, 130 vaunuilla hevosineen ja 150 ratsuväellä - kaikki savipohjaisesta keramiikasta valmistettuja - ja aseistettu toimivilla aseilla. Järjestetty sotilaallisessa muodostelmassa. Siispä "Terrakotta-armeija". Häiriintymätön vuoteen 1974 asti, kunnes maalaiset löysivät sen yrittäessään kaivaa kaivoa. Niin paljon ylimielisyydelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_WONDERS_PAGE_BUILDING_VENETIAN_ARSENAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Venetsian Arsenal, joka aloitettiin noin 1104 jKr., muodostui lopulta laajaksi kokonaisuudeksi telakoista, asevarastoista ja asekaupoista. Se rakennettiin palvelemaan Venetsian laivaston tarpeita, joihin tasavalta nojasi sekä itsenäisyytensä että sen tuottoisien merikuljetusreittien vuoksi, ja sitä pidettiin "tärkeimpänä esimerkkinä suuresta tuotantokompleksista, jolla on keskitetty rakenne esiteollisessa" sivilisaatiossa. Eri Arsenalin alueet tuottivat valmiita laivanosia, aseita, köyttä, purjeita ja kaikkea mitä tarvittiin sotalaivan kokoamiseen yhdessä päivässä, jos se oli tarpeen. Montello-kukkuloilla sijaitseva valtion omistama metsä toimitti puutavaran ja tervan. Porto Magna ("suuri portti") lisättiin Arsenaaliin noin 1460, taiteilija Jacopo Bellinin suunnittelemana, ja se oli ensimmäinen klassisen uudelleensynnän rakennus Venetsiassa; kaksi kivileijonaa, jotka oli vallattu Kreikasta, lisättiin sisäänkäynnille vuonna 1687 tehostamaan vaikutelmaa vierailijoille. Arsenal tuotti myös, kun se ei lähettänyt sotalaivoja torjumaan Venetsian haastajia Välimerellä, suurimman osan Venetsian kauppalaivoista, jotka toivat varallisuutta takaisin kaupunkivaltioon... rakentamaan lisää laivoja.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>