<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Parannukset voivat lisätä tiilien tuotantoa (kuten [ICON_Production] tuotanto, [ICON_Gold] kulta ja [ICON_Food] ruoka). Ne myös antavat pääsyn erityisiin bonuksiin tiettyjen resurssien kohdalla. Jos et paranna maatasi, sivilisaatiosi tulee lähes varmasti jäämään jälkeen vakiintuneemmista sivilisaatioista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_AIRSTRIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun aikaiset ilmailijat tarvitsivat paikan laskeutua kiireessä, mikä tahansa melko tasainen kenttä ilman esineitä olisi käynyt ... mikä yllätti monet maanviljelijät. Ajan myötä jotkut näistä tulivat hyvin tunnetuiksi ja niitä käytettiin usein, jolloin syntyi "lentokenttiä". Syrjäisillä paikoilla ympäri maailmaa nämä mahdollistivat lentoliikenteen laajenemisen kaikkialle. Useimmat koostuivat nurmikentästä ja mahdollisesti joistakin polttoaineen varastointitankkeista ja pumpeista. Ei paljon mukavuuksia, mutta ne eivät olleet tarkoitettu turisteille ja satunnaisille matkustajille. Toisin kuin lentokentät - vaikka jotkut pienet lentokentät kasvoivat lentokentiksi - lentokentät olivat enemmän suunnittelemattomia pysähdyksiä tai keinona laskeutua jossain syrjäisessä asutuksessa. Öljykentät, sahalaitokset, lampaiden laidunmaat, karjatilat ja vastaavat usein lisäsivät lentokenttää. Joitain näistä on yhä olemassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BARBARIAN_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Historiallisesti, barbaarit voidaan jakaa kahteen tyyppiin: niin kutsuttuihin vaeltajiin ja asettuneisiin. Jälkimmäiset "sivistyivät" ja rakensivat kaupunkeja, imperiumeja ja muuta vastaavaa. Edelliset vaivasivat viimeksi mainittuja hyökkäämällä rajojen yli ja häiritsemällä imperiumin kansalaisia. Näitä barbaareja, jotka yleensä organisoituivat heimojensa mukaan, ei voi luonnehtia "jaloksi villiksi", sillä useimmat heistä olivat todella brutaaleja, julmia ja sotaisia nomadeja, jotka perustivat tilapäisiä tukikohtia hyökätäkseen sivistystä ja toisiaan vastaan. Kun mellastamisesta kyllästyttiin tai kun organisoitu armeija saapui ja löi heidät, selviytyneet barbaarit pakkasivat kimpsunsa ja kampsunsa ja muuttivat toiseen paikkaan perustaakseen uuden tukikohdan myöhemmin. Koska oli yleensä hyvä idea - jos oli barbaari - olla vaikeasti löydettävissä sivistyneiden taholta, tukikohdat sijaitsivat ajan myötä yhä syrjäisemmillä (ja puolustuskelpoisemmilla) alueilla ... kunnes tietysti tällaisia paikkoja ei enää ollut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_BEACH_RESORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Merenrantakohteet ovat olleet olemassa roomalaisajalta asti, ensimmäiset paikat, joissa ihmiset - rikkaat ihmiset - saivat aikaa loikoilla; Napolinlahden Baiaen roomalainen kaupunki, Caprin saari ja tuhon omaava Pompeij olivat kaikki imperiumin eliitin suosiossa. Mutta vasta 18. vuosisadan puolivälissä varakkaat ihmiset lähtivät joukoittain merenranta-kohteisiin osana näkyvää kulutustaan; ensimmäinen laiskan rikkaan tarpeisiin suunniteltu kohde oli Scarborough vuonna 1720. Vuonna 1793 avautunut Heiligendamm houkutteli Euroopan aristokratian Itämeren rannoille. Teollisen vallankumouksen myötä uusrikkaat liittyivät heihin läiskimään lämpimissä vesissä. Sitten kun työajat vähenivät ja käytettävissä oleva tulo kasvoi, jopa työväenluokka pääsi liittymään mukaan Brightoniin, Niceen ja Coney Islandiin ... pakottaen erittäin rikkaat menemään paikkoihin kuten Monte Carlo ja Acapulco auringonottoon ja hauskanpitoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CAMP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kerran aikanaan leiri oli selviytymiselle välttämätön... olipa kyseessä sitten samoilevien barbaarien väliaikainen suojapaikka tai puolipysyvä metsästysleiri, joka tarjosi riistaa, kalaa tai lintuja kasvavalle väestölle. Ennen kuin ihmiskunta oppi kesyttämään ja aitauksessa pitämään karjaa tavoitteenaan luotettavampi lihanlähde, metsästysleirit pitivät sivilisaatiota pystyssä. Ajan kuluessa leirit alkoivat ottaa uusia rooleja, kuten nahkojen, polttopuiden tai kaupankäyntimahdollisuuksien tarjoamisen lähellä asuvien alkuperäiskansojen kanssa. Nykyään "leiri" - oli se sitten tilapäinen tai pysyvä - on usein yksinkertaisesti virkistyspaikka, jossa kaupunkilaiset voivat "palata luontoon". Ja nykyään sivistyneet ihmiset metsästävät riistaa, kalaa ja lintuja enemmänkin huvin vuoksi kuin selviytymiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_CHATEAU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos joku kysyy hinnasta, hän ei voi varaa siihen. Château on kartano tai maalaistalo aatelisille, yleensä ilman linnoituksia. Keski-ajalla château oli suurelta osin omavarainen, sillä sitä tuki herran alue (perinnölliset maaomaisuudet). 1600-luvulla rikkaat ja arvokkaat ranskalaiset aateliset täyttivät maaseudun elegantilla, ylellisellä ja arkkitehtonisesti hienostuneella kartanoilla kuten Château de Maisons. Mutta monet näistä arvokkaista kodeista poltettiin talonpoikaiskapinoissa ja populistisissa vallankumouksissa. Mutta muutama on jäänyt turistinähtävyydeksi. Tänään termiä château käytetään löyhästi; esimerkiksi on yleistä, että mikä tahansa viinitila tai majatalo, oli se sitten kuinka vaatimaton tahansa, käyttää nimeensä etuliitettä "Château"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FARM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset huomasivat, että oli paljon helpompaa pysyä paikoillaan ja viljellä maata sen sijaan, että kulkisivat ympäri keräten mitä sattui kasvamaan, "sivilisaatio" puhkesi kukkaan. Noin 12 000 vuotta sitten tämä oli "neoliittinen vallankumous". Maanviljely tarkoitti sitä, että pysyviä asutuksia voitiin ylläpitää itsenäisesti ja mitä enemmän ruokaa voitiin kerätä, sitä suuremmiksi asutukset voivat kasvaa. Siitä lähtien teknologian edistysaskeleet ovat tehneet maataloudesta tehokkaampaa: kastelu, koneet, lannoitteet, torjunta-aineet, GMO:t ja niin edelleen. Saannot räjähtivät kattoon</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FISHING_BOATS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>“Behold, I am going to send for many fishermen,” declared the Lord, “and they will fish for them.” (Jeremiah 16:16) And so it has been since men first cast hooks and nets into the waters, whether from the sea shore or the river bank. Eventually, those fisher folk built boats to pursue the fish into deeper waters. A number of civilizations – from the Polynesians of the Pacific to the Norse along the North Sea – depended upon fishing for food, oil, raw materials, and trade goods. Even where agriculture was viable, fishing boats supplied essentials unavailable by any other means. From small dinghies to large commercial vessels, fishing boats operate out of every port; as of 2004 AD, there were some four million registered fishing boats. Trawlers, seiners, longliners and whalers have prowled the seas for centuries. And some folk even think of fishing as a sport...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_COLOSSAL_HEAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolossiset "Olmec Heads" -kivipatsaat ovat 17 kiveen veistettyä patsasta, joiden arvellaan olevan peräisin ennen vuotta 900 eaa. Ne ovat Olmec-sivilisaation parhaiten tunnettuja jäänteitä (ainakin turistien keskuudessa). Jokainen patsas kuvaa kypsän miehen päätä ja kasvoja, todennäköisesti voimakkaan Olmec-hallitsijan, tai kuten jotkut teoriat väittävät, kuuluisan palloilijan (jos näin on, ei paljon ole muuttunut). Massiiviset päät painavat kuudesta (pienin) viiteenkymmeneen tonniin (suurin, mutta keskeneräinen), ja ne on tehty basaltista, joka on peräisin Sierra de los Tuxlas -vuoristosta Veracruzin lähellä. Olmec-eivilisaatiolla ei ollut metallityökaluja, joten patsaiden siirtäminen ympäri maaseutua oli valtava ponnistus... taas yksi esimerkki ihmiskunnan halusta jättää jälkensä maailmaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien kun ensimmäinen egoistinen päällikkö rakensi maasäleen ja julisti kaiken sen takana omakseen, sotilaat ovat rakentaneet linnoituksia. Olipa kyse uuden alueen valloittamisesta, rajan suojelemisesta tai siitä, että hallitsijat eivät kapinoi, sotilaallisesti ajattelevat ovat kaivaneet ojia ja vallihautoja, istuttaneet paaluja ja piikkejä ja rakentaneet kaikenlaisia muureja. Jotkut ovat tehneet sotilastekniikasta taidetta, kuten roomalaiset legioonat, jotka pystyivät marssimaan koko päivän ja rakentamaan vahvistetun leirin paikalleen illaksi. Ajan myötä ruudin keksiminen johti innovaatioihin linnoituksissa; puu- ja kiviseinät eivät enää riittäneet. Niinpä sen sijaan, että olisi rakennettu ylöspäin, linnoitukset menivät alaspäin - juoksuhaudat ja bunkkerit, pillboxit ja miinakentät, piikkilanka ja "puolustus syvyydessä". Mutta tavoite pysyy samana, suojata joukot ja pitää sivilisaatio turvassa sekä ulko- että sisäpuolelta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ROMAN_FORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>LINNOITUS ON PUOLUSTUSRAKENNELMA, JOKA ON SUUNNITELTU SUOJAAMAAN STRATEGISESTI TÄRKEITÄ ALUEITA VIHOLLISILTA</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GOODY_HUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heimokylät olivat paikkoja, joissa pesiytyivät pesemättömät, sivistymättömät ihmiset. Ne olivat kaukana kaikesta. Kun "sivistyneistä" paikoista tulleet tutkimusmatkailijat saapuivat näihin kyliin, alkuperäiskansat usein tervehtivät heitä avosylin, lahjoin, tiedoin, kunnioituksella ja ihailulla. Heimokylät erottuivat sivistyneistä kylistä useilla tekijöillä - niiden uskonto oli kokemuksellinen, hallinto paikallista, talous perustui vaihtoon, lait olivat maalaisjärkeviä, organisaatiot yhteistyölähtöisiä (ei kilpailullisia), sosiaaliset rakenteet suoraviivaisia, perheet laajoja ja kulttuuri käytännöllistä. Itse asiassa jotkut näistä heimokylästä kehittyivät kaupungeiksi, joissa mikään primitiivisyys ei enää ollut läsnä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_GREAT_WALL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vahvistettu raja sai uuden merkityksen, kun jotkut sivilisaatiot yrittivät varmistaa, että sivistymättömät pysyivät ulkopuolella. Useat imperiumit rakensivat "suuria muureja" - Rooman Hadrianuksen muuri, Chola-Pandyan Madukkarai-muuri, Sassanidien suuri Gorganin muuri, Ranskan Maginot-linja ja tietysti Kiinan suuri muuri. Useimmat niistä rakennettiin maasta ja kivestä, hyödynnettiin luonnonmaisemia (kukkuloita, jokia ja vastaavia) ja useimmat niistä sisälsivät linnoituksia tai vartioasemia pitkin pituuttaan. Ne rakennettiin useassa vaiheessa, joskus pitkän ajan kuluessa. Tarkoituksen kannalta katsottuna mikään näistä ei toiminut kovin hyvin, koska ulkopuoliset onnistuivat aina "ylittämään" rajamuurit, oli ne sitten kuinka suuria tahansa. Toisaalta nämä suuret muurit tarjosivat psykologisen lohdutuksen valtakunnan kansalaisille ja estivät vähemmän barbaarisia barbaareja hyökkäämästä rajaseuduille. Historian ohitettua ne, useimmat suuret muurit ovat rappeutuneet ja unohtuneet ... tai muuttuneet turistirysiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_KURGAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jostain syystä joitain ihmiskunnan suurimmista insinööritaidon ja rakentamisen saavutuksista ovat hautarakennelmat ja hautakammiot, ja jostain syystä nämä suuret kummut ovat yleensä varattu sotilas- ja poliittisille johtajille. Skyyteille nämä kasat olivat suuria maamöhkäleitä, joita nyt kutsutaan kurganeiksi, turkin kielen sanasta "maamöhkäle". Näyttää siltä, että useat Keski-Aasian steppien barbaarit alkoivat haudata johtajiaan näihin kumpuihin jossain 4. vuosisadalla eaa. Rautakauden alussa skyyttien ja muiden heimojen kurganit olivat todella vaikuttavia kumpuja, joista osa oli jopa 500 metriä (1600 jalkaa) leveitä pohjaltaan ja saattoi kohota jopa 27 metriä (89 jalkaa) korkeiksi. Ne siis erottuivat selvästi steppien ylängöillä. Ja sitten skyytit koristelivat kumpunsa orjien ja hevosten ruumiilla, vain varmistaakseen, että kaikkien huomio kiinnittyisi tähän suureen mieheen (tai ehkä naiseen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_LUMBER_MILL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jo vuosisatojen ajan sahalaitokset ovat palvelleet yhtä tarkoitusta: puutavara menee sisään toisesta päästä ja sahatut hirret, laudat, tolpat ja katteet tulevat ulos toisesta. Aikaisin tunnettu ja varmasti päivätty sahalaitos on roomalainen Hierapoliksen vesivoimalla toimiva saha 3. vuosisadalta jKr. Pienet, vesivoimalla toimivat sahalaitokset olivat yleisiä Euroopassa ja Lähi-idässä, joissa puita oli runsaasti, ja myöhemmin suunnittelut siirtyivät eurooppalaisten siirtolaisten mukana, jotta hekin voisivat aloittaa neitseellisten metsien hakkaamisen muualla. Teollinen vallankumous nopeutti koko prosessia, koska höyryveturit pystyivät kuljettamaan puut höyrysahoille ja kuljettamaan sitten valmiit puutuotteet markkinoille kasvavissa kaupungeissa. Ajan mittaan myös leikkaamisen ja sahaamisen sivutuotteita käytettiin - paperille, polttoaineena ja pakkausmateriaalina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arvokkaiden (tai joskus arvottomien) mineraalien louhinta on yhtä paljon osa sivilisaatiota kuin maanviljely tai sota. Jo "esihistoriallisina" aikoina neoliittiset metsästäjä-keräilijät kaivoivat piikiveä saumoista, luoden kaivoksia kuten Grimes Graves (n. 4000 eaa). Egyptiläiset louhivat malakiittia, kreikkalaiset hopeaa, roomalaiset tinan ja lyijyn, ja jokainen sivilisaatio on siitä lähtien löytänyt jotain maasta, mitä he tarvitsivat tai halusivat. Suurin osa työstä ennen teollista vallankumousta tehtiin käsin, olipa kaivos sitten avolouhos tai maanalainen tunneli, orjien tai palkattujen työläisten käyttäessä poimureita, lapioita ja vasaroita. Jotkut sivilisaation ensimmäisistä suurista yrityksistä olivat kaivostoimintoja, ja kaivostutkijat työnsivät rajoja yhä kauemmaksi. Tänään koneet tekevät kaiken kovan työn - tutkimuksen, kaivoksen ja jalostuksen. He ovat niin tehokkaita poistamaan kaiken arvokkaan ja siirtymään eteenpäin, että Yhdysvalloissa on tällä hetkellä yli 560 tuhatta hylättyä kaivosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSILE_SILO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten kaikki muukin rakettitekniikka, saksalaiset olivat edelläkävijöitä maanalaisen ohjussilon rakentamisessa - ensimmäinen tällainen kompleksi rakennettiin Saint-Omerin lähelle vuonna 1944. Sen tarkoituksena oli varastoida ja ampua V2-ohjuksia Englantiin, mutta se ei koskaan tullut käyttöön raskaan liittoutuneiden pommituksen vuoksi. Britit leikkivät ajatuksella maanalaisten laukaisulaitteiden käytöstä 1950-luvulla ohjuksilleen ja jopa rakensivat yhden, ennen kuin päättivät käyttää sukellusveneitä ICBM:ien laukaisuun. Kuitenkin amerikkalaiset ja venäläiset todella ihastuivat ajatukseen ydinohjusten istuttamisesta maan alle - ikään kuin se auttaisi kolmannen maailmansodan tapahtuessa. Silojen ensisijainen tarkoitus oli varmistaa nopea laukaisu Neuvostoliiton UR-100 tai amerikkalaisen Titan II -ohjuksille varmistaakseen molemminpuolisen tuhon. Kylmän sodan jälkeen venäläiset ovat siirtäneet suurimman osan ICBM:istään sukellusveneisiin, amerikkalaisilla on noin 450 toiminnassa olevaa siloa ja Kiina on rakentanut muutaman silon, mutta suosii edelleen liikkuvia ICBM-laukaisualustoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_MISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Katolinen kirkko määrittelee lähetystyöksi uskonnollisia yhteisöjä, jotka ovat omistautuneet paikallisen väestön opettamiselle, auttamiselle ja hoitamiselle tukien siten Kristuksen ihanteita. Tietenkin espanjalaiset, portugalilaiset ja ranskalaiset lähetystyöt olivat myös omistautuneita paikallisten käännyttämiselle ja sitten heidän "sivistämisekseen" kulttuurisen assimilaation kautta. Espanjan lähetystyöt toimivat perinteisenä mallina itsenäisesti toimiville enklaveille, joissa oli kirkkoja, makuusaleja, peltoja ja niittyjä, puutarhoja, navetoita, työhuoneita, sairaaloita ja kouluja. Joissain paikoissa ne oli jopa linnoitettu, valmiina puolustamaan itseään vastustajilta. Useimmat lähetystyöt Amerikassa, Aasiassa ja Afrikassa hallinnoitiin uskonnollisten järjestöjen kuten fransiskaaneiden, jesuiittojen, dominikaanien ja augustinolaisten toimesta kuin itse kirkon, mutta vaikutukset olivat samat. Silti lähetystyöt toimivat usein ytimenä, johon eurooppalaiset siirtokasvatuspyrkimykset voivat yhdistyä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OFFSHORE_OIL_RIG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen vanhaan meren ulkopuolisia alustoja käytettiin kalastukseen, merilevän keräämiseen tai simpukoiden poimimiseen. Mutta kun sivilisaatio keksi kaikki öljyn käyttötarkoitukset, meren ulkopuoliset alustat muuttuivat massiivisiksi rakennelmiksi, jotka ankkuroitiin syvään veteen öljyn puristamiseksi merenpohjasta. Ensimmäinen öljynporaus suoritettiin makean veden St. Maryn järvessä, Ohiossa vuonna 1891 paaluilla seisovalla alustalla. Ensimmäinen todellinen ulkovesialusta rakennettiin vuonna 1896 Summerland-kentälle Kalifornian rannikolla lähellä Santa Barbaraa. Pian ulkovesialukset alkoivat ilmestyä Texasin ja Louisianan rannikolle 1910-luvulla, Kaspianmerellä Azerbaidžanin lähellä 1920-luvulla, Persianlahdella, Pohjanmerellä, Camposin ja Santosin altailla Brasiliassa ja kaikkialla muualla, minne öljy-yhtiöt silmänsä suuntasivat. Sukellusputket ratkaisivat lopulta ongelman öljyn halvasta kuljettamisesta rannalle. Vaikka öljynporauslautat ovat kalliita ja joskus yksi uppoaa tai vuotaa, voitot ylittävät kustannukset... ainakin lyhyellä aikavälillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_OIL_WELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten J. Paul Getty sanoi: "Menestyskaava: nouse varhain, tee kovasti töitä ja löydä öljy". Siitä lähtien kun ensimmäisiä öljykaivoja porattiin Kiinassa noin vuonna 340 jKr. käyttäen metallisia kärkiä bambutankojen päässä, miehet ovat yrittäneet tehdä juuri niin. Tuhat ja puoli vuotta siitä lähtien teknologia on kehittynyt, mikä on johtanut sivilisaation löytäessä uusia tapoja käyttää kaikkea, mitä öljy tarjoaa: bensiini, voiteluaineet, asfaltti, petrokemikaalit, tervat, muovit, lannoitteet, torjunta-aineet ja tuhat muuta asiaa. Ensimmäinen "moderneja" kaupallinen öljykaivo Pohjois-Amerikassa avattiin Oil Springsissä, Ontariossa, vuonna 1858. Sitten kehitettiin auto ja ihmiskunnan janon öljylle tuli ylittämätön. Siitä lähtien on käyty sotia sen vuoksi, kaatettu hallituksia sen takia ja siitä on aiheutunut valtavaa saastumista. Mutta myös uskomattomia omaisuuksia on saatu siitä - kuten Getty voisi todistaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PASTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska karjan seuraaminen on huomattavasti helpompaa, kun se ei juokse vapaana ympäri maaseutua, ei mennyt kauan siitä kun laiduntaville eläimille keksittiin aitaus niiden pitämiseksi laitumella. Jopa transhumanssia harjoittavilla paimentolaisilla oli karjalleen kehnoja laitumia kausittaisten matkojen molemmissa päissä. Laitumia (ei tule sekoittaa niittyihin) laidunnetaan yleensä koko kesän ajan ja ne voidaan tarkoituksella istuttaa tai yksinkertaisesti aidattu laidunmaa. Aitaukset voivat olla valmistettu lähes mistä tahansa, mikä pitää karjan sisällä ja paikalliset pedot (elävät tai ihmiset) ulkopuolella: kivi ja kallio, tolpat ja puukaiteet, piikkikasvit, piikkilanka tai sähköaita. Useimmissa paikoissa maanomistus oli sidoksissa aidattuihin laidunalueisiin, kuten feodaalisissa yhteiskunnissa tai edistyksellisissä ranchereissa Amerikan länsirannikolla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_PLANTATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei pelkkä hienostunut maatila (vaikka joillakin on todella hienot talot), plantaasi on suuri maatalousyritys, joka yleensä keskittyy yhteen arvokkaaseen "raha" kasviin - puuvilla, tupakka, tee, sokeriruoko, kumi, kahvi ja muut vastaavat - jotka hoidetaan paikallisilla työntekijöillä. Kasvit ovat yleensä, mutta ei aina, alueen alkuperäisiä kasveja, ja suurin osa historiallisista plantaaseista sijaitsi trooppisilla tai puolitrooppisilla alueilla. Sadot menestyivät hyvin kaiken sateen ja kuumuuden ansiosta, ja tämä tarkoitti, että plantaasin omistajan ei tarvinnut haaskata rahaa työntekijöiden lämpimänä pitämiseen. Kun eurooppalaiset levittivät imperiumejaan ympäri maailmaa, he veivät plantaasin kaavan mukanaan Amerikoihin, Intiaan ja Afrikkaan. Tuotanto ei ollut tarkoitettu paikalliselle kulutukselle, vaan lähetettiin Euroopan markkinoille, jossa sivistyneet ihmiset arvostivat tätä rikasta antia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_QUARRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat rakentaa rakennuksia kivestä sen sijaan, että käyttäisivät keppejä ja mutaa, tarve kivelle ja kalliolle kasvoi. Ne saatiin louhoksista, joissa käytettiin hakkuja, vasaroita ja veitsiä (ja myöhemmin dynamiittia ja kaivinkoneita) marmorin, kalkkikiven, graniitin, liuskekiven, hiekkakiven tai muun tarvittavan kiven lohkaisemiseksi irti kallioseinämästä. Kun työkalut kehittyivät, lohkareita voitiin leikata ja kiillottaa paikan päällä. Vanhimmat tunnetut louhimot ovat Egyptin Aswanin alueella, ja entisen Rooman valtakunnan alueella on marmorilouhoksia (he tarvitsivat paljon kivimateriaalia kaikkiin niihin suuriin rakennuksiin). Kun taas egyptiläiset, roomalaiset ja muut muinaiset sivistyneet kansat käyttivät pääasiassa vankeja ja tuomittuja rikollisia (louhoksissa ei elinajanodote ollut pitkä), Pääsiäissaarella koko yhteisö hakkasi moai-patsaita louhoksissa. Nykyään louhoksen työntekijöitä pidetään taitavina ammattilaisina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_SPHINX_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Egyptiläinen sfinksi, toisin kuin kreikkalainen versio, on ihmisen pää leijonan ruumiissa, se on hyväntahtoinen ja se on temppelien ja hautakammioiden vartija. Ehkä ensimmäinen Egyptin sfinksi rakennettiin neljännellä dynastialla (n. 2500 eKr.), jossa oli kuvattu kuuluisan Khufun tyttären, kuningatar Hetepheres II:n kasvot. Mutta sfinksi oli yleinen aihe niiden ikuisuutta tavoittelevien faaraoiden keskuudessa; muita kuuluisia ovat sfinksi, jossa kuvataan Hatshepsutia ja "alabasteri-sfinksi" Memphiksessä. Sitten on Gizan "Suuri sfinksi", jossa on farao Khafra (joka ei muuten ole historiallisesti merkityksellinen) muotokuva. Pienemmät sfinksit linjasivat lähestymistapoja hautakammioihin ja temppeleihin, ja niitä asetettiin portaikkojen päälle palatseihin ja julkisiin paikkoihin. 18. dynastian aikana Egyptissä oli tuskin kertaakaan, ettei sfinksiä olisi näkynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_STEPWELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Askelluskaivo" on kaivo tai allas, johon pääsee askelmien avulla. Vaikka niitä löytyy muualtakin, askelluskaivot (joita kutsutaan monilla nimillä) ovat yleisiä Intiassa ja Kaakkois-Aasiassa. Intian ensimmäiset kalliosta louhitut askelluskaivot ovat peräisin noin 200 eaa. ja 600 jaa mennessä niitä oli yleisiä Gujarat-alueella; tutkijat uskovat, että "sylinterimäiset tiilivuoratut kaivot" olivat varhaisen pronssikauden Induslaakson sivilisaation tuote. Monilla muinaisilla intialaisilla asutuksilla oli askelluskaivoja, ja koristeellinen ornamentointi - joissain yksityiskohtaisempi kuin missään hindutemppelissä - osoittaa, että niitä arvostettiin korkealle kansalaisten keskuudessa. Ei ole yllättävää, kun ottaa huomioon puhtaan veden niukkuuden alueella. Valitettavasti Britannian Raja-valvojat pitivät kaivojen hygieniatasoa epätyydyttävänä, joten he asensivat pumppuja ja putkia korvaamaan askelluskaivot hallinnoimissaan alueissa. Paljon vähemmän viehättävää, mutta varmasti tehokkaampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_IMPROVEMENTS_PAGE_IMPROVEMENT_ZIGGURAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Egyptiläiset rakensivat pyramidia pitkin Niiliä, niin Akkadiit, sumerit, elamit, babylonialaiset ja assyrialaiset rakensivat zigguraatteja ympäri Mesopotamiaa. Nämä olivat porrastettuja pyramideja, joskus katkottu, jotta temppeli voitiin sijoittaa huipulle. Varhaisin esimerkki on peräisin varhaisesta dynastisesta kaudelta, noin 2900-2400 eKr, ja uusimmat löydetyt ovat noin 600 eKr. Keskuksessa käytettiin auringossa kuivattuja tiiliä, jotka oli päällystetty tulenkestävillä tiilillä, jotka olivat kestävämpiä. Toisin kuin Egyptin pyramidit, zigguraatit olivat yleensä massiivisia, joissa oli pyhäkköjä ja temppelit huipulla, joskus enemmän kuin yksi (koska haluttiin välttää jumalan loukkaamista). Valitettavasti yksikään pyhäkkö tai temppeli ei ole säilynyt - kiitos sodan, maanjäristysten ja uskonnollisen intohimon - vaikka suuret tiilipinot ovat. Oli useita "suuria" zigguraatteja, mukaan lukien se Babyloniassa, joka oli omistettu jumala Mardukille, joka saattaa olla inspiroinut tarinaa Baabelin tornista.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>