<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Civilization VI:ssa "yksikkö" viittaa mihin tahansa, joka voi liikkua kartalla. Pelissä on useita erilaisia yksikköjä, kuten sotilasyksiköt, rakentajat, siirtolaiset, suuret henkilöt ja niin edelleen. Sotilasyksiköt muodostavat suurimman osan käytettävissä olevista yksiköistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AIRCRAFT_CARRIER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oli todennäköisesti väistämätöntä, että joku saisi hullun idean sinkoilla lentokone merellä liikkuvasta laivasta. Tämän henkilön oli Brittiläisen Kuninkaallisen laivaston komentaja Charles Samson vuonna 1912 HMS Hibernia-aluksen kannelta, seuraten amerikkalaisen Eugene Elyn esimerkkiä, joka oli ollut ensimmäinen nousemaan lentoon liikkuvasta laivasta (USS Birmingham vuonna 1910) ja laskeutumaan toiselle (USS Pennsylvania vuonna 1911). Sitten, vastustajista huolimatta, tuli HMS Ark Royal, alun perin kauppalaivana rakennettu, mutta muutettu "litteäksi" lentokoneiden laukaisualustaksi. Se otettiin käyttöön syyskuussa 1914, juuri ajoissa palvelemaan koko ensimmäisen maailmansodan ajan. Myöhään 1930-luvulla eri laivastot - erityisesti Japani ja Yhdysvallat - olivat suunnitelleet suuria lentotukialuksia, joiden oli tarkoitus tuoda ilmavoimat valtamerien yli taistelemaan niitä valtavia taistelulaivoja vastaan, jotka hallitsivat aaltoja. Pian ne lopettivat taistelulaivat, aloittaen japanilaisen Pearl Harborin hyökkäyksellä vuonna 1941. Nykyään meritehtävät keskittyvät lentotukialuksiin, joiden tahdissa kaikki muut alukset tanssivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_P51_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan alkaessa oli nopeasti selvää, että Yhdysvaltojen hävittäjälentokoneet olivat vanhentuneita ja eivät pärjänneet Saksan ja Japanin hävittäjille, joten Yhdysvallat myi vanhat koneet brittiläisille ja venäläisille ja kehitti P-51 "Mustangin". Suunniteltu brittiläisen ostokomission toimittamien teknisten vaatimusten mukaisesti pitkän matkan, korkeuden, yhden paikan hävittäjäksi, taistelukoneeksi ja pommittajaksi sekä pommikoneiden saattajaksi - kykeneväksi suorittamaan paremmin kuin parhaat Luftwaffen hävittäjät yli 15 000 jalan korkeudessa ja kestämään Japanin hävittäjiä - prototyyppi esiteltiin syyskuussa 1940. Vuoteen 1943 mennessä Mustangia oli käytössä jokaisella amerikkalaisella rintamalla, ja se tuhosi viholliskoneita taivaalta. Vaikka suihkulentokoneiden aikakausi oli alkanut, vanha sotilaslentokone palveli Korean sodassa taistelukone-pommittajana. Sen jälkeen jotka eivät hävitettiin, myytiin ylijäämäksi, joista suurin osa muutettiin ilmailukilpailuja varten tai palautettiin ilmailunäytöksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AMERICAN_ROUGH_RIDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen Yhdysvaltain vapaaehtoinen ratsuväkirykmentti, paremmin tunnettu "Rough Riders" -nimellä (nimi lainattiin Buffalo Billin "Maailman karheiden ratsastajien kongressista" ... ja kuvaili Teddyyn epäjärjestyksessä olevia rekrytoituja melko hyvin) - oli Theodore Rooseveltin vuonna 1898 perustama rykmentti toimimaan Espanjan-Amerikan sodassa. Roosevelt oli ollut voimakas kannattaja, että Yhdysvaltojen tulisi hankkia siirtomaa-imperiumi melkein millä keinolla tahansa, ja kun ongelmia ilmeni Kuubassa, Yhdysvallat hyödynsi tilaisuuden lyödäkseen maatuneen ja vararikon partaalla olevan Espanjan imperiumin. Roosevelt erosi välittömästi apulaismeriministerin tehtävästään ja perusti vapaaehtoisen rykmentin, joka koostui 1060 länkkäreistä, maanviljelijöistä, kaivostyöläisistä, yliopisto-urheilijoista ja muista karkeista tyypeistä Arizonasta, New Mexicosta, Texasista ja Oklahomasta. Vaikka kyseessä oli ratsuväkijoukko, he palvelivat erinomaisesti - pääasiassa jalkaisin, kuten kuuluisassa hyökkäyksessä San Juanin kukkulaa kohti (tai itse asiassa Kettukukkula - mutta niin amerikkalaiset ulkomailla käyttäytyvät). Sen jälkeen Rough Riders osallistui Santiagon piiritykseen, kunnes Espanja antautui elokuussa, jonka jälkeen vapaaehtoiset palasivat kotiin ja juhlivat omalla tavallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ANTIAIR_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kenraalit alkoivat käyttää lentokoneita, muut kenraalit alkoivat ampua niitä kohti, yleensä tykistöllä. Unionin armeijan epäurheilullinen ilmapallojen käyttö tiedustelutarkoituksiin Yhdysvaltain sisällissodassa pakotti konfederaatit kehittämään keinoja saada ne maahan. Ei kehitetty kovin käytännöllisiä anti-ilma-alustarkoituksiin tarkoitettuja aseita ennen ensimmäistä maailmansotaa, jolloin britit päättivät parin viikon kuluttua konfliktin alkamisesta, että jotain tarvittiin estämään saksalaisten Zeppeliinien lento heidän rannikkonsa yli; QF 1-naulainen "pom-pom" oli ensimmäinen tykki, joka suunniteltiin omistautuneesti anti-ilma-alustarkoituksiin (AA). Pian kaikilla oli jonkinlainen "ack-ack" ampuakseen kasvavaa määrää sodankäyntiin osallistuvia lentokoneita vastaan sekä taistelukentillä että kotirintamalla. Toisen maailmansodan aikana oli paljon AA-tykkejä, mutta ne eivät olleet kovin tehokkaita uutta nopeaa lentokonetyyppiä vastaan; sodan jälkeiset tutkimukset osoittivat, että suurin osa pommittajista saavutti edelleen kohteensa (noin 90%:n suuruusluokassa). Ja näin, kun suihkukoneet ilmestyivät, niin myös AA-ohjukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_APOSTLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Apostoli" (kreikaksi "lähetetty") on sanansaattaja ja lähettiläs annetun uskonnon valitun jumaluuden puolesta yrittäen kääntää uskottomat. Kristinuskossa, jossa käsite on yleisimmillään, Kaksitoista olivat vain opetuslapsia ennen hajaantumistaan ​​käskettyä Kristuksen ylösnousemuksesta levittämään hänen "Sanaansa". Islamissa apostoli on profeetta, erityisesti yksi, joka on lähetetty opettamaan Allahin totuutta: Ibrahim (Abraham heprealaisessa Raamatussa), Musa (Mooseksen), Dawud (Davidin), Isa (Jeesuksen) ja tietysti Mohammedin. Nykyään jotkut kirkot nimeävät yksinkertaisesti omat apostolinsa; esimerkiksi jälkimmäisten pyhien liikkeessä apostoli on pappisjäsen, jolla on korkea valta, ja bahá'i-uskossa apostolit nimitti Shoghi Effendi, huoltaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARABIAN_MAMLUK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka termi mamluk tarkoittaa yksinkertaisesti "omaisuutta" tai "omistettua orjaa" arabian kielessä, useimmat ajattelevat keskiaikaisen islamin sotilaskastia ainoana mamalikkaana (monikkomuoto) historiassa. He ovat varmasti kuuluisimmat. Vaikkakin tutkijoiden keskuudessa on erimielisyyksiä, useimmat ovat yhtä mieltä siitä, että mamluk-orjasoturit syntyivät Bagdadin Abbasidikalifien hallintokaudella jossakin 9. vuosisadan jKr. aikana. Nämä soturit olivat pääasiassa Kipchak-, Circassian-, Georgian- ja Balkan-heimojen jäseniä, jotka oli vangittu tai myyty orjuuteen, ja he osoittautuivat omistautuneiksi islamin käännytetyiksi, erinomaisiksi ratsastajiksi ja raivokkaiksi vastustajiksi. Ajan myötä mamlukit muodostivat poliittisen voiman - kuten Kairossa, jossa he perustivat sultanaatin - monissa muslimivaltakunnissa, joissa he joskus palvelivat kuningas- tai sulttaanintekijöinä. Mamlukien kasti oli niin menestyksekäs ja vaikutusvaltainen, että se selvisi 1000 vuoden ajan, kunnes se tuhottiin osmanikenraali Muhammed Ali Pashan toimesta vuonna 1811.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHAEOLOGIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologit tutkivat ihmiskäyttäytymistä menneisyydessä pääasiassa kaivauksien ja ihmisen fossiilien, rakennusten raunioiden ja ihmisen tekemien esineiden jäännösten analyysin avulla. Vaikka kiistat raivostuttavat esineiden, aarteiden ja ihmisten jäännösten omistuksesta, tuhannet arkeologit toimivat ympäri maailmaa kaivauspaikoilla, museoissa ja yliopistoissa. Nämä miehet ja naiset työskentelevät paljastaakseen eri kansojen yhteiset uskomukset ja päivittäiset toiminnot historian aikana, edistäen ymmärrystämme omasta historiastamme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Another hunting tool that proved very effective for killing other people, the bow as a weapon was perhaps first used in the Paleolithic Era. Archery was likely developed in several places more-or-less simultaneously, and except for Australia, it was used on every continent by all sorts of people. Until the advent of gunpowder, and even after in some cases, it was the primary light projectile weapon. Not much good for melee though; therefore archers were usually integrated or protected by heavier infantry, the first combined-arms formations in the history of warfare. Over centuries, archers became more specialized, eventually requiring years to become experts at their craft. But most civilizations had elite archery units that could dominate a battlefield under the proper conditions – such as against mired heavy knights at Agincourt, or bare-chested berserkers at Stamford Bridge, or the misguided troopers of the Seventh Cavalry at the Little Big Horn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttätykit ovat kehittyneet pitkän matkan Gustavus Adolphuksen esittelemistä ajoista nykyhetkeen. Nykyään löytyy eri kokoisia kenttätykkejä. Itse asiassa kaikki mekanismit, jotka kykenevät heittämään tai ampumaan kiveä tai kranaattia, on "tykistöä", mutta termiä käytetään yleensä suurista, panostamattomista kanuunoista, joissa on pelkistetty piippu tarkkuuden parantamiseksi. Metallurgian ja teollisen tuotannon edistymisen myötä ja Krimin sodan osoittamien vanhojen brittiläisten tykkien puutteiden vuoksi hallitussopimus myönnettiin William Armstrongille sopivan korvaajan suunnittelemiseksi. Hänen insinöörityönsä tulos oli ensimmäinen moderni tykki vuonna 1855, joka kykeni sekä suoraan että epäsuoraan tuleen. Vuonna 1897 ranskalaiset paransivat suunnitteluaan, tuottaen ranskalaisen 75, ehkä historian yleisimmin käytetyn tykistökappaleen. Vuosien varrella tykit ovat kasvaneet, luotettavammiksi, tarkemmiksi ja vaarallisemmiksi - ja kenraalit ovat olleet tyytyväisempiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_AT_CREW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka panssarivaunujen ensimmäinen esiintyminen taistelukentillä ei ollut kovin lupaava, ensimmäisen maailmansodan loppuun mennessä oli käynyt selväksi, että jotain oli tehtävä, jotta ne eivät tallaisi jalkaväkeä alleen. Toinen maailmansota käynnistyessään useimpien maiden asearsenaaleihin kuului joitain pienikaliiperisia (enintään 50 mm) tykkejä, jotka oli suunniteltu lävistämään panssarivaunujen panssarit ja aiheuttamaan tuhoa miehistölle, moottorille ja/tai ammuksille. Mutta panssarivaunujen suunnittelun ja taktiikoiden parantuessa Saksa ja sitten Britannia loivat yhä suurempia panssarintorjuntatykkejä, joita miehitti joukko sitkeämielisiä … koska tykin käyttö edellytti olemista avoimessa maastossa, miehistö oli altis lähes kaikelle taivaalla lentävälle. Sodan loppuun mennessä saksalaiset luottivat kuuluisaan 88 mm:n tykkiinsä, amerikkalaisilla oli 105 mm:n tykkejä ja venäläiset käyttivät 122 mm:n haupitseja, jotka ampuivat avoimilta tähtäimiltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monille preerialaisnomadeille hevoset olivat enemmän kuin karjaa; ne olivat elämäntapa. Ryhmille, kuten vediläisille, juurčenilaisille, hunneille, mongolien esi-isille ja post-kontaktin uusmaailmalaisille ryhmille, soturit elivät läheisessä symbioosissa hevostensa kanssa. Keski-Aasian nomadeille hevosenmaito oli tärkeä osa ruokavaliota, ja ihmiset liikkuivat jatkuvasti etsiessään uusia laidunmaita. Lisäksi hevostensa nopeus ja ketterys tekivät hevosilla ratsastavista nomadeista vakavan uhan paikallaan asuville maanviljelijöille: ratsumiehet saattoivat ilmestyä, hyökätä ja kadota ennen kuin asutut ihmiset ehtivät vastata millään tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BARBARIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perustarvikkeet voivat myös olla sotavälineitä. Monet metsästysryhmät liikkuivat ryöstelyn ja metsästyksen välillä elämäntapanaan - kaupankäynnin ollessa mahdollista, etsimällä ruokaa mistä pystyivät ja hyödyntäen naapureitaan silloin kun tilaisuus tarjoutui. Vaikka ratsastavan jousimiehen yhdistelmäjousi (puun ja luun sekoitus) oli vertaansa vailla voimakkuudessaan, jalkajousimiehet käyttivät erilaisia aseita. Itäafrikkalaiset nomadit käyttivät esimerkiksi julmia takertuvia nuolia, jotta myrkytetyt kärjet pystyisivät toimittamaan vaarallisen kuorman. Pohjoisamerikkalaiset ryhmät taistelivat myös takaisin (ainakin aluksi) eurooppalaisten asuttajia (ja toisiaan) vastaan käyttämällä jousia pääaseenaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTERING_RAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kaupunkeja suojaavat muurit kasvoivat korkeammiksi ja paksummiksi, niin myös portit. Lopulta ei enää riittänyt, että porukka hakkaa porttia vahvalla pylväällä. Yksinkertaisimmillaan moukari oli raskas kanto, joka heilui rungon varassa ja jota voitiin käyttää seinien ja porttien murtamiseen, joskin teoriassa. Ajan myötä päät päällystettiin metallilla, liikuttavuuden vuoksi lisättiin pyörät ja peitteet suojasivat käyttäjiä kiehuvilta öljyiltä, kiviltä, nuolilta ja muilta epämiellyttävyyksiltä. Moukarit olivat niin käyttökelpoisia, että jos niitä ei voitu rakentaa lähellä, antiikin aikojen armeijat raahasivat niitä kampanjoilleen. Plinius vanhempi kuvasi niiden käyttöä kaivoksissa kovien kivien murtamiseen (vaikka joukko orjia hakkuineen oli paljon halvempi). Moukareita käytettiin koko keskiajan ajan, kunnes ruudin keksiminen toi kanuunat sotataidon taidoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BATTLESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Dreadnoughtin kehitys, joka hallitsi aaltoja 1900-luvun alussa, oli taistelulaiva...suurempi, nopeampi, suuremmilla tykeillä ja paksummalla panssarilla varustettu, kykenevä upottamaan kaiken muun (mukaan lukien toisensa) yhdellä salvoilla. Ensimmäiset "todelliset" taistelulaivat, jotka olivat toiminnassa, ilmestyivät Jyllannin taistelussa vuonna 1916, jossa - sekoitettu motley-kokoelmaan dreadnoughteja ja taisteluristeilijöitä - saksalaiset ja brittiläiset taistelivat tasapeliin. Kaikkien aikojen taistelulaivaksi suositun ajattelun mukaan taistelulaiva kehittyi inter-war-vuosina, huolimatta vuoden 1922 Washingtonin merisopimuksesta ja muista kansainvälisistä papereista, jotka yrittivät rajoittaa niiden kokoa ja aseistusta. Toisen maailmansodan aikana taistelulaiva kehittyi kultaisen ajanjaksona - ja kaikki parhaiten tunnetut purjehtivat niinä levottomina aikoina: Bismarck, Hood, Arizona, Yamato ja Missouri muiden joukossa - se myös todisti sen kuoleman. Loppujen lopuksi lentokoneet, sukellusveneet, tutkaohjatut ohjukset ja muut tekniset ihmeet olivat siirtäneet taistelulaivat kelluville rannikkopattereille ja ruostuviksi turistinähtävyyksiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BIPLANE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen ensimmäistä maailmansotaa lentokone oli nerokas kuriositeetti, joka sai aikuiset miehet innostumaan. Lentokoneet olivat hauraita, alitehoisia (lentäen enemmän planoiden kuin oikeasti lentäen), kömpelöitä, matka- ja kuormauskapasiteetiltaan rajallisia, kalliita ja yleisesti ottaen kaksitasoisia, koska kaksi siipeä palveli paremmin ketteryyttä ja nostovoimaa kaikkien näiden rajoitusten edessä. Ensimmäisen maailmansodan lopulla lentokone oli pelätty sotakone, joka kykeni havaitsemaan vastustajan liikkeitä etäältä ja sitten tuhoamaan sen. Vuosien 1914–1918 kaksitasolentokoneet erikoistuivat entisestään, alkaen notkeista hävittäjistä luotettaviin tiedustelukoneisiin ja kömpelöihin pommittajiin, jotka pian lensivät viholliskaupunkien yllä ja pudottivat räjähteitä siviileihin. Sodan lopussa puu- ja kangasrakenteiset kaksitasolentokoneet kuitenkin katosivat ja niitä korvaamaan tulivat paremman nopeuden ja nopeamman nousun mahdollistavat metallipinnoitteiset yksitasoiset koneet. Mutta siihen mennessä rohkeiden ja urhoollisten miesten seikkailut kirkkaan maalatuissa kaksitasolentokoneissa olivat jo päässeet sotien psykeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBARD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhan edustuksen tykistä - suuladattava, sileäpiippuinen proto-mortar, jota käytettiin kivipallojen heittämiseen linnoituksia vastaan piirityksissä - löydettiin Kiinasta. 12. vuosisadan jKr. buddhalainen luolaveistos kuvaa demonia käyttämässä yhtä. Länsimaissa Englannin kuninkaat käyttivät niitä varmasti 14. vuosisadalla; Edward III:lla oli joitakin Crécyssa vuonna 1346 ja Henry V valloitti Harfleurn käyttäen tykkejä vuonna 1415. Mutta koska suurimmatkin painoivat useita tonneja ja kaikki olivat huomattavan epätarkkoja, tykit eivät olleet käytännöllisiä kenttäoperaatioissa, ja ne korvattiin pian kanuunoilla; käytössä olleet asennetut tykit pysyivät kuitenkin käytössä vuosisatojen ajan suojaten yleensä satamia ja meripassagereita. Viimeisten ja suurimpien joukossa oli Munir Alin vuonna 1464 rakentama Dardanellien tykki, jonka paino oli 16,8 tonnia, ja joka auttoi turkkilaisia suojelemaan salmia pitkään (viimeksi ammuttu brittilaivastoa vastaan vuonna 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raining destruction down from a great height is enjoyable, especially if punishment is unlikely … just ask any misbehaving urchin over an ant hill. Although some tried using dirigibles and zeppelins as long-range bombers during WW1, these had some definite disadvantages – notably that they tended to blow up when struck by a bullet. So, even before that war, several aircraft designers had turned their attention to creating heavier-than-air craft that could carry loads of bombs over enemy lines to strike at their heart; the first two airplanes built solely for bombing were the Italian Caproni and the British Bristol, both debuting in 1913 AD. By the end of WW1, bombers for both tactical (battlefield) and strategic (urban) use had seen action on every front. These lumbering biplanes were gradually replaced during the inter-war years by faster, heavily armed, sturdy, and long-ranging monoplanes capable of crossing oceans. Now both sides could engage in “terror bombing,” putting civilians in the heart of the action, such as the German “blitz” on London or the American firebombing of Japanese cities. And it all culminated with a pair of bomber crews dropping atomic bombs.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BRAZILIAN_MINAS_GERAES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tarkoituksena olla ensimmäinen askel Brasilian kansainvälisenä voimana, Minas Geraes-luokan kaksi 11 800 tonnin taistelulaivaa otettiin käyttöön 1900-luvun alussa. Vaikka nämä eivät paljoa lisänneet Brasilian arvovaltaa, Minas Geraes ja sisaralus São Paulo aloittivat Etelä-Amerikan laivastokilpailun ja aiheuttivat melkoisen hämmennyksen Yhdysvalloissa ja Yhdistyneessä kuningaskunnassa (joille ei ollut mieluista, että Etelä-Amerikan vesillä oli taistelulaivoja, jotka eivät olleet heidän omiaan). Uuden luokan suunnitelmien valmistelu kesti kaksi vuotta, ja ne heitettiin roskakoriin, kun uusi HMS Dreadnought otettiin käyttöön vuonna 1906, mikä teki ne vanhentuneiksi. Lopulta uuden suunnittelun köli laskettiin, ja syyskuussa 1908 Minas Geraes otettiin käyttöön, jonka jälkeen São Paulo otettiin käyttöön vuonna 1909. Heidän uransa eivät olleet merkittäviä - keskeisimmät tapahtumat olivat kapinan ja muutaman kapinan tukahduttaminen. Ja heitä kohtasi nöyryyttävä loppu; Minas Geraes romutettiin vuonna 1950, ja São Paulo upposi matkalla romuttamoon vuonna 1951.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_BUILDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella aikakaudella on ollut miehiä ja naisia, jotka ovat luoneet perustan... maatiloja, aitoja, kaivoksia, teitä, siltoja, ojia ja kaikkea muuta, mikä muodostaa "sivilisaation". Olivatpa he sitten orjia, palkollisia, urakoitsijoita tai työskentelivät itseään varten, nämä "rakentajat" levittäytyivät villiin luontoon ja kesyttivät sen, teki siitä tuottoisaa ja kannattavaa. Sen jälkeen he pitävät kaiken käynnissä ja kunnossa. Mikään sivilisaatio ei voi selvitä ilman näitä miehiä ja naisia (ja lapsia, ainakin 1900-luvun alkuun asti). Vaikka teknologia ja koneet ovat varmasti auttaneet, kaiken tämän infrastruktuurin rakentamisen ja ylläpidon työ on edelleen vaativaa, likaista ja vaarallista; vuonna 2013 AD Yhdysvalloissa kuoli 828 henkilöä rakennusalalla ja 46 Iso-Britanniassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CARAVEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten Iñigo Arieta, espanjalainen komentaja joka saattoi Columbuksen merelle vuonna 1492, sanoi, karaveellit olivat "corredoras extremadas, buenas para descubrir tierras." Nina ja Pinta olivat karaveelleja ja Columbus ylisti Ninan ohjattavuutta, nopeutta ja turvallisuutta. 1500-luvulla yleisesti käytetty karaveellilaiva oli nopea, kevyt purjealus, jossa oli lateen-rigit pää- ja perämasto, vinosti nouseva keula ja korkea peräkansi. Näyttää siltä, että klassinen (jossa oli paljon vaihtelua) karaveellisuunnittelu oli yhdistelmä aikaisemmasta iberialaisesta kalastusaluksesta ja Välimerellä liikkuvasta arabialaisesta qaribista. Pieni, kevyt ja matalakulkuinen verrattuna muihin purjelaivoihin, se oli täydellinen tutkimaan kaikkia niitä rannikoita ja jokia, joita eurooppalaiset löysivät tutkimusmatkoillaan. Luultavasti ensimmäinen näkemä kuva eurooppalaisista oli karaveellialus, joka lähestyi rantaa. Tutkimusmatkailijoiden jälkeen tulivat valloittajat, papit, seikkailijat, kauppiaat ja lopulta siirtolaiset ... ja niin vaatimaton pieni karaveelli levitti valloituksen ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CATAPULT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma, milloin tai missä joku keksi, että suuren kiven heittämiseen koneella oli paljon helpompaa, mutta tiedetään, että kreikkalaiset käyttivät katapultteja jo 300-luvulla eKr. Itse asiassa termi katapulti tulee kreikan sanoista "alas" ja "heittää". Katapultit käyttävät jännitystä kierteisessä köydessä ja/tai taivutettuja puuristejä heittääkseen ammuksia kohtuullisen etäisyyden päähän; koska ne ovat suhteellisen epätarkkoja, katapultit toimivat parhaiten suuria, hitaasti liikkuvia kohteita vastaan (kuten kaupunkeja ja linnoituksia). Historian edetessä katapultteja rakennettiin niin, että ne voitiin kuljettaa osina ja koota ennen taistelua tai piiritystä. Viimeinen kerta, kun niitä käytettiin sodankäynnissä, oli ensimmäisessä maailmansodassa, kun ranskalaiset käyttivät niitä heittääkseen kranaatteja saksalaisten juoksuhautoihin. Nykyään niitä käytetään vain kurpitsan ja muiden syötävien heittämiseen vuosittaisissa kilpailuissa nörttien kesken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CAVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teknisesti mikä tahansa yksikkö, joka taisteli ratsain (tai nykyään moottoroidulla tai jopa helikopterikuljetuksella) - jousimiehet, ritarit, ratsuväen, ratsuhuopaajat, hussarit, uhlansit, kasakit, rakuunat jne. - katsotaan "ratsuväeksi". Mutta kun tavalliset ihmiset ajattelevat termiä, he kuvittelevat sapeli- ja kivääriaseistetut rohkeat ratsastajat upeilla hevosillaan... perinteisen sotilasjoukon liikkuvimmat ja jalommat (väärinkäsitykset jäljellä Ritarikaudelta). Seitsemän vuoden ja Napoleonin sotien aikana standardiratsuväki aseistettiin yhä enemmän pistooleilla, sapelilla ja pienillä kivääreillä ja siten pystyi taistelemaan joko ratsain tai ratsailla. Nopeina ja ketterinä he palvelivat tiedustelijoina ja ryöstöjoukkoina, taistelukentän tukijoina ja voitettujen takaa-ajajina. Ratsuväki palveli jokaisessa sotilaskampanjassa aina toiseen maailmansotaan saakka, jolloin hevosten kantama ratsuväki oli viimeinen hurraa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CHINESE_CROUCHING_TIGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinan keksittyä ruutijauheen 800-luvulla, he käyttivät sitä vain ilotulituksissa ja kauniiden, värikkäiden räjähdysten tekemiseen. Mutta lopulta joku keksi, että siitä oli hyötyä myös sodankäynnissä, ja pian flintlock-pyssyt ja kanuunat olivat kaikkien haluamia Aasiassa. Tohtori Yongxiang L:n mukaan vähän tunnettu kiinalainen "Crouching Tiger" oli jossain bombardan ja kanuunan välillä, yksi ensimmäisistä käytöistä ruutijauheen käytöstä sodankäynnissä. Rohkea laite oli periaatteessa rautaputki, joka oli tiivistetty yhdessä päässä, kääritty paksuihin köysiin vahvistamiseksi ja jolla oli kaksi lyhyttä jalkaa edessä nostamaan piippua hieman (niin että laukaus ei upottanut maata sen sijaan, että se olisi murskannut vihollisen). On tiedossa, että Crouching Tiger oli käytössä noin vuonna 1368 Ming-dynastian alussa ja sitä käytettiin vielä vuoteen 1592 asti japanilaisia vastaan Koreassa. Ammuttaessa sillä oli noin 800 askeleen kantama, mikä epäilemättä teki viholliselle erittäin epämukavaksi, koska se oli aikansa ulottuvuudessa mitattuna ylivoimainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_CROSSBOWMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ristilukki - helpompi hallita kuin jousi ja siksi täydellinen talonpojille, joilla ei ollut paljon aikaa harjoitella jousiammuntaa - on pohjimmiltaan pieni, painava jousi asetettuna poikittain mekanismiin, joka vetää ja vapauttaa lyhyen nuolen (nimeltään bolt tai quarrel). Keksittiin Itä-Kiinassa ja se oli ensimmäistä kertaa käytössä sopivasti nimetyllä Warring States -kaudella noin 4. vuosisadalla eaa. Kuuluisa Sun Tzu omisti jopa kaksi lukua vaikutusvaltaisessa teoksessaan "Sodankäynnin taito" ristilukin käytölle. Samaan aikaan eräänlaisen ristilukin esi-isä ilmestyi Kreikassa ja roomalaiset saattavat olla käyttäneet joitain. Mutta keskiajalla ristilukki hallitsi eurooppalaista taistelutannerta. Yhdistettynä piikamiehiin, toiseen aseeseen, jota ei tarvinnut paljon taitoa käyttää, massiiviset ristilukkisotilaat pystyivät torjumaan lähes kaikki uhat. Ainoa haittapuoli ristilukissa oli sen rakentamiseen tarvittava taito. Mutta muskettien keksimiseen asti se oli paras käytettävissä oleva ase näille levottomille talonpojille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_DESTROYER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Originally developed in the late 19th Century to keep those annoying torpedo boats away from the dreadnoughts and first seeing action during the Russo-Japanese War in 1904, destroyers have come to fulfill many duties for the world’s navies: patrol, escort, anti-air, and anti-submarine. The first ships to be designated “torpedo boat destroyer” (TBD or simply “destroyer”) were the six of the British Royal Navy’s Daring class (1892) and Havock class (1893) and Ferret class (1894); with light armor, displacing under 300 tons, armed with a single 12-pounder and several smaller guns and with one or more torpedo tubes, soon enough other navies copied the design. Tasked with screening friendly ships and attacking enemy ones, destroyers served throughout WW1 and proved especially effective against submarines stalking merchant shipping. By WW2, destroyers were even faster, more maneuverable, carrying enough ordnance and supplies for long-range missions; in both oceans they were to be the workhorses of the contending navies. Since, the 1960s guided-missile destroyers have been added to the mix.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_EGYPTIAN_CHARIOT_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maryannu (yksikkömuoto marya, joka tarkoittaa "nuorta soturia" tai "nuorta sankaria") oli perinnöllinen aatelistokasti, joka ratsasti vaunuissa useissa Lähi-idän pronssikauden yhteiskunnissa. Egyptissä he ratsastivat kahden miehen kevyissä vaunuissa, jotka tarjosivat vakaamman pohjan jousiammunnalle kuin hevosen selkä, ottaen huomioon siihen aikaan yleiset jousien pituudet. Ja maryat voivat kuljettaa enemmän ammuksia. Mutta nuorille sankareille oli joitain merkittäviä haittoja, kuten maaston rajoitukset ja ajoneuvojen ja hevosten ylläpito pitkillä kampanjoilla. Siitä huolimatta maryannu olivat voimakas eliitti faraon armeijassa; paras merkki heidän tehokkuudestaan taistelussa on tehty Kadeshissa noin 1274 eKr. Ramesses II:n päivänä. On paljon jäljelle jääneitä kuvia, jotka kuvaavat muinaisen egyptiläisen maryannu-vaunun (yksi siellä vallinneen sivilisaation pysyvistä kuvista), ja kuusi hyvin säilynyttä näytettä löydettiin Tutankhamonin haudasta (joka kuoli noin 1323 eKr.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_REDCOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläisen jalkaväen punainen (tai tarkemmin sanottuna ruusunpunainen) takki kehittyi varhaisen 1600-luvun seremonia-univormuista; se otettiin virallisesti käyttöön helmikuussa 1645, kun parlamentti laati säännöt uudelle malliarmeijalle, jossa 12 jalkaväkirykmenttiä käyttivät punaisia takkeja, joissa oli eriväriset kaulukset erottamiseksi toisistaan. Seuraavan neljännesvuosituhannen aikana useimmat brittiläisen jalkaväen sotilaat käyttivät tällaisia takkeja, mikä teki heistä komeita maaleja valtakunnan metsissä, dyynien, viidakoiden ja kukkuloiden taisteluissa. Päätavoitteena oli, että punaiset takit olivat helposti tunnistettavissa taistelukentällä ja auttoivat siten ylläpitämään järjestystä ja moraalia. Termi "punatakki" oli brittien ylpeyden aihe, mutta kirosana kaikille muille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ENGLISH_SEADOG_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sankarillisia yksityismerirosvoja englantilaisille, mutta kaikille muille piraatteja. Vuosina 1560–1605 AD kuningatar Elisabet I antoi luvan "merikoirilleen" hyökätä muiden kansojen, erityisesti espanjalaisten, laivojen ja siirtokuntien kimppuun ilman sodanjulistusta. Sir John Hawkinsin, Sir Francis Draken ja Sir Walter Raleighin kaltaiset henkilöt (itse asiassa monet näistä piraateista aateloiduttiin) ryöstivät Karibialla ja ylsivät jopa Kalifornian rannikolle omin lupinsa: he keräsivät niin paljon aarteita kuin pystyivät Englannin kruunulle ... ja tietysti myös itselleen. Englannin suurimman tarpeen hetkellä merikoirat johtivat Elisabetin puolustusta Espanjan armadaa vastaan 1588. Hawkins tunnetaan myös brittiläisen orjakaupan pioneeri, ja Drake osallistui Rathlinin saaren verilöylyyn, jossa murhattiin noin 600 miestä, naista ja lasta Irlannin rannikolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIELD_CANNON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kenttätykki - varhaisin muoto liikuteltavasta ruutiartilleriasta - juontaa juurensa Gustavus Adolphuksen sotiin, joka oli yhdistelmä ottomaanien käsikranaatista ja raskaasta piiritysartilleriasta, jota käytettiin kaikkialla Euroopassa. Ruotsin kuningas tarvitsi lisää liikkuvuutta ja tuhoa tykeiltään, jos hän aikoi valloittaa pohjoisen, ja niinpä hän kehitti 4- ja 9-naulaiset demi-kulveriinit sekä 12-naulaisen kanuunan (tykin tyyppi määritetään perinteisesti ammuksen painon mukaan); jokainen tykki palveli kolmea miestä ja sitä veti kaksi hevosta. Hän myös järjesti ne pattereihin hajallaan olevien sijaan. Ruotsalaiset pioneerivat myös useita erikoislajikkeita ammuksia, mukaan lukien rypäleammus massoituneiden vihollisjalkaväkijoukkojen räjäyttämiseen. Adolphuksen kenttätykit ja hänen käyttämänsä taktiikat olivat niin tehokkaita, että pian kaikki Euroopan ja sen ulkopuolisten maiden kansat ottivat käyttöön hänen innovaationsa, ja sodankäyntitaide muuttui jälleen dramaattisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ja taistelukoneet täyttivät taivaan ... no, lopulta. Hävittäjälentokoneet kehitettiin ensimmäisen maailmansodan aikana vastustamaan ilmalaivoja, ilmapalloja, tiedustelukoneita ja pommikoneita, jotka hallitsivat taivaalla taistelukentän yläpuolella. Pienet, hitaat, hauraat ja myöhemmän standardin mukaan kevyesti aseistetut ensimmäiset hävittäjät - alkuperäiset "pursuit" -pilotit käyttivät kaikkea kranaateista kiinnityskoukkuihin yrittäessään kaataa viholliskoneita - tehtiin tehokkaaksi tappajan roolissa, kun "stangensteuerung" (katkaisin) vaihde suunniteltiin Anthony Fokkerilla vuonna 1915 ja asennettiin Saksan Eindeckeriin, tehdäkseen siitä pelätyimmän hävittäjän ajan. Sodan loppuun mennessä tuhannet hävittäjät olivat nousseet taivaalle ... ja ammuttu alas sadoittain. Toisessa maailmansodassa hävittäjät olivat yleensä metallimonitasoisia ja niille annettiin kaikenlaisia tehtäviä: maa- ja pommituskohteiden tulitus, pommikoneiden interdikointi tai suojaus, tärkeiden kohteiden partiointi, tiedustelutehtävät ja tietysti toistensa alasampuminen. Nykyaikaiset suihkulentokoneet ovat vieläkin nopeampia ja raskaammin aseistettuja kuin vintage-toisen maailmansodan sotakoneet, mutta tehtävät eivät ole juuri muuttuneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRENCH_GARDE_IMPERIALE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pienestä veteraaniryhmästä, joka oli suoraan Napoléon Bonaparten komennossa, muodostui vuonna 1799 yhdistämällä Directoiren suojeluskaarti ja Lainsäätäjäkunnan grenadieerit Garde Impériale, joka kasvoi Napoleonsotien aikana divisioonaksi. Garde jaettiin kolmeen tasoon kokemuksen mukaan: Vanha, Keski-ikäinen ja Nuori. Napoleon suosi Gardea antamalla heille korkeamman palkan sekä parempia ruokatarvikkeita, varusteita ja asuintiloja. Vanha Garde oli kuitenkin avoimin valituksin, usein suoraan Napoleonille, mikä ansaitsi heille lempinimen les Grognards (”marisijat”) muun ranskalaisen joukon keskuudessa. Palvellessaan kaikissa sodissa, Waterloo'ssa heidät pantiin toivottomaan asemaan voiton varmistamiseksi, mutta Keski-ikäinen Garde vetäytyi (ensimmäistä ja ainoaa kertaa) tulituksen alla; Vanha Garde ja muutama Nuoren Guardin yksikkö pitivät puoliaan kattaakseen keisarin vetäytymisen, vain joutuen lähes tuhoutumaan brittiläisten ja preussilaisten tykistön toimesta. Tällä tavoin päättyi kaikkein eliittimpi (ranskalaisten ja sotasuunnittelijoiden mukaan) kaikista sotilasyksiköistä historiassa häpeällisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_FRIGATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosisatojen ajan fregatti on kehittynyt 1700-luvun kolmimastoisesta purresta, joka oli liian pieni taistellakseen linjalaivojen kanssa, nopeaksi ohjuslaivaksi, joka on ketterä tarpeeksi välttääkseen todella suuria laivoja. Fregatin rooli meritaisteluissa ei kuitenkaan ole muuttunut: partiointi- ja/tai saattotehtävät. Brittiläinen kuninkaallinen laivasto julisti fregatin olevan mikä tahansa täysivarustettu "arvioitu laiva", joka kuljettaa vähintään 28 tykkiä yhdellä jatkuvalla kannella; mutta huolimatta amiraalin parhaista yrityksistä määritellä "fregatti", niitä oli kaikenkokoisia ja -muotoisia, jopa panssarilaivoja 1800-luvun puoliväliin mennessä. Nykyaikaiset "fregatit" ovat vain nimellisesti fregatteja; toisesta maailmansodasta lähtien merkkiä sovellettiin mihin tahansa tuhoajaa pienempään laivaan. Ohjusten käyttö nykyaikaisessa meritaistelussa teki fregateista vieläkin tappavampia ja kustannustehokkaampia. Miksi rakentaa kömpelöä suurta taistelulaivaa, tai edes risteilijää tai tuhoajaa, kun "halpa" fregatti riittäisi?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GALLEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pienen syväyksen, solakan rungon, vähäisen kansirakenteen ja airojen avulla liikkuva galeeri oli ensimmäinen sotaan erikoistunut vene (tai laiva, jos halutaan olla näyttäviä). Vaikka useimmilla oli yksimastoinen purje, joka saattoi avittaa, galeerit liikkuivat pääasiassa ihmisen hiestä. Galeerit pysyttelivät matalammilla vesillä rannan läheisyydessä, eivätkä olleet erityisen merikelpoisia. Nämä olivat kuitenkin varhaisen foinikialaisen, kreikkalaisen, karthagolaisen ja roomalaisen laivaston sekä barbaaristen merirosvojen selkäranka Välimerellä. Aluksi mukana kuljettettiin vain jousimiehiä ja keihäänkantajia kelluvia lähitaisteluita varten, mutta lopulta niiden aseistukseen lisättiin miekkoja, katapultteja ja jopa tykkejä, mikä teki niistä hyödyllisiä jopa varhaiskeskiajalle asti. Mutta ajan myötä galeeri - ja kaikki sen jälkeläiset, biremit, triremet, dromonit jne. - vanhentuivat verrattuna liikkuvampiin (ja suurempiin) purjealusten sota-aluksiin. Ja niille ei tarvinnut kasoittain hikisiä ja nurisevia airojen vetäjiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GERMAN_UBOAT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The 'Unterseeboot' – U-boat – struck fear, and anger, in the hearts of Germany’s enemies during two world wars. The first German-built submarine, the 26-foot long Brandtaucher (“fire-diver”), sank during its initial test dive in the harbor at Kiel. This was followed by several submersibles built in Germany, which were sold to the Greeks, Ottomans, and Russians (all had rather ignominious careers). Finally the Germans got it right; the U-19 – they finally quit giving the boats names – was launched in 1912 with two-stroke diesel engines, four torpedo tubes and two deck guns, and able to dive to 164 feet. At the opening of WW1, Germany had 28 U-boats in service; in the first ten weeks, these sank five British cruisers. So effective were the U-boats that the Treaty of Versailles forbade the construction of German submarines. But, the U-boat fleet was rebuilt, and by the end of WW2 the boats had sunk some 2779 ships (confirmed) totaling 14.1 million tons – roughly 70% of Allied losses in all theaters. In 1955 West Germany was allowed to have a navy again … and promptly started building U-boats, the latest being the non-nuclear U-35, commissioned in March 2015.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ADMIRAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut syntyvät suolavedessä verissään ja siksi ottavat elämän merellä. Menneisyydessä nämä olivat "suuria" amiraaleja, jotka johtivat tutkimusmatkoja, ampuivat laivankeuloihin muiden sota-alusten kanssa ja terrorisoivat viattomia kauppalaivoja. Kun miehet huomasivat voivansa purjehtia avoimilla vesillä eivätkä (yleensä) hukkua, kaikenlaiset laivat lähtivät matalille ja syville merille. Yi Sun Shin, Cristoforo Colombo, Horatio Nelson, Isoroku Yamamoto, David Farragut ja lista jatkuu niiden kanssa, jotka tekivät nimen itselleen merellä. Suurelta osin heidän ponnisteluidensa ansiosta maailma kutistui ja sivilisaatio laajeni. Mutta ehkä heillä ei ollut valintaa. Kuten Jacques Yves Cousteau (joka olisi ollut mahtava amiraali, jos hän olisi siihen taipuvainen) kirjoitti: "Meri, kun se kerran loihtii lumouksensa, pitää yhden sen ihmeiden verkossa ikuisesti."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ARTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taiteilijat ovat sivilisaation visionäärejä. He siveltävät väriä kankaalle tai hakkaavat kiveä, ja jättävät toisten löytää vision ja merkitys siitä. He tulkkaavat maailmaa ja antavat kauneuden, loiston, muodon ja värin arkipäiväiselle; nämä ovat niitä, jotka maalaavat kuvia, veistävät patsaita, ottavat valokuvia ja tekevät elokuvia, jotka määrittelevät ja vahvistavat inhimillisyyttämme. Joskus heitä arvostetaan elämänsä aikana; yleensä ei. Joskus he tienaavat elantonsa taiteellaan; yleensä ei. Kuitenkin näiden taiteilijoiden työ voi joskus ylittää aikansa ja paikkansa, valaista ja korottaa kansaa, tehdä sivilisaatiosta paljon suuremman kuin sen materiaalinen vauraus ja maallinen valta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_WRITER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Great writers are those men and women who express our desires, insights, fancies, foibles, fears, and joys in the written word. History has been marked by their voices; indeed, “history” is one of their voices. Whether in poetry, in novels and stories, for the stage or screen, these are the artists who have defined their civilizations and cultures. Some write prose and poetry about imaginary worlds; others write tracts of philosophy, politics, religion, and science about how our world is or should be. And let’s not forget those who put down facts on paper. Whatever their muse, whatever their intent, their words echo through time, binding us all together...or sometimes setting us all apart.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MUSICIAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On sanottu, että "musiikki on kansan sielu". Mikäli tämä pitää paikkansa, niin "suuret muusikot" ovat sielunvartijoita. Olivatpa musiikin muoto, rytmi tai soitin mikä tahansa, ei mikään muu taide puhuttele tunteitamme yhtä voimakkaasti kuin musiikki. Koska musiikki on niin subjektiivista, se on myös taiteista subjektiivisin; se, mikä on taivaallista harmoniaa toiselle, voi olla toiselle vain melua. Tämä laajentaa hieman sitä, mitä pidetään "suurena" musiikkina; ehkä paras tapa arvioida tämän "suuruuden" astetta on tarkastella, kuinka kauan kappaleet ovat jatkaneet soimistaan ja saaneet arvostusta muilta. Mutta aina siitä asti, kun miehet ensimmäistä kertaa löivät rytmiä puunrunkoihin aina nykyaikaiseen elektroniseen orkesteriin, suuret säveltäjät ja esiintyjät ovat ilmaisseet kunkin sivilisaation yhteisiä suruja ja iloja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Insinöörit suunnittelevat ja rakentavat työpajoja, kouluja ja koteja; "suuret" insinöörit suunnittelevat ja rakentavat ihmeitä. Ennen esiasennettuja rakennuksia, yhdenmukaisia ​talo 
muurausalueita, stressaavaa betonia ja I-palkkien kantavia rakenteita, nämä olivat miehiä (ja naisia), jotka juhlivat sivilisaatiota korkeissa monumenteissa, suurissa palatseissa, massiivisissa temppeleissä, tärkeissä patoissa ja silloissa sekä kaikenlaisissa rakennuksissa. Heidän työnsä ovat niitä, joita arkeologit kaivavat esiin, turistit tuijottavat ja lapset oppivat koulussa. Antakaa kiitosta myös sisävesijohtoverkostolle, sähkövaloille ja moottoriteille (sekä kaikelle muulle, mikä tekee elämästä mukavaa), jotka he suunnittelivat ja rakensivat. Ilman suuria insinöörejä, jotka unelmoivat kivestä ja teräksestä, rakentavat pilvenpiirtäjiä, antavat maailmalle urheilustadioneja ja ostoskeskuksia, miten kukaan edes tietäisi sivilisaatiosta, kun he kompastuvat pois erämaasta?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_GENERAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella sivilisaation aikakaudella on ollut omat "suuret" kenraalinsa, jotka muuttavat historian kulkua olemalla älykkäämpiä, rohkeampia tai yksinkertaisesti onnekkaampia kuin kilpailijansa taistelukentällä. Nämä ovat miehiä, jotka voivat vakuuttaa muita miehiä seuraamaan heitä helvettiin... ja ehkä ulos toiselta puolelta. He ovat innovaattoreita kuoleman tavoissa, keksivät uusia aseita, muodostelmia, taktiikoita ja strategioita voittaakseen sodat. Tai löytävät uusia etuja vanhoista tavoista tappaa. Jokainen tämän lukeva henkilö voi nimetä kymmeniä suuria kenraaleja, sillä heidän nimet kaikuvat legendoissa, historioissa ja monumenteissa. Jotkut ovat kansansa johtajia, soturi-kuninkaita ja presidentti-kenraaleja; jos he eivät vielä olleet hallituksen johtajia tullakseen "suureksi", heille annetaan usein tämä arvonimi jälkeenpäin (tai kirous). Ja sitten he kirjoittavat muistelmansa, mikäli selviävät sodistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_MERCHANT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neljästä asiasta, jotka määrittävät sivilisaation kulun, ahneus on todennäköisesti kaikkein yleisin. Kun ihmiset asettuivat asumaan ja aloittivat viljelyn ja kaivannon, löytyi aina joku, joka huomasi että muut halusivat sitä mitä heillä oli paljon, ja olivat valmiita maksamaan siitä. Ja niin kauppiaat levittäytyivät ympäri maailmaa, kaupaten kaikkea viljasta kultaan, hamppuun ja ihmisiin. Innokkaimmat näistä etsivät aina uusia markkinoita, ja olivat siten tutkimusmatkailijoita, jotka toivat tietoa kaukaisista kansoista ja tavoista. Jotkut suurimmista löydöistä olivat näiden seikkailijoiden ahneuden tuote. Heidän matkansa rikastuttivat myös heidän kansojaan materiaalisemmin, koska heidän matkoistaan ​​saadut verot ja voitot rahoittivat suuria insinööritöitä, koulutusta, siirtokuntia, taidetta ja sotia. Ilman suuria kauppiaita sivilisaatio olisi ollut paljon köyhempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_PROPHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pyhät miehet ovat yleisiä; "suuret" profeetat vähemmän yleisiä. Jotkut profeetat saavat "näkyjä"; toiset vain ymmärryksen elämästä, siitä miten sitä tulisi elää ja miten voimme olla parempia. Jotkut vaeltavat ja opettavat, kun taas toiset rakentavat temppeleitä ja kirkkoja. Ja jotkut vain osaavat luoda hyvän julkisuuskuvan. Riippumatta perustasta, nämä ovat niitä, jotka luovat uskontoja, levittävät uskoa tai haastavat muiden uskomuksia... joskus kaikkia kolmea. He varoittavat ihmiskuntaa ylimielisyydestä ajatella, että voimme tietää kaiken tai hallita mitään. Jokaisella suurella uskonnolla on omat suuret profeettansa, riippumatta siitä, miten tai mitä he palvovat, ne, jotka ovat koskettaneet jumalallista... ja jokainen heistä on muuttanut sivilisaation kulkua yhtä syvästi kuin mikä tahansa kenraali, tiedemies, taiteilija tai johtaja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREAT_SCIENTIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret tieteilijät pyrkivät tarjoamaan innovatiivisia ja oivaltavia ajatuksia siitä, miten maailma toimii... toisin kuin filosofit ja profeetat, jotka tarjoavat ajatuksia siitä, miten maailman pitäisi toimia. Joissain tapauksissa näiden väliset rajat - erityisesti ohjatun mutaation, kvanttifyysikan, asymptoottisen matematiikan ja muiden teoreettisten rakenteiden käsitteiden myötä - voivat olla hyvinkin ohuita. Ihmiskunnan yksi parhaista tai pahimmista ominaisuuksista on uteliaisuus, ja tätä suuret tieteilijät omaavat runsaasti. He kaivelevat kaikkea luonnollista ja epäluonnollista, ja heidän "tieteellisen menetelmän" tulokset voivat olla siunaus tai kirous ja usein molemmat heidän kollegoilleen. Vaikka akateeminen maailma myöntää jatkuvasti kehittyviä tutkintoja kaikissa mahdollisissa tieteen alan erikoistuneissa haaroissa ja vaikka suuret yritykset pyörittävät massiivisia tutkimuslaitoksiaan (nykyään tiede on tuottoisa bisnes), tilaa on yhä satunnaiselle suurelle tieteilijälle tulla ja muuttaa kaiken jälleen kerran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GREEK_HOPLITE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Anna joukko kansalais-sotilaille kymmenen jalan pituisia rautapäisiä keihäitä (nimeltään doru), aseta heidät tiiviiseen muodostelmaan olkapäät olkapäät vasten, ja hopliitti-falanxi ilmestyy. 8. tai 7. vuosisadalla eKr. kreikkalaiset kaupunkivaltiot alkoivat ensin nostaa hopliitti-yksiköitä - jotka koostuivat niistä "vapaista" kansalaisista, jotka pystyivät varustamaan itsensä pronssisilla haarniskoilla ja doruilla - taistelua varten keskenään. Kuten persialaiset huomasivat, hopliitti-falanxit olivat melko tehokkaita myös muita vastaan. Vaikka vihollisen jousimiehet voisivat poimia muutaman (useimmat aikakauden nuolista olivat liian kevyitä läpäisemään kreikkalaisten pronssivarusteita), hopliitti-falanxi voisi yleensä pyyhkiä kaiken edessään olevan kentältä; suurin uhka tuli esille, kun paljastettiin heidän sivut tai menetettiin muodostelma, kuljettaessaan karkeaa maastoa. Hopliitti-falanxi selvisi lähes 400 vuotta, Aleksanteri Suuren ajanjaksoa edelleen hallitsevana, kunnes se törmäsi roomalaiseen legioonaan, joka oli nopeampi jalkaisin, joustavampi muodostelmissa ja taitavampi lyhyillä miekoillaan, kun he kiersivät kömpelöt keihäät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanskritin sana "guru" tarkoittaa opettajaa, mutta mitä on guru ilman opetettavia?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Historiallisesti guruja ovat olleet sekä oppineita että hengellisiä opettajia heidän oppilailleen. Tämä tarkoittaa, että guru ei vain tarjoa vastauksia, vaan auttaa oppilaitaan tulkkaamaan kysymyksiä. Gurua pidetään raskaana tiedolla, viisaudella ja joskus piilotetulla pyhällä kirjoituksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tietenkin olisi parasta varoa epävirallisia guruja: näitä vääriä guruita on tiedetty ottavan olemassa olevaa kirjoitusta ja lisäävän siihen oman ajattelunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Buddhalaisuuden, hindulaisuuden ja jainismin guru-shishya-perinteessä potentiaalinen oppilas tulisi gurun kotiin lahjoja tuoden osoittaen halukkuutensa oppia. Jos oppilas hyväksyttäisiin, guru välittäisi heille sitten heidän esoteerisen tai erikoistuneen oppimisensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_GURU_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Samalla tavalla sikhigurut säilyttivät ja jäljensivät niiden gurujen kirjoituksia, jotka olivat tulleet ennen heitä. Tällä tavoin guru-suhde varmistaisi sen, että heidän tiedonsa eläisi sukupolvelta toiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HEAVY_CHARIOT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Oksavaunut - jonkinlaiset proto-rattaille - rakennettiin ensimmäisen kerran Mesopotamiassa noin 3000 eKr. Ei kauaa sen jälkeen, noin 2500 eKr, hevosia kesytettiin Euraasian aroilla, ja käytäntö levisi nopeasti. Ja ei kauan sen jälkeen, hevoset kytkettiin (yleensä rinnakkain) vaunuihin, jotka oli tehty kevyemmiksi - usein vain alustaksi kahdella pyörällä ja matalalla kaiteella - ja helpommin hallittaviksi. Lukuun ottamatta käytännön käyttöä kuljetuksessa ja kilpailussa, vaunut olivat erittäin hyödyllisiä sodassa, antaen muinaisille armeijoille liikkuvan osan heidän sotilaskoneistostaan. Hittiläiset olivat ensimmäiset mestarivaununajajat sodankäynnissä, joita käyttivät kolme miestä kevyissä vaunuissa vedettyinä kahdella hevosella. Egyptiläiset sortivat vihollisiaan käyttäen samanlaista vempainta. Persialaiset olivat ensimmäisiä, jotka rakensivat raskaat vaunut, joissa oli neljän hevosen joukkue ja joskus sirppejä pyörissä, ja ne osoittautuivat todella tehokkaiksi vihollisjoukkojen läpi murskaamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HELICOPTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinalaiset lapset leikkivät niillä noin 400 eaa, da Vinci suunnitteli yhden 1480-luvun alussa, ranskalainen d'Amécourt esitteli höyrykäyttöisen alumiinihelikopterin vuonna 1861 (vaikka se ei koskaan päässyt ilmaan); vuonna 1907 kaksi ranskalaista, Breguet-veljekset, vihdoin rakensi moottorikäyttöisen helikopterin, joka nosti lentäjänsä kaksi jalkaa ilmaan. Vuonna 1933 saksalainen Focke-Wulf-yhtiö suunnitteli ja rakensi maailman ensimmäisen kaksinapaisen helikopterin, tarkoitettuna sotilaskäyttöön, samalla kun Igor Sikorsky teki saman Yhdysvalloissa. Toisen maailmansodan aikana käytetty harvoin, helikopteria käytettiin pääasiassa kuljetuksissa Korean sodassa ja lopulta aseistetuissa hyökkäyskoptereissa Vietnamissa. Kyetessään halaamaan maastoa ja välttämään havaitsemista (kunnes liian myöhään) lentämällä "maanpinnan tuntumassa", kylmän sodan aikana siitä tuli ensisijainen "tankinmurtaja" sekä Yhdysvaltain että Neuvostoliiton armeijoissa. Tänään helikopterit ovat yhtä hyödyllisiä kuin ne ovat yleisiä sotilastoimissa, tehdessään kaikkea tiedustelusta, medivaciin, joukkojen upottamiseen ja pelastukseen sekä tarjoamalla läheistä ilmaista tukea aseilla ja ohjuksilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_HORSEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen rautakautta hevosten rooli oli pääosin kevytvaunujen täyttämä, jotka olivat hyödyllisiä sekä tiedustelussa että taistelussa. Vaikka johtajat ja kuriirit käyttivät niitä satunnaisesti, ajan hevoset olivat liian pieniä kantamaan paljon painoa ja olivat hemmetin kalliita. Noin 2000 eaa. Keski-Aasian aroilla asuvat ihmiset kesyttivät ja viljelivät kuitenkin suurempia, tukevampia ja kestävämpiä rotuja. Varustettuina keihäillä, miekoilla ja lopulta jousilla, nämä ratsastajat aiheuttivat yleensä kaaosta ... ja muuttivat sodankäynnin kasvot. Pian länteen kreikkalaiset ja itään kiinalaiset sopeuttivat ratsuporukat omiin tarpeisiinsa, ja sitten kaikki muutkin. Mutta ratsastajista tuli hallitseva shokkiväline taistelukentällä, kun kestävään satulaan kiinnitettiin jalustimet; varhaisimmat satulat jalustimilla ovat peräisin noin 300 jKr, ja seuraavien neljän vuosisadan aikana innovaatio levisi Aasian halki ja Eurooppaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INDIAN_VARU_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka sotanorsut eivät olleet kaikkein luotettavimpia taisteluratsuja (ne saattoivat paniikissaan tallata ystävällisiä joukkoja vihollisten sijaan), ne olivat olennainen osa Intian taistelutoimia vuosisatojen ajan ennen ruudin keksimistä. Ennen ruutiajan taistelussa "vāru" ("kuningas norsu") palveli kahta tarkoitusta. Niiden haju oli taipuvainen pelottamaan hevosia, mikä teki vihollisen ratsuväen suhteellisen hyödyttömäksi. Toiseksi, ne voivat yleensä murtautua läpi vahvimmastakin jalkaväen rivistä, erityisesti jos ne olivat panssaroituja, murskaten keihäänheiluttajat, jousimiehet ja kaiken muun tieltään (ja saavuttaen 25 km/h juostessaan). Elefantit olivat myös tunnetusti vaikeita tappaa, ja on merkintöjä niiden selviytymisestä jopa kuudellakymmenellä nuolella. Yleensä varustettuna howdahilla tai muulla alustalla jousimiehille, vāru saattoi upottautua suoraan taisteluun. Mutta jos norsut menivät hulluiksi ja alkoivat murskata omaa puoltaan, kuljettaja kantoi piikkiä ja vasaraa tappaakseen ne iskulla kalloon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun 1900-luvun ensimmäinen puolikas eteni, kaksi tuhoisinta sivilisaatioiden sotaa, joita leimasivat merkittävät edistysaskeleet toistensa tappamisen teknologiassa, tapahtui. Kaiken tämän läpi jalkaväkisotilas marssi taisteluun, synkästi kohdaten jokaisen kauheuden - konekiväärit, miinat, kaasu, straftaus ja pommitukset ilmasta ja kaikki muut Pandora's Boxista - jonka aikakauden suurimmat tiedemiehet keksivät. Jalkaväkisotilaan tehtävä ei ollut muuttunut paljonkaan antiikin ajan keihäänheiluttajien ja miekkamiesten jälkeen: ottaa ja/tai pitää kiinni minkä tahansa maaperän, jonka kenraalit päättivät olevan tärkeä. Mutta jalkaväkisotilaan oma keinojen repertuaari tuli entistä tappavammaksi, jossa oli lippaallisia kiväärejä, automaattisia pistooleja, konepistooleja, liekinheittimiä, käsikranaatteja ja kaikenlaisia muita nerokkaita laitteita. Koska panssarit eivät pysäyttäneet sellaisia, ne hylättiin liikkuvuuden ja kamouflagetarkoituksiin. Toisen maailmansodan lopussa jalkaväki pystyi pitämään oman puolensa suurinta uhkaa vastaan ... kunhan tarpeeksi heistä selviytyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_INQUISITOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokaisella uskonnolla on omat inkvisitoreidensa, jotka ovat kirkon puolesta tehtävissä löytääkseen epäuskoiset, epävarmat ja pahat vaikutukset lauman keskeltä. Mutta Euroopassa rooli nousi huippuunsa keskiajalla ja renessanssikaudella, kun katolinen kirkko pyrki varmistamaan, ettei juutalaiset, muslimit ja protestantit (tai tiedemiehet, taiteilijat ja filosofit) saastuttaisi uskovia. Katoliset inkvisitorit olivat etulinjassa tässä taistelussa, jossa he kielsivät ja polttivat kirjoja ja hävittivät harhaoppisia, kaikki Herran nimissä. Joissain tapauksissa, maallisen hallinnon tukemina, kuten Isabellan Espanjassa tai Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan aikana, kaikki tehtiin lailliseksi paavillisen bullan "Ad extirpanda" voimalla vuonna 1252. Vaikka joitain liiallisuuksia tapahtui, voidaan sanoa, että inkvisitorit pitivät uskon - olipa se mikä tahansa uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_IRONCLAD_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kesäkuussa 1862 käyty taistelu Hampton Roadsissa oli tunnetuin panssarilaivojen kohtaaminen. Nämä höyrykäyttöiset, massiiviset ja panssaroidut alukset tekivät lopun puu- ja purjealuskaudesta sodankäynnissä. Vaikka aluksia oli vielä paljon rakennettavana, amerikkalaiset panssarilaivat eivät olleet merikelpoisia ja upposivat helposti avomerellä. Britannian kuninkaallinen laivasto rakensi ensimmäiset "merikelpoiset panssarilaivat" (todellisuudessa panssaroituja rautarunkoisia fregatteja) 1860-luvun alussa, ja lisäsi pian suunnitteluihin höyrykoneen. Muiden maiden oli pakko seurata perässä, sillä Virginia oli osoittanut kykynsä tuhota puulaivastoja. Ensimmäinen panssarilaivojen välinen avomeritaistelu käytiin Adrianmerellä Lissan saaren lähettyvillä itävaltalaisen ja italian laivaston välillä; taistelussa upposi kaksi alusta. Kuitenkin, kuten taistelun, myös ironclad-aikakausi päättyi pian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JAPANESE_SAMURAI_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vasta kun 'ashigaru' (talonpojat) jalkaväki varustettiin musketeilla, samurait ("ne, jotka palvelevat läheisesti") hallitsivat sotaa ja politiikkaa Japanissa lähes tuhat vuotta. Vaikka juuret juontavat Nara-kauteen, bushido ("soturin tie") koodifioitiin Heian-kaudella noin 800-luvulla ja useat aatelisheimot omaksuivat sen filosofiat. Heiji-kapinan aikaan vuonna 1160 samurai-heimo hallitsi maisemaa, ja eri ryhmittymät taistelivat shogunaatin puolesta, kukistaen mongolien hyökkäyksen ja muutoinkin rakentaen vaikuttavaa historiallista perintöä faktan ja myytin yhteenkietoutumana. Koko Edo-kauden ajan Japani oli yhtenäinen ja rauhassa, ja niin samurait kehittyivät hienostuneiksi - kirjoittivat runoja, kävivät kabuki-teatteriesityksissä ja sekaantuivat juonitteluun, jota odottaa tylsistyneeltä ja hemmotellulta soturiluokalta. Valitettavasti keisari Meiji käynnisti joukon uudistuksia vuonna 1868 - mukaan lukien shogunaatin loppu ja samurai-luokan lakkautus.</Text>
    </Row>
<Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_BOMBER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
    <Text>Kun hävittäjät alkoivat kehittyä nopeammiksi ja tappavammiksi, suihkupommittajat olivat hetken aikaa välttämättömiä kylmän sodan aikaisille ilmavoimille... kunnes maailmanlaajuiset ballistiset ydinpommit lupasivat mahdollisuuden tuhota kaukaisia kaupunkeja vähemmällä vaivalla. Yhdysvallat suunnitteli esimerkiksi XB-70 Valkyrien kuljettamaan ydinpäätteitä yli napojen Venäjälle - vain kaksi niitä koskaan rakennettiin. B-1 Lancer oli hieman onnistuneempi; Mach-2 nopeudellaan se voisi (toivottavasti) juosta ydinpommin räjähdyksen ohi, jotta miehistö voisi selviytyä - noin 100 B-1B-versiota otettiin käyttöön "matalan tason tunkeutujina". Mutta yleisesti ottaen vanhat B-52:t ja Neuvostoliiton Su-sarjat toimivat yhtä hyvin (vaikka niiden hyökkäys olisi yksisuuntainen), ja olivat paljon halvempia. Nykyaikaisissa ilmavoimissa pommitus-, hävittäjä-pommittaja- ja hävittäjäkoneiden väliset erot ovat hämärtymässä huomattavasti, joten suurin osa tänään käytössä olevista lentokoneista voidaan katsoa "suihkupommittajiksi".</Text>
</Row>

    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_JET_FIGHTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan aikaiset parhaat potkurikoneiset hävittäjät pystyivät lentämään noin 650 kilometriä tunnissa (400 mph) ja ne pystyivät kantamaan yhden tai kaksi konekivääriä, sekä ehkä pienen pommin tai kaksi. Saksalaiset päättivät, että tämä ei riittänyt pysäyttämään liittoutuneiden pommikoneiden laivaa ja niinpä he kehittivät ensimmäisen toimivan "suihkumoottorin" - Messerschmitt 262:n. Vaikka se ei muuttanut tämän sodan kulkua, se muutti kaikkia seuraavia sotia. Me-262:n ilmeisen menestyksen jälkeen (vaikka se taipuikin satunnaisesti räjähtämään), sodan jälkeen kaikki alkoivat suunnitella ja rakentaa uusia hävittäjäsuihkuja: brittiläistä Meteoria, amerikkalaista F-86:ta, venäläistä MiG-15:ta. Korean sodan lopussa suihkulentokoneet muodostivat jokaisen merkittävän ilmavoiman selkärangan. Vietnamin sodan aikana suihkulentokoneet pystyivät kantamaan pari 20 millimetrin tykkiä, kymmenen tai niin ohjusta, ja kymmeniä raketteja ja pommeja sekä pääsemään äänen nopeuteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KNIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keski-ajalla ritari oli yleensä aatelisperheen hukkaantunut poika, joka oli suorittanut sivusilmän ja aseenkantajan oppi-isänsä palveluksessa ja kohonnut kunnialliseen asemaan ja velvoitettu ritarilliseen käytökseen (enemmän ihanteena kuin käytäntönä). Koska ratsujen ja varusteiden sekä ritarin elämäntyyli olivat erittäin kalliita, se ei ollut tavallisille ihmisille (heidän piti olla jalkasotilaita). Ritari perinne periytyi roomalaisilta equites, ratsuväki, joka muodosti keisarikunnan kahdesta aristokraattisesta ryhmästä alempaa. Pimeän keskiajan aikana ritareilla oli hallussaan avoin taistelukenttä, jossa he voivat tallata pakenevia tavallisia ihmisiä. Valitettavasti vain harvat taistelut käytiin kuivalla avoimella maalla. Lisäksi tavalliset ihmiset aseistettiin lopulta piikeillä ja pitkillä jousilla, jotka olivat ratsastavien ritareiden kirous. Ja niin ritarin aika katosi, huolimatta niistä vanhanaikaisista "ritarillisista" järjestöistä, jotka vielä ovat hajallaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_KONGO_SHIELD_BEARER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kongon kuningaskunnan armeija koostui suuresta joukosta jousimiehiä, joilla oli pienempiä osastoja raskaasti varustettua jalkaväkeä, jotka kantoivat miekkoja ja kilpiä. Portugalilaiset siirtomaavallan aikana kutsuivat jälkimmäisiä tileinä adagueiros ("kilpien kantajat"), kun taas harvoissa säilyneissä alkuperäisdokumenteissa käytettiin swahiliksi ilmausta ngao mbeba. Vaikka jousimiehet olivatkin sodan aikana sotilaita, jotka oli kutsuttu asepalvelukseen, on olemassa todisteita, että pysyväiset ngao mbeba-kilpien kantajat saivat kuninkaalta stipendin. Pääkaupungissa oli varuskunnassa jopa 20 000 kilpien kantajaa, ja pienempiä osastoja oli maakunnissa, jotka olivat paikallishallinnon komennossa. Kuningas Afonso I:n aikana perustettiin pieni yksikkö portugalilaisten aseistamia kotimaisia muskettisotureita, ja lopulta vanhat kilpien kantajat korvattiin nuoremmilla ja vaarallisemmilla miehityksillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_LINE_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The Roman legion was famous for its rigid discipline – moving in tight formation, infantry continuously cycled fresh soldiers to the front of the line, massacring tougher but less-disciplined Gaulish and German soldiers. A similar concept exists in the line infantry. Moving in rigid blocks and armed with muskets, the line infantry turned irregular fire into a simultaneous focused volley from two or more ranks. In battle, such lines proved short-lived as commands were drowned out by smoke and noise and the general chaos of the battlefield, and so lines quickly devolved into a bayonet charge, but that initial volley could be devastating against lesser-organized units. This was the case, for instance, during the Bengal Wars, when European line infantry were able to win impressive victories against similarly-armed but disorganized Indian units. On the other hand, line infantry were slow to move and could be outflanked easily… or, as the Americans showed the British in the Revolution, harassed into disunity via guerilla tactics. Line infantry were typically armed with matchlock or flintlock fusils (smoothbore long guns) and replaced pikemen as the typical infantry unit. They were often distinguished by elaborate uniforms, allowing commanders to see their units to be moved about the battlefield for tactical advantage rather as you, the Civilization player, move your units. Line infantry became the norm in European armies during the 1600s-1860s, but with the advent of rifles and a more mobile, skirmishing tactics, line infantry became obsolete.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MACHINE_GUN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina arkebuusien päivistä asti innokkaat aseentekijät ovat etsineet nopeasti ampuvaa asetta, joka vaatisi vähän koulutusta tai taitoa käyttää. Stopern pyörivä arkebuusi vuonna 1597 Nürnbergissä, "Puckle-tykki" vuonna 1718 Lontoossa, Beltonin monilaukaisuinen piilukkopistooli vuonna 1777, kaikki niillä oli kannattajansa; mutta se oli Richard Jordan Gatlingin jätettävä täydellistä jalkaväen asetta, jolla oli hallittu nopea tulitus, automaattinen lataus, kannettavuus, nopea ammusten lataus, ja jota käytettiin yksinkertaisella käsikampiolla. Gatling-tykki oli erittäin suosittu kaikkien maiden sotilaiden keskuudessa, ja se laski perustan konekiväärin kehittämiselle, joka tukahdutti ensimmäisen maailmansodan ja hallitsi toisen maailmansodan jalkaväen taistelua. Ajan myötä painoa vähennettiin menettämättä tulonopeutta, konekiväärit muuttuivat konepistooleiksi (kuten kieltolain gangstereiden rakastama Thompson), jotka kykenivät ampumaan lonkasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "man-at-arms" on yleinen termi raskaille joukoille, erityisesti eurooppalaisille yksiköille keskiajalla. Vaikka man-at-arms voi olla mitä tahansa aatelisesta, ratsastavasta ritarista aina palkkasoturiin, käytämme sitä tässä viittaamaan raskaasti panssaroituihin jalkasotilaisiin myöhäiskeskiajalla. Kun asehuoneet ja takomot standardisoituivat ja halvempaa, korvattavaa "munition armoria" tuli saataville, yksilöllisesti räätälöityjen, erittäin kalliiden plakkisarjojen sijaan, joita aateliset käyttivät. Munition armorilla tavalliset sotilaat tai palkkasoturit voitiin suojata lähes yhtä hyvin kuin ritari, ja siten he olivat todellinen uhka taistelukentällä. 15. vuosisadan saksankieliset "Landsknechtit" suurine kaksikätisine miekkoineen olivat klassinen esimerkki tästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MAN_AT_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samaan aikaan Euroopan ulkopuolella samankaltaiset paineet massatuotettujen haarniskojen valmistamisesta ei-aatelisten sotilaiden käyttöön johtivat samankaltaisiin "miehiin aseissa". Japanin Sengoku-kaudella, aikana jolloin kilpailevat feodaaliset vaateet keisarillisen valtaistuimen valtaamiseksi repivät saaren, ashigaru (jalkasotilaat) pukeutuivat taitettavaan haarniskaan (tatami gusoku) ja olivat välttämättömiä. Massatuotettujen haarniskoihin pukeutuneiden jalkasotilaiden saapumisen myötä jalkaväki ei enää ollut ainoastaan sotilaiden taustana ritarien konflikteissa, vaan heistä tuli merkittäviä omillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MECHANIZED_INFANTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bensiinimoottorin tullessa taistelukentälle ja kaikkien niiden panssareiden ja kuorma-autojen pyöriessä, jalkaväellä oli vaikeuksia pysyä tahdissa. Maailmansotien välillä eri maat tutkivat, miten tätä voitaisiin parantaa. Mutta natsi-Saksa, joka keskittyi salamahyökkäysstrategiaan, omisti eniten huomiota "mekanisoimalla" jalkaväen pysyäkseen mukana panssareidensa kanssa, ennen kuin ne rynnäkköivät Puolaan, Ranskaan, Pohjois-Afrikkaan ja Venäjälle. Koska kuorma-autot eivät pystyneet nopeasti kulkemaan tällaisilla alueilla, saksalaiset insinöörit suunnittelivat ensimmäisen puolitelaketjun (Sd.Kfz 251) kuljettamaan jalkaväkeä ja heidän tarvikkeitaan samalla kun ne pysyivät panssareiden tahdissa. Lisää seuraksi joitain jäljitinartikkelia ja ilmatorjuntatykkejä ja yksi ryhmä oli itsenäinen taisteluryhmä, joka pystyi vastustamaan mitä tahansa vihollinen asetti eteen. Saksalaiset olivat niin menestyksekkäitä, että jokainen muu taistelija matki heitä siihen pisteeseen, että nykyään useimmat jalkaväki ovat "mekanisoituja"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MEDIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On rohkean henkilön tehtävä rynnätä aseettomana taistelukentälle, erityisesti antaakseen trauma hoitoa rintamalinjoilla. Vaikka ikivanhat määräykset ja Geneven yleissopimus "suojelisivatkin" sotilaslääkäreitä, heidän työnsä ei ole terveydelle suotuisa. Kirurgi Dominique Larrey kehitti Napoleonin suuren armeijan ensimmäiset ambulanssit volantes ("lentävä ambulanssi") - liikuteltavat kenttäsairaalat - ja palkkasi ja koulutti vapaaehtoisia auttamaan haavoittuneita ja kuljettamaan heidät takaisin kenttäsairaaloihin. Se ei ainoastaan parantanut selviytymisprosenttia - mikä varmasti lisäsi moraalia - vaan myös varmisti, että ainakin osa selviytyisi taistelemaan uudelleen. Amerikan sisällissodan aikana majuri Jon Letterman Yhdysvaltain Potomacin armeijasta kehitti ja standardisoi uusia varusteita henkien pelastamiseksi (tähän aikaan amputaatio oli yleinen hoitomenetelmä), mutta hän myös laajensi sotilaslääkärin roolia käsittelemään asevelvollisten sairauksia ja muita vaivoja. Tänä päivänä armeijan lääkintämiehet ja merikorpraalit ovat jokaisen maan sotilasjoukkojen olennainen osa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MILITARY_ENGINEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotainsinöörit - toisin kuin "taistelu" insinöörit, jotka ovat tarpeeksi hulluja ryntäämään taisteluun työkalujen ja räjähteiden kanssa aseiden sijaan - ovat tehtäviä, joihin kuuluu linnoitusten ja muiden rakenteiden rakentaminen ja huoltaminen sekä huolehtiminen huoltolinjojen ja viestinnän ylläpidosta. Menneiden aikojen voittoisilla armeijoilla, kuten roomalaisilla, kiinalaisilla, ottomaaneilla, brittiläisillä jne., kaikilla oli ylivertaiset sotainsinööriyksiköt, joille suuri osa heidän menestyksestään oli velkaa, sekä omien joukkojensa suojelemiseksi että vihollisen puolustuksen kaatamiseksi. Kysykää vain galleilta Alesialla (52 eKr.) tai Siionin puolustajilta Jerusalemissa (70 jKr.). Rooman lännessä tapahtuneen tuhon jälkeen sotainsinöörit - kuten melkein kaikki muukin - joutuivat "pimeälle kaudelle", eivätkä palanneet takaisin kunnes keskiajalla, jolloin piirityksiä oli jälleen paljon. Aikakauden lopussa sotainsinöörit olivat jälleen oleellinen osa kaikkia voittavia armeijoita. Napoleonin, Krimin, erilaisten sisällissotien ja maailmansotien aikana sotainsinöörit jaettiin yhä erikoistuneempiin tehtäviin. Nykyään sotilasammattilaisen täytyy saada tutkinto siviili-, sähkö-, mekaanisessa, arkkitehtonisessa tai jopa ympäristötekniikassa saadakseen mahdollisuuden rakentaa asioita ... tai purkaa niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSILE_CRUISER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "risteilijä" otettiin käyttöön 1600-luvun puolivälissä viittaamaan sota-alukseen, joka pystyi toimimaan itsenäisesti laivastosta - tarpeeksi nopea juoksemaan pakoon kaikkea, jolla on suuremmat aseet, ja tarpeeksi suuri räjäyttämään kappaleiksi kaiken, jolla on pienemmät aseet. Seuraavina vuosisatoina näitä käytettiin usein kauppalaivaston hyökkääjinä ja satunnaisesti laivaston toiminnassa suojatakseen päävoimaa. Joten ne eivät olleet merkittävästi mukana meriasioissa ennen pitkän kantaman ohjusten keksimistä. Vaikka useat laivastot sijoittivat ohjusristeilijöiden suunnitteluun ja rakentamiseen kylmän sodan aikana (jopa mahtava Perun laivasto omisti yhden), vain amerikkalaiset ja venäläiset pitivät aluksiaan pinnalla. Yhdysvaltain laivaston ensimmäinen Ticonderoga-luokan risteilijä laskettiin vesille vuonna 1981 ja on kyseenalaistamattomasti voimakkaimpia aluksia, joita edelleen palveluksessa, varustettuna 122 laukaisuputkella, jossa on valtava valikoima pintapinta-, pintailma- ja sukellusveneohjuksia, joten se pystyy tappamaan lähes mitä tahansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MISSIONARY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Väistämättä jokaisessa uskonnossa on niitä, jotka "kuulevat sanan" ja lähtevät levittämään sitä. Historian ajan saarnaajat ja kääntäjät ovat lähteneet ulkomaille, usein suurella riskillä - siitä kertovat kaikki marttyyrit ja pyhimykset - kääntämään epäuskoisia omaan uskontoonsa. Tämä ei tarkoita sitä, etteivätkö lähetystyöntekijät tekisi muitakin käytännön töitä: kouluja opettamiseen, klinikoita parantamiseen, sosiaalihuolto-ohjelmia tukemiseen, kirpputoreja kattamaan ja kaikkia muun sivistyksen hyötyjä. Miekalla tai hymyllä, lähetyssaarnaajan ensisijainen tavoite on jakaa omaa uskoaan ja saada uusia uskovia. Joskus heidän täytyi lähteä lähetyksille, mutta nykyään he voivat levittää sanomaa myös televisiossa, mikä on paljon turvallisempaa ja mukavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MOBILE_SAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten kaikki hienot asejärjestelmät, saksalaiset olivat ensimmäisiä, jotka keksivät pintamaalin ohjuksen idean. Vuonna 1941 AD Friederich Halder ehdotti "flak-rakettia" vastauksena liittoutuneiden pommittajille, mutta tieteellinen kiistely viivästytti vakavaa työtä aina vuoteen 1943 asti, ja vaikka useita prototyyppijärjestelmiä kehitettiin, yksikään ei ollut valmis käyttöönottoon toisen maailmansodan loppuun mennessä. Samalla Yhdysvaltain laivasto, innostuneena natsien liukupommien ja japanilaisten kamikaze-hyökkäysten menestyksestä, tuotti SAM-N-2 Lark -ramjet-antiaircraft-ohjuksen käyttöön pitkillä matkoilla ... sekin oli toiminnallisesti käyttämätön, kun sota päättyi. Kun liittoutuneet potkivat SAM-suunnittelun kanssa, Neuvostoliitto loi S-75 Dvinan, ensimmäisen onnistuneen (se kaatoi taiwanilaisen pommittajan Kiinassa lokakuussa 1959) ohjuksen. Vietnam-sota oli ensimmäinen moderni sota, jossa SAMit olivat merkittävässä roolissa, mikä johti "käsimatkan antiaircraft-ohjuksen" (MANPADS) keksimiseen, joka oli 1990-luvulla levinnyt ympäri maailmaa maastossa ja terroristitoiminnoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_ARMOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Modern armor is significantly better than those wonderful Panthers, T-34s, Cromwells and Shermans that tore things up during World War II. Today's main battle tanks (MBTs) are bigger, faster, have far better armor and weapons, and, perhaps most importantly, are provided with sophisticated computers and communications equipment which greatly improves their power and survivability on the modern battlefield. What an MBT cannot just blast apart it can run over. A modern tank can scream across the battlefield at 60 kilometers per hour while firing with pinpoint accuracy at a target hundreds of yards away, a targeting computer minutely adjusting the tank's barrel, compensating for each bump or pothole. Infantry rarely carry weapons strong enough to destroy thick-skinned modern armor – except of course, for their radios, which they can use to call in artillery or helicopter gunships. Unfortunately, MBTs don’t work well in the irregular, anti-insurgent warfare now in vogue.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MODERN_AT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen maailmansota varoitti, että panssarivaunut (kunhan ne ensin hiottiin kuntoon) hallitsisivat 1900-luvun taistelukenttiä. Saksan salamasotatoimet toisessa maailmansodassa osoittivat tämän. Vaikka panssarintorjuntatykit olivat hyviä pysäyttämään vihollisen panssarivaunuja, liikkuvilla taistelukentillä taistelijat tarvitsivat jotain välitöntä - he eivät voineet vain odottaa torjuntatykkien saapumista, pystyttämistä ja ampumista. Näin esiin kehittyivät MPATS (käsiaseina käytettävät panssarintorjuntajärjestelmät). Ensimmäisen maailmansodan lopussa käytettiin panssarintorjuntakiväärejä. Mutta se oli kilpajuoksu paremman panssaroinnin ja paremman MPATS-tekniikan välillä. Toinen maailmansota toi parempia panssarintorjuntakiväärejä, rakettitoimisia kranaatinheitinlaitteita (RPG), bazookoja ja panzerschreckeja, takaisinrekyylittömiä tykkejä ja lopulta (sodan jälkeen) kantamoltaan pieniä man-portable-tyyppisiä panssarintorjuntaohjuksia, kuten amerikkalainen Javelin ja venäläinen Kornet. Taistelukenttä muuttui yhtäkkiä vaaralliseksi paikaksi näille panssarijättiläisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_MUSKETMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos nuoli tai vihoviimeinen voisi pysäyttää panssaroidun miehen, ajattele mitä pieni, nopeasti liikkuva lyijypallo voisi tehdä, kun se kulkee metallin läpi pehmeisiin sisuskaluihin. Korvaten kömpelön musketin, joka oli suosittu ase 1700-luvun alussa, musketti oli sileäputkinen, piipun kärjestä ladattava ase, jota laukaistiin tulosulppa- tai iskurilukolla - arkkityyppinen ase oli brittiläinen "Brown Bess", jota käytettiin niin hyvin punatakkien palveluksessa vuosina 1722-1838. Toki myös erämaan asuttajat käyttivät niitä ympäri maailmaa metsästykseen, suojeluun ja alkuperäiskansojen tappamiseen, mutta Euroopan sodissa sotataktiikat kehittyivät käyttämään muskettia joukoittain. Kiinassa käsikivääri oli kehittynyt musketiksi ja Ming- ja Qing-dynastiat käyttivät niitä laajasti. Mutta eurooppalaiset ja ottomaanit käyttivät niitä parhaiten toisiaan vastaan, eliittiyksiköillä varustettuina musketeilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NATURALIST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luonnonsuojeluliikkeen juuret voidaan jäljittää Royal Societyn John Evelyniin ja hänen vuonna 1662 julkaisemaansa tutkimukseen 'Sylva', joka kannattaa Englannin metsien säilyttämistä. Vaikka luonnonsuojelu on joskus yhdistetty ympäristöliikkeeseen, se eroaa merkittävästi siitä, että luonnonsuojelu pyrkii säilyttämään resursseja erityisesti ihmisten jatkuvaa kestävää käyttöä varten. Luonnonsuojelijat ovat keskittyneet pääasiassa luonnonsuojelualueiden varmistamiseen virkistys- ja koulutuskäyttöön sekä villieläinten ja kasvien aktiiviseen suojeluun niiden sisäisen arvon vuoksi. 1800-luvun lopulla poliitikot ottivat roolin tässä urheassa ponnistuksessa; Yhdysvaltain presidentti Theodore Rooseveltista tuli johtava (ja vaikutusvaltainen) luonnonsuojelija, joka käytti virkaansa Yhdysvaltain metsäpalvelun perustamiseen ja viiden kansallispuiston, neljän metsästysalueen, 51 lintusuojelualueen ja 150 kansallismetsän luomiseen - kaikkiaan noin 230 tuhatta hehtaaria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_BERSERKER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useiden vanhojen norjalaisten lähteiden mukaan berserkkejä (Ulfheonar tai "Odinin erikoissoturit") olivat viikingit, jotka taistelivat "hallitsemattomassa, transsia muistuttavassa raivossa". Toiset sagat mainitsevat, että he hylkäsivät panssarit ja menivät taisteluun paljain rinnoin susiturkeissa ja olivat "hulluja kuin koirat, purivat kilpiään... he surmasivat miehiä, mutta tuli tai rauta eivät tehneet heihin vaikutusta." Aika vaikuttavaa, jopa muille hauskanpidostaan ​​tunnetuille norjalaisille. Kuningas Harald Kaunotukka käytti heitä shokkijoukkoina armeijansa eturintamassa noin vuonna 800 jKr, ja muut norjalaiset kuninkaat pitivät heitä joitain kuninkaallisia henkivartijoita, luottaen heidän pelottavaan maineeseensa pitämään kurittomat kurissa. Niin kuin hurskaat kristityt sanoivat: "Vapahtajamme, pelasta meidät norjalaisten raivolta."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NORWEGIAN_LONGSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"A furore Normannorum libera nos, Domine." Tunnettu rukous, jonka epäonnekkaat ihmiset lausuivat yleensä ensimmäisenä nähdessään viikinkien pitkälaivojen purjeet, tiivistää sen. Irlannista Pariisin muureille, pitkälaivat kuljettivat hurjia pohjoismiehiä tappamaan ja ryöstämään. Mutta ne kuljettivat myös norjalaisia tutkimusmatkailijoita Pohjois-Atlantin yli Islantiin, Grönlantiin ja Pohjois-Amerikkaan. Ja kauppiaita aina Roomaan ja Konstantinopoliin asti. Itse asiassa pitkälaivat olivat Euroopan merenkulun huippu 9.-13. vuosisadalla. Viikinkipitkälaivoja oli erilaisia; huomattavasti kuuluisin niistä on drekkar, kaunis, kapea, matalaveden alus, joka oli koristeltu (lohikäärmeet ja käärmeet ja muuta vastaavaa), jota käytettiin pääasiassa ryöstöretkillä käyviin. Drekkar-pitkälaivoilla ei ainoastaan voitu purjehtia syvässä vedessä, vaan niiden matala syväys tarkoitti, että niillä voitiin navigoida joissa ... hyödyllistä kaupunkien ryöstössä, kuten Pariisissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_NUCLEAR_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The conceptual design of a nuclear-powered submarine was first proposed by the American Naval Research Laboratory in 1939 AD; it was finally realized with the launch of the U.S.S. Nautilus in 1954, which could stay underwater without surfacing for four months … although why one would wish to do so was never explained. Since underwater craft were ideal for launching nuclear-tipped ballistic missiles without warning, it was the perfect Cold War weapon, there not being much other use for such craft. Thus the Soviet Union soon followed the United States in filling the seas with nuclear submarines, beginning with the ill-fated K-19 in 1959. Despite reactor accidents, breakdowns and sinkings, both sides rushed to build ever larger SSBNs. At the height of the Cold War, some five to ten new nuclear submarines were being commissioned each month. Although the pace has slowed somewhat, today six countries deploy nuclear-powered “strategic” submarines (i.e., those meant to kill cities, not other ships): United States, Russia, China, France, United Kingdom and India.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_OBSERVATION_BALLOON_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilasjoukot alkoivat käyttää ilmapalloja rohkeiden ilmailijoiden kuljettamiseen ylös tiedustelua ja tykistön kohdistamista varten Ranskan vallankumoussotien aikana. Tämä käytäntö saavutti huippunsa ensimmäisessä maailmansodassa ja hiipui sitten lentokonemuotoilun edistyttyä. Ranskan ilmalaivakorps perustettiin vuonna 1794 käyttämään ankkuroituja vetytäytteisiä ilmapalloja tiedusteluun. Ensimmäinen tiedustelulento tapahtui Fleurusissa samana vuonna. Vaikka havainto-ilmapallo mahdollisesti vaikutti ratkaisevasti ranskalaiseen voittoon itävaltalaisia vastaan, laite jäi käyttöön (niin kauan kuin kaapeli ei katkennut ja se karkasi pois). Käyttö ja muotoilu eivät juurikaan muuttuneet Yhdysvaltain sisällissodan, toisen boer-sodan ja muiden konfliktien aikana. Ensimmäisen maailmansodan "leijailu-ilmapallot" antoivat enemmän vakautta, korkeampia korkeuksia ja kykenivät lentämään äärimmäisemmissä sääolosuhteissa. Tämä oli ilmapallojen käytön huippu sodassa, sillä vuonna 1917 ne hajoteltiin kymmenittäin nopeilla ja ketterillä biplaanillaan lentävien epäurheilijamaisten pilottien toimesta. Niin paljon mukavasta leijailusta paskassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PIKEMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Hauki on periaatteessa hyvin pitkä keihäs, jota käytetään terävän kärjen työntämiseen jonkun sisään sen sijaan että heitetään sitä heitä kohti. Se on erittäin tehokas muihin jalkasotilaisiin nähden ja erityisesti kaikkia hevosmiehiä vastaan. Itse asiassa paitsi pitkäjousimiehet ja mutainen maasto, hauki oli ainoa asia, joka esti ratsastavia ritareita ajamasta talonpoikia alas. Siksi hauki oli parhaiten käytettävissä massamuodostelmissa, kuten kreikkalaisessa falangissa tai sveitsiläisissä palkkasotureissa tai saksalaisissa landsknechtsissa. Koska haukan pitäminen kahdella kädellä ja kilvellä samanaikaisesti on kuitenkin vaikeaa, haukamiehet olivat alttiita jousimiehille ja miekoilla varustetuille sotilaille; he eivät olleet kovin hyviä lähitaisteluissa. Mutta jos se pystyisi ylläpitämään tiivis rivejä, haukalla aseistettu massa voisi pyyhkiä vastustajat pois tieltään ja ankkuroi sivustat ritareita vastaan. Käyttönsä kukoistusaikana renessanssikaudella haukat muuttuivat yhä pidemmiksi, lopulta jotkut olivat noin 22 jalkaa pitkiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_PRIVATEER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Uskottava kiistäminen". Tämä vastuun välttämisen periaate toimi yhtä hyvin Purjeiden aikakaudella kuin se toimii tänä päivänä. Ainoa ero - ja se oli ohut kuin partaveitsi - merirosvojen ja prikaatien välillä oli paperin, kirjeen merkki, joka oli myönnetty hallitsijalta. Prikaatit olivat yksityisesti omistettuja aluksia (kaikkea yksinkertaisista purjeveneistä briggseihin ja karaveleihin), jotka oli komennettu hallituksen toimesta "korvaamaan kruunulle tietyt rikkomukset [muiden kansojen] toimesta rauhan aikana" ... tai saalista vihollisen laivoilta sodan aikana. Kun kruunu oli ottanut osansa saaliista prikaatin ryöstösaaliista, loput - suurempi puoli - meni omistajalle ja miehistölle. Koska lähes kaikilla Euroopassa oli valituksia espanjalaisia vastaan siirtomaa-aikana, 17. ja 18. vuosisadat olivat prikaatin korkeakausi, erityisesti niiden englantilaisten merikoirien osalta, joita Elisabet I:n hemmotteli, ja ranskalaisten protestanttisten korsaaripurjehtijoiden osalta (jotka hyökkäsivät lähes kaikkia vastaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_QUADRIREME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset laivanrakentajat lisäsivät vain pankkeja aiemmin kehitettyyn kaleeri-malliin, kunnes he saapuivat nelipenkaiseen quadriremeen, jossa jokainen airo on soutanut kahden miehen voimin. Plinius Vanhempi raportoi, että ei vähemmän oppinut kuin Aristoteles luonnehti quadriremen luomista karthagolaisille, todennäköisesti 4. vuosisadan eKr. aikana. Niitä käytettiin ensimmäisen kerran Alexander Suuren toimesta Tyren piirityksessä, joka marssi Etelä-Egyptiin. Hänen kuolemansa jälkeen suunnittelusta tuli suosittu hänen seuraajiensa keskuudessa, jotka riitelivät imperiumista. Myöhemmissä Punaisten merien sodissa käytettiin quadriremeja molemmin puolin. Historialliset lähteet (ei aina luotettavia) väittävät, että niiden syväys oli noin 60 tonnia ja niissä oli noin 75 merijalkaväkeä. Niiden leveä, matala syväys teki niistä ihanteellisia toimintaan matalissa rannikkovesissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RANGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Rangerilla" on paljon merkityksiä: henkilö, joka vaeltelua tai kuljeskelee; yksi ryhmästä aseistettuja vartijoita, jotka partioivat aluetta; sotilas, joka on koulutettu komentotaktiikkaan yllätysiskujen tekemiseksi. Nykyään "rangerin" yleinen käsitys kattaa kaiken tämän. Rangerien sotilaallinen käyttö juontaa juurensa Pohjois-Amerikan siirtomaasodista alkuperäisasukkaiden kanssa, jotka olivat taitavia "epäsäännöllisessä" sodankäynnissä päättymättömissä metsissä ja suolla. Eversti Benjamin Church, jonka Plymouthin kuvernööri määräsi piinaamaan villejä kuningas Philipin sodan aikana vuonna 1676, perusti ryhmän, joka käyttäisi vihollisen omia taktiikoita. Amerikan vallankumouksen aikana toimi useita Ranger-komppanioita, jotka taistelivat brittejä vastaan, jotka valittivat voimakkaasti näiden kolonialaisten käyttämistä menetelmistä - väijytykset, hyökkäykset, tuhoamiset, tarkka-ammunta jne. "U.S. Army Ranger Handbookin" mukaan ei paljoa ole muuttunut siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROCKET_ARTILLERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiinalaiset Wu-joukot ampuivat ruudilla käyttäviä rakettykoneita jo vuonna 904 Yuzhangin piirityksessä, vaikka ne olivatkin enemmän värikkäitä kuin tappavia (pelastuen ehkä vain niiden miehistöille). Metallisylinteriä käyttäneet Tipu Sultanin Mysoren joukot 1780-luvulla ja brittiläiset Congreve-raketit 1790-luvulla eivät olleet paljoa parempia. Niinpä vasta toisen maailmansodan saksalaiset Nebelwerfer- ja venäläiset Katyusha-mallit saivat rakettykoneet pois vain harvojen käytöstä taistelukentällä. Vasta sodan jälkeen rakettykoneiden suunnittelu teki niistä NATO:n ja Varsovan liiton armeijoiden kulmakiven, valmiina tuhoamaan Euroopan, kun kauan odotettu kolmas maailmansota puhkeaisi. Rakettien vähäinen takapotku tarkoittaa, että tarvitaan kevyempiä vaunuja, mikä tekee niistä liikkuvampia (tosiasiassa jotkut voivat ampua liikkeellä ollessaan); ja kehittyneemmät mallit käyttävät ohjausjärjestelmiä, mahdollistaen paremman tarkkuuden liikkuvia kohteita vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_ROMAN_LEGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legioona oli historian tehokkain ja tehokkain taistelujoukko...no, ainakin sen ajan. Täysin varustettu, täysin varustettu roomalainen legioona saattoi kulkea minkä tahansa maaston yli, rakentaa tien sen tehdessään, rakentaa vahvistetun leirin sen lopussa ja sitten ottaa minkä tahansa vihollisen tai ottaa minkä tahansa muurin. Keisarikaudella legioona koostui jalkaväestä, jotka rekrytoitiin yksinomaan roomalaisista kansalaisista, sekä kokkeista, pukimista, insinööreistä, tykistön ammattilaisista, lääkäreistä ja komentohenkilöstöstä (sekä tavallisista leirin seuraajista ja kauppiailta), jotka olivat tarpeen kentällä toimimiseen vuosia kerrallaan. Kevyt jalkaväki, jousimiehet, tiedustelijat ja ratsuväki olivat yleensä apulaisia, maakunnallisia ei-kansalaisia (ne, jotka selvisivät kunniallisesta vapauttamisesta, saivat kansalaisuuden), jotka määrättiin legioonaan tarpeen mukaan. Erittäin kurinalainen (yleensä), legioonan raskas jalkaväki oli varustettu pilum (heittomiekka) ja gladius (lyhyt miekka) ja valloitti suurimman osan tunnetusta maailmasta (myönnettäköön, joukko barbaareja ja rappeutuvia imperiumeja) tuolloin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_RUSSIAN_COSSACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kazakit olivat puoliksi demokraattisia, puoliksi nomadisia, puoliksi militaristisia yhteisöjä pitkin Dnepr-, Don-, Ural-, Volga- ja muiden jokien rantoja Ukrainassa. Ei ole selvää, milloin nämä slaavit alkoivat asettua alueelle Khazaarien kuningaskunnan romahtamisen jälkeen, mutta todennäköisesti mongolien tulvan vetäydyttyä, joten ehkä myöhään 1200-luvulla. Hevospaimenia ja "sivistyneitä" kansoja sekoittamalla 1600-luvulla kasakit olivat irtolainen heimojen ja itsenäisten kunnallisten yhteisöjen liitto. Sisäpolitiikasta huolimatta - eri kasakkajoukot taistelivat keskenään yhtä paljon kuin naapureitaan vastaan - heistä tuli voima, johon oli otettava huomioon, kevyt ratsuväki par excellence. Ajan myötä, varhaisesta 1600-luvusta, joitain joukkoja liittyi pohjoisessa kasvavaan Venäjän kuningaskuntaan, joka antoi suojelupuskurin Krimin tatarien ja etelän osmanien varalta. Kasakat näkyisivät tämän jälkeen jokaisessa sodassa, johon venäläiset taistelivat, kunnes heidät lähes hävitettiin Stalinin toimesta toisen maailmansodan jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCOUT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Useiden vuosisatojen ajan monia ihmisiä on kutsuttu "partiolaisiksi" (mukaan lukien siistissä univormussa leiriytyvät teinien, jotka ansaitsevat "ansiomerkkejä"). Mutta nopeajalkaiset soturit, jotka ovat taitavia erämaan vaeltajia ja vakoilijoita, ovat olleet olemassa metsästäjä-keräilijöiden päivistä lähtien. Nämä "erikoisosaajat" olivat varhaisen sivilisaation silmät ja korvat, jotka levittäytyivät asutuksista, tutkivat uusia maita ja etsivät vihollista. Ajan myötä heistä tuli yhä erikoistuneempia ja ovat edelleen olennainen ja tärkeä osa mitä tahansa sotilasjoukkoa. Tietää missä vastustaja on ja mitä hän puuhaa on edelleen tärkeää, jotta välttyy teurastukselta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SCYTHIAN_HORSE_ARCHER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "Saka" voi viitata persian ja sanskritin sanaan skyytteistä tai se voi viitata tiettyyn heimoon niiden hevospetoisten pohjoispuolella Assyriaa. Suurin osa sekaannuksesta liittyy Sakan epäselvään käyttöön antiikin "historioitsijoiden" - Herodotoksen, Strabon, Plinius vanhemman ja muiden - keskuudessa. Herodotoksen mukaan Sakat olivat ratsastavia jousimiehiä, jotka ratsastivat ilman satuloita tai jalustimia ja erottuivat käyttämällä tikkitakkeja, avoimia tunikoita ja "korkeita lakkeja, jotka kapenevat ja seisovat jäykästi pystyssä." Nämä ratsastavat jousimiehet pelättiin avoimessa taistelussa, enimmäkseen häiritsemään liikkuvaa kolonnia tai ryöstämään huoltolinjoja, mutta eivät olleet kovin hyviä tasaisessa taistelussa. Kuten Aleksanteri Suuri oli osoittanut Jaxarten taistelussa (329 eKr.), Sakailla ei ollut pysyvyyttä ja heidät voitiin helposti ajaa pois syvyyteen tuetulla jalkaväellä, joiden suurempi kantama ja tulennopeus antoivat heille selkeän edun ratsastajiin nähden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SETTLER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aina on ollut niitä, jotka ovat valmiita jättämään kaiken tutun toivossa löytää parempi elämä tuon kukkulan takaa. Nämä ovat siirtolaisia, niitä jotka hajottivat ihmiskunnan ympäri maailmaa. Olipa se sitten vesitse, maata pitkin tai ilmassa, pionäärit löysivät lopulta paikan, joka heille sopi, yleensä sellaisen, joka tarjosi hyvää maaperää, puhdasta vettä ja jonkin verran turvallisuutta... mutta ei aina. Jotkut päätyivät matkansa päätteeksi autiomaahan, suohon, jääkentälle tai vuoristolaaksoon. Ja väistämättä, vihamielisten alkuperäiskansojen keskelle. Syynsä vanhojen kotien jättämiseen olivat yhtä moninaiset kuin kulkemansa maasto: nälkä, vauraus, kunnianhimo, seikkailu, pelko, vapaus ja ennen kaikkea toivo siitä, että heidän jälkeläisillään olisi se, mitä heillä ei ollut. Siitä, missä he pysähtyivät, tuli kylät, kaupungit, kaupungit ja sivilisaatiot. Ja sykli alkoi uudelleen...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SIEGE_TOWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiipeäminen tikapuita pitkin muureja ylös - puolustajien heittäessä kiehuvaa öljyä, kiviä ja teräviä esineitä alas - ei ollut hyväksi sotilaiden moraalille, ja siksi uuden assyrialaiset keksivät piiritystornit noin 800-luvulla eaa. Siihen aikaan useimmat Mesopotamian kaupungeista ympäröitiin mutatiiliseinillä, yleensä riittävällä suojalla hyökkääjiä vastaan, mutta assyrialaiset piiritystornit mahdollistivat heidän pääsyn seinien yli suhteellisen vahingoittumattomana; näin heidän valtakuntansa laajeni lähes estymättä kolmen vuosisadan ajan. Se oli idean aika, ja pian kaikilla muinaisilla sivilisaatioilla oli piiritystornit arsenaaleissaan. Yksinkertaisimmillaan piiritystorni oli peitetty puisilla pyörillä varustettu torni; kun se työnnettiin lähelle loukkaavaa seinää, silta laskettiin yli kuilun, ja onnelliset soturit hyökkäsivät kaupunkiin tai linnaan. Kestävämmäksi ja tehokkaammaksi muokattuna roomalaisten mestari-insinöörien toimesta piiritystornia käytettiin läpi keskiajan, kunnes ruuti teki niistä lopulta vanhentuneita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SLINGER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kuten useimmat varhaiset asejärjestelmät, lingot kehittyivät metsästyksessä käytetystä välineestä ihmisten tappamiseen käytetyksi työkaluksi. Yksinkertaisesti pussi kahden narun välissä, lingoa käytettiin heiluttamaan projektiilia - kiveä, lyijypalaa tai mitä tahansa kätevää - kaarella, kunnes se ammuttiin. Vaikka heitetty kivi ei ole yhtä tappava kuin nuoli tai luoti, se voi aiheuttaa paljon vahinkoa. Jos ei muuta, hyvin tähdättyjen kivien sade antaa viholliselle hetken hengähdystauon ennen hyökkäämistä. Ja kunnes yhdistelmäjouset keksittiin, sillä oli merkittävä etäisyysetu jousiin ja keihäisiin nähden. Lisäksi ammuksen löytäminen ei ollut vaikeaa. Australiaa lukuunottamatta, muinaiset lingot ovat löytyneet arkeologisista kaivauksista ympäri maailmaa. Jopa barbaari voi heittää kiven. Ja kuten Samuelin ensimmäinen kirja osoittaa, lingon käyttäjä voi kaataa jopa Goljatin...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPANISH_CONQUISTADOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Espanjalaiset valloittajat (”conquistadores”) olivat sotilas-tutkimusmatkailijoita, jotka kolonisoivat maailmaa Espanjan puolesta 14. vuosisadalta aina 18. vuosisadalle asti. Reconquistan loputtua vuonna 1492, oli paljon kokeneita espanjalaisia sotilaita vapaana; onneksi lyhyen ajan kuluttua espanjalaiset löysivät Uuden Maailman, joka oli juuri sopiva valloitusta ja kääntymistä kristinuskoon varten (jälkimmäinen todella motivoi joitakin). Conquistadorit levisivät Amerikkaan, Afrikkaan, Aasiaan ja jopa Oseaniaan, tutkien, hyväksikäyttäen ja jopa asettuen paikoilleen. Pääasiassa kevyiden ratsujen riveistä vedetyt eri puolilta Eurooppaa tulevat taktiikat, aseet, satulat ja julmuus merkitsevät sitä, että useimmat paikalliset eivät pystyneet vastustamaan valloittajia… ja vain pieni mahdollisuus voittoon oli riippuvainen puhtaasti numerosta (mikäli tarpeeksi heistä oli valmis kuolemaan). Ei ole epäilystäkään siitä, että ilman Cortesia, Pizarroa, de Balboaa, de Sotoa ja muita, jotka ajavat omaa onneaan, ei olisi ollut maailmanlaajuista imperiumia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPEARMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jossain kohdassa sivilisaation esihistoriassa, eräs neoliittinen soturi päätti, että hänen keppinsä olisi tehokkaampi, jos hän teroittaisi sen kärjen. Ja niin syntyi keihäs. Mutta kärki tylsyi nopeasti kaikista eläinten ja ihmisten puukottamisesta. Pian ihmiset alkoivat karkaisemaan kärkiä polttamalla niitä tulella (toinen hiljattain tehty löytö); seuraava innovaatio oli kiinnittää nahkaiset kivenkappaleet tikkuun. Ja lopulta, metalliset keihäänkärjet. Keihäät ovat melko yksinkertaisia hallita; ja niin olivat suosittuja suurimmassa osassa muinaisia armeijoita olevien aikaisimpien sotilaiden joukossa. Keihäitä voidaan tuottaa melko nopeasti ja halvalla. Ja ne toimivat hyvin niitä ratsastavia barbaareja vastaan. Vuosisatojen aikana keihäs kävi läpi loputtomia kehityksiä, huipentuen pistimellä, jonka sotilas voi pistää kiväärinsä päähän tehdäkseen keihään vihollisen suolilaukaukseen uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SPY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Ian Flemingin, Alistair MacLeanin ja Tom Clancyn raapusteluista huolimatta useimpien vakoojien tekemiset ovat paljon vähemmän glamouria ja jopa synkempiä - tai vähemmän palkitsevia - kuin useimmat ajattelevat. Vaikka vakoilua on käytetty eri aikoina ja paikoissa historiaan nähden enemmän tai vähemmän onnistuneesti, vakoilu on ollut valtion hyödyllinen politiikka vasta kun Francis Walsingham kehitti Elisabetin aikaisessa Englannissa suurimman osan moderneista menetelmistä, joilla valtion salaisuuksia voidaan paljastaa tai peittää (kuten salakirjoitus, väärentäminen, viettely, kiristäminen, murha ja muut). Ja harvoin vakoojat tekevät niin jalosta syystä; useimmat ovat joko hyvin palkattuja tai kiristettyjä ryhtymään tällaiseen vaaralliseen uraan. Vaikka on ollut joitain huomattavia ajanjaksoja, jolloin vakoojien toiminta oli laajaa, mikään ei vastannut kylmän sodan aikakautta menetelmin tai toiminnoilla ympäri maailmaa. Mutta "romantiikka" hävisi vakoojabisneksestä elektronisen ja satelliittiinformaation keruun edistyksen myötä, jonka supervallat ottivat käyttöön 1990-luvulla. Bond olisi kovin pettynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUBMARINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ne hulvattomat konfederaatit Hunleylla upottivat USS Housatonicin vuonna 1864 jKr, se aloitti uuden aikakauden merisodankäynnissä; valitettavasti Hunley upposi myös itse, ja vei miehistönsä mukanaan pohjaan. Kuitenkin sukellusvene oli tehnyt salaperäisen esiintymisensä. Sukellusvene, sukelluskelpoinen, U-vene on alus, joka on tehty hiipimään kohteen luo veden alla ja sitten upottamaan se torpedolla ... tai jos mahdollista, nousemaan pintaan ja käyttämään surkeaa kansi-tykkiään. Saksa oli edelläkävijä kauppalaivojen ryöstöissä - todella tehokkaita - ensimmäisessä maailmansodassa ja laajensi sitä toisen maailmansodan aikana, upottaen lopulta noin 14,5 miljoonaa tonnia vihollisaluksia (mukaan lukien pari sota-alusta) vuosien 1939 ja 1945 välillä. Edistys ballastisäiliöissä, voimalaitoksissa, ohjauspinnoissa, runkolevyissä ja vastaavissa sytytti "sukellusvenekilpajuoksun" sotien jälkeisten supervaltioiden välillä, joka huipentui ydinkäyttöisiin, syvällä sukeltaviin veneisiin ... jossa oli ydinaseita, joita voitiin laukaista väestökeskuksiin. Mitä Hunley on saanut aikaan?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SUMERIAN_WAR_CART_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jatkuvat sodat (enemmän kuin aseelliset konfliktit) sumerien kaupunkivaltioiden välillä auttoivat kehittämään pari uutuutta tappamisessa, jotka levisivät muinaiselle maailmalle. Ensimmäinen koskaan tallennettu taistelu jälkipolville oli Lagashin ja Ummasin välillä noin vuonna 2525 eaa. kuvattuna "Vulturesin steleessä". Stele osoittaa muun muassa komentaja Eannatumin ratsastavan "sotavaunussa", joka oli itse asiassa enemmän nelipyöräinen kärry, jota vetivät aasit (eläimet, ei ihmiset). Sumerien sotavaunu oli nelipyöräinen laite, joka koostui kudotusta korista, joka oli kiinnitetty puurunkoon, jossa oli massiiviset pyörät. Sitä käytti kahden miehen miehistö, joka kantoi taistelukirveitä ja keihäitä ja jonka neljä onageria vetivät (nämä aasiheimot olivat kotoisin Aasiasta). Vaikka sitä esiintyy tällä ja muilla steleellä, on paljon keskustelua siitä, käytettiinkö sotavaunuja todella taistelussa vai toimivatko ne enemmän "taistelutakseina", joilla komentaja kuljetettiin strategisiin paikkoihin, joissa hän voisi laskeutua alas ja johtaa joukkojaan henkilökohtaisesti kaaoksessa. Mikä tahansa olikin toiminto, sumerien sotavaunu oli genesis myöhemmille hevosvetoisille sotavaunuille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_SWORDSMAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The “Art of the Sword” – although those first Bronze Age wielders probably weren’t very artistic – goes back to the time when a sword was little more than a large dagger, short and sharp. The most ancient swords yet excavated date to c. 1600 BC. Swords came in many types: some sharp along both edges, some just along one, some thin with a sharp point, some heavy. As often as not, a civilization’s favored type was its most distinctive aspect. It might also be noted that the evolution of the sword had a significant impact on the evolution of iron-working, mining and smelting … all rather useful technologies. Virtually every culture in history had swords, and used them proficiently against each other. In time, too, the increasing use of the sword in melee led to advances in armor, and soon enough there was an “arms” race between these military technologies. Today, the sword has been relegated primarily to ceremonial and sporting uses … but swordplay remains deep in our blood (so to speak).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TANK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monet tehokkaat tavat tappaa vihollisia suurissa määrinä, "panssarivaunu" käytettiin ensimmäistä kertaa tehokkaasti WW1:ssä ja se täydellistettiin WW2:ssa. Se on pohjimmiltaan panssaroitu, itseliikkuva (telaketjuilla), itsenäinen taisteluajoneuvo. Konsepti oli ollut olemassa pitkään, ja visionäärit kuten Leonardo da Vinci ja Hebert G. Wells olivat tarjonneet yksinkertaisia näkemyksiä panssaroidusta leviatanista, joka voisi hallita taistelukenttää. Mutta se oli WW1:n pattitilanteessa, jota hallitsivat piikkilanka, konekiväärit, tykistö ja muta, joka toteutti konseptin. Panssarivaunu (nimenomaan laivojen rahtikirjoissa nimeämää vääristääkseen vihollisen tiedustelutietoja) ei tehnyt hyvää ensivaikutelmaa, koska sitä käytettiin vain jalkaväen tukena lopullisessa liittoutuneiden voitossa. Hävinneet oppivat läksynsä, ja WW2:ssa saksalaiset esittelivät blitzkriegin, massiivisten panssarivaunujen käytön vihollislinjojen räjäyttämiseen, sitten vyöryä läpi ja valloittaa kaikki takana. Tänään taisteluvaunu on jokaisen maan armeijan peruskivi - tai ainakin tarpeeksi suuren maan, jolla on merkitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TRADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Niin pian kuin kyläyhteisöjä syntyi, kauppiaita ilmaantui. Aluksi he käyttivät köyhiä, tyhmiä otuksia – hevosia, muuleja, kameleita, laamoja ja miehiä – kuormaajina, jotta jalokivet, kalliit metallit, mausteet ja kaikki muu, josta voisi saada voittoa kaukaisessa kylässä, saataisiin kuljetettua. Jokainen sivistynyt ja monet sivistymättömät maat risteilivät kauppateillä, ja nämä tiet – kuten suuri Silkkitie Kiinasta Lähi-Itään – muokkasivat rajoja ja sivilisaatiota yhtä varmasti kuin mikä tahansa sota tai uskonto. Ajan myötä jotkut kauppiaat siirtyivät merille; monet varhaisimmista kirjallisista merkinnöistä ovat kaupallisten tavaroiden luetteloita laivojen lasteissa, ja arkeologia osoittaa merkkiä merikuljetuksista Välimerellä ja Punaisellamerellä ensimmäisellä vuosituhannella eaa. Pitkiä kauppamatkoja tehtäessä rahtilaivojen suunnittelua muokattiin jatkuvasti, ja kuormaajaeläimet korvattiin kuorma-autojen saattueilla. Mutta sama periaate ohjaa kauppaa yhä... ihmisen tarve tehdä voittoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tykistöä voidaan ymmärtää prosessina, jossa heitetään yhä suurempia kiviä ihmisiä kohti. Ja siksi katapultti oli viimeinen kivenheitin, ainakin kunnes ruudin yleinen käyttö tuli käyttöön. Katapultti käyttää jännitystä sarjassa köysiä ja vipuja, mutta katapultti käyttää vipua ja painovoiman voimaa. Konsepti on melko yksinkertainen: paino toisessa päässä ja lingossa toisessa kantaen sen kuormaa kivistä (tai jopa mädäntyneistä raaoista levittääkseen tautia tai sytyttimistä sytyttääkseen tulipaloja). Kun paino päästetään putoamaan, se heilauttaa vipua toisessa päässä ylös ja yli, viskoen ohjuksen kohti kohdetta. Yksinkertainen muotoilu, mutta yksi, joka vaati vipuja ja perusfysiikan tuntemusta täydellisyyteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_TREBUCHET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Trebuchetia käytettiin piirityssodankäynnissä Euroopassa 1100-luvulla aina ruudin keksimiseen asti, ja Aasiassa niitä käytettiin satunnaisesti pienempien, liikkuvampien "kyyristelevä tiikeri" -piiritysaseiden rinnalla. Koska trebuchetit olivat suuria ja hankalia, ne yleensä rakennettiin lähelle piirityspaikkaa, mikä kevensi armeijan taakkaa, mutta teki linnoituksen piirittämisestä paljon työläämpää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sanakirjan mukaan "soturi" on henkilö, joka on mukana tai kokenut sodankäynnin. Alkeellisissa yhteiskunnissa se tarkoitti melkein kaikkia, koska kaikki taistelivat kaikkia vastaan. Loppujen lopuksi ei tarvittu paljon koulutusta, että sai lyötyä jonkun kivellä päähän tai kepillä, vain jonkin verran kestävyyttä ja vahva vatsa. Tästä syystä varhaisilla heimoilla ja asutuksilla ei ollut ammattimaisia seisovia armeijoita; se on sivilisaation etu. Sen sijaan kaikki kyvykkäät palvelivat löyhässä reservissä, jota kutsuttiin kriisin aikana ja joka palasi takaisin maatiloilleen ja kyliinsä, kun se oli ohi (tai joskus ennen sitä). Vuosisatojen ajan kesti, ennen kuin joillakin muinaisilla kuninkailla oli tulevaisuuden näkemys ja kyvyt ylläpitää armeijaa, jossa eri aseiden erikoisasiantuntijat korvasivat vanhat soturit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seinäjuoksuun liittyvät myytit ja taikakäsin varustettujen soturimunkkien legendat ovat säilyneet, koska ne ovat niin käsittämättömiä. Valitettavasti meidän on vain hyväksyttävä historian pappien todelliset uroteot, joissa he osoittivat hämmästyttäviä taistelutaitoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harkitse Shaolin-luostaria Kiinassa, jonka perusti intialainen buddhalainen munkki Batuo vuonna 495 jKr. Vaikka Shaolinin sotataitojen historia onkin sekoittunut legendojen ja populaarikulttuurin kanssa, sanotaan että Batuo ja hänen ensimmäiset kiinalaiset oppilaansa, joilla saattoi olla sotilastaustaa ennen luostariin liittymistään, toivat jo valmiina mukanaan sotataitojen taitoja, joita he sitten opettivat eteenpäin oppilailleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuoteen 581 mennessä Shaolinin munkit omaksuivat oman taistelutyylinsä ja jopa liittoutuivat mahdollisen toisen Tang-keisarin Li Shiminin kanssa dynastisten sotien aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_UNITS_PAGE_UNIT_WARRIOR_MONK_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Toisaalta Japanin buddhalaiset soheit harjoittivat vähemmän loistokkaita temppelien välisiä taisteluja, tarttuivat aseisiin ja käyttivät taistelutaitojaan poliittisen, ei hengellisen vallan saavuttamiseksi.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>