<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hankittu [ICON_Culture] kulttuurista, jokainen siviiliosaaminen avaa uusia sosiaalipolitiikkoja, hallituksia, rakennuksia, alueita tai ihmeitä. Edistyminen siviiliosaamispuiden läpi on tehokas tapa kehittää sivilisaatiotasi ajan myötä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Mustassa aukossa historian alussa (eli ennen kirjoitettuja tietueita) ihmiset perustivat erilaisia monimutkaisia talouksia, joihin kuului työn, kaupan ja investointien elementtejä. Taloudelliset asiat pysyivät melko alkukantaisina 1300-luvulle asti, jolloin suuri nälänhätä (1315-1317) ja Musta Surma (1348-1350) johtivat maaorjasysteemin romahtamiseen työvoimapulan vuoksi aluksi Englannissa ja sitten koko Euroopassa. Feodaaliherrat tarvitsivat maaorjia pitämään tilansa toiminnassa, ja alkoivat palkata työntekijöitä; samaan aikaan kaupungeissa ja kylistä, joissa koko killat olivat tuhoutuneet, palkkojen tulo rohkaisi käsityöläisiä muuttamaan sinne työskentelemään rahan eikä pelkän toimeentulon vuoksi. Kaikki tämä loi perustan kolonialismille ja merkantilismille, kapitalismin edeltäjille. Adam Smith oli ensimmäinen, joka väitti, että merkantilismi ei ollut taloudellisen kehityksen voima, vaan este sivistyksessä, jossa työvoima oli tärkein vaihdon valuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teoreetikkojen, kuten Smithin, ajatukset tulivat sopivaan aikaan, sillä teollinen vallankumous oli juuri alkamassa ja uusi talousjärjestys vapaista markkinoista ja palkkatyöstä oli nousemassa. Oli selvää, että siirtomaavalta ei ollut sijoittajille toivottu kultakaivos; sen sijaan uusi kultakaivos löytyi teollisuuden mekanisoinnista. Teollisuuspääomaa uusiin tuotantomuotoihin ja kuljetuksiin sijoittaneet yrittäjät onnistuivat kerryttämään suurta yksilöllistä varallisuutta yhden eliniän aikana, ohittaen tilanomistajan aateliston ja kansainväliset pankkiirisuvut. Ensimmäistä kertaa sivilisaatiossa tavalliset ihmiset saattoivat tulla rikkaiksi syntymättä siihen... imperiumeja rakennettiin tuhansien muiden tavallisten ihmisten hikisillä selillä, jotka olivat valmiita saamaan palkkaa työstään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CAPITALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyaikainen kapitalismi oli ensimmäinen järjestelmä, joka hyödytti kaikkia yhteiskunnan tasoja; palkat nousivat, työväenliittojen muodostumisen ansiosta, ja teollisuusmaiden elintaso nousi eksponentiaalisesti tehtaissa massatuotettujen, edullisten tuotteiden myötä. Vaikka kapitalismiin liittyi takapakkeja, kuten suuri lama ja 1970-luvun öljykriisi, jotka toivat keynesiläisen tyylin mukaista valtion sääntelyä joihinkin taloudellisiin pyrkimyksiin, kapitalismista on tullut uusi maailmanjärjestys.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Noin 2550 eKr. Imhotep rakensi askelma-pyramidin Dioserille Saqqaran nekropoliksessa, ja näin perustettiin "siviili" (militaarisen vastakohtana) insinööritaito, joka tarkoittaa julkisen hyvän (määritelmän mukaan) rakentamista. Vaikka matematiikan, fysiikan ja hallinnon yhdistelmää ei vielä nimetty sellaiseksi, muinaisten siviili-insinööriprojektit olivat legendaarisia - Qanat-vesijärjestelmä, Parthenon, Appian Way, Suuri muuri, Jetavanaramaya-stupat. Ahkerat roomalaiset siviili-insinöörit olivat erityisen taitavia rakentamaan fyysistä infrastruktuuria, joka teki Roomasta valtakunnan: teitä, vesijohtoja (kuten Pont du Gard Nimesissä), siltoja (esimerkiksi pons Fabricius Roomassa), patoja, laitureita ja kastelujärjestelmiä. Marcus Vitruviuksen noin 15 eKr. kirjoittama teos De Architectura libri decem oli ensimmäinen työ siviili-insinööritieteestä ja toimi keskiajan ajan standardina julkisten töiden rakentamisessa... Euroopassa ei ollut paljon alkuperäistä ajattelua moneen vuoteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta asiat alkoivat parantua teollisen vallankumouksen ja uusien rakennusmateriaalien, työkalujen ja tarpeiden myötä. 1700-luvun alussa termi "siviilitekniikka" otettiin ensimmäistä kertaa käyttöön. Ja vuonna 1747 avattiin ensimmäinen siviilitekniikan koulu: École Nationale des Ponts et Chaussées ("Kansallinen siltojen ja valtateiden koulu"). Pian kiireiset siviiliinsinöörit rakensivat asioita ympäri maisemaa, muuttivat kaupunkien horisontteja ja täyttivät maaseudun. Ensimmäinen itseään siviili-insinööriksi kutsunut oli John Smeaton (joka rakensi Eddystonen majakan), ja vuonna 1818 perustettiin maailman ensimmäinen insinöörijärjestö - Institution of Civil Engineers - Lontoossa, pääasiassa tekosyynä kokoontua juomaan ja väittelemään. Yhdysvaltojen ensimmäinen siviilitekniikan tutkinto myönnettiin vuonna 1835 Rensselaer Polytechnic Institutelta. Ja vuonna 1905 Cornell University myönsi ensimmäisen siviilitekniikan tutkinnon naiselle, Nora Stanton Blatch Barnylle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Edistyksen henki oli nyt varmasti pullosta ulkona …</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Siviilipalvelus" on suhteellisen uusi termi kuvaamaan melko vanhaa käsitettä - byrokratiaa, joka koostuu koulutetuista virkamiehistä "tehokkaasti" hallituksen pyörittämiseksi (koska ylityöllistettyä hallitsijaa ei tietenkään voitu odottaa tekevän sitä itse). Fraasia alettiin käyttää ensimmäisen kerran brittihallinnon toimesta Intiassa, ja Sir Charles Trevelyan popularisoi sen sata vuotta sitten, kun Iso-Britannia perusti kokeen niille, jotka halusivat palvella kruunua (muuten kuin armeijassa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Siviilipalveluksen alkuperät voidaan jäljittää Kiinaan (hehän keksivät paperin). Qin-dynastia perusti ensimmäisen keskitetyn kiinalaisen valtakunnan, ja siten tarpeen byrokraattiselle hallinnolle. Rekrytointi siviilipalvelukseen perustui paikallisten virkamiesten suosituksiin, ja vuonna 124 eaa. Han-keisari Wudi perusti keisarillisen yliopiston kouluttamaan ja testaamaan tulevia virkamiehiä. Tang-dynastian aikana virkanimitykset alkoivat vähemmän perustua suosituksiin ja enemmän kokeisiin. Koko järjestelmä laajeni Wu Zetianin hallinnan aikana ja saavutti huippunsa Song-dynastian aikana. Koe testasi ehdokkaan kykyä muistaa Kungfutselaisuuden Yhdeksän klassikkoa sekä hänen kykyään luoda runoutta ja käyttää kalligrafiaa... selvästikään ei haittaa, jos virkamiehet osaavat lukea ja kirjoittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CIVIL_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lännessä se oli hyvin järjestäytynyt roomalaiset, jotka asettivat standardin seuraaville byrokratioille. Keisari Augustuksen perustama imperiumin siviilipalvelus pohjautui koulutettuun ratsuväen luokkaan, joka vedettiin mukaan vastuullisiin tehtäviin hallinnossaan. Heidän liiketoimintataustansa teki heistä erityisen sopivia johtamaan kaukaisia provinsseja ja varmistamaan, ettei Rooman hallitus horju. Claudiuksen aikaan ratsuväki saattoi kohtuudella odottaa hienoa uraa – lopulta tullen prokuraattoriksi ("keisarin edustaja") ja sitten prefektiksi, joka saattaisi toimia ulkomailla tai kotimaassa, vastuussa mistä tahansa palokunnista viljatarjontaan. Vaikka yksityiskohdat vaihtelevat vuosisatojen aikana, asiat eivät ole paljon muuttuneet siviilipalveluksessa sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kaiken tähänastisen yhteiskunnan historia", kirjoitti Marx vuoden 1848 Kommunistisen manifestin alussa, "on luokkataistelun historia." Marxin ja Engelsin tulkinnassa historiasta sivistyneet kansat elävät jännitteisessä tilassa erilaisten sosioekonomisten etujen kilpailun vuoksi eri luokkien välillä. Aatelishallitukset kaatuvat omaisuuteen ja omistajuuteen perustuviin hallituksiin, jotka puolestaan kaatuvat ihmisten taistellessa oman työnsä arvon puolesta. Tämä näkemys, että luokkataistelu tarjoaa sysäyksen radikaaleille muutoksille, on keskeinen sekä marxilaisten että anarkistien, kuten Mihail Bakuninin, ajattelussa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten kaiken kanssa, on ainakin kaksi tapaa ymmärtää termi "luokkataistelu" - kumpikin suosittu kilpailevien teoreettisten ryhmien keskuudessa. Yksi lähestymistapa ymmärtää sen tarkoittavan poliittista liikettä, jossa toinen tai toinen kilpailevista ryhmistä pitää itseään "luokkana" (siis, omaten luokkatietoisuuden) tietoisesti ajamassa omia etujaan. Toisessa lähestymistavassa luokkataistelu puhkeaa väistämättä aina, kun yksi luokka riistää toista. Näin ollen työntekijä, joka valittaa epäreiluista olosuhteista, ja pomo, joka rankaisee häntä tai häntä, ovat molemmat mukana luokkataistelussa, vaikka kumpikaan ei pitäisi itseään kuuluvan luokkaan. Jälkimmäisessä lähestymistavassa luokkataistelu on pysyvä, päivittäinen ilmiö missä tahansa teollisessa yhteiskunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CLASS_STRUGGLE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä teoria nousi ajatuksesta, että ihmiset seuraavat ensisijaisesti taloudellisia etujaan. Tämä, teollisen vallankumouksen jälkeen, asetti eri luokat väistämättömälle törmäyskurssille. 1800-luvulla Marx näki hallitsevan luokan, joka omisti tuotantovälineet - maan ja sen resurssit, työpajat ja tehtaat, pankit ja koulut. Toisessa päässä olivat varsinaiset vaurauden tuottajat, ne, jotka omistavat vain kykynsä tehdä kovasti töitä minimaalisilla palkoilla. Se oli pääomapohjaisen luokan ja työväenluokan välisten epäkohtien, jotka ruokkivat 1900-luvun suurta ideologista kuilua ja siten muovasivat nykyaikaista sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Lakikokoelmat – (enemmän tai vähemmän) järjestelmällinen joukko lausuntoja, joiden tarkoituksena on (enemmän tai vähemmän) kattavasti määritellä, mikä on hyväksyttävää ja mikä ei yhteiskunnassa – ovat olleet sivilisaation piirre Lähi-idän muinaisista valtakunnista lähtien. Sumerilainen Ur-Nammun laki (n. 2100 eaa.) ja Babylonialainen Hammurabin laki (n. 1760 eaa.) ovat vanhimmat tunnetut lakikokoelmat, joiden avulla kansalaiset saivat tietää, miten heidän hallitsijansa suhtautui väärinkäytöksiin. Vanha heprealainen kirjallinen ja suullinen Toora (n. 1330 eaa.) esitti lain – sekä uskonnollisen että maallisen – Jumalan valitulle kansalle. Mutta ne järjestäytyneisyyden esikuvat todella muodollistivat käsitteen keisari Justinianuksen Corpus Juris Civilis -lakikokoelman avulla (laadittu 529–534 jaa.), joka määritteli, miten jokaiseen kiistaan tai ... no, kaikkeen tuli suhtautua. Kiinassa viimeinen yksinomainen keisarillinen lakikokoelma oli Suuri Qingin lakikoodi, jossa oli 1907 säädöstä; huolimatta noin 30 uudistuksesta se hallitsi sivilisaatiota vuosina 1644–1912.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CODE_OF_LAWS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lakikoodit ovat luonnostaan ristiriidassa autokratian kanssa - yhden henkilön harkinnan mukaan hallitsemisen kanssa. Tämä muovasi esimerkiksi varhaisia kiinalaisia keskusteluja. Tulisiko, kuten Konfutse sanoo, hallitsijoiden olla sidottuja yleiseen lakiin, vai tulisiko, kuten legalistiset oppineet väittivät, hallitsijan olla vapaa tällaisista rasitteista? Kiinassa tämä keskustelu ratkaistiin ajan myötä, mutta Euroopassa keskiaikaiset jumalallisen hallinnon ajatukset tekivät tällaisten lakikoodien omaksumisen niukaksi. Kuitenkin, kun feodalismi hiipui ja outoja tasa-arvon ja nationalismin ajatuksia alkoi levitä, syntyi uusi sukupolvi lakikoodeja, kuten Preussin laki (1794), Napoleonin laki (1804) ja Saksan siviililaki (1896). Jälkimmäiset kaksi ovat toimineet mallina valtaosalle nykyisistä lakikoodeista. Lisäksi useimmissa lakikoodeissa on nyt kaksi erillistä osaa: siviililaki kansalaisten välisiin riitojen ratkaisemiseksi ja rikos- tai rangaistuslaki niiden käyttäytymistä koskevien sääntöjen noudattamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ehtinyt "Suuri yksi" päättyä, kun "kylmä" sota puhkesi, taloudellisten, poliittisten, ideologisten, sosiaalisten ja kulttuuristen ristiriitojen merkitsemänä... energisoituna apokryfisen maailmanlopun uhasta... sivilisaation kahden supervallan välillä. Neuvostoliiton ja länsidemokratioiden liitto oli mukavuuden vuoksi solmittu Hitlerin kukistamiseksi... kuten Winston Churchill kuuluisasti sanoi: "Jos Hitler hyökkäisi Helvettiin, tekisin ainakin myönteisen viittauksen Paholaiseen alahuoneessa." Mutta kun se oli saavutettu ja Neuvostoliitto grabasi niin paljon Itä-Eurooppaa kuin pystyi, kommunismin ja demokratian (kumpikaan ei puhtaassa muodossaan) välinen showdown oli väistämätön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka ampumissodan päättymistä uhkaavan uhan päättämiseksi esitettiin – kuten "Operaatio Unthinkable", koodinimi suunnitelmalle hyökätä Neuvostoliittoon, joka kehitettiin Britannian yhteisen suunnitteluryhmän toimesta Churchillin käskyn alaisuudessa toisen maailmansodan lopussa – uusi Yhdysvaltain presidentti Truman, neuvonantajien kuten Averill Harrimanin ja James Forrestalin kannustamana, päätti kuitenkin ottaa kovan linjan Moskovan kanssa... tai ainakin, kovemman kuin Roosevelt oli ottanut. Helmikuussa 1946 lähettiläs George Kennanin "Pitkä sähke" Moskovasta muotoili Yhdysvaltain "pidättäytymisen" politiikan, jolla supervalta puolustaisi itseään "venäläisiä laajentumistaipumuksia" vastaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLD_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka kriisit eivät koskaan loppuneet - Berliinin saarto, Unkarin kansannousu, Kiinan sisällissota, Kuuban ohjuskriisi, veriset sodat Koreassa, Vietnamissa ja Afganistanissa - kumpikaan suurvalta ei ollut aivan valmis ottamaan viimeistä askelta ... pääasiassa siksi, että molemmilla oli ydinaseita. Venäjä oli testannut omaa atomipommiaan vuonna 1949; Truman ilmoitti, että Yhdysvallat rakentaisi "superpommin" (vedypommi); ja Stalin seurasi nopeasti perässä. Maailma hoippui MADin (Keskinäisesti varmistettu tuho) partaalla, kunnes Neuvostoliitto hajosi ja romahti vuonna 1991.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siirtomaavalta on historiallinen ilmiö, joka ulottuu tuhansien vuosien taakse ja kattaa koko maapallon. Sekä foinikialaiset että kreikkalaiset perustivat siirtokuntia Välimeren ympäri, ja ensimmäinen askel Rooman valtakuntaan liittymisessä oli usein valloitetun maan siirtokunnaksi muuttaminen. Kuitenkin 1500-luvun puolivälissä ja loppupuolella Euroopan suurvallat – nopean väestönkasvun, teknologisen kehityksen, taloudellisten rajojen, sotilaallisen kilpailun, uskonnollisen fanatismin ja halun turvata maailmankaupan voitot ajamina – aloittivat yhdessä ponnistelun uusien maiden tutkimiseksi ja siirtokuntien perustamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se oli pieni Portugali, yhtenäinen kuningaskunta vuodesta 1385 lähtien ja suhteellisen vapaa sisäisistä ristiriidoista (toisin kuin suuremmat valtiot), joka aloitti siirtomaa-ajan. Pyrkimyksenään löytää vaurautta purjehtimalla Afrikan ympäri kiertääkseen Silkkitien ja sen Keski- tai Etelä-Aasian, arabien, ottomaanien ja venetsialaisten välikäsien verkostot, se perusti siirtokuntia ja linnoituksia Afrikan rannikolle. Mutta se oli Espanja, joka suorittaisi ensimmäisen suuren maakaappauksen. Columbuksen tavoitteena ansaita rahaa uuden ristiretken rahoittamiseksi hän arvioi maapallon ympärysmitan noin neljänneksen liian pieneksi ja ajatteli siksi, että hän voisi saavuttaa Kaukoidän purjehtimalla 2400 mailia länteen. Sen sijaan hän törmäsi pariin suureen, rikkaaseen ja suhteellisen asumattomaan maanosaan – vaikka hän väitti kuolemaansa asti saavuttaneensa Aasian. Yli vuosisadan ajan portugalilaiset ja espanjalaiset olivat ainoat, joilla oli siirtokuntia Uudessa maailmassa, mutta ajan myötä myös Alankomaat, Ranska ja Englanti alkoivat vallata alueita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_COLONIALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin tuottoisa oli Amerikan valloitus, että "suuret" vallat eivät pysähtyneet siihen. Ne käänsivät huomionsa myös tunnettuun maailmaan, perustivat kauppapaikkoja, valtavia yrityksiä ja lopulta suoraa hallintaa Afrikan, Intian, Kaakkois-Aasian ja Tyynenmeren saarten alueille. Kuningaslaivaston ja runsaiden aseiden ansiosta britit olivat erityisen taitavia siinä. Lopulta myös entiset siirtomaat (Yhdysvallat) ja myöhäisherännäiset (Saksa ja Japani) puuhasivat itselleen siirtomaaimperiumeja. Olipa peruste mikä tahansa - taloudellinen, uskonnollinen, rotuun perustuva, poliittinen - jokainen siihen kykenevä kansakunta löysi jonkin onnettoman alkuperäiskansan "sivistääkseen" sen siirtomaavalloituksen kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Luonnonvarojen säilyttämisen ajatus voidaan jäljittää teokseen Sylva, joka käsittelee metsäpuita ja jonka John Evelyn esitteli kuninkaalliselle seuralle vuonna 1662 AD. Englannin puuvarat olivat vakavasti ehtyneet - kaikkien niiden laivojen, rakennusten ja siltojen vuoksi - ja Evelyn ehdotti, että hakkuut tulisi hallita ja puita istuttaa kaadetuille alueille. Kukaan ei kiinnittänyt enää huomiota ympäristöön, muuta kuin hyödyntäen sitä, kunnes progressiivisella aikakaudella jotkut ihmiset yrittivät vakuuttaa muita amerikkalaisia siitä, että heidän kansalaisvelvollisuutensa oli säilyttää koskematon maa, vesi ja luonto tuleville sukupolville. Romantikot, kuten Henry David Thoreau, ihannoivat luontoa, samalla kun pragmaatikot, kuten Gifford Pinchot (Yhdysvaltain metsätyöpalvelun ensimmäinen johtaja), etsivät tapoja varmistaa, että uusiutuvat resurssit säilyisivät uusiutuvina... pitääkseen Amerikan vahvana ja talouden laajentuvana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka amerikkalaiset kaupungit muuttuivat entistä täydemmiksi, lännen raja hävisi, "luonto" kaupallistui ja työväenluokalla oli enemmän käyttörahaa, vapaa-aika ja luonnonsuojelu yhdistyivät, kun yhä useammat ihmiset alkoivat harrastaa patikointia, retkeilyä, lintujen tarkkailua ja muita ulkoiluaktiviteetteja. Yleisen tuen ansiosta Yhdysvaltain kongressi hyväksyi merkittävän lainsäädännön, jonka myötä perustettiin Yellowstone-puisto vuonna 1872, Yosemite-kansallispuisto vuonna 1890 ja lopulta Kansallispuistopalvelu vuonna 1916 - ei ollut sattumaa, että monet näistä perustettiin heti alkuperäiskansojen syrjäyttämisen jälkeen. Pian myös yksittäiset osavaltiot alkoivat perustaa puistoja ja suojelualueita ympäri maata sekä laatia politiikkoja kalojen ja riistan suojelemiseksi joukkoteurastukselta (tosin liian myöhään raukkojen matkustajakyyhkyjen kannalta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CONSERVATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka ympäristön suojeluun tähtäävät ponnistelut aiheuttivat joskus lisää ongelmia (kuten petoeläinten poistaminen puistoista johtaen massakuolemiin), muut kehittyneet maat hyppäsivät pian myös suojelun kelkkaan. Kehittyvien maiden liittyminen liikkeeseen veisi kuitenkin vielä vuosikymmeniä... niiden ollessa huomattavasti enemmän huolissaan käytännöllisistä kysymyksistä, kuten teollistumisesta, nälänhädän välttämisestä ja kansalaistensa elintason nostamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Käsityö on yksinkertaisesti taidon soveltamista jonkin valmistamisessa, olipa kyseessä sitten toimiva esine tai vain jokin koristeellinen mutta muuten hyödytön pikkuesine. Koska ammattitaidottomia työntekijöitä oli paljon, antiikin käsityöläisiä arvostettiin suuresti, olivatpa he orjia tai vapaita. Ateenassa käsityö kietoutui taiteen ja kulttuurin kanssa mielenkiintoisilla tavoilla; Sokrates esimerkiksi piti paljon analogioita käsityöstä ja hänen kerrottiin olevan itse taitavan kivenhakkaajan poika. Moni kreikkalainen rikastui käsityöorjiensa ansiosta, kuten Demostheneen omistamat noin 120 parkitsijaa, huilunvalmistajaa ja veitsentekijää. Orjien taitoja arvostettiin niin paljon, että käsityöläisten itsensä arvo nousi korkeaksi Roomassa, jossa kutojia ja vaattureita, metallityöntekijöitä ja kaivertajia, nahan parkitsijoita ja suutareita sekä muita yhdistelmiä voitiin koota kaupunkien työpajoihin valmistamaan korkealaatuisia tuotteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keskiajalla käsityöläiset alkoivat järjestäytyä kiltoihin edistääkseen taitojaan ja laatustandardejaan. Kiltojen sisällä ne, jotka halusivat edetä mestarikäsityöläiksi, etenivät ensin oppipojan ja kisällin asemien kautta, varmistaen taidokkuutensa alallaan. Mutta teollistuminen - kaikkien näiden asioiden massatuotanto - lopetti käsityöläisyyden tarpeen, ja Ranskan vallankumouksen jälkeisinä vuosikymmeninä useimmat killat romahtivat. Yhtiöt pystyivät valmistamaan tuotteita nopeammin ja halvemmalla, korvaten käsityöläisyyden standardoinnilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CRAFTSMANSHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyään suositussa ajattelutavassa käsityöläisyys tarkoittaa "käsillä tehtyä" pikemminkin kuin "taitavaa tuotantoa" ... ja nämä eivät todellakaan ole sama asia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Globaalit vaatimukset "ihmiskunnan veljeydestä" peittivät usein siirtomaavaltaiset tai rasistiset oletukset. Kuka "ihminen" muodostuu tämän veljeyden malliksi? Kenen periaatteet muuttuvat "luonnollisiksi" ja kenen erityisiksi? Kun tutkijat alkoivat tunnistaa tämän, 20. vuosisata näki huomattavan kiinnostuksen säilyttää kunkin kulttuuriperinnön kunnioittaminen ja erityispiirteet kaikenlaisten ihmisten keskuudessa. Siirtomaavallasta vapautuminen ja maahanmuutto muodostivat taustan nykyisille huolenaiheille siitä, mistä ”me tulimme”. Oli kyse sitten koettujen vääryyksien oikaisemisesta tai ryhmän ainutlaatuisuuden juhlimisesta, ”kulttuuriperintö” nousi uudeksi syyksi miljoonille kehittyneissä maissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten ymmärrettiin kahden vuosikymmenen aikana toisen maailmansodan jälkeen - ei sattumalta, kansalaisoikeusliikkeen, Pohjois-Irlannin "Troubles", alkuperäisamerikkalaisten tasa-arvon ja Aasian ja Afrikan itsenäisyysliikkeiden aikakausi (noin kolmekymmentäkuusi uutta valtiota saavutti autonomian vuosien 1945 ja 1960 välillä) - kulttuuriperintö tarkoitti jaetun siteen, kuulumisen jonkinlaiseen yhteisöön, joka määriteltiin etnisyyden, sijainnin, uskonnon ja/tai yhteisten uskomusten perusteella. Siitä tuli sekä poliittinen että henkilökohtainen identiteetin väline.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäiset huomion kohteeksi joutuneet kulttuuriperinnön fyysiset esineet olivat maalaukset, piirustukset, mosaiikit, veistokset, valokuvat, kirjalliset teokset, rakennukset, muistomerkit ja arkeologiset löydöt. Tällaisten esineiden markkinoiden kasvaessa sekä kansallisia että kansainvälisiä kulttuuriomaisuuslakeja, jotka suojelevat ja säätelevät kulttuuriesineiden käsittelyä, säädettiin suojelemaan niitä erityistä merkitystä omaavia esineitä tietylle ryhmälle. Samanaikaisesti kehittyivät myös taiteen ja esineiden palauttamista koskevat säännökset, yleensä ryöstettyjä tai vanhoja, alkuperämaahan tai entisille omistajille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_CULTURAL_HERITAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Aineeton perintö on myös ongelma, joka kattaa huimaavan määrän kulttuurisia perinteitä: musiikki, pukeutuminen, teatteri, ruokakulttuuri, juhlat ja pyhät kulkueet. Tämän "aitouden" palauttamiseksi on syntynyt kulttuurimatkailun teollisuus, joka vie ihmisiä kaukaisiin kulttuurikohteisiin keräämään tietoa ja kokemuksia täyttääkseen heidän "kulttuuriset tarpeensa" ... olipa kyse omien kulttuuri-identiteettien vahvistamisesta tai eksoottisten "toisten" tarkkailusta. Globalisaation ja sosiaalisen median aikakaudella kulttuuriperinnön mantra tarjoaa vastapainon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paitsi että piilouduttiin muurien taakse barbaarien saapuessa, ensimmäiset puolustustaktiikat koostuivat panssaroitujen miesten tiiviistä ryhmityksestä, jossa oli paljon teräviä keihäitä osoittamassa ulospäin hyökkääjien varalta. Ensimmäisenä tällaisen falanksimuodostelman omaksuivat sumerilaiset noin kolmannella vuosituhannella eKr. Heidän tiheästi ryhmitelty jalkaväkensä oli panssaroitu (kypärä, rintapanssari ja säärisuojat) ja aseistettu (yhdeksän jalan keihäillä ja pyöreillä kilvillä, jotka voitiin limittää). Seuraavien muutaman tuhannen vuoden aikana puolustustaktiikat eivät muuttuneet paljon, paitsi että jousiammunta teki paremmasta panssarista entistä tärkeämpää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuten niin monissa muissa sotilaallisissa asioissa, Rooma paransi useimpien kilpailijoidensa käyttämiä puolustustaktiikoita. Roomalaiset kehittivät manipulaarisen legioonan noin 300 eKr., mikä antoi heidän muodostelmilleen enemmän joustavuutta ja tukea; kolmessa rivissä ja manipulaareja erottavien aukkojen kanssa legioona pystyi reagoimaan nopeasti mihin tahansa uhkaan. Ennen taistelua eliitin kevytjoukot (velites) peittivät legioonan muodostumista; ja taistelun aikana ratsuväki ja auxiliaarit suojelivat sivustoja. Harkitsevat roomalaiset kehittivät puolustustaktiikoita vastatakseen kaikkiin kuviteltavissa oleviin uhkiin: testudo-suojan heittoaseita vastaan, sahan nopeasti riviin tuleviin aukkoihin, orbin eristyksiin jääneille muodostelmille ja Fabianin taktiikat taistelun välttämiseksi epäedullisissa tilanteissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DEFENSIVE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskiajalla sellainen älykkyys heitettiin pitkälti syrjään ja keskityttiin vain hyökkäämään vihollisen kimppuun ja hakkaamaan, kunnes toinen puoli tai toinen oli saanut tarpeekseen. Taktiikoiden ero viikinkien berserkkereiden ja eurooppalaisten ritarien välillä on vähäinen, koska sotilaallinen ajattelu keskittyi hyökkäykseen ja unohti suurelta osin puolustuksen (paitsi niiden korkeiden linnojen muurit ja joukot jousimiehiä). Näin oli, kunnes ruudin keksiminen teki päällekarkaukset taas arvaamattomiksi. Aseet tulivat halvemmiksi ja tehokkaammiksi, eivätkä vaatineet paljon koulutusta käytettäväksi puolustuksessa, ruuti hallitsi taistelukenttää. Ja ainoa todellinen puolustustaktiikka tuli levittäytyä joukkojen kesken, käyttää naamioitumista ja kaivautua maahan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Diplomatialla "harjoittaminen" on yksi kansakunnan määrittävistä toiminnoista, ja diplomatiikkaa on "harjoitettu" ensimmäisistä kaupunkivaltioista lähtien. Alun perin diplomatiikkaa harjoitti hallitsijan lähettiläs, yleensä tiettyä tehtävää varten, palaten kotiin neuvottelujen päätyttyä (jos oli onnekas, monet lähettilään päät lähetettiin takaisin sen sijaan). Näin ollen "diplomaattinen palvelu" koostui hallitsevan perheen jäsenistä tai korkea-arvoisista aatelisista... epäilyttävä kunnia, jos ei onnistunut sopimaan asioista. Renessanssiin asti ei ollut pysyviä suhteita, paitsi paavin ja Bysantin keisarin välillä 8. vuosisadalla jKr. Kaukoidässä Song-dynastia loisi mallin naapurimaihin sijoittuville kiinalaisille lähettiläille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Modernin diplomatian" juuret voidaan jäljittää Pohjois-Italian kaupunkeihin varhaisella renessanssikaudella. 1400-luvulla Milano - Francesco Sforzan yllyttämänä - toimi edelläkävijänä pysyvien lähetystöjen perustamisessa muihin kaupunkivaltioihin kaupan, puolustusliittojen ja yhtenäisen rintaman muodostamiseksi paaville. Suurin osa diplomaattisen palveluksen perinteistä - kuten suurlähettilään valtakirjojen esittäminen valtionpäämiehelle - alkoi täällä. Vuonna 1455 Milano oli ensimmäinen, joka sijoitti pysyvän edustajan suurvallan hoviin - tässä tapauksessa Ranskaan. Käytäntö levisi, ja Espanja oli ensimmäinen valtio, joka "vaihtoi" suurlähettiläitä toisen itsenäisen valtion (Englanti) kanssa. 1500-luvun loppuun mennessä pysyvät lähetystöt olivat kansainvälisten suhteiden standardi ... elleivät maat olleet sodassa, tietenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIPLOMATIC_SERVICE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lähettiläät olivat yleensä aatelisia, joilla oli vähän kokemusta neuvottelemisesta (tai mistään muustakaan); heitä tuki suuri erikoisasiantuntijoiden joukko, lakimiehistä ja kielitieteilijöistä sotilaisiin ja vakoojiin. Eurooppalaiset suurvallat levisivät ympäri maailmaa, ottivat yhteyttä outoihin sivilisaatioihin kaukaisissa paikoissa ja muodostivat valtakuntia, jolloin diplomatia muuttui liian tärkeäksi jätettäväksi amatöörien käsiin. 1600-luvun loppuun mennessä tarve koulutetuille ammattilaisille täytettiin yhä enemmän yliopistosta valmistuneilla kansainvälisen oikeuden, kielten, kulttuurihistorian, taloustieteen ja muiden alojen asiantuntijoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jumalallisen oikeuden käsite syntyi, kun keisarillinen laki yhdistyi maailmanuskontoihin. Bysanttilaiset perustivat hallitsijoiden oikeutensa Raamattuun, kuten Roomalaiskirjeen 13. luku alkaa: “Sillä ei ole muuta esivaltaa kuin Jumalasta, ja ne, jotka ovat, ovat Jumalan asettamia. Sen tähden, joka esivaltaa vastustaa, se nousee Jumalan järjestystä vastaan, ja ne, jotka nousevat, saavat tuomion päällensä…” Lisäksi arabihallitsijat väittivät olevansa jumalallisen mandaatin alaisia, ja intialaiset kuninkaat kilpailivat näyttäytyäkseen "cakkavatinina" - jumalallisena hallitsijana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka muualla ja muina aikoina jotkut kuninkaat väittivät olevansa jumalallisten olentojen jälkeläisiä (tai jumalia itse), varhaiskristillisessä Euroopassa vallalle pääsi ajatus, että Merovingit hallitsivat, koska se oli Jumalan tahto, ja he olivat siksi siunattuja. Näin ollen, kun Kaarle Suuri kruunattiin paavin toimesta joulupäivänä 800 jKr, se ei ollut vallan myöntämistä, vaan ainoastaan vahvistus siitä, mikä jo oli olemassa... hänen jumalallinen oikeutensa hallita. Kuninkaallisen vallan perimmäinen juuri oli hengellinen (vaikka suuren ja hyvin koulutetun armeijan omistaminen auttoi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DIVINE_RIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämä filosofia (tai teologia) oli erittäin suosittu kuninkaiden keskuudessa monien vuosisatojen ajan. Esimerkiksi vuonna 1597 Skotlannin Jaakko VI kirjoitti Basilikon Doronin, käsikirjan kuninkaiden vallasta, valmistautuessaan nousemaan Englannin valtaistuimelle. Siinä hän totesi: "Monarkian tila on maan päällä kaikkein korkein, sillä kuninkaat eivät ole ainoastaan Jumalan käskynhaltijoita maan päällä, vaan istuvat myös Jumalan valtaistuimella." Mutta 1700-luvulla hallitsijat alkoivat keskittää valtaa enemmän maallisilla tavoilla, suuntautuen kohti absolutismia. Protestanttisuuden leviäminen nopeutti asiaa, sillä katolisen kirkon jumalallisen oikeuden tukeminen kyseenalaistettiin. Amerikkalainen ja Ranskan vallankumous sekä Napoleonin syrjäyttämät monet kuninkaalliset riistivät doktriinilta sen viimeisetkin uskottavuuden rippeet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On epätodennäköistä, että mikään ihmiskunnan sivilisaatio (ainakaan ennen niiden synkkien puritaanien tuloa) olisi kieltäytynyt draaman jännityksestä tai runouden nautinnosta. Draamaa - eräänlaista - on läsnä useimpien alkukantaisten kulttuurien rituaaleissa. Vaikka tällaiset seremoniat ovatkin varmasti dramaattisia, ne eivät tuo mieleen teatteria sellaisenaan. Teatteridraama vaatii lauletun tai puhutun tekstin - runouden - kehityksen, joka tapahtui muinaisessa Kreikassa. Runous itsessään edeltää lukutaitoa, ainakin Homeron aikakaudelle ja Mesopotamian suullisiin eepoksiin asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ateenassa, noin 6. vuosisadalla eKr., draama muuttui "taiteen" muodoksi. Dionysian festivaalien aikana kuoro lauloi kreikkalaisen mytologian tarinoita. Jossain vaiheessa Dionysuksen pappi nimeltä Thespis alkoi käydä vuoropuhelua kuoron kanssa. Legendojen mukaan Thespis oli myös ensimmäinen voittaja teatterikilpailussa, joka pidettiin Ateenassa 534 eKr. Tällaisista kilpailuista tuli säännöllinen osa festivaaleja koko Kreikassa, ja sekä tragediassa että komediassa kehittyivät innovaatiot, jotka ovat nykyään konventioita. Aiskhylos lisäsi toisen näyttelijän; Sofokles kolmannen, mikä laajensi entisestään dramaattisia mahdollisuuksia. Euripides toi mukanaan monimutkaisempia juonia, keskeisempiä karakterisointeja ja hahmojen väliset vuorovaikutukset muodostivat draaman aineksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan runous kehittyi tapana muistaa suullisesti historiaa, mytologiaa, lakia, sukupuuta, moraalikoodeja ja monia muita sivilisaatiolle tärkeitä asioita. (Vasta kirjoittamisen tulo vapautti ihmiskunnan tästä taakasta.) Useimmat myöhemmin kirjalliseen muotoon saatetut muinaiset teokset, kuten Vedat (n. 1700 eKr.) ja Odysseia (n. 800 eKr.), oli laadittu runomuotoon, jotta ne olisi helpompi muistaa ja välittää suusta suuhun. Vanhin säilynyt "runo" on Haaksirikkoutuneen merimiehen tarina, joka on kirjoitettu hieraattisella ja ajoitettu noin vuoteen 4500 eKr., vaikka jotkut väittävät, että vanhin on Gilgamešin eepos, joka on kirjoitettu kiilakirjoituksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_DRAMA_POETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jo varhaisista vuosista lähtien sekä draama että runous ovat kokeneet lukuisia evoluutioita sekä läntisissä että itäisissä sivilisaatioissa. Mutta ne säilyvät edelleen olennaisina kulttuurillisina merkkipaaluina kaikissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansakuntien luontainen kuvio on, että yksi valtio, mistä syystä tahansa, muuttuu taloudellisesti ja/tai sotilaallisesti voimakkaammaksi kuin sen naapurit ja valloittaa ne... luoden "imperiumin". Mitä enemmän se valloittaa, sitä vahvemmaksi se muuttuu ja niin se valloittaa yhä enemmän naapureitaan. Lopulta inertia asettuu paikoilleen ja imperiumi lakkaa laajentumasta - joskus siksi, että se kohtaa vahvempia naapureita, mutta useammin yksinkertaisesti siksi, että se on muuttunut tehottomaksi ja rikolliseksi, ja valloitusaikeiden käyminen on hankalaa niin kaukana keskuksesta. Usein varhaisen imperiumin laajuus määräytyy teknologian tilan mukaan, viestinnän ja kuljetuksen suhteen. Jossain vaiheessa imperiumi heikkenee ja hajoaa pienemmiksi valtioiksi... ja sykli alkaa alusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valtakunta on monietninen, monikansainen, hierarkkinen poliittinen yksikkö. Yhdestä keskusvallasta - keisarista - tulee hallintajärjestelmä, joka ulottuu alaspäin. Ensimmäinen "valtakunta" oli akkadi, jonka perusti Sargon Mesopotamiassa noin 24. vuosisadalla eKr. Tämän saavutti myöhemmin Babylonian Hammurabi 17. vuosisadalla eKr. 15. vuosisadalla eKr. Egyptin Uusi valtakunta, jota hallitsi Thutmose III, oli valtakunnan esikuva. Noin 1500 eKr. syntyi kaukana Kiinassa Shang-valtakunta, jota seurasi 400 vuotta myöhemmin Chou-valtakunta - sen romahtamista seurasi 550 vuotta myöhemmin Qin noin 221 eKr. Ensimmäinen sivilisaatiossa tunnettu valtakunta, joka oli verrattavissa Rooman valtakuntaan, oli Uusi-Assyrian; seuraavaksi tulivat Meedialainen, Babylonialainen uudelleen, Persian, Makedonian (lyhyesti) ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EARLY_EMPIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valtakunnat perustuvat usein "sivistystehtävän" ajatukseen, joka sisällyttää ulkopuoliset ihmiset mukaan. Nämä ulkopuoliset ovat "barbaareja" - niitä, joita valtakunta pitää ilman sivistystä. Kreikan ja sanskritin kielen sana "barbaari" tarkoitti alun perin henkilöä, joka ei osannut puhua näitä kieliä, ja kiinalaiset lähteet kuvasivat "raakoja" ja "keitettyjä" barbaareja, mikä tarkoitti niitä, jotka olisivat valtakunnan vaikutuspiirissä, ja niitä, jotka eivät olleet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun ihminen asettui asumaan paikalleen, on aina ollut niitä, joita on ajettu näkemään, mitä horisontin takana on. Olipa motiivina voitto, seikkailu, uskonto, tarve tai vain uteliaisuus, tutkimusmatkailijat ovat laajentaneet tietämystämme maailmasta ja sen ihmeistä. Tämä prosessi on myös yhdistänyt erilaisia ​​ja kaukaisia ​​kulttuureita, hyvässä tai pahassa. Ja samalla he löysivät monia uusia tapoja kuolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Foinikialaiset purjehtivat ympäri muinaista Välimerta etsien uusia kauppatavaroita; heidän löydöistään löytyvä tina viittaa siihen, että he ovat saattaneet saavuttaa kaukaisen Britannian. Karthagolainen Hanno "Navigaattori" tutki Afrikan rannikkoa Herakleen pylväiden tuolla puolen noin 500 eKr. Levottomat kreikkalaiset vaelsivat Pohjois-Eurooppaan, ehkä jopa kauas Thuleen. 200-luvulla eKr Han-dynastia lähetti tutkimusmatkailijoita Keski-Aasiaan nähdäkseen, mitä heidän länsirajojensa ulkopuolella oli, hevossidonnaisista nomadeista puhumattakaan. Paljon myöhemmin kiinalainen amiraali Zheng He purjehti Kaakkois-Aasian, Indonesian, Intian ympäri ja Afrikan itärannikolle, alueille, jotka olivat täynnä barbaareja ja uusia kauppatavaroita. Samaan aikaan viikingit lähtivät Pohjois-Atlantin yli tutkimaan ja asuttamaan Islantia, Grönlantia, Vinlandia ja muita paikkoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin kutsuttu "löytöretkien aikakausi" sai aikaan sen, että ahdas ja levoton Eurooppa lähetti tutkimusmatkailijoita etsimään uusia kauppareittejä ja valloituksen kohteita. 1500-luvulta lähtien he perustivat ensin kauppaimperiumeja ja myöhemmin väkivaltaisempia valtakuntia. Myöhempiä tutkimusmatkailijoita olivat esimerkiksi portugalilainen Diego Cao, joka tutki Kongojokea, espanjalainen Francisco de Orellana, joka seurasi Amazonjokea, sekä Lewisin ja Clarkin retkikunta, joka kulki Missouri- ja Columbia-jokia pitkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_EXPLORATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuoteen 1900 mennessä ei ollut paljon jäljellä tutkittavaa lukuun ottamatta napaseutuja; sekä Cook että Peary väittivät saavuttaneensa pohjoisnavan vuosina 1908 ja 1909, kun taas Amundsenin ryhmä saapui etelänavalle joulukuussa 1911.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka Kaarle Suuren valtakunnan hajautuminen oli sysäys, feodaalijärjestelmä tuli esiin 700-luvulla jKr. ("Feodalismi" on vain termi, jonka historioitsijat keksivät 1600-luvulla luonnehtimaan yhteiskuntarakennetta, jota he eivät muutoin voineet määritellä yhdellä sanalla.) Laajentaakseen alueitaan Kaarle Suuri alkoi antaa aatelismiehilleen tiettyjä oikeuksia maa-alueisiin, jotta he saivat tarvittavan tulon sotilaiden hankkimiseen hänen seikkailuihinsa. Vastineeksi tästä suosiosta jokainen aatelinen vannoi uskollisuuden valalle kruunulle. Ajan myötä tämä sosiaalinen, taloudellinen, poliittinen ja oikeudellinen kontrolli jaettuihin maihin muuttui perinnölliseksi, ja nämä herrat antoivat nyt läänityksiä omille suosikeilleen, jotka vannoivat uskollisuuden valan... siitä tuli feodalismi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Klassinen feodalismi oli sotilaallista ja laillista vastavuoroisuutta korostava soturien aateliston sekamelska, joka kiersi ympäri käsitteitä herroista, alustalaisista ja lääneistä. (Tietysti oli myös maahan sidottuja talonpoikia, mutta herrat ja alustalaiset eivät juuri välittäneet heistä.) Seuraavien 500 vuoden ajan valta ja vauraus vaihtuivat suosituimpien harvojen kesken kuin valtavassa pelissä; säännöt olivat monimutkaisia, usein mystisiä, ja katolisen paavin erityiset etuoikeudet ja valta perustuivat hänen asemaansa Jumalan edustajana maan päällä. Eivät vain aateliset osallistuneet feodalismiin, vaan myös piispat ja apotit (joskus piispoja löydettiin taistelukentiltä hakkaamasta yhdessä parhaimpien maallisten herrojen kanssa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FEUDALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Feodalismi, nationalismin ja absoluuttisen monarkian nousun myötä, rappeutui ja katosi käytännössä suurimmasta osasta Eurooppaa noin vuoteen 1500 mennessä. Se säilyi Keski- ja Itä-Euroopassa aina 1850-luvulle asti; eräänlainen muoto säilyi Japanissa, kunnes valtakunta pakotettiin avaamaan itsensä lännelle. Venäjä lopulta poisti maaorjuuden vuonna 1861.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologisten löydösten mukaan noin 1900-luvulla eKr oli assyrialainen kauppiaiden siirtokunta Kaneshissa Kappadokiassa - ensimmäinen tunnettu esimerkki ulkomaankaupasta. Kun maailma jaettiin kaupunkivaltioihin, tasavaltoihin, kuningaskuntiin ja valtakuntiin, ihmiset huomasivat, että jotkin asiat olivat haluttuja ... juuri rajan toisella puolella. Koska sota oli epävarmaa ja riskialtista, nokkelat ihmiset keksivät rauhanomaisemman tavan hankkia näitä asioita vaihtamalla omia ylijäämätuotteitaan (olivat ne sitten tavaroita, palveluita tai orjia) naapurimaiden tarjontaan. Ajan myötä kauppareitit syntyivät, jotkut ulottuen jopa mantereiden yli: Silkkitie, Meripihkatie, Via Maris. Vienti ja tuonti edistivät sivilisaation nousua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajan myötä väistämättä hallitukset alkoivat ymmärtää, että koko tämä ulkomaankauppa voisi olla hyödyllistä, sillä tullit, verot tai muut viattomat termit) tuonnista ja viennistä voisivat täyttää valtion kassaa. Ja koska hyödykkeen niukkuus saattoi lisätä sen arvoa... ja siten myös veroja... hallitukset alkoivat säädellä tuotantoa, erilaisten hyödykkeiden louhintaa, kuljetusta ja kaikkia ulkomaankaupan osa-alueita. Ulkomaankaupan säännökset olivat olemassa jo muinaisissa yhteiskunnissa, jotka sijaitsivat Mesopotamian ja Välimeren alueilla. Nämä puolestaan johtivat standardoituihin painoihin ja mittayksiköihin, jotta kauppiaat eivät huijaisi, ja harvinaisten metallien käyttöön karkeana muotona kansainvälisenä valuuttana. Kiinassa keksittiin paperivaluutta (erikoinen konsepti), jotta ulkomaankauppaa voitaisiin käydä sivistyneellä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FOREIGN_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikenlaisia malleja ja teorioita on kehitetty taloustieteilijöiden toimesta ymmärtämään ja selittämään ulkomaankauppaa: Adam Smithin malli, Richardian malli, Hechscher-Ohlin malli, Gravity-malli, uusi kauppateoria, Ricardo-Sraffa-kauppateoria ja niin edelleen. Useimmat niistä kuitenkin eivät yksinkertaisesti ota huomioon ajavan voiman... ahneutta. Juuri sillä periaatteella sivilisaatio rakennettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_FUTURE_CIVIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulttuurin kehitys on hidas ja avautuva kaari, ja kulttuuria määrittelevät arvot kehittyvät, hiipuvat ja virtaavat ajan myötä. Filosofit jatkavat suurten kysymysten pohdintaa antiikista nykypäivään: Mikä on hyvä elämä? Kuinka ihmisten tulisi elää moraalisesti? Mitkä ovat oikeutemme ja vapautemme? Mikä on yksilön suhde valtioon? Teknologian kehitys luo uusia moraalisia ongelmia, joista on neuvoteltava, sekä mahdollisuuksia luoda hyvää ja pahaa. Tulevaisuuden on katsottava omiin ongelmiinsa samalla, kun se ammentaa viisautta menneistä ajoista. Emme voi tietää varmuudella, mitä tulevaisuuden kulttuuri tarjoaa, mutta toivomme, että tämä "tulevaisuuden kansalaisuus" juhlistaa niitä asioita, jotka yhdistävät meidät yhteiseen ihmiskuntaan ja niitä eroja, jotka antavat ihmiskunnalle sen rakenteen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vapaa-aika on olennainen osa ihmisen elämää; itse asiassa vapaa-aikaa pidetään välttämättömyytenä Yhdistyneiden Kansakuntien yleiskokouksen joulukuussa 1948 jKr hyväksymässä ihmisoikeuksien yleismaailmallisessa julistuksessa. Vapaa-ajan "harrastukset" voivat olla yhteisöllisiä tai yksinäisiä, aktiivisia tai passiivisia, järjestelmällisiä tai vapaamuotoisia, terveellisiä tai haitallisia, yksityisiä tai julkisia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Jokaisella varhaisella sivilisaatiolla oli omat vapaa-ajan muotonsa. Vapaa-aika - pelien ja urheilun muodossa - oli usein sodankäynnin, metsästyksen, uskonnollisten käytäntöjen tai muiden hyödyttömien toimintojen jäänteitä. Muun muassa Platon piti vapaa-aikaa ratkaisevana sekä yksilölle että yhteiskunnalle, sillä siinä saattoi oppia, tutkia ja kokea asioita "turvallisessa" ympäristössä. Mutta keskiajalla monille vapaa-aika muuttui ylellisyydeksi; kaikki tekivät kovasti töitä... ja kirkko tuomitsi useimmat vapaa-ajan muodot (vaikka ihmiset harrastivatkin niitä tästä huolimatta). Renessanssi ei ollut paljon parempi, vaikka varakkaat löysivätkin aikaa peleille ja lukemiselle, ja "taiteelliset harrastukset" otettiin käyttöön erilaisten holtittomien ihmisten toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GAMES_RECREATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollinen vallankumous toi vapaa-ajan, pelit ja virkistyksen takaisin valtavirtaan. Vuotuiset työtunnit vähenivät teollistuneessa länsimaissa vuodesta 1840 nykypäivään välisenä aikana 3000 tunnista 1800 tuntiin. Työntekijät ja heidän ammattiliittonsa vaativat - ja saivat - yhä lyhyempiä työviikkoja, palkallisia lomapäiviä, viikonloput vapaaksi ja kaikenlaisia muita etuja... vain siksi, että he voisivat käyttää ylimääräiset ansionsa ja vapaa-aikansa vapaa-aikaan ja peleihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>20. vuosisadalla jKr. globalisoitumisen voi nähdä yhä laajenevina samankaltaisuuden aaltoina... paikallisesta kansalliseen, alueelliseen ja globaaliin... loogisena päätelmänä yhtenäinen talous, yhtenäinen kulttuuri, yhtenäinen kieli, yhtenäinen valtio ja ehkä yhtenäinen sivilisaatio. Informaatioteknologian nopeat kehitysaskeleet ovat synnyttäneet uusia, virtuaalisia suhteita, jotka johtavat kulttuuriseen entropiaan. Kansainvälinen teollistuminen on tuonut massatuotannon standardituotteita, jotka voidaan sijoittaa jokaiseen markkinaan joka paikassa. Tullien vähentäminen ja vapaakauppa-alueiden luominen, kansallisten pääomakontrollien poistaminen ja uusien tukien hyväksyminen ovat synnyttäneet laajoja ja monipuolisia globaaleja yrityksiä. Kansainvälisten omaisuuslakien (tekijänoikeus- ja patenttirajoitukset) ylirajallinen tunnustaminen takaa hyväksyttyjen taiteenmuotojen globaalin hallinnan, joskus kuitenkin paikallisen monimuotoisuuden, perinteiden ja yksilöllisyyden kustannuksella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1840-luku muodostaa eräänlaisen vedenjakajan globalisaatiossa, kun kansainväliset taloudet laajenivat Britannian pakottaessa Kiinan sisäosat avautumaan (oopiumisodissa) ja Yhdysvaltojen uhkailemalla Japania avaamaan satamansa länsimaiselle kaupalle. Erikoistuneen maataloustuotannon integraatio loi ensimmäisen "maailmantalouden": ranskalaiset viinit, australialainen naudanliha, intialaiset teet, japanilainen riisi, eteläamerikkalaiset pippurit, afrikkalaiset mausteet. Teolliset teknologiat, kuten tehdas, rautatie, sähkölennätin, Gatling-tykki ja höyrylaiva, helpottivat samojen sääntöjen ja määräysten leviämistä kansakunnasta toiseen. Vaikka kaksi maailmansotaa ja suuri lama keskeyttivät globalisaation hetkellisesti, se jatkoi voittoisaa kulkuaan massamedian ja mainonnan moottorien levittäessä lonkeroitaan rautaesiripun ja bambuverhon taakse... kulttuurin vientidynamiikan ulottuessa jokaiseen kylään. Sosiologit väittävät, että maailma on astunut huimaan neljänteen globalisaation vaiheeseen, jossa kehittyneet ja kehittyvät maat ovat yhä tasavertaisempia sijoituskumppaneita ja jossa henkeä kohti laskettu tulo näiden kahden välillä lähenee nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GLOBALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rohkea - vaikkakin ehkä mitäänsanomaton - uusi maailma.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Parhaimmillaan 12. ja 15. vuosisatojen välisenä aikana keskiaikaiset kauppias- ja käsityöammattikunnat edistivät vakautta ja tuottavuutta taloudessa, tukivat hyväntekeväisyysjärjestöjä ja yhteiskunnallisia uudistuksia, auttoivat rahoittamaan teitä, kouluja ja kirkkoja. Ja mahdollistivat siirtymisen feodalismista kapitalismiin. Kuitenkin ammattikuntien konservatismi, eksklusiivisuus, monopolistiset käytännöt ja poliittinen sekaantuminen heikensivät niiden hyötyjä, mikä johti niiden merkityksen menettämiseen ja lopulta hajoamiseen. Siihen mennessä, kun käsi- ja taidekuntia koskevat lakkauttamispäätökset oli säädetty Ranskassa (1791), Espanjassa (1840), Saksassa (1859) ja Italiassa (1864), ammattikuntien valta oli jo pitkään ollut heikkenemässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Käsityöammattikuntien edeltäjiä löytyi jo 300-luvulla eaa. Roomasta ja Han-dynastian Kiinasta. Mutta varhaiskeskiajalla useimmat roomalaiset käsityöjärjestöt (collegia) olivat kadonneet – lukuun ottamatta kivenhakkaajia ja lasinvalmistajia, joita työllistettiin kaikkien niiden kirkkojen rakentamisessa. Collegia säilyi kuitenkin Bysantin valtakunnassa ja oli merkittävässä asemassa pääkaupungin sosiaalisessa järjestyksessä; kuuluisa Prefektin kirja noin 900-luvulta jKr antaa käsityksen monimutkaisesta ammattikuntarakenteesta, jonka päätehtävä oli tiukkojen sääntöjen noudattaminen jokaiseen käsityöhön ja kauppaan Bysantissa. Tämä laadun, määrän ja hinnan valvonnan käsite levisi todennäköisesti Italiaan 900-luvulla ja sen jälkeen koko Eurooppaan 1000-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_GUILDS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskiaikaiset killat perustettiin yleensä peruskirjoilla tai patenttikirjeillä, jotka myönsi kaupungin tai kaupunkialueen hallintoelin, mikä takasi monopolin tuotannolle tai kaupankäynnille jossain hyödykkeessä tai palvelussa. Hallitsija sai kymmenyksen, ja killalla oli oikeus asettaa standardit ja hinnat... joten kaikki olivat tyytyväisiä (paitsi ehkä kuluttajat). Myöhäisen 12. vuosisadan asiakirjoista ilmenee, että Londonissa ja Pariisissa oli kummassakin yli 100 killan perustanutta kaupunkia. Joissakin paikoissa jotkut killat olivat niin mahtavia, että ne muodostivat kaupunkien hallintorakenteen, mikä näkyy Saksassa, Sveitsissä ja Hollannissa löytyvissä killantaloissa. Mutta korruptio ja uudet teknologiat johtivat lopulta niiden tuhoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Brittiläisen humanistiliiton mukaan maallinen humanismi on: "1) ihmisten ja muiden elävien olentojen asettaminen moraalisen näkökulmasi keskiöön; 2) maailman näkeminen luonnollisena paikkana ja tieteen ja järjen käyttäminen sen ymmärtämiseen; ja 3) ihmisten hyvinvoinnin edistäminen ja tukeminen kaikilla rintamilla sekä ihmisoikeuksien puolustaminen kaikille."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä humanistiset käsitteet ovat olleet olemassa ainakin vuodesta 1500 eKr. erilaisissa intialaisissa ja aasialaisissa filosofioissa. 600-luvulla eKr. Gautama Buddha ilmaisi skeptisen asenteen yliluonnolliseen ja "sieluun"; Zarathustra piti ihmisiä ajattelevina olentoina, joilla oli valinnanvapaus ja toimijuus. Kreikkalaiset filosofit Xenofaneesta Platonniin pyrkivät selittämään maailmaa ihmisen järjen avulla, ja Epikuros tiivisti ihmiskeskeiset lähestymistavat onnellisuuden saavuttamiseen. Keskiajalla useimmat muslimioppineet pyrkivät rationaalisiin ja tieteellisiin tulkintoihin olemassaolosta kirjoittaessaan yksilöllisyydestä, sekularismista, skeptisyydestä ja liberalismista ... kaikki humanistisia käsitteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_HUMANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta Euroopassa humanismi saapui sivistykseen myöhään. Katolisuudella oli vahva läsnäolo aina renessanssiin asti, eikä humanismi palannut ennen kuin italialaiset runoilijat löysivät uudelleen "klassikot". Francessco Petrarcaa (joka on tunnetumpi nimellä Petrarka) 1300-luvulta pidetään usein "humanismin isänä"; hänen löytämänsä ja kääntämänsä Cicero'n kadonneet kirjeet yleiskielelle on myös annettu kunnia renessanssin käynnistämisestä. Klassisten opintojen kasvava suosio uusissa yliopistoissa - studia humanitatis -ohjelmat, jotka koostuivat kieliopista, runoudesta, retoriikasta, historiasta ja moraalifilosofiasta - levittivät maailmanlaajuista lähestymistapaa ymmärtämiseen rajojen yli. Tähän vaikutti myös kreikkalaisten ja roomalaisten käsikirjoitusten, kuten Aristoteleen, Cicero'n ja Liviuksen, löytäminen tai niiden uusi kääntäminen; nämä teokset olivat täynnä tuoreita, radikaaleja ja jopa avantgardistisia ideoita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nykyaikaisen sivilisaation kulku on määräytynyt yhtä paljon kuin mikään muu nykyaikaisista ”ismeistä”: kapitalismista, sosialismista, kommunismista, fasismita, konservatismista, liberalismista, pluralismista, rasismista, feminismistä, terrorismista, scientismistä ja lukemattomista muista ideologioista, jotka määräävät, miten yhteiskunnan ”pitäisi toimia”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ranskan vallankumouksen aikoihin filosofi Destutt de Tracy käytti sanaa ideologia kuvaamaan hänen "ideoiden tiedettään". Tässä hän oli omaksunut Francis Baconin näkemyksen, että tieteen kohtalo oli parantaa ihmiskunnan elämää; ideologia oli tehtäväänsä omistautunut tiede, jonka tarkoituksena oli palvella ihmisiä - jopa pelastaa heidät itseltään - puhdistamalla heidän mielensä ennakkoluuloista ja valmistamalla heitä järjen ylivallalle. Mutta kun Napoleon yhdisti sanan "ideologia" hänen mielestään vallankumouksellisen ajattelun vastenmielisimpiin elementteihin, hän yhdisti sen paheksuntaan ja fanatismiin pikemminkin kuin rationalismiin (vielä enemmän "ismejä"). Karl Marx sekä vaikutusvaltaiset saksalaiset sosiologit Max Weber ja Karl Mannheim käyttivät termiä halventavassa mielessä väärän tietoisuuden synnyttämänä uskomusjärjestelmien seurauksena. Tästä näkökulmasta poliittinen ideologia on älyllinen rakennelma, jota ei tule arvioida sen totuuden, johdonmukaisuuden tai selkeyden perusteella, vaan pikemminkin jonkin ryhmän erityisten etujen ilmaisuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_IDEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen joukkoviestimien tuloa ideologiat pysyivät pitkälti teoreettisina, vain vaikeaselkoisten akateemisten väittelyiden aiheina. Mutta "aiheiden" edistäminen painotuotteiden, radion, elokuvauutisten ja television kautta teki kaikista "ismeistä" paljon välittömämpiä, ja kaikenlaiset innokkaat sijoittivat identiteettinsä johonkin niistä. Kaikki 1900-luvun sivilisaation sodat, liikkeet ja kansanmurhat voidaan laittaa erottuvaan ideologiaan. Kuten Joycelyn Elders toteaa: "meidän kaikkien on kohdattava omat ismimme". Muuten tulevaisuus näyttää synkältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Massamedia" (kollektiivisesti) on pohjimmiltaan teollisen aikakauden ilmiö, vaikka jotkut historioitsijat väittävät itsepintaisesti sen alkaneen, kun Gutenberg käynnisti painokoneensa. Kaupallisen painoteollisuuden kasvu 1700-luvun Lontoossa - keskittyen Grub Streetin kustantajiin - on järkevämpi alku, sillä täällä halpoja penny-dreadfulseja, eroottisia romaaneja ja iltapäivälehtien viikoittaisia kopioita tuotettiin tuhansittain höyrykoneilla. Nämä myytiin kasvavalle yleisölle, joka koostui alkeellisista lukijoista, joita uusi julkinen koulutusjärjestelmä synnytti, ja jotka olivat ahtautuneet urbaaniin ympäristöön, jossa oli vähän vapaa-ajan vaihtoehtoja. Näiden massojen tukemana, kustannusala ei enää riippunut aateliston, varakkaiden ja papiston hienostuneista mausta voittojen saamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teollisen aikakauden muuttuessa moderniksi useat vallankumoukselliset teknologiat toivat uusia tapoja miellyttää mediakuluttajia. Valokuvaus kehitettiin 1820-luvulla, ja kuvien painamiseen käytettävät menetelmät paranivat koko vuosisadan ajan, tehden aikakauslehdistä ja sanomalehdistä entistä houkuttelevampia tuskin luku- ja kirjoitustaitoiselle yleisölle. Sähkölennätin, keksitty 1830-luvulla ja laajassa käytössä 1850-luvulta alkaen, mullisti sekä henkilökohtaisen viestinnän että sanomalehtialan, sillä uutiset olivat nyt todella "uusia". Pennin paino pystyi jatkuvan sähkölennätinkaapelin avulla tuomaan alueen, kansakunnan ja - 1863 valmistuneen Atlantin ylittävän kaapelin jälkeen - koko maailman tapahtumat (ja mainokset) suoraan kotiovelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MASS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valokuvauksesta kehittyi elokuvia, ja elokuvateollisuus kasvoi tarjoamaan pakoa arjesta kenelle tahansa, jolla oli taskussaan kymmenen senttiä ja pari tuntia aikaa kuluttaa. Vuoteen 1927 mennessä ääni oli lisätty välkkyviin kuviin, ja maailma koki viihderäjähdyksen. Henkilökohtaiseen viestintään Bellin pikku vempain, joka oli tarkoitus korvata lennätin, hänen "puhelimensa", yhdisti kaikki kaikkialla, koko ajan. Langaton lennätin johti myös radion kehittymiseen, ja "kaupallinen" radioista tuli ensimmäinen joukkoviestintäväline, joka lähetti musiikkia, uutisia ja mainoksia suoraan kotiin. Pian television, joka levisi uskomattoman nopeasti 1950-luvulla, kehittyi suurimmaksi ajanhaaskaajaksi ... kunnes videopelit ja internet liittyivät joukkoviestimien riveihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ulkomaankauppa laajeni ja käsityöläiset kukoistivat, myöhäiskeskiajalla syntyi uudenlainen markkinapaikka. Eurooppalaisen feodalismiin kuului "markkinakaupunki", joka oli saanut luvan järjestää pysyvät markkinat joltakin ylimykseltä. Muiden kaupunkien, kylien ja jopa kaupunginosien käytäntöön tuli markkinoiden järjestäminen. Markkinoiden aikana kiertävät kauppiaat ja käsityöläiset kokoontuivat määrätylle paikalle ja tarjosivat tavaroitaan myytäväksi. Ajan myötä kaikenlaiset ihmiset osallistuivat tapahtumaan - viihdyttäjät, lakimiehet, lääkärit, veronkantajat ja muu riff-raff. Markkinat, jotka kestivät vain päivän tai kolme (ja usein liittyivät pyhimyksen juhlapäivään), pidettiin yleensä kirkon tai luostarin alueella. Poikkeuksena oli Englanti, jossa tällaista ahneutta - koko "Kristus ajaa rahanvaihtajat temppelistä" - pidettiin pyhäinhäväistyksenä ja se oli siksi kielletty Wintonin asetuksella, joka säädettiin Edvard I:n hallituskaudella (n. 1300 jKr).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Paikalliset aateliset kannustivat tällaisten markkinoiden perustamista, sillä kauppiaiden täytyi maksaa telttojen ja kojujen pystyttämisestä. Sen jälkeen heidän täytyi yleensä maksaa myös vero kuninkaalle. Kaikki saivat mitä halusivat: kuningas ja aateliset saivat rahaa (luksustavaroiden ostamiseen); kauppiaat saivat voittoa; talonpojat ja kyläläiset saivat uusia tavaroita, uusia ideoita ja uusia uutisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MEDIEVAL_FAIRES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuosikymmenten aikana suuri määrä näitä markkinamessuja perustettiin kuninkaallisella peruskirjalla, vanhin säilynyt perustamiskirja on vuodelta 1199. Kirkon ja hallituksen asiakirjoissa on myös paljon viittauksia markkinamessuihin, joilla ei näytä olevan peruskirjaa; näitä kutsutaan "ymmärrettäviksi" ... eli ne pidettiin tavan mukaan. Monet vanhimmista markkinamessuista, erityisesti kaupunkikeskuksissa, olivat ymmärrettäviä ja olivat toimineet jo vuosisadan tai kauemmin ... kuten Maldonin (Essex) viheriöllä pidetty markkinamessu, josta ensimmäisen kerran mainitaan kirjallisesti vuonna 1287, mutta joka saattaa olla perustettu jo vuonna 916.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1600-luvulla espanjalaisilla, brittiläisillä, portugalilaisilla, ranskalaisilla, venäläisillä ja muilla eurooppalaisilla suurvalloilla oli valtakuntia hallittavanaan, ja valtakunnat olivat kalliita koristeita. Tapa pitää kotitalous terveenä oli perustaa mercantilismiksi kutsuttu järjestelmä; käytännössä siirtomaat olivat "rahanlehmä" emämaalle. Se oli ilmeisistä syistä erittäin suosittu ehdottomien monarkkien ja heidän alamaistensa – ainakin kotimaassa olevien – keskuudessa ja hallitseva talouskäytäntö 16. - 18. vuosisatojen ajan. Yksinkertaisesti sanottuna kruunu asetti rajoituksia sille, mitä valmiita tuotteita siirtomaat saivat tuottaa, minkä laivoja he saivat käyttää, kenen kanssa he saivat käydä kauppaa… ja sitten verotti kaiken.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Oli väistämätöntä, että britit täydellistivät merkantilismin. Joukkojen ja laivojen lähettäminen puolustamaan ja hallitsemaan heidän ympäri maailmaa sijaitsevia siirtokuntiaan oli kallista. Vuosikymmenien ajan brittihallituksen kanta oli "hyväntahtoinen laiminlyönti", jossa se sääteli siirtokuntien kauppaa lakeja säätämällä, mutta niitä ei valvottu; siirtokunnat hyötyivät tavaroista, jotka hiipivät sisään Ranskasta, Hollannista, Espanjasta ja niiden lähellä sijaitsevista siirtokunnista Pohjois- ja Etelä-Amerikassa. Kuitenkin seitsemän vuoden sodan ja muiden seikkailujen aiheuttaman rahapulan vuoksi parlamentti päätti vuonna 1763 jKr. ryhtyä valvomaan monia rajoituksia ja veroja ja jopa säätämään uusia - Navigointiaktit ja Sokeriakti. Kävi ilmi, että se oli huono ajatus, sillä se sai aikaan vallankumouksen Amerikoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muut Euroopan maat omaksuivat merkantilismin vaihtelevassa määrin ja menestyksellä. Alankomailla ei ollut suurta kiinnostusta rajoittaa kansainvälistä kauppaa, joten se otti käyttöön vain vähän merkantilistisia politiikkoja. Kolmikymmenvuotisen sodan aikana Ruotsi ja Tanska molemmat säätivät kuitenkin rajoittavia kauppasääntöjä ja veroja rahoittaakseen osallistumisensa; ja Pyhä Rooman keisarikunta, vaikka halusikin tällaisen talouspolitiikan, oli yksinkertaisesti liian hajanainen ja monimuotoinen toteuttaakseen sen tehokkaasti. Ranska omaksui merkantilismin jo vuonna 1539, kun kuninkaallinen määräys kielsi Espanjasta ja Flanderista tuotavien villatuotteiden tuonnin ja jalometallin viennin (toinen merkantilistisen taloustieteen yleinen piirre).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCANTILISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta merkantilismi ei toiminut kovin hyvin teollisen vallankumouksen aikana, ja vuoteen 1860 mennessä Englanti oli lopettanut viimeisetkin merkantilistisen aikakauden jäänteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sivistyksen alusta asti ihmiset ovat tappaneet ja kuolleet rahan vuoksi (järkevämpää kuin kunnian, uskon, rakkauden tai muun hölynpölyn vuoksi). Kukaan ei ole aivan varma ensimmäisestä kerrasta, kun heimopäällikkö palkkasi palkkasotilaita täydentämään huonosti koulutettua (ja todennäköisesti haluttomatonta) kansanmilisiää tai vartioimaan itseään, mutta Qinin valloitettua muiden sotivien valtioiden alueet Qin- ja Han-dynastiat palkkasivat nomadihevosten jousimiehiä aroilta turvaamaan turvallisuuden. Ksenofon kertoo, että Kyros nuorempi palkkasi "kymmenen tuhatta" kreikkalaista palkkasoturia vuonna 401 eaa. valloittaakseen Persian valtaistuimen, ja Makedonia, Karthago ja Rooma käyttivät "barbaarisia" palkkasotilaita sodissaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta se oli keskiajalla, kun palkkasoturit tulivat sodankäynnin eturiviin. Bysantin keisarit noudattivat vanhaa roomalaista käytäntöä ulkomaalaisten palkkaamisesta henkivartijoina, erityisesti pelättyjen viikinkien muodostaessa Varangian Kaartin. Englannissa Wilhelm Valloittaja palkkasi flaamilaisia jousiampujia ensin voittamaan ja sitten hallitsemaan maata. Italiassa condottieri-joukot palvelivat kaupunkivaltioita, jotka olivat valmiita maksamaan heidän ammattitaidostaan 12.-15. vuosisatojen sisäisissä sodissa ... vaikka he vaihtoivat puolta rahan kääntymisen yhteydessä. Eikä El Cid ollut ainoa kristitty, joka taisteli muslimihallitsijan puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin sanotut "vapaat komppaniat" kehittyivät Brétignyn rauhan jälkeen vuonna 1360, joka päätti (yhdeksäksi vuodeksi) Sadan vuoden sodan, kun satoja kokeneita sotilaita päätti jatkaa elämäänsä (ja ryöstelyä), johon he olivat tottuneet. Koska useimmat tuon ajan kansakunnat eivät voineet ylläpitää pysyviä armeijoita, työtä ei puuttunut. Näiden komppanioiden toimintaa hallitsivat 1600-luvulle asti värikkäät ja armottomat päälliköt kuten Sir John Hawkwood, Arnaud de Cervole, Rodrigo de Villandrando ja Werner von Urslingen. Brittein saarilla ja Ranskassa verenhimoiset skotlantilaiset gallóglaighit (kirjaimellisesti "ulkomaiset nuoret soturit") tekivät vaikutuksen teurastamalla kaikenlaisia englantilaisia. Sitten oli kuuluisat sveitsiläiset palkkasoturit, joista jotkut muodostivat Vatikaanin paavin kaartin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MERCENARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Perinne jatkuu </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska ihmiset eivät ole koskaan kyenneet tulemaan toimeen keskenään pitkään, oli sotien kehittyminen väistämätöntä. Niinpä useissa paikoissa syntyi sotilaallisia perinteitä, joiden tarkoituksena oli tehdä kallojen murskaaminen tehokkaammaksi. Aluksi tämä perinne tarkoitti vain kansanmiliisin kouluttamista, niitä "vapaaehtoisia", jotka tekivät hallitsijan tahtoa konfliktien syntyessä. Intiassa oli joitakin varhaisimpia tällaisia miliisejä; Aryan invaasioiden jälkeen n. 2000 eKr. Induslaakson kaupunkivaltiot alkoivat ylläpitää koulutettuja sotureita. Samaan aikaan Egyptin vanha kuningaskunta perusti koulutetun miliisin taistelemaan libyalaisia, nubialaisia, kanaanilaisia ja muita ärsykkeitä vastaan. Kiinassa sotilaallinen perinne vakiintui tuon sivilisaation alueella Sotivien valtioiden kaudella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se oli Kreikassa - erityisesti Spartassa - jossa ensimmäinen "ammattimainen" armeija sai alkunsa; Spartassa seitsemänvuotiaat pojat lähetettiin kasarmeihin omaksumaan kotimaansa sotilaalliset perinteet. (33-vuotiaana heidät vapautettiin kasarmielämästä ja he saivat mennä naimisiin ja perustaa perheen, vaikka he pysyivät "kutsuttavina" 60-vuotiaaksi asti.) Siihen mennessä, kun Rooma oli saanut hommansa tehtyä, sotilaallinen perinne oli tullut kattamaan monenlaisia käytäntöjä: kaikkea taktiikoista ja univormuista muodostelmiin ja jopa tervehdyksiin. Rooman seuraajat Euroopassa vakiinnuttivat joukkoväkivallan käytäntöä entisestään, ja kaukana idässä Japanin bushido-koodi tuli osaksi kyseisen kulttuurin perinnettä. Siihen mennessä, kun ruuti ja bensiini tekivät sodasta teurastajan työtä pikemminkin kuin kunniakasta seikkailua, jokaisella kansakunnalla oli omat sotilaalliset perinteensä, jotka ulottuivat sukupolvien taakse.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaskoulutus ei ole vain teini-ikäisten saamista pysymään tahdissa, etteivät he kompastu toisiinsa, tai osoittamaan keihäänsä samaan suuntaan, etteivät he pistä toisiaan; sotilaskoulutus sisältää myös käskyn tottelemisen (myös järjettömät käskyt), kunnon ylläpitämisen ja parantamisen sekä tappamisen (mieluiten ilman, että itse tulee tapetuksi, mutta se on toissijainen tärkeys).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sotilaallisissa sivilisaatioissa, kuten spartalaisissa ja zululaisissa, pakollinen valtion tukema sotilaskoulutus alkoi varhaislapsuudessa. Spartassa koulutusjärjestelmä - Agoge - korosti kuuliaisuutta, kestävyyttä, rohkeutta ja itsehillintää ... ja että uskollisuus valtiolle oli etusijalla kaikkien muiden huolenaiheiden edellä. Sen sijaan Ateenan koulutusjärjestelmän tavoitteena oli tuottaa ajattelijoita, jotka olivat koulutettuja taiteissa ja tieteissä, vaikka he olivatkin valmistautuneita sotaan; nuoret pojat oppivat voimistelua ja pallopelejä, kun taas vanhemmat pojat harjoittelivat yhä enemmän sotilaallisia aktiviteetteja, kuten juoksua, nyrkkeilyä ja painia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vegetius toteaa, että roomalaiset harjoittelivat ensin marssimista ja kuntoa ennen kuin heille edes sallittiin harjoitella aseiden kanssa. Aluksi uudet sotilaat käyttivät pajusta tehtyjä kilpiä ja puisia aseita, sitten he siirtyivät gladiukseen ja lopulta heille opetettiin pilumin käyttö. Niin tärkeää oli koulutus keisarillisen armeijan kannalta, että harjoittelua ja sparrausta varten rakennettiin katettuja halleja, jotta ne voisivat jatkua myös talvella. Kaukana idässä Kiinassa armeija koostui – muutamaa ammattilaista lukuun ottamatta – pakollisista siviileistä, jotka otettiin massoista; vaikka yksityiskohdat vaihtelivat dynastialta toiselle, yleensä 20-vuotiaat Xianzun (reservit) jäsenet pakotettiin lyhyeen sotilaskoulutukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MILITARY_TRAINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Feodaalisessa Japanissa samurailuokkaan syntyneet elivät ankaran koulutuksen ja harjoituksen täyttämää elämää. Vaikka koulutusohjelmat erosivat yhtä paljon kuin samurait itse, jotkut periaatteet pysyivät muuttumattomina koko Japanin historian ajan: henkinen valmistautuminen, fyysinen harjoittelu, henkilökohtainen sisu sekä aseettomat ja aseelliset taistelutekniikat. Se on sotilaallisen koulutuksen ihannemalli, jota yhä jäljitellään ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Siitä lähtien, kun ensimmäinen päällikkö kutsui kaikki työkykyiset alamaisensa tarttumaan keppiinsä ja seuraamaan häntä, on mobilisaatio ollut hallitusten etuoikeus. Mutta "mobilisaatio" on ollut olemassa vasta Ranskan vallankumouksen puolustamiseen suunnatun massojoukkojen värväämisestä lähtien. Amerikan sisällissodan aikaan uudet teknologiat - erityisesti sähkölennätin ja rautatie - olivat vieneet kansakunnat kohti tehokkaampaa tapaa värvätä ja koota joukkoja. On arvioitu, että Amerikan etelävaltiot mobilisoivat noin 11% sen (vapaasta) väestöstä sodan ajaksi, ja että Preussi pystyi nopeasti mobilisoimaan 75% reserviläisistään... mitä se käytti suurella menestyksellä toisessa Schleswigin sodassa, Itävalta-Preussin sodassa ja Ranska-Preussin sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaksi nopeasti teollistuvaa kansakuntaa - Iso-Britannia ja Yhdysvallat - johtivat maailmaa mobilisaation suunnittelussa. Britit tarvitsivat tavan saada paljon punatakkeja kaukaisiin paikkoihin ylläpitämään imperiumiaan, ja Yhdysvallat tarvitsi tavan saada paljon sinisinisiä kaukaisiin paikkoihin rakentamaan omaansa. Iso-Britannia, kohdatessaan buurit Afrikassa, kykeni nopeasti mobilisoimaan joukkonsa ja pakottamaan heidät antautumaan; Amerikka, jota innoitti Kuuban itsenäisyysliike, onnistui yhtä lailla tuomaan voimansa kömpelöiden espanjalaisten niskaan Karibialla ja Filippiineillä. Muu Eurooppa pani merkille, ja kun ensin Itävalta ja sitten Venäjä alkoivat mobilisoitua arkkiherttua Ferdinandin murhan jälkeen heinäkuussa 1914, kaikki suurvallat tekivät niin myös.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MOBILIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaksi vuosikymmentä myöhemmin he olivat kaikki jälleen kerran mukana, kun Puola aloitti osittaisen mobilisaation 24. elokuuta Saksan joukkojen kerääntymisen takia rajoilla. Muutamassa päivässä sekä Britannia että Ranska olivat molemmat mobilisoineet... Saksa, Italia ja Neuvostoliitto olivat joka tapauksessa puolimobilisaation tilassa. Jälkikäteen useimmat "Vapaan Maailman" valtiot seurasivat Yhdysvaltojen esimerkkiä, kun se hyväksyi vuoden 1947 kansallisen turvallisuuslain, kaikenkattavan suunnitelman nopean mobilisaation ja käyttöönoton toteuttamiseksi. Vaikka kylmän sodan edetessä tällaiset monimutkaiset suunnitelmat muuttuivat merkityksettömiksi ydinsienen varjossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "mystiikka" on peräisin kreikkalaisesta termistä, joka tarkoittaa "kätkeä". Helleenisessä sivilisaatiossa se viittasi "salaisiin" rituaaleihin ... ei välttämättä uskonnollisiin, koska siihen ei liittynyt minkäänlaista transsendentaalista tai jumalallista merkitystä. Mutta sitten kristityt ottivat sanan käyttöönsä, ja se alkoi tarkoittaa Raamatun "kätkeytyneitä" allegorisia tulkintoja tai "kätkeytyneitä" läsnäoloja, kuten Kristuksen läsnäoloa ehtoollisessa. Sitten kristityt muokkasivat sitä jälleen, käyttäen sitä kolmen "teologisen" jumalallisen näkökulman kuvaamiseen: raamatullisen, liturgisen ja hengellisen (tai ei-kristittyjen kontemplatiivisen). Tyypillisesti mystikot - teistisiä tai ei - pitävät mystisiä kokemuksiaan vaiheena ihmisen muutoksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näin ollen, renessanssin aikana - kun mystiikka kukoisti - sitä voidaan parhaiten pitää käytäntöjen, diskurssien, tekstien, instituutioiden, perinteiden ja kokemusten kokonaisuutena, joiden tarkoituksena oli ylittää arki. Ironista kyllä, kirkko tuomitsi mystiikan, ja monet mystikot - jotka yhdistettiin okkultismiin - joutuivat kidutuksen ja polttorovion uhreiksi pyrkimyksessään muuttua toiseen olotilaan. Myöhemmin, valistusajan myötä, kaikenlaiset mystiikan muodot menivät sekaisin: kristillinen, juutalainen, islamilainen, buddhalainen, taolainen, hindulainen, tantrinen ja niin edelleen. Modernin ajan tulo ei sammuttanut näitä mystisiä tuleja, vaan heitti bensiiniä liekkeihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_MYSTICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Psykologit, kuten Carl Jung, pyrkivät yhdistämään tieteen "aitouden" ja henkisen mystiikan etsimällä "tuntemattomia polkuja tiedostamattomaan itseen", joka voisi johdattaa ihmisen "toteuttamaan hänen todellisen luontonsa ja saavuttamaan hänen todellisen päämääränsä." Tietenkään mystikot eivät koskaan aivan määritelleet, mikä tuo päämäärä on tarkoitus olla. Olipa kyseessä apofaattinen (kuvailematon) tai katafaattinen (jaettava), teurginen (kuten juutalainen kabbala) tai teologinen, olipa mystikko pyrkimässä "yhdistymään" tai "identifioitumaan" korkeamman älykkyyden kanssa, mystiikka jatkuu 21. vuosisadalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Poliittisten tutkijoiden mukaan nationalismi "nousee ja kukoistaa moderneissa yhteiskunnissa, joita kuvataan teollisen talouden omaaviksi, jotka kykenevät ylläpitämään yhteiskunnan omavaraisuutta, keskitetyn ylivertaisen auktoriteetin, joka kykenee ylläpitämään auktoriteettia ja yhtenäisyyttä, sekä keskitetyn kielen tai pienen ryhmän keskitettyjä kieliä, joita ihmisyhteisö ymmärtää." Yksinkertaisesti sanottuna nationalismi on ylitsepursuavaa isänmaallisuutta, ensisijaista identifikaatiota oman maan kanssa ennemmin kuin kaupungin, alueen tai laajemman perheen kanssa. Sen juuret voidaan jäljittää heprealaisiin, mutta he eivät olleet yksin, sillä seuraavien vuosisatojen aikana tämä nationalismin ylpeys löytyi kreikkalaisista, roomalaisista, kiinalaisista ja katolisesta Euroopasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keskiluokan kasvu, heidän kasvava halunsa poliittiseen valtaan ja sitä seuraava demokraattisen ajattelun kehittyminen auttoivat kansallisuusaatteen nousussa. Mutta se oli Ranskan vallankumous, joka synnytti kansallismielisen ilmaisun. Niille vallankumouksellisille ajattelijoille, jotka suorittivat Terrorin, "kansa" oli erottamaton osa "kansaa", ja ensimmäistä kertaa kansa loisi hallituksen kollektiivisen tahtonsa mukaisesti, ylistäen kansakuntaa vapauden, tasa-arvon ja veljeyden periaatteiden kautta. Näin alkoi sivilisaation poliittinen muutos. Samaan aikaan saksalaiset filosofit, kuten Hegel ja Herder, väittivät, että kansallisuudentunne piti modernit yhteiskunnat koossa kansallisen identiteetin kulttuuristen ilmaisujen kautta. Sitten Napoleonin sodat innoittivat kaikenlaisia ihmisiä vastustamaan ulkomaista valtaa (oli kyseessä sitten keisarit tai vallankumoukselliset) rodullisen, etnisen, kielellisen tai uskonnollisen identiteetin perusteella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Pyhä Rooman valtakunta hajosi ja Itävalta-Unkarin sekä Osmanien valtakunnat kompastuivat, monet kansat löysivät nationalismin äänen - puolalaiset, kreikkalaiset, unkarilaiset ja monet muut. Reunamailla itsenäisyyskampanjat, joita kiihkeä nationalismi tuki, kuten Irlannissa, Norjassa ja Bulgariassa, saavuttivat edistystä. Saksan ja Italian kurittomat pienet kuningaskunnat sulautuivat uusiin valtioihin, joilla kullakin oli yhteinen identiteetin ja kohtalon tunne. Ja Serbiassa kaikki tämä onnistui sytyttämään maailmansodan ... nationalismin ajamana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaunis, vanhanaikainen termi, mutta hämmentävä ... koska kaikki tietävät, mitä "luonnollinen" tarkoittaa ja mitä "historia" on, eikö "luonnonhistoria" ole ei-ihmisen elämän tutkimista maapallolla menneisyydessä? Ei, se ei ole. Luonnonhistoria on eläinten, kasvien, sienien ja sellaisten tutkimista niiden ympäristössä. Luontohistorioitsijat nojaavat havaintoihin pikemminkin kuin kokeelliseen tutkimukseen, ja he taipuvat kiertämään likaisia paikkoja ja silloin tällöin julkaisemaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aristoteles oli ensimmäinen, joka sovelsi järkeä havaintoihinsa luonnon monimuotoisuudesta, mutta Pedanius Dioscorides oli ensimmäinen, joka löysi käytännön sovelluksia luonnonhistorialle farmakologiassa. Luonnon lääkinnälliset käytöt pysyivät alan pääpainopisteenä 18. vuosisadalle asti jKr. Koko ajan luonnonhistorian keskeisenä periaatteena oli Jumalan määräämä scala naturae (tai ”suuri olevaisuuden ketju”), joka oli kaikkien asioiden - mineraalien, kasvien, alkeellisten eläinten ja monimutkaisempien eläinten - järjestely lineaarisella asteikolla lisääntyvässä täydellisyydessä, huipentuen ihmiseen. Se oli käsite, joka oli täysin hyväksyttävä katoliselle kirkolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kunnes siis, renessanssin aikainen laajemman maailman tutkimus toi esiin kaikenlaisia uusia organismeja. Tunnettujen lajien nopea lisääntyminen johti yrityksiin luokitella nämä systemaattisesti taksonomisiin ryhmiin, huipentuen ruotsalaisen tiedemiehen Carl Linnaeuksen vallankumoukselliseen järjestelmään, joka julkaistiin vuonna 1735. Luonnonhistorian tutkimus, kirkon raskaasta kädestä vapautettuna, laajeni valtavasti. Vuodesta 1749 alkaen ja jatkuen vuoteen 1804 asti Histoire Naturelle, générale et particuliere oli kaikkea luonnonhistoriasta tiedettyä kokoava tietosanakirjamainen teos, jonka kokosi Comte de Buffon 36 niteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NATURAL_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisen aikakauden aikana, luonnonhistoria oli erittäin suosittua. Harrastelijaluonnontutkijoita ilmestyi joka puutarhasta, ja tutkimusmatkailijat toivat kummallisia olentoja kaukaisista paikoista. Luonnonhistoriaseuroja syntyi ympäri Eurooppaa ja Amerikkaa, ja valtavia yleisöille avoimia museoita - kuten Lontoon ja Washingtonin museot - rakennettiin näyttämään luita, turkiksia ja hyönteisiä neuloissa koululaisten opetukseksi kaikkina aikoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiskunta on käynyt taisteluja vedessä yli kolmen vuosituhannen ajan; ensimmäinen meritaistelu tapahtui oletettavasti noin 1210 eKr., kun Hittitien Suppiluliuma kukisti Kyproksen laivaston ja poltti heidän kauppalaivastonsa. Se oli pitkän merisodankäynnin perinteen alku, jossa konflikti siirrettiin merelle ja naapurin merikuljetuksia ryöstettiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ilmeisesti ne sivilisaatiot, joilla on laajat rannikot tai paljon saaria, kehittävät usein (mutta eivät aina) perinteen värjätä meri punaiseksi nopeammin kuin vähemmän onnekkaat naapurinsa. Näin ollen antiikin Kreikan ja Karthagin soutualukset hallitsivat Välimerta, jossa vastakkaiset alukset yrittivät törmätä tai nousta toistensa kyytiin (käytännössä vain moukaroiden toisiaan kuten armeijat tekivät maalla). Antiikin Kiinassa kehitettiin sotalaivoiksi junkkeja, vaikka ensimmäinen pysyvä kiinalainen laivasto ei syntynyt ennen 1100-luvun Song-dynastiaa. Samaan aikaan keskiajan Intian Chola-dynastia oli alueen suurin merivoima.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun keskiaika saapui Eurooppaan, useilla kuningaskunnilla oli tunnettuja merellisiä perinteitä: viikingit, englantilaiset, hollantilaiset, espanjalaiset ja portugalilaiset. Nämä perinteet auttoivat heitä "löytämään" kaukaiset maat ja teurastamaan alkuperäiskansat, jotta eurooppalaiset voisivat asettua sinne. Kogit, karavelit ja karakit tekivät airotuista aluksista vanhentuneita, mutta ne kykenivät selviytymään valtavien avomerien ylityksistä. Ei ole yllättävää, että nämä valtamerillä seilaavat kuningaskunnat onnistuivat myös luomaan suuria merenkulun kauppaimperiumeja keskiajan muuttuessa renessanssiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NAVAL_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sitten tuli ruutijauhe, ja merisodankäynti muuttui lopullisesti. Ohi olivat päivät, jolloin alusten oli manööveröitävä niin, että ne saattoivat iskeä keulansa toisen aluksen kylkeen ja jalkaväen hyökätä yli kaiteiden; tilalle tuli manööveröinti, joka mahdollisti aluksen laukaista laivastonsa viattoman vihollisen kimppuun. Kehitys suosi niitä valtioita, joilla jo oli vahva merellinen perinne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun "Trinity" räjäytettiin New Mexicossa heinäkuussa 1945 jaa., se oli vuosisatoja kestäneen tiedeprojektin huipentuma. Uraani löydettiin vuonna 1789 saksalaisen kemistin Martin Klaprothin toimesta. Wilhelm Röntgen sai Nobelin palkinnon ionisoivan säteilyn löytämisestä vuonna 1895; sitten vuonna 1898 Pierre ja Marie Curie eristivät radiumin uraanimalmista, samana vuonna jolloin Samuel Prescott osoitti, että säteily tuhoaa bakteereita (ja muita eläviä organismeja). Vuosien 1898 ja 1938 välillä löydettiin lisää ... kunnes Hahn ja Strassmann lopulta osoittivat, että atomihajoamista oli tapahtunut heidän kokeissaan. Lise Meitner, Otto Frisch ja Niels Bohr laskivat, että ydinreaktiosta vapautuva energia oli noin 200 miljoonaa volttia, luku jonka Frisch vahvisti kokeellisesti tammikuussa 1939.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Maailmansota toi sivistykselle Manhattan-projektin, kun Yhdysvallat kilpaili ensimmäisenä valtiona "atomipommin" rakentamisessa. Tämän tieteen kauheana tuloksena oli laite, joka tunnettiin nimellä "Little Boy" ja pudotettiin Hiroshimaan 6. elokuuta 1945, tuhoten 12 neliökilometriä ja tappaen noin 75 tuhatta ihmistä (tarkkoja arvioita on vaikea määrittää, koska 90 % lääkäreistä ja 93 % sairaanhoitajista kaupungissa kuoli räjähdyksessä). Joulukuuhun 1945 mennessä toiset 75 tuhatta selviytyjää olivat kuolleet säteilymyrkytykseen. Kun Japani ei antautunut välittömästi ehdottomasti, Truman määräsi toisen pommin pudotettavaksi Nagasakin kaupunkiin samankaltaisin seurauksin. Japani antautui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_NUCLEAR_PROGRAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta nyt kaikki halusivat "pommin". 1950- ja 1960-luvuilla Yhdysvallat ja Neuvostoliitto kilpailivat ydinaseiden ylivallasta, kunnes saavutettiin MAD ("keskinäisesti varmistettu tuho") -tilanne. Samoilla vuosikymmenillä angloamerikkalainen yhteistyö toi brittiläisille pommin, ja Kiinasta tuli ydinvoima vuonna 1964, josta myöhemmin katunut Venäjä oli vastuussa. Ranska kehitti ydinaseet itsenäisesti. Sen jälkeen nämä viisi valtaa ovat yrittäneet palauttaa apokalyptisen voiman takaisin laatikkoon - mutta monenlaiset maat ovat ryhtyneet ydinohjelmiin: Intia, Pakistan, Israel, Libya, Iran ja Pohjois-Korea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Euroopan sivistys sai koulutetun, varakkaan eliitin, jolla oli liikaa aikaa yhteisissä käsissään ja jotka etsivät jotain erottuakseen mauttomista tavallisista ihmisistä, maailma oli valmis oopperalle ja baletille. Jacopo Peri sävelsi noin vuonna 1597 AD ensimmäisen oopperan eräälle florentiinalaisille humanisteille (The Florentine Camerata). Samaan aikaan tuona vuosisatana baletti kehittyi renessanssin aikaisen Italian hovitanssien jatkumona ja saavutti ikoniset muotonsa Ranskassa. Barokin aikakaudella molemmat jalostuivat entisestään (eli erkaantuivat niistä karkeista tavallisten ihmisten musiikista ja tanssista) Napolissa, Wienissä, Pariisissa ja muissa kulttuurikeskuksissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Barokin aikakauden alussa ooppera seria oli hallitseva tyyli, ja tarinat perustuivat klassiseen mytologiaan, joissa pääosia lauloivat kuuluisat kastraatit. Vaikka näissä oopperoissa keskityttiin sanojen runouteen, aikakauden loppuun mennessä tämä oli antanut tietä laulun virtuositeetille, bel canto -lähestymistavalle. Niin sanotun "oopperan kultaisen aikakauden" aikana säveltäjät kuten Verdi ja Wagner kehittivät omaleimaisia kansallisia perinteitä. Ranskalaisten vallankumouksen jälkeisinä vuosina uusi teollistunut keskiluokka sai varaa käydä teatterissa ja pyrki olemaan "sivistynyt". Romantiikka-aalto pyyhkäisi yli Euroopan, ja ooppera tuli helpommin saataville näille ylennetyille rahvaan edustajille; muutamassa vuosikymmenessä jopa alempi luokka saattoi nauttia oopperasta, sillä fonografi ja myöhemmin radio toivat laulun suoraan heidän hökkeleihinsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_OPERA_BALLET_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>16. vuosisadalla Katariina de Medici - Ranskan Henrik II:n vaimo ja taiteen suojelija (muun muassa) - tuki hienostuneen tanssin näytöksiä, ballet de couria, aatelismiesten ja -naisten sivistämiseksi ylellisissä hovitapahtumissaan. Vuosisata myöhemmin Ludvig XIV, innokas tanssin ystävä, pyrki tekemään baletista suositun ja standardoidun; vuonna 1661 hän auttoi perustamaan Pariisiin Académie Royale de Dansen. Vuoteen 1681 mennessä balettiesitykset siirtyivät hovista lavalle, ja varhaiset Romanttisen aikakauden baletit, kuten Giselle ja La Sylphide, saavuttivat suuren suosion Ranskan ulkopuolella ... erityisesti tsaarin Venäjällä. Venäläiset säveltäjät ja koreografit loivat suurenmoisia teoksia, kuten Pähkinänsärkijä, Joutsenlampi ja Prinsessa Ruusunen, joista jopa maallikot saattoivat nauttia sotien ja vallankumousten aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurimmalla osalla ensimmäisen maailman maista on nyt sotilaallisia joukkoja, jotka pystyvät nopeaan käyttöönottoon lyhyellä varoitusajalla; toisin kuin "nopean käyttöönoton joukot" (jotka ovat paikallisia – kuten Yhdysvaltain kansalliskaarti), "nopean toiminnan joukot" (RDF) on tarkoitettu kotimaan rajojen ulkopuolelle. Yleensä nämä RDF koostuvat eliittijoukoista, kuten Yhdysvaltain 82. ilmadesanttidivisioonasta, 75. Yhdysvaltain ranger-rykmentistä tai Britannian kuninkaallisista merijalkaväestä. Kaikilla on tehtävänä saada taistelujoukot "pyörät ylös" ja taisteluvalmiiksi 18 tunnin kuluessa ilmoituksesta, ja kaikki ovat koulutettuja "pakkotyöntymiseen" vihollismaahan vallatakseen ja turvatakseen avainpaikat (kuten lentokentät tai rannat) jälkiseurantayksiköille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rapid Deployment Forces -joukkojen historia on rikas ja monipuolinen, kuten useimpien eliittisotilasyksiköidenkin. Merijalkaväki on ehkä vanhin tällainen muodostelma, ja sen juuret ulottuvat Pietari Suuren laivaston maihinnousuosastoihin ja Yhdysvaltain merijalkaväen perustamiseen mannermaakongressin toimesta vuonna 1775. Jälkimmäinen ansaitsi "nopean" maineensa sellaisissa taisteluissa kuin ensimmäinen barbaarinen sota, Meksikon ja Amerikan välinen sota, bokserikapina ja kymmenissä tehtävissä suojellen amerikkalaisia etuja ympäri maailmaa. Euroopassa taas kevyitä jalkaväkiyksiköitä, kuten grenz-, chasseur- ja jager-joukkoja (kansalliset mieltymykset huomioon ottaen), perustettiin nopeasti liikuteltaviksi ja rajalle kuljetettaviksi. Ajan myötä ilmavoimien ja ilmaliikkuvien yksiköiden määrä lisääntyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RAPID_DEPLOYMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kylmän sodan alettua molemmat osapuolet kehittivät RDF-taistelujärjestyksiä, joihin kuului yksiköitä useista palveluista. Iso-Britanniassa Yhteinen nopean toiminnan joukko koostui kaikkien kolmen asevoiman erikoisyksiköistä, jotka kykenivät suorittamaan operaatioita NATO:n, Euroopan unionin tai Yhdistyneiden Kansakuntien alaisuudessa. Yhdysvallat perusti oman nopean toiminnan yhteistehtäväjoukon (Rapid Deployment Joint Task Force) maaliskuussa 1980, jonka erityisenä tehtävänä oli "auttaa ylläpitämään alueellista vakautta ja Persianlahden öljynvirtaa länteen." Venäjällä vuonna 2009 perustettu Kollektiivinen nopean toiminnan joukko on suurelta osin korvannut Neuvostoliiton VDV (ilmavoimien) yksiköt, joita käytettiin tällaisiin tarkoituksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Politiikan filosofian perustasolla keskitytään hallituksen luomisen käsitteeseen; minkä muodon sen tulisi ottaa; mitä tarkoitetaan sellaisilla asioilla kuin vapaus, oikeudenmukaisuus, laki ja muut sivistyneet fiktiot; sekä kansalaisten oikeudet ja velvollisuudet. Kuten saattaa kuvitella, poliittiset filosofit eivät ole paljosta yksimielisiä. Itse asiassa termin "poliittinen" merkitys on yksi kiistellyimmistä aiheista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Poliittinen filosofia sai alkunsa eettisistä keskusteluista siitä, mikä muodostaa "hyvän elämän". Koska ihmiset ovat luonnostaan sosiaalisia - harvoja todellisia erakoita on olemassa - kysymys siitä, miten henkilön tulisi käyttäytyä muiden seurassa, on tärkeä. Esimerkiksi kiinalainen poliittinen filosofia ulottuu pitkälle taaksepäin, 500-luvun eaa. Konfutseuksen kirjoituksiin. Länsimaisen poliittisen filosofian ensimmäinen teos on Platonin Valtio, jossa hän etsi ratkaisuja kohtaamaansa epäoikeudenmukaisuuteen ja epätasa-arvoon; tehdäkseen niin, hän ehdotti ensimmäistä monista utopistisista (sikäli kuin ne ovat "moraalisia") poliittisista järjestelmistä. Roomalainen poliittinen filosofia oli vahvasti stoalaisuuden vaikutuksen alaisena ja pyrki siksi olemaan käytännöllisempi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Joidenkin vuosisatojen teologisemman lähestymistavan jälkeen renessanssin poliittinen filosofia palasi käytännönläheisyyteen - kuten Niccolo Machiavellin teoksissa. Sitten joukko älymystöä... Rousseau, Hobbes, Locke, Montesquieu ja muut... alkoivat puhua "sosiaalisesta sopimuksesta", ihmisoikeuksista, tasa-arvosta ja muista, mikä johti useisiin vallankumouksiin, erityisesti ranskalaiseen, joka mullisti sivilisaation. Asian monimutkaistamiseksi entisestään, teollisuuden yleistyessä marxilaiset poliittiset filosofit (Marx, Engels, Lenin jne.) ehdottivat toisenlaista poliittista rakennetta - radikaalia sosialismia - ainoana "oikeana" hallitusmuotona, mikä johti taas toiseen veriseen vallankumoukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_POLITICAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja poliittiset filosofit eivät ole vielä päässeet yksimielisyyteen siitä, kuka on oikeassa …</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurimman osan ihmiskunnan historiasta miehet ovat tehneet kovasti töitä voidakseen "pitää hauskaa" ja nauttia vapaa-ajastaan. Vapaa-aika oli pääasiassa etuoikeus varakkaille; kaikilla muilla oli loputon taistelu ruoan, suojan, vaatteiden ja turvallisuuden puolesta. Vaikka ihmiset olivat aina nauttineet urheilun pelaamisesta ja katsomisesta, erityisesti joukkuelajeista, nämä olivat yleensä amatöörikilpailuja - lukuun ottamatta niitä verisiä vaunukilpailuja Roomassa, pallopelejä Mesoamerikassa ja polomatsseja Persiassa. Mutta vapaa-ajan "teollisuuden" räjähdysmäisen kasvun myötä teollisen vallankumouksen aikana ja ihmisten halukkuuden maksaa ammattilaisurheilijoiden kilpailujen seuraamisesta sekä kaikkien työväenluokan täyttämiseksi jääneiden tuntien ansiosta... no, ammattiurheilu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Julkiset koulujen urheilu ja kerhojen urheilu Englannissa olivat olleet suosittuja 1660-luvulta lähtien, ja 1700-luvun puolivälissä ensimmäiset ”ensiluokkaiset” (puoliammattilaiset) krikettijoukkueet perustettiin. Samaan aikaan teollinen vallankumous riehui. Kun ihmiset muuttivat maaseudulta kaupunkeihin, he toivat mukanaan maaseudun urheilulajit; ja kuljetuksen ja viestinnän kehitys avasi mahdollisuuksia yliopistojoukkueille kilpailla keskenään. Tämä kaikki synnytti pyrkimyksiä yhtenäisten sääntöjen luomiseksi, ja vuonna 1848 jKr. Cambridge Rules vahvisti jalkapallon (jota jotkut jälkeenjääneissä paikoissa kutsuvat sokeriksi) pelaamista koskevat säännöt. Tämä puolestaan johti Football Associationin perustamiseen vuonna 1863 Lontoossa, ensimmäinen katsojaurheilun hallintoelin; edellisenä vuonna Notts County Football Club maksoi joillekin pelaajilleen, tehden siitä maailman vanhimman ammattilaisseuran.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_PROFESSIONAL_SPORTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sillä välin, toisella puolella lätäkköä, sisällissodan jälkeen baseball-urheilu valloitti koillisen Amerikan ihmisten huomion. Koska raha näytti olevan suuri kannustin pelata kovaa, useat varhaiset baseball-joukkueet palkkasivat pelaajansa, ensimmäisenä Cincinnati Red Stockings vuonna 1869. Vuonna 1871 luotiin ensimmäinen ammattilaisbaseball-liiga, ja 1900-luvun alkuun mennessä suurimmilla itäisten Yhdysvaltojen kaupungeilla oli yksi tai useampia ammattilaisjoukkueita, jaettuina Kansalliseen ja Amerikkalaiseen divisioonaan. Eikä urheilu ole ollut "hauskaa" sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ymmärtäminen menneisyydestä näyttää olevan toinen perustarve ihmisille, ja historian tallentaminen kehittyi itsenäisesti eri sivilisaatioissa muinaisen historian aikana. Varhaisimmat yksinkertaiset kronologiat juontavat juurensa muinaiseen Mesopotamiaan ja Egyptiin. Mutta ensimmäinen todellinen faktuaalinen (enemmän tai vähemmän) historia, joka ei ollut vain kaiverrettu hautakammioiden ja temppelien sisään, oli Kiinan "Kahdenkymmenenneljän historian" viralliset kertomukset dynastioista siellä noin 3000 eKr. aina 1600-luvun Ming-dynastiaan asti. Tang-dynastian alusta lähtien jokainen dynastia perusti virallisen viran, jonka tehtävänä oli kirjoittaa edeltäjänsä historia käyttäen oikeuden asiakirjoja; lopulta tämä määrä nousi 3213 niteeksi (joskus kyseenalaisesta arvosta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Välimerellä Herodotos Halikarnassoksesta (n. 450 eKr.) tunnustetaan yleisesti "historian isäksi", vaikka hänen aikalaisensa Thukydides todellisuudessa lähestyi historiaa metodisen tosiasioiden kertomuksena. Toisin kuin Herodotos, Thukydides piti historiaa ihmisten tekemien valintojen tuloksena, syyn ja seurauksen kysymyksenä eikä jumalallisen interventiona, kuten Herodotos (ja myöhemmin joukko kristittyjä oppineita) teki. Keskiajan ja renessanssin aikana tapahtumia tarkasteltiin (ja kirjoitettiin ylös) uskonnon näkökulmasta. Saksalaisen Georg Friedrich Hegelin jäi tehtäväksi palata maalliseen historiankäsitykseen; Hegel itse asiassa jalosti arabialaisen historioitsijan Ibn Khaldunin lähestymistapaa, joka väitti, että menneisyys oli outo maisema ja tarvitsi tulkintaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_RECORDED_HISTORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valistuksen historian huippu saavutettiin Edward Gibbonin kuusiosaisella teoksella Rooman valtakunnan alamäestä ja tuhosta, joka julkaistiin vuonna 1776. Sen painotus objektiivisuuteen ja ensisijaisten lähteiden käyttöön teki Gibbonista ensimmäisen "modernin historioitsijan". Samaa väitettä on esitetty myös Leopold von Rankelle (1795-1886), joka keskittyi arkistotutkimukseen ja historiallisten asiakirjojen analysointiin tarinankerronnan historian näkökulmasta. Siihen mennessä, kun ranskalainen Annales-koulu ja marxilais-leniniläiset lähestymistavat pyrkivät tulkitsemaan historiaa uusin tavoin, historia ei ollut enää pelkkä tosiasioihin perustuva kuvaus, vaan tarjosi oivalluksia siitä, miten... ja miksi... sivilisaatio muodostui sellaiseksi kuin se on.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On sanottu, että pieni kapina silloin tällöin on hyvä asia, mutta harvoin se aiheuttaa niin syvällistä muutosta kuin 1500-luvun protestanttinen reformaatio. Saksalainen teologi nimeltä Martti Luther sytytti kipinän protestoimalla katolisen kirkon täydellistä anekauppaa, käytäntöä, joka antoi varakkaiden kirjaimellisesti ostaa itsensä ulos helvetistä. Nämä ajatukset saivat jalansijaa nopeasti kasvavien protestoijien joukossa ympäri Eurooppaa, mikä johti lopulta uskonnolliseen skismaan kirkosta. Pian luterilaisuus levisi Pyhässä Rooman valtakunnassa, reformoituja kirkkoja nousi Sveitsissä ja Alankomaissa, ja presbyteeriläisiä seurakuntia muodostui Skotlannissa. (Samaan aikaan Englannin Henrik VIII perusti anglikaanisen kirkon erotaakseen vaimostaan ja mennäkseen naimisiin nuoremman Anne Boleynin kanssa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Katolisuudessa oli jo heikkenemistä, kun humanismi ja tieteellinen vallankumous kyseenalaistivat hyväksyttyjä "pyhiä" kirjoituksia. Lisäksi vapaata ajattelua harjoitettiin kukoistavissa kaupungeissa ja nousevassa (ja määrätietoisessa) keskiluokassa. Kuten usein käy, tämä reformaatio tuli paljon veren vuodatuksen kanssa; Kolmikymmenvuotinen sota tuhosi Saksan ja tappoi arviolta 25% - 40% sen väestöstä, kun Pyhä Rooman valtakunta yritti palauttaa katolisuuden. Westfalenin rauha vuonna 1648 jKr päätti sodan varmistamalla, että jokaisella hallitsijalla oli oikeus määrittää valtionsa uskonto ja että kristityillä oli kaikkialla oikeus harjoittaa uskoaan julkisesti (tiettyinä aikoina, se on).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_REFORMED_CHURCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Uskonnollinen uudistus ei ole tietenkään rajoittunut vain kristinuskoon. Islamissa ja juutalaisuudessa tapahtuneet uudistusliikkeet ovat johtaneet uusiin uskonlahkoihin. Näissä uudistajat ovat pyrkineet sovittamaan perinteisen "kirkon" liberaaleihin arvoihin ja ihmisoikeuksiin. Näiden liikkeiden taustalla on ollut erilaiset tulkinnat keskeisistä arvoista, ja ne korostavat velvoitteiden ja käytäntöjen muuttuvaa luonnetta. Samanlaisia liikkeitä on syntynyt myös buddhalaisuudessa ja hindulaisuudessa, kun nämä ikivanhat uskonnot pyrkivät löytämään merkityksellisyyttä modernissa sivilisaatiossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sota ei ole koskaan pelkästään vihollisarmeijoiden voittamista. Voittaakseen on tuhottava vihollisen kyky ja tahto käydä sotaa. Tällainen hävitys oli kaikkea muuta kuin harvinaista siviileille antiikin ajoista myöhäisrenessanssiin, mutta teollisen vallankumouksen monet edistysaskeleet muuttivat nopean ja täydellisen tuhon legitiimiksi sotilaalliseksi strategiaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Palaneen maan taktiikka poistaa tai tuhoaa vihollisen kyvyn käydä sotaa - ruoan, tarvikkeet, infrastruktuurin tai minkä tahansa muun, jonka vihollinen voisi löytää hyödylliseksi. Tsaari Aleksanteri I Venäjältä hidasti ja nälkiinnytti Napoleon Bonaparten vuoden 1812 hyökkäystä määräämällä Venäjän maaseudun poltettavaksi. Tämä defensiivinen palaneen maan strategia antoi Aleksanterille mahdollisuuden tuhota oman kansakuntansa viljelysmaat sen sijaan, että sallisi Suuren Armeijan elää maasta. Yhdysvaltain sisällissodassa kenraali William T. Sherman toi palaneen maan vihollisensa alueelle. Shermanin "marssi mereen" tuhosi satoja peninkulmia rautateitä, ryösti miljoonia kiloja ruokaa ja poltti sotilaallisia kohteita ja siviiliomaisuutta samalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SCORCHED_EARTH_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka monet kansakunnat harjoittivat jonkinasteista maanpolttotaktiikkaa, toisessa maailmansodassa se toteutui suuressa mittakaavassa - mikä kävi traagisesti ilmi Saksan hyökätessä Neuvostoliittoon. Mitä Neuvostoliiton joukot eivät tuhonneet Saksan etenemisen aikana, Saksan joukot tekivät sen vetäytyessään kolme vuotta myöhemmin. Väestölle aiheutuneet kauhistuttavat, laajamittaiset seuraukset, jotka näkyivät jälleen Koreassa ja Vietnamissa käydyissä konflikteissa, johtivat strategian kieltämiseen vuoden 1977 Geneven sopimuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos et tiennyt, sosiaalinen media sisältää kaiken tarvittavan tiedon ihmiskunnasta... tai ainakin ne osat siitä, jotka yhteydessä olevat ihmiset tietävät. Paitsi ehkä sen, onko sosiaalinen media 2000-luvun siunaus vai kirous. Joka tapauksessa, he eivät edes ole aivan varmoja siitä, miten se alkoi. Nauran ääneen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ennen kuin oli Six Degrees, verkkoblogit tai My Space, kaikki alkoi ensimmäisestä puhelinverkkoon perustuvasta BBS:stä, jonka Ward Christensen ja Randy Suess perustivat Chicagossa helmikuussa 1978 jKr. Nämä alkeelliset verkkotapaamispaikat olivat itsenäisesti tuotettuja koodin palasia, joiden avulla käyttäjät saattoivat kommunikoida keskitetyn palvelimen kautta, josta he saattoivat ladata tiedostoja ja lähettää julkisia viestejä. Nämä tekstipohjaiset palvelut tulivat nopeasti suosituiksi parhaiden ystävien kesken suusta suuhun -mainonnan kautta, ja 1980- ja 1990-luvun alkupuolella syntyi erilaisia palveluita - kuten FidoNet - joiden avulla nämä BBS:ät yhdistettiin maailmanlaajuisiksi keskustelupalstoiksi. Samaan aikaan kaupalliset palvelut, kuten CompuServe, laajenivat julkiselle alueelle tarjoten keskustelufoorumeita kaikenlaisista aiheista... Sekä uutta keksintöä nimeltä "sähköposti". FOMO toi tuhansia X-sukupolven edustajia mukaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 1997 ensimmäinen kaikkien hyväksymä sosiaalisen median sivusto lanseerattiin: SixDegrees.com. Se kesti vain vuoteen 2001 asti SPAMin leviämisen vuoksi, mutta sen avulla tilaajat saattoivat luoda päivitettävän profiilin itsestään ja sitten "kaveroida" muita käyttäjiä. Muuten, vuoteen 2000 mennessä noin 100 miljoonalla ihmisellä oli pääsy internetiin; kaikenlaiset käyttäjät käyttivät keskustelupalstoja keskusteluun, deittailuun ja jakamiseen. Ensimmäinen sosiaalisen median aalto seurasi pian LinkedInin (2002) ja MySpace (2003) lanseerauksen jälkeen. Mutta omasta mielestäni oli vuosi 2004 ja Facebookin lanseeraus Mark Zuckerbergin toimesta sekä vuosi 2006 ja Twitterin lanseeraus Jack Dorseyn toimesta, jotka loivat "yhteenliitetyn" sosiaalisen median maailman. Nykyään näillä ja kymmenillä muilla palveluilla (Flickr, Tumblr, Habbo, Sina Weibo jne.) voidaan jakaa käytännössä mitä tahansa tekstiä, videota, ääntä tai kuvaa kaikenlaisilla laitteilla, jopa mobiililaitteilla... vaikka totta puhuen, jyvien erottaminen akanoista on muuttumassa yhä vaikeammaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SOCIAL_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>DFTBA... IRL.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sodan jälkeen Yhdysvallat ja Neuvostoliitto värväsivät, pakottivat tai yksinkertaisesti sieppasivat satoja selviytyneitä saksalaisia tiedemiehiä ... ja erityisesti niitä, jotka olivat työskennelleet natsien rakettiohjelmissa. Kylmän sodan kuumetessa avaruudesta tuli toinen kilpakenttä kahdelle supervallalle, kun kumpikin puoli pyrki osoittamaan teknologiansa ylivoimaisuuden (ja sen myötä poliittisen-sotilaallisen-taloudellisen järjestelmän). Aluksi tarkoituksena oli pystyä laukaisemaan suurempia versioita saksalaisista V-2-raketeista, sellaisia, jotka kykenisivät kantamaan ydinkärkeä kaukaisiin kaupunkeihin. Mutta pian jotkut hieman hullut visionäärit näkivät ballistisille ohjuksille "paremman" käyttötarkoituksen; 1955 jKr, vain neljän päivän välein, molemmat kansakunnat ilmoittivat erikseen ja julkisesti, että ne sijoittaisivat keinotekoisen satelliitin kiertoradalle vuosina 1957 tai '58.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Neuvostoliitto voitti ensimmäisen osan avaruuskilpailusta, kun se laukaisi Sputnik I:n kiertoradalle lokakuussa 1957. Neljä kuukautta myöhemmin saksalainen von Braun (joka johti amerikkalaista yritystä) ja hänen tiiminsä laittoivat Explorer I:n nelivaiheisen Juno I:n kärkeen Cape Canaveralissa ja laukaisivat sen. Seuraavien vuosien aikana useita onnettomia koiria ja apinoita ammuttiin kiertoradalle yhdensuuntaisilla matkoilla, kaikki johtaen siihen, että neuvostoliitto lähetti Juri Gagarinin kiertoradalle huhtikuussa 1961... ja hän nautti paluumatkasta. Jälleen kerran amerikkalaiset hävisivät kilpailun vain kuukausien erolla, kun John Glenn kiersi Maan ystävyys 7:ssa helmikuussa 1962. Kun Yhdysvaltain presidentti Kennedy teki rohkean väittämän, että Amerikka lähettäisi ihmisen kuuhun ennen vuosikymmenen loppua, kilpailu kiihtyi jälleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SPACE_RACE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seuraavat vuodet olivat täynnä näyttäviä epäonnistumisia (räjähtävät raketit tarjoavat upeita kuvia) sekä neuvostoliittolaisille että amerikkalaisille, mutta huipentuen Apollo 8:n laukaisuun vuonna 1968, ensimmäinen miehitetty tehtävä, joka kiersi kuun. 20. heinäkuuta 1969 amerikkalainen astronautti Neil Armstrong julisti: "yksi pieni askel ihmiselle, yksi valtava harppaus ihmiskunnalle." Heinäkuussa 1975, kun Venäjän ja Amerikan väliset suhteet alkoivat lämmetä, ensimmäinen yhteistehtävä – Apollo-Soyuz-dokkauksen – tarkoitti, että avaruuskilpailu oli ohi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Työskentely alkoi Homo sapiensin myötä; työkalujen valmistuksen, monimutkaisen aivomallin ja puhutun kielen ohella työn organisointi oli vastuussa ihmiskunnan luonnon valloittamisesta ja erotti varmasti ihmiset muista eläimistä. Historioitsija Karl Wittfogel ehdottaa, että laaja-alaiset kasteluprojektit muinaisessa Mesopotamiassa ja Egyptissä, jotka valtion pakkotyövelvoitteilla rakentamat työntekijät toivat sivilisaation: työn erikoistumisen, sosiaaliluokkien esiinmarssin, järjestäytyneen hallituksen ja kulttuurisen hierarkian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Paitsi miliisiarmeija (tietenkin), kyky "luonnostella" valtion työvoiman monumentaalisia julkisia rakennushankkeita varten oli muinaisen hallitsijan ensisijainen voimannäyttö ja "huolenpito" alamaisistaan. Ajan myötä nämä julkiset hankkeet saivat monenlaisia muotoja; Gizan Suuri pyramid työllisti noin 100 tuhatta työntekijää 20 vuoden ajan, ja Kiinan suuri muuri työllisti vielä enemmän työntekijöitä sukupolvien ajan. Näissä ja muissa projekteissa työntekijät olivat enimmäkseen talonpoikia (ei orjia, jotka olivat paljon liian arvokkaita tuhlaamaan tuhansia tällaisia ihmeitä rakentaessa), palvellen valtiota eräänlaisena palvelusverona. Roomalaiset kehittivät edistyneitä organisointitekniikoita koulutetulle valtion työvoimalleen rakentaakseen infrastruktuurin, joka teki Roomasta tuhatvuotisen imperiumin: teitä, vesijohtoja, julkisia kylpylöitä, satamia, laitureita, majakoita ja viihdeareenoita, kuten Colosseum ja Circus Maximus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_STATE_WORKFORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Valtion työvelvoitepalveluun kuului erilaisia muotoja, mutta kaikkiin sisältyi jonkinlainen palkaton, vapaaehtoinen työ. Länsimaisessa sivilisaatiossa suosittua oli corvée-työ, joka oli luonteeltaan ajoittaista ja rajoitetun ajan kestävää; muinaisina aikoina yhteen suureen projektiin, kehittyen Kaukoidässä tiettyjen päivien määräksi vuodessa herran käskystä. Maaorjuus oli normi feodalismiin aikana, jolloin talonpoikien piti työskennellä "kartanonherran" palveluksessa missä tahansa tehtävässä, jota hän (tai hän) saattoi katsoa tarpeelliseksi... mukaan lukien avustaminen monarkin tai katolisen kirkon uusimman rakennushankkeen kanssa. Sitten tuli teollisen vallankumouksen velkaorjuus ja palkkaorjuus... vaikka kollektiivinen neuvottelu, minimipalkka, lapsityövoiman lait, vankien oikeudet ja 40 tunnin työviikko ovatkin melko lailla tehneet lopun valtion työvoimasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Äänioikeus - outo käsitys siitä, että jokaisella demokratiassa ansaitsee äänestää. Ennen ensimmäistä useista uudistuksista vuonna 1832 jKr Yhdistyneessä kuningaskunnassa vain 3% aikuisista miehistä oli "päteviä" äänestämään. Yleensä sekä Amerikoissa että Euroopassa äänioikeus riippui siitä, kuinka paljon ansaitsi ja omaisuuden arvosta. Näin ollen suurin osa äänestäjistä oli varakkaita ja miehiä. 1800-luvun alkupuolella idealistit taistelivat äänioikeuden laajentamiseksi naisille, vähemmän varakkaille, maahanmuuttajille ja erilaisille vähemmistöille, ja he saavuttivat joitakin myönnytyksiä (kuten Yhdysvaltain 15. lisäys vuonna 1870). Mutta pääasiassa äänestäminen oli edelleen valkoisten, keskiluokkaisten miesten etuoikeus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka yleisen äänioikeuden historia on monimuotoinen sekoitus uudistusliikkeitä, kansalaisprotesteja ja pääkirjoitusten paasauksia, naisliikkeen ponnistelut Yhdysvalloissa ja Iso-Britanniassa saada äänioikeus ovat olleet näkyvimpiä (ja äänekkäimpiä). Vaikka täysi naisten äänioikeus oli vielä useimmiten vuosikymmenien päässä, naiset saivat äänioikeuden muutamissa lyhyissä jaksoissa: Ruotsin Suomessa 1718-1772, Korsikassa 1755-1769 ja jopa New Jerseyssä vuonna 1776 (se peruutettiin vuonna 1807).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_SUFFRAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdysvalloissa naisten äänioikeuskampanja alkoi toden teolla vuonna 1848, kun joukko orjuuden vastustajia, suurimmaksi osaksi naisia, kokoontui Seneca Fallsiin keskustelemaan naisten oikeuksista demokratiassa. Lopputuloksena merkittävä - ja joskus väkivaltainen - pyrkimys saada äänioikeus. Samaan aikaan Yhdistyneessä kuningaskunnassa vuoden 1832 virheellisen uudistuslain jälkeen äänioikeudesta tuli poliittinen aihe, mikä johti Naisten äänioikeusyhdistyksen perustamiseen vuonna 1867 ja vielä militantimpaan Naisten sosiaalis-poliittiseen unioniin vuonna 1903. Vaikka prosessia hidasti ensimmäisen maailmansodan aiheuttama häiriö, vuonna 1920 Yhdysvalloissa ja vuonna 1928 Yhdistyneessä kuningaskunnassa naisille myönnettiin lopulta täydet äänioikeudet ... hyvin pitkän aikaa Uuden-Seelannin (1893) ja Suomen (1906) jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun sivilisaatio loi järjestäytyneen uskonnon, oli väistämätöntä, että teologit seuraisivat perässä. Teologia on "filosofinen oppiaine, joka käsittelee uskonnollista spekulaatiota ja apologetiikkaa" ja keskittyy jumalalliseen ja pyhään, ihmiskuntaan ja "jumalaan", pelastukseen ja eskatologiaan. Pyrkimyksessään olla yhtä sovellettavissa ja systemaattisena kuin mikä tahansa tiede, teologia on synnyttänyt joukon "ismejä": agnostisismi, ateismi, deismi, dualismi, monoteismi, panteismi, polyteismi, animismi, totemismi ja niin edelleen. Vaikka teologia onkin sovellettavissa kaikkiin uskontoihin, se on ollut pääasiassa merkittävä osa abrahamilaisissa uskonnoissa - juutalaisuudessa, kristinuskossa, islamissa ja niistä erkaantuneissa uskonnoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Filosofi Platon yhdisti termin "teologia" myyttiseen, jolla saattoi olla väliaikainen pedagoginen merkitys, mutta joka lopulta puhdistettaisiin järkevästä valtiosta. Tämä teologian ja mytologian yhdistäminen oli yleistä koko Välimeren sivilisaatioissa, kunnes kristityt ottivat siitä nokkiinsa ja julistivat, että teologia oli keino julistaa jumalallista, tunnustaa sille ja saarnata tätä tunnustusta. Näin ollen varhaisella keskiajalla teologia oli uskovaisten yritys tehdä looginen ja järkevä uskon lausuma, selittää se järkiperäisyyden avulla ja sijoittaa se "todellisen" maailman ja hengellisen kontekstiin. Renessanssin aikana teologit pyrkivät voimakkaasti etääntymään mystiikasta ja tulla otetuiksi vakavasti muiden akateemisten oppiaineiden parissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THEOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Myöhäiskeskiajalla ja varhaisella renessanssilla teologia oli useimpien yliopistojen tärkein oppiaine, jota kutsuttiin "tieteiden kuningattareksi" ja joka toimi oppineiden nuorten miesten odotettujen Triviumin ja Quadriviumin huipentumana. Teologian huomattava asema yliopisto-opetuksessa alkoi kuitenkin horjua valistuksen aikana, erityisesti Saksassa. Suurin osa siitä asti käymättömästä keskustelusta on keskittynyt siihen, ovatko teologian menetelmät riittävän teoreettisia ja tieteellisiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valistus oli laaja-alainen älyllinen, filosofinen, kulttuurinen ja sosiaalinen liike, jolle olivat tunnusomaisia empiirisyys, tieteellinen rationalismi ja reduktionismi, joka ilmeni uskonnollisen ja poliittisen ortodoksisuuden kyseenalaistamisessa. Se sai alkunsa useiden vaikutusvaltaisten ajattelijoiden kirjoituksista eri aiheista - politiikasta, tieteestä, uskonnosta, estetiikasta - ja levisi ympäri Eurooppaa, erilaisten virtausten sekoittuessa ja muuntuessa. Lyhyesti sanottuna se oli järkiperäisen ajattelun hyökyaalto... ja se vei sivilisaation uuteen suuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Antiikin Kreikan filosofit, kuten Platon, Aristoteles, Zenon, Sokrates ja Thales Miletoslainen, tutkivat ensimmäisinä järjen voimaa. Roomalaiset omaksuivat ja sopeuttivat kreikkalaista ajattelua sisältämään omat käsityksensä rationaalisesta luonnonjärjestyksestä ja luonnonlaeista, mutta suurin osa tästä hylättiin tulevina vuosisatoina kirkon toimesta, kunnes Tuomas Akvinolainen nosti järjen jälleen ymmärryksen välineeksi... vaikkakin hän alisti sen kirkon ilmoittamille totuuksille. Pian antiikin klassikoiden uudelleenlöytäminen, humanismi, kokeellinen tiede, renessanssi ja protestanttinen reformaatio johtivat uuteen ajattelutapaan. Ajattelijat, kuten Bacon, Galileo ja Kopernikus, haastoivat kirkon dogmat kosmoksen toiminnasta; sellaiset henkilöt kuin Voltaire, Diderot, Rousseau, Hume ja Smith tarjosivat uusia ajatuksia ihmisen olemassaolosta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_THE_ENLIGHTENMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jotkut historioitsijat ajoittavat valistuksen vuoteen 1715 (jolloin Ludvig XIV kuoli) ja vuoteen 1789 jaa. (Ranskan vallankumouksen alku), sillä tänä aikana suuret ajattelijat levittivät ajatuksiaan tapaamalla tieteellisissä akatemioissa ja seuroissa, kirjallisissa salongeissa, vapaamuurari-loosseissa ja erityisesti painettujen kirjojen ja pamflettien kautta. Erityisen tehokkaita olivat rationaaliset poliittiset ajatukset, kun ajattelijat, kuten John Locke, Thomas Hobbes ja Thomas Paine kannattivat yksilön oikeuksia, sosiaalista sopimusta ja edustuksellista hallintoa. Tämä oli kauhistuttavaa ajattelua monarkkeille ja kirkolle. Ja tällaiset ajatukset johtivat erilaisiin vallankumouksiin, Napoleonin sotiin, teolliseen vallankumoukseen ja kaikkeen sen jälkeiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi 'totalitarismo' käytettiin ensimmäisen kerran "fasismin filosofin" Giovanni Gentilen toimesta maailmanlaajuisen laman aikana välittämään lohdullista tunnetta "kaikenkattavasta, kokonaisvaltaisesta valtiosta", joka voisi tarjota turvaa ja vaurautta kansalaisilleen, jos nämä vain luopuisivat joistakin vapauksistaan. On väitetty, että totalitarismi on muinaiskäsite, joka on ollut olemassa tuhansia vuosia. Ministeri Li Sin alaisuudessa legalismi oli Qin-dynastian vallitseva filosofia: poliittisia toimia rajoitettiin, liberaalia kirjallisuutta tuhottiin ja ne, jotka eivät mukautuneet, surmattiin yksinkertaisesti. Platonin 'Valtiossa' kuvitellussa tiukasti kastipohjaisessa yhteiskunnassa on monia totalitaarisia piirteitä, ja Machiavellin 'Ruhtinaassa' tarjotaan vielä lisää totalitaarisia ihanteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Useita poliittisia filosofeja ja historioitsijoita on käsitellyt totalitarismia. Vaikka he eivät ole yhtä mieltä paljosta muusta (kuten kuinka tehokasta se voi olla, missä olosuhteissa ja millä tuloksilla), he ovat yhtä mieltä siitä, että totalitaariselle valtiolle on viisi keskeistä piirrettä: virallinen ideologia, johon yleinen noudattaminen on pakollista; yksi hierarkkisesti järjestäytynyt puolue, joka on kietoutunut valtion byrokratiaan; monopolistinen kontrolli asevoimista; monopolistinen kontrolli joukkotiedotusvälineistä; terrorisoiva poliisikontrolli; valtion kapitalistisen talouden keskitetty ohjaus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_TOTALITARIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka onkin mahdotonta kuvitella, että järkevä ihminen luopuisi vapaaehtoisesti poliittisesta moniarvoisuudesta ja yksilönvapaudesta, todellinen liberalismi sisältää ristiriidan: henkilökohtaisen vapauden rajoittamaton tavoittelu uhkaa muita ja siten yhteiskuntaa. Ja moniarvoisuus voi johtaa halvaantumiseen. Painottaessaan enemmän yhteiskuntaa kuin yksilöä ja kärsiessään poliittisen ja taloudellisen kaaoksen seurauksista ensimmäisen maailmansodan jälkeen, useat poliittiset johtajat ajoi totalitarismia (itse asiassa useimmissa maissa oli totalitaarisia liikkeitä), ja jotkut nousivat valtaan: Benito Mussolini Italiassa (1922), António Salazar Portugalissa (1932), Adolf Hitler Saksassa (1933) ja Francisco Franco Espanjassa (1936). Ja aika monta sen jälkeen ... Argentiinassa, Paraguayssa, Haitissa, Albaniassa, Angolassa, Irakissa, Ugandassa jne., jne., jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arvioidaan, että vuoteen 2050 jKr. mennessä noin 70 % maailman väestöstä asuu kaupunkialueilla, kuluttaen niukkoja resursseja ja luoden jätettä ennennäkemättömässä mittakaavassa ihmiskunnan sivilisaatiossa. Trendi on edennyt ensimmäisten kaupunkien noustessa esiin muinaisessa Egyptissä, Mesopotamiassa, Intiassa ja Kiinassa, kun ihmiset viimein siirtyivät pois omavaraisviljelystä ja alkukantaiset yhteiskunnat saattoivat elättää ”hyödyttömiä” suita – pappeja, filosofeja, byrokraatteja ja muita sellaisia. Kaupunkien väkiluku kuitenkin rajoittui siihen määrään, jonka paikallinen maatalous pystyi elättämään, ”paikallinen” laajentuen sitä mukaa kuin kuljetusmahdollisuudet laajenivat. Myös maataloustuotanto oli työvoimavaltaista, ja kaupungeissa oli vain rajallinen määrä työpaikkoja käsityöläisille ja muille ammattilaisille. 18. vuosisadan alussa alkaneet maatalouden ja teollisuuden vallankumoukset kuitenkin rikkoivat tuon tuhansia vuosia vanhan tasapainon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vain kolme prosenttia ihmiskunnasta asui kaupungeissa vuonna 1800; vuoteen 1900 mennessä luku oli noussut 14 prosenttiin, ja 12 kaupungissa oli yli miljoona asukasta kussakin. Vain puoli vuosisataa myöhemmin tuo prosenttiosuus oli kaksinkertaistunut, ja maailmassa oli 83 miljoonan ihmisen kaupunkia. Kaupungit vain jatkoivat kasvamistaan; "megakaupunkien" - eli yli kymmenen miljoonan asukkaan kaupunkien - määrä nousi kolmesta vuonna 1975 kuuteentoista vuonna 2000 ja arvioidaan olevan 27 vuonna 2025. Kaikki tämä teknologian ansiosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVICS_PAGE_CIVIC_URBANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sosiologit ovat esittäneet, että teollinen vallankumous poisti neljä luonnollista rajoitetta kaupunkikeskusten kasvulle: etäisyys ruoka- ja vesivaroihin, muurien ja linnoitusten maantieteellinen laajuus, liikenteen nopeus (kaikki nuo hitaat härkäkärryt ja kävelijät) sekä energian saatavuus. Höyrykoneet ja moottoriajoneuvot, maakaasu ja sähkö, jääkaapit ja sisätilojen putkisto, tykistö ja lentokoneet. Puhelin ja auto toivat vielä yhden kaupungistumisen vaiheen 1900-luvun alussa – lähiöiden ilmiön. Ihmisten ei enää tarvinnut asua lähellä tehtaita ja toimistoja, joissa he työskentelivät kaupungeissa; nyt he saattoivat asua ”maaseudulla” jälleen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>