<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskonnolliset valintasi vaikuttavat merkittävästi sivilisaatioosi. Uuden Uskonnollisen Voiton ja Teologisen Taistelun myötä sinulla on uusia ja jännittäviä työkaluja käytettävissäsi uskomustesi levittämiseen muihin kaupunkeihin ja sivilisaatioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ja pyörä pyörii... eli dharmapyörä, Buddha opetuksista nirvanaan johtavasta polusta, pyörii. Yli 350 miljoonaa ihmistä ympäri maailmaa seuraa buddhalaisuutta, joka perustuu arvostetun hengellisen johtajan Siddhartha Gautaman opetuksiin, tunnettu myös nimellä "Ylimmäinen Buddha, Valaistunut"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keskeisenä hahmona buddhalaisuudessa Buddha ei ollut tunnustettu jumala, eikä hän olettanut väittävänsä yhteyttä Jumalaan. Sen sijaan Buddha opetti seuraajiaan polulle valaistumiseen perustuen omaan elämänkokemukseensa, mikä erottaa buddhalaisuuden monista maailman muista suurista uskonnoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Entinen prinssi pienessä intialaisessa kuningaskunnassa, Siddhartha, kääntyi asketismin elämään lähdettyään ulos palatsin rajoituksista 29-vuotiaana. Hän harhaili Intiassa muutaman vuoden, kunnes istuutui lopulta viikoksi viikunapuun alle meditoimaan. Hän löysi valaistumisen, vapautti itsensä maallisen kärsimyksen syklistä ja nousi Buddhaaksi. Tämä valaistuminen sisältää sekä henkisen tiedon (kuten tiedon menneistä elämistään), metafyysisen tiedon (tiedon karmasta toimivana voimana) että filosofisen tiedon (ymmärryksen Neljästä Jalosta Totuudesta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Buddhalaisuuden keskeiset opit, neljä jaloa totuutta ja kahdeksanosainen polku, esittävät keinot joiden avulla Nirvanaan, eli lopulliseen vapautumiseen kärsimyksestä, voidaan päästä. Neljä jaloa totuutta yksinkertaistetussa muodossaan kertovat, että elämä on kärsimystä, kärsimys johtuu halujemme kiinnittymisestä, kärsimys loppuu kun kiintymys päättyy, ja vapautuminen kärsimyksestä on mahdollista vain kahdeksanosaisen polun harjoittamisen kautta. Luopumalla haluistaan ihminen hyväksyy maailman sellaisena kuin se on, eikä ole enää sidottu maalliseen himoon - hän on vapaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Buddhalaisuudessa on kolme tärkeintä haaraa: Theravada, Mahayana ja Vajrayna, joita löytyy pääasiassa Kaakkois-Aasiasta, Itä-Aasiasta ja Tiibetistä. Nämä eroavat joissakin perusopinnoissa - Theravada-harjoittajat näkevät Siddharthan ainoana Buddhana ja Buddhana perustavanlaatuisesti erossa maailmasta: harjoittaja seuraa hänen polkuaan, mutta ei voi ottaa yhteyttä häneen. Mahayana-harjoittajat näkevät suuren joukon valaistuneita sieluja, jotka pysyvät takana auttaakseen harjoittajia heidän omassa matkassaan. Vajrayana-harjoittajat keskittyvät parantamaan jumalallisia ominaisuuksia ihmisen sisällä tantrisilla käytännöillä. Tänään noin 6% maailmasta on buddhalaisia, luku joka ei heijasta suuresti maallisten itäaasialaisten väestöjen määrää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaiskatolilaisuus viittaa kristillisen kirkon teologiaan ja oppiin, jota johdetaan Pyhän istuimen, Roomassa sijaitsevan paavin kautta. Kansankirkkojen tutkijoiden mukaan katolisuus erottuu muista kristinuskon haaroista sitoutumalla kirkon traditioihin, sakramentteihin ja sen papistoon Raamatun tulkitsijoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Katolinen kirkko" -termin varhaisin tunnettu käyttö on Ignatius Antiokialaisen teksteissä noin vuonna 107 jKr. Varhaiskirkko oli järjestetty kolmen patriarkan eli Rooman, Aleksandrian ja Antiokian hallinnon alaisuuteen, joihin myöhemmin lisättiin patriarkat Konstantinopolista ja Jerusalemin. Liian monet patriarkat taas saattavat sotkea pyhät vedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pian Rooman patriarkka vaati erikoisvaltaa perustuen Pietarin ja tuon kaupungin väliseen yhteyteen. 1000 vuoden ajan katolilaisuus dominoi Eurooppaa, kunnes vuonna 1054 tapahtunut Suuri skisma johti itäisen ortodoksisuuden syntymiseen. Tämä jakautuminen liittyi poliittisiin taisteluihin Konstantinopolin ja vasta perustetun Pyhän saksalais-roomalaisen keisarikunnan välillä, sekä kulttuurisiin eroihin kreikankielisen uskonnollisen maailman ja latinankielisen uskonnollisen maailman välillä. Noin 500 vuotta myöhemmin kristinuskossa tapahtui toinen merkittävä jakautuminen, joka oli protestanttinen reformaatio. Se näki monien Euroopassa hylkäävän katolisen uskonopin ja käytännöt henkilökohtaisempien uskonilmaisujen puolesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tällä hetkellä Rooman katolinen kirkko pitää Vatikaanin yhteydessä olemattomia henkilöitä "ei-katolilaisina", mutta suvaitsee erilaisia tulkintoja Raamatusta. Tämä on hieman erilainen lähestymistapa verrattuna aikoihin, jolloin se poltti kirkon dogmasta poikenneita harhaoppisia ja suurinta osaa muista henkilöistä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konfutselaisuus on vähemmän uskonto ja enemmän poliittinen filosofia kiinalaisen filosofin Konfutseksen (551-479 eKr) opetusten perusteella. Alunperin esiteltynä etiikka- ja sosiaalifilosofiana yksityisille eliitille, konfutselaisuus on kasvanut miljoonien seuraajien uskonnoksi nykypäivänä, pääasiassa Itä-Aasian alueilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Confucius elinaikana pyrki juurruttamaan vahvaa uskoa henkilökohtaiseen moraaliin, yhteiskunnalliseen vastuuseen ja perheen lojaalisuuteen, jossa jokainen henkilö palveli "oikeaa" rooliaan yhteiskunnassa. Hän kirjasi ajatuksensa niin kutsuttuihin Viiteen klassikkoon. Humanistisena filosofiana konfutselaisuus keskittyy jokaisen ihmisen kykyyn oppia, kasvaa ja kehittyä eettisen käyttäytymisen ja toisten huomioon ottamisen kautta ja korostaa kaikkien - myös hallitsijan - yhteiskunnallista roolia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Confuciuksen kuoleman jälkeen hänen opetuksensa levisivät lähes 200 vuoden ajan, kunnes Qin-dynastia aloitti vilpittömän yrityksen tukahduttaa filosofia, jonka tarkoitus oli asettaa hallitsija yläpuolelle kaikkea. Qin-hallitsijat uskoivat, että konfutselaisuus oli suora uhka heidän auktoriteetilleen, ja sen seurauksena he polttivat suurimman osan konfutselaisista kirjoista, mukaan lukien monet Konfutsiuksen alkuperäisistä kirjoituksista. Temppeleitä tuhottiin ympäri maata, ja muutama uppiniskainen konfutselaisen seuraaja jopa haudattiin elävältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Näistä pyrkimyksistä huolimatta pyyhkiä pois Konfutse-opetukset, myöhemmin löytyi piilotettu varasto Konfutse-manuskripteja erään oppineen kodin seinistä, ja uskonto löysi uutta elämää Qin-dynastian kaatumisen jälkeen. Nykypäivänä Konfutselaisuuden teoksia opiskelevat ihmiset ympäri maailmaa, usein enemmän poliittisena ja moraalisena filosofiana kuin uskontona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisesti pidetään vanhimpana edelleen käytössä olevana uskontona, hindulaisuus - tai Sanatana Dharma (ikuisen lain) - perustuu sarjaan muinaisia käsikirjoituksia, jotka tunnetaan nimellä Vedat. Tämä neljän keskeisen kirjallisen teoksen kokoelma sanskritin kielellä ajatellaan kirjoitetun yli 3500 vuotta sitten. Yli miljardi (ja jatkuvasti kasvava) seuraajaa ympäri maailmaa (joista suurin osa on keskittynyt Intiaan ja Kaakkois-Aasiaan), hindulaisuus on eri kulttuurien ja perinteiden sulautuma, jolla ei ole yhtä perustajaa eikä uskontunnustusta, ja se on yhtä paljon elämäntapa kuin uskonto. Joillekin buddhalaisuus ja jainalaisuus ovat osa laajempaa, monimuotoista hindulaisuuden harjoitusta. Vaikka Intia on hindulaisuuden sydän, uskonto levisi myös Kaakkois-Aasiaan, ja Bali Indonesiassa säilyttää paikallisen hindulaisen käytännön, kuten myös hajottajayhteisöt ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hindulaisuus on monissa paikoissa tullut synonyymiksi monijumalaisuudelle (ja sillä on todellakin yhteys eurooppalaisiin monijumalaisiin perinteisiin). Useimmat perinteet korostavat kolmea olennaista voimaa maailmassa: luomista (jota ohjaa jumala Brahma), ylläpitoa (jota ohjaa jumala Vishnu) ja tuhoa (jota ohjaa jumala Shiva). Toiset perinteet esittävät yhden yhdistävän voiman, joka hallitsee kaikkia olemassaolon osa-alueita. Hindulaisuudessa ja buddhalaisuudessa dharma, tai "Viimeinen Todellisuus", on kaikkia olemassa olevia asioita sitova yleinen voima tai laki, ja karma-ajatus: tekojen kirjanpito sekä hyvistä että huonoista teoista, joilla on syy-seuraussuhde siihen, kuinka elämämme etenee.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Hindulaisuus" -termi tuli laajalti käyttöön brittiläisen siirtomaakauden aikana tarkoittamaan niitä, jotka eivät olleet kristittyjä tai muslimeita. Ajan mittaan jainilaiset ja buddhalaiset palvojat loivat omat identiteettinsä, mutta hindulaisuus säilytti tämän moninaisuuden ja vaihtelun tunteen. Noin 15% maailman väestöstä on hindulaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toiseksi suurin maailmanuskonto, islam perustuu uskoon, että on vain yksi ainoa totinen Jumala, joka on ilmaissut tahtonsa useiden profeettojen kautta maan päällä. Näistä tärkein oli Muhammad (570-632 jKr), joka tallensi Jumalan sanat muslimien pyhään kirjaan, Koraaniin, kärsittyään näkyjen sarjan. Tästä eteenpäin Muhammad julisti, että ainoa tie pelastukseen oli omistaa itsensä kokonaan Jumalalle päivittäisen rukouksen ja tiukan noudattamisen kautta Hänen asettamiaan lakeja kohtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Islamilaisuuden viisi peruspilaria, joiden kautta pelastus voidaan saavuttaa, määrittävät, että on vain yksi Jumala, ja Muhammad on hänen profeettansa; jokapäiväinen rukoileminen viitenä aikana päivässä on välttämätöntä; köyhille on annettava tukea; on paastottava auringonnoususta auringonlaskuun asti Ramadaniin kuukauden ajan; ja on suoritettava pyhiinvaellus Mekkaan - hajj, ainakin kerran elämässä, pyhänä Dhu al-Hijjahun kuukautena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten useimpien uskontojen perustamisessa, Muhammad ja hänen seuraajansa kohtasivat ankaraa vastarintaa muilta uskonnoilta. Tästä huolimatta viesti levisi ympäri Lähi-itää hänen kuolemansa jälkeen. Keski-ajalla islamista tuli suosittu kauppiaiden keskuudessa Silkkitiellä (mukaan lukien Kaakkois-Aasian meriliikenteen Silkkitie) ja levisi kaupan linjojen mukana. Siitä lähtien islam on hajonnut useisiin kilpaileviin haarojen, joista suurimmat ovat sunni- ja shiia-denominaatiot, jotka eroavat siitä, seuraako Muhammadin nimittämiä seuraajia vai hänen jälkeläisiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rabbininen juutalaisuus väittää, että patriarkaalinen Jumala ilmoitti Moosekselle lait ja käskyt Siinain vuorella, kun "Valittu kansa" vaelsi erämaassa vapaututtuaan orjuudesta. Kaikki tämä kirjattiin Tooraksi (josta osa muuntui kristilliseksi Vanhaksi testamentiksi), joka muodostaa Tanakhin perustan. Tosiasiassa tutkijoiden yleisesti uskotaan, että juutalaisuus ilmestyi noin 3500 vuotta sitten yhtenä varhaisimmista monoteistisista uskonnoista kehittyen useamman babylonialaisen uskonnon yhdistelmänä noin 6. vuosisadalla eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka juutalaisuuden perusoppeja ovat vuosisatoja pohdiskelleet rabinit, juutalaiset uskovat valitsevansa Jumalan liittoon, ja että Jumala lähettää messiaan tuomaan kaikki valitut takaisin Israeliin. Vaikka monia on ilmestynyt väittäen olevansa tämä messias, nykypäivän juutalaisille oikeaa ei ole vielä saapunut. Vaikka juutalaisia on vainottu läpi historian ja hajotettu ympäri maailmaa, juutalaisuus uskontona on selvinnyt ja jopa menestynyt. Juutalainen etnoreligioonaa edustaa noin 14 miljoonaa ihmistä, eli noin 0,2% maailman väestöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka juutalaisuus, kristinusko ja islam ovat perusluonteeltaan erilaisia, niillä kaikilla on paljon yhteyksiä. Ne kaikki nimittäin kuuluvat "abrahamilaisiin" uskontoihin, jotka ovat peräisin Abrahamista, sekä Iisakista (israelilaisten esi-isä) että Ismaelista (Muhammedin esi-isä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arviolta 300 miljoonan ortodoksisen kristityn tavoitteena on lähestyä Jumalaa koko elämänsä ajan theosiin kautta, hengelliseen pyhiinvaellukseen tullakseen "Kristusmaisemmaksi". Varhaisin kirjattu käyttö "ortodoksisesta" kristinuskosta liittyi Codex Justinianukseen (n. 530 jKr.), jossa se tarkoitti "varhaisen kirkon tunnustusten mukaisuutta"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ortodoksinen kirkko juontaa juurensa Suureen skismaan. 9. ja 10. vuosisadan aikana Kristillinen kirkko Konstantinopolin patriarkan alaisuudessa teki merkittäviä kääntymyksiä Itä-Euroopassa, mukaan lukien Kiovan Rus ja Balkanin alue. Oppikysymykset, kuten filioque -erimielisyys ja paavin auktoriteetti patriarkan suhteen uskonnollisissa asioissa, joita pahensi Rooman ja Konstantinopolin poliittinen ja taloudellinen kilpailu, johtivat riitaan. Ortodoksinen kirkko pitää itseään ainoana, joka harjoittaa alkuperäistä ja todellista uskoa, jonka Kristus perusti ja joka siirtyi apostoleilta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lisäksi Konstantinopolin kaaduttua turkkilaisten valtaan vuonna 1453 itäinen kirkko eristäytyi Roomasta entisestään suhteellisen suvaitsevan turkkilaisvallan alla. Samanaikaisesti ortodoksinen kirkko kukoisti Venäjän tsaarien aikana ja sai paljon käännytyksiä slaavien keskuudessa. Vaikka kommunismin ja maallistumisen virallisten politiikkojen vaikutuksesta hieman heikentynyt, itäinen ortodoksisuus pitää edelleen kiinni vanhasta kristillisestä uskosta syntiin, pelastukseen ja henkiolennon inkarnaatioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Protestanttien reformaatio, joka lopulta jakaisi kristillisen Euroopan, alkoi protestina Saksassa katolista oppia ja käytäntöjä vastaan, erityisesti pelastukseen, vanhurskauttamiseen ja Raamatun tulkintaan liittyen. Vaikka jotkin erot olivat olemassa, kaikki protestanttiset liikkeet pitivät kaksi periaatetta: että "Hyvä kirja", eikä paavin tulkinta, oli ainoa lähde kristityille; ja että pelastus tulee vain henkilökohtaisen yhteyden kautta Jeesuksen kanssa Kristuksena, eikä kirkon nimittämän välittäjän kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perustuen hänen humanististen oppineiden lukuihinsa, saksalainen pappi Martin Luther julkaisi vuonna 1517 AD 95 teesiään kritisoiden tiettyjä katolisen kirkon käytäntöjä. Hänen esimerkkinsä innoitti muita liberaaleja uskonoppineita esittämään omia kritiikkejään kirkkoa kohtaan; pian "evankeliset" luterilaiset kirkkokunnat nousivat esiin ympäri Saksaa ja Skandinaviaa sekä "uudistuneet" uskontunnustukset Sveitsissä Johanneksen Calvinin johdolla. Samalla uskonto sekoittui politiikkaan Englannissa ja muualla, tuoden vielä lisää protestanttisia kirkkoja olemassaoloon (vaikka Henrik VIII:n himo Anne Boleynia kohtaan liittyikin enemmän englantilaiseen skismaan kuin uskoon).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kirkon hajaannus katolisessa uskossa sytytti sarjan uskonsotia, kristittyjen tappamista kristittyjen toimesta... kaikuja joita kuuluu edelleen. Huolimatta useista liikkeistä ja jakautumisista protestanttisuudessa sen monet, monet (liian monet pysyäkseen laskuissa) eri kirkkokunnat yhdessä muodostavat noin 670 miljoonaa jäsentä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ilman perustajahahmoa ja keskeistä oppia Shinto on melko epämääräinen japanilaisten henkinen usko, joka perustuu yksilön yhteyteen fyysiseen maailmaan ... ja itse Japaniin. Shinton kirjattu historia ulottuu takaisin kahteen merkittävään teokseen, jotka O no Yasumaro kirjoitti Empress Gemmein pyynnöstä: Kojiki (n. 712 jKr) ja Nihon Shoki (n. 720 jKr). Ensimmäinen perustuu suulliseen perinteeseen ja asettaa keisarillisen perheen japanilaisen kulttuurin sieluksi, kun taas toinen korostaa sosiaalisen hierarkian "oikeellisuutta" ja järjestystä. Jos hindulaisuus on monijumalainen uskonto, josta on tullut maailmanuskonto, Shinto on animismi, josta on tullut valtionuskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yksi Shintoismin keskeisistä osa-alueista on henkien, joita kutsutaan Kamiksi, palvonta, joka toteutuu pyhiinvaelluskohteissa vierailun kautta. Vaikka Kamit eivät ole jumalia, ne ovat henkiä tai olentoja, joilla on läheinen yhteys ihmisiin, ja ne voivat vaikuttaa positiivisesti yhden olemassaolon kulkuun. Shinto ei kuitenkaan keskity pelkästään Kamien uskomiseen vaan palvontarituaaliin itseensä. Kunnioittamalla Kamia pyhiinvaelluskohteissa osoitetaan kiinnostusta, ja sitä kautta Kami voi tuoda positiivisia vaikutuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka shinto on ollut keskeinen osa japanilaista elämää vuosisatojen ajan, ja tänä päivänä Japanissa on yli 100 miljoonaa kannattajaa, shinto ei ole perinteisessä mielessä uskonto, vaan se on Japanille ainutlaatuinen syvään juurtunut usko</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perustettu 15. vuosisadalla jKr Guru Nanak Devin toimesta, sikhismi on kasvanut peräkkäisten sikhigurujen ponnisteluiden kautta, jotka ovat kannattaneet rauhan, tasa-arvon ja epäitsekkään palvelun hyveitä. Sikhismillä on tällä hetkellä yli 20 miljoonaa seuraajaa, joista suurin osa asuu pääasiassa Intian Punjabissa. Sikhien usko on yhteen jumalaan, jolla ei ole fyysistä muotoa, mutta jokaisella sikhillä on kyky puhua Jumalan kanssa, ja kaikki ovat yhtä arvokkaita Jumalan silmissä - hyvin egalitaristinen uskonto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sikhiläiset ovat tunnettuja anteliaisuudestaan muita kohtaan, koska yksi heidän uskonsa tärkeimmistä periaatteista on ajatus siitä, että kaikki ihmiset ovat tasa-arvoisia, riippumatta uskonnosta, rodusta tai sukupuolesta. Eroten muista suurista uskonnoista Sikhiläisyys tukee sitä uskoa, että hyvät teot toisia palvellen ovat merkittävämpiä kuin mikään rituaali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sikhien on myös velvollisuus puolustaa epäoikeudenmukaisuuksia vastaan ja tukea kaikkia sortojen kohteeksi joutuneita, sillä totuuden ja rauhan tulisi voittaa kaiken muun yläpuolella. Sikhien mukaan jokaisen sikhin on harjoitettava kurinalaista meditaatiota saavuttaakseen pelastuksen, sillä vain henkilökohtaisen noudattamisen ja keskittymisen kautta Jumalaan voi pelastuksen saavuttaa. Tämän vuoksi sikhien uskonnossa on useita rajoituksia, kuten hiusten leikkaamattomuus, päihteiden välttäminen ja huomattavasti rituaalien, taikauskon ja pyhiinvaelluksen välttäminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taoismi on ainutlaatuinen uskonto, jonka perustana ovat 2. vuosisadan jKr. Kiinan kuningaskuntien muinaiset uskomukset ja filosofiat. Vaikka sitä ei suoraan attribuoida yhdelle perustajalle, kuten useimmat uskonnot, Taoismi kasvoi filosofi Lao-Tsun kirjoitusten perusteella, joka kirjoitti Tao Te Chingin 4. vuosisadalla eKr. Ensimmäinen "Taivaallinen mestari" Zhang Daoling perusti ensimmäisen koulun Tao-pohjaisesti Lao-Tsun töiden perusteella. Muita seurasi perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toisin kuin useimmat nykyaikaiset uskonnot, taoismi ei ole riippuvainen jonkin myyttisen, kaikkivoivan, antropomorfisen "jumalan" olemassaolosta. Sen sijaan se on filosofinen lähestymistapa elämään. Yksi uskonnon tunnetuimmista periaatteista, Yin ja Yang, edustaa maailmaa, joka on täynnä vastakkaisia voimia harmoniassa ja tasapainossa, yleinen esimerkki ollen valo ja pimeys. Taoismin seuraajia kannustetaan harjoittamaan nöyryyttä, ystävällisyyttä ja myötätuntoa jokapäiväisessä elämässään, jotta tämä tasapaino maailmassa säilyisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taoismilla on historian aikana ollut monia koulukuntia ja haaroja, jotka ovat eronneet alkuperäisestä koulukunnasta, kun muut kiinalaisen perinteen elementit ovat soluttautuneet filosofiaan. Magia, alkemia ja muut mystiset voimat ovat kaikki sisällytetty joissakin taoistisissa ajattelutavoissa aina sen varhaisista päivistä asti. Vaikka arviot seuraajien kokonaismäärästä vaihtelevatkin laajalti, uskotaan, että Kiinassa ja sen ympäröivillä alueilla on edelleen useita miljoonia "aitoja" uskovaisia tänäkin päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zoroastrianismi, muinainen usko, joka perustuu profeetta Zoroasterin opetuksiin, uskotaan perustetun noin 3500 vuotta sitten Persian alueella. Aikoinaan yksi maailman suurimmista uskonnoista, Zoroastrinen uskontoa seuraa tänään vain noin 200 tuhatta uskovaa, jotka elävät pääasiassa Intiassa, Pakistanissa ja Iranissa. Yleisesti ottaen se on jäänyt syrjään ja varjoon islamin jälkeen Sassanidien valtakunnan luhistumisen jälkeen 7. vuosisadalla jKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Zoroastrianismia pidetään joistakin maailman vanhimmista monoteistisista uskonnoista, vaikkakin tämä on kiistakysymys tutkijoiden keskuudessa. Zoroastrianismi keskittyy luojajumala Ahura Mazdan ympärille, joka on kaiken Zoroastrian perinteen ja palvonnan keskipiste. Sanotaan, että Ahura Mazda paljasti viisautensa Zoroasterille, joka vaeltaen levitti opetuksia ympäri aluetta. Zoroastrianismin pyhät tekstit, jotka tunnetaan yhteisesti nimellä Avesta, sisältävät hymnejä, jotka sanotaan kirjoitetun Zoroasterin toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten useimmissa uskonnoissa, myös zoroastrianismi kuvaa tavat, joilla ihmiset voivat elää oletetusti harmoniassa, tässä tapauksessa "hyvien ajatusten ja hyvien tekojen" kautta. Zoroastrialaisia ​​kuvataan usein virheellisesti tulenpalvojina, osittain tulen yleisyyden vuoksi zoroastrialaisissa rituaaleissa. Zoroastrialaisuudessa tuli edustaa Ahura Mazdan valoa, ja uskovat rukoilevat valon suuntaan eivätkä itse tuleen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>