<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Teknologian kehittyminen tekee sivilisaatiosta vahvemman, suuremman, älykkäämmän ja pelottavan vastustajan. On erittäin tärkeää, että sivilisaatio pysyy teknologisesti naapureidensa tasolla. Vaikka valistumattomalla sivilisaatiolla on mahdollista voittaa edistyneempi naapuri, vain muutamia esimerkkejä tällaisista tapahtumista on löydettävissä historiasta - samoin on asianlaita Civilization VI -pelissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat laukaista raketteja, tarve uudenlaista ballistiikan ymmärtämistä kohtaan kävi ilmeiseksi. Raketit, suihkukoneet, ohjukset, avaruusalukset ja muut eivät yksinkertaisesti voineet sisältyä siihen sisäisen, siirtymä-, ulkoisen ja terminaalisen ballistiikan nykyiseen tietämykseen, jonka insinöörit olivat siihen mennessä kerryttäneet. Kun Goddard ja von Braun alkoivat valaista taivaita, tarvittiin enemmän kuin gyroskooppi saadakseen ohjus osumaan haluttuun kohteeseen. Ja kysymykset, kuten pakonopeus ja kiertoradalle paluu, alkoivat olla jonkin verran tärkeitä, erityisesti tuleville kosmonauteille ja astronautteille. Samaan aikaan suihkukoneet, jotka kykenivät lentämään Mach-nopeudella 10-15 000 metrin (33-49 000 jalkaa) korkeuksissa, muuttivat lentämisen dynamiikkaa ballistiikan suuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka Newtonin mekaniikka olikin edelleen voimassa, raketien ja ohjusten ballistiikka muuttui niin monimutkaiseksi, että matemaatikkojen täytyi kehittää toisen asteen differentiaaliyhtälöt juonen laskemiseksi, ilmanvastuksen laskemiseksi ja kohteen saapumisen arvioimiseksi. Jopa painovoima täytyi ottaa huomioon. Lisätään tähän vielä ohjusten ja rakettien laukaisu nopeasti liikkuvista lentokoneista jälkikäteen risteävällä radalla, ja vain tietokoneet saattavat selvitä kaikesta tästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ne, jotka halusivat laukaista esineitä kiertoradalle ja sen ulkopuolelle, joutuivat luomaan täysin uuden alan: avaruusmekaniikan, joka on ballistiikan ja tähtimekaniikan yhdistelmä. Jos halusi laskeutua miehen kuuhun (ja tuoda hänet takaisin maapallolle elävänä), pelkkä ballistiikka ei riittänyt. Kaksi liikkuvaa kohdetta yhteen turvallisesti saaminen oli niin monimutkaista, että NASA kehitti Apollo-ohjauksen tietokoneen, joka oli aluksella oleva mikrotietokone, jonka kanssa astronautit saattoivat kommunikoida DSKY-näppäimistön kautta lähes välittömiin ballistisiin laskelmiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ballistiikan soveltaminen on kehittynyt niin pitkälle, että tavalliset ihmiset eivät enää pysty käsittelemään sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan edetessä uusi lentokonetyyppi teki debyyttinsä, saksalaisten ollessa pioneereja, mutta amerikkalaisten ja brittien seuratessa tiiviisti perässä. Heti moottoroidun lennon alusta lähtien monet eteenpäin pyrkivät ajattelijat ehdottivat suihkumoottorin käyttöä; vuonna 1910 jKr. romani Henri Coandă patentoi jopa karkean version sellaisesta. Samaan aikaan saksalaiset kokeilivat raketteja lentokoneiden kyljessä ja vuonna 1929 ensimmäinen tarkoitukseen rakennettu rakettilentokone lensi. Sodan lähestyessä monet keksijät ja insinöörit kilpailivat luodakseen todellisen ja kohtuuhintaisen suihkuhävittäjän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen suihkukoneen lento tehtiin italialaisella Caproni Campini N.1 -prototyypillä elokuussa 1940. Saksalaiset olivat pitäneet oman työnsä, Messerschmitt Me-262:n, salassa. Vaikka se onnistui lentokokeessa jo vuonna 1941, massatuotanto ei alkanut ennen kuin kesällä 1944, jolloin useat Luftwaffen suihkulaivueet nousivat taivaalle liittoutuneita pommikoneita vastaan. Ensimmäisenä suihkuhävittäjänä taistelussa nähty Me-262 ei ehtinyt vaikuttaa merkittävästi sotaan, mutta se pudotti kuitenkin 542 viholliskonetta. Tšekkoslovakian ilmavoimat käyttivät niitä palveluksessaan vuoteen 1951 asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan vuonna 1944 britit ottivat käyttöön turbojet Gloster Meteorin, ainoan käyttöönotetun liittoutuneiden suihkukoneen sodassa, torjumaan V-1 lentävien pommi-iskujen uhkaa. Sodan jälkeen Yhdysvallat otti johtoaseman edistyneessä lentämisessä, pioneeroiden siipien pyyhkäisukulmakoneita kuten F-86 Sabre, F-4 Phantom ja Grumman F-14A Tomcat (tehty Hollywood-tähdeksi "Top Gun" -elokuvassa). Yhdysvaltain ilmavoimat ottivat käyttöön B-45 Tornado -suihkupommikoneen, maailman ensimmäisen suihkupommikoneen, vuonna 1948. Pian molemmilla supervalloilla oli paljon pommeilla lastattuja suihkukoneita valmiina kylmän sodan ajoittain lämmetessä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ADVANCED_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta ne, jotka halusivat tehdä tappavan voiton sodanjälkeisessä lentomatkustuksessa, eivät myöskään olleet toimettomina. BOAC avasi ensimmäisen kaupallisen suihkukoneliikenteen - Lontoosta Johannesburgiin - vuonna 1952. Mutta useat onnettomuudet, jotka liittyivät de Havilland Comet-suihkumatkustajakoneeseen, antoivat Boeingille aikaa kehittää 707-mallinsa, joka otettiin käyttöön vuonna 1958 ja hallitsi pian kaupallisten suihkukoneiden markkinoita. Näin syntyi ”suihkuaikakausi”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eläinten kesyttäminen ja joidenkin valikoiva jalostaminen tiettyjen ominaisuuksien korostamiseksi (kotieläintalous) näyttää tapahtuneen suunnilleen samaan aikaan kuin maatalouden kehittyminen. Koiran uskotaan olevan varhaisin kesytetty eläin, todennäköisesti avuksi metsästyksessä ja leirin suojelussa. (Ne paransivat myös sanitaatiota syömällä kaikki jätteet, jotka heitettiin tulipesän ympärille.) Todisteet viittaavat siihen, että koirat kesytettiin ja jalostettiin ensimmäisenä Kiinassa - itse asiassa geneetikot uskovat, että noin 95% nykyisistä roduista on peräisin vain muutamasta yleisestä kiinalaisesta kantaisästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samaan aikaan vuohet ja lampaat kesytettiin Lähi-idässä noin 10 000 eKr. Seuraavaksi ihmiset kesyttivät nautakarjan, todennäköisesti myös Lähi-idässä geneetikkojen mukaan. Sitten noin 4000 eKr. hevoset Euraasian aroilla. Ja sen jälkeen monet muut maapallon eläimet. Ajan myötä suurin osa kesytetyistä eläimistä muuttui niin kesyiksi, etteivät ne pystyneet selviytymään omillaan luonnossa. Ne, joita ei voitu kesyttää, joutuivat metsästetyiksi ihmisten toimesta ratsailla... koirien avulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ANIMAL_HUSBANDRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jotta eläin voidaan onnistuneesti kesyttää, Charles Darwinin mukaan sen on täytettävä tiettyjä kriteereitä. Sen tulisi pystyä syömään ruokaa, joka ei ole ihmisille niin houkuttelevaa (ruoho, tuholaiset tai tähteet). Sen pitäisi kehittyä nopeasti, jotta siitä tulisi hyödyllinen nopeasti ja jotta sitä voidaan kasvattaa toistuvien sukupolvien jalostuksen kautta. Eläimellä tulisi olla miellyttävä luonne (ei pure ruokkivaa kättä). Sen ei pitäisi säikkyä helposti... tai jos näin käy, sen tulisi pysyä muiden samanlaisten yksilöiden kanssa, jolloin ihmiset tai koirat voivat suojella laumaa. Lopuksi on hyödyllistä, jos eläin voidaan kouluttaa tai huijata ajattelemaan ihmistä lauman tai parven johtajana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jousiammunta on menetelmä, jossa henkilö käyttää taivutetun kepin varastoimaa jousivoimaa heittääkseen kapean kärjen omaavaa ammusta suuren matkan päähän nopeasti. Erittäin hyödyllinen teknologia, käytettiinpä sitä sitten metsästettäviä eläimiä tai muita ihmisiä vastaan. Nykyään sitä pidetään vain harrastuksena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisin jousen käyttö on kadonnut aikojen usvaan, mutta se on peräisin paleoliittiselta kaudelta (joka päättyi noin kymmenen tuhatta eKr.), vaikka arkeologit ovat löytäneet kivikärkiä Afrikasta 60 000 vuotta sitten, jotka saattavat olla nuolenkärkiä. Lähes jokainen varhainen sivilisaatio käytti jousia ja nuolia. On tiedossa, että jousi oli käytössä sodankäynnissä esidynastisessa Egyptissä; useat menestyksekkäät klassiset sivilisaatiot – assyrialaiset, persialaiset, parthialaiset, intialaiset, korealaiset, kiinalaiset ja japanilaiset – asettivat armeijoihinsa suuria joukkoja jousimiehiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Jousiammunnan teknologia jatkoi kehittymistään. Komposiittijousi, joka oli valmistettu puusta ja sarvesta, levisi Aasiasta Arabiaan, Pohjois-Afrikkaan ja jopa Eurooppaan. Englantilainen pitkäjousi, joka oli niin hyödyllinen kuninkaan hirvien salametsästyksessä, osoitti arvonsa taistelussa ensin Sluysissa ja Crécyssä, ennen kuin se lopulta tuhosi Ranskan ritariston eliitin Agincourtissa. Ei kauan sen jälkeen vastakaarijousi, jossa käsivarsien lopussa oli hieman ulospäin taipuva kaari, tarjosi suuremman tehon ja kantaman lisäämättä vedon painoa. Monimutkainen yhdistelmäjousi lisäsi rullia ja hihnapyöriä tehojen kasvattamiseksi entisestään. Ja sitten oli varsijousi - niin yksinkertainen ja vaatimaton, että mikä tahansa talonpoika saattoi käyttää sitä tehokkaasti - jonka kehittivät kiinalaiset heidän sotivien valtioiden aikakaudellaan, ja joka muutamassa vuosisadassa omaksuttiin kautta Euroopan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ARCHERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ristikaaren ja erityisesti tuliaseiden tulo johti jousiammunnan vähenemiseen, sekä metsästyksessä että erityisesti sodankäynnissä. Miksi käyttää vuosia jousiampujan kouluttamiseen tappavaksi, kun muutamassa viikossa voi opettaa jonkun käyttämään muskettia tehokkaasti?</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Nyt "pseudotieteeksi" kutsuttu astrologia perustuu ajatukseen, että taivaallisten kappaleiden ja ilmiöiden välillä on jonkinlainen yhteys tämän pienen maapallokikkareen tapahtumiin. Tähtikuvioita, kuuta, kometoja, aurinkoa ja planeettoja (ne, jotka voitiin nähdä Maasta) yhdistettiin jumaliin, ja uskottiin, että niillä oli vaikutusta fyysiseen maailmankaikkeuteen. Tietty planeetta tai tähtiryhmä saattaa ilmestyä joka vuosi sadonkorjuun aikaan, ja lopulta ihmiset päättivät, että kyseinen planeetta hallitsee sadonkorjuuta. Ehkä jos uhraisi vuohen sen päivänä, jolloin planeetta ensimmäisen kerran ilmestyi, se siunaisi tulevan sadon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Suurin osa alkukantaisista sivilisaatioista antoi suurta merkitystä tälle hölynpölylle, mikä edisti useiden kehitysaskeleiden syntymistä. Intialaiset, kiinalaiset ja mayat kehittivät monimutkaisia kalentereita seuratakseen taivaankappaleiden liikkeitä. Stonehengen seisovat kivet on saatettu pystyttää astrologisiin tarkoituksiin. Hellenistisen astrologian sekoittuminen babylonialaiseen tähtitieteeseen synnytti monia matemaattisia periaatteita. Kiinalainen astrologia kukoisti Han-dynastian aikana ja synnytti useita perinteisiä kulttuurisia merkkipaaluja: yin-yang-dikotomian, viisi elementtiä, kungfutselaisen filosofian, kiinalaiset lääketieteen teoriat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTROLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Niin kutsutun tieteellisen vallankumouksen aikana astrologia menetti suuren osan uskonnollisista ja mystisistä piirteistään, muuttuen astronomiaksi. Vuonna 1543 jKr. Nicolai Kopernikus julkaisi teoksen 'De Revolutionibus orbium coelestium', joka esitti, että aurinko oli maailmankaikkeuden keskipiste, ei Maa, ja että planeetat kiersivät aurinkoa ja kuu kiersi Maata. Jos kaikki nämä taivaankappaleet eivät kiertäneet planeettaamme, miksi ne vaikuttaisivat elämäämme? Valistuksen aikana astrologian viimeisetkin tukijat hävisivät, kun johtavat ajattelijat julistivat sen lapselliseksi ja naiiviksi. Nykyaikana astrologiaa pitävät elossa vain vanhat mummojen laatimat horoskoopit ja satunnaiset uuden ajan herätteet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos katsoo tarpeeksi kauan yötaivaalle, löytää tähtitieteen (tai jos ei ole kovin terävä, astrologian - mutta se on toinen aihe). Aina renessanssiin asti tähtitiede avaruuden kohteiden tutkimuksena ei ollut tiedettä eikä erityisen opiskeltava; kunnes Nicholas Kopernikus julkaisi aurinkokuntamme keskipisteisen teoriansa vuonna 1543 jKr. Hänen työtään puolusti, korjasi ja laajensi Galileo Galilei käyttäen uutta ihmettä, teleskooppia. Tieteellisen vallankumouksen keskeinen hahmo, Johannes Kepler keksi matemaattisen järjestelmän, joka kuvaili planeettojen liikkeitä; muutama vuosikymmen myöhemmin Newton kehitti mekaniikan kehittämällä taivaanmekaniikkaa ja painovoiman lakeja, jotka hyödynsivät hänen keksimäänsä heijastavaa teleskooppia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Merkittävät tähtitieteen edistysaskeleet ovat yleensä tulleet uuden teknologian myötä; äärettömyyden tutkimisessa on hyödyllistä nähdä asiat suurempina, kauempana tai eri spektreissä. Yhä paremmat teleskoopit mahdollistivat William Herschelin luoda yksityiskohtaisen luettelon sumuista ja ryppäistä sekä "löytää" planeetta Uranuksen vuonna 1781. Saksalainen Friedrich Bessel onnistui ensimmäistä kertaa mittaamaan etäisyyden tähteen (61 Cygni) vuonna 1838. Spektroskopian ja valokuvauksen ansiosta tähtitieteellinen tietämys eteni, erityisesti kun tiedemiehet huomasivat, että muut tähdet olivat koostumukseltaan samanlaisia kuin aurinko - vain laaja-alaisella massojen, lämpötilojen ja koon vaihtelulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ASTRONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta vasta 1900-luvun alkupuolella tähtitieteilijät viimein ymmärsivät, että aurinkokuntamme on osa galaksia, "Linnunrataa", ja että siellä on paljon muita galakseja leijumassa ympäriinsä. Ja näiden galaksien välissä oli kaikenlaisia eksoottisia asioita - kvasaarit, pulsarit, blazarit, radiogalaksit, mustat aukot, neutronitähdet ja sellaiset - jotka löydettiin erilaisten esoteeristen teleskooppien avulla, ja jopa joitakin, jotka kiertävät Maata avaruudessa, missä kaikki ihmisen aiheuttama saaste ei häiritse yötaivaan tarkkaa havainnointia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Heittojen mekaniikka on ollut tiedossa jo kauan; alkukantaiset kulttuurit osaavat heittää esineitä varsin hyvin. Näiden mekaniikkojen tiede tunnetaan nimellä ”ballistiikka”. Ensimmäiset ballistiset aseet olivat tikut, kivet ja keihäät. Jousipyssyt keksittiin noin 10 tuhatta vuotta sitten; sitten ruuti ja laukaisumekaniikan tutkimus muuttuvat melko monimutkaisiksi. Luotien, kuorien, pommejen, rakettien ja muiden vastaavien liike, käyttäytyminen ja vaikutukset tulivat erittäin mielenkiintoisiksi sotilaille ja lainvalvontavoimille kautta sivilisaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tykkien yleistyessä sodankäynnissä sotilasinsinöörit alkoivat tutkia niiden yhdistelmää tekijöistä (korkeudesta tuulisuuteen), jotka saattavat vaikuttaa kanuunankuulan lentorataan sen murskatessa muurin tai ihmisen. He jakoivat pian tämän tutkimuksen neljään alaosaan: sisäiset ballistiikka, joka liittyi alkuperäiseen kiihdytykseen, siirtymäballistiikka, joka liittyi voimattomaan lentoon siirtymiseen, ulkoinen ballistiikka, joka keskittyi lentorataan, ja lopullinen ballistiikka, joka koski vaikutuksia lennon loppuessa (toivottavasti suunnitellusti). Heidän löytönsä ja siitä syntyneet edistysaskeleet auttoivat sotilaita parantamaan paitsi aseitaan, myös ymmärtämään kaikenlaisia ​​muita sodankäynnin näkökohtia (kuten "sotilasvammojen ballistiikan" tutkimus). Parempia luoteja, parempia pommeja, parempia kuoria.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BALLISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sotilasloukkaantumisten ballistiikan tutkimus levisi pian siviilialalle. Eversti Calvin Hooker Goddard - armeijan upseeri, lääkäri, tutkija ja oikeuslääketieteilijä - on yleisesti tunnustettu oikeuslääketieteen ballistiikan perustajaksi 1920-luvulla. Hän kehitti vertailumikroskoopin käytön rikospaikkojen luoteihin tutkimiseen. Hän perusti, ei ilman vastustusta, maailman ensimmäisen oikeuslääketieteen ballistiikkaviraston New York Cityssä; niin menestyksekkäästi se ratkaisi rikoksia ja syytti rikollisia, että Hoover kannusti FBI:n toimistoja ottamaan käytäntö käyttöön. Nykyään se on kaikki, mitä tavallinen henkilö tv:n ääressä tietää ballistiikasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Although there had been “banks” before – Hammurabi even set down laws governing banking in his famous Code – mostly these were private individuals that made loans, with various unsavory methods to insure repayment. With the fall of Rome in the West and the fall of money lending, Banks did not reappear in Europe until the Middle Ages, rediscovered by rulers looking for ways to fund their bloody and expensive Crusades. Benches were used by Jewish Florentine money-lenders as temporary exchange tables, and hence the term “bank.” Until laws were passed against usury, such as that of Edward I of England in 1275 AD (who used it as an excuse to seize the wealth of hundreds of executed Jews), it was not unknown for such loans to carry 24% or even 48% interest.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>14. vuosisadan aikana ahneet ja nokkelat yksilöt perheistä kuten Bardi, de Medici, Peruzzi, Gondi ja muut perustivat pysyviä pankkeja kotikaupunkeihinsa Firenzeen, Genovaan, Venetsiaan, Sienaan, Roomaan ja muualle Italiaan. Vanhin yhä toiminnassa oleva pankki on Monte dei Paschi Sienassa, joka on toiminut yhtäjaksoisesti vuodesta 1472. Pian myös hallitsevat ruhtinaat ryhtyivät toimeen; vuonna 1407 ensimmäinen valtion perustama pankki, Pyhän Yrjön pankki, perustettiin Genovan dogen toimesta (pankki lopetti toimintansa vuonna 1805 Napoleonin hyökkäyksen jälkeen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan Song-dynastian aikana Kiinassa toimi kaksi perinteistä rahoituslaitostyyppiä - piaohao (valtakunnallinen) ja qianzhuang (paikallinen) - joita helpotti Kiinan ensimmäisen paperirahan luominen vuonna 1024 jKr Sichuanin valtion toimesta. Vaikka kiinalaiset pankit keskittyivät yleensä henkilökohtaisten suhteiden pohjalta toimivaan kaupalliseen pankkitoimintaan, kaikki merkittävät Euroopasta löytyvät pankkitoiminnot olivat syntyneet itsenäisesti myös siellä: talletukset, lainat, setelien liikkeeseenlasku, valuutanvaihto ja rahansiirrot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BANKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sähkötelegraafin ja sähkön saapuminen mahdollisti kansainvälisen pankkitoiminnan suurella mittakaavalla, ja Rothschildit olivat tämän kehityksen uranuurtajia. Nykyään pankit suorittavat yleisesti ottaen samat tehtävät kuin renessanssin aikana. Ja ne tekevät edelleen mukavan voiton (vaikka ei käytettäisikään termiä "koronkiskonta") siinä samalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Englantilainen sana ”pronssi” vapautettiin ranskalaisesta termistä bronze, joka oli lainattu italialaisesta sanasta bronzo, joka kehittyi keskiaikaisesta latinasta bronzium, sopeutettu joko kreikkalaisesta brontesionista tai persialaisesta biranjista. Mitä tahansa sitä kutsutaankin, pronssi on yksinkertainen seos kuparista ja yleensä tinasta, joskus jäljillä muista metalleista lujuuden, kiillon tai muovattavuuden vuoksi. Pronssin ”työstäminen” antoi ihmisille mahdollisuuden luoda kaikenlaisia hyödyllisiä esineitä (kuten pannuja ja miekkoja), jotka olivat sekä kestäviä että koristeellisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat pronssiartefaktit - itse asiassa arseenipronssi, metallisen arseenin seokset tinan sijaan - jotka arkeologit ovat löytäneet Iranin haudoista, ajoittuvat viidenteen vuosituhanteen eKr. Tinapronssin todettiin lopulta olevan parempi kuin arseenipronssi... ja seosten valmistusprosessin höyryt eivät tappaneet pronssityöntekijää, joten se oli plussaa. Vanhimmat (n. 4500 eKr.) tinapronssiesineet on löydetty Vinca-alueen kohteesta Serbiassa, ja muita varhaisia esimerkkejä ovat erikoiset palat, jotka on löydetty Kiinasta ja Mesopotamiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kupari- ja tinamalmiöt esiintyvät harvoin lähekkäin, ja siksi tinan vienti helposti saatavilla olevista avolouhoksista muodostui merkittäväksi taloudelliseksi tekijäksi joissakin paikoissa; Euroopassa Cornwalista peräisin olevaa tinaa on löydetty niinkin kaukaa kuin Foinikiasta itäisestä Välimerestä. Pronssin käyttökelpoisuuden lisäksi sitä pidettiin arvokkaana, niin että se antoi nimensä kokonaiselle sivilisaation aikakaudelle. Euroopassa laajoja pronssityökalujen aarteita on löydetty varastohuoneiden läheltä, ja Kiinassa vuodelta 1650 eaa peräisin olevia rituaalipronssiesineitä on löydetty kuninkaallisten ja aatelisten haudoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_BRONZE_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka pronssi on kovempaa ja voi säilyttää terävän reunan pidempään kuin rauta, sitä on myös vaikeampaa löytää ja takoa hyödylliseen muotoon. Siksi pronssikausi väistyi rautakauden tieltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kartoituksen "tieteen" historian pituudesta on melko paljon tutkijoiden väittelyä, koska on melko paljon keskustelua siitä, mikä muodostaa kartan. Vanhin löydetty "kartta" on mahdollisesti paikallisia maastonpiirteitä kuvaava esitys Anatolian Catal Huyukista, joka on ajoitettu 7. vuosituhannelle eaa. Mutta ensimmäiset mustepisarat, jotka ovat ehdottomasti kartta, ovat "Amiraalin talon" seinämaalaus, joka on peräisin minolaisesta sivilisaatiosta noin 1600 eaa. Noin 4. vuosisadalla eaa. kreikkalaiset ja roomalaiset tekivät hieman kannettavampia karttoja. Ja Ptolemaios tuotti kuuluisan kartografiakäsikirjoituksensa 'Geographia' 2. vuosisadalla jaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaisessa Kiinassa on löydetty karttoja, jotka ajoittuvat Qin-dynastian aikaan, kun taas muinaisen Intian kartografia näyttää rajoittuneen enimmäkseen tähtikarttoihin, jotka olivat enemmän pappien kuin matkailijoiden käyttöön. Pimeällä keskiajalla useimmat eurooppalaiset tuskin tiesivät, mitä seuraavan joen mutkan takana oli, saati sitten horisontin yli. Mutta arabit loivat ihmeellisiä atlaksia, kuten Muhammed al-Idrisin Tabula Rogeriana vuonna 1154, joka näytti tunnetut alueet Afrikasta, Lähi-idästä, Välimeren alueesta, Intian valtamerestä ja jopa Kaukoidästä. Hänen työnsä pysyi kolmen vuosisadan ajan tarkimpana ja kauaskantoisimpana karttakokoelmana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CARTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen kuin löytöretkien aikakausi alkoi 1400-luvulla, portugalilaiset, espanjalaiset, englantilaiset, hollantilaiset ja ranskalaiset tutkimusmatkailijat ja seikkailijat toivat tullessaan karkeita luonnoksia rannikoista ja saarista, ja eurooppalaiset kartografit alkoivat tehdä innovatiivisia karttoja niille, jotka halusivat ryöstää kaukaisia rantoja. Vuonna 1492 saksalainen Martin Behaim teki ensimmäisen tunnetun maapallon; vuonna 1527 portugalilainen kartantekijä Diego Ribero teki yhden päiväntasaajan kanssa. Ja siellä, missä he eivät tienneet, mitä oli olemassa, nämä taiteilijat täyttivät tyhjät tilat merihirviöillä, merenneidoilla ja kaikenlaisilla myyttisillä ja mytologisilla olennoilla. Joten, vaikka ei ehkä yhtä tarkkoja, ainakin kartat olivat paljon viihdyttävämpiä kuin nykyään satelliittikuvista, kaukokartoituksesta ja ilmakuvauksesta luodut tietokoneella tehdyt kartat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuret kivikasat - jotkut yhä ehjät (enemmän tai vähemmän) - hallitsevat Euroopan vaihtelevia maisemia, linnoja, jotka ulottuvat aina 900-luvulta jKr, jolloin feodaaliherrat pyrkivät varmistamaan valtansa ja vaikutusvaltansa. Jotkut olivat vain kylmiä, likaisia neliskulmaisia kivilaatikoita; toiset olivat satumaisia rakennelmia korkeine torneineen, kreneloituine parapeteineen ja lentävine tukipylväineen. Mutta sen sijaan, että linnat palvelisivat romantisoiduissa kuvitelmissa jaloina ritareina, neidoina hädässä, suurina juhlina ja barbaarien heittämisinä pois vallihauta, linnat toimivat feodaalisen yhteiskunnan lopullisessa käytännöllisessä roolissa - määräämällä herran tahto maahan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Arkeologien mukaan ylimääräisen vaurauden ja resurssien kertyminen johti tarpeeseen puolustusrakennelmille, ja ensimmäiset linnoitukset kehittyivät Hedelmällisessä Puolikuussa, Indus-joen laaksossa, Egyptissä ja Kiinassa pitämään barbaarit poissa ruokavarastoista. Eurooppa oli hieman hitaampi kehittämään tällaisia linnoja, ja vasta pronssikaudella alettiin rakentaa kukkulalinnoja. Pian Pax Romanan romahtamisen jälkeen germaaniset heimot alkoivat rakentaa raskaita kivimuureja. Magyarien, viikinkien ja muslimien hyökkäykset lisäsivät lisää linnojen rakentamista, ja Kaarle Suuren valtakunnan hajoaminen johti paikallishallinnon yksityistämiseen, kun paikalliset herrat ottivat "etuoikeuden" kansan suojelemiseen. Vilhelm Valloittajan menestys käynnisti pitkän sotilaallisen valloitusten ja taisteluiden ajanjakson, jota hallitsi linnojen rakentaminen läntisessä sivilisaatiossa ... kunnes ruutikin ja kanuunat ilmestyivät 1600-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CASTLES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Juuri kun paksu- ja korkeamuuriset linnat menettivät suosionsa Euroopassa, Japani astui omaan linnakautensa. Alkuperäisten daimyojen puisten varustusten kehittyessä ensimmäiset linnat rakennettiin kivestä, jossa yläosat olivat puusta. Niinpä ne paloivat usein - erityisesti Sengoku ("Sotivien valtioiden") aikakaudella. Toisin kuin Euroopassa, ruudin käyttöönotto kiihdytti Japanin linnojen rakentamista, ja 1500-luvulla nähtiin linnarakentamisen nousu suuremmassa mittakaavassa kuin koskaan ennen, kunnes Meiji-restauraatio ja feodalismista luopuminen toi siihen lopun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tähtinavigointi (tai tähtisuunnistus, joka kuulostaa enemmän tieteelliseltä kuin taiteelliselta) on menetelmä, jossa otetaan kulmamittauksia taivaankappaleen (aurinko, kuu, planeetta tai tähti) ja horisonttipisteen välillä määrittääkseen sijaintinsa maapallolla. Erittäin hyödyllinen taito varhaisille merenkulkijoille, jotka seilasivat näkyvistä maista. Auringon korkeus horisontin yläpuolella keskipäivällä verrattuna muihin taivaankappaleisiin antoi esimerkiksi laivan leveysasteen. Samoin kulmamitta Pohjantähteen ja vastaava mittaus tähteen läntisen tai itäisen horisontin lähellä antoi melko tarkan pituusasteen sijainnin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Polyneesialainen navigointi on todennäköisesti tunnetuin - puhumattakaan varhaisimmasta - taivaallisen navigoinnin muodosta; heidän "vaeltajansa" opettelivat ulkoa taivaan asentoja kaikkina vuodenaikoina ja saattoivat ylittää tuhansia meripeninkulmia avomerta vain vähäisillä virheillä. Keski-Euroopassa taivaallinen navigointi katsottiin yhdeksi seitsemästä mekaanisesta taidosta, ja ensimmäistä merenkulkijan astrolabia käytettiin Välimerellä muslimikauppiaiden toimesta. (Ehkä suunnitellusti, astrolabi mahdollisti myös muslimimatkaajien Qiblan paikantamisen ja Salat-rukousaikojen laskemisen.) Samaan aikaan magneettikompassin käyttö levisi Kiinasta läpi sivilisaation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Koska "kuolleen laskennan" mukainen navigointi saattoi johtaa epämiellyttäviin seurauksiin (kuten karille ajautumiseen ja hukkumiseen tai eksymiseen ja nälkään), avomerin ylittäminen astrolabin ja kompassin yhdistelmällä saavutti huippunsa "löytöretkien aikakaudella". Maapallon ensimmäinen kiertäminen hyödynsi näitä työkaluja, yhdessä Magalhãesin synnynnäisen suuntavaiston kanssa (jokaisella ajan suurella amiraalilla oli sellainen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CELESTIAL_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lopulta tietenkin radion, tutkan ja satelliittikartoituksen keksiminen helpotti koko prosessia huomattavasti ja teki siitä paljon turvallisemman. Mutta vielä tänäkin päivänä merenkulkijat turvautuvat taivaankappaleisiin pysyäkseen kurssissa ja välttääkseen karikot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Astronomian kehittyessä astrologiasta, kemia kehittyi toisesta pseudotieteestä: alkemiasta. Alkemia kattaa neljä vuosituhatta ja kolme maanosaa; älä koskaan aliarvioi ihmiskunnan kykyä uskoa epärationaaliseen. Länsimaisen alkemian juuret voidaan jäljittää hellenistiseen Egyptiin, jossa Panopoliksen Zosimos väitti, että muinaiset papit olivat löytäneet tavan muuttaa metalleja toisiksi (kuten lyijystä kullaksi, mikä oli alkemistien "pyhä Graali"). Menetelmä ja alkuaineiden sekoitus, joka saisi tämän aikaan, oli kuitenkin kadonnut. Olipa kyse millaisesta hiusraiskasta tahansa, tämä johti satojen "tieteilijöiden" kemiallisten ominaisuuksien tutkimiseen ja tallentamiseen erilaisille metalleille, nesteille ja yhdisteille vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta renessanssin aikana tutkijat olivat päättäneet, että transmutaatio - ainakin tällä tavalla - oli mahdoton unelma, ja alkoivat järjestää tietoja, joita alkemistit olivat löytäneet. Jan van Helmontin postuumisti julkaistu teos vuonna 1648 jKr oli pääasiallinen silta alkemian ja kemian välillä, ja se oli suuresti vaikuttanut englantilaiseen tutkijaan Robert Boyleen, joka julkaisi The Skeptical Chymist -teoksen vuonna 1661, modernin kemian kulmakiven. Kemia saavutti arvostetun aseman vuonna 1789, kun Antoine Lavoisier julkaisi artikkelin, joka kuvasi massan säilymisen lakia. "Elements of Chemistry" -teoksessa Lavoisier paljasti ilman ja veden koostumuksen ja keksi termin "happi". Jos Boyle on kummitus, Lavoisier pidetään kemian isänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CHEMISTRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun uusia laitteita tuli saataville seuraavien kahden vuosisadan aikana, kemia muuttui kokeelliseksi tieteeksi omalla teoreettisella pohjallaan. Vuonna 1803 John Dalton esitti ensimmäisenä atomiteorian. "Kaasulait" seurasivat pian, samoin kuin Dmitri Mendelejevin jaksollinen järjestelmä ja Willard Gibbsin termodynamiikan lait. 1890-luvulla Curies aloittivat radioaktiivisten alkuaineiden tutkimuksen. Uuden vuosisadan vaihteessa kemistit keksivät kaikenlaisia ​​asioita – muovia, synteettisiä kuituja, uusia lääkkeitä (joista jotkut sisälsivät lääketieteellisiä ominaisuuksia), paranneltuja myrkkyjä, parempia räjähdysaineita ja paljon muuta. Tai kuten kemiallinen yritys DuPont sen ilmaisisi, "Parempaa elämää kemian avulla."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jo varhaisimmasta iästä lähtien kykenevät sotilaskomentajat olivat yhdistäneet jalkaväen, jousiampujien ja minkä tahansa ratsuväen muodostelmia taisteluissa enemmän tai vähemmän menestyksekkäästi. Mutta vasta kuningas Kustaa II Aadolfin sotaretken aikana, jolloin hän sijoitti 3-naulaista tykistöä jalkaväkirykmentteihinsä ja liitti muskettisotilaita ratsuväkiyksikköihinsä, käsite osoitti todellisen arvonsa. Vuosisadan edetessä useat Euroopan maat yhdistivät muskettisotilaat, kevyen jalkaväen, rakuunat ja hevosartillerian yhtenäisiin prikaateihin. Napoleon mullisti taktiikat käyttämällä nopeasti liikkuvia etujoukkoja, jotka koostuivat kevyestä ratsuväestä, kevyestä jalkaväestä ja hevosartilleriasta hänen Grande Armée'ssään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka länsirintamalla vallitsi juoksuhautasodankäynti, ensimmäinen maailmansota toi etualalle kaksi uutta asetta - panssarivaunun ja lentokoneen. Seuraavina vuosina ennen seuraavaa suurta kahnausta erilaiset sotilaalliset ajattelijat ehdottivat uusia yhdistettyjen asevoimien järjestelmiä "kaikkien aseiden taisteluille", joita he visioivat. Näihin kuuluisi esimerkiksi lähiartilleriatuki, ilmatuki sekä panssarivaunut ja jalkaväki keskinäisen tuen parissa hyökkäyksen aikana. Yksi niistä, joiden ajatuksiin kiinnitettiin huomiota, oli saksalainen upseeri nimeltä Erwin Rommel, jonka kirja 'Gefechts-Aufgaben für Zug und Kompanie' julkaistiin vuonna 1934. Menestyksekkään salamasodan lännen ja idän rintamilla toteuttivat nopeasti liikkuvat panssarimuodostelmat, moottoroitu jalkaväki, itseliikkuvat tykistövaunut ja erikoistuneet maatuki-ilma-alukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBINED_ARMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Saksalaisten vastaisten menestysten jälkeen supervallat omaksuivat yhdistettyjen asevoimien lähestymistavan oppina (unohtamatta valmiina olevia ydinohjuksia, jotka saattavat sataa alas). Esimerkiksi Yhdysvaltain merijalkaväki vakiinnutti itsenäisen Marine Air-Ground Task Forcen käsitteen vuonna 1963. Vietnamin sota ja Neuvostoliiton-Afganistanin sota toivat ilmavoimien joukot ja "erikoisjoukot" kentälle, mahdollistaen nopeat iskut erilaisille maastoille, jotka eivät soveltuneet perinteisiin yhdistettyjen asevoimien operaatioihin. Persianlahden sodat antoivat viimein maailmalle tilaisuuden nähdä uudet yhdistettyjen asevoimien teoriat käytännössä vaikuttavin tuloksin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ennen 19. vuosisataa insinöörit kuvasivat sisäisillä palamismoottoreilla varustettuja koneita - esimerkiksi Jean Joseph Étienne Lenoirin mäntä- ja sylinterikaasumoottorin vuonna 1860 jKr - ennen teollisen tason öljynporauksen aloittamista ja menetelmiä sen jalostamiseksi bensiiniksi, ne olivat todella enemmän kuin uteliaisuus. Ja vieläpä hajuinen ja meluisa sellainen. Vaikka Siegfried Marcus asensi liikkuvan kaasukäyttöisen moottorin käsikärryyn vuonna 1870 Wienissä, potentiaali jäi tunnistamatta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta asiat alkoivat edistyä, kun suunnittelijat eri maissa alkoivat kokeilla ja kehittää muutoksia peruspolttomoottoriin. Vuonna 1879 Karl Benzille myönnettiin patentti kaksitahtiselle kaasumoottorille; muutama vuosi myöhemmin hän keksi nelitahtisen moottorin, jonka hän asensi "automobileihinsa", jotka hän sitten aloitti tuotannossa vuonna 1886. Vuoteen 1884 mennessä englantilainen nikkarinero Edward Butler oli keksinyt sytytystulpan, magneetosytytyksen, kelasytytyksen ja suihkukaasuttimen (ja keksi termin "petrol" sekoittaakseen autoilijoita sukupolvien ajan). Vuonna 1885 Gottlieb Daimler keksi ahtimen, jotta hänen autonsa olisivat nopeampia kuin Benzin autot. Muutama vuosi myöhemmin Rudolf Diesel kehitti Carnot'n lämpömoottorin, joka tunnetaan paremmin nimellä "dieselmoottori"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMBUSTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan jotkut rohkeat ihmiset alkoivat asentaa pieniä bensiinimoottoreita polkupyörän runkoihin ja ajella ympäri Euroopan maaseutua. Vuonna 1894 yritys Hildebrand &amp; Wolfmülleristä tuli ensimmäinen, joka alkoi valmistaa moottoripyöriä. Todellisille harrastajille Harley-Davidson aloitti moottoripyöriensä tuotannon vuonna 1903. Samana vuonna Wrightin veljekset asensivat moottoripyörän moottorin liitokoneeseen ja lensivät. Sitten Henry Ford keksi, kuinka tuottaa massiivisesti sisäpolttohengitysmoottoreita ja asentaa ne edullisesti valmistettuihin, kokoonpanolinjojen Model-T-autoihin perustaen Ford Motor Companyn vuonna 1908... ja aloittaen rakkaussuhteen liialliseen nopeuteen, josta sivilisaatio ei ole vielä päässyt eroon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Komposiitti on materiaali, joka on valmistettu kahdesta tai useammasta merkittävästi erilaisia fysikaalisia tai kemiallisia ominaisuuksia omaavasta materiaalista; komposiitit eroavat seoksista ja kemiallisista yhdisteistä (joissa komponentit eivät säilytä alkuperäisiä ominaisuuksiaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat komposiittien esimerkit olivat todennäköisesti egyptiläisiä tiiliä, jotka oli tehty oljista ja mudasta, ja ne olivat sekä kestäviä että halpoja. Roomalaiset keksivät betonin, joka on toinen rakentamisessa käytetty komposiitti. Noin 3400 eKr. mesopotamialaiset keksivät vanerin, ohuita eri puulajeista valmistettuja liimattuja kerroksia, jotka lisäsivät lujuutta ja kestävyyttä. Barbaarit käyttivät komposiittijousia, jotka oli valmistettu puusta, luusta, sarvesta ja silkistä, sivistyneiden teurastamiseen; mongolialaiset komposiittijouset levittivät heidän hallintoaan suureen osaan tunnettua maailmaa 1300-luvulla jKr. Paperimassa, liiman ja paperin komposiitti, on ollut käytössä vuosisatojen ajan taiteilijoiden ja muiden lasten keskuudessa. Nykyään lasikuitu keksittiin 1930-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nykyaikaiset komposiittimateriaalit valmistetaan vain laboratorioissa tai erikoistuneissa teollisuuslaitoksissa. Vuonna 1961 valmistettiin ensimmäistä kertaa hiilikuitua, ja vain muutaman vuoden kuluttua ensimmäiset hiilikuitukomposiitit tulivat markkinoille. 1970- ja 1980-luvuilla saavutettiin useita läpimurtoja erittäin suuren molekyylipainon komposiittien valmistuksessa, jotka ovat erittäin kestäviä ja korroosionkestäviä. Niitä alettiin pian käyttää lentokoneiden, veneiden, autojen ja monien kotitalousesineiden valmistuksessa. 1990-luvun puoliväliin mennessä komposiittimateriaalien valmistus oli ottanut johtoaseman materiaalien valmistuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPOSITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Uusimmat saavutukset komposiittimateriaaleissa käsittävät tutkimuksen hybridimateriaaleista ja nanokomposiiteista, uusien materiaalien luomisesta molekyylitasolla. Hybridimateriaalit ovat orgaanisten ja epäorgaanisten komponenttien sekoitus; tarkoituksena on jäljitellä luonnon prosesseja monenlaisten etujen saavuttamiseksi - paino, lujuus, kestävyys, ympäristöystävällisyys ja jopa parantuminen. (Kuvittele, kun autot voivat korjata itsensä.) Tutkimus nanokomposiiteista on vasta alkanut, mutta potentiaali (ainakin tutkijoiden mukaan) on suuri.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos tietokonetta ajattelee laitteena, joka on tarkoitettu vain laskennan avustamiseen, näitä on ollut olemassa jo vuosituhansia. Helmitaulu, jota on käytetty jo 2400 eaa., on juuri tällainen laite. (Niin on myös sormilla laskeminen, mutta se on paljon liian yksinkertaista nykysivilisaatiolle.) Mekaaninen astrolabi, jossa oli kalenterilaskin, kehitettiin Abi Bakrin toimesta Persiassa vuonna 1235 jaa. Liukuviivain keksittiin noin vuonna 1620. "Differentiaalianalysaattori", mekaaninen analoginen laskin, ehdotettiin ensimmäisen kerran Lord Kelvinin toimesta vuonna 1876, ja 1920-luvulla Vannevar Bush ja muut olivat rakentaneet tällaisia laitteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta useimmat ihmiset ajattelevat tietokonetta laitteena, joka on ohjelmoitavissa suorittamaan ja näyttämään monenlaisia tehtäviä, jotain enemmän kuin tehostettu laskin. Tällaisen laitteen esi-isä rakennettiin vuonna 1833 - noin vuosisata ennen aikojaan - "tietokoneen isän", englantilaisen Charles Babbagen toimesta. Hänen ohjelmoitava "mekaaninen tietokoneensa" sisälsi rei'itettyjä kortteja, tulostimen, aritmeettisen logiikkayksikön, ehdollisen haarautumisen ja jopa integroidun muistin (eräänlaisen)... kaikki tunnistettavissa nykypäivän tietokoneharrastajan näkökulmasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sähkön saapuminen synnytti "tietokoneaikakauden". Ensimmäisen "tietojenkäsittelijän" (itse asiassa hän oli matemaatikko) Alan Turingin periaatteet esitettiin ensimmäisen kerran hänen vuoden 1936 artikkelissaan "On Computable Numbers". Toisen maailmansodan aikana eri taistelevat kansakunnat ryhtyivät muuttamaan hänen oivalluksiaan todellisuudeksi kaikkea vihollisen koodeista viholliskoneiden ampumiseen. Useimmat insinöörit käyttivät sähköä ja tyhjiöputkia mekaanisten kytkimien sijaan ja antoivat hirviömäisille koneilleen nimiä, kuten "ABC", "Colossus" (ensimmäinen digitaalinen ohjelmoitava tietokone) ja ENIAC (kykenee 5000 lisäykseen tai vähennykseen sekunnissa) vuonna 1946, ensimmäinen "Turing-complete" -kone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_COMPUTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Siitä lähtien, kaksinapaisen transistorien, integroitujen piirien ja puolijohteiden keksinnän sekä monien kokeilijoiden ansiosta, tietokoneet ovat tulleet yhä nopeammiksi, kompaktimmiksi ja soluttautuneet kaikenlaisiin ihmisen pyrkimyksiin tutkimuksesta valmistukseen, sodankäyntiin ja viihteeseen. Näin ollen, HAL 9000 ja Skynet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun arkkitehdit ja insinöörit ovat lopettaneet sotkemisen, urakoitsijat ottavat vallan. Kun maatalous alkoi ja oli syy pysyä paikoillaan, ensimmäiset majat rakennettiin niiden ihmisten toimesta, jotka asuisivat niissä. Kaupunkien kasvaessa pronssikaudella ammattimaiset rakennustyöntekijät - aluksi vain muurareita ja puuseppiä - ilmaantuivat. Tämä uusi luokka taitavia työntekijöitä, mukaan lukien paljon orjia, muodosti kirjaimellisesti sivilisaation perustan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentamisen historia on työkalujen, materiaalien ja energian kehityksen historia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muinaiset sivilisaatiot rakensivat joskus puusta, mutta pääasiassa savitiilestä ja kivestä. Vaikka kivi ja tiili ovatkin huomattavan kestäviä, ne ovat myös melko raskaita ja joustamattomia. Näistä materiaaleista on mahdotonta rakentaa erittäin korkeita rakennelmia - ellei kyseessä ole täysin kivestä tai tiilestä tehty, pyramidin muotoinen rakenne. Muutoin ne kallistuvat helposti, kuten Aleksandrian Pharoksen tapauksessa. Kreikkalaiset rakensivat pienet asiat tiilistä, mutta käyttivät marmoria suuriin rakennuksiin, kuten Parthenoniin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka roomalaiset eivät kehittäneetkään uusia rakennusmateriaaleja - jos betonin keksiminen ei ole laskettu - he mullistivat rakentamisen suunnitelmien ja työkalujen osalta. Kaari, vesiratas, sahalaitos ja joukko käsityökaluja ovat peräisin roomalaisilta, jotka eivät vain rakentaneet vesijohtoja, teitä ja muureja, vaan myös todella hienoja huviloita ja colosseumeja. Samaan aikaan kiinalaiset ja japanilaiset työskentelivät puun parissa, kehittäen muun muassa pilari- ja kattopalkkirakenteita sekä tapitettuja liitoksia rakentaakseen pagodojaan ja palatsejaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CONSTRUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Teollinen vallankumous toi teräksen rakentamiseen. Vahva ja kestävä. Teräksen avulla urakoitsijat saattoivat rakentaa korkealle kohoavia siltoja, syviä tunneleita, pilvenpiirtäjiä ja korotettuja teitä. Ja uudet energialähteet - sähkö, kaasumoottorit, kaarihitsaus jne. - tekivät rakentamisesta paljon helpompaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Valuutta, jossa suhteellisen arvoton asia itsessään edustaa tiettyä todellista arvoa, on ollut sivilisaation turmioksi noin vuodesta 2000 eKr. lähtien, jolloin eräänlainen kuitti otettiin käyttöön osoittamaan viljan omistusoikeutta Sumerin temppeleissä. Egyptiläiset omaksuivat pian tämän käytännön omiin viljavarastoihinsa, jotta yksilöt voisivat vaatia osuutta siitä, minkä he olivat "pankissa" siellä. Sitten pienet harvinaisten metallien palaset, paljon helpompi seurata kuin kirjalliset kuitit (etenkin koska ne olivat savitableteilla), alkoivat edustaa tiettyjä määriä erilaisia hyödykkeitä, joita voitiin vaihtaa... tai hamstrata. Näin ollen varallisuus määräytyi sen mukaan, kuinka monta näistä palasista henkilöllä oli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta Mesopotamian ja Välimeren kauppatalouden romahtaminen noin 1100 eKr paljasti puutteen tässä kiertävän valuutan käsitteessä - se oli vain niin hyvä kuin sen takana olevat arvotakuut. Vasta foinikialaisen kaupan elpyessä Välimeren alueella rahat tekivät uuden esiintymisen, tällä kertaa niitä tuki Foinikian ja Kreikan kaupunkivaltioiden hallitsijat. Suurin osa tuon ajan merkittävistä talouksista alkoi pian lyödä kolikoita, yleensä kullasta, hopeasta tai kuparista. Kaupankäynti kukoisti, verot voitiin maksaa, pankkitoiminta kehittyi, ja nyt ihmiset saattoivat jopa velkaantua (aivan uusi käsite).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_CURRENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kiinalaisten tehtäväksi jäi "keksiä" paperivaluutta, aluksi tukkuliikkeiden promissory-muistiinpanojen muodossa, jotka oli tukena kauppias, mutta nämä olivat hyödyllisiä vain paikallisella alueella. Song-dynastia alkoi laskea liikkeelle laajemmin hyväksyttävää paperirahaa, joka perustui valtion suolantuotannon monopoliin. Vasta 13. vuosisadalla tämä paperiraha tuli viimein standardoiduksi ja hyväksyttäväksi koko valtakunnassa. Samaan aikaan islamilaiset kansakunnat omaksuivat käytännön ja perustivat vakaan, suuren arvon valuutan (dinaarin). Tästä seurasi elinvoimainen ja vireä rahatalous; muslimit olivat näin ollen ensimmäisiä, joilla oli luotto, shekit, säästötilit, luottamus, valuuttakurssit ja kaikki muut "modernin" talouden ihmeet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taloustiede on "tavaroiden ja palveluiden tuotannon, jakelun ja kulutuksen" ymmärtämistä. Tämän ymmärtäminen oli paljon helpompaa vanhoina aikoina, jolloin asiat jaettiin vaihtokaupalla ("Minulla on tytär ja sinulla on vuohia; vaihdetaan."), mutta jopa kolikoiden ja kauppiaiden kaupan alkuvaiheissa tuotannon ja voittojen käsitteet olivat melko yksinkertaisia. Muinaiset kirjoittajat, kuten Kiinan Fan Li n. 517 eaa., Intian Chanakya n. 350 eaa. ja Kreikan Aristoteles n. 350 eaa., esittivät kysynnän ja tarjonnan, monopolien, lainojen ja velkojen sekä valtion talouspolitiikan periaatteet. Keskiajalla Thomas Aquinas ja Duns Scotus keskustelivat "oikeudenmukaisen hinnan" filosofiasta ja ennen Adam Smithiä muslimioppinut Ibn Khaldunia pidettiin taloustieteen teorian parhaana asiantuntijana, mukaan lukien "tarjontapuolen" talous, työvoiman erikoistuminen ja sivilisaatioiden taloudellinen elinkaari.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vain muutamat sekaisin olevat historioitsijat muistavat nuo kirjoitukset. Sen sijaan Adam Smithin tutkimukset - erityisesti hänen valtava teoksensa Kansojen varallisuus (1776) - pidetään nykyaikaisen taloustieteen perustana. Kirjassaan Smith väittää, että vapaa markkinatalous on tehokkain tapa määrittää arvoa ja jakaa hyödykkeitä ja palveluita. Lisäksi, kun henkilö ajaa omia taloudellisia etujaan (eli rajatonta ahneutta), hän edistää samalla yleistä hyvää talouskasvun ja investointien kautta. Toisin sanoen, hillitön kapitalismi on paras taloudellinen perusta sivilisaatiolle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ECONOMICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten voisi kuvitella, Smithin julistukset eivät olleet ilman arvostelijoita. David Ricardo väitti vuonna 1817, että maanomistajien taloudellisten etujen ja työvoiman välillä oli luonnostaan ristiriita, ja hän oli ensimmäinen, joka todisti vertailevan edun periaatteen kansainvälisessä kaupassa. Filosofi John Stuart Mill totesi, että hallitusten täytyy puuttua talousasioihin, koska markkinoiden kahdelle roolille - resurssien allokaatiolle ja tulojen jakautumiselle - ei muutoin voitu taata tasapainoa. Mutta se oli Karl Marx, joka todella sysäsi sananlaskun mukaisen omenakärryn kaatumaan julkaisemalla teoksen "Pääoma: Poliittisen taloustieteen kritiikki". Kapitalistit ja kommunistit ovat taistelleet siitä, kumpi on oikeassa, siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiset oppivat asioita, ja sivilisaatio syntyy. Koulutus on tietenkin ollut olemassa niin kauan kuin ihmisiä on ollut. Suurimman osan historiasta se oli epävirallista, vanhemmat opettivat lapsilleen taitoja, joita heidän tarvitsi tietää selviytyäkseen ja ollakseen tuottavia (kotityöt ja metsästysretket ja barbaarien välttäminen ja niin edelleen). Heimon kasvaessa ja vaurastuessa kylän vanhimmat ja papit saattavat opettaa lapsia, kun terveet aikuiset keräsivät ruokaa, rakensivat asioita ja kävivät sotaa. Lopulta varakas yhteiskunta saattaa järjestää virallisia luokkia tärkeämmille lapsille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun kansallisvaltion ajattelijat laajensivat tietonsa pelkästään käytännön ulkopuolelle, alueille, joilla oppiminen jäljittelemällä ei ollut mahdollista, kouluja perustettiin. Keskihallinnon aikaan Egyptin papisto oli perustanut kouluja, joissa opetettiin lukemista ja kirjoittamista, matematiikkaa, historiaa, tieteitä, lääketiedettä, astrologiaa ja tietenkin uskontoa. Kreikassa yksityiset akatemiat nousivat opettamaan etuoikeutettuja, kuten Platonin perustama akatemia Ateenassa, Euroopan ensimmäinen "korkeamman" koulutuksen laitos. Kauempana itään Kiinan Kungfutselainen aloitti koulujen perustamisen opettamaan filosofioitaan sekä joitakin perustaitoja, kuten lukemista, matematiikkaa ja musiikkia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Suurimmaksi osaksi hallitseva uskonto otti koulutustehtävän hoitaakseen. Mesoamerikan kulttuureissa opetus oli pappien käsissä, "sivistyneen" luokan, joka toimi neuvonantajina ja tuomareina sekä opettajina; heidän omaa etuaan palveleva opetussuunnitelma ennustamiseen, kirjoittamiseen, astrologiaan ja aritmetiikkaan tähtäsi uusien pappien kouluttamiseen. Rooman kaaduttua katolinen kirkko muuttui ainoaksi "hyväksytyn oppimisen" tarjoajaksi Länsi-Euroopassa. Muualla islamilaiset koulut tuottivat aikakauden parhaimpia oppineita, ollessaan hieman suvaitsevampia eri maailmankatsomuksille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_EDUCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pian muutkin sivilisaatiot ymmärsivät koulutuksen merkityksen. Renessanssi näki koulujen ja yliopistojen räjähdysmäisen kasvun, sekä yksityisten että valtion tukemien, uuden löytämisen ja valistuksen aikakaudella. Sen jälkeen syntyi ajatus, että jokaisella oli oikeus koulutukseen, ja nykyään voi saada tutkinnon jopa korinpunonnasta tai psykologiasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ihmiskunta on tiennyt sähkön olemassaolosta siitä asti, kun ensimmäinen joukko neandertalilaisia sai salamaniskun; itse asiassa vuosituhansien ajan sähkö tähän muotoon liittyi vihaisiin jumaliin. Egyptiläiset tekstit noin vuodelta 2750 eaa. kertovat ihmisten saaneen sähköiskuja sähköankeriaisista. Noin 600 eaa. Thales Mileetoslainen huomasi, että staattista sähköä voitiin tuottaa hieromalla meripihkan sauvoja kissan turkkiin (mutta ei tutkinut, mitä kissat ajattelivat tästä). Kreikkalaiset, roomalaiset ja arabialaiset lääkärit todistivat eri eläimistä aiheutuvien sähköiskujen tunnottomuutta aiheuttavia vaikutuksia. Sähkö kuitenkin pysyi tieteilijöiden uteliaisuutena aina 17. vuosisadalle asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1600 brittiläinen harrastelija William Gilbert teki vertailevan tutkimuksen magnetismista ja tästä huonosti ymmärretystä voimasta, jonka hän nimesi termillä electricus (kreikkalaisesta sanasta elektron, joka tarkoittaa "meripihkaa", josta hän generoi staattisen sähkön), siis "sähkö". Muiden - von Guericken, Boylen, Grayn ja du Fayn - työ johti historian lopullisen harrastelijan Benjamin Franklinin "löytämään" sähkön lennättäessään avaimella varustettua leijaa ukonilmassa (älä kokeile tätä kotona). Franklin ei koskaan tehnyt mitään löydöllään, mutta se sai muut etsimään lisää sähkön lähteitä. Luigi Galvani löysi bioelektrisyyden, jossa viestit välittyvät hermo- ja lihassolujen välillä. Alessandro Volta keksi pariston, joka oli luotettavampi sähkön lähde kuin kissojen hierominen. Ampere löysi sähkömagnetismin, ja Michael Faraday rakensi ensimmäisen sähkömoottorin vuonna 1821.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ELECTRICITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sähkön kehittyminen 1800-luvun toisella puoliskolla keksijöiden, kuten Nikola Tesla, Thomas Edison, George Westinghouse, Alexander Graham Bell ja Lord Kelvin, ansiosta mullisti elämän ympäri maailmaa. Sähkölennätin ja puhelin tekivät maailmasta pienemmän. Sähkövalo avasi kodit ja työpaikat yölliselle toiminnalle, ja levysoitin, radio ja elokuvat olivat ehdottomasti viihdyttäviä. Sähkön lisääminen tuoliin katsottiin inhimillisemmäksi tavaksi teloittaa pahantekijöitä. Voimaloiden luominen, jotka työnsivät energiaa sähkön muodossa ihmisten koteihin, muutti sivilisaatiota käsittämättömällä tavalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Insinööritiede on tiede (tai ehkä "taide", jos insinöörit itse osallistuvat keskusteluun) joka käyttää tiedettä suunnitellakseen asioita: rakennuksia, teitä ja siltoja, koneita ja muita materiaalisesti hyödyllisiä asioita. Termi on hieman epämääräinen – harkitse esimerkiksi ohjelmisto-"insinööritiedettä". Alun perin termi viittasi vain sodankäynnin "moottoreiden" luomiseen; roomalaiset sovelsivat sitä kaikenlaisiin julkisiin töihin, koska heidän legioonansa rakensivat teitä, siltoja ja muureja kaikkialla valtakunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Pian termiä alettiin liittää kaikenlaisten monumentaalisten monumenttien ja ihmeellisten teosten suunnitteluun ja rakentamiseen. Ja koneiden, kuten vesiruuvien, pumppujen, differentiaalivaihteistojen ja muiden suunnitteluun. Teollisen vallankumouksen aikaan insinöörit olivat kaikkialla jaloissa, luoden höyrykoneita (James Watt) ja sähkölaitteita (Thomas Edison) sekä rakentaen kanavia, rautateitä, siltoja, tunneleita, patoja ja pilvenpiirtäjiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tähän aikaan korkeakoulut ja yliopistot alkoivat tarjota tutkintoja insinööritieteissä, kuten Yhdysvaltojen Rensselaer-instituutti vuonna 1835 jKr; pian tarjolla oli "korkeampaa" koulutusta kone-, siviili-, sähkö-, arkkitehtuuri-, sotilas-, maatalous-, rakenteellisessa ja kaikenlaisessa muussa käytännöllisen insinöörityön alalla. Ensimmäinen insinöörin tohtorin tutkinto myönnettiin Yalen yliopistossa eräälle Josiah Gibbsille vuonna 1863 (se oli vasta toinen tohtorin tutkinto nuoressa Yhdysvalloissa tuohon aikaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Niin arvostetuksi muodostui termi "insinööritiede" massojen keskuudessa, että muut aloitteet alkoivat omaksua sen, joten nyt on olemassa kemian insinööritiede, ohjelmistotekniikka, bioinsinööritiede, materiaalitekniikka, ympäristötekniikka, ilmailu- ja avaruustekniikka ja niin edelleen. Mutta matematiikan ja fysiikan hyödyntäminen rakennusten ja koneiden suunnittelussa on edelleen insinööritieteen todellinen ydin. Kuten jotkut ovat huomauttaneet, insinööritiede on soveltavaa ongelmanratkaisua (toisin kuin puhdas tiede) ja on tuonut (tai vetänyt) sivilisaation - hyvässä tai pahassa - 21. vuosisadalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Renessanssista lähtien ihmiskunta on oppinut lentämään... ja törmäämäänkin. Leonardo da Vincin lentovisiot ovat tietenkin tunnettuja, mutta hän ei todellakaan ollut ensimmäinen. Varhaisimmista ajoista lähtien on ollut legendoja (jotkut ehkä jopa tosia) miehistä, jotka kiinnittivät siipiä tai muita laitteita itseensä ja yrittivät lentää, yleensä hyppäämällä jostakin korkealta (useimmat päättyivät huonosti). Esimerkiksi keskiajalla Armen Firman kiinnitti itselleen korppikotkan höyhenistä valmistetut siivet ja hyppäsi tornista Córdobassa vuonna 852 jaa. Kiinassa ihmisillä varustetut leijat olivat valittu menetelmä. Mutta vasta vuonna 1783 Montgolfierin veljekset laukaisivat miehitetyn kuumanilmapallon, ja ihminen nousi viimein ilmaan - ja laskeutui turvallisesti. Ilmapallolentäminen tuli erittäin suosituksi koko Euroopassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1804 englantilainen George Cayley lensi kiinteäsiipisellä liitomallilla, ja vuonna 1853 hän loi täysimittaisen mallin, joka kuljetti hänen (vastahakoista) vaunumiestään ensimmäisellä miehitetyllä liitolennolla. Viisikymmentä vuotta myöhemmin kaksi amerikkalaista veljestä rakensi oman liitokoneensa, jossa oli edistyksellinen siiven muoto, johon he aikoivat liimata bensiinimoottorin ”potkurilla”. Koska he eivät löytäneet ketään, joka pystyisi rakentamaan kevyen bensiinikäyttöisen moottorin heidän vaatimustensa mukaisesti, he rakensivat oman. Joulukuun 17. päivänä Wrightin lentäjä lensi neljä kertaa, jopa 852 jalan etäisyydelle. Wrightin veljesten läpimurtoa seuranneina vuosina lentotekniikka kehittyi nopeasti. Vuonna 1908 amerikkalainen Glenn Hammond Curtiss lensi yli kilometrin, ja vuonna 1909 ranskalainen Louis Bleriot lensi Englannin kanaalin yli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FLIGHT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäinen maailmansota näki merkittäviä edistysaskelia lentotekniikassa, erityisesti ilmavoimien sotilaallistamisessa, taistelu- ja pommikoneiden luomisen myötä. 1920-luvulla lentäjät lensivät säännöllisesti mantereiden välillä (ja törmäsivät niihin), ja vuonna 1927 Charles Lindberg suoritti ensimmäisen yhtäjaksoisen soololennon Atlantin yli. Lentäminen oli tullut jäädäkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikki "tulevaisuusteknologiaan" liittyvä on jo sanottu tieteiskirjailijoiden toimesta. On muutamia laajoja teemoja, joista kaikki näyttävät olevan yhtä mieltä. Ennemmin tai myöhemmin lääketieteelliset läpimurrot parantavat syövän ja muut sairaudet, dramaattisesti pidentävät ihmisen elinikää ja yhdistävät ihmisaivot koneisiin. Halpoja, puhtaita energiamuotoja löydetään. Tietokoneet muuttuvat nopeammiksi ja pienemmiksi; robotit ottavat hoitaakseen päivittäisen aherruksen. Pelit muuttuvat immersiivisemmiksi ja realistisemmiksi. Ilkeitä aseita keksitään... mutta niitä ei käytetä. Ihmisen (tai asteroidien) aiheuttamien sukupuuttojen lajit heräävät henkiin. Ekologit lopettavat saasteet ja palauttavat menetetyt ekosysteemit. Ihmiskunta siirtyy taivaankappaleista toisiin maailmoihin. Sivilisaatio pelastuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_FUTURE_TECH_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tai ehkä sittenkin ei </Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Raketiteknologian myötä oli erittäin tärkeää, ettei eksy, kun laukaisee ydinaseella varustetun ohjuksen vihollista kohti tai ampuu ihmisen avaruuteen. Kompassi ja sekstantti eivät enää riittäneet, ei ainakaan jos halusi osua kohteeseensa. Joten, jos mentiin ballistiseen, ohjausjärjestelmä tarvittiin. Ja koska laskelmat olivat liian monimutkaisia pelkille kuolevaisille, saapumisen kohteeseen ja ajankohtaan annettiin koneiden hoidettavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ohjausjärjestelmät vaativat kolme alijärjestelmää: syötteen, käsittelyn ja tuloksen. Syöttölaitteisiin kuuluvat anturit, radiolinkkien ja satelliittiyhteyksien kulkutiedot, tutkat, näkyvät kamerat ja muut. Käsittely suoritetaan yleensä sekä laivan päällä että maapohjaisilla keskusprosessoreilla, jotka määrittävät muun muassa reitin, kulkusuunnan, nopeuden jne. Tuloste on nopeuden säätö (polttoainepumppujen, moottorin toiminnan, jäähdytysjärjestelmien kautta) ja reitin (siivekkeiden, peräsinten, painonjakelun) avulla. Koska yleensä raketti ei palaa takaisin, nämä järjestelmät voivat olla melko halpoja ja yksinkertaisia (paitsi ehkä laivalla oleville keskusprosessoreille).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Amerikkalainen Robert Goddard ja erikseen saksalainen tiimi, joka kehitti V-2-rakettia, kokeilivat molemmat yksinkertaisia gyroskooppisia ohjausjärjestelmiä... jotka toimivat jotenkuten. Sodan jälkeen noin 500 saksalaisen ilmailu- ja avaruustieteilijän ryhmä, jota johti von Braun, keskitti Yhdysvalloissa itsenäisten ohjausjärjestelmien tutkimuksen Caltechissa, MIT:ssä ja NASA:n Jet Propulsion Labissa. Heidän yhteiset ponnistelunsa johtivat epäluotettavaan "Delta" -järjestelmään, joka arvioi jatkuvasti aseman eroa verrattuna referenssitrajectoriin; ongelmat voitettiin "Q-järjestelmällä" vuonna 1956 jälkeen ajanlaskun alkua. Se oli niin menestyksekäs ydinohjuksille, että Q-järjestelmä luokiteltiin läpi 1960-luvun ja sitä käytetään edelleen monissa sotilasaseissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUIDANCE_SYSTEMS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka se olikin "avaruuskilpailu", joka toi ohjausjärjestelmiin todellista tehokkuutta. Elokuussa 1961 NASA myönsi MIT:lle sopimuksen Apollon ohjelman ohjaus- ja navigointijärjestelmän suunnittelusta. Tuloksena oli PEG4-ohjausjärjestelmän ("powered explicit guidance") esi-isä, jota käytetään Yhdysvaltain avaruussukkulaohjelmassa ja useimmissa muissa avaruuslaukaisuissa. Samaan aikaan Yhdysvaltain armeija kehitti rinnakkain maailmanlaajuista paikannusjärjestelmää, jotta heidän kiiltävät ICBM-ohjuksensa pysyisivät kohteessa. GPS kaupallistettiin lopulta, ja auttaa nyt isää pysymään eksymättä matkalla ostoskeskukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keksintö ruutia yleensä attribuoidaan kiinalaisille alkemisteille Tang-dynastian aikana, yhtenä "Kiinan neljästä suuresta keksinnöstä". Varhaisin kirjallinen maininta siitä - myöhemmän Song-dynastian aikainen kaava, joka koostui rikistä, hiilestä ja kaliumnitraatista - oli tarkoitettu kuolemattomuuden eliksiiriksi... mutta oli kaikkea muuta kuin sitä. Kuitenkin kiinalaiset havaitsivat, että se paloi räjähdysmäisesti ja siitä syntyvät kaasut laajenivat nopeasti kuumuuden vaikutuksesta; joten se oli hyödyllistä ilotulitteiden valmistuksessa. Kiinalaiset löysivät ruudulle käytännöllisemmän käyttötarkoituksen karkeissa pommeissa ja raketeissa, joita he käyttivät mongoleja vastaan... kunnes mongolit valloittivat Kiinan ja käyttivät sitten uutta asetta kaikkia muita vastaan länteen suuntautuvalla tiellään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka mongolit käyttivät ruutia pelotellessaan kohtaamiaan eurooppalaisia, arabien välillä 1240 ja 1280 jKr kehitettiin parempia reseptejä, puhtaampaa salpietaria ja tappavampia aseita - erityisesti tykkejä ja primitiivistä arkebuusiä. Jotkut historialliset tekstit kertovat, että mamelukit käyttivät historian ensimmäistä tykkiä mongoleja vastaan Ain Jalutin taistelussa vuonna 1260, mutta tämä on debatoitavaa. Varhaisin kuvaus "kannettavasta käsitykistä" löytyy kuitenkin arabialaisesta käsikirjoituksesta 1300-luvulta. Käännettyään mongolit takaisin arabialaiset käyttivät näitä aseita muualla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_GUNPOWDER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta eurooppalaiset ottivat ruudin käyttöön todellisena joukkotuhotuotteena. He eivät ainoastaan parantaneet kaavaa ja lisänneet siihen muutoksia, kuten "jyvöityksen" – nesteen käyttämisen jyväisyyden ja siten vakauden lisäämiseksi – ja "savuttoman" ruudin, vaan he kehittivät kaikenlaisia ​​leluja sen käyttämiseksi pienten ja suurten lyijy- ja rautapalojen heittämiseen ihmisiin. Renessanssin ajoista lähtien Euroopan sotahistoriaa on muovannut ruuti, sillä se alkoi hallita taistelukenttää kuin mikään aikaisempi teknologia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>On olemassa arkeologisia todisteita siitä, että noin 4000 eaa. ihmiset käyttivät suitsia hevostensa kanssa Dneprin ja Donin jokien altaissa; alueelta löydetyt hevosten luurangot osoittavat, että hevoset pureskelivat suitsia. Näin ollen ratsastus. On ajateltu, että arojen skyytit ovat saattaneet olla ensimmäisiä, jotka kehittivät jalustin ja satulan, vaikka historiallinen väite ei ole vielä vakuuttava. (Ja antiikin kreikkalaiset historioitsijat väittävät myös, että skyytit olivat ensimmäisiä, jotka kuohitsivat oriit, tehden niistä näin ollen kesympiä ja helpommin hallittavia ... mutta se on toinen tarina.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kuitenkin pronssikauden hevoset olivat nykystandardien mukaan melko pieniä, ja jotkut väittävät, että ne olivat liian pieniä ratsastettaviksi mukavasti tai pitkiä matkoja varten, ja niitä olisi todennäköisemmin käytetty vaunujen tai sotavaunujen vetämiseen. Toisaalta, roomalaisten ratsuväen ratsuista polveutuvat Fell-ponit voivat helposti kantaa aikuisen, joten on todennäköistä, että ratsuväkeä oli olemassa jo kauan ennen kuin kreikkalaiset ja roomalaiset astuivat taistelukentälle (vaikka tämä kevyt ratsuväki ei ollutkaan voiton kannalta dominoiva tekijä, vaan sitä käytettiin lähinnä kukistettujen jalkaväkisotilaiden teurastamiseen heidän yrittäessään paeta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Keskiajalla kuitenkin raskaasti panssaroitu ratsuväki hallitsi sodankäyntiä Euroopassa. Kaukoidässä japanilaiset samurait taistelivat ratsain vuosisatojen ajan, vaikkakin pääasiassa jousimiehinä. Itse asiassa ratsastavat jousiampujat olivat yleisin ratsuväen tyyppi Keski-Aasiassa tuhannen vuoden ajan. Arabit ratsastivat upeilla oriillaan ja levittivät islamia Lähi-itään, Pohjois-Afrikkaan ja Intian ja Euroopan alueille. Ratsastus muokkasi kirjaimellisesti historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_HORSEBACK_RIDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tallenna Amerikoissa, missä alkuperäiset hevosrodut olivat kuolleet sukupuuttoon. Ratsastus tuotiin takaisin Pohjois-Amerikkaan eurooppalaisten tutkimusmatkailijoiden ja valloittajien toimesta, alkaen Kolumbuksen vuoden 1493 matkasta. Pian Tasankointiaanit taistelisivat valkoisia uudisasukkaita vastaan ratsailla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Harvat "teknologiat" (tässä tapauksessa useiden teknologioiden yhteenliittyminen) antavat nimen vallankumoukselle ja aikakaudelle. Teollistuminen nähdään tutkijoiden mukaan siirtymänä maatalousvaltaisesta yhteiskunnasta teollisuusyhteiskuntaan, johon historiallisesti liittyi laajalle levinnyt sosiaalinen ja taloudellinen mullistus. Sitä ajaa uusien koneiden keksiminen ja uusien voimanlähteiden löytäminen. Teollinen vallankumous, joka alkoi Euroopassa 1700-luvulla, toi mukanaan ennalta arvaamattomia muutoksia ihmisten jokapäiväiseen elämään, sekä hyödyllisiä että haitallisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhä monimutkaisempien koneiden ja työkalujen saatavilla ollessa, ammatit, jotka kerran jätettiin lahjakkaiden käsityöläisten tehtäväksi, tulivat tarpeettomiksi kokoonpanolinjojen myötä, joita käyttivät suuret määrät ammattitaidottomia tehdastyöläisiä. Uudet ammatit kehittyivät. Ihmiset muuttivat kaupunkeihin, joissa tehtaat ja liikenne keskittyivät. Prosessiin sisältyi maailman talouden uudelleenjärjestäminen omavaraisuudesta valmistukseen ja kuluttamiseen perustuvaksi. Työläisten palkkojen noustessa palveluiden ja tavaroiden markkinat laajenivat, mikä vaati entistä enemmän tuotantoa, mikä johti korkeampiin hintoihin ja palkkoihin ja niin edelleen pyörremyrskyn kaltaisessa kierrossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollistuminen on myös merkki kaupungistumisesta, hyväksikäytöstä (Yhdistyneiden Kansakuntien mukaan yli 40% maailman työntekijöistä katsotaan "työssäkäyväksi köyhäksi"), monimutkaisten instituutioiden muodostumisesta, hillittömästä kuluttamisesta, kapitalismista ja kommunismista, ennennäkemättömästä väestönkasvusta sekä monimutkaisista muutoksista jokaisessa sosiaalisessa rakenteessa, myös ydinperheessä. Pääoman kertyminen mahdollistaa lisääntyneen investoinnin tieteelliseen tutkimukseen ja uusiin teknologioihin, nopeuttaen teollistumisprosessia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_INDUSTRIALIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Jotkut väittävät, että oli toinen teollinen vallankumous, se ajanjakso 1800-luvun lopulla, jolloin sisäinen palamismootori, sähkö, puhelin ja innovatiiviset tehdaskoneet käynnistivät uuden urbanisaation, kulutuksen ja sosiaalisen vieraantumisen kierteen. On jopa niitä, jotka uskovat, että sivilisaatio on astunut vielä yhteen "teolliseen vallankumoukseen" - katso vain muutoksia viimeisen neljännesvuosisadan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka raudan käyttöä on ajoitettu jo vuoteen 4000 eKr., hettitit olivat ensimmäisiä, jotka uuttivat malmin, sulattivat sen ja valmistivat aseita - aloittaen näin Rautakauden noin vuonna 1200 eKr. Aasiassa raudan työstö kehittyi suunnilleen samaan aikaan; Kiinasta on löydetty rautaesineitä, jotka ajoittuvat noin vuoteen 600 eKr. Näistä kahdesta paikasta raudan käyttö aseissa ja työkaluissa levisi nopeasti ympäri maailmaa, paitsi Amerikassa, jossa alkuperäiskansat jatkoivat toistensa lyömistä kivillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaksi erilaista rautatyöskentelyä oli olemassa, toinen tuotti taottua rautaa ja toinen valurautaa. Taottu rauta on puoliksi sulanut seos, joka on sitkeä, muokattava, korroosionkestävä ja hitsattavissa. Sitä voitiin takoa kaikenlaisiin muotoihin, ja sitä käytettiin laajasti Euroopassa keskiajalla. Rautatyätä käytettiin paitsi haarniskoissa, aseissa ja työkaluissa, myös ovien ja ikkunoiden suojana ritilöissä ja tangoissa, ja jopa koristeena Canterburyn tuomiokirkossa, Winchesterin tuomiokirkossa ja Pariisin Notre Damessa. Ranskalaiset valmistivat siitä jopa parvekkeita ja kaiteita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sen sijaan valurauta valmistetaan sulattamalla rautamalmi ja kaatamalla se muotteihin; kiinalaiset olivat ensimmäisiä, jotka käyttivät sitä pääasiassa tehdäkseen palkit ja tangot tukemaan heidän monimutkaisia pagodojaan ja muita korkeita rakennuksia. Valurauta osoittautui myös melko hyväksi nuolenkärjille ja tykinammuksille, kuten kiinalaiset pian havaitsivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRON_WORKING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lännessä valuraudan työstäminen ei saanut jalansijaa ennen kuin noin 1400-luvulla jaa., tekniikka ilmeisesti siirtyi Silkkitien kautta Aasiasta Eurooppaan. Myös eurooppalaiset löysivät valuraudan täydelliseksi kanuunoiden piippujen ja kanuunakuulien, muskettien piippujen ja musketikuulien valmistukseen. Teollisen vallankumouksen aikana rakennesuunnittelijat löysivät joitakin luovempia käyttötarkoituksia valuraudalle, käyttäen sitä valurautasiltojen rakentamiseen ja yhä korkeampien rakennusten runkoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kastelu on ollut keskeinen osa maataloutta yli 5000 vuoden ajan ja muodostaa monien sivilisaatioiden talouden ja kulttuurin perustan koko historian ajan. Monivuotista kastelua harjoitettiin ensimmäisen kerran Mesopotamiassa, jossa vesi virtasi pienten kanavien kautta joelle tai pienelle järvelle. Egyptissä useat faaraot käyttivät keitaissa varastoituja vesiä kasteluun kuivan kauden aikana 12. dynastian aikana. Muinaiset nubialaiset suunnittelivat vesipyörälaitteen veden tuomiseksi pelloilleen noin toisella vuosituhannella eKr. Terassikastelu kehittyi esikolumbiaanisessa Amerikassa, Syyriassa, Kiinassa ja Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäiset historialliset vesirakennustekniikan insinöörit olivat Sunshu Ao (6. vuosisata eKr.) ja Ximen Bao (5. vuosisata eKr.) Kiinasta, jotka molemmat työskentelivät laajojen kastelujärjestelmien parissa keisarille (kuka ikinä se olikin tuolloin) Sichuanin alueella. Vedet "neljän joen piiristä" nostettiin kanaviin ja siirrettiin niitä pitkin ketjupumppujen avulla, joita ihmisten tai härkien voimat käyttivät. Tämä oli muinainen insinöörityön ihme.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka kuuluisien riippuvien puutarhojen kastelujärjestelmää ei tunneta täysin, niissä saatettiin hyvin käyttää noriaa, joka keksittiin noihin aikoihin. Noria on pyörä, jonka kehällä on ämpäreitä tai ruukkuja. Pyörän pyöriessä - virtaavan veden voimasta - ylemmät ämpärit tyhjenivät painovoiman avulla ojaan tai kanavaan. Pyörä, joka kääntyi, palautti tyhjät ämpärit täytettäväksi uudelleen. Melko nerokasta, koska se ei vaatinut lihasvoimaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_IRRIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seuraavaan kastelutekniikan kehitysaskelta saataisiin odottaa tuhat vuotta: tuulimylly, joka oli suunniteltu pumppaamaan vettä ylöspäin putkiin tai ojiin kastelemaan peltoja. Teknologia levisi ympäri Eurooppaa, mikä mahdollisti ennen näkemättömän väestönkasvun. Tämä johti lisääntyneeseen kasteluun. Arvioiden mukaan nykyään kastellaan noin 600 miljoonaa hehtaaria maata maailmanlaajuisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi ”laser” on akronyymi sanoista ”valon vahvistaminen stimuloidulla säteilyn emissiolla”, mikä kuvaa melko hyvin, mistä on kyse. Teoria juontaa juurensa Albert Einsteinin vuonna 1917 julkaisemaan artikkeliin, joka tarjosi johdannon Planckin lakiin liittyen stimuloidun sähkömagneettisen säteilyn emissioon. Vuonna 1928 atomifysiikan tutkija Rudolf Ladenburg vahvisti stimuloidun emission ja negatiivisen absorboitumisen ilmiöt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisen todellisen laserin aikoihin sekä amerikkalaiset että neuvostoliittolaiset tutkijat olivat rakentaneet masereita, jotka vahvistivat mikroaaltosäteilyä sen sijaan, että ne vahvistaisivat valosäteilyä. Niinpä ei kestänyt kauan, ennen kuin eri tahot alkoivat yrittää rakentaa "optisia masereita", kuten niitä yleisesti kutsuttiin (termi "laser" keksittiin vuonna 1959). Ensimmäinen toimiva laser esiteltiin toukokuussa 1960, kun Hughes Research Laboratories esitteli lasertekniikkaa, joka kykeni tallentamaan tietoa optisille laitteille. Myöhemmin samana vuonna iranilainen Ali Javan johti kansainvälistä tiimiä, joka tuotti ensimmäisen kaasulasin, joka käytti heliumia ja neonia, ja joka kykeni jatkuvaan toimintaan infrapunaspektrissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämän varhaisen laseritutkimuksen jälkeen on kehitetty monenlaisia erikoistuneita lasereita, jotka on optimoitu eri enimmäisampumaetäisyyksille, lähtöteholle tai eri aallonpituuksille. Kemialliset laserit, eksimeerilaserit, kuivalaserit, kiinteän aineen ja kuitulaserit, puolijohdelaserit ja vapaasähköiset laserit. Niin monta erilaista tyyppiä, ja niin monta erilaista käyttötarkoitusta. Lasereita löytyy tuhansista käyttökohteista, kulutuselektroniikasta ja viihteestä lainvalvontaan ja sotilaalliseen käyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_LASERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ehkä edistyneimmät laserien käyttötarkoitukset löytyvät lääketieteen ja sotilasalalta. Lääketieteen saralla laserit tarjoavat "veretöntä" leikkausta, kasvainten ja sairaiden elinten poistoa, diagnostisia työkaluja, joita ei tunnettu kymmenen vuotta sitten, ja fotobiomodulaatiota (eli laserhoitoa). Sotilaskäytössä mikään ei voita lasereita tähtäyksessä ja aseiden ohjauksessa, vaikka sen potentiaalia suunnattuna energiaseikkona ei ole vielä toteutettu (huolimatta tähän mennessä miljardeja dollareita vaatineesta tutkimuksesta). Teollisuus- ja kotikäyttö (usein mainostettu holografia ei ole vielä aivan täällä) laajenee jatkuvasti. Älä vain katso suoraan valoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset alkoivat kehittää tehtäviä, joita he itse tai heidän eläimensä eivät voineet (tai halunneet) tehdä, he keksivät koneita. Näistä ensimmäisistä yksinkertaisista koneista - vivusta, taljasta ja ruuvista - joita Arkhimedes puhui, on koneellinen sivilisaatio kehittynyt maapallolla. Myöhemmät kreikkalaiset ajattelijat lisäsivät kiilan ja pyörä/akselin viiden yksinkertaisen koneen luetteloon (nämä muodostavat perustan kaikille muille koneille, jotka helpottavat fyysistä työtä). Heron Aleksandrialainen kuvasi niiden valmistuksen ja käyttötarkoitukset teoksessaan Mechanica (n. 50 jKr). Mutta kreikkalaiset, vaikka he ymmärsivät staatiikkaa ja kitkaa, eivät ymmärtäneet dynamiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Niinpä niin sanotun "pimeän" aikakauden aikana ihmiset eri puolilla maailmaa alkoivat keksiä koneita, joissa etäisyyden ja voiman välinen kompromissi oli periaate mekaanisen energian tuottamisessa. Yksinkertaisten koneiden (edellä mainittujen lisäksi myöhempiä) täydellinen dynaaminen teoria laadittiin Galileo Galilein toimesta ja julkaistiin hänen teoksessaan Le Meccaniche vuonna 1600; hänen käsityksensä oli ensimmäinen - tai ainakin ensimmäinen julkaistu - oivallus siitä, että koneet eivät loineet hyödyllistä energiaa, vaan muuttivat sitä vain toisesta muodosta toiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Renessanssi näki keksijöitä, kuten da Vinci, di Giorgio Martini ja Gutenberg, keksimässä kaikkea paalutuskoneista keskipakopumppuihin, nostureista painokoneisiin. Se oli koneiden räjähdys, jota seurasi muutama sata vuotta myöhemmin toinen koneiden räjähdys teollisen aikakauden aikana. Koneet valtasivat myllyt ja tehtaat, mutta se oli yksi mullistava laite - höyrykone - joka muutti perinpohjaisesti sivilisaation käsitystä siitä, mikä kone oli ja mitä se voisi tehdä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MACHINERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Uudesta konetyypistä syntyi tuhat muuta, mukaan lukien sisäinen polttomoottori, sähkögeneraattori ja dieselmoottori. Nyt maailmassa on jopa "koneita" ilman liikkuvia osia... katsokaa, tietokone.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muuraus: rakentamisen "taito", joka voi olla joskus käytännöllinen (taloja) tai ei (temppeleitä ja palatseja), kivestä, tiilestä tai jopa betonista valmistettujen lohkojen avulla, jotka yleensä pidetään yhdessä laastilla (jos ei, sitä kutsutaan "kuivaksi" muuraukseksi).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaiset egyptiläiset hallitsivat muuraustaidon jo neljännellä vuosituhannella eaa., rakentaen temppeleitä, palatseja, pyramideja ja muita rakennuksia kalkkikivestä, hiekkakivestä, graniitista ja basaltista, jotka löytyivät Niilin joen rannoilta. Hedelmällisessä puolikuussa asuneet assyrialaiset eivät päässeet helposti käsiksi kiveen, mutta heillä oli runsaasti saviesiintymiä, joista he kuivasivat auringossa tiiliä. Myös babylonialaiset käyttivät tiiltä, joka pidettiin yhdessä kalkista ja pikestä valmistetulla laastilla. Harappan kaupunki nykyisessä Pakistanissa rakennettiin noin 2600 eaa. tiilistä ja kipsilaastista (nykyisin kutsutaan "Pariisin kipsiksi").</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Roomalaiset keksivät betonin, joka oli parempi laasti kaikkeen kivestä ja marmorista rakentamiseen, mitä he tekivät... ja jota voitiin käyttää myös rakennusmateriaalina itsessään. Tämä "betonivallankumous" mahdollisti heille monumentaalisten rakennelmien rakentamisen, mikä oli mahdotonta käyttämällä alkeellisempia materiaaleja. 300 eaa. Rooman tuhoon saakka betoni päällysti teitä, vuorasi vesijohtoja ja piti Colosseumia koossa (muiden muassa). Mutta muuraustaidot hävisivät pimeällä keskiajalla (kuten niin monet muutkin asiat) kunnes 1300-luvulla eurooppalaiset alkoivat jälleen käyttää betonia laastina linnoissaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASONRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Betonin käyttö muuttui niin yleiseksi, että termi "muurari" kehittyi kattamaan myös ne, jotka työskentelivät betonin parissa (yhdessä salamyhkäisen veljeskuntaorganisaation jäsenten kanssa). Erotaakseen itsensä taitelijoina, ne, jotka työskentelevät "todellisen" kiven parissa, alkoivat kutsua itseään "kivimuurareiksi". Vaikka he työskentelevät joskus modernien monumenttien ja muistomerkkien rakentamisessa pääkaupungeissa ympäri maailmaa, suurimman osan ajasta he vain veistävät hautakiviä nykyään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen teollista vallankumousta "massatuotannon" idea rajoittui keramiikkaan (muotteihin), kiinalaisiin varsijousiin vaihdettavilla osilla ja kirjojen tuotantolinjoihin. Mutta renessanssin aikana Venetsia alkoi massatuottaa laivoja kuuluisalla Arsenalillaan säilyttääkseen otteensa Välimerestä, käyttäen esivalmistettuja osia ja tuotantolinjoja, joiden tuotantoa ei saavutettu kolmeen vuosisataan. Tehokkaimmillaan Arsenal kykeni tuottamaan merikelpoisen laivan päivässä ja työllisti noin kymmenentuhatta työntekijää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Samaan aikaan kirjapaino antoi mahdollisuuden toisenlaiseen massatuotantoon, standardoituja tekstejä, jotka tuotettiin edullisesti suurille yleisöille. Vaikka liikuteltavalla kirjasintyypillä tuotetut tuotteet eivät olleet yhtä tyylikkäitä eivätkä kestäviä kuin käsin kopioitavat teokset, ne olivat edullisia ja vakiinnuttivat ajatuksen tasaisesta laadusta (mikä tahansa taso) määrän keskellä. Samaan aikaan muotteja käytettiin luomaan keramiikka- ja metallituotteita suurina määrinä, jotka olivat identtisiä, ja satoja kehrääjiä ja kutojia työllistävät myllyt tuottivat standardoituja villavaatteita Englannissa ja Ranskassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Teollinen vallankumous toi massatuotannon lähes kaikkeen, jopa asioihin, joita ei ollut vielä keksitty sen alkaessa 1800-luvun alkupuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MASS_PRODUCTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1914 jKr. Henry Ford tajusi, että hän voisi valmistaa autoja halvemmalla ja tehokkaammin rakentamalla kuljettimen, jolla autot liikkuivat, ja antamalla jokaiselle linjan työntekijälle erikoistuneita tehtäviä, joita he yksin suorittaisivat. Tehdassaika, joka kului Model T:n valmistamiseen, väheni 728 minuutista 98 minuuttiin; tämä aika laski lopulta yhden Model T:n valmistumiseen 24 minuutissa. Siinä missä ihmiset ennen olivat innoissaan maksamaan enemmän massatuotetuista, yhtenäislaatuisista tavaroista, nyt käsintehtyjä esineitä arvostetaan enemmän. Sitä on edistys</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "matematiikka" on peräisin kreikkalaisesta sanasta mathema, joka tarkoittaa "tietoa, opiskelua tai oppimista". Sopivaa, koska se on tieteen tiede, joka keskittyy määrään, mittaukseen, rakenteeseen, logiikkaan ja muutokseen. Joidenkin mukaan matematiikka on myös taiteen taito, joka keskittyy tilaan, muotoon, suhteisiin, perspektiiviin ja fraktaaleihin. Puhumattakaan matematiikan suhteesta musiikkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Olipa kyse taiteesta tai tieteestä, lähes kaikki nykyään perustuu tai on johdettu matematiikasta. Matematiikka on ollut olemassa siitä lähtien, kun jokin suhteellisen älykäs ihmisen esi-isä keksi, että neljän banaanin omistaminen on parempi kuin kahden banaanin omistaminen - ja hakkasi naapurinsa saadakseen ne. Sumerilaisilla oli monimutkainen aritmetiikka (numeroiden käsittely), joka oli sekä "kymmenpohjainen" (nykyinen järjestelmä) että "kuusikymmenpohjainen". Tästä kuusikymmenpohjaisesta järjestelmästä on jäänyt jälkiä ajanlaskussa: 60 sekuntia minuutissa, kuusikymmentä minuuttia tunnissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Egyptiläisten oli seurattava verotusta ja kauppaa, puhumattakaan valtavien pyramidien ja monumenttien suunnittelusta, joten he kehittivät kirjallisen numeroiden järjestelmän Keski-valtakauden aikana. 600 ja 300 eKr välisenä aikana kreikkalaiset aloittivat systemaattisen matematiikan tutkimuksen ja jakoivat sen kahteen osaan: aritmetiikka ja geometria (muotojen ja pinta-alan ymmärtäminen). Vielä tärkeämpää oli, että he erottivat matematiikan todellisuudesta ja alkoivat tutkia sitä abstraktissa muodossa, kehittäen todisteiden ja teoreemojen käsitteitä, mikä johti esimerkiksi Pythagoraan teoreeman ja irrationaalilukujen syntymiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MATHEMATICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Matematiikka jatkoi kehittymistään ja kiusasi opiskelijoita seuraavien vuosisatojen ajan. Muslimimatematiikot kehittivät algebran. Intiassa, Keralan tähtitieteen ja matematiikan koulu löysi äärettömät sarjat ja trigonometriset funktiot. Ja intialaiset keksivät "nollan", ei vain täyttämään tyhjää tilaa laskelmissa, kuten egyptiläiset tekivät, vaan myös todellisena arvona noin 600-luvulla jaa. Siitä lähtien matematiikka tieteenalana on kasvanut (voisi sanoa) geometrisesti aina tähän päivään asti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Metallin valaminen on prosessi, jossa käsityöläinen voi tehdä useita identtisiä metalliesineitä kaatamalla sulaa metallia muottiin. Vanhin löydetty esimerkki on noin vuodelta 3200 eaa. peräisin oleva kuparinen sammakko, joka on valmistettu Mesopotamiassa. Ensimmäiset valuraudasta valmistetut esineet tehtiin Kiinassa 800-700 eaa., ja hiekkamuottivalulla kiinalaiset valmistivat valurautaisia aurankärkiä jo vuonna 233 eaa. Valurauta sopi myös hyvin nuolenkärkien, keihäänkärkien ja kanuunakuulien valmistukseen, minkä kiinalaiset pian havaitsivat. Pääasiassa muinaiset kuitenkin käyttivät metallin valamista korujen valmistukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yksi vanhimmista muotin valmistusmenetelmistä on ”kadonnut vaha” -menettely, joka ulottuu vähintään kolmannelle vuosituhannelle eaa. Tässä prosessissa käsityöläinen luo vahakappaleen esineestä, jonka ympärille muotti rakennetaan, yleensä savesta (tarvitaan jotain, jota kuuma metalli ei sulata); vaha sulatetaan sitten ja valuu ulos muotista, joka korvataan sulalla metallilla. Historiallisesti hiekka ja savi ovat olleet suosittuja materiaaleja muottien valmistukseen. Nykyaikoina muotteja on valmistettu muoveista ja lateksin kaltaisista aineista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Länsimaissa valurauta ei yleistynyt ennen kuin noin 15. vuosisadalla jKr, tekniikka näyttää levinneen Silkkitietä pitkin Aasiasta Eurooppaan. Vuonna 1455 saksalaiset käyttivät valurautaputkea veden kuljettamiseen Dillenburgin linnassa, ja noin 1500-luvulla italialainen Vannoccio Biringuccio rakensi ensimmäisen valurautavalimon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_METAL_CASTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1799 Englannissa metallin valaminen - erityisesti raudan ja myöhemmin teräksen - tuli yleiseksi. Vuonna 1709 Abraham Darby perusti valimon, jossa käytettiin hiekka- ja savimuotteja korkealaatuisen raakaraudan valmistukseen. Viisikymmentä vuotta myöhemmin toinen englantilainen, Benjamin Huntsman, kehitti uudelleen menetelmän valuteraksen valamiseksi. Vielä viisikymmentä vuotta tämän jälkeen A.G. Eckhardt Sohosta kehitti sentrifugaalivalun ohutseinämäisten metallisylintereiden valmistamiseksi. Insinöörit jatkoivat uusien metallinvalumenetelmien kehittämistä, kunnes nykyään lähes kaikki on tehty metallista - mikä ei ole tehty muovista, se on.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti oppisopimus on menetelmä uuden sukupolven "mestareiden" opettamiseksi käsityössä, taiteessa tai ammatissa... käytännön harjoittelun avulla, johon kuuluu paljon selkäsaunoja. (Jälkimmäistä ei enää niinkään.) Koulutusjakson aikana oppisopimusopiskelija opiskelee työnantajan johdolla ja tekee työtä korvaukseksi sovitun ajan - yleensä kolmesta kuuteen vuoteen - kunnes hän/hän on saavuttanut mitattavan pätevyystason. Kaikki tämä tapahtuu ammattikunnan tai ammattiliiton valvonnassa. Ne, jotka suorittavat oppisopimuskoulutuksensa onnistuneesti, tulevat kisälleiksi ja ahkeruuden avulla mestareiksi itse, jotta he voivat opettaa uudelle sukupolvelle oppisopimusopiskelijoita. Näin ammatti tai käsityö kehittää itsessään ylläpitävän ydinryhmän ammattilaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Koko järjestelmä kehittyi myöhäiskeskiajalla, kun mestarikäsityöläiselle myönnettiin oikeus monissa kaupunkien ja kylien asiakirjoissa palkata nuoria ihmisiä vastineeksi asumisesta, ruoasta, hieman käyttörahasta ja muodollisesta koulutuksesta. Käytännössä oppisopimus sitoi oppipojan ruumiin ja sielun mestariin koko oppisopimuksen ajaksi. Mutta se oli parempi kuin useimmat muut vaihtoehdot köyhille ja lukutaidottomille nuorille, jotka halusivat edetä. Suurimmassa osassa Eurooppaa, kun oppipojasta tuli kisälli (jos hänestä tuli), häntä pidettiin vapaamielisenä, jolla oli kaikki kansalaisen oikeudet. Jos heistä tuli mestareita, heitä kunnioitettiin ja he olivat arvostettuja yhteiskunnan jäseniä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_APPRENTICESHIP_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Suurin osa oppisopimusoppilaista keskiajan ja renessanssin aikana oli miehiä, mutta naispuolisia oppisopimuksella oppivia löytyi muutamista paikoista, joissa he opettelivat ompelijaksi, räätäliksi, suutari- tai kirjuri. Sivistys rakentuu tietenkin jatkuvasti uudistuvan ammattitaitoisen työvoiman varaan; vaikka suurimman osan historian ajan nämä taidot siirtyivät perheissä, 1400-luvulla alkanut väestön ja teknologisen räjähdyksen myötä tarvittiin laajentuvaa voimaa. Ja ammattikunta-oppisopimusjärjestelmä toimi erittäin hyvin. Ajan myötä hallituksen säädökset lakkauttivat ammattikunnat ja ammattikoulujen nousu tarjosi nuorille työntekijöille muita vaihtoehtoja; siitä huolimatta oppisopimusjärjestelmän jäänteitä on edelleen, erityisesti rakennusaloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Määriteltynä löyhästi "taitona ja käytäntönä suunnitella ja rakentaa sotilasrakenteita sekä ylläpitää sotilaskuljetus- ja viestintälinjoja", sotilasinsinööritaito juontaa juurensa roomalaisiin legiooniin, joissa kussakin oli pieni, erikoistunut joukko, joka vastasi linnoitusten ja teiden rakentamisesta. He myös rakensivat katapultit, rynnäkkörammit ja piiritystornit tarvittaessa jonkin kapinallisen kaupungin nujertamiseksi. Kuitenkin yli viiden vuosisadan ajan Rooman läntisen osan kaatumisen jälkeen sotilasinsinööritaidolla ei ollut paljon edistystä; vasta keskiajan loppupuolella piirityssodankäynnin tarve jälleen kerran edisti sotilasinsinööritaidon kehitystä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun ruutin kehitys alkoi, sotilasinsinööreistä tuli elintärkeitä sekä suunnittelemaan linnoituksia, jotka kestäisivät tykkitulta (yksi ensimmäisistä innovaatioista: maavallit toimivat paremmin kuin kiviset, koska tykinkuulat vain tömähtivät ja upposivat maahan) että kehittelemään tapoja saada tykit tarpeeksi lähelle linnoituksia ollakseen tehokkaita. Sotilasinsinöörit erikoistuivat. Esimerkiksi sapöörit ilmestyivät ensimmäisenä Ranskan armeijaan; heidän tehtävänsä oli kaivaa sik-sak-juoksuhautoja vihollismuurien suuntaan suojellakseen jalkaväkeä ja tykistöä samalla, kun he olivat musketti- ja tykkitulen alaisena. Brittiarmeijassa, miinoittajat kaivoivat tunneleita vihollisten muurien alle asettaakseen räjähteitä... ei pitkäaikainen ura.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_ENGINEERING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan renessanssin insinöörit kehittelivät uusia linnoja ja aseita; jopa da Vinci osallistui tähän sotilaallisen mielikuvituksen lentoon. Käytännöllisemmät insinöörit, kuten ranskalainen marsalkka Sébastien Le Prestre de Vauban (1633-1707), kehittivät uusia linnoitustyyppejä ja uusia taktiikoita niitä vastaan Ludvig XIV:n sotien aikana. Lyhyiden rauhanjaksojen aikana sotilasinsinöörit keskittyivät vahvistamaan rajoja sekä rakentamaan ja ylläpitämään teitä ja siltoja joukkojen liikkumisen helpottamiseksi. 1800-luvulla sähkölennätinjärjestelmän myötä heille lankeavat myös viestintä- ja komentolinjojen ylläpitotehtävät. Ensimmäisen maailmansodan aikoihin sotilasinsinöörit olivat korvaamattomia nykyaikaisessa sodankäynnissä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilastiede on "järjestäytyneen pakkovaltaisen voiman" teorian ja soveltamisen tutkimista, niin ystävällisen kuin vihamielisen. Toisen maailmansodan loppuun asti, jolloin atomiaseiden saapuminen teki useista sen oletuksista merkityksettömiä, termi oli aina kirjoitettu englanniksi alkukirjaimet isolla ja sitä pidettiin akateemisen kurinalaisuuden tasolla fysiikan, filosofian ja valtiotieteen kanssa. Kuitenkin, kuten Clausewitz huomautti, "toisin kuin missään muussa tieteessä tai taiteessa, sodassa kohde reagoi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka aiemmin oli ollut kenraaleja ja kirjailijoita, kuten Sun Tzu, Aeneas Tacticus, Miyamoto Musashi, Niccolò Machiavelli ja muita, jotka keskittyivät sotilaallisen voiman tehokkaaseen käyttöön saavuttamaan sivilisaation poliittiset tavoitteet - olipa kyseessä sitten kotimaan puolustaminen tai naapurien kukistaminen - Carl von Clausewitz, Ardant du Picq, Alfred Thayer Mahan ja Helmuth von Moltke (vanhempi) antoivat sodankäynnin teorioille tieteen sädekehän 1800-luvun jälkipuoliskolla. Yhdysvaltain sisällissodan ja Ranskan-Preussin sodan seurauksena tapahtuneen aseiden, taktiikkojen ja teknologian kehityksen myötä sotatieteen oli mentävä pelkkien taistelukentän kysymysten yli. Esimerkiksi von Moltke kirjoitti laajasti rautatien ja lennätinlaitteen hyödyntämisestä voiton varmistamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Prosessin aikana sotilastiede alkoi tarkastella sodan kaikkia osa-alueita. Ardant du Picq tutki, miten sotilaan taistelusuoritus perustui yksilön henkilökohtaiseen ja ryhmän psykologiaan, kun taas Hans Delbrück kehitti "uupumuksen strategian" teorian. Muut sotilaista-akateemikot keskittyivät logistiikkaan, talouteen, kansalliseen moraaliin, sotilastiedusteluun ja jopa sodan eksoottisempiin osiin. Ensimmäinen maailmansota tarjosi kenraaleille tilaisuuden testata näitä uusia sotilastieteen teorioita käytännössä, eräänlaisena empiirisena kokeena joukkotuhoamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_SCIENCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kylmä sota sen keskinäisen tuhon, valtiojohtoisen terrorismin ja sotilas-teollisuuskompleksin strategioilla, vei sotilastieteen pelkästään teoreettisesta joksikin paljon pelottavammaksi ja välittömämmäksi useimmille siviileille. Sotilastiede ei ole ollut yhtä yksinkertaista sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keskiajalle asti "taktiikka" rajoittui pääasiassa viholliseen päin hyökkäämiseen eturintamassa, höystettynä satunnaisilla manöövereillä kääntääkseen vihollisen sivustan tai päättäessään milloin sitoutua ratsuväkeen hoitamaan selviytyjiä. Mikä ei tarkoita, etteivät jotkut sivilisaatiot olisi olleet näissä asioissa erittäin taitavia: akkadilaiset, assyrialaiset, makedonialaiset, roomalaiset, Guptan valtakunta ja Han-dynastia. Näin kehittyivät "Seitsemän klassista manööveriä" taktiikassa: keskustan läpäisy, hyökkäys puolustusasemasta, yksittäinen kääriminen, kaksinkertainen kääriminen, hyökkäys vinossa järjestyksessä, teeskennelty perääntyminen ja epäsuora lähestyminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Myöhään 400-luvulla jKr. Publius Flavius Vegetius Renatus kirjoitti teoksen De re Militari, jota jotkut historioitsijat kuvaavat "keskiajan sodankäynnin raamatuna." Yksi tämän teoksen viidestä pääosiosta keskittyi sotataktiikoihin ja korosti jalkaväen ja jousiampujien roolia, koska he olivat halvempia kuin ratsuväki ja saattoivat toimia missä tahansa maastossa. Teoksesta ilmestyi noin 200 versiota, käännettynä jokaiselle eurooppalaiselle kielelle. Mutta eurooppalaisten taktiikat joutuivat kehittymään, kun arabit, mongolit ja turkkilaiset eivät kiinnittäneet paljon huomiota Vegetiuksen ratsuväkeä koskeviin lausuntoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taktiikka koki toisen paradigman muutoksen, kun ruuti ilmestyi taistelukentälle. Mustaruutisodankäynti saavutti huippunsa Napoleonin sodissa, jotka loivat taktiikan periaatteet, jotka hallitsisivat sotaa, kunnes konekiväärit, piikkilanka, myrkkykaasu, panssarivaunut ja lentokoneet tekivät ne kaikki tarpeettomiksi ensimmäisen maailmansodan aikana. Napoleonilainen taktiikka keskittyi muodostelmiin ja rivien, kolonnien ja neliöiden liikkeisiin sekä jalkaväen, ratsuväen ja tykistön yhdistämiseen tukeviksi ja integroiduiksi haaroiksi. Kaikki oli melko tyylikästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta ensimmäinen maailmansota ja vielä enemmän toinen muuttivat kaiken. Saksalaiset kehittivät salamasodan, britit kommando-operaatiot, amerikkalaiset ilmasta tehtävät hyökkäykset, kun taas neuvostoliittolaiset vain jyräsivät eteenpäin. Liikkuvalla taistelukentällä vanhojen hyväksyttyjen taktiikkojen täytyi väistyä tulitaistelun (feuerkampf) tieltä, joka käytiin joukkueiden ja jalkaväkijoukkojen välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MILITARY_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ja tämä ei edes käsittele meritaistelutaktiikoiden historiaa, kun trireemit väistyivät linjalaivojen, dreadnoughtien ja taistelulaivojen tieltä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos sitä ei löydy maasta, kaiva se esiin. Tämä on perusperiaate kaivostoiminnan takana, yksi sivilisaation varhaisimmista ja käytännöllisimmistä teknologioista. Neoliittiset ihmiset kaivoivat piikiveä Englannissa ja Ranskassa noin 4000 eKr; muinaiset egyptiläiset kaivoivat malakiittia Maadissa 2600 ja 2500 eKr välisenä aikana, käyttäen kovaa kiveä koriste-esineisiin ja keramiikkaan. Nämä olivat yleensä avolouhoksia tai matalia kaivoskuiluja (alle 30 metrin syvyisiä), kuten athenalaiset hopeakaivokset Lauriumissa, jossa yli 20 tuhatta orjaa raatoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Roomalaiset insinöörit kehittivät suuria ja tehokkaita kaivosmenetelmiä; heidän muihin teknologian edistysaskeliinsa kuului muun muassa akveduktien rakentaminen kaivosalueelle veden tuomiseksi, jota käytettiin jätteen poistamiseen (eräänlainen varhainen hydraulinen louhinta) ja malmien erottamiseen murskatusta kiviaineksesta. Roomalaiset kehittivät myös termisen halkeiluprosessin kivien rikkomiseen, rakentamalla tulet kallion pintaa vasten ja lämmittämällä kiven niin, että se hajosi, kun vesisuihku ohjattiin siihen. Heidän kaivosmenetelmänsä levisivät ympäri maailmaa, kun miehet kaivoivat kuparia, rautaa, jalokiviä, kultaa, hopeaa ja melkein kaikkia muita mineraaleja ja kiteitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_MINING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Aasiassa ja Amerikoissa kaivostekniikka pysyi melko alkeellisena ennen kuin eurooppalaiset saapuivat viemään näiden maiden rikkauksia. Myöhäiskeskiajalla, kun helposti saavutettavissa olevat rikkaat suonet olivat ehtyneet, kehittyi syväkaivostoiminta, jossa käytettiin käsityökaluja viemään kaivoskuiluja yhä syvemmälle ja tuettiin seinät ja katot puulla. Sitten vuonna 1465 AD koitti suuri hopeakriisi, kun kaivokset olivat niin syviä, että pohjavesi täytti kuilut. Tämän esteen voittamiseen meni sata vuotta, ja sillä välin ruutiin perustuva räjäytys korvasi hakut ja lapion (pääasiassa). Sitten saapui teollinen vallankumous, joka janoisi kivihiiltä, ja kaivostoiminta muuttui mekanisoiduksi ja yhä ahnaammaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pienet koneet eläinten ja ihmisten sisällä leikkaavat, viipaloivat, liittävät, yhdistävät tai muuttavat soluja. Pienet koneet, jotka luovat uusia materiaaleja molekyylitasolla. Tai pienet koneet, jotka tekevät lisää pieniä koneita. Mihin käyttöön se sitten voidaankaan laittaa, nanoteknologia on vain hieman tieteen fiktion ulottumattomissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>The theoretical foundations of nanotech date back to December 29, 1959 AD, when the American physicist Richard Feynman introduced it in a Physical Science conference at CalTech. Norio Taniguchi first used the term “nanotechnology” in 1974 to describe the “process of separation, consolidation, and deformation of materials by one atom or one molecule.” In 1985, fullerenes were discovered by a trio of chemists, who were able to form semiconductor clusters using pulsed molecular beams. In 1991 K. Eric Drexler gained his PhD degree with his work on nanotechnology and the following year published his dissertation, laying the basis for practical applications of the technology. Meanwhile, in 1989 IBM researchers became the first to manipulate atoms using a tunneling microscope.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäinen vuosikymmen 2000-luvulla näki nanoteknologian ensimmäiset käyttökohteet kaupallisessa valmistuksessa, vaikka ne olivatkin pääasiassa passiivisten nanopartikkelien käyttöä, kuten titaanidioksidia ja sinkkioksidia kosmetiikassa ja elintarvikkeissa, hopean nanopartikkeleita elintarvikepakkauksissa ja desinfiointiaineissa sekä hiilinanoputkia tekstiileissä. Maaliskuussa 2011 nanoteknologioiden esiinmarssia käsittelevä projekti tunnisti noin 1 300 nanoteknologiatuotetta, ja uusia sovelluksia tuli saataville noin kolmen tai neljän viikon välein. Samaan aikaan Yhdysvaltain hallitus perusti Kansallisen Nanoteknologia-aloitteen tutkimukseen, jonka tarkoituksena oli "edistää uusien teknologioiden siirtoa yleiseen hyötykäyttöön... ja tukea nanoteknologian vastuullista kehittämistä."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NANOTECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka dystooppiset skenaariot (kuten Crichtonin romaanissa Prey) ja johtavien teoreetikkojen Richard Smalleyn (”buckyball”-molekyylin löytäjä) ja pioneeri Eric Drexlerin välinen "kohtelias" keskustelu molekyylien kokoajien tulemisesta sekä joitakin huolia DNA-nanoteknologian suhteen (ensimmäinen DNA-nanokone, joka voi muuttaa rakennettaan syötteen avulla, osoitettiin vuonna 1999 Nadrian Seemanin toimesta), näyttää siltä, että sivilisaatio on ”nanoteknisen vallankumouksen” kynnyksellä</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sienipilviä ja rajatonta energiaa; utopia vai tuho. Ydinjakautumisen teknologia kätkee sisäänsä molemmat mahdollisuudet, tai kumpikaan niistä ei toteudu. Fysiikassa ja kemiassa ydinjakauma on hajoaminen – luonnollinen tai ei –, jossa atomin ydin hajoaa kevyemmiksi ytimiksi, vapauttaen neutroneja ja fotoneja, ja näin ollen vapauttaen merkittäviä määriä energiaa. Jos ketjureaktio saadaan käynnistettyä, jolloin nämä vapaat neutronit ja fotonit saavat ympärillä olevat ytimet jakautumaan, paljon energiaa vapautuu kerralla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rakentaen tieteellisten neroiden, kuten Marie Curien, Ernest Rutherfordin, Niels Bohrin, Enrico Fermi ja Edward Tellerin, työn varaan Yhdysvallat rahoitti Manhattan-projektia, jota fyysikko J. Robert Oppenheimer johti vuodesta 1942 jKr, luodakseen kestävän ydintuotannon käyttämällä uraania tai plutoniumia. Tuloksena oli ensimmäinen onnistuneesti testattu atomipommi New Mexicon autiomaassa heinäkuussa 1945. Seuraavassa kuussa Amerikka pudotti kaksi muuta Japanin kaupunkeihin, jättäen jälkeensä 129 tuhannesta 246 tuhanteen kuolonuhria. Kun neuvostoliittolaiset vakoojat varastivat suunnitelmat, ydinasekilpailu alkoi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FISSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ydinreaktio tarjosi kuitenkin myös toivoa edullisesta, "puhtaasta" energiasta. Syyskuussa 1948 Oak Ridgessä, Tennesseessä, sähköä tuotettiin ydinreaktiolla ensimmäistä kertaa - ainakin tarpeeksi hehkulampun sytyttämiseksi. Toinen, suurempi koe Arco'ssa, Idahossa, vuonna 1951 osoitti ydinvoimalan rakentamisen mahdollisuuden. Näin ollen vuonna 1954 maailman ensimmäinen ydinvoimala, joka tuottaa sähköä voimaverkkoon, aloitti toimintansa Obninskissä Neuvostoliitossa, ja pian perässä maailman ensimmäinen täysimittainen ydinvoimala Calder Hallissa Englannissa. Huolimatta ydinvoimalaonnettomuuksista, kuten Three Mile Islandissa vuonna 1979, Tšernobylin vuonna 1986 ja kolmessa Fukushima-Daiichissa vuonna 2011, ydinvoimalla tuotettu energia saattaa olla modernin sivilisaation pelastus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisin kuin ydinjakauma - jossa energiaa tuotetaan ytimen jakautumisen kautta - ydinfuusio tapahtuu, kun kaksi tai useampi atomiydin törmää tarpeeksi kovaa yhteen fuusioidakseen, mikä myös vapauttaa valtavan määrän fotoneita. Fuusioreaktiot tuottavat voimaa universumin tähdille, antaen runsaasti valoa ja lämpöä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toisen maailmansodan aikana fissiopommin luomiseen tähtäävä tutkimus syrjäytti fuusiotutkimuksen. Mutta vuonna 1946 jKr kaksi brittitutkijaa sai patentin prototyyppifuusioreaktorille, joka perustui Z-puristusperiaatteeseen, jossa magneettikenttä voitaisiin luoda plasman (kuten tähden sisällä olevan) sisältämiseen. Seuraavana vuonna kaksi brittiläistä tiimiä aloitti sarjan yhä suurempia kokeita sähkön tuottamiseksi fuusion avulla; toinen britti, James Tuck, työskenteli Los Alamosissa Yhdysvalloissa ja rakensi useita fuusioreaktoreita, joista suurin tunnettiin ivallisesti nimellä "Perhapsatron". Kävi kuitenkin ilmi, että nimi oli osuva, sillä kokeet paljastivat epävakauksia kaikissa näissä malleissa, eikä fuusiota koskaan saavutettu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sen sijaan aseinsinöörien tehtäväksi jäi luoda ensimmäinen ihmisen aikaansaama fuusioreaktio - Ivy Mike, ensimmäinen termonukleaaripommi, joka testattiin vuonna 1952 Enewetak-atollilla. Kaksi vuotta myöhemmin Castle Bravo räjäytettiin Bikini-atollilla, ja sen teho oli 15 megatonnia. Samaan aikaan Neuvostoliitto rakensi ja testasi omaa termonukleaarista asevarastoansa. Nämä olivat kuitenkin kaikki hallitsemattomia fuusioreaktioita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_NUCLEAR_FUSION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monien pienten askelten - ja joidenkin umpikujien - kautta fuusiotutkimus eteni hitaasti 1950-luvulta 1990-luvulle. Lopulta vuonna 1991 Euroopan yhteisen tutkimusreaktorin (Joint European Torus) tiedemiehet Englannissa saavuttivat ensimmäisen hallitun fuusion vapauttamisen. Tämän jälkeen seurasi odotetusti paljon tieteellisiä artikkeleita prosessin parantamisesta, reaktorin pienentämisestä ja edullisemmaksi ja hallittavammaksi tekemisestä. Huolimatta keskusteluista ja kilpailevista väitteistä, vuonna 2014 Lockheed Martinin "Skunk Works" -laboratorio ilmoitti korkean beetafuusioreaktorin kehittämisestä ja suunnitelmista rakentaa 100 megawatin prototyyppi vuoteen 2017 mennessä, valmiina säännölliseen käyttöön vuonna 2022.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Synteettiset tai puolisynteettiset orgaaniset polymeerit, jotka on yleensä johdettu petrokemian tuotteista, ovat suurimolekyylisiä, erittäin kestäviä, muokattavia, kevyitä ja nykyään kaikkialla läsnä olevia. Muovi. Sitä on monia eri muotoja, jotkut kovempia, toiset joustavampia, ja joillakin on suurempi tai pienempi lämmönkestävyys. Muovia voidaan muovata, puristaa tai extruudata lähes mihin tahansa haluttuun muotoon. Se löytyy joka osa-alueelta nykypäivän elämässä, käytetään kaikessa auton puskureista proteeseihin, tuotteiden pakkauksista modernistisiin huonekaluihin, kodin viihteestä viimeisimpiin aseisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikana oli kehitetty joitakin muoviin verrattavia materiaaleja; esimerkiksi vuonna 1855 jKr. Alex Parkes kehitti selluloosasta materiaalin norsunluun halvaksi korvikkeeksi, koska norsut olivat lähes sukupuuton partaalla. Mutta ensimmäinen täysin keinotekoinen muovi oli Bakeliitti, jonka keksi vuonna 1909 keksijä Leo Hendrik Baekeland. Bakeliitti oli halpaa ja kestävää. Siksi sitä käytettiin valmistamaan radioita, puhelimia, ruokailuvälineiden kahvoja, pianonäppäimiä ja biljardipalloja. Vaikka Bakeliitti olikin melko vahvaa, se oli myös melko haurasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan jälkeen kemian alalla tapahtuneet radikaalit edistysaskeleet (kaikki tuo myrkkykaasujen ja uusien räjähteiden tuotanto) johtivat uusien muovilajien räjähdysmäiseen kasvuun. Polyvinyylikloridi (tai PVC), jäykkä ja kestävä muovi, alkoi tulla kaupallisesti valmistetuksi 1920-luvulla eri yritysten toimesta. Läpinäkyvä polystyreeni kaupallistettiin vuonna 1931 I.G. Farbenin toimesta, ja vuonna 1941 – toisen sodan innoittamana – Dow Chemical keksi Styrofoamin. (Vuonna 1960, Dart Container -yhtiö, nyt kaikkialla läsnä olevan Styrofoam-kupin suurin valmistaja, toimitti ensimmäisen tilauksensa.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PLASTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Maailmasta tuli nopeasti muovinen. 2000-luvulla lähes jokaisessa kulutustavarassa oli muoviosia tai se oli kokonaan muovia. Itse asiassa maailman kaatopaikat ovat täynnä sitä, ja valtavia kelluvia muovimassoja löytyy valtameristä, koska se ei hajoa luonnostaan, ja sen polttaminen tuottaa usein myrkyllisiä kaasuja. Lisäksi vaikka muovin valmistus on suhteellisen halpaa, se vaatii suuria määriä petrokemikaaleja valmistuksen yhteydessä. Joten ehkä öljyn käydessä vähiin ja kalliiksi, niin käy myös muoville.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Posliininvalajan taito tai käsityö, kyky luoda keramiikkatavaroita" - toisin sanoen, asioiden valmistaminen mudasta. Posliininvalmistuksessa esineitä (joskus hyödyllisiä) muovataan savesta ja sitten asetetaan uuniin ja altistetaan korkeille lämpötiloille. Lopputuote on erittäin hauras, mutta myös ilmatiivis ja enemmän tai vähemmän immuuni korroosiolle, hapettumiselle, infestaatiolle ja muulle hajoamiselle. Vanhimpiin löydettyihin posliiniesineisiin kuuluvat kannut ja astiat nesteen tai viljan säilyttämiseen. Ja joitakin todella rumia patsaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisimmat tunnetut keramiikat ovat Gravettian-kulttuurin figuurit (pienet, kasvottomat esitykset lihavista naisista), jotka ovat peräisin 29 000 - 25 000 eKr. väliseltä ajalta. Nämä muotoiltiin käsin ja poltettiin kuopassa. Noin 12 000 vuotta sitten, nokkelat ihmiset keksivät, että savea - usein sekoitettuna hiekkaan, karkeaan, murskattuihin kuoriin tai luumuihin - voitiin käyttää hyödyllisempien esineiden valmistukseen: kattiloihin, kuppeihin, lautasille, kulhoihin, säilytysastioihin ja niin edelleen. Japanissa Jōmon-kauden aikana keramiikkataiteilijat alkoivat laittaa lasitetta saviruukkuihinsa. Tänä aikana kehitettiin useita erilaisia ​​keramiikkatyyppejä - saviruukkuja, kivitavaratavaroita ja posliinia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ennen kuin savenvalajan pyörä keksittiin Mesopotamiassa joskus Ubaid-kauden aikana (6000–4000 eaa.), saviruukut piti muotoilla käsin, mikä oli työlästä. Pyörän käyttöönotto nopeutti savenvalamista. Etruskilaiset alkoivat käyttää muotteja ruukkujen ja muiden esineiden "massatuotantoon" 500-luvulla eaa., ja roomalaiset omaksuivat menetelmän hävittäessään heitä kiusanneet naapurit. Samaan aikaan Kiinassa kehittyi liukusaven valamiseen perustuva menetelmä, joka mahdollisti keraamisten astioiden massatuotannon Tang-dynastian aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_POTTERY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Sitten kaikki nämä ihanat keramiikkatuotteet korvattiin muovilla</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei mikään teknologia kirjoittamisen jälkeen ole vaikuttanut sivilisaatioon yhtä paljon kuin siirrettävien kirjaintyyppien painaminen. Puupiirrospainatus oli ollut käytössä vuosikymmenten ajan Kiinassa, Intiassa ja Euroopassa. Pecia-järjestelmä kehitettiin 1200-luvun alussa Italiassa yliopistoissa ja se tarjosi kirjakauppiaille menetelmän useiden kirjakappaleiden tuottamiseen suhteellisen lyhyessä ajassa. Kirjat kuitenkin pysyivät kalliina ja olivat vain sivistyneen eliitin omaisuutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>1400-luvulle mennessä nopeampi ja halvempi tapa toistaa kirjoitettua tekstiä oli muodostunut "Pyhäksi Graaliksi" eurooppalaisille kirjakauppiaille, koulutuksen ja lukutaidon kasvun ajamina. Jopa tavalliset ihmiset halusivat lukea Raamattua itse, ja heidän lapsensa opettelivat kirjaimia uusissa kielikouluissa, jotka ilmestyivat ympäri mannerta. Kiinassa, liikuteltava kirjainlaji - jossa jokainen sana voitiin asettaa mihin tahansa järjestykseen lokerikkoon, joka sitten mustettiin ja painettiin paperia vasten - tehtiin posliinista Bi Shengin toimesta vuonna 1040 jKr, mutta se osoittautui melko hauraaksi ja kalliiksi. Liikuteltava puinen kirjainlaji kului liian nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Se jäi kiertävän saksalaisen kultasepän ja satunnaisen kirjakauppiaan (ja joskus muiden ammattien, joissa hän ei ollut kovin menestyksekäs) nimeltä Johannes Gutenberg kehitettäväksi liikuteltava metallista valmistettu kirjainlaji, jossa jokainen pieni pala edusti kirjainta tai välimerkkiä, jotka voitiin järjestellä tarvittaessa tarjottimelle sivun tekemiseksi. Lyijystä valmistettu metallikirjasin oli kestävä ja helppo valaa; kun se oli kulunut, kirjasin voitiin sulattaa ja käyttää uudelleen lisää kirjaintyyppiä valmistettaessa. Epäonnistunut kultaseppä keksi myös öljypohjaisen musteen, joka toimi hyvin metallityypin kanssa antaen kestävän painatuksen. Gutenberg perusti työpajan Mainziin, ja vuoteen 1450 mennessä hän painoi yleisiä tekstejä (todennäköisesti latinan kielioppeja) ja kirkon aneita; vuonna 1452 Gutenberg aloitti työn painetun Raamatun version parissa, joka valmistui vuonna 1455 - niin sanottu Gutenbergin Raamattu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_PRINTING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Keksintö mullisti maailman ja synnytti massaviestinnän. Se levisi nopeasti Euroopassa, koska kirjakauppiaat saattoivat nyt tehdä (ja myydä) paljon kopioita. Se ei ainoastaan standardoinut kieltä ja tietoa - tuoden sivunumerot, sisällysluettelot, hakemistot, mahdollisuuden viitata muihin teoksiin ja kaikenlaisia asioita, jotka eivät olleet mahdollisia käsin kopioituissa kirjoissa - vaan se opetti ihmiskunnan ajattelemaan lineaarisesti (koska niin ihmiset nyt lukivat) pikemminkin kuin kokonaisvaltaisesti. Ja se synnytti - tai ainakin edisti - Tieteellistä vallankumousta ja Reformaatiota. Joten, jos sivilisaatio on sotku, syytä siitä Gutenbergiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>The idea of “wireless” communication begins with experiments in wireless telegraphy – sending impulses through the ground, water and even steel railroad tracks – in the 1830s. In 1888 AD, Heinrich Hertz proved conclusively that electromagnetic waves could be transmitted through the air; his publications set off a mad scramble among inventors and crackpots to produce these Hertzian waves. Even the likes of Nikola Tesla, Amos Dolbear, and Sir Oliver Lodge got involved. But it took an obscure Italian inventor by the name of Guglielmo Marconi to build the first working, completely successful wireless telegraph … or radio, as some folks called it … in 1894. He patented it in 1896 in England. Marconi was awarded the Nobel Prize in 1909 for his work. He also eventually became wealthy, became a senator in the Italian parliament, and joined the Fascist Party in 1923, being made president of the Royal Academy by Mussolini – but that’s another tale.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aluksi radiota käytettiin morsekoodiviestien lähettämiseen, mutta vuonna 1900 brasilialainen pappi, Roberto de Moura, onnistui lähettämään ihmisen äänen radiosignaalien avulla (hänelle myönnettiin patentti modulaattorilaitteelleen vuotta myöhemmin). Seuraava edistysaskel oli tyhjiöputki, jonka kehittivät Westinghousen insinöörit. Käyttämällä kaikkia näitä yhdessä, ensimmäinen radio-ohjelma lähetettiin Ocean Bluff-Brant Rockista, Massachusettsista, jouluaattona 1906, ja lähetykseen sisältyi joulumusiikkia ja raamatunlukua; merellä olevat alukset ilmoittivat vastaanottaneensa tämän ensimmäisen amplitudimodulaation (nykyisin vain "AM") lähetyksen. Kaksi vuotta myöhemmin, ollessaan matkalla miljonääriksi, Marconi avasi sivilisaation ensimmäisen radio-tehtaan Chelmsfordissa, Englannissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RADIO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lyhyessä ajassa kaupallisia radioasemia avattiin kaikkialla; yrittäjät olivat viimein keksineet, miten ansaita rahaa mainosten lähettämisellä (ensimmäisenä asemalta WEAF New Yorkissa) ja Kongressi, miten ansaita rahaa asemien lisensoinnilla. Ensimmäinen uutisohjelma lähetettiin elokuussa 1920 asemalta 8MK Detroitissa. Ensimmäinen yliopistoasema aloitti lähetykset lokakuussa 1920 Union Collegessa. Samana kuukautena kyseinen yliopistoasema esitti todennäköisesti ensimmäisen viihdeohjelman, sarjan torstai-iltaisin pidettyjä konsertteja. Vuonna 1921 tarjottiin ensimmäinen urheilulähetys - jalkapallo-ottelu West Virginian ja Pittsburghin välillä. Nyt radio-ohjelmat todella herättivät ihmisten huomion.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Todisteita vaihdettavien osien käytöstä voidaan jäljittää aina ensimmäisen Punilaissodan aikaisiin Karthagon sotalaivoihin, kun standardoidut osat helpottivat heidän kaleeriensa korjausta. Kiinan sotivien valtioiden aikakautena Qin-dynastia käytti massatuotettuja varsijousia, joissa oli vaihdettavat osat, tuhotakseen kilpailijansa. Näin jatkui läpi aikojen, kunnes Eli Terry lopulta valmisti jotain muuta kuin asetta tuotantolinjallaan Amerikassa vuonna 1814 jKr - pylväs-ja-kela-kellon. 1800-luvun puolivälissä useat kello- ja ompelukonevalmistajat alkoivat käyttää vaihdettavia osia tehtaissaan. Sekä Singer Ompelukone-Yhtiö (1870) että McCormick Harvesting Machine Company (1880) omaksuivat käytännön, ja sen jälkeen myös höyrykoneiden, kirjoituskoneiden ja polkupyörien valmistajat. Sitten Henry Ford otti sen käyttöön edullisten autojensa valmistuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Valmistuksessa vaihdettavien osien kehitys johtui suurelta osin useiden valmistuskoneiden innovaatioista ja keksinnöistä, jotka sallivat vain hyvin pieniä eroja lopullisissa osissa. Valmistusta mullistivat liukukaraistus, ruuvikierrelaitteet, jyrsinkoneet ja metallihöylät. Lisäämällä koneiden sähköistys nopeamman nopeuden saavuttamiseksi, taitavat koneistajat pystyivät tuottamaan satoja identtisiä osia joka tunti. Kokoonpanojen hallinta kehittyi 1950-luvulla järjestelmätekniikan alana varmistamaan valmistettujen osien suorituskyvyn ja fyysisten ominaisuuksien johdonmukaisuus. Sitten tulivat robotit työskentelemään kokoonpanolinjoilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_REPLACEABLE_PARTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Korvaavien osien kehittäminen kaikilla kulutustavaroiden aloilla vauhditti teollista vallankumousta ja paransi elämänlaatua, koska kaikenlaiset asiat tulivat kohtuuhintaisiksi tavalliselle työväenluokan ihmiselle. Näyttävä kulutus oli viimein sivistyksen ulottuvilla... tai ainakin osan siitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rihlaus on vain spiraalimaisten urien leikkaamista aseen piipun sisäosaan, jotta saadaan aikaan kierrettä pallossa tai luodissa, mikä puolestaan vakauttaa ammuksen gyroskooppisesti, lisäten sen tarkkuutta ja kantamaa. Lyhyesti sanottuna tämä tarkoittaa sitä, että taitava ampuja saattoi osua johonkin tarkkaan kohteeseen sileäpiippuisella musketilla, mutta mikä tahansa hölmö, jolla on vakaa käsi, onnistuu melko varmasti ampumaan kiväärillä kohteeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka onkin ongelmallista päättää, kuka keksi ajatuksen ensimmäisenä, muskettien piippujen rihlaus aloitettiin useiden asevalmistajien toimesta Augsburgissa 1400-luvun lopulla; August Kotter paransi suunnitelmaa Nürnbergissä noin vuoden 1520 jälkeen. Rihlaus ei kuitenkaan ollut erityisen tehokasta mustaruutiaseissa, johtuen piipun sisään jääneestä jäänteestä (joka sotki urat); tehokkaimpia rihlattuja mustaruutiaseita olivat takalataus-pistoolit, kuten Queen Anne -piikiviase. Vaikka rihlaus juontaa juurensa 1600-luvulta, se ei yleistynyt ennen teollisen aikakauden sotia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>1700-luvun alussa englantilainen matemaatikko Benjamin Robins todisti, että pitkänomainen "luoti" säilyttäisi kiväärin piipusta saamansa pyörteisyyden paremmin kuin pallo, mutta leikkaisi ilmanvastusta paremmin. Muutaman vuosikymmenen kuluessa useimmat mantereen armeijat ottivat käyttöön kivääripataljoonia täydentämään muskettiaseistettuja jalkaväkirykmenttejä. Aluksi näitä yksiköitä käytettiin ampumaan vihollisen upseereita ... tarkka-ampujia todellakin. Mutta Napoleonin sotien aikaan, ja vielä enemmän Yhdysvaltain sisällissodan aikana, kivääriaseistetut joukot integroitiin tavallisiin jalkaväkirykmentteihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_RIFLING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 1866 kehitettiin takalataavia kiväärejä: saksalainen ”neula”-kivääri, ranskalainen Tabatière, brittiläinen Snider-Enfield. Lukkotoimiset kiväärit, kuten Chassepot, tarkoittivat, että kivääreitä voitiin ladata nopeammin ja niitä voitiin ampua jopa makuuasennosta. Amerikkalainen Colt ”Revolving Rifle” oli ensimmäinen ”toistuva” kivääri. Lukuun ottamatta joitakin tappavia parannuksia – kuten automaattitulta ja kiikaritähtäimiä – kiväärien kehitys oli saavuttanut huippunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1942 jKr. tieteiskirjailija Isaac Asimov esitti kolme "robotiikan lakia". Vuonna 1948 amerikkalainen matemaatikko Norbert Wiener muotoili "kybernetiikan periaatteet" käytännöllisen robotiikan perustaksi. Ja vuonna 1961 ensimmäinen ohjelmoitava robotti - "Unimate" - rakennettiin nostamaan ja pinomaan kuumia metalliosia valukoneesta</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Automaatit - itse toimivat koneet - ovat olleet olemassa jo kolmannen vuosisadan eaa. kiinalaisessa tekstissä "Liezi", joka on omistettu filosofi Lie Yukoulle. Vuonna 1495 jKr ei vähempää kuin nero Leonardo da Vinci tarjosi mekaanisen ritarin piirustukset, proto-robotin. Ranskalainen taiteilija ja nikkarointija Jacques de Vaucanson rakensi mekaanisen ankan, joka kykeni syömään, heiluttamaan siipiään ja erittämään jätettä sen jälkeen - "Sulattava Ankan" vuonna 1738; merkittävämmin hän rakensi myös täysin automaattisen kangaspuun, ehkä ensimmäisen kaupallisesti kannattavan "automaatin". Joten "robotit" (nimetty näin tšekkiläisen Karel Capekin näytelmässä R.U.R.) olivat olemassa kauan ennen kuin ABB Robot Group asensi maailman ensimmäisen mikrotietokoneella ohjatun teollisuusrobotin Ruotsissa vuonna 1974.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta tietenkin ihmisen kaltaiset robotit - joilla on runko, pää, jonkinlaiset kasvonpiirteet, kaksi tai useampi käsivarsi, kaksijalkainen liikkuminen - saavat kaikki innostumaan ja huolestumaan. Tällaiset robotit ovat olleet tieteiskirjailijoiden ja Hollywood-studioiden suosikkeja, ja niitä on vasta alettu toteuttaa. Vuonna 1973 rakennettiin Wabot-1, joka kykeni kävelemään, kommunikoimaan japaniksi ja mittaamaan etäisyyttä kohteisiin keinotekoisilla silmillä ja korvilla. (Ilmeisesti yhtä hauska kuin Sulatteleva Ankkakin.) Pian lähes joka vuosi uusi robotti ilahdutti maailmaa. Vuonna 2005 Wakamaru teki ensiesiintymisensä, japanilaisvalmisteinen kotirobotti, jonka tarkoituksena oli tarjota hoivaa ja seuraa vanhuksille ja vammaisille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROBOTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Tietenkin robotit eivät tarvitse olla ihmisen muotoisia. Itse asiassa ihmisen muoto on tehottomasti suunniteltu, ja niinpä insinöörit ja valmistajat tutkivatkin lukuisia muita mahdollisuuksia erilaisiin tehtäviin - pyörillä varustettuja robotteja, pallomaisia robottiorbeja, telaketjuilla kulkevia robotteja jne. - joissa on kaikenlaisia tarttujia ja manipulaattoreita käsien sijaan. Mahdollisuudet ovat lähes rajattomat. Tai kuten Terry Pratchett kysyi: "Mietin, mikä saa meidät rakentamaan tehottoman muotoisia ihmisen kaltaisia robotteja sen sijaan, että rakentaisimme mukavan virtaviivaisia koneita?"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kukaan ei ole aivan varma siitä, kuka laukaisi ensimmäisen raketin. Jotkut historioitsijat väittävät, että raketteja käytettiin ensimmäisen kerran taistelussa vuonna 1232 jKr. kiinalaisten toimesta mongoleja vastaan, ja räjähdyksiä kuultiin noin 15 mailin päässä. Toiset taas väittävät, että ensimmäiset raketit olivat "maaorava" -nimisiä ilotulitusraketteja, joita keisari Lizong käytti äitinsä Kung Shengin syntymäpäivänä vuonna 1264. On varmaa, että ensimmäinen kirjallinen maininta raketeista löytyy Huolongjing-teoksesta, jonka kiinalainen tykistöupseeri Jiao Yu kirjoitti 1300-luvun puolivälissä; siinä kuvataan jopa ensimmäinen monivaiheraketti, jota ilmeisesti kiinalainen laivasto käytti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toiseen maailmansotaan asti raketit olivat suhteellisen lyhyen kantaman, epätarkkoja, kömpelöitä aseita ... tai niitä käytettiin kauniiden ilotulitteiden tekemiseen (ei sillä, etteivätkö sotilasraketit aiheuttaisi kauniita räjähdyksiä). Vuonna 1792 rautakuorisia raketteja käytti Tipu Sultan puolustaessaan Mysorea ahneelta Brittiläiseltä Itä-Intian kauppakomppanialta. Britit, jotka aistivat hyvän idean, kehittivät kiinteäpolttoaineisen Congreve-raketin käytettäväksi ranskalaisten, amerikkalaisten ja muiden epämiellyttävien tyyppien vastaisesti. Vuonna 1914 Robert Goddard – innoittuneena H.G. Wellsin mielikuvituksellisista tarinoista – patentoi useita käsitteitä, jotka osoittautuivat ratkaiseviksi raketintekniikan historiassa: polttokammion, useita vaiheita ja suuttimen pakokaasun nopeuden lisäämiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_ROCKETRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Samaan aikaan saksalaiset tiedemiehet kehittivät omia suunnitelmiaan raketeille - tietenkin vihollisen pommittamiseksi. Siinä missä V-1 oli karkea, yksinkertainen lentävä pommi, V-2 oli ihmeellinen, jossa oli turbopumput, inertiaohjausjärjestelmät ja monet muut innovaatiot, joita rakettitieteilijät käyttävät edelleen. Sodan päättymisen jälkeen käynnistyi "avaruuskilpailu", kun kaksi supervaltaa "omaksui" monia Saksan parhaista rakettitieteilijöistä Peenemündestä, erityisesti Yhdysvaltojen hankittua Wernher von Braunin. Vaikka Neuvostoliitto laukaisi ensimmäisen satelliitin ja ensimmäisen miehen kiertoradalle, Yhdysvallat rakensi ensimmäisen ydinaseella varustetun ICBM:n.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska laivan soutaminen on paljon työtä, ihmiset kehittivät purjeita antaakseen tuulen työntää sitä eteenpäin. Purjehdus tarjosi ihmisille nopeamman ja helpomman tavan matkustaa kuin maata pitkin, ja sitä on käytetty kaupankäynnissä, kuljetuksissa, kalastuksessa ja sodankäynnissä ensimmäisen maston nostamisesta lähtien. Vanhin purjehtivan laivan kuva löydettiin Kuwaitista maalatulta levyltä, joka on ajoitettu noin 5500-5000 eKr. Hautamaalaukset noin 3200 eKr. esittävät kaislalaivoja purjehtimassa Niilillä. Muutama sata vuotta myöhemmin egyptiläiset seikkailivat Välimeren rantoja pitkin. Jokaisen rannikon varrella, Kiinasta Skandinaviaan, purjehdusteknologia - jokaiselle merenkäyntikulttuurille ominainen - kehittyi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Barkit, prikit, karavellit ja klipperit sekä katamaraanit, felukat, galeonit, roskat, viikinkilaivat, mystikot, skoonerit ja slooppit; purjelaivojen teknologia ja muotoilu oli yhtä monipuolinen kuin niitä purjehtivat kansat. 2500 eKr. Egyptiläiset rakensivat purjelaivoja setripuusta, joka oli sidottu yhteen hihnoilla ja kaisloilla saumojen tiivistämiseksi; 1954 jKr. Gizan pyramidin juurelta löydetty ”Khufu”-laiva oli 143-jalkainen alus, jota kuljetettiin airoilla ja puuvillapurjeilla. Samaan aikaan skandinaavit kehittivät menetelmän veneenrakennukseen, jossa käytettiin jaettuja rungon osastoja, mikä mahdollisti yhä suurempien viikinkilaivojen rakentamisen. 1000 jKr. viikingit olivat maailman kiistattomat merimiehet ja veneenrakentajat, purjehtien jopa Atlantin yli Pohjois-Amerikkaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SAILING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kokeilemalla ja erehtymällä (paljon hukkuneita merimiehiä) saavutettiin teknisiä parannuksia purjeissa, mastoissa, rungoissa ja köysistössä. Arabialaiset, kiinalaiset ja intialaiset kauppiaat liikkuivat Tyynenmeren rannikolla avaten kauppareittejä ja diplomaattisuhteita. Mutta eurooppalaiset purjehtivat maailman ympäri; 15. vuosisadalta lähtien eurooppalaiset merimiehet menivät kauemmas, viipyivät pidempään ja tutkivat maapalloa, luoden siirtomaaimperiumeja purjelaivastoillaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Puhtaan veden saanti ja sanitaatio ovat olleet melko tärkeitä sivilisaation kehittymiselle, sillä ilman niitä ihmiset ovat alttiita sairauksille ja kuolemalle. Erityisesti kun he asuvat tiiviisti yhdessä kaupunkikeskuksissa. Vanhimmat merkit kaupunkien sanitaatiosta on löydetty Harappan asutusten Mohenjo-daron ja Rakhigarhin raunioista Indus-joen laaksosta noin 2500 eKr. Siellä asuinryhmät saivat vettä yhteisestä kaivosta, ja jätevesi (mukaan lukien kaikki sen sisältämä) tyhjennettiin kadunvarsille asetettuihin peitettyihin viemäreihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Roomalaisissa kaupungeissa ja huviloissa oli vielä paremmat vesi- ja sanitaatiojärjestelmät, kivestä ja puusta tehdyt viemärit - kuuluisa Cloaca Maxima Roomassa, joka tyhjensi jätteet Tiber-jokeen - poistivat jätteet sivistyneiden ihmisten luota. Mutta Euroopan muissa osissa on vähän näyttöä järkevästä sanitaatiosta ennen myöhäiskeskiaikaa; tästä syystä Cyprianin rutto (luultavasti isorokko), Justinianuksen rutto (buboninen rutto) ja Musta surma. Hitaasti - kustannusten vuoksi - renessanssin aikana viemärit korvasivat saavivessat, ulkohuussit ja likakaivot Euroopassa. (Samaan aikaan uskotaan, että Mayojen kaupungissa Palenquessa oli maanalaisia vesijohtoja ja huuhteluvessoja.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 1596 Sir John Harington julkaisi teoksensa A New Discourse on a Stale Subject, jossa hän kuvasi nykyaikaisen WC-istuimen edeltäjää, jonka hän oli asentanut kotiinsa. Se sisälsi huuhteluventtiilin, vesitankin ja keinon pestä pönttö käytön jälkeen. Hän asensi myös yhden kummilleen kuningatar Elisabet I:lle Richmondin palatsiin, mutta tämä kieltäytyi käyttämästä sitä epäsopivan melun vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SANITATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisen vallankumouksen alkaessa, kaupunkien kasvun ja monien työntekijöiden käytettävissä olevan ylimääräisen tulon myötä – sekä Alexander Cummingin keksimän S-loukun ansiosta vuonna 1775 – sisä-WC:t muuttuivat käytännölliseksi todellisuudeksi. Keksijä Joseph Bramah lisäsi kelluva-venttiilijärjestelmän vesitankkiin, ja vuonna 1778 hän alkoi asentaa WC:tä koteihin ja yrityksiin Lontoossa, mikä kaikilla mittareilla oli erittäin kannattavaa toimintaa. Pian kaikki halusivat yhden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Beep... beep... beep." Näin se alkoi. Sputnik, jossa oli mukana radiosignaalilähettimet, laukaistiin lokakuussa 1957 jKr Neuvostoliiton toimesta. Kiertäessään maapallon yllä keinotekoisena satelliittina (sen sijaan että olisi luonnollinen satelliitti, kuten Kuu), Sputnik ilmoitti maan pinnalla kyhjöttäville ihmisille, että maailma oli muuttunut dramaattisesti... parempaan suuntaan tai ei, se jäi nähtäväksi. Sputnik 2 laukaistiin marraskuussa, ja ensimmäinen avaruudessa ollut elävä olento oli mukana, koira nimeltä Laika (joka kuoli muutaman tunnin kuluttua laukaisusta).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Amerikkalaisen Rocket Society -järjestön, National Science Foundationin ja (ainoan todella merkityksellisen tahon) Valkoisen talon painostuksesta Yhdysvaltain sotilasorganisaatio ilmoitti omasta ohjelmastaan saattaa satelliitti kiertoradalle. Kolme kuukautta onnettoman Laikan kiertoradan jälkeen Yhdysvallat lähetti Explorer 1 -satelliitin Maan ympäri. Vuonna 1961 Yhdysvaltain ilmavoimat käyttivät vasta perustettua Space Surveillance Network -järjestelmää 115 Maata kiertävän satelliitin luetteloimiseen. Avaruudesta oli tulossa ahdasta. (Tällä hetkellä se seuraa noin 8000 ihmisen tekemää esinettä, jotka kiertävät maapalloa, suurin osa niistä avaruusromua.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Yhdysvaltojen tehdessä listaa satelliiteista, Neuvostoliitto laukaisi miehen avaruuteen; 12. huhtikuuta 1961 Juri Gagarinista tuli ensimmäinen ihminen, joka kiersi Maan Vostok 1 -satelliitin kyydissä. Toisin kuin parka Laika, kosmonautti palasi elävänä. Yhdysvaltojen John Glenn kiersi Maata Friendship 7 -aluksella helmikuussa 1962. Kiina oli kolmas maa, joka lähetti ihmisen avaruuteen: Yang Liwei Shenzhou 5:ssä lokakuussa 2003. Ja monet kansainväliset tiedemiehet ovat työskennelleet Kansainvälisellä avaruusasemalla - suurimmalla kiertävällä satelliitilla tähän mennessä - sen ensimmäisen osan laukaisemisesta lähtien vuonna 1998; se kiertää Maapalloa joka 92,69 minuutissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SATELLITES_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Monet maat - kuten Qatar (2013), Uruguay (2014) ja Turkmenistan (2015) - ovat sijoittaneet satelliitteja kiertoradalle. Puhumattakaan kymmenistä yksityisistä yrityksistä, jotka ovat maksaneet suuria summia saadakseen omat satelliittinsa (pääasiassa tietoliikennesatelliitit) kiertoradalle, rohkaistuneina Yhdysvaltain kongressin vuonna 1984 hyväksymästä kaupallisten avaruuslentojen laista. Nyt on myös useita yrityksiä, jotka tutkivat miehitettyjä kaupallisia lentoja kiertoradalle tai sen ulkopuolelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tieteelliset teoriat toimivat hyvin selittämään, miten luonnollinen (ja epäluonnollinen) maailma toimii, koska ne perustuvat hyvin perusteltuihin ja usein havaittuihin ilmiöihin, joita voidaan toistaa. Siksi empiiriset tieteelliset teoriat ovat ennustettavia, universaaleja ja testattavissa. Tieteelliset lait sen sijaan eivät tarjoa ilmiön mekaniikasta selitystä, vain muuttumattoman havainnon jonkin tapahtuvan. Vanhentuneet teoriat, kuten palamisen flogiston-teoria, hylätään, kun tutkimus tai instrumentointi paljastaa uusia empiirisiä tietoja ilmiöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Tieteellinen teoria perustuu tieteellisen menetelmän kehitykseen, alkaen Aristoteleen induktiivis-deduktiivisesta lähestymistavasta tieteelliseen havainnointiin, kuten hänen Organonissaan on esitetty. Mutta Aristoteleen lähestymistapa ei ollut ainoa tapa teorioiden muodostamiseen; Epikuros esitti omat sääntönsä luonnon toiminnan ja sen syiden "päättelemiseksi". Eurooppalaiset eivät kiinnittäneet paljon huomiota tieteeseen pimeällä keskiajalla (ollessaan pikemminkin huolissaan selviytymisestä kaikista sodista, ruttoista ja nälänhädista), mutta vuonna 1021 jKr. Arabifysikko ibn al-Haytham, joka tunnetaan lännessä nimellä Alhazen, esitteli tieteellisten teorioiden ehdottamisen menetelmänsä: havainnointi, kokeilu ja rationaalinen logiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kun Eurooppa selvisi vaikeuksistaan, renessanssin humanistit lisäsivät omat ajatuksensa siitä, miten tieteellisiä teorioita tulisi kehittää. Francisco Sanches väitti kirjoituksissaan, 1571-1573, että ainoa todellinen menetelmä tietämiseen perustui skeptisismiin, ja Francis Bacon kehitti tästä eliminatiivisen induktion tieteellisten teorioiden perustaksi. Descartes, Galilei ja Newton jalostivat hänen menetelmiään. 1900-luvulla Charles Peirce, Karl Popper ja Thomas Kuhn keskustelivat ja kehittivät käsitystä siitä, mitä tieteellisellä menetelmällä tulisi olla - standardi kaikelle tutkimukselle kaikilla tutkimusaloilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SCIENTIFIC_THEORY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>On tietenkin olemassa muita, vähemmän empiirisiä tapoja ymmärtää universumia, mutta tieteelliset teoriat pysyvät todellisuuteen pohjautuvina... ja ovat tuoneet sivilisaatiolle oivalluksia ja teknologioita, jotka ovat tehneet ihmisen elämästä paljon mukavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laivanrakennus on tietenkin laivojen rakentamista. Laivanrakentajat harjoittavat ammattia, jonka juuret ulottuvat ennen kirjallisen historian aikaa. Arkeologiset todisteet viittaavat siihen, että ihmiset purjehtivat Aasiasta Borneoon 120 tuhatta vuotta sitten rakennetuilla aluksilla; ja myöhemmin Uuteen-Guineaan ja Australiaan noin 50 tuhatta vuotta sitten. Neljännellä vuosituhannella eaa. egyptiläiset rakensivat veneenrungot puulaudoista, käyttäen puutappeja niiden yhteen kiinnittämiseen ja pikeä niiden vesitiiviyden varmistamiseen. Intiassa Harappanit käyttivät ensimmäisiä laivanrakennustelakoita noin 2500 eaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka foinikialaiset, kreikkalaiset ja karthagolaiset olivat melko hyviä laivanrakentajia, suurin osa heidän tietämyksestään katosi "pimeiden" aikojen aikana. Vikings-ryhmiä lukuun ottamatta eurooppalaiset eivät olleet erityisen taitavia tai innovatiivisia. Kiinassa kuitenkin Song- ja Ming-dynastioiden aikana laivanrakennus saavutti huippunsa, rakentaen junks- ja sotalaivoja, jotka täyttivät ajan suurimmat satamat. Islamilaisessa maailmassa laivanrakennus kukoisti Basrassa ja Aleksandriassa, ja niissä valmistettiin dhows- ja felucca-tyyppisiä aluksia, jotka liikennöivät kauppareittejä Itä-Aasiasta Afrikan kärkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tutkimusmatkojen aikakausi, kun eurooppalaiset lähtivät valloittamaan maailmaa, vaati uusia lähestymistapoja laivanrakennukseen. Telakat muuttuivat suuriksi teollisuuskomplekseiksi (kuten Venetsian Arsenal), jotka kykenivät valmistamaan aluksia standardoidun suunnitelman mukaan (kuten karakki) vain viikkojen tai jopa päivien kuluessa. Napoleonin sotien aikaan laivoja rakennettiin edelleen perus-, standardoitujen suunnitelmien mukaan laajoilla telakoilla; britit perustivat itse asiassa kuninkaallisia laivastoja ympäri maailmaa tukemaan heidän merellisiä pyrkimyksiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SHIPBUILDING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Teollisen vallankumouksen aikana tapahtuneet edistysaskeleet laivojen suunnittelussa ja materiaaleissa tekivät uusista menetelmistä välttämättömiä ensimmäistä kertaa vuosisatoihin. Suuret rauta- ja teräsrunkoiset laivat, kuten Great Eastern ja Titanic, sekä modernit dreadnought-alukset tarkoittavat, että nykyään suurin osa laivoista rakennetaan laajoissa telakoissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pohjimmiltaan piiritystaktiikat eivät ole muuttuneet paljoakaan Megiddon (n. 1457 eaa.), Tyroksen (332 eaa.), Karthagon (149-146 eaa.) ja Masadan (73-74 jaa.) ajoista lähtien - puhumattakaan Troijasta noin 1200 eaa. jos uskomme Homerosia. Kun assyrialaiset ja heidän naapurinsa alkoivat rakentaa muureja kaupunkiensa ympärille pitämään roskaväen ulkopuolella, oli minkä tahansa vakavasti otettavan valloittajan välttämätöntä omata keinot tällaisten paikkojen ottamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Aikojen alusta lähtien hyökkääjän ensimmäinen teko oli yleensä "yllätyshyökkäys", jonka tarkoituksena oli saada puolustajat valmiiksi tai edes tietoisiksi uhasta. Se ei yleensä toiminut, mutta se oli kokeilemisen arvoinen. Siksi useimmat hyökkääjät turvautuivat kaupungin sijoittamiseen, pyrkien pakottamaan puolustajat antautumaan (tai toivoen, että sisäpiiriläinen pettäisi varuskuntaa ja avaisi portit). Jos paikka oli täysin saarrettu, ruokaa, vettä ja muita tarvikkeita ei voitu toimittaa piirityksen alaisille. Jos nälänhätä vaani... kuten se usein teki... puolustajat ja siviilit joutuivat syömään mitä tahansa etäisesti syötävää - hevosia, perheen lemmikkejä, nahkaa, puruja ja jopa toisiaan. Tauti oli myös melko tehokas, ja siksi sairaiden ruhojen (eläinten ja ihmisten) heittäminen muurien yli oli yleistä. Mutta kumpikin lähestymistapa saattoi viedä jonkin aikaa, varsinkin jos kaupunki oli suuri ja hyvin varusteltu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SIEGE_TACTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sotilaiden saartama armeija saattaa kohdata sairauksia, nälänhätää tai helpotusarmeijan, joten piirityskoneiden avulla pyrittiin nopeuttamaan asioita ja murtamaan tai ylittämään muurit. Tikkaat ja piiritystornit auttoivat miehiä pääsemään muurien päälle, kun taas katapultit ja trebuchetit murskasivat muureja sekä rynnäkkörammit ja piirityshakut kaatoivat tai vetivät portteja alas. Myös kaivamalla tunneleita muurien alla niiden kaatamiseksi - louhimalla - saattoi joskus onnistua. Jos nämä taktiikat onnistuivat ja muurit murrettiin, kaikki päättyi veriseen melskeeseen kaupungissa. Ottomaanit olivat erityisen taitavia piiritystaktiikoissa... kuten Konstantinopolin, Klisin ja Rhodoksen tapaukset todistavat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäiset kaksimastoiset neliörigatut alukset ilmestyivät Välimerellä 1300-luvun puolivälissä jKr, korvaten tuhat vuotta aiemmin käytetyt kolmiomaisin purjein varustetut lanteenipurjelaivat. Pystysuorat neliöpurjeet oli jo aiemmin käytetty purjelaivoissa Pohjois-Euroopassa (koggeissa ja viikinkilaivoissa), ja ristiretkeläiset omaksuivat suunnitelman kuljetusaluksilleen, mikä antoi enemmän nopeutta ja liikkuvuutta, jotta he pääsisivät Pyhään maahan nopeammin. Eurooppalaiset lisäsivät piakkoin etu- ja takakastellit, keulapuomit, variksenpesät ja lisämastoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>"Kartoituskauden" aikana portugalilaiset suunnittelivat neliöpurjein varustetun karavelin (caravela redonda - pyöreän peränsä vuoksi näin nimetty) pitkiä valtamerimatkoja varten. Se muodostui nopeasti tutkimusmatkailijoiden yleisimmäksi, määrittäväksi kuljetusvälineeksi ja suurempien kaleerilaivojen edeltäjäksi. Magellanilla oli pelkästään karavelilaivasto, kun hän kiersi maapallon vuonna 1519. Seuraavat kolme vuosisataa, merihistoriaa hallitsivat yhä suuremmat neliöpurjealukset, jotka veivät eurooppalaiset valloittamaan Amerikkaa ja Afrikkaa, ryöstämään Kaukoidän rikkauksia ja käymään sotaa toisiaan vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tykistöllä varustetut linjalaivat (yli 90 tykin kolmikantaisista 1. luokan aluksista vaatimattomiin 5. luokan aluksiin, joissa oli vain 18 tykkiä) ampuivat toisiaan Napoleonin sodissa ja sen jälkeen. Fregatit ja barkit ajoivat takaa vihollisten kauppalaivoja. Nopea nelikanttinen salakuljettajat livahtivat yankee-sotalaivojen ohi Yhdysvaltain sisällissodan aikana. Korkeat klipperilaivat kulkivat Tyynellämerellä ja nelikanttiset amerikkalaiset valaanpyyntialukset metsästivät valaita lähes sukupuuttoon asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SQUARE_RIGGING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Mutta purjelaivojen aikakauden romantiikka oli päättymässä. Vuonna 1821 ensimmäinen rautainen höyrylaiva, brittiläinen 116-tonninen Aaron Manby (ei vähäisen ylimielisyyden puutteesta, nimetty rakentajansa mukaan) lähti merelle. Vaikka purjelaivat olivat halvempia rakentaa ja käyttää, ja varhaiset rautaiset höyrykoneet olivat tunnetusti epäluotettavia (joten useimmat kantoivat mastoja ja purjeita), neliskanttisten purjelaivojen loppu oli horisontissa, kutistuen rikkaan miehen jahdiksi alle vuosisadassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kyky hiipiä huomaamattomasti ja aiheuttaa tuhoa on jokaisen viisivuotiaan fantasia; nykyaikaiset tiedemiehet ovat lähellä tehdä siitä todellisuutta. Nykyaikainen häiveteknologia on useiden sotilaallisten projektien ja kokeellisen tieteen yhdistelmä, joka laajenee yli sen, mitä ihmiset voivat nähdä, ja yrittää sekä piilottaa että havaita kohteita tutkan, akustiikan, lämpömittausten tai muiden vähemmän helposti havaittavien menetelmien avulla. Pieni havaittava teknologia, kuten häivetekniikkaa kutsutaan myös, on ollut käytössä jo muinaisten metsästäjien ajoista, jotka kietoivat itsensä kasvillisuuteen ja/tai nahkoihin hiipiäkseen eläinten luo. Napoleonin sotien jälkeen, kun kaikki ne kirkkaanpunaiset ja -siniset univormut tekivät sotilaista upeita maalitauluja, eri Euroopan maat alkoivat kokeilla naamioitumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäisen maailmansodan aikana saksalaiset testasivat selluloosa-asetaatin käyttöä lentokoneidensa peittelemiseen - läpinäkyvä kangas, jonka he toivoivat tekevän koneista vaikeammin havaittavia. Myös kanadalaiset ja britit kokeilivat "hajautettua valaistusta" naamioinnissa seuraavan maailmansodan aikana, mutta se kävi vanhentuneeksi tutkan kehityksen myötä. Kuitenkin saksalainen U-480, joka oli peitetty anekoiisilla kumilaatoilla aktiivisen sonarin aaltojen absorboimiseksi, oli maailman ensimmäinen todellinen näkymätön sukellusvene. Saksalaiset kehittivät myös Horten Ho 229 hävittäjäpommittajan, jossa käytettiin hiilijauhetta liimassa tutka-aaltojen absorboimiseksi ja muita temppuja, jotta se olisi "näkymätön"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEALTH_TECHNOLOGY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Horten ei koskaan lentänyt, mutta vuonna 1958 Yhdysvaltain keskustiedustelupalvelu pyysi rahoitusta salaiseen tiedustelukoneen suunnitteluun U-2-vakoilukoneiden korvaamiseksi. Yhdysvaltain ilmavoimat aloittivat oman tutkimusprojektinsa vuonna 1960, kehittäen erityisiä suodattimia ilmanottoaukkoihin, tutkaa absorboivia materiaaleja ja maaleja. Vuonna 1964 Lockheed's Skunk Works valmisti SR-71 "Blackbird" -koneen. Korkealla lentävä salainen kone, jossa oli - edellä mainittujen lisäksi - kaltevat pystysuuntaiset vakaimet ja komposiittimateriaaleja, mikä alensi sen tutkajälkeä merkittävästi. Sitä seurasivat 1970-luvulla salainen F-117-hävittäjä ja B-2-pommikone. Epäilemättä uusia salaisia ilma-aluksia sekä laivoja ja maakulkuneuvoja on olemassa, mutta ne ovat vielä näkymättömissä yleisölle (tai kenellekään muulle, jos teknologia toimii).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun vettä kuumennetaan kiehumispisteeseen, se tuottaa höyryä. Tämän tiesivät jopa barbaarit. Mutta höyryn hyödyntämistä ei tullut ajatelleeksi ennen kuin Taqi al-Din Muhammed ibn Ma'ruf kuvasi hypoteettisen höyryturbiinin vartaan pyörittämiseksi vuonna 1551 jKr. Toimivan höyrykoneen kehittäminen alkoi vuosisata myöhemmin, kun Edward Somerset julkaisi kokoelman "keksintöjään", mukaan lukien höyrypumpun, jonka toimivan mallin hän rakensi Raglanin linnaan. Mutta hän kuoli ennen kuin ehti käyttää sitä kaivostoiminnassa, kuten oli suunnitellut. Vuonna 1680 Huygens julkaisi muistelmat, joissa hän kuvasi männällä toimivan koneen; vuonna 1698 eräs Thomas Savery rakensi Somersetin koneen lähes identtisen kopion ... ja patentoi sen lähes kaikkiin käyttötarkoituksiin, joihin höyryvoimaa voitiin käyttää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Mutta vuonna 1705 Thomas Newcomen yhdisti höyrykattilan männän ja sylinterin kanssa. Seitsemän vuotta myöhemmin, nyt yhteistyössä epäilyttävän Saveryn kanssa, hän asensi ensimmäisen kaupallisen höyrykoneensa, jonka tarkoituksena oli pumpata vettä pois kaivoksista. Pian jokainen keksijä käytti "höyryn voimaa" kaikkiin mahdollisiin kuviteltavissa oleviin koneisiin, vaikka silloin tällöin räjäyttäen itsensä höyrykattiloidensa kanssa. Vuonna 1769 James Watt keksi erillisen lauhduttimen, asentaen toisen sylinterin vesiruiskun kanssa - tehden höyrykoneesta sekä käytännöllisen että paljon turvallisemman.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Teollinen vallankumous" saapui höyryn myötä. Vuoteen 1802 mennessä höyrykoneita asennettiin veneisiin, ja vuonna 1825 höyryveturit olivat käytössä. Höyryvoima mullisti teollisuuden ja liikenteen ympäri maailmaa. Vuosisadan kuluessa maapallo oli täynnä rautateitä ja höyrylaivareittejä. Höyrykäyttöiset tehdaskoneet valmistivat kymmeniä miljoonia tonneja kaupallisia ja kuluttajatuotteita. Teollistuneet maat nauttivat valtavasta tuottavuuden ja vaurauden kasvusta sekä saasteista. Kivihiili, höyrykoneiden pääasiallinen polttoaine, louhittiin kuumeisesti ympäri planeettaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEAM_POWER_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lopulta höyrykoneet korvattaisiin sisäisillä polttomoottoreilla, jotka olivat tehokkaampia ja hieman vähemmän saastuttavia. Mutta ennen öljyä, höyry oli kuningas, eikä sivistynyt maailmamme olisi koskaan olemassa ilman sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisimmat teräs-esimerkit - seos hiilestä ja raudasta, jolla on sekä korkea vetolujuus että suuri sitkeys - ajoittuvat noin 1800 eaa. Anatoliassa; "historioitsija" Herodotos toteaa varsin selvästi, että teräaseita käytettiin Iberiassa hänen kirjoitustensa aikaan, ja roomalaiset suosivat norilaisia (kelttiläistä) teräaseita. Etelä-Intian Seric-rauta oli maineikkaasti paras teräkseen, ja sitä käyttivät kreikkalaiset, roomalaiset, egyptiläiset, itäafrikkalaiset, kiinalaiset ja Lähi-idän valtakunnat. Teräs oli erityisen suosittu miekkaseppien keskuudessa, sillä sitä voitiin taittaa ja takoa monikerroksiseksi (kuten kuuluisissa katanamiekoissa) ja se piti teränsä. Damaskoksen teräs katsottiin muita paremmaksi, lähes legendaariseksi ja erittäin suosituksi arabitaistelijoiden keskuudessa. Eurooppalaiset joutuivat tyytymään "ristiinasta" valmistettuun teräkseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Moderni teräksenvalmistus sai alkunsa vuonna 1855 jKr, kun Henry Bessemer kehitti menetelmänsä käyttäen raakarautaa pohjana valmistaakseen "mietoa" (tai "vähähiilistä") terästä suhteellisen edullisesti, vuosisata sen jälkeen, kun Benjamin Huntsman perusti ensimmäisen terästehtaan Sheffieldissä, Englannissa - tämä oli hienostus, mutta ei paljon parannusta vanhaan "ristikkäin" menetelmään. Muutamassa vuosikymmenessä teräsmyllyjä alkoi kuitenkin nousta kaikkialle maailmaan Bessemerin menetelmää käyttäen; terästeollisuus oli syntynyt, tuottaen tonneittain terästä uusille silloille, pilvenpiirtäjille, junille ja autoille, kotitalouslaitteille ja modernin ajan aseille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Öljyn ohella teräs on modernin sivilisaation selkäranka. Vuonna 1980 Yhdysvalloissa oli yksinään puoli miljoonaa terästyöntekijää. Vuosien 2000 ja 2005 välillä teräksen kysyntä kasvoi 6% maailmanlaajuisesti, mikä johtui rakennusbuumista Intiassa ja Kiinassa. Vuonna 2005 Kiina oli maailman johtava teräksen tuottaja, ja sen jälkeen tuli (järjestyksessä) Japani, Venäjä ja Amerikka. Vuonna 2008 terästä alettiin käydä kauppaa hyödykkeenä, ensin Lontoon metallipörssissä. Näyttää siltä, että se todella on (melkein) painonsa arvoinen kultaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kirjoittamisen, ruudin ja esileikatun leivän ohella jalustin pidetään yhtenä peruskeksintönä, joka levitti sivistystä... ainakin joidenkin historioitsijoiden mukaan. Kuten kaikki suuret innovaatiot, sekin tuntuu niin yksinkertaiselta ajatukselta. Ihmiset kesyttivät hevosen noin 4500 eKr., mutta mihin laittaa jalat ja miten pysyä kyydissä, kun hevonen lähti juoksemaan? Satula, joka keksittiin noin 800 eKr., ratkaisi jälkimmäisen ongelman. Mutta kahden nahkapalasen lisääminen, joiden päässä oli alaspäin roikkuva lenkki (myöhemmin metallista valmistettu), ei tullut käyttöön vasta noin puoli vuosituhatta myöhemmin - kukaan ei ole aivan varma milloin tai missä, vaikkakin se tapahtui jossain Itä-Aasiassa, koska Kiinan Jin-dynastia käytti sitä jo 322 eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ajoatuksen jalustimista levisi nopeasti, kiitos niiden Keski-Aasian barbaariratsastajien, jotka näkivät niiden edut. Kuvat muinaisesta Intiasta noin 200 eKr. näyttävät paljasjalkaisia ratsastajia käyttämässä isovarpaalla varustettuja jalustimia. Kushan-kaiverrus, joka tehtiin vuosisata myöhemmin, näyttää ratsastajan, jolla on alustaa olevat jalustimet. Kaivaessa Korean tumuleja 500-luvulta AD löytyy jalustimia, kuten Pokchong-dongista ja Pan-gyejestä; ja Nara-kaudella samankaltaisia ​​oli käytössä Japanissa. Samaan aikaan Euroopan ratsastajien piti tulla toimeen ilman jalustimia 800-luvulle asti, jolloin Avarit tulivat rynniessään Euroopasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_STIRRUPS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Arabit havaitsivat pian hyödyt, mutta vielä tärkeämpää oli, että niin tekivät myös frankit. Kymmenen jalan pituisen keihään törmääminen johonkin ratsastaessa suurella hevosella oli mahdollista vain jalustimilla. Erityisesti raskaassa haarniskassa; itse asiassa keskiaikaiset ritarit olisivat tuskin päässeet edes ratsaille ilman jalustimia. Ja näin syntyi - ainakin joidenkin mukaan - feodalismi, ritarillisuus ja muut "edistysaskeleet", jotka tulisivat hallitsemaan Eurooppaa seuraavien useiden vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kemia sai otteen sivilisaatiosta, tiedemiehet alkoivat etsiä tapoja parantaa luonnosta saatavia eläin- ja kasvituotteita. Ensimmäisenä syntyi Joseph Swanin kehittämä synteettinen kuitu 1880-luvun alussa; hänen kuitunsa valmistettiin puun kuoresta ja oli tarkoitettu kestävämmäksi hehkulamppujen langaksi, mutta toimi hieman paremmin tekstiilinä. Seuraavaksi ranskalainen Hilaire de Chardonnet keksi keinotekoisen silkin, joka sai suuren suosion vuoden 1889 Pariisin näyttelyssä. Viisi vuotta myöhemmin kolme brittiläistä kemistiä loivat synteettisen materiaalin, jota he kutsuivat "viskoosiksi", ja vuonna 1924 se nimettiin uudelleen "rayoniksi". Sitten tuli Wallace Carothersin kehittämä nailon, joka työskenteli kemikaaliyritys DuPontille. Ensimmäinen polyesterikuitu - Dacron - keksittiin Englannissa vuonna 1941 osana sotaponnistuksia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ei ollut vain kuituja, joita tuotettiin synteettisistä polymeereistä; kemistit keksivät kaikenlaisia keinotekoisia materiaaleja yritys- ja yliopistolaboratorioissaan. 1950- ja 1960-luvut voidaan ajatella "synteettisen aikakauden" aikana. Naugahyde (halventavasti kutsuttu "pleatheriksi") oli Yhdysvaltain kumiyhtiön Byron Hunterin kehittämä kangas, joka oli päällystetty polyvinyylikloridilla. Ensimmäinen keinotekoinen timantti luotiin vuonna 1953. Vuonna 1960 Pohjois-Carolinan tutkijaryhmä loi ensimmäisen keinotekoisen nurmikon, joka nousi esiin, kun "AstroTurf" asennettiin Houstonin Astrodomeen vuonna 1966. Borazon, keinotekoinen kuutiomainen boorinitridimuoto, joka luotiin yli 1800 asteen lämpötiloissa, on kiteisessä muodossaan yksi kovimmista tunnetuista materiaaleista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_SYNTHETIC_MATERIALS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ja uusia synteettisiä materiaaleja jatkettiin kehittämään kiivaaseen tahtiin. Tyvek, välähdyskudottu korkean tiheyden olefiinimateriaali, käytetään kääreinä, joiden läpi vesihöyry mutta ei nestettä pääsee. Teslin kehitettiin vedenpitäväksi synteettiseksi painotuotteeksi, kierrätettäväksi ja myrkyttömäksi materiaaliksi, jota käytetään monin eri tavoin; ensimmäiset nyt kaikkialla läsnä olevat Teslin-pohjaiset luottokortit valmisti Ron Goade vuonna 1984. Ja vuonna 1965 Stephanie Kwolek DuPontissa kehitti Kevlarin, para-aramidisynteettisen, jota ensimmäisen kerran käytettiin 1970-luvun alussa kilpa-ajo-renkaissa; nyt Kevlar, joka on arvioitu viisi kertaa vahvemmaksi kuin teräs, löytyy kaikista leluista kehon suojavarusteisiin. Olemme todellakin synteettinen sivilisaatio.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Internet ja kaapelitelevisio, matkapuhelimet ja satelliittiradio... kaikki tämä kuuluu tietoliikenteeseen. Sivilisaatio on kietoutunut elektromagneettisten aaltojen verkkoon (ja muutamaan maanpäälliseen fyysiseen kaapeliin). Tietoliikenteen historia alkaa toukokuussa 1844 jKr, kun Samuel Morse lähetti kuuluisan viestinsä sähköttelegraafilla Baltimoresta Washingtoniin. Se kiihtyi maaliskuussa 1876, kun Alexander Graham Bell sanoi apulaiselleen puhelimitse: "Watson, tule tänne." Tietoliikenneinsinöörit ovat olleet menossa eteenpäin siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sähke- ja puhelinviestintä kulki johdot pitkin, mikä oli paljon liian hidasta nykypäivän mittapuulla. Vaikka ne tekivät maailmasta pienemmän ja muuttivat liiketoiminnan, sodankäynnin ja politiikan maisemaa, tiedemiehet ja keksijät etsivät pian "langattomia" viestintämuotoja, prosessia, jossa elektronisia signaaleja lähetetään ilmakehän läpi erityisiin vastaanottimiin. Vuonna 1894 Guglielmo Marconi rakensi ensimmäisen kaupallisesti elinkelpoisen langattoman lennätinlaitteen, josta tuli pian "radio". Lokakuussa 1925 skotlantilainen keksijä John Logie Baird esitteli julkisesti liikkuvien puolijyväkuvien lähettämisen, josta tuli pian "televisio"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Satelliittitelevisio – tai ainakin sen idea – voidaan jäljittää tieteiskirjailija Arthur C. Clarken kirjoittamaan artikkeliin, joka julkaistiin Wireless World -lehdessä lokakuussa 1945. Neuvostoliitto laukaisi Sputnikin, jossa oli radio-lähettimellä varustettu, vuonna 1957; NASA seurasi pian perässä Echo 1 -nimisen ilmapallon kanssa, joka kykeni välittämään signaaleja kaukana toisistaan sijaitsevien asemien välillä. Näin tietoajan aika alkoi kellua historian läpi. Nyt matalan maanpinnan kiertävät (LEO) ja geostationaariset satelliitit kuljettavat radio-, televisio- ja puhelinsignaaleja kaikkialla maapallolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_TELECOMMUNICATIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kulttuurisessa mielessä satelliittitelevisiointi on lisännyt yleisön pääsyä kaukaisten kansojen kulttuurillisiin tunnusmerkkeihin ja meemeihin; maailma saattaa olla yhden homogeenisen ihmiskulttuurin kynnyksellä. Taloudellisesti kansainvälinen teleteollisuus tuotti 149 miljardia dollaria vuonna 2007; maailma saattaa olla matkalla kohti tietopohjaista taloutta. Mitä ikinä tuleekaan tapahtumaan, teletekniikan henki on jo kauan sitten päässyt irti sääntelypullosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Pyöreä, kuin ympyrä"... no, kuten pyörä, keinotekoisesti valmistettu ympyrä, jossa on keskellä akselille tarkoitettu reikä. Pyörä-akseli-yhdistelmää pidetään yhtenä "kuudesta yksinkertaisesta koneesta", joihin sivilisaatio perustuu. Käytettynä ajoneuvoissa se mahdollistaa raskaiden esineiden helpon kuljettamisen matkojen yli; mutta akseli-pyörä on myös perusta sellaisille asioille kuin ohjauspyörä, käsityöläisen pyörä, vauhtipyörä, vesipyörä ja valtavalle joukolle muita pyöriä, jotka tekevät elämästä mukavampaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keksintö pyörästä tapahtuu myöhäisellä neoliittisella kaudella ja yhdessä useiden muiden teknologioiden kehityksen kanssa käynnistää pronssikauden. Arkeologiset todisteet pyörällisten ajoneuvojen olemassaolosta ilmestyvät neljännellä vuosituhannella eaa., suunnilleen samaan aikaan Mesopotamiassa, Kaukasuksella ja Keski-Euroopassa (ilmeisesti ajatuksen aika oli tullut). Kiinassa pyörä oli varmasti olemassa 1200 eaa., jolloin kiinalaiset vaunut ilmestyivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ensimmäiset pyörät olivat kiinteää puuta, pyöristetyin päin olevia lankkuja, jotka asetettiin yhteen pyöreän muodon aikaansaamiseksi. Muualla käytettiin kiviä ja jopa savea (Induslaakson Harappalaiset) pyörien valmistamiseen. Puolapyörät ilmestyivät ensimmäisen kerran noin 2000 eKr. Vähitellen parannuksia tehtiin, kuten rautaiset napajat ja vanteet, rasvatut akselit sekä jousien tai muiden iskunvaimentimien lisääminen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_THE_WHEEL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vastoin yleistä uskomusta, Amerikan alkuperäiskansoilla oli pyörä ennen eurooppalaisten saapumista, kuten Olmec-keramiikkapyöristä ja pyörällisistä lasten leluista voidaan päätellä; mutta koska alueella ei ollut kesytettyjä eläimiä, jotka olisivat olleet tarpeeksi suuria vetämään kärryjä ja vaunuja, pyörää hyödynnettiin vain vähän. Toisaalla puolipyörä yhdistettiin kaikkeen, tykeistä junavaunuihin; ja pyörät pysyivät suhteellisen muuttumattomina 1870-luvulle asti, jolloin keksittiin teräspiirakat ja ilmatäytteiset renkaat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kirjoittaminen on teknologia, joka – kuten muutamat muutkin – aivan kirjaimellisesti muutti sivilisaation kulkua. Kyky tallentaa asiat muistiin niin, että ne säilyvät muuttumattomina yhden eliniän yli, merkitsi sitä, että jokainen osa-alue ihmisen olemassaolossa, jokainen sosiaalinen rakenne ja kulttuurinen tapa, muuttui merkittävästi. Kirjoittaminen mahdollisti sivilisaation järjestäytymisen – järjestäytyneen uskonnon, järjestäytyneen hallinnon, järjestäytyneen talouden, järjestäytyneen sodankäynnin, järjestäytyneen tieteen. Ja kirjallisuuden, joka on suuri edistysaskel (kirjailijoiden mukaan) pelkkien suullisten tarinoiden sijaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Keksitty joskus neljännen vuosituhannen eKr. tienoilla, varhaisin kirjoitusmuoto oli "kuvakirjoitus", jossa pienet kuvat edustavat esinettä tai toimintaa. Tämä saattaa toimia riittävän hyvin hyvin yksinkertaisissa aiheissa, mutta muita menetelmiä tarvitaan, kun keskustellaan enemmän erikoisista aiheista. (Lampaan kuvan piirtäminen voi olla helppoa, mutta entäpä kuvan äänen, jonka lammas tekee pudotessaan pyramidilta?) Ideogrammit (ideaa edustavat kuvat) ja kuvakirjoitus eivät koskaan kehittyneet tarpeeksi hyvin pystyäkseen välittämään merkityksiä kunnolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Ajan myötä logografinen kirjoitus - jossa yksi merkki edustaa sanaa - kehittyi. Mayassa glyyfit mahdollistivat monimutkaisten merkitysten esittämisen yhdistettynä "lauseisiin". Samoin noin 90% kiinalaisista logografisista merkeistä koostuu semanttisesta merkityksestä ja fonetisesta ohjeesta. Muissa kielissä - kuten mykeneläisessä kreikassa, cherokeessa, etiopiassa ja joissakin kreolikielissä - kehitettiin tavukirjoitusta, jossa yksi kirjallinen symboli vastaa puhuttua tavua, ja kirjoittaminen lyheni ja helpottui barbaareille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_TECHNOLOGIES_PAGE_TECH_WRITING_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Lopulta aakkoset - jotka juontavat juurensa toiselle vuosituhannelle eKr. ja joita käytettiin semiittisissä kielissä Levantissa - kehittyivät ja niistä tuli esikoululaisten maailmanlaajuinen kauhistus. Aakkoset käyttävät joukkoa symboleja, joista jokainen edustaa kielen äännettä. Seuraavan vuosituhannen aikana semiittisestä aakkosjärjestelmästä tuli monien erilaisten aakkosten perusta Lähi-idässä, Euroopassa, Pohjois-Afrikassa ja Etelä-Aasiassa. Loppu on historiaa... kirjoitettuna, tietenkin.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>