<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Uskonnolliset valintasi vaikuttavat suuresti sivilisaatioosi. Uuden uskonnollisen voiton ja teologisen taistelun myötä käytössäsi on uusia ja jännittäviä työkaluja uskomustesi levittämiseen muihin kaupunkeihin ja sivilisaatioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ja pyörä kääntyy ... siis dharman pyörä, Buddhan opetukset polusta Nirvanaan, kääntyy. Yli 350 miljoonaa ihmistä ympäri maailmaa seuraa tänä päivänä buddhalaisuutta, joka perustuu kunnioitetun hengellisen johtajan Siddhartha Gautaman opetuksiin, joka tunnetaan nimellä "Ylimmäinen Buddha, Valaistunut."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Buddha, buddhalaisuuden keskeinen hahmo, ei ollut tunnustettu jumalaksi, eikä hän väittänyt olevansa yhteydessä Jumalaan. Sen sijaan Buddha opetti seuraajilleen valaistumisen polkua, joka pohjautui hänen omaan elämänkokemukseensa. Tämä erottaa buddhalaisuuden monista muista maailman suurista uskonnoista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Entinen prinssi pienessä intialaisessa kuningaskunnassa 29-vuotiaaksi asti, Siddhartha kääntyi asketismin tielle lähdettyään palatsin suojista. Hän vaelsi Intiassa muutaman vuoden ajan, kunnes istuutui viikunapuun alle meditoimaan; siellä useiden päivien jälkeen hän saavutti valaistumisen, vapautti itsensä maailmallisen kärsimyksen kierrosta ja nousi Buddhaksi. Tämä valaistuminen sisältää sekä hengellisen tiedon (esim. tiedon omista aiemmista elämistä), metafyysisen tiedon (tiedon karmasta) että filosofisen tiedon (Neljän Jalon Totuuden ymmärtäminen).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Buddhalaisuuden keskeiset opetukset, Neljä Jaloa Totuutta ja Kahdeksanosaista Polkua, esittävät keinot, joilla voi saavuttaa Nirvanan eli rauhan päättymättömästä kärsimyksestä. Yksinkertaisimmillaan Neljä Jaloa Totuutta kertovat, että elämä on kärsimystä, kärsimys syntyy haluista, kärsimys lakkaa, kun halujen kiintymys lakkaa, ja kärsimyksestä vapautuminen on mahdollista vain harjoittamalla Kahdeksanosaista Polkua. Halujen luopumisen kautta hyväksytään maailma sellaisena kuin se on, eikä enää olla sidottu maailmalliseen himoon - ollaan vapaita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_BUDDHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Buddhalaisuudella on kolme päähaaraa: Theravada, Mahayana ja Vajrayana, jotka ovat pääasiassa Kaakkois-Aasiassa, Itä-Aasiassa ja Tiibetissä. Nämä eroavat joiltakin perusopetuksiltaan - Theravada-harjoittajat pitävät Siddharthaa ainoana buddhana ja buddha on perustavanlaatuisesti erossa maailmasta: harjoittaja seuraa hänen polkuaan, mutta ei voi olla yhteydessä häneen. Mahayana-harjoittajat näkevät suuren joukon valaistuneita sieluja, jotka jäävät auttamaan harjoittajia heidän omalla matkallaan. Vajrayana-harjoittajat keskittyvät parantamaan jumalallisia ominaisuuksia ihmisen sisällä tantristen käytäntöjen kautta. Tänään noin 6% maailmasta on buddhalaisia, mikä ei heijasta suurelta osin maallisia Itä-Aasian väestöjä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Roomalaiskatolisuus viittaa kristillisen kirkon teologiaan ja oppiin Pyhän istuimen alaisuudessa, paaviuden päämajassa Roomassa. Kirkollisten tutkijoiden mukaan katolisuus eroaa muista kristinuskon haaroista sen sitoutumisen kautta kirkon perinteisiin, sakramentteihin ja sen papistoon Raamatun tulkitsijoina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaisin tunnettu käyttö termille “katolinen kirkko” on Ignatius Antiokialaisen toimesta noin 107 jKr. Varhainen kirkko oli järjestetty kolmen patriarkan säännön mukaan, Rooman, Aleksandrian ja Antiokian patriarkkojen mukaan - joihin myöhemmin lisättiin Konstantinopolin ja Jerusalemin patriarkat. Mutta liian monet patriarkat taipuvat sotkemaan pyhät vedet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pian Rooman patriarkka väitti erityistä auktoriteettia perustuen yhteyteen Pyhän Pietarin ja kyseisen kaupungin välillä. Tuhannen vuoden ajan roomalaiskatolisuus hallitsi Eurooppaa, kunnes vuoden 1054 jKr suuri skisma synnytti itäisen ortodoksisuuden - jakautumisen, joka johtui poliittisista taisteluista Konstantinopolin ja vasta perustetun Pyhän Rooman valtakunnan välillä sekä kulttuurisista jakautumisista kreikankielisen uskonnollisen maailman ja latinalaisen puhuvan maailman välillä. Noin 500 vuotta myöhemmin toinen suuri jakautuminen kristinuskossa tapahtui protestanttisen reformaation myötä, jolloin monet Euroopassa hylkäsivät katolisuuden opetukset ja käytännöt henkilökohtaisempien uskonilmaisujen hyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CATHOLICISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Nykyään roomalaiskatolinen kirkko pitää niitä, jotka eivät ole yhteydessä Vatikaaniin, "ei-katolisina", mutta sallii Raamatun tulkinnan erilaiset tulkinnat. Tämä on hieman muutos verrattuna aikoihin, jolloin se poltti harhaoppisia ja melkein kaikkia muita, jotka erosivat katolisesta opista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Konfutselaisuus on enemmän poliittinen filosofia kuin uskonto, ja se perustuu kiinalaisen filosofin Kungfutsen (551-479 eaa.) opetuksiin. Alun perin se esiteltiin eettisenä ja sosiaalisena filosofiana etuoikeutetulle eliitille, mutta nykyään konfutselaisuudella on useita miljoonia seuraajia, pääasiassa Itä-Aasian alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Elämänsä aikana Kungfutse pyrki istuttamaan vahvan uskon henkilökohtaiseen moraaliin, sosiaaliseen vastuuseen ja perheen uskollisuuteen, sillä jokainen ihminen toimi yhteiskunnassa "oikeassa" roolissaan. Hän kirjasi ajatuksensa niin sanottuihin Viiteen klassikkoon. Humanistisena filosofiana konfutselaisuus keskittyy jokaisen ihmisen kykyyn oppia, kasvaa ja kehittyä eettisen käyttäytymisen ja muiden huomioon ottamisen kautta, ja korostaa kaikkien - myös hallitsijan - sosiaalista roolia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Seuraavaksi teksti tulee kääntää: 

Confuciuksen kuoleman jälkeen hänen opetuksensa levisivät lähes 200 vuoden ajan, kunnes Qin-dynastia ryhtyi vakavasti tukahduttamaan filosofiaa, joka pyrki asettamaan hallitsijan kaiken yläpuolelle. Qin-hallitsijat uskoivat, että konfutselaisuus oli suora uhka heidän auktoriteetilleen, ja seurauksena he polttivat suurimman osan konfutselaisista kirjoista, mukaan lukien monia Confuciuksen alkuperäisiä teoksia. Temppeleitä tuhottiin ympäri maata, ja muutama itsepäinen konfutselaisuuden seuraaja haudattiin elävältä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_CONFUCIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vaikka näillä yrityksillä pyrittiin hävittämään konfutselaiset opetukset, myöhemmin löydettiin piilotettu varasto konfutselaisia käsikirjoituksia erään oppineen kodin seinistä, ja uskonto löysi uuden elämän Qin-dynastian kaatumisen jälkeen. Nykyään konfutselaisuuden teoksia tutkitaan eri puolilla maailmaa, usein pikemminkin poliittisena ja moraalisena filosofiana kuin uskontona.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laajalti pidetään maailman vanhimpana uskontona, joka on edelleen käytössä, hindulaisuus - tai Sanatana Dharma (”ikuinen laki”) - perustuu joukkoon muinaisia käsikirjoituksia, joita kutsutaan Vedoiksi. Tämä sanskritin tekstien kokoelma, joka käsittää neljä pääasiallista kirjoitustyötä, uskotaan kirjoitetun yli 3500 vuotta sitten. Yhdellä miljardilla (ja jatkuvasti kasvavalla) seuraajalla maailmassa nykyään (suurin osa keskittynyt Intiaan ja Kaakkois-Aasiaan) hindulaisuus on erilaisten kulttuurien ja perinteiden yhdistelmä, jolla ei ole yhtä perustajaa eikä uskontunnustusta, ja se on yhtä paljon elämäntapa kuin uskonto. Joillekin buddhalaisuus ja jainismi ovat osa laajempaa, monimuotoista hindu-harjoitusta. Vaikka Intia on hindulaisuuden keskus, uskonto levisi myös Kaakkois-Aasiaan, ja Balilla Indonesiassa on edelleen erottuva paikallinen hindulainen käytäntö, samoin kuin diasporayhteisöt ympäri maailmaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Hindulaisuudesta on tullut monissa paikoissa synonyymi monijumalaisuudelle (ja se todellakin jakaa suhteita eurooppalaisiin monijumalaisiin perinteisiin). Useimmat perinteet korostavat kolmea elintärkeää voimaa maailmassa: luomista (jumala Brahman alaisuudessa), säilyttämistä (jumala Vishnun alaisuudessa) ja tuhoa (jumala Shivan alaisuudessa). Toiset perinteet puolestaan ​​väittävät olevan yhden, yhtenäistävän voiman, joka hallitsee kaikkia olemassaolon aspekteja. Sekä hindulaisuudessa että buddhalaisuudessa dharma eli ”lopullinen todellisuus” on universaali voima tai laki, johon kaikki olemassa olevat asiat ovat sidoksissa, sekä karmakäsitys: tekojen, sekä hyvien että huonojen, rekisteri, jolla on syy-seuraussuhde siihen, miten elämämme etenevät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_HINDUISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>"Hindulaisuus" -nimike tuli laajalle levinneeksi brittiläisen siirtomaakauden aikana viittaamaan niihin, jotka eivät olleet kristittyjä eivätkä muslimeja. Ajan myötä jainistit ja buddhalaiset uskonnolliset omaksuivat omat identiteettinsä, mutta hindulaisuus säilytti monimuotoisuuden ja vaihtelun tunteen. Noin 15 % maailman väestöstä on hinduja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Maailman toiseksi suurin uskonto, islam perustuu uskomukseen, että on vain yksi todellinen Jumala, joka on tehnyt tahtonsa ilmeiseksi joukon profeettojen kautta maan päällä. Näistä profeetoista tärkein, Muhammed (570-632 AD), kirjasi Jumalan sanat muslimien pyhään kirjaan, Koraaniin, nähtyään sarjan näkyjä. Tästä eteenpäin Muhammed saarnasi, että ainoa pelastuksen polku oli omistautua kokonaan Jumalalle päivittäisen rukouksen kautta ja noudattamalla tiukasti Hänen määräämiään lakeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Islamin viisi pilaria, kehys, jonka kautta pelastus voidaan saavuttaa, toteavat yksinkertaisimmassa muodossaan, että ei ole muuta jumalaa kuin Jumala ja Muhammed on hänen profeettansa; täytyy rukoilla Jumalaa päivittäin viisiin vakiintuneisiin aikoihin; täytyy antaa tarvitseville heidän tukemisekseen; täytyy paastota aamunkoitosta auringonlaskuun Ramadan-kuukauden ajan; ja täytyy tehdä pyhiinvaellus Mekkaan - hajj, ainakin kerran elämässä, pyhänä Dhu al-Hijjah -kuukautena.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ISLAM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten useimpien uskontojen perustamisen kohdalla, Muhammedia ja hänen seuraajiaan kohtasi voimakasta vastarintaa muiden uskontojen taholta. Tästä huolimatta sanoma levisi Lähi-itään hänen kuolemansa jälkeen. Keskiajalla islamista tuli suosittu kauppiaiden parissa Silkkitiellä (mukaan lukien Kaakkois-Aasian merellinen Silkkitie) ja levisi pitkin kauppareittejä. Siitä lähtien islam on hajonnut useisiin kilpaileviin suuntauksiin, suurimpina sunnalaisuus ja šiialaisuus, jotka eroavat toisistaan sen suhteen, tulisiko seurata Muhammedin nimittämiä seuraajia vai hänen jälkeläisiään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rabbiinisen juutalaisuuden mukaan patriarkaalinen Jumala ilmoitti lakinsa ja käskynsä Moosekselle Siinain vuorella, kun "Valittu kansa" vaelsi autiomaassa vapauduttuaan orjuudesta. Kaikki tämä kirjoitettiin Tooraan (josta osa muuttui kristillisen Vanhan testamentin osaksi), joka muodostaa Tanakhin perustan. Proosallisemmin sanottuna oppineet yleensä uskovat, että juutalaisuus ilmestyi ensimmäisen kerran noin 3500 vuotta sitten, yhtenä varhaisimmista monoteistisistä uskonnoista, useiden babylonialaisten uskontojen evoluutiona noin 6. vuosisadalla eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vaikka juutalaisuuden ydinuskomuksista on keskusteltu vuosisatojen ajan rabbiinien keskuudessa, juutalaiset uskovat, että Jumala on valinnut heidät liittoonsa ja että Jumala lähettää messiaan tuomaan kaikki valitut takaisin Israeliin. Vaikka monet ovat esiintyneet tänä messiaana, nykypäivän juutalaisille oikea messias ei ole vielä saapunut. Vaikka juutalaisia on vainottu historian saatossa ja hajotettu ympäri maailmaa, juutalaisuus uskontona on säilynyt ja jopa kukoistanut. Juutalainen etno-uskonto käsittää noin 14 miljoonaa ihmistä eli noin 0,2 % maailman väestöstä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_JUDAISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka niillä on omat erityispiirteensä, monet juutalaisuuden piirteet ovat läheisesti yhteydessä sekä kristinuskoon että islamiin, koska ne kaikki luokitellaan "abrahamilaisiksi" uskonnoiksi, jotka ovat kaikki peräisin Abrahamista, sekä Iisakin (israelilaisten esi-isä) että Ismaelin (Muhammedin esi-isä) isästä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ortodoksisen kristinuskon arviolta 300 miljoonan seuraajan tavoitteena on lähestyä Jumalaa koko elämänsä ajan theosiksen, hengellisen pyhiinvaelluksen, kautta tullakseen enemmän "Kristuksen kaltaiseksi". Aikaisin tallennettu käyttö termille "ortodoksinen" suhteessa kristinuskoon löytyy Codex Justinianus -teoksesta (n. 530 jaa.), jossa se tarkoitti "varhaisen kirkon uskontunnustuksiin mukautumista"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ortodoksinen kirkko juontaa juurensa suureen skismaan. 900- ja 1000-luvuilla jKr. Konstantinopolin patriarkan alaisuudessa toiminut kristillinen kirkko käänsi merkittävän määrän Itä-Euroopan kansoja, mukaan lukien Kiovan Venäjä ja Balkanin alue. Opetukselliset erimielisyydet, kuten filioque-kiista ja paavin auktoriteetti patriarkan yläpuolella uskonnollisissa asioissa, pahenivat Rooman ja Konstantinopolin poliittisten ja taloudellisten kilpailijoiden vuoksi, mikä johti erimielisyyksiin. Ortodoksinen kirkko pitää vain sitä harjoittavan alkuperäistä ja todellista uskoa, jonka Kristus perusti ja apostolit välittivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ORTHODOXY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Lisäksi Konstantinopolin joutuminen osmanien haltuun vuonna 1453 eristi itäistä kirkkoa entisestään Roomasta turkkilaisten suhteellisen suvaitsevan hallinnon alaisuudessa. Samaan aikaan ortodoksinen kirkko kukoisti Venäjän tsaarien alaisuudessa ja sai paljon käännynnäisiä slaavien keskuudessa. Vaikka kommunismin hallinto ja viralliset sekulaarit politiikat ovat jonkin verran heikentäneet itäistä ortodoksista kirkkoa, se pitää edelleen kiinni vanhoista kristillisistä uskomuksista syntiin, pelastukseen ja henkisyyden inkarnaatioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Protestanttinen reformaatio, liike joka lopulta jakaisi kristillisen Euroopan, alkoi Saksassa protestina katolista oppia ja käytäntöjä vastaan, erityisesti pelastumisen, vanhurskauttamisen ja Raamatun tulkinnan suhteen. Vaikka erojakin oli, kaikki protestanttiset liikkeet pitivät kiinni kahdesta periaatteesta: siitä, että "Hyvä kirja", pikemminkin kuin paavin tulkinta, oli ainoa auktoriteetti kristityille; ja että pelastus tulee ainoastaan henkilökohtaisen yhteyden kautta Jeesukseen Kristuksena, ei kirkon määräämän välittäjän kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Perustuen humanististen oppineiden lukemiinsa, vuonna 1517 jKr. Martin Luther, saksalainen pappi Wittenbergin yliopistokaupungissa, julkaisi 95 teesiä, joissa hän kritisoi katolisen kirkon tiettyjä käytäntöjä. Hänen esimerkkinsä innoitti muita liberaaleja uskonnollisia ajattelijoita esittämään omia kirkkoa koskevia kritiikkejään; pian "evankeliset" luterilaiset kirkkokunnat levisivät Saksassa ja Skandinaviassa, ja "uudistuneita" uskontunnustuksia syntyi Sveitsissä John Calvinin johdolla. Samaan aikaan uskonto sekoittui politiikkaan Englannissa ja muualla, tuoden lisää protestanttisia kirkkoja olemassaoloon (vaikka Henryn halu Anne Boleyniin vaikutti enemmän englantilaiseen skismaan kuin uskoon).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_PROTESTANTISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Katolisen uskon jakautuminen sytyttäisi sarjan uskonsotia, kristittyjä teurastaen toisia kristittyjä... kaikuja, jotka resonoivat edelleen. Lukuisista liikkeistä ja jaotuksista protestantismin sisällä huolimatta, sen monet, monet (liian lukuisat seurattavaksi) kirkkokunnat yhdessä lasketaan noin 670 miljoonaan jäsenen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ilman perustajahahmoa ja keskitettyä oppia, Shinto on melko hahmoton japanilaisten henkinen uskomus, joka perustuu yksilön yhteyteen fyysiseen maailmaan ... ja itse Japaniin. Shinton kirjallinen historia ulottuu kahteen O no Yasumaron suurteokseen, jotka hän kirjoitti keisarinna Gemmein pyynnöstä: Kojiki (n. 712 jaa.) ja Nihon Shoki (n. 720 jaa.). Oraalisiin perinteisiin perustuvat teokset, joista ensimmäinen asettaa keisarillisen perheen japanilaisen kulttuurin sieluksi, kun taas toinen keskittyy yhteiskunnallisen hierarkian ja järjestäytyneen elämän "oikeellisuuteen". Jos hindulaisuus on monijumalainen uskonto, joka on muuttunut maailmanuskonnoksi, Shinto on animismi, joka on kehittynyt valtionuskonnoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yksi šintolaisuuden keskeisistä piirteistä on henkien, niin sanottujen Kami, palvonta, johon kuuluu pyhäkköjen vierailu. Vaikka Kami ei pidetä jumalina, he ovat henkiä tai olentoja, joilla on läheiset suhteet ihmisiin, ja he voivat vaikuttaa myönteisesti ihmisen elämänkulkuun. Kuitenkin šinto ei ole keskittynyt uskomuksiin Kami-hengistä, vaan itse hartaudenharjoitukseen. Kunnioittamalla Kami-henkiä pyhäkköjen avulla osoitetaan kiinnostusta, ja tämän takia Kami voi tuoda positiivisia etuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SHINTO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka shinto on ollut keskeinen osa japanilaista elämää vuosisatojen ajan, ja siinä on tänä päivänä yli 100 miljoonaa kannattajaa Japanissa, shinto ei ole perinteinen uskonto, vaan Japanille ominainen syvälle juurtunut usko</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perustettu 15. vuosisadalla jKr. Guru Nanak Devin toimesta, sikhiläisyys on kasvanut peräkkäisten sikh-gurujen ponnistelujen kautta, jotka vaalivat rauhan, tasa-arvon ja pyyteettömän palvelun hyveitä. Sikhiläisyydellä on tällä hetkellä yli 20 miljoonaa seuraajaa, jotka sijaitsevat pääasiassa Intian Punjabin alueella. Sikhiläiset uskovat vain yhteen jumalaan, jolla ei ole fyysistä muotoa, mutta jokaisella sikhillä on kyky puhua Jumalalle, ja kaikki ovat tasa-arvoisia Jumalan silmissä - hyvin tasa-arvoa korostava usko.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Sikhit tunnetaan anteliaisuudestaan muita kohtaan, sillä heidän uskontonsa keskeisiin oppeihin kuuluu ajatus siitä, että kaikki ihmiset on luotu samanarvoisiksi riippumatta uskonnosta, rodusta tai sukupuolesta. Toisin kuin muissa suurissa uskonnoissa, sikhiläisyys korostaa uskoa, että hyvät teot muiden palveluksessa ovat tärkeämpiä kuin minkäänlainen rituaali.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_SIKHISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Sikhit ovat myös velvollisia puolustamaan epäoikeudenmukaisuuksia vastaan, tukemaan kaikkia sorrettuja, sillä totuuden ja rauhan tulisi vallita kaiken muun yläpuolella. Sikhit uskovat, että pelastuksen saavuttamiseksi jokaisen sikhin on harjoitettava kurinalaista meditaatiota, sillä vain henkilökohtaisen tarkkailun ja keskittymisen kautta Jumalaan voi pelastus saavuttaa. Niinpä sikhien uskonnon seuraajille on asetettu useita rajoituksia, mukaan lukien vaatimus, että he eivät saa leikata hiuksiaan, eivät saa nauttia päihtyviä aineita, ja erityisesti, eivät saa suorittaa mitään rituaalia, taikauskoa tai pyhiinvaellusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Taoismi on ainutlaatuinen uskonto, joka perustuu Kiinan valtakuntien antiikin uskomuksiin ja filosofioihin 2. vuosisadalla jaa. Vaikka sitä ei voida suoraan yhdistää mihinkään yksittäiseen perustajahahmoon, kuten useimpiin uskontoihin, taoismi kehittyi filosofi Lao-Tsun kirjoitusten pohjalta, joka kirjoitti Tao Te Chingin 4. vuosisadalla eaa. Zhang Daoling, ensimmäinen "taivaallinen mestari", perusti ensimmäisen Taon koulun Lao-Tsun teosten pohjalta. Muita seurasi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Toisin kuin useimmat nykyaikaiset uskonnot, Taolaisuus ei ole riippuvainen myyttisen, kaikkivoipaisen, antropomorfisen "jumalan" olemassaolosta. Pikemminkin se on filosofinen lähestymistapa elämään. Yksi uskonnon tunnetuimmista periaatteista, Yin ja Yang, edustavat maailmaa, joka on täynnä harmoniassa ja tasapainossa olevia täydentäviä voimia, yleinen esimerkki tästä on valo ja pimeys. Taolaisuuden seuraajia kannustetaan harjoittamaan nöyryyttä, ystävällisyyttä ja myötätuntoa päivittäisessä elämässään ylläpitääkseen tätä tasapainoa maailmassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_TAOISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Taoismin historian aikana siitä on erkaantunut monia lahkoja ja suuntauksia, kun muut kiinalaisen perinteen elementit hiipivät filosofiaan. Taikuus, alkemia ja muut mystiset voimat ovat olleet osa joitakin taoistisen ajattelun muotoja sen varhaisista päivistä alkaen. Vaikka arviot seuraajien kokonaismäärästä vaihtelevat suuresti, uskotaan, että nykyään Kiinassa ja sen ympäröivillä alueilla on yhä useita miljoonia "todellisia" uskovaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Zoroastrianismi, muinainen uskonto, joka perustuu profeetta Zoroasterin opetuksiin, uskotaan syntyneen noin 3500 vuotta sitten Persian ympäristössä. Aikoinaan yksi maailman suurimmista uskonnoista, Zoroastrianismiä noudattaa nykyisin arviolta vain 200 tuhatta ihmistä, jotka asuvat pääasiassa Intiassa, Pakistanissa ja Iranissa. Yleisesti ottaen se on jäänyt marginaaliin ja jäänyt islamin varjoon Sassanidien valtakunnan heikennyttyä 600-luvun jälkeen jaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Zoroastrismia pidetään joissakin piireissä maailman vanhimpana monoteistisena uskontona, vaikka tämä onkin kiistanalainen näkemys tutkijoiden keskuudessa. Zoroastrilaisten uskomukset keskittyvät luoja jumala Ahura Mazdan ympärille, joka on kaiken zoroastrilaisen perinteen ja palvonnan keskipiste. Kerrotaan, että Ahura Mazda ilmoitti viisautensa Zoroasterille, joka sitten kulki alueella levittämässä opetuksia. Zoroastrilaisuuden pyhät tekstit, jotka tunnetaan yhteisnimellä Avesta, sisältävät hymnejä, joiden uskotaan olevan itse Zoroasterin kirjoittamia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_RELIGIONS_PAGE_RELIGION_ZOROASTRIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kuten useimmissa uskonnoissa, zoroastrismi hahmottelee tapoja, joilla ihmiset voivat muka elää harmoniassa, tässä tapauksessa "hyvien ajatusten ja hyvien tekojen" avulla. Zoroastrialaisia ​​kuvataan usein virheellisesti tulenpalvojina, osittain tulen yleisyyden vuoksi zoroastrianistisissa rituaaleissa. Zoroastrismissa tuli edustaa Ahura Mazdan valoa, ja uskovaiset rukoilevat valon suuntaan eivätkä tulelle itselleen.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>