<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Hallitukset antavat sinun mukauttaa sivilisaatiotasi vastaamaan pelityyliäsi. Ne tarjoavat erilaisia ​​yhdistelmiä paikoista, jotka valitsevat erityyppisiä sosiaalisia politiikkoja, sekä tarjoavat erillisiä etuja. Sosiaaliset politiikat edustavat tapaa, jolla päätät hallita kansaasi. Aiotko olla autoritäärinen hallitsija, joka uhraa hieman vapautta kurin ja lisääntyneen tuottavuuden vuoksi? Organisoitko sivilisaatiosi vahvan armeijan ylläpitämiseksi, vai keskitätkö ponnistelusi laajentamaan [ICON_Culture] kulttuuria ja rajoja? On olemassa useita erilaisia ​​politiikkatyyppejä, joista jokainen voidaan sijoittaa vastaavaan paikkaan tietyssä hallituksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Viime vuosisadalla antropologi Robert Carneiro määritteli päällikkövaltiot "autonomisiksi poliittisiksi yksiköiksi, jotka koostuvat useista kylistä ... pysyvästi ylimmän päällikön hallinnassa". Lähtien tasa-arvoisemmista ryhmittymistä päällikkövaltiot saattoivat vaihdella neuvoston vanhimpien hallitsemasta yksilöllisestä jalosta syntyperästä riippuen siitä, mitä yhteiskunta teki sillä hetkellä (esim. kävi sotaa tai pysyi rauhallisena). Pienten poliittisten muotojen moninaisuuden vuoksi termi on menettänyt joitakin käyttökelpoisuuttaan, mutta sitä saatetaan yhä käyttää kuvaamaan ryhmiä, kuten 1800-luvun Nuer (Itä-Afrikassa), jolla oli tiettyjä eliitti sukulinjoja ruhtinaallisista päälliköistä, tai 1600-luvun Powhatanin liitto (Virginiassa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CHIEFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Erikoisuuksien etuna oli kyky käsitellä väestöjä abstraktisti. Ei tarvinnut tuntea henkilökohtaisesti jokaista yksilöä, jos oli hierarkiajärjestelmä - saatat kuvailla itseäsi aatelisena, soturina tai tavallisena ihmisenä, sen sijaan että vain kuvailet itseäsi. Tämä sitten mahdollistaa suurempien organisaatioiden muodostumisen, kuten kaupungit tai "sivilisaatiot". Tietysti, kuten James C. Scott huomauttaa, varhaiset yhteiskunnat olivat suurelta osin epävapaita, koska laajamittainen maatalous vaati tietynlaisia työvoimaresursseja - nimittäin maaorjuutta tai pahimmillaan orjuutta. Väestön kasvaessa ja tämän abstraktion tarpeen lisääntyessä myös päällikkökunnat kasvoivat tiettyjen linjojen mukaan: ruhtinaslinnat muuttuivat monarkioiksi, karismaattiset persoonallisuudet muuttuivat autokraateiksi, ja vanhusten neuvostot muuttuivat oligarkioiksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalainen historioitsija Herodotos kuvaa keskustelua kolmen persialaisen vallanhaluisen kesken. Yksi kannattaa demokratiaa, toinen oligarkiaa, mutta Dareios vastustaa molempia. Demokratiassa huonosti informoitu kansa saattaa joutua karismaattisen, lyhytnäköisen johtajan valtaan (kuten he jatkavat nykypäivänäkin), ja oligarkiassa yksi oligarkki väistämättä voittaa toiset. Yhden henkilön hallinto, Dareios väittää, on ihanteellinen, kunhan tuo yksi henkilö on paras henkilö. "Nähdessään, että hän käyttää parasta harkintaa, hän olisi syytöntä monijoukon suojelija," Dareios sanoo. Lisäksi Dareios ehdottaa - ehkä ei niin yllättäen - että hän olisi oikea henkilö tehtävään: "mistä meidän vapautemme syntyi, ja kuka antoi sen meille? ... Ollessamme vapautettuja yhden miehen toimesta, [me] pitäisi säilyttää tuo hallintomuoto." Kätevä Dareiokselle (reiluuden nimissä, Herodotos kirjoittaa tässä kreikkalaisen anti-persialaista propagandaa, joten hänen kertomustaan on syytä suhtautua varauksella)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_AUTOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhden tuomiovallan alaisuudessa hallitseminen tarkoittaa, että palatsi pystyy kokoamaan resursseja - maaorjia tai sotilaita - mihin tahansa, minkä autokraatti katsoo tärkeäksi. Jotkut sivistyksen suurista ihmeistä - Sfinksi, Kiinan muuri, Taj Mahal, Eremitaasi jne. - ovat olleet autokraattien päähänpistoja. Jotkut sivistyksen parhaista armeijoista ovat olleet autokraattien armeijoita (hyödyllisiä sekä kansalaisten valvontaan että naapurimaiden invaasioihin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kleisthenesin Ateena, ennen Caesarin Roomaa, Karthago sekä lukuisat vähemmän tunnetut sivilisaatiot ovat seuranneet tasavaltalaista mallia. Tasavallassa valta on valittujen yksilöiden käsissä, jotka edustavat kansalaisia (yleensä jokin rajattu osa kansalaisista) ja hallitsevat jonkin yhteisesti sovitun lain mukaisesti. Yleistetty "tasavalta" saattaa viitata hallituksiin, kuten Islannin "Althing" - keskiaikainen parlamentti, tai Tlaxcalan Nahuatlan valtio - ennen Kolumbuksen aikaista vapaata valtiota Meksikossa, jolla oli edustuksellinen kokous, mukaan lukien (klassisen Kreikan mielille järkyttävää) tavallisten ihmisten edustus. Mutta sana "tasavalta" tuo selvimmin mieleen Välimeren, ja erityisesti Rooman tasavallan (509 eKr.-27 eKr.), jolla oli monimutkainen järjestelmä kokouksia ja virkamiehiä, jotka kaikki perustuivat "siviilisektorin" ajatukseen - tiettyjen väestöjen edustava näyte, samoin kuin jonkinasteinen kontrolli autokratian nousun estämiseksi. Toki jälkimmäinen ei toiminut Roomalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_CLASSICAL_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nämä kansalaisylpeyden ja kansalaisyhteiskunnan käsitteet nousivat jälleen esiin renessanssin aikana vaikuttamaan nykyaikaiseen eurooppalaiseen poliittiseen teoriaan. Täällä, kun Eurooppa omaksui ajatuksia antiikista ja teki yhteistyötä muslimimaailman kanssa, esiin nousi uusia vaihtoehtoja kuninkaiden jumalalliselle oikeudelle. Erityisesti Italiassa kaupunkivaltiot omaksuivat tasavaltalaisia ajatuksia - ja kirjailijat, kuten poliittinen teoreetikko Niccolo Machiavelli, tarjosivat päivitetyn suunnitelman. Mutta näin tehdessään kansalaisihanteiden käsitteet ja klassisen tasavallan instituutiot olivat muuttuneet, siirtyen kohti jotain uutta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Teoriassa enemmän talousjärjestelmä kuin hallitusmuoto, kommunismin teoria perustuu työn ja arvon jännitteeseen yhteiskunnassa. Karl Marxin kirjoituksissa hän esittää ongelman: työ luo arvoa, mutta työntekijät ("proletariaatti") saavat vain minimipalkkaa, joka riittää heidän ruokkimiseen ja heidän pysymiseensä paikalla. Kaikki voitto menee niille, jotka omistavat tehtaan (tai maatilan, tai yrityksen osakkeet, tai Marxin "tuotantovälineet"). Monille 1800-luvun lopun ja 1900-luvun alun ihmisille tämä kuulosti varkautelta - heidän työnsä hedelmät varastettiin tehtaanomistajilta ("porvaristo"), jotka eivät itse tehneet töitä. Näin kommunismin ajatus syntyi - "proletariaatin diktatuuri", eli niiden vallankumous, jotka tekivät työtä, ja työntekijöiden vapaa pääsy heidän oman työnsä hedelmiin. Tämä ei ollut mitään sellaista kuin autokraattinen "diktatuuri": ihanteellisesti "proletariaatti" tarkoittaisi lopulta kaikkia, jotka tekisivät töitä "kykynsä mukaan ja saisivat tarpeensa mukaan" ja osallistuisivat demokraattisesti hallintoon (vaikka toimivaa demokraattista hallintoa suurissa kommunistisissa valtioissa on vaikea löytää historiasta). Käytännössä kommunistiset valtiot kamppailivat sen kanssa, miten toteuttaa tällainen visio. Vaikka Marxin malli perustui teolliseen tuotantoon - mitä maatalousyhteiskuntien tulisi tehdä? Kommunismi piti uskontoa huijauksena, jota käytettiin pitämään alempia luokkia asemassaan, mutta mitä tehdä niiden työntekijöiden kanssa, jotka tunsivat syvää kiintymystä uskomuksiinsa? Kommunismi näki kamppailun sellaisena, joka ylitti kansalliset rajat ja etnisyydet, mutta entä ne, jotka eivät voineet hyväksyä kansainvälistä yhtenäisyyttä? Näihin kysymyksiin Marxin ideologia hajosi ja pirstoutui. Neuvostoliitto omaksui ajatuksen, että valittu ryhmä - kommunistinen puolue - tulisi johtaa näiden muutosten toteuttamista (luoden "marxilais-leniniläisen" perinteen, kuten näemme nyt esimerkiksi Vietnamissa), ja myöhemmin Jossif Stalin toi takaisin nationalismin ja karismaattisen johtajan ajatuksen aiemmin ei-nationalistiseen ideologiaan. Ja Neuvostoliiton edetessä he huomasivat, että heidän täytyi yhä enemmän tukahduttaa eriäviä ääniä yhä kovemmilla taktiikoilla. Muualla Mao ehdotti, että maatalouden talonpojat - ei teollisuustyöntekijät - tulisi olla liikkeen keskiössä. Rakentaen Stalinin perinnön varaan, muut johtajat sellaisissa paikoissa kuin Pohjois-Korea loivat totalitaarisia yhteiskuntia, jotka saattoivat olla erottamattomia niistä fasistisista ideologioista, joita he väittivät vastustavansa</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_COMMUNISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Communism became an attractive option for many nations emerging from European colonialism. Whereas capitalist nations promised the "Third World" that membership in an international community dominated by Western companies, communists offered self-reliance and resistance to that order, albiet at the cost of bringing national politics in line with the USSR. But nationalism was important, too, in such emerging bodies politic - it was national sentiment that led to the overthrow of colonial regimes. So the Cold War was born: capitalist versus communist international orders that tore apart any nation that sought to go a middle way, and often fostered authoritarian regimes that bore little resemblance to their democratic ideals - the worst horror carried out under the name of communism might be the Khmer Rouge, a Maoist Cambodian regime that sought to reset society to a utopian level, and ended up carrying out a genocide until (also communist) Vietnamese forces intervened and ended the slaughter. Communist parties still exist, often as minor political parties, in many countries, and many nominally Communist states have embraced some form of capitalism (China and Vietnam, most notably). At least on paper, currently-existing communist states include Cuba, China, Vietnam, and Laos, with North Korea's "Juche" blend of communism and totalitarianism often also included.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kirjaimellisesti "tavallisten ihmisten hallitsema", demokraattinen hallinto on sellainen, jossa suuri osa - ihannetapauksessa kaikki - väestöstä osallistuu päätöksentekoon joko suoraan tai valittujen edustajien kautta. Se, mitä "kansa" tarkoittaa, on aina kiistanalainen kysymys - vaikka valtiot kuten Yhdysvallat myöntävät äänioikeuden useimmille, näin ei ole aina ollut, sillä afrikkalaistaustaiset amerikkalaiset, alkuperäiskansat ja naiset on pitkään suljettu pois kansalaiselämästä. Demokratia on "liberaali" järjestelmä, jos liberaalilla tässä tarkoitamme vapaan yksilön omien mielipiteidensä ilmaisua, mikä johtaa kollektiiviseen hyvään (eikä yleisessä käytössä olevassa "ei konservatiivinen" merkityksessä). Ihannetapauksessa tällainen järjestelmä takaa kansalaisvapaudet, aktiivisen osallistumisen, ihmisoikeudet ja oikeusvaltion. Kuitenkin, kuten Herodotos muistuttaa (ja diktaattorit ovat sittemmin vahvistaneet), enemmistö ei välttämättä aja omaa etuaan. Vaikka sananvapaus, poliittisen ilmaisun vapaus, uskonnonvapaus ja lehdistönvapaus kuulostavatkin upeilta, ne voivat aiheuttaa eripuraa, epävakautta, välinpitämättömyyttä, halvaantumista ja väkivaltaa haasteiden edessä. Toisaalta tällaiset yksilön vapaudet voivat johtaa taiteellisiin ja tieteellisiin luovuuden purkauksiin, taloudelliseen runsauteen ja vapaaseen ilmaisuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Varhaiset demokratiat olivat yleensä "suoria" demokratioita, siinä mielessä, että äänioikeutetut (eli ne, jotka saivat äänestää - yleensä naiset, orjat, omaisuudettomat jne. pois lukien) äänestivät jokaisesta tärkeästä asiasta kokouksessa. Mutta väestön kasvaessa tämä osoittautui epäkäytännölliseksi. Siksi useimmat demokratiat kehittyivät Rooman tasavallan tapaan, jossa kansalaiset (kuitenkin määriteltyinä) valitsivat edustajia ilmaisemaan heidän kollektiivisia näkemyksiään ja suojelemaan heidän yhteisiä etujaan. Demokratiat ovat vaihdelleet laajamittaisista byrokratioista, joissa kansan kollektiivinen tahto (eli hallitus) hallinnoi suurta osaa yhteiskunnasta, järjestelmiin, joissa äänioikeus on rajattu lähes oligarkian tasolle, mutta jokainen jakaa ajatuksen siitä, että yksilöllisten tahdonilmausten kollektiivinen ilmaisu johtaa suurempaan hyvään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Fasismi - autoritaarinen nationalismi - kehittyi ensimmäisen maailmansodan ja maailmanlaajuisen suuren laman aiheuttamassa kaaoksessa. Vaikka se teknisesti viittaa Italian fasistiseen puolueeseen, käytämme termiä viitaten hallituksiin, kuten keisarilliseen Japaniin, Mussolinin Italiaan, Francon Espanjaan ja natsi-Saksaan. Vaikka fasismi keskittyy johtajan hahmoon ja muistuttaa äärimmäistä modernia muotoa, se on lopulta futuristinen ideologia, joka pyrkii muokkaamaan yhteiskunnan uudelleen. 1900-luvun alkupuolella sodan, yhteiskunnan ja teknologian luonne muuttui niin radikaalisti, että fasistiset liikkeet nousivat esiin monissa maissa (mukaan lukien demokratiat, kuten Iso-Britannia, Yhdysvallat, Ranska, Italia, Saksa ja muut) ympäri maailmaa. Joissakin fasistiset poliittiset puolueet onnistuivat kaappaamaan vallan petoksen, verenvuodatuksen tai jopa vaalien kautta: Italia, Saksa, Espanja, Portugali, Unkari ja nationalistinen Kiina, jossa Chiang Kai-shek piti fasismia "käytännöllisenä" ratkaisuna nopeaan modernisaatioon. Muut kansakunnat, erityisesti useat Etelä-Amerikassa ja Aasiassa, omaksuivat fasistisen ideologian eri muotoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_FASCISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Merkittynä militarismilla, nationalismilla, modernismilla, sorrolla ja kommunismin vastustamisella, fasistiset hallitukset ilmentävät totalitarismia, jossa valtio pyrkii kontrolloimaan kansalaistensa sydämiä ja mieliä joko propagandan tai suoran sorron avulla. Talouden osalta fasistiset järjestelmät sisältävät sekä kapitalististen että sosialististen järjestelmien elementtejä siinä mielessä, että ne mobilisoivat yksityisen teollisuuden valtion (lue: sotilaallisen) voiman hyväksi. Toisen maailmansodan akselivaltioiden tappion myötä fasismi ei enää muodostanut välitöntä vaaraa maailmanjärjestykselle, mutta fasistisia hallituksia ja taipumuksia jatkui muualla (ja jatkuu tänään paikoissa, jotka korostavat vahvaa johtajaa ja sotilaallista voimaa). Fasistisia poliittisia liikkeitä löytyy lähes kaikkialta, heiluttaen rodullisen etnonationalismin, monarkian tai äärimmäisen kansallisen ylpeyden lippua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisrenessanssin aikana useat pienet, varakkaat, kauppaa harjoittavat kansakunnat omaksuivat tasavaltalaiset ihanteet, erityisesti Italiassa ja Baltiassa. Näissä "kauppiastasavalloissa" johtajat - yleensä kauppiaista koostuva neuvosto, jota johti doge tai pormestari - valittiin kansalaisten toimesta, ja heidän ensisijainen tehtävänsä oli lisätä kaupunkivaltion yhteistä vaurautta. Siten sotilaalliset asiat olivat tärkeitä, mutta nämä keskittyivät yleensä avaamaan tai suojelemaan kauppareittejä. Ja diplomatia keskittyi sellaisiin kysymyksiin kuin tullit, tullimaksut ja rahoituskysymykset. Lyhyesti sanottuna kauppiaiden tasavallat antoivat pääomalle etusijan ja käytännönläheisen lähestymistavan hallitsemiseen, vaikka ne eivät aina olleet immuuneja harhaanjohtaville kunnianhimolle, kuten kun vanha doge Dandolo liittyi neljänteen ristiretkeen ja auttoi valtaamaan Konstantinopolin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MERCHANT_REPUBLIC_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yleisesti ottaen nämä kauppavaltiot nousivat Euroopan alueilla, joilla feodaalinen hallinta absoluuttisen monarkian toimesta oli vähäistä tai täysin poissa. Pyhässä Rooman valtakunnassa 51 "vapaata keisarillista kaupunkia", joista monet myöhemmin muodostivat Hansaliiton, perustivat kauppavaltioita koskevia peruskirjoja. Idässä kaksi Venäjän kaupunkia - Novgorod ja Pihkova - harjoittivat tasavaltaisuutta 15. vuosisadalle asti, kunnes Moskovia lopetti heidän itsenäisyyspyrkimystensä harhakuvitelmat. Mutta se oli Italiassa, jossa kauppavaltioiden tasavaltaiset pyrkimykset saavuttivat huippunsa, voimakkaiden kaupunkivaltioiden, kuten Venetsian, Genovan, Pisan, Firenzen ja muiden, hallitessa maisemaa, kunnes Napoleonin sodat liittivät heidän ahneutensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Monarkia perustuu ajatukseen yksittäisen henkilön, usein jumalallisesti määräytyneen verilinjan kuninkaan, kuningattaren, prinssin jne., suvereeniuteen, joka hallitsee luopumiseen tai kuolemaan asti (tai vallankumouksen tapauksessa usein molempiin). Tämän voiman perijä määritellään yleensä perimyksen perusteella, seuraavaksi suoraan kuninkaalliseen sukulinjaan. Monarkioita on monenlaisia - Khmer-kuninkaat katsoivat alkunsa johtuvan brahmiinikuninkaan ja naga [vesidraakoni] kuningattaren liitosta, ja Majapahit-monarkit väittivät polveutuvan hindujumalista. Mutta monarkeista on erilaisia. Absoluuttisessa monarkiassa ei ole rajoituksia vallan käyttämiselle (ajattele saksalaista keisaria), kun taas perustuslaillisessa monarkiassa (ajattele brittikuningatarta) hallitsijan valtaa rajoittaa jossain määrin laki... esimerkiksi "irti hänen päästään" ei ole mahdollista ilman oikeudenkäyntiä. Vaalimonarkiassa hallitsija valitaan, yleensä jonkinlaisen erityisen kokoontumisen kautta (kuten Pyhän Rooman keisarikunnan tapauksessa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_MONARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Absoluuttiset monarkiat toimivat yhtä hyvin kuin hallitsija ja hänen ympärilleen rakennettu byrokratia, edellyttäen, että hallitsija on yhtä lahjakas kuin Elisabet I, Fredrik Suuri tai Qin Shi Huang. Muussa tapauksessa kansakunta taipuu lamaan. Ja todella kyvyttömille vallankumous häämöttää: Kaarle I, Ludvig XVI, tsaari Nikolai II ja pitkä lista muita. Vakaimpia ja menestyksekkäämpiä ovat perustuslailliset monarkiat, joista monet alkoivat valittavina monarkioina. Suurin osa maailman nykyisistä monarkioista on perustuslaillisia, ja hallitsija toimii symbolisessa, perinteisessä, isänmaallisessa ja propagandistisessa roolissa. Mikä ei tarkoita, etteikö heidän roolinsa olisi vaikutusvaltainen tai tärkeä ... katso vain Englannin kuningatarta tai Japanin keisaria. Tietyt muut monarkit (Thaimaa, Swazimaa, Bhutan) harjoittavat hieman enemmän valvontaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kreikkalaiset keksivät termin "oligarkia" tarkoittamaan "harvojen hallitsemista". Oli erottava tekijä sitten sukulaisuussuhteet, uskonnollinen tai sotilaallinen arvovalta, henkilökohtaiset saavutukset tai muut ominaisuudet - Aristoteles käytti termiä viitatessaan rikkaiden hallintaan, ja Platon Tasavallassa puhui koulutetun eliitin hallinnasta - oligarkit määrittelevät, mitkä asiat ovat poliittisella asialistalla, keskustelevat näistä ja päättävät sitten "kansan hyväksi". Riippuen siitä, mitä vaatimuksia oligarkiksi pääsemiseen asetetaan, oligarkia voi olla tehokas tai se voi synnyttää juonittelun kyykäärmeenpesän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_OLIGARCHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Klassiset oligarkian esimerkit löytyvät antiikin Kreikasta - Korintista, Spartasta, Thebasta ja kaikista suurista kaupunkivaltioista... paitsi demokraattisista ateenalaisista. Kuitenkin poliittisten tutkijoiden, kuten saksalaisen sosiologin Robert Michelsin, uudemmat teokset väittävät, että on olemassa "oligarkian raudanlaki", jonka mukaan kaikki hallintomuodot taipuvat väistämättä oligarkiaan. Jopa edustuksellisissa demokratioissa käytännön hallinnon vaatimukset johtavat poliittisen vallan keskittymiseen pieneen ryhmään, monoliittiseen byrokratiaan ja tiukkoihin keinoihin hallita erimielisyyksiä. Mikä saattaa olla hyvä asia, sillä historioitsija Spencer Weartin mukaan oligarkiat harvoin käyvät sotaa keskenään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Jumalan tahto" on mantro teokratiassa, riippumatta uskonnosta. Teokratia on yksinkertaisesti hallitusmuoto, jossa jokin jumaluus on välitön auktoriteetti, yleensä henkilöityneenä ihmisedustajaan tai -edustajiin, jotka tulkitsevat "Sanaa" tavallisille ihmisille. Puhtaassa teokratiassa siviilijohtajalla on suora yhteys Jumalaan - Mooses Israelilaisille, Muhammed arabeille, Joseph Smith Deseretille, Paavi Vatikaanivaltiolle, Ayatollah Islamin tasavallalle Iranille jne. Kuitenkin suurin osa sivilisaation "Jumalan hallitsemista" esimerkeistä ovat itse asiassa puoliteokratioita, joissa hallitsija on puolijumala tai voi väittää saaneensa jumalallisen tehtävän hallita. Tällaisissa uskonnon ja valtion erottaminen toisistaan on harhaoppia. Ja kaikki tietävät, mitä harhaoppisille tapahtuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_GOVERNMENT_THEOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Muinaisessa Egyptissä faaraota pidettiin puolijumalana, kuten myös atsteekkien keisaria. Toisissa tapauksissa hallitsijan yhteys jumalalliseen oli hieman epäselvempi, mutta se oli silti tehokas varmistamaan maallisen kuuliaisuuden. Luonteensa vuoksi teokratiat yleensä omaavat erittäin korkean isänmaallisuuden tason (siksi sotaan osallistumiseen vastaaminen on uskonkysymys samoin kuin kansalaisvelvollisuus), ne ovat hyvin järjestäytyneitä kuin temppeli ja nauttivat korkeammasta tuottavuudesta (jälleen uskonkysymyksenä). Haittapuolena on, että ne ovat jäykkiä ja hitaita reagoimaan, ja siten alttiita romahtamaan kriisien kohdatessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AESTHETICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Estetiikka, joka keskittyy taiteen luonteen ja hyvän maun tutkimiseen, oli varhaisten filosofien tuotos, jotka olivat huolissaan kauneuden luomisesta ja arvostamisesta (unohda se hölynpöly "katsojan silmässä"). Myöhäiskeskiajalla estetiikka oli kehittynyt siihen pisteeseen, ettei se käsittänyt asian toiminnallisuutta tai käytännöllisyyttä, vaan ainoastaan sen kauneutta muodon, värin, kontrastin ja muiden näkökohtien suhteen. Siitä syystä syntyi nuo korkeat goottilaiset katedraalit. Juuri ennen kuin renessanssi alkoi pyöriä - ja kaikenlaiset ihmiset alkoivat arvioida esteettistä vetovoimaa - keskiajan ajattelijat kehittivät jo yleisiä teorioita mittasuhteista, perspektiivistä ja harmoniasta kaikille taiteille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_AGOGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Attikan kreikaksi "agoge" tarkoitti "kasvatusta" - ankaraa koulutusta ja harjoittelua, joka oli pakollista kaikille spartalaisille miehille. Valtion koulujen tavoitteena oli paitsi kasvattaa uskollisuutta Spartaan, myös opettaa sotataitoja, kivun sietämistä, metsästystä, tanssia, laulua, puhumista julkisesti ja kaikkea muuta, joka tekee sotilaasta. Spartalaisilla tytöillä oli myös oma muotonsa, vaikkakin opetussuunnitelma oli hieman erilainen (tarkoituksena oli valmistaa heitä synnyttämään sotilaita). Agogen harjoittaminen hiipui 3. vuosisadalla eaa. koko Kreikassa, mutta se elpyi joissakin paikoissa Rooman voiton jälkeen Akaian sodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ARSENAL_OF_DEMOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuotta ennen Pearl Harborin hyökkäystä, lokakuussa 1940 jKr, presidentti Roosevelt käytti radiolähetystä amerikkalaiselle yleisölle luvatakseen sotilaallista apua ahtaalle ajautuneelle Iso-Britannialle... samalla kun Yhdysvallat pysyi erossa varsinaisesta taistelusta kaikkivoipaa natsi-Saksaa vastaan. Tuon lähetyksen aikana Roosevelt käytti kuvia Amerikasta "demokratian asevarikkona" väittäessään vastaan eristäytymis- ja ei-interventio -periaatetta, jota maa oli noudattanut verisen ensimmäisen maailmansodan päättymisen jälkeen. Käytännössä Roosevelt ei ottanut Akselivaltoja vastaan suoraan, vaan lupasi amerikkalaista apua pääaseiden toimittajana liittoutuneille kokonaissodassa. Vaikka Roosevelt rikkoi useita kansainvälisiä ja amerikkalaisia lakeja tehdessään niin, hän piti lupauksensa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_BASTIONS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Bastioni on kulmikas vallitus, joka työntyy ulos linnoitetusta muurista, yleensä kahdella sivulla ja kahdella sivustalla; sivustojen kautta voitiin ohjata ohjusiskuja muuria pitkin hyökkääjiä vastaan, jotka muuten olisivat suojattuja ylhäältä. Vaikka bastionit olivat yleisempiä keskiajalla, joitakin varhaisia esimerkkejä löytyy, jotka on rakennettu Rooman valtakunnan aikana. Roomalaiset linnoittivat kaupunkinsa massiivisilla, laastilla sidotuilla kivimuureilla ja myöhemmin - kun ärsyttävät barbaarit alkoivat tunkeutua rajojen yli - lisäsivät bastioneja useisiin näistä (kuten Rooman Aurelian-muureihin ja Konstantinopolin Theodosian-muureihin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CARAVANSARIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun karavaanireitit laajenivat Lähi-idässä, Keski-Aasiassa ja Pohjois-Afrikassa, tarve paikoille, joissa kuormaeläimet ja ihmiset voisivat levätä, hakea suojaa, tarvikkeita ja turvaa - maksua vastaan, tietenkin - kasvoi. Julkiset karavaaniseraat rakennettiin kaupunkien ja kylien muurien ulkopuolelle; yksityiset olivat yleensä muurien ympäröimiä alueita keskellä ei mitään, joissa oli varastohuoneita ja makuuhuoneita, talli ja keittiö. Suurimmat saattoivat majoittaa satoja kameleita, muuleja tai hevosia. Vanhimmat tunnetut karavaaniseraat löydettiin Persian valtakunnan kuninkaalliselta tieltä, joka ulottui noin 1 600 km (1 000 mailia) Sardiksesta Susaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHARISMATIC_LEADER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Saksalainen sosiologi Max Weber määritteli karismaattisen auktoriteetin "perustuvan poikkeuksellisen pyhyyden, sankaruuden tai esimerkillisen luonteen omaavan yksilön palvontaan sekä hänen ilmoittamiinsa tai määräämiinsä normatiivisiin malleihin tai järjestykseen." Tämä kiteyttää sen melko hyvin, sillä karismaattiset johtajat muokkaavat kansansa elämää, hyvässä tai pahassa tai joskus molemmissa samanaikaisesti. "Karisma" esiintyy kahdessa muodossa: 1) pakottava viehätysvoima, joka inspiroi tottelevaisuutta, 2) jumalallisesti myönnetty voima tai lahjakkuus johtajuuteen. Muinaisina aikoina jälkimmäinen oli yleensä tapauksena (ainakin nuo tuskin sivistyneet ihmiset ajattelivat niin); viime aikoina kyse on ollut median lumoamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CHIVALRY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen kuin kristinusko muokkasi sitä, romantiikkaan liittyvät käsityksemme ritarillisuudesta tulivat Eurooppaan Iberian maurien kautta heidän kertoessaan ritarien seikkailuista kunnian ja rakkauden vuoksi; kun 'Tuhannen ja yhden yön tarinat' käännettiin ranskaksi 12. vuosisadalla, ei hengen paluuta pulloon enää voinut estää. Useammin ihannoitu kuin harjoitettu, Kaarle Suuren chevalerie ("ratsuväki") uskoi ritarillisuuteen sisältyvän käytöskoodin, joka nosti uskollisuuden, kunnian, pidättyvyyden, rohkeuden ja anteliaisuuden kaikkien muiden ritarillisten ominaisuuksien yläpuolelle (kuten jumalattomien tallaamisen). Kaikki nuo asiat, joista hullu Don Quijote puhui intohimoisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVE_ACTIVISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka liberaalit (taloudellisessa mielessä) taloustieteilijät esittivät ajatuksen, että ihmiset olivat vahvimmillaan toimiessaan omien etujensa mukaisesti, sosiologit viittasivat yhteisen idean ja yhteisen hyvän ympärille kokoontumisen voimaan. 1900-luvun jälkipuoliskolla useat aktivistijohtajat (Gandhi, King, Mandela jne.) vaativat väkivallattomia kollektiivisia toimia - boikotteja, mielenosoituksia, lakkoja, istumalakkoja, marssit, vetoomukset, koulutusohjelmat ja muut - sosiaalisten, taloudellisten, poliittisten ja ympäristömuutosten aikaansaamiseksi. Teollisuusmaissa, joissa on puolittain demokraattiset hallitukset, nämä ovat osoittautuneet tehokkaiksi (joskus). Kollektiivinen aktivismi on nyt levinnyt laajalle, ja sosiaalinen media ja internet kannustavat nyt julkista tukea (rahoitusta, ellei muuta) näille liikkeille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLLECTIVIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Seurauksena uhkaavasta nälänhädästä ja kahden miljoonan tonnin viljapulasta vuonna 1928 jKr, Stalin syytti viljan olevan kulakkien varastoimaa. Keskuskomitean täysistunnossa marraskuussa 1929 politbyroo aloitti voimankäytöllä toteutetun kollektivisoinnin Neuvostoliiton maataloustuotannossa. Vuosien 1929 ja 1940 välillä yli 91% kaikesta maataloustuotannosta "muutettiin" kollektiivitiloiksi (kolkhozit); maaseudun talonpoikien omistama maatalousmaa alistettiin teollistumiselle ja massatuotannolle ruokkiakseen räjähdysmäisesti kasvavaa kaupunkiväestöä ja tarjotakseen käteisviennin (koska useimmat kapitalistiset maat eivät halunneet käydä muunlaisia kauppoja Venäjän kanssa). Vaikka kollektivisointi oli tehokkaampaa ja hallittavampaa, Neuvostoliiton maatalous ei koskaan saavuttanut vallankumousta edeltäviä tuotantotasuja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_OFFICES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun kansalliset hallitukset alkoivat ottaa osaa (ja ottaa haltuunsa) kauppayhtiöiden, sotilasseikkailijoiden ja uskonnollisten fanaatikkojen perustamia merentakaisia siirtomaita, tällaisten kaukaisten tukikohtien ad hoc-hallinto tarvitsi tiukemman otteen. Näin ollen espanjalaiset perustivat siirtomaahallintovirastoja, ja muita siirtomaavaltoja seurasi pian. 1500-luvun lopulla Espanjan monarkia perusti Intian neuvoston (vaikka se ei saavuttanut lopullista muotoaan ennen kuin vuosisata oli kulunut), hierarkkisen järjestön hallitsemaan siirtomaita, koska kuningasta ei voinut vaivautua. Aluksi perustettiin kaksi varakuningaskuntaa (myöhemmin kaksi muuta); Espanjan varakuninkaat hallitsivat oikeudellisesti ja lainsäädännöllisesti aluettaan ja – mikä tärkeintä – heillä oli suora pääsy siirtomaan rahastoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIAL_TAXES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Merkantilismi katsoi, että suurvaltojen tarvitsi siirtomaita toimimaan "rahakarjana" terveen kotitalouden ylläpitämiseksi; mikä olisikaan parempi tapa puristaa rahaa ulos kuin verottamalla kaikkea ja kaikkia, veroja, joita heidän kotimaan kansalaisensa eivät usein joutuneet maksamaan. Vaikka useimmat siirtomaavalloista - Portugali, Espanja, Ranska (pienessä määrin) ja muut - määräsivät veroja ulkomailla, se oli britit, jotka kohtasivat kiittämättömien siirtolaistensa vihan tämän käytännön vuoksi. Sokerilaki, Leimalaki, Townshendin tulojen laki ja lopulta Teelaki vaikuttivat myöhemmin tapahtuneeseen vallankumoukseen... joten ehkä siirtomaiden verot eivät sittenkään olleet paras politiikka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_COLONIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Halu lisääntyä on peruspiirre ihmisissä, niin sivilisaatioissa kuin yksilöissäkin. Varhaisina aikoina nämä perustettiin yleensä merikaupunkivaltioiden toimesta kaukaisille (suhteellisesti) rannoille; kreikkalaiset ja foinikialaiset hajottivat niitä Välimeren rannikolle heidän mielestään asumattomiin maihin. Roomalaiset loivat siirtokuntakaupunkeja valtakuntansa rajoille Länsi-Eurooppaan, Pohjois-Afrikkaan ja Länsi-Aasiaan. Varhaiset kiinalaiset dynastiat noudattivat samanlaista politiikkaa. Levottomien keskiaikojen aikana ainoat, jotka ryhtyivät suurimittaiseen asuttamiseen, olivat rauhattomat viikingit, mutta kun muut eurooppalaiset alkoivat ylittää valtameriä, he alkoivat kaikki perustaa siirtokuntia ympäri maailmaa... ja riidellä siitä, kuka sai mitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONSCRIPTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sotilaallinen asevelvollisuus löytyy useimmista muinaisista sivilisaatioista, joilla ei ole ammattiarmeijoita (erotettuna ilkum- ja corvee-järjestelmistä, jotka keskittyivät rauhanomaisempiin toimintoihin). Sen sijaan tarvittiin enemmän tai vähemmän kykeneviä ja enemmän tai vähemmän koulutettuja ”rekryttejä” levottomuuksien aikoina. Vaikka aseistus ja kyky vaihtelivat huomattavasti, tällaiset otantat taistelivat yleensä jalkaväkenä kuninkaansa tai hänen määräämiensä alaisten johdolla. Varhaiset sodat eivät kuitenkaan kestäneet kauan; kaikkien etujen mukaista oli saada taistelut päätökseen sadonkorjuun aikaan, koska suurin osa asevelvollisista oli maanviljelijöitä. Mutta ainakin he olivat halpoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CONTAINMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kylmän sodan alettua Yhdysvallat valitsi Neuvostoliiton, kommunismin "pahan valtakunnan", "rajoittamispolitiikan". George Kennan, uraansa ulkopalvelussa tekevä virkamies, muotoili politiikan, josta tuli Trumanin hallinnon vastaus uhkaavaan kommunistiseen laajenemiseen. Se oli kiistanalainen, vähintäänkin. Eisenhower kieltäytyi puuttumasta Unkarin kansannousuun vuonna 1956, mutta Johnson käytti sitä perustellakseen Yhdysvaltain osallistumista Vietnamiin. Nixon ja Kissinger hylkäsivät sen täysin pyrkien sen sijaan työskentelemään kohti suhteiden laukaisua Venäjän ja Kiinan kanssa laajentamalla kauppaa ja kulttuurivaihtoa. Reagan palasi strategiaan lähettämällä apua monille kommunistivastaisille kapinallisille, erityisesti Afganistanissa, mikä johti Neuvostoliiton lopulliseen romahdukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CORVEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka termi viittaa keskiaikaiseen käytäntöön maksaa veronsa palkattomalla työllä - tyypillisesti tietty määrä päiviä vuodessa - "corvée" on ollut olemassa jo muinaisesta Egyptistä lähtien. Vuodesta noin 2600 eKr. alkaen Vanha valtakunta käytti tällaisia "veroja" pyramidien, temppelien ja monumenttien rakentamiseen. Myös keisarillinen Kiina sovelsi samankaltaista järjestelmää; Qin Shi Huang ja sitä seuranneet keisarit määräsivät sen käyttöön sellaisten julkisten rakennusten kuin Suuren muurin ja Suuren kanavan rakentamiseksi. Keskiajalla corvée oli osa feodaalijärjestelmää, ja vuokralaisten tuli suorittaa rakennustöitä heidän herrojensa yksityisillä mailla. Näin ollen, historian saatossa ylimystöllä oli hienoja koteja ja hautakammioita, kun taas kaikilla muilla oli hökkeleitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRAFTSMEN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Keskiajan käsityöläisten kiltojen tehtävänä oli paitsi suojella käsityöläisiä (ja heidän asiakkaitaan huonolta työnjäljeltä), myös taata jatkuvasti lisääntyvä käsityöläisten määrä. Tuleva käsityöläinen kävisi läpi eri tasoja koulutuksessa ja vastuussa - oppipojasta kisälliin - ennen kuin hänet velvoitetaan tuottamaan "mestariteos". Jos se oli hyväksyttävää, ehdokkaasta tulisi mestarikäsityöläinen, joka kykenisi tekemään hienoimpia töitä omalla alallaan, olipa se sitten koruja tai puusepäntyötä. Kun uudet ammatit kehittyivät keskiajan Euroopassa, uudet käsityöläiset täyttivät kasvavat kaupungit: suutareita, partureita, panimotyöläisiä, parkitsijoita, seppiä, apteekkareita ... lähes loputon lista keskiluokasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_CRYPTOGRAPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kryptografia ennen modernia aikaa oli pääasiassa salauksen kysymys, usein yksinkertaisia transpositio- tai substituutiosalauksia, jotka tekivät viestistä järjettömän ilman avainta. Kuin leikkiä älykkäille lapsille. Toiseen maailmansotaan mennessä kryptografia oli kuitenkin pääasiassa matemaattista teoriaa ja tietojenkäsittelytiedettä ... tuskin lasten leikkiä. Kryptografiset algoritmit suunniteltiin laskennallisten oletusten ja kokonaislukutekijöiden perusteella. Englannin Bletchley Parkin laitoksessa toisen maailmansodan aikana tutkimus huipentui Colossukseen - sivilisaation ensimmäiseen elektroniseen, digitaaliseen, ohjelmoitavaan tietokoneeseen - joka rakennettiin purkamaan Lorenz-salaus. Nykyään kansakunnat, yritykset ja hakkerit käyttävät valtavia tietokoneaikoja ja analyysiä kryptosysteemeihin... luoden niitä ja murtamalla niitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DEFENSE_OF_MOTHERLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka termi "äiti maa" on otettu käyttöön monien ryhmien toimesta viittaamaan omaan kotimaahansa, se liitetään ennen kaikkea neuvostoliittolaiseen Venäjään, erityisesti sen puolustukseen Natsi-Saksan hyökkäystä vastaan toisen maailmansodan aikana. Tuon kamppailun aikana Venäjä menetti noin 26,6 miljoonaa ihmistä, joista 16 miljoonaa siviilejä - noin 13,7% sen vuoden 1940 väestöstä. Vastarinnan ja äärimmäisen uhrautuvaisuuden henki ulkomaalaista hyökkäystä vastaan on voiton ansioksi. Nykyisin Venäjällä 23. helmikuuta on varattu "Äiti maan puolustuksen päiväksi."</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DIPLOMATIC_LEAGUE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaiset kreikkalaiset ihastuivat diplomaattisiin liittoihin - löyhästi ja rajallisesti yhteenliittymiin kaupunkivaltioiden välillä, jotka oli koottu monenlaisiin tarkoituksiin. Arkaaisella kaudella Amphiktyoninen liitto oli heimojen uskonnollinen yhteenliittymä. 600-luvun eaa. lopulla Sparta oli Peloponnesoksen voimakkain kaupunkivaltio; sen vaikutusvallan vastapainoksi yli 150 kaupunkia muodostivat Delfoin liiton vuonna 477 eaa. Ateenan johdolla. Se käytti suurimman osan olemassaolostaan taisteluun Persian hyökkäyksiä vastaan. Noin 338 eaa. Makedonian Filip II perusti Helleenisen liiton... ja Aleksanteri valloitti (lyhyesti) tunnetun maailman sen avulla. Akaian liitto oli olemassa välillä 280 ja 146 eaa., perustettu Roomaa vastustamaan. Se ei auttanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_DISCIPLINE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Caesarin Gallian sodissa hän kuvailee, miten gallialaiset taistelivat - jokainen mies hyökkäsi vihollista kohti, halukas osoittamaan oman voimansa ja arvonsa. Ja gallialaiset olivat pelottavia taistelijoita: valtavia, lihaksikkaita miehiä, jotkut täysin alastomia. Mutta roomalaiset, jos he olivat valmistautuneet (eivätkä joutuneet väijytykseen), teurastivat heidät, koska jokainen sotilas näki itsensä ei potentiaalisena sankarina, vaan yksikkönsä osana. Ammattiarmeijoiden nousun myötä sotilaslaki vakiintui ja monimutkaistui, vaikka rangaistus ei ole juurikaan muuttunut - vuosien 1942 ja 1961 välillä Yhdysvaltain armeijan 160 jäsentä teloitettiin Sotilaskurinpidon yhdenmukaisen koodiston alaisuudessa erilaisten rikosten, kuten karkuruuden, kapinan ja murhan, vuoksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECOMMERCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuonna 1979 jKr. Michael Aldrich esitteli ensimmäisen verkkokauppajärjestelmän, joka oli sähköisen kaupankäynnin (tai e-kaupan) alku. Tästä alkeellisesta alusta lähtien e-kauppa käyttää nyt tietoverkkoja (erityisesti internetiä) sellaisiin toimintoihin kuten sähköiset rahansiirrot, verkkomarkkinointi ja -myynti, virtuaalinen ostoskori, toimitusketjun hallinta, sähköinen tiedonvaihto ja varastonhallinta. E-kauppa mahdollistaa kuluttajien vaihtaa tavaroita ja palveluita sähköisesti ilman aikaan tai etäisyyteen liittyviä esteitä. Vuonna 2012 e-kaupan myynti ylitti ensimmäistä kertaa miljardi dollaria, ja sen jälkeen se on laajentunut huomattavasti, mikä on entisestään hämärtänyt perinteisen ja sähköisen kaupankäynnin välistä rajaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ECONOMIC_UNION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Globalisaation vauhdittamana pienemmät valtiot ovat huomanneet, etteivät pysty kilpailemaan suurempien maiden kanssa pääomasta, työvoimasta, tuotannosta ja raaka-aineista. Tästä syystä 1980-luvulta lähtien on syntynyt useita talousliittoja – kauppablokkeja, jotka koostuvat yhteisestä markkinasta ja tulliliitosta, usein jonkinlaisen yhtenäisvaluutan kera. Jäsenmaat sopivat yhteisistä tuote- ja yrityslaeista, tavaroiden ja palveluiden vapaasta rajat ylittävästä liikkuvuudesta, yhteisistä ulkoisen kaupan säädöksistä ja niin edelleen. Viime vuosikymmeninä on koottu useita tällaisia liittoja: CARICOM, Euraasian talousliitto, Mercosur, mutta epäilemättä suurin ja vaikutusvaltaisin on vuonna 1992 AD Maastrichtin sopimuksella perustettu Euroopan unioni.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ELITE_FORCES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun hettitiläiset ja assyrialaiset kuninkaat muodostivat palatsivartioita, jokainen ammattiarmeija on sisältänyt eliittijoukkoja, erikoistuneita sotilasyksiköitä, jotka on koulutettu suorittamaan epätavanomaisia, korkean riskin taistelutehtäviä. Ja yleensä niillä on todella hienot univormut. Eliittiyksiköt tulivat esiin toisessa maailmansodassa, erityisesti totalitaarisissa kansakunnissa; Saksa käytti esimerkiksi Brandenburger-rykmenttiä ja Skorzenyn SS Jäger -pataljoonaa tuhoisalla teholla, kun taas fasistisella Italialla oli useita erikoistuneita laivastoyksiköitä. Sodan jälkeen yksiköt, kuten venäläiset Spetsnaz ja amerikkalaiset Green Berets, ovat jatkaneet tätä armottoman tehokkuuden perinnettä (ja erottuvia univormuja).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_EXPROPRIATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pakkolunastus - erotuksena ylimmälle oikeudelle, johon yleensä liittyy jonkinlainen korvaus - on hallituksen yksityisen omaisuuden ottaminen käyttöön tarkoitukseen, joka katsotaan olevan "yleisen edun mukaista". Usein tämä on maata, mutta 1900-luvulla siitä tuli kansallistamisen keskeinen osa, kun hallitukset pyrkivät korjaamaan koettuja vääryyksiä, vakauttamaan talouttaan tai vähentämään ulkomaisen vaikutuksen (tai kaikki kolme, kuten Meksikon amerikkalaisen öljy-yhtiön omistuksien pakkolunastuksessa maaliskuussa 1938). Kommunistiset politiikat 1920-luvulla ja Itä-Euroopassa toisen maailmansodan jälkeen johtivat käytännössä kaikkien ulkomaisten omistusten pakkolunastamiseen näissä maissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FEUDAL_CONTRACT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisille ihmisille, ei maaorjille eikä velkavankeudessa oleville, oli villeinejä - ei pidä sekoittaa "roistoihin", vaikka se saattaa olla vain terminologia - jotka nauttivat feodaalisopimuksesta kartanonherran kanssa. He olivat laillisesti vapaita, mutta alaisia herran auktoriteetille. Feodaalisopimuksen nojalla herralla oli velvollisuus tarjota fief villeinilleen, suojella häntä ja tarjota hänelle oikeutta kuninkaan oikeudessa. Vastineeksi herra vaati uskollisuutta ja oikeutta sopimukseen liittyviin palveluksiin (sotilaallinen, työvoima, verot jne.). Uskollisuusvalan rikkominen oli rikos, kuten sopimuksen rikkomus, mutta ankarammilla seuraamuksilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FINEST_HOUR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18. kesäkuuta 1940 pääministeri Churchill puhui parlamentille sodan tilasta natsi-Saksaa vastaan, ja suurimmaksi osaksi hän ylisti kuninkaallisen ilmavoimien taistelua Luftwaffea vastaan. Vaikka ilmaus "heidän hienoin hetkensä" ei viitannut erityisesti RAF:iin, se on tullut liittyneeksi tiiviimmin sen lentäjiin. Churchill huomautti: "on erittäin suuri sääli, ettei meillä ole ainakin yhtä suurta ilmavoimaa kuin voimakkaimmalla vihollisella, joka on näiden rantojen lyöntietäisyydellä". Vaikka Churchill ei vaatinut lisää investointeja, tämä puhe toimi sysäyksenä sille, että Britannian hallitus omisti suurimman osan tuotanto- ja koulutusresursseistaan lentokoneille ja lentäjille vuoden ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FIVE_YEAR_PLAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Neuvostoliiton viisivuotissuunnitelmat olivat talouskehityksen suuntaviivoja, jotka laati kommunistisen puolueen nimittämä valtion suunnittelukomitea; ensimmäinen aloitettiin vuonna 1928 jälkeen ajanlaskun alkua, ja viimeinen oli käytössä, kun Neuvostoliitto hajosi vuonna 1991. Suunnitelman toteuttaminen oli ensisijainen motiivi Neuvostoliiton byrokratialle, joka muuttui kankeaksi yrittäessään tehdä niin. Kuitenkin varhaisten suunnitelmien alkumenestys motivoi muita kommunistisia maita, kuten Maon Kiinaa ja Castron Kuubaa, ja jopa joitakin kapitalistisia valtioita omaksumaan tämän menetelmän talouskehityksen edistämiseksi ja koordinoimiseksi. Useimmat ovat järkevästi luopuneet tällaisesta rajoittavasta ja usein epärealistisesta lähestymistavasta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FREE_MARKET_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vapaassa markkinajärjestelmässä tavaroiden ja palveluiden hinnat määräytyvät myyjien ja ostajien välisen suostumuksen mukaan, joka perustuu yksinomaan kysynnän ja tarjonnan voimiin, eikä hallituksen, monopolin tai muun valvovan viranomaisen toimesta. Vapailla markkinoilla on kaksi peruspilaria: vapaaehtoinen vaihto ja yksityinen omaisuus. Vakuuttavia älyllisiä argumentteja kaiken yksityisen omistuksen puolesta ei esitetty ennen kuin John Locke teki niin 1600-luvulla. Vuosisata myöhemmin Adam Smith tarjosi tiivistetyimmän argumentin (häntä pidetään yleensä synkeinä pidettyjen ekonomistien "vapaan markkinatalouden isänä") laissez-faire-talouden puolesta, jonka hän väitti hyödyttävän kaikkia (ahneuden ollessa hyvä) sivilisaatiossa tasapuolisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_FRESCOES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi fresko tarkoittaa kirjaimellisesti "raikasta" italiaksi ja kuvaa maalaustyyliä, joka kukoisti Italian renessanssin aikana. Enemmän kuin pelkkä kuva maalattuna seinän päälle, freskot luodaan levittämällä vettä ja väriä märkään rappaukseen, mikä mahdollistaa pigmentin imeytymisen ja kuivumisen rappaukseen itseensä. Vaikka ehkä kuuluisin fresko on Sikstuksen kappelin katto, jonka Michelangelo loi, tätä tekniikkaa löytyy läpi historian. Yksi varhaisimmista freskoista voidaan ajoittaa noin vuoteen 2000 eaa. ja sen tekijänä olivat minolaiset. Vaikka se on jäänyt pois yleisestä muodista, freskojen kaltainen tyyli, joka tunnetaan nimellä Meksikon muraalismi, elvytettiin 20. vuosisadalla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOD_KING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Eivät tyytyneet pelkkiin kuninkaisiin, jotkut hallitsevat dynastiat ottivat jumalallisuuden viitan varmistaakseen kuuliaisuuden, arvostuksen ja erehtymättömyyden. Egyptin faaraoiden yleisesti uskottiin olevan jumala Horuksen inkarnaatioita. Keisarillisen Kiinan aikoina keisaria pidettiin joskus "taivaan poikana", joka hallitsi "taivaan mandaatin" alaisuudessa, ja hänen käskynsä uskottiin olevan pyhiä kirjoituksia. Jotkut roomalaiset keisarit julistettiin senaatin toimesta jumaliksi, mutta yleensä vasta heidän kuolemansa jälkeen, jotta jumaluus ei häiritsisi heidän velvollisuuksiaan. Vaikka kaikki tämä jumalallisuus korvattiinkin lopulta kuninkaiden jumalallisella oikeudella hallita, se on kaikunut läpi sivilisaation kulun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GOTHIC_ARCHITECTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Distinguished by ribbed vaults, flying buttresses, pointed arches, overlaid tracery … and gargoyles, lots of gargoyles. Gothic architecture dominated construction of monumental European buildings from the mid-12th through the 16th centuries. Arising from Romanesque styles, it was the architecture of choice for cathedrals, abbeys, castles, palaces, guild halls, and all sorts of buildings meant to impress and awe the commoners. With cavernous interiors and soaring rooftops, these were perfect for the pomp and pageantry kings and bishops so loved. Sadly, a slew of Gothic revivals spanned the mid-18th through early 20th centuries, largely for stunningly ugly university structures, replete even with gargoyles.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRANDE_ARMEE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Huippuhetkellään juuri ennen Venäjän invaasiota Napoleonin Grande Armée koostui noin 680 tuhannesta miehestä, jotka olivat pääasiassa kotoisin Ranskasta, mutta joukossa oli myös muiden 11 kansakunnan edustajia (95 tuhatta Puolasta yksinään). Sotahistorioitsijat ovat laajasti tunnustaneet sen yhdeksi suurimmista taisteluvoimista, ja Napoleonin ja hänen kenraaliensa johdolla se oli taktisesti ylivertainen kaikkeen, mitä se kohtasi. Grande Armée oli alun perin joukko, jonka Napoleon oli koonnut Englannin invaasiota varten, mutta se nimettiin uudelleen vuonna 1805 jKr. ja käytettiin muihin tarkoituksiin - kuten suurimman osan manner-Euroopasta valloittamiseen. Se toimisi mallina, kun useimmat suurvallat päättivät, että heidänkin oli perustettava suuri kansallinen armeija.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GRAND_OPERA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ikään kuin ooppera ei riittäisi (ja se riittääkin monille), Ranskassa oli suosittua "suurten oopperojen" aika noin 1820-luvun lopulta 1850-luvulle. Tämän lajityypin tunnusmerkkejä olivat neljän tai viiden näytöksen teokset, suuret esiintyjäkaartit ja orkesterit, näyttävät asut ja lavasteet sekä juonet, jotka perustuivat dramaattisiin historiallisiin tapahtumiin. Ensimmäinen näistä monumentaalisista teoksista oli Daniel Auberin La Muette de Portici, joka sijoittui vallankumoukselliseen Napolin kaupunkiin vuonna 1647 ja päättyi Vesuvius-tulivuoren purkaukseen sekä sankarittaren hyppäämiseen tulivuoreen. Esityksen ensi-illan jälkeen teatterissa ei ollut kuivaa silmää, ja lähes kahden sukupolven ajan Euroopan yleisöt vaelsivat suurten oopperojen pariin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_GUNBOAT_DIPLOMACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Tykkivene-diplomatia - tai Teddyn sanoin "Iso Keppi" - politiikka - on ulkopolitiikan tavoitteiden tavoittelu näyttävillä ylivoimaisen sotilaallisen voiman demonstraatioilla, joissa voimakkaamman valtion avoimen vihamielisyyden uhka on näytöksen taustalla. Roosevelt itse kuvasi sitä "älykkään ennakoinnin ja päättäväisen toiminnan harjoittamisena riittävän kaukana mistään todennäköisestä kriisistä." Termi tuli suosituksi käyttöön Euroopan imperialismiajan aikana, jolloin siirtomaavaltojen sotalaivojen läsnäoloa käytettiin pakottamaan myönnytyksiä (esim. Perryn Musta Laiva, Paknam-tapaus jne.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_HERITAGE_TOURISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kulttuuriperintömatkailu, jonka National Trust määrittelee ”matkustamiseksi kokeakseen paikat, esineet ja toiminnot, jotka aidoilla tavoin edustavat menneisyyden tarinoita ja ihmisiä”. No, enemmän tai vähemmän aitoa, koska se ei sisällä huonoa ruokaa, dysenteryä, ötököitä, sanitaation puutetta ja muita menneisyyden vaaroja. Ajattele Colonial Williamsburgia tänään, ennemmin kuin ennen vallankumouksellista Amerikkaa. Kulttuuriperintömatkailu kukoistaa, erityisesti Yhdysvalloissa, kun ihmiset etsivät ”juuriaan” ja oikeuttavat nykyisyytensä. Sen sijaan, että etsisivät museoita, nämä matkailijat etsivät toimivia rautateitä, interaktiivisia taistelukenttiä, työskenteleviä maatiloja ja karjatiloja, alkuperäiskansojen kyliä ... kaikki jäljitellen aikakautta menneisyydessä, josta he haikailevat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ILKUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Asevelvollisuus otettiin ensimmäisen kerran käyttöön Hammurabin hallituskaudella (noin 1750 eKr.). Tämän ilkum-järjestelmän mukaisesti Babylonian valtakunta saattoi kutsua ketä tahansa palvelemaan armeijassa sodan aikana; rauhan runsaina aikoina hänen alamaisensa sen sijaan joutuivat tekemään palkatonta työtä muissa tärkeiksi katsotuissa tehtävissä – rakennusprojekteissa, sadonkorjuussa, kauppatavaroiden valmistuksessa ja kaikessa muussa, mitä "valtion hyväksi" saatettiin tarvita. (Vastineeksi asevelvolliset saivat oikeuden hallita maata.) Seuraavien vuosisatojen aikana monet muut valtakunnat otivat käyttöön samankaltaisia järjestelmiä, jotka lopulta kehittyivät feodaalijärjestelmäksi, joka oli niin suosittu keskiajan Euroopan talonpoikien keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INDUSTRIAL_RELOCATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Toisen maailmansodan aikana suurin teollisuuslaitosten siirto toteutettiin Neuvostoliitossa natsien hyökkäyksen jälkeen; marraskuussa 1941 jKr. yksinään 1503 suurta ja pientä teollisuuslaitosta siirrettiin itään. Sodan myöhemmissä vaiheissa myös Saksa ja Japani toteuttivat teollisuuslaitosten siirtoja, tosin ei niin laajassa mittakaavassa. Sodan jälkeen "teollisuuden siirrolla" on alettu viitata teollisuuden siirtämiseen maihin, joissa on alhaisemmat palkat tai löyhemmät työ- tai ympäristölait. Vaikka kehitysmaalle on joitakin etuja - verotulot, teknologian siirto, työllisyyden lisääntyminen ja muuta - on myös joitakin selkeitä, helposti kuviteltavia haittoja, kuten vuoden 2013 katastrofi sääntelemättömässä tekstiilitehtaassa Rana Plazassa todistaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSPIRATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jotkut uudet ideat syntyvät kokeilun ja erehdyksen kautta; toiset taas inspiraation avulla (taiteellinen, kuvitteellinen tai ehkä jumalallinen). Mikä tahansa lähde, inspiraatio on tuonut mukanaan monia merkittäviä edistysaskelia tieteellisessä tiedossa ja teknologiassa. Yleisesti tunnetaan 'Eureka' -hetkenä (kuten hullu tiedemies tietää), termi tulee tarinasta kreikkalaisen polymaatti Arkhimedeen äkillisestä oivalluksesta noin 250 eKr, joka koski sitä, miten todistaa, oliko kruunu puhdasta kultaa vai ei. Inspiraatiota ei voida kutsua halutessaan; itse asiassa Mareike Wiethin ja Rose Zacksin äskettäinen tutkimus viittaa siihen, että oivallus ja innovointi ovat suurimmillaan, kun yksilö ei ole parhaimmillaan. Joten meille on vielä toivoa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INSULAE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun ihmiset tulivat kaikilta teiltä, jotka johtivat Roomaan, heidän täytyi asua jossain kaupunkimaisemassa; näin syntyi 'insulae', eräänlainen kivestä ja betonista (jonka roomalaiset keksivät) rakennettu kerrostalo, joka kehittyi alempien ja keskiluokkaisten plebeijien asumukseksi. Viisi tai kuusi kerrosta korkeat (vaikkakin jotkut olivat suurempia), ensimmäinen kerros oli varattu kaupoille, ja asuinhuoneistot sijaitsivat yläkerroksissa... parhaat niistä olivat lähimpänä maanpintaa. Mutta insulae olivat alttiita romahtamiselle, ja tulipalot olivat aina läsnä oleva vaara. Augustus ja myöhemmin Nero asettivat rakennusstandardeja; siitä huolimatta arvioidaan, että 300-luvulla kaupungissa oli noin 42 000 - 46 000 insulae.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTEGRATED_SPACE_CELL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuoden 2007 Kiinan antisatelliittitesti, jossa se ampui alas yhden omista vanhenevista sääsatelliiteistaan, lähetti shokkiaallot Intian hallituksen läpi. Vaikka sekä Yhdysvallat että Venäjä pystyivät ampumaan alas satelliitteja kiertoradalta, Intia kohtasi nyt tuomiopäivän skenaarion, sillä se oli erittäin riippuvainen omista satelliittijärjestelmistään sotilaallisiin, kaupallisiin ja julkisiin palveluihin. Tämä sai Intian julistamaan integroidun avaruussolu toiminnassa kesäkuussa 2010 (vaikka se on voinut olla paikallaan jo kauan ennen sitä), suurimman kaukokartoitussatelliittien ryhmän - 11 toiminnassa tähän mennessä - "puolustusarkkitehtuurissa" avaruussodalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_SPACE_AGENCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansainvälistä avaruusvirastoa ei ole vielä olemassa, mutta se on vain ajan kysymys. YK:n ulkoavaruusasioiden toimisto on perustettu edistämään rauhanomaista kansainvälistä yhteistyötä avaruuden tutkimisessa (ja todennäköisesti hyödyntämisessä) sekä "avaruustieteiden ja -teknologian hyödyntämistä kestävään taloudelliseen ja sosiaaliseen kehitykseen" jäsenvaltioissaan, joten se voi hyvinkin olla YK:n alainen. Myös monikansalliset avaruusjärjestöt, kuten ESA (Euroopan avaruusjärjestö, perustettu vuonna 1975), muodostavat todennäköisesti olennaisen osan tällaisesta tulevasta virastosta. Epäilemättä yksi ensimmäisistä projekteista tulee olemaan Kansainvälisen avaruusaseman hallinnan ottaminen, joka on tällä hetkellä viiden osallistuvan kansallisen avaruusviraston yhteinen projekti ja jota suojaavat monenkeskinen sopimukset ja sopimukset.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INTERNATIONAL_WATERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Kansainväliset vedet" on termi, joka viittaa ajatukseen, että tietyt vesialueet ylittävät (muka) kansalliset rajat ja ovat kaikkien kulkuvapaita; vaikka sitä voidaan soveltaa joillekin järville, jokille ja soille, yleensä sitä käytetään valtameriin ja meriin liittyen. Vaikka kaikki kansakunnat voivat vaatia suvereenisyyttä aluevesilleen 12 meripeninkulman (22,2 kilometrin) päähän, niillä ei ole toimivallan ulkopuolella olevaa rajaa. Vaikka "merivapauden" käsite juontaa juurensa 1600-luvulle, sitä ei vahvistettu ennen kuin useita Yhdistyneiden Kansakuntien yleissopimuksia hyväksyttiin 1960-luvulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_INVENTION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rooman tuhosta lähtien Euroopassa ei ollut tapahtunut paljon muutoksia - vaikka idässä arabien parissa oli varmasti keksitty monenlaisia asioita. Muinaisten tietämys ja teknologia määrittivät eurooppalaisen maailman. Mutta renessanssin myötä, kun kirkon tiukat rajoitukset uteliaisuudelle löystyivät, kaikenlaiset keksijät, kuten Leonardo da Vinci ja Johannes Gutenberg, alkoivat keksiä "uusia" asioita. Myös monet islamilaista keksinnöt, kuten kampi-yhdistävä tanko, kitara, hammasharja ja pystyakselinen tuulimylly, tulivat Eurooppaan maurien kautta. Kaikki tämä keksintöjen aikaansaaminen loisi perustan vielä tulevalle tieteelliselle vallankumoukselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAISSEZ_FAIRE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Laissez-faire -taloustiede on kapitalistin pyhä Graalin malja, sillä kaikki yksityiset liiketoimet ovat täysin vapaita minkäänlaisesta hallituksen osallistumisesta tai valvonnasta - mukaan lukien tullit, tuet, kauppasäännöt, monopolirajoitukset, hintasäännöt, työasiat tai muu vastaava hölynpöly. Laissez-faire -taloustieteen keskustelu juontaa juurensa aina Kiinan Han-, Tang-, Song- ja Ming-dynastioiden aikoihin, jolloin virkamiehet ja kauppiaat väittelivät vuosisatojen ajan siitä, kuinka paljon hallituksen osallistumista oli tarpeellista tai perusteltua. Nykyaikana, kun monikansalliset yritykset ovat entistä vaikutusvaltaisempia, keskustelu on kiihtynyt, ja Adam Smith tunnusti syvät moraaliset epävarmuudet ja John Maynard Keynes tuomitsi laissez-faire -taloustieteen suoraan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LAND_SURVEYORS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun maanomistuksen ajatus oli juurtunut ihmiskuntaan, tarvittiin menetelmiä rajojen määrittämiseksi. Muinaisessa Egyptissä köyttä solmuineen saatettiin käyttää yksinkertaisen geometrian avulla rajojen uudelleen määrittämiseen Niilin vuotuisten tulvien jälkeen. Maanmittaajat olivat töissä myös niiden vanhojen monumenttien ympärillä, joista turistit ovat nykyään lumoutuneita; Stonehenge rakennettiin maanmittaajien avulla, jotka käyttivät puisia paaluja ja köysiä, kuten myös Gizan suuri pyramidi. Kiinalainen Liu Hui kuvasi maanmittausmenetelmiä teoksissa, jotka julkaistiin noin 263 jaa. Mutta roomalaiset olivat ensimmäisiä, jotka tunnustivat maanmittauksen ammatiksi; siellä maanmittaajat tunnettiin nimellä Gromatici, joka juontaa juurensa antiikin Mesopotamian Groma-instrumentista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LEVEE_EN_MASSE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vastauksena tappioihin Ensimmäisen koalition käsissä Ranskan vallankumouksellinen Kansalliskonventti määräsi "levée en masse" elokuussa 1793 jKr, "vaatimuksen" kaikista työkykyisistä, naimattomista miehistä 18 ja 25 ikävuoden välillä. Vaikka aikaisemmin monissa maissa oli ollut asevelvollisuus, Ranskan lähestymistapa tarkoitti, että ennennäkemättömän suuret armeijat voitiin nostaa ja asettaa kentälle ... antaen Ranskan kenraaleille määrän, jolla he voisivat murskata monet vihollisensa. Levée kriisiaikoina oli merkittävä kehitysaskel modernin sodankäynnin historiassa, mikä johti yhä suurempiin voimiin jokaisessa seuraavassa sodassa, huipentuen ensimmäisen ja toisen maailmansodan valtaviin armeijoihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIBERALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka liberalismi poliittisena filosofiana nousi esiin myöhemmin "Valistuksen aikakaudella", sen juuret ovat Englannin Kunniallisessa vallankumouksessa vuonna 1688 jKr. Tämän seurauksena John Locke ja Algernon Sidney olivat muutamia niistä englantilaisista filosofeista, jotka ajattelivat uudesta maailmankuvasta, joka perustui vapauden ja tasa-arvon periaatteisiin ja siihen, että hallituksen ensisijainen tarkoitus oli suojella kansalaistensa vapautta, elämää ja omaisuutta - jopa itseltään. Näin ollen, Renessanssin ja reformaation innostamana, liberalismi edisti sanan-, lehdistön-, uskonnon-, markkinoiden vapautta ja vapautta nauttia useimmista kuolemansynnistä. Konservatiivit ovat olleet hädissään siitä lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIGHTNING_WARFARE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Salama" sodankäynti, joka tunnetaan paremmin saksalaisella termillä blitzkrieg, on strategia, joka keskittää moottoroituja joukkoja luomaan nopean läpimurron vihollisen linjoista. Käyttäen yhdistettyjä aseita ja taktista ilmavoimaa se pyrkii pitämään vihollisen epätasapainossa, tunkeutuen syvälle vihollisen taakse ja hyökkäten yksiköitä, jotka tukevat läpimurtoa. Vaikutukset saattoivat olla tuhoisia, erityisesti moraaliin (sotilaat eivät pidä siitä, että heidät ympäröidään). Heinz Guderianin kehittämä ja Erich von Mansteinin ja Erwin Rommelin täydellistämä blitzkrieg oli niin tehokas Puolassa, Ranskassa ja Venäjällä, että Neuvostoliitto ja länsiliittoutuneet omaksuivat sen lopulta natsi-Saksan voittamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LIMES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Limites (limes-monikon muoto) määritteli Rooman valtakunnan linnoitettuja rajoja, joita merkitsivät linnoitetut kaupungit ja sotilastukikohdat. Hadrianuksen muuri tunnettiin usein nimellä Limes Britannicus; kaukainen itäinen reuna, joka kohtasi aavikon, oli Limes Arabicus... Limes Germanicus, Limes Alutanus jne. Limitesien sotilastukikohdat oli nimetty castraiksi (legioonien linnoituksiksi) ja castelloiksi (apujoukkojen, yleensä paikallisten alkuperäisjalkaväkien, vartioimiksi tukikohdiksi). Vaikka valtakunta aina tarkkaili puolustustaan, ajanjakso 40-280 jKr oli limitesien rakentamisen huippuaika. Roomalaiset kirjailijat esittelivät limitesien aikoina sen ikään kuin pyhänä rajana, jonka yli sivistyneet ihmiset eivät menneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LITERARY_TRADITION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokainen kieliryhmä on kehittänyt kirjallisen perinteen; se on osittain se, mikä erottaa yhden sivilisaation toisesta - tarinoiden välittäminen, jotka antavat merkityksen ihmisen kokemukselle. Varhaiset kirjalliset perinteet olivat suullisia (kuten Homeroksen tarinat), mutta kun kirjoittaminen kehittyi pidemmälle kuin kuvakirjoitusten maalaamisesta seiniin, erilaiset kirjalliset muodot saivat pysyvän muodon, eikä niitä enää tarvinnut muistaa välittääkseen eteenpäin. Muinais-Kiinassa sen suullinen runous koottiin teoksiin, kuten Shijing ja Chun laulut. Länsimaiset kirjalliset perinteet perustuivat pitkälti varhaisiin kreikkalaisiin ja roomalaisiin kirjailijoihin sekä Raamattuun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_LOGISTICS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>1500-luvun lopulla Euroopan armeijoiden koko kasvoi dramaattisesti, eikä 100 tuhannen sotilaan joukkoja ollut kuulumatonta (vaikka näihin ilmoitettuihin lukuihin saattoi kuulua myös leirin seuraajien lauma). Renessanssin aikaisen liikenteen ja teiden tilan huomioon ottaen vihollismaassa toimiessa armeija yleensä elätti itsensä ryöstämällä (eli toisin sanoen ryöstelemällä). Mutta tämä ei tarjonnut paljoa sellaista, mikä oli nyt välttämätöntä - ammuksia, piiritystykkejä, univormuja, lääketarvikkeita, alkoholia ja kaikkia muita asioita, jotka pitävät sotilaat tyytyväisinä. Näin ollen armeijoiden mukana seuraavat kuormastot kasvoivat; Kolmikymmenvuotisen sodan aikana jotkut palkkasotilasarmeijat tarvitsivat vaunun jokaista 15 miestä kohden.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MACHIAVELLIANISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Määritelmällisesti "Machiavellilaisuus" tarkoittaa "kavaluuden ja kaksinaismoraalin käyttämistä valtiollisessa toiminnassa" (psykologiassa se määritellään yhtenä "synkkänä kolmikkona", mutta se on toinen asia). Teoksissaan Sodankäynnin taito (1521 jKr) ja Ruhtinas (1532), Machiavelli kannatti, että tehokkaat hallitsijat käyttävät säännöllisesti vakoojia, petosta ja murhia varmistaakseen etunsa ... mikä tietenkin oli valtion etujen mukaista. Vaikka monet kuninkaat ottivat hänen neuvonsa sydämeensä, se oli kuningatar Elisabetin "vakoojamestari" (itse asiassa hän oli valtiosihteeri), joka kehitti parhaan renessanssiajan vakoojaverkoston, joka palkkasi kielitaitureita, tutkijoita, kirjailijoita, insinöörejä, sotilaita ja diplomaatteja etsimään ja analysoimaan salaisuuksia (sekä sisäisiä että ulkoisia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MANEUVER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun sodankäynti siirtyi pois pienistä miehistä, jotka kävivät toistensa kimppuun nuijaa heiluttaen, ketterämmille sotureille tarjoutui selvä etu taistelussa liikkeiden avulla. Nopeiden liikkeiden käyttäminen vihollisen pitämiseksi epäedullisessa asemassa on lähes yhtä vanha ajatus kuin sodankäynti itsessään. Taktiset manööverit on tarkoitettu taistelukentälle, kun taas "manööverisodankäynti" kattaa kaiken, mikä johtaa siihen, että vihollinen pakotetaan taistelemaan paikassa tai ajankohdassa, jota he eivät toivoisi. Molemmat tyypit tulivat esiin vaunujen ja ratsuväen myötä ... eikä niiden merkitys ole sen jälkeen vähentynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARITIME_INDUSTRIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>In some ancient places, men took to the seas, exploring, fishing, trading, and fighting. And in some of those places, maritime industries – the construction and outfitting of ships – haphazardly arose, making these men somewhat better at this exploring, fishing, trading, and fighting. Although the Egyptians built the first sea-going ships, the Minoans were the first great seafarers of history, trading as far away as Sicily while their King Minos conquered the other Aegean islands. The Phoenicians built a maritime “empire” of loosely-allied city-states. In far India, the Mauryan Empire (4th Century BC) developed the earliest known state organization for shipbuilding, and “invented” the science of navigation.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARKET_ECONOMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka laissez-faire -talous toimi useiden vuosisatojen ajan, 1800-luvun puoliväliin mennessä nämä vapaasti toimivat markkinat kohtasivat monista syistä johtuen vastustusta; teollistuvien maiden hallitukset puuttuivat työntekijöiden ja yleisen väestön puolesta asiaan säätämällä tehdasstandardeja, kuluttajansuojalakeja ja hajottamalla monopoleja. Syntyivät "markkinataloudet", joissa tavaroiden ostaminen ja tuottaminen perustuvat tarjonnan ja kysynnän periaatteisiin. Markkinataloudet voivat vaihdella säänneltyjen markkinoiden ja erilaisten valtion interventiomallien välillä. Todellisuudessa ei markkinatalouksia eikä vapaata taloutta ole olemassa "puhtaassa" muodossa, sillä 1900-luvun aikana hallitukset sääntelivät useimpia yrityksiä eriasteisesti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MARTIAL_LAW_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Martial law is that legalism by which military law “temporarily” supersedes civil law, declared by a government whereby it doesn’t have to worry about such niceties as civil rights, habeas corpus, civil courts (civilians defying martial law can be tried by military tribunals), and can impose curfews, travel bans, rationing, and such at will. In effect, all power is transferred to the military, and is removed from the previous executive, legislative, and judicial authorities (some of whom may well be imprisoned themselves). There are many potential reasons for imposition of martial law “to restore order”: following a coup (as in Thailand in 2006) or a natural disaster (the San Francisco earthquake), perhaps during labor unrest (the Colorado Coalfields War) or war (as in Hawaii from 1941 to 1944).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MEDINA_QUARTER_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kaikilla historiallisia jäänteitä sisältävillä arabikaupungeilla on oma medinansa - tyypillisesti muurilla ympäröity asuinalue, jossa on kapeita ja sokkeloisia katuja, joistakin kohdista alle metrin (39 tuumaa) levyisiä. Islamia kannattavalle henkilölle profeetta määräsi, että oikeudenmukainen ja järjestäytynyt kaupunki oli velvollisuus, ja siksi medinoiden suunnittelu heijasteli yhteisöllisiä arvoja, sisältäen usein keskellään suihkulähteitä, moskeijoita ja markkinoita. Niiden mutkikkaiden, kapeiden katujen ansiosta ne toimivat myös puolustuksena hyökkääjiä vastaan... ja niissä ei ole myöskään autoja, eikä yleensä moottoripyöriä tai edes polkupyöriä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERCHANT_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yleisemmin kauppaliitoksi kutsuttu kauppiasliitto perustettiin suojaamaan kauppiaiden taloudellisia etuja ja diplomaattisia etuoikeuksia kaupungeissa ja valtakunnissa pitkin kauppareittejä. Vaikka tällaiset liitot harvoin olivat virallisia, useilla niistä - kuten Lontoon Merchant Adventurers -yrityksellä (perustettu 1407 jKr.) ja entistä voimakkaammalla Hansaliitolla (muodostettu n. 1356) - oli valtava vaikutus. Nämä ja muut saattoivat hallita tietyn hyödykkeen tai tietyn alueen kauppaa pitkiä aikoja. Kauppiasliitot saavuttaisivat huippunsa 15. ja 16. vuosisatojen aikana, mutta vähenisivät nopeasti sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MERITOCRACY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Platon, muiden muassa, kannatti meritokratiaa järkevimpänä julkisen hallinnon muotona... hänen tapauksessaan hallitsijoiden tulisi olla filosofi-kuninkaita, joiden oikeus hallita perustui heidän älyynsä ja oivalluksiinsa. Yksinkertaisesti sanottuna meritokratia on järjestelmä, jossa lahjakkaimmat ja ansioituneimmat etenevät hallinnon byrokratiassa, sen sijaan, että sanoisimme, he olisivat nykyisen hallitsijan (tai kongressiedustajan) läheisiä henkilökohtaisia ystäviä, tai heitä tietystä heimosta, kastista tai uskonnosta. Suurin osa sivilisaatioista heiluu edestakaisin meritokratian ja jonkin vähemmän järkevän menetelmän välillä valittaessa niitä, jotka hoitavat asioita. Tämä kuvio toistuu, kunnes aurinko räjähtää ja kaikki elämä pyyhkiytyy planeetan pinnalta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_FIRST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun Yhdysvallat liittyi toiseen maailmansotaan, se oli surkeasti valmistautumaton, ja Amerikan saattaminen sotavalmiuteen kesti kuukausia. Kylmän sodan seurauksena hallinto omaksui epämääräisen "sotilas ensin" -strategian kulutuksen ja tutkimuksen suhteen, mikä johti epäviralliseen liittoutumaan sotilas- ja yrityssektorien välillä julkisen politiikan vaikuttamisessa. Jäähyväispuheessaan tammikuussa 1961 presidentti Eisenhower viittasi ensimmäistä kertaa "sotilas-teollisuuskompleksiin". Tällä hetkellä Yhdysvaltojen sotilasmenot vastaavat noin 47% maailman kokonaisasevarustelusta, ja vuonna 2011 Yhdysvallat käytti sotilasmenoihin enemmän kuin seuraavat 13 valtiota yhteensä. "Sotilas ensin" todellakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_ORGANIZATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Erittäin jäykkä, hierarkkinen sotilasorganisaatio tuli ensimmäisen kerran laajalti käyttöön Rooman armeijan kanssa. Kuitenkin niin sanottuun Järjen aikakauteen asti keskiajan ja renessanssin aikana useimmat sotilasorganisaatiot olivat pikemminkin tilapäisluonteisia järjestelyjä. Pääasiassa ammattimaisten, kansallisten armeijoiden nousu muutti tämän. Ja ammattimaiset armeijat tarvitsivat ammattilaisupseereita, eikä vain niitä, jotka oli määrätty komentoonsa yhteyksien tai varallisuuden vuoksi. Ensimmäiset kansalliset akatemiat avattiin täyttämään sotilashierarkia - vanhin niistä on Woolwichin kuninkaallinen sotilasakatemia vuonna 1720 jälkeen ajanlaskun alun - tarjoten koulutusta upseeriehdokkaille. Vakiintunut sotilasorganisaatio tarjosi lahjakkaille valmistuneille mahdollisuuksia nousta nopeasti riveissä... ja saada mahdollisuus loistaa. Toisinaan näin jopa tapahtui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_MILITARY_RESEARCH_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ennen 1900-luvun alkua oli joitakin tapauksia, joissa hallitus rahoitti sotilastutkimusta, sotilaskäyttöön soveltuvan tieteen rahoituksella on ollut merkittävä vaikutus tutkimukseen kyseisen vuosisadan alusta lähtien. Ensimmäistä maailmansotaa kutsuttiin "kemistien sodaksi", kun hallituksen rahoittamat tiedemiehet kilpailivat kehittääkseen yhä tappavampia kemikaaleja ja vastatoimia uusimpia kaasuja vastaan; samalla fyysikot rakensivat suurempia ja parempia tykkejä, pommeja ja koneita. Toinen maailmansota merkitsi vielä suurempaa panostusta sotilasinnovaatioihin, huipentuen siihen sienipilveen Hiroshiman yllä. Sen jälkeinen sotilastutkimuksen rahoituksen laajuus on vaikuttanut syvästi sivilisaatioon... erityisesti, koska jotkut (mutta eivät kaikki) uudet löydöt soveltuvat myös siviilikäyttöön.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIONAL_IDENTITY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>18. vuosisadalla eri Euroopan sivilisaatioissa syntyi "julkinen sfääri" ja yhtenäinen kansallinen talous, jolloin ihmiset alkoivat samaistua enemmän laajempaan kotimaahansa kuin asuinpaikkansa kaupunkiin tai maakuntaan. Kansalliset symbolit, hymnit, liput, myytit ja perinteet nousivat kansalaisten kollektiivisessa tietoisuudessa tärkeiksi. Amerikan ja Ranskan vallankumoukset lisäsivät tätä kehitystä vetoamalla laajasti isänmaalliseen nationalismiin. Preussilainen Johann Herder oli tämän uuden uskonnon profeetta ja loi termin "nationalismi" kuvatakseen synnynnäistä ylpeyttä omista juurista, kielestä ja kulttuurista. Sitten seurasivat monet nationalismin sodat, ja isänmaallisuuteen lisättiin uusi taso.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATIVE_CONQUEST_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen eurooppalaisten siirtomaiden aalto alkoi varhaisella 1400-luvulla jKr, kun portugalilaiset perustivat kauppapaikkoja Afrikan rannikolle matkallaan kaukoidän. Mutta kun espanjalaiset löysivät Amerikan, pian seurasivat portugalilaiset, englantilaiset, ranskalaiset, hollantilaiset, ruotsalaiset ja kaikki muut, jotka pystyivät purjehtimaan valtameriä, "tyhjien" maiden asuttaminen sai toisen sävyn. Sillä tietenkin nämä maat eivät olleet tyhjiä, vaan täynnä alkuperäiskansoja, jotka olivat asuneet siellä vuosituhansia. Kun uudet tulokkaat törmäsivät paikallisiin, se päättyi huonosti alkuperäisasukkaille, kiitos eurooppalaisten kiväärien, tykkien, hevosten ja sairauksien</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NATURAL_PHILOSOPHY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Aristoteleen ajoista lähtien luonnonfilosofia oli fyysisen maailman tutkimus, ensimmäinen systemaattinen "tiede". Kaikilla muilla tieteillä - biologialla, fysiikalla, kemiolla, tähtitieteellä, matematiikalla ja kaikilla muilla - on juurensa luonnonfilosofiassa, ja useimmat Aristoteleen edeltäjistä, kuten Parmenides, Heraclitus ja Democritus, perustivat uskomuksensa luonnonjärjestykseen. Aristoteleen käsitykset laeista, jotka hallitsevat todellista maailmaa, esitettiin Corpus Aristotelicumissa (ne osat, jotka säilyivät), ja ne vallitsivat keskiajalle asti. Vaikka kaiken empiirisen tutkimuksen ja ymmärryksen erottaisi eri tieteellisiksi aloiksi, kaikki alkoi luonnonfilosofiasta. Ja nyt alojen väliset rajat ovat jälleen hämärtyneet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVAL_INFRASTRUCTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jos sivilisaatio aikoi omistaa laivaston ja kauppalaivueen, se tarvitsi paljon muita asioita - telakoita, liukumäkiä, laitureita, varastoja, aallonmurtajia, majakoita, puhumattakaan kaikista näistä raskaan työn tekijöistä, laivanrakentajista, satamapiloteista ja muista - laivojen laskemiseksi vesille ja niiden kellumisen ylläpitämiseksi. Ilman tätä laivastoinfrastruktuuria laivastot eivät kestä kauaa. Keskiajalla ensimmäistä kertaa jotkut kuningaskunnat panostivat huomattavasti suunnitteluun ja varoihin laivasto-olosuhteisiinsa. Esimerkiksi ottomaanien laajentumisen uhka sai Venetsian tasavallan perustamaan laajamittaisia laivastoja (mukaan lukien kuuluisa Arsenal), kun taas Fatimid-kalifaatti ja Bysantin valtakunta tarvitsivat tehokkaita laivastoinfrastruktuureja tappaakseen toisiaan kahden vuosisadan ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NAVIGATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaiset "navigaattorit" määrittivät kurssinsa tähtien avulla; vaikka se ei ollutkaan tarkka tiede, Euroopan keskiajalla navigointi oli kohonnut yhdeksi "seitsemästä mekaanisesta taiteesta". Tähän vaikutti osittain muutama keksintö, joiden avulla merenkulkijat pystyivät välttämään eksymisen (vaikka he eivät yleensä lähteneet näköetäisyydeltä maasta). Koska nopeuden ja suunnan arvioiminen merilevästä oli melko epätarkkaa, Han-kiinalaiset kehittivät merikompassin noin 206 eKr. Seuraava suuri edistysaskel tapahtui keskiajalla, kun arabimerenkulkijat paransivat kamalia, jota käytettiin tähtinavigointiin, astrolaabiin. Kun merenkulkijat alkoivat pitää yksityiskohtaisia ​​kirjallisia merkintöjä, ensimmäiset merikartat - portolan-kartat - piirrettiin... ja kotiin löytäminen muuttui varmemmaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NEW_DEAL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suuri lama hävitti maailman. Jotkut maat johtivat tämän seurauksena totalitaaristen hallitusten nousuun (esimerkiksi Mussolinin Italia); toisissa maissa se johti poliittiseen uudelleenjärjestäytymiseen (Iso-Britannia) tai kommunististen puolueiden nousuun (Ranska). Yhdysvalloissa lama johti New Deal -ohjelmaan, joka oli silloisen presidentti Franklin Rooseveltin ajama kotimaisten ohjelmien sarja. Näiden lakien, hallinnollisten aloitteiden ja presidentin asetusten tavoitteena oli helpotus työttömille ja köyhille, elvytys Yhdysvaltain teollisuudelle ja talouden valvonnan uudistaminen. Vaikka useimmat New Deal -ohjelmat ovat hiipuneet, osa aakkossoppaa on edelleen voimassa: FDIC, FCIC, FHA, TVA, SEC ja kaikkein kattavin, sosiaaliturvajärjestelmä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NOBEL_PRIZE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Haluamatta jäädä historiaan "kuoleman kauppiaana" (oli se kuinka perusteltua tahansa), jonka ranskalainen sanomalehti häntä kutsui, Alfred Nobel jätti testamentissaan noin 94% suuresta varallisuudestaan viiden palkinnon perustamiseen, jotka jaettaisiin vuosittain. Nämä palkinnot - fysiikassa, kemiassa, lääketieteessä, kirjallisuudessa ja rauhassa - oli tarkoitettu annettavaksi "niille, jotka edellisen vuoden aikana ovat tuottaneet suurimman hyödyn ihmiskunnalle". Nobel-palkinnot jaettiin ensimmäisen kerran hänen kuolemansa viidentenä vuosipäivänä joulukuussa 1901. Siitä lähtien palkinnosta on tullut korkein kunnianosoitus, jonka tiedemies voi saada, ja se on tuonut mukanaan tunnustusta, akateemista etenemistä ja uusia tutkimusmahdollisuuksia. Tähän mennessä (ja kasvava vuosittain) noin 870 yksilöä ja 23 organisaatiota ovat voittaneet Nobel-palkinnot.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_NUCLEAR_ESPIONAGE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ydinaseet muuttavat valtavan paljon voimasuhteita niiden maiden hyväksi, jotka niitä hallussaan pitävät. Ydinasevakoilu on luvaton kaupankäynti minkä tahansa luottamuksellisen tiedon kanssa, joka liittyy ydinaseisiin - kuten suunnittelu- ja tuotantomenetelmiin. Jo ensimmäisen ydinaseen kehittämisen aikana Amerikassa tämäntyyppinen vakoilu oli olemassa. Klaus Fuchs, teoreettinen fyysikko, joka työskenteli Los Alamosissa Manhattan-projektin aikana, jäi kiinni ydinaseiden salaisuuksien toimittamisesta Neuvostoliittoon. Näiden aseiden toimitusjärjestelmät kehittyivät ja samalla myös niiden saavutusten turvaamisen menetelmät - ja silti ydinaseiden salaisuuksien myynti jatkuu, mikä mahdollistaa pienempien kansakuntien vaikuttaa salaa voimasuhteisiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_ONLINE_COMMUNITIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Missä "yhteisö" määriteltiin aiemmin paikan perusteella, se määritellään nyt yhteisten etujen, yhteisten huolenaiheiden tai kissavideoiden perusteella. Virtuaaliyhteisöt ovat lisääntyneet internetin laajentuessa, erityisesti kannettavien laitteiden kautta. Chat-huoneiden, foorumien, sähköpostilistojen ja sosiaalisen verkostoitumispalveluiden avulla monet ihmiset ovat nyt saaneet tuhansia "näkymättömiä ystäviä"... yhdessä tai sen sijaan, että heillä olisi todellisia naapureita. Suuntaus kuulua verkkoyhteisöön leviää; vuoden 2013 jKr. mennessä oli 20 suurta virtuaalista yhteisöä, joilla oli yli 100 miljoonaa jäsentä kullakin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PATRIOTIC_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jokainen ihmisten käymä sota on eräänlainen ”isänmaallinen sota” (loppujen lopuksi, uskonnon lisäksi se on tehokkain tapa saada ihmiset tappamaan toisiaan). Mutta 1900-luvulla isänmaallinen sota -termiä on käytetty kuvaamaan niitä konflikteja, joissa kommunismin oppien mukaan työväenluokka on noussut puolustamaan itseään ulkoista uhkaa vastaan. Yleisemmin termi viittaa sotaan, joka käydään kotimaan tai tässä tapauksessa ”äidinmaan” puolustamiseksi. Termiä käytettiin ensimmäisen kerran kuvaamaan venäläisen talonpojiston yleistä vastarintaa Napoleonin vuoden 1812 invaasiota vastaan, mutta sitä käytettiin yleisemmin viittaamaan Venäjän kalliiseen puolustukseen Saksaa vastaan toisessa maailmansodassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_POLICE_STATE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteinen poliisivaltio, joka syntyi eri maissa 1700- ja 1800-luvuilla, oli yhdistelmä itsevaltaisia uudistuksia, isällistä hyväntahtoisuutta ja pakkoa... ei välttämättä sortava, painottaen kansallista turvallisuutta ja edistystä. Mutta moderni poliisivaltio syntyi 1900-luvulla ja edellyttää autoritaarista hallintoa, joka puolestaan myöntää laajoja valtuuksia lainvalvontaviranomaisilleen. Jälkimmäisen asukkaat kohtaavat rajoituksia vapaudessaan liikkua, ilmaista poliittisia tai sosiaalisia näkemyksiä ja korkeita valvontatasoja (salaisen poliisin ensisijainen tehtävä)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PRESS_GANGS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Pakkovärväys oli tapa "rekrytoida" miehiä laivastoon voimakeinoin (tai yleensä ilman varoitusta). Useiden sivilisaatioiden laivastot käyttivät pakkovärväysjoukkoja (aseistettuja ryhmiä, jotka kiertelivät ja suorittivat "värväyksen"), mutta tunnetuin oli kuninkaallinen Britannian laivasto, joka alkoi käyttää sitä sodan aikana vuonna 1664 jKr. ja jatkoi aina Napoleonin sotiin saakka. Vaikka käytäntö jäi pois käytöstä vuoden 1814 jälkeen (pakkovärvätyt merimiehet eivät välttämättä olleet hyviä merimiehiä), sitä ei kielletty Iso-Britanniassa vasta vuoteen 1835 asti. Värikkäistä kertomuksista huolimatta pakkovärväysjoukot toimivat harvoin satamien ulkopuolella ja ottivat harvoin muita kuin merenkulkijoita, ranta-alueiden työntekijöitä ja kalastajia - ne, jotka eivät olleet tottuneet merelle, kuolivat yleensä liian nopeasti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROFESSIONAL_ARMY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Varhaisella keskiajalla maaorjat ja villeinit muodostivat suurimman osan armeijoista; tuskin koulutettuja ja huonosti varustettuja, he olivat melko hyödyttömiä taistelussa muutamaa suurta joukkoa lukuun ottamatta. Valtion ylläpitämän "ammattimaisen" armeijan ajatus oli hävinnyt - kuten niin moni muukin asia - Rooman valtakunnan mukana (vaikka Kiinalla oli vielä yksi). Mutta kun eri kansakunnat muodostuivat raunioista, kuninkaat alkoivat täydentää feodaaliherruilta kerättyjä joukkojaan palkatuilla ammattilaisilla. Nämä sotilaat asuivat yleensä kasarmeissa ja olivat erillään siviiliväestöstä kitkan minimoimiseksi, ja kuningas huolehti heidän ruoastaan, aseistaan, vaatteistaan ​​ja koulutuksestaan. He olivat (melkein) aina tehokkaampia kuin amatöörit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PROPAGANDA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sosiaalipsykologit ovat tutkineet propagandaa, ja vaikka se ei voi muuttaa uskomuksia tai vakaumuksia, se voi vahvistaa niitä tai aiheuttaa epäilyksiä muiden suhteen. Propaganda jakaa joitakin tekniikoita kahden muun massamedia-ilmiön kanssa, mainonnan ja julkisten suhteiden kanssa... ja todella on vaikea erottaa niitä toisistaan. Vaikka propagandaa on ollut olemassa siitä lähtien, kun painokone keksittiin, elokuvan ja lähetystoiminnan tulo nosti propagandan etualalle ensimmäisten maailmansotien ja sitä seuranneen kylmän sodan aikana. Niin voimakasta propagandasta tuli, että Yhdistyneet Kansakunnat lisäsi artikla 20:n kansainväliseen kansalais- ja poliittisiin oikeuksiin vuonna 1966, joka kielsi kaiken sodan propagandan tai sellaisen kannatuksen, joka voisi johtaa väkivaltaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_TRANSPORT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Julkiset liikennevälineet - Aasiassa voittoa tavoittelevina ja yksityisomisteisina yrityksinä; Amerikoissa yleensä hallituksen toimintana; Euroopassa valtion omistamien ja yksityisten yritysten sekoituksena - tarjoavat edullisia matkustajapalveluita yleisölle ... busseja, metroja, raitiovaunuja, lähijunia, lauttoja ja muita. Ensimmäinen tällainen järjestelmä näyttää olleen Pariisissa vuonna 1662 toiminut omnibus-palvelu, mutta se ei kestänyt kauan. Omnibussit otettiin uudelleen käyttöön Nantesissa vuonna 1826 ja Lontoossa vuonna 1829. Pian sen jälkeen, kun Lontoo muuttui ruuhkaiseksi ja epäterveelliseksi, hyväntahtoiset ihmiset alkoivat asettua kaupungin “esikaupunkeihin”. Tätä kehitystä auttoi 1860-luvulla perustettu Metropolitan Railway, joka tarjosi edullisia matkoja pääkaupungin sydämeen. Pian jokainen teollisuuskaupunki halusi myös julkisen liikennejärjestelmän.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_PUBLIC_WORKS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Julkiset työt kattavat julkiset rakennukset (koulut, sairaalat, museot jne.), julkisen liikenteen palvelut (kaikki teistä lentokenttiin), julkiset tilat (kaikki puistot ja aukiot), julkiset palvelut (viemärit, padot, sähköverkot) ja kaiken muun (usein poliittisten porsaanreikien projekteja), mihin hallitus saattaa olla valmis rahoittamaan ja rakentamaan "suuremman" hyvän vuoksi. Muinaisessa Roomassa Opera publica valvoi yhteisölle hyödyllisten hankkeiden toteuttamista... esimerkiksi kaikki ne ihanat vesijohtosillat. Amerikkalaiset poliitikot ottivat ensimmäisen askeleen tuon ajatuksen elvyttämisessä; vuonna 1791 jKr Pennsylvania käynnisti ensimmäisen kattavan julkisesti rahoitetun tiejärjestelmän, ja vuonna 1801 Philadelphia rakensi ensimmäisen julkisen vesilaitoksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAID_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ryöstää, saalistaa ja yleisesti lannistaa vihollista - mikään ei voita retkeilyä. Koska barbaarit eivät yleensä pystyneet taistelemaan avoimesti kreikkalaisten, persialaisten, roomalaisten, kiinalaisten ja muiden sivistyneiden kansojen armeijoita vastaan, heidän hyökkäyksensä olivat usein laajamittaisia retkiä. Ajan myötä myös nämä ja muut valtakunnat käyttivät retkiä barbaareja vastaan, usein lähettäen apujoukkoja hävittämään heidän maitaan... ajaen pois heidän karjansa, polttaen heidän leirinsä ja pahempaa. Niin hyvin tämä strategia toimi, että jotkut "sodat" olivat vain joukko verisiä retkiä, ja käytäntö tuli osaksi sotilasrepertuaaria, joka elää edelleen tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RAJ_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kun British East India Company mokasi pahemman kerran ja brittiläisen kuninkaallisen armeijan piti puuttua asiaan kukistaakseen sepoys-kapinan, alueen hallinto siirtyi kruunulle, kuningatar Viktoriaan, joka julistettiin Intian keisarinnaksi kesäkuussa 1858. Brittiläinen Raj jaettiin kahteen osaan: suoraan brittien hallitsemat alueet ja Intian ruhtinaskuntien hallitsemat alueet (brittiläisen "ohjauksen" alaisuudessa tietenkin)... yhteensä 565 ruhtinaskuntaa vuonna 1947, jolloin brittiläinen herruus päättyi. Suurin osa näistä ruhtinaskunnista, vaikka nimellisesti itsenäisiä, oli brittien hallinnassa puolustuksen, ulkoasioiden, viestinnän, liikenteen ja kaupan suhteen (tosiasiassa suurin osa niiden vientituotteista meni Englantiin maksamaan kaikista näistä muista asioista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RATIONALISM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Rationalismi on maailmankuva, joka nojaa järkeen (sen sijaan, että turvautuisi esimerkiksi sokeaan uskoon tai taikasieniin) maailman selittämisessä. Tässä filosofiassa järki ohittaa kaikki muut tiedon saamisen tavat, mukaan lukien kaikki viiden aistin kautta kerätty data. Sen juuret voidaan jäljittää suuren Sokrateen aikoihin, mutta se koki uuden tulemisen 16. ja 17. vuosisatojen tieteellisen vallankumouksen aikana kristillisen painostuksen jälkeen. Tieteentekijät-filosofit, kuten René Descartes, joka tunnetaan "modernin filosofian isänä", Spinoza, Leibniz ja Kant muuttivat ihmisten maailmankuvaa merkittävillä tavoilla ja tekivät rationalismista uuden uskon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RELIGIOUS_ORDERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka buddhalaisilla (Zen, Shaolin) ja muslimeilla (erilaiset suufilaiset tariqat) on jonkinlaisia uskonnollisia järjestyksiä, katolisuus synnytti tunnetuimmat. Katolisessa kirkossa uskonnollisen järjestyksen perustaminen täytyy saada paavin siunaus... sitä ei voi tehdä mielijohteesta. Aikaisin, mikä olisi tunnistettava tänään, oli Pyhän Augustinuksen järjestyksen perustaminen noin 1244 jKr, joka koottiin yhteen useista aiemmista kerjäläismunkkijärjestyksistä. Renessanssin aikaan kaikenlaisia pyhiä järjestyksiä perustettiin: benediktiiniläiset, karmeliitat, dominikaanit, fransiskaanit, jesuiitat ja niin edelleen. Ja ristiretkien aikana syntyi useita uskonnollisia järjestyksiä, joiden tarkoituksena oli pikemminkin poistaa pakanoita kuin pelastaa sieluja, kuten Temppeliherrat ja Hospitalier-ritarit.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RESOURCE_MANAGEMENT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>"Organisaation resurssien tehokas ja vaikuttava kehittäminen silloin, kun niitä tarvitaan" ... resurssienhallinta. Kun yritykset kasvoivat suuremmiksi ja kehittyivät monikansallisiksi konglomeraateiksi, oli eloonjäämisen kannalta elintärkeää varmistaa, ettei resursseja koskaan allokoitu liikaa projekteihin. Ehkä paras tapa tehdä tämä on "resurssien tasoitus" - taloudelliset resurssit, varasto, henkilöstö, tuotantokapasiteetti ja jopa tiedot - välttäen sekä liiallisia varastoja että äkillisiä puutteita. Temppu on investoida resursseihin "varastoituina kyvykkyyksinä" ja sitten "vapauttaa" nämä tarpeen ja käytännöllisyyden mukaan. Resurssienhallintaperiaatteiden leviäminen on mahdollistanut yritysten osallistumisen joitakin valtavia, sekä kooltaan että kestoltaan, mutta silti tuottoisia projekteja 1950-luvulta lähtien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_RETAINERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Väärennetyssä feodalismissa, joka vallitsi myöhäiskeskiajalla, yhteiskunta oli järjestetty henkilökohtaisen palveluksen mukaisesti, ja "palvelijana" oleminen oli paras tapa saada suosioita ylempänä aatelisketjussa olevilta henkilöiltä virkojen, maatilojen, lahjojen ja kunnianosoitusten muodossa. Vastineeksi aateliset auttoivat taistelemaan heidän herransa sotia tai kukistamaan kapinoita. Aatelisten ei tarvinnut taistella vain kuninkaansa puolesta, vaan heidän tuli myös tarjota sovittu määrä alempia aatelisia ja ritareita. Nämä henkilökohtaiset palvelijat tunnettiin yleisesti herransa "affiniteettina", joka on verrattavissa tämänpäivän julkkisten "possuihin"... mutta luotettavampi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_REVELATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Uskonnollisesti puhuen ilmestys on jonkinlaisen totuuden tai tiedon paljastaminen suoran kommunikaation kautta jumaluuden tai muun yliluonnollisen olennon kanssa eri tavoin - palavat pensaat, kaiverretut taulut, äänet patsaista, huumeista aiheutuneet unet ja lista jatkuu. Lähes jokainen profeetta Mooseksesta Muhammediin ja Joseph Smithiin on väittänyt saaneensa henkilökohtaisen ilmestyksen pyhistä kirjoituksista. Oli kyseessä sitten luulottelu tai tosiasia, ei voida kiistää, että jumalalliset ilmestykset ovat muokanneet sivilisaatiota vuosituhansien ajan. Stanley Korenin hiljattaiset tieteelliset tutkimukset ovat pyrkineet ymmärtämään ilmiötä "Jumalan kypärän" avulla, laite, joka stimuloi ohimolohkoja... ehkä pian kaikilla voi olla ilmestyksiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SACK_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Koska useimmat sotilaat eivät (eivätkä ole) hyvin palkattuja, ryöstely oli pääasiallinen tulonlähde... niille onnekkaammille, jotka selvisivät taisteluista, kulkutaudeista ja rangaistuksista. Toisin kuin maaseudun ryöstäminen, rakennetun paikan valtaamiseen liittyi paljon enemmän kuin pelkkää elantoa. Keskiajalla herran rohkaisu ryöstää kaupunki, kaupunki tai alue oli pääasiallinen tapa varmistaa uskollisuus ja edelleen halukkuus taistella. Aatelistokin osallistui hauskanpitoon, usein vaatien arvokkaimmat esineet ja parhaimmat väestöt panttivangeiksi. Mitä suurempi ja rikkaampi kaupunki, sitä enemmän jaettavaa; siksi jotkut paikat, kuten Rooma, olivat alttiita ryöstelylle (410, 455, 546, 1084 ja 1527 jaa.).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SATELLITE_BROADCASTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ensimmäinen viestintää välittänyt satelliitti oli "Project SCORE" vuonna 1958 jKr, joka kiinnitti maailman huomion välittämällä presidentti Eisenhowerin tervehdyksen. Sen jälkeen "Project Echo" vuonna 1960 (ja uudelleen vuonna 1964) laittoi passiivisen heijastinpallon matalalle kiertoradalle heijastamaan radiokommunikaatiota maapallon toisesta pisteestä toiseen. Samaan aikaan viestintäyhtiö AT&amp;T laukaisi kaksi monikansallista (amerikkalaista, brittiläistä ja ranskalaista) Telstar-satelliittia, jotka kykenivät heijastamaan lähetyksiä Tyynenmeren yli. Nämä kaikki loivat perustan nykyisille satelliittiverkoille, jotka pystyvät lähettämään video- ja äänisignaaleja sekä tietokonesignaaleja mihin tahansa maailmassa - johtaen loputtomiin tunteihin huvittumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SCRIPTURE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vanhin tähän mennessä löydetty uskonnollinen teksti on peräisin muinaisesta Sumerista noin vuodelta 2600 eKr. Se oli ensimmäinen esimerkki pyhästä kirjoituksesta, joka uskonnollisen perinteen kannalta pidetään keskeisenä tai pyhänä. Vanhin edelleen olemassa oleva uskonto on todennäköisesti hindulaisuuden Rigveda, joka koottiin vuosien 1700 ja 1100 eKr. välisenä aikana. Jumalan (kuka tahansa se sitten onkaan) sanan "ilmoittaminen" on kiistaton myyntivaltti mahdollisille kääntyjille; ei ole yllättävää, että viidellä suurimmalla olemassa olevalla uskonnolla kaikilla on pääkirjoitus: buddhalaisuus (Tripitaka), hindulaisuus (Vedat ja Upanishadit), islam (Koraani), juutalaisuus (Tanakh) ja kristinusko (Raamattu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SERFDOM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka maan sitomisen muotoja oli esiintynyt sivilisaatiossa aiemminkin (kuten roomalainen colonate-järjestelmä), keskiaikainen maaorjuus alkoi todella Karolingien valtakunnan romahdettua 900-luvulla jKr. Sitä seuranneena aikana paikalliset herrat tarvitsivat valmiin maataloustyövoiman heidän kartanoihinsa, ja talonpojat tarvitsivat suojelua melkein kaikilta ... joten maaorjuuden käytäntö syntyi spontaanisti eri puolilla Eurooppaa. 1100- ja 1200-luvuilla maaorjuudella oli tiukka oikeudellinen asema, sillä maaorjat eivät olleet orjia ja heillä oli oikeuksia (vaikkakin minimaalisia). Voimakkaiden hallitsijoiden ja keskushallitusten nousun myötä maaorjuus menetti käyttöarvoaan, ja vuoteen 1400 mennessä todellinen maaorjuus oli harvinaista ... paitsi Venäjällä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SIMULTANEUM_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Reformaation jälkimainingeissa ja Saksan erilaisten uskontokuntien kirjossa syntyi 'simultaneum mixtum' (tai Simultankirche), kirkko, jossa kaksi tai useampi eri ryhmä (luterilainen, kongregationalistinen, kalvinistinen jne.) harjoittivat jumalanpalveluksia. Jokainen uskontokunta palvoi eri aikoina ja eri papistolla, ja sieti muiden uskontojen jakavan tilansa. Vaikka roomalaiskatolisuus ei yleensä osallistunut simultaneumiin sen "todellisen kirkon" opinkappaleiden mukaisesti (ja uskonnollisten sotien verenvuodatuksen takia), katolinen ja evankelinen simultaani toimi noin 200 vuotta aina 1850 asti Goldenstedtissa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SKYSCRAPERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ennen teollista vallankumousta yli kuusikerroksiset rakennukset olivat harvinaisia ja niitä pidettiin luultavasti "ihmeinä". Vuonna 1797 AD rakennettu Shrewsburyn Flaxmill, jota kutsutaan "pilvenpiirtäjien isoisäksi", käytti valurautaisia pylväitä ja palkkeja tukemaan viisikerroksista tiilirakennusta. Kuusikymmentä vuotta myöhemmin Elisha Otis keksi "turva" hissin, ja arkkitehdit alkoivat ajatella suuremmin. Vuonna 1885 Chicagossa vihittiin käyttöön kymmenkerroksinen Home Insurance Building, johon sisältyi teräsrunko, palonsuojaus, hissit ja sähköjohdot... kaikki nykyaikaisissa pilvenpiirtäjissä välttämättömiksi katsotut ominaisuudet. Vaikka ne eivät ihan raavi taivasta, jotkut niistä ovat melko korkeita, kuten Dubain Burj Khalifa, joka on 2 722 jalkaa (829,8 metriä) korkea.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SPORTS_MEDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ammatti- ja korkeakoululiikunta ovat muodostuneet lääkkeeksi lievittämään sivistyksen aiheuttamaa suunnatonta ikävystymistä (nyt kun useimpien ihmisten ei enää tarvitse huolehtia liikaa nälänhädästä, sairauksista ja sodasta). Tyydyttääkseen jännityksen kaipuuta, urheilujournalismi nousi etusijalle sanomalehdissä. Tracy Everbachin mukaan ”värikkäät urheiluartikkelit keltaisen lehdistön aikakaudella houkuttelivat miljoonia sanomalehtien lukijoita”. 1920-luku toi mukanaan päivittäiset urheilusivut, joita käännettiin ensin enemmän kuin mitään muuta osiota, lukuun ottamatta kuolinilmoituksia. Associated Press lisäsi pian urheiluosaston. 1930-luvulla urheilumedia hallitsi radiota ja siirtyi sitten televisioon – verkostot maksoivat yhä suurempia summia suorien tapahtumien lähetysoikeuksista. Ja nyt urheilukattavuus tulvii internetiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGIC_AIR_FORCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Voidakseen suojella itseään ja liittolaisiaan "punaiselta vaaralta" Yhdysvallat yhdisti useita armeijan ilmavoimia maaliskuussa 1946 jKr, muodostaen strategisen ilmakomentonsa. Perustaessaan päämajansa Offuttin ilmavoimien tukikohtaan (lähellä Omahaa, niin kaukana kuin Neuvostoliiton pommittajista voitiin löytää), SAC vastasi maanpäällisistä strategisista pommittajista, jotka toisivat ydintuhon paljon odotettuun Harmageddoniin. Aluksi SAC:lla oli 37 tuhatta sotilashenkilöstöä, mutta se jatkoi kasvuaan Neuvostoliiton vastaavan - vuonna 1980 maailman suurimman ilmavoiman - tavoin koko kylmän sodan ajan. Kuten sen Neuvostoliiton vastine, myös SAC asetettiin vastuuseen mannertenvälisten ballististen ohjusten arsenaalista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_STRATEGOS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Helleenisessä maailmassa strategos tarkoitti kirjaimellisesti "armeijan johtajaa"... vaikka ajan myötä siitä tuli merkitykseltään "suuri kenraali". Kun makedonialaiset valtasivat Kreikan, sitä käyttivät Filip II ja hänen poikansa Aleksanteri komentajille, jotka toimivat erillisissä tehtävissä kuninkaan lähes edustajina. Myöhemmin Diadochien valtakausilla se oli hallinnollinen virka, joka yhdisti siviili- ja sotilastehtäviä. Kreikankielisessä Bysantissa strategos oli kenttäarmeijan ylin sotilasjohtaja, joka tavallisesti kasvatettiin syntymästään lähtien puoliperinnölliseen asemaansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SURVEY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Jopa esihistoriallisilla heimoilla oli "tiedustelijoita", nuo rohkeat yksilöt, jotka etsivät parempia luolia, metsästysmaita ja vesilähteitä. Kun ihmiset asettuivat aloilleen ja alkoivat kokoontua kyliin ja kaupunkeihin, nopeajalkaiset ja kotkankaltaiset yksilöt, jotka olivat valmiita vaeltamaan kukkuloiden yli ja raivaamaan läpi metsien, olivat edelleen elintärkeitä. Sivistyneisyys, joka ei tiedä, mitä sen ympärillä tapahtuu, on sokea sekä mahdollisuuksille että vaaroille. Kun he kartoittivat ympäristöään ja toivat takaisin tarinoita uskomattomista ihmeistä, tiedustelijat laajensivat paitsi mahdollisuuksia, myös ihmiskunnan mielikuvitusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_SYMPHONIES_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vaikka ensimmäiset sinfoniat - suurille orkestereille sävelletyt kolmen tai neljän osan instrumentaaliteokset - ilmestyivät 1600-luvun alussa, ne saivat nykyisen muotonsa vasta 18. vuosisadalla. Aatelisto ja sitä seurannut vauras keskiluokka tulivat näiden laajennettujen musiikkikappaleiden faneiksi kulttuurikeskuksissa, kuten Wienissä, Milanossa ja Pariisissa. Teoksia esitettiin 100-henkisissä jousi-, vaski-, puupuhallin- ja lyömäsoitinorkestereissa. Sponsoreita omistivat omaisuuksia auttaakseen lupaavia säveltäjiä, ja sinfoniat alkoivat näytellä erittäin näkyvää osaa Euroopan julkisessa elämässä. 1800-luvun alkupuolella Beethoven - muiden muassa - kohotti sinfonian vieläkin korkeammalle, suositusta mutta yleisestä genrestä ylimmäksi musiikilliseksi taideteokseksi. Näin on edelleen tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_THIRD_ALTERNATIVE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolmas vaihtoehto (tai kolmas asema) on nationalistinen poliittinen filosofia, joka korostaa vastustavansa sekä kapitalismia että kommunismia ja yhdistää sen sijaan radikaaleja ideoita molemmista. Tätä lähestymistapaa noudattavat suosivat valtion omistusta tuotannosta ja tavaroiden ja palveluiden jakelua "yhteiskunnan tuottaville jäsenille", rauhanomaista etnisten ja roturyhmien erottelua valtion sisällä ja ovat viime aikoina omaksuneet radikaalin ympäristönsuojelun. Tämän filosofian klassisia esimerkkejä ovat Sukarno, Nehru ja Nasser.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOTAL_WAR_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muinaista sodankäyntiä pidettiin yleensä "totaalisena sodana" siihen asti, kunnes moraali astui kuvaan ja säännöt kehittyivät. Totaalinen sota määritellään koko sivilisaation voimien mobilisointina ja niiden käyttämisenä kokonaisen vihollissivilisaation vastaisesti - kohdistaen iskut paitsi sen sotavoimiin, myös siviiliväestöön ja infrastruktuuriin, teollisiin ja maatalouden resursseihin sekä taistelutahtoon. Vuosisatojen ajan ammattiarmeijat ja -laivastot kävivät "rajoitettua" sotaa värikkäissä konflikteissa (eikä kyse ole vain hienoista univormuista), ja ritarillisuus ja kunnia leimasivat (väitetysti) taistelukenttää. Mutta teollistumisen, Amerikan sisällissodan ja vieläkin viihdyttävämmän ensimmäisen maailmansodan myötä vihollisen tuhoamiseen käytettiin kaikkia mahdollisia keinoja. Toinen maailmansota oli tämänhetkinen täydellinen totaalinen sota (tähän mennessä).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TOWN_CHARTERS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Perinteisesti kaupungin peruskirjan myöntäminen antoi sille ja sen asukkaille oikeuden tiettyihin etuoikeuksiin feodaalijärjestelmässä. Kaupunkilaiset olivat porvareita, toisin kuin maaorjat, ja "vapaita" siinä mielessä, että heitä suojeli (ja olivat velkaa uskollisuutta vain) kuninkaalle pikemminkin kuin paikalliselle kartanoherralle. Peruskirjat antoivat porvareille myös jonkinlaisen itsehallinnon, sillä rikkaat kauppiaat saivat valita pormestarin ja pitää markkinat tai messut omien etujensa mukaisesti... niin kauan kuin se oli hyväksyttävää kuninkaalle, tietenkin. Jo 900-luvulla jKr. saksalaisille kaupungeille myönnettiin kaupungin peruskirjoja, joissa oli oma kansalliskaarti, oikeusistuin ja verot...mallina kaikille niille, jotka seurasivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRADE_CONFEDERATION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kansainvälisen kaupan elpyessä Rooman valtakunnan romahduksen jälkeen jotkut kauppiaat huomasivat, että oli parempi yhdistää voimavarojaan ja perustaa oma taloudellinen infrastruktuuri kuin toimia yksin tai luottaa hallitukseen (mikä epävarma muoto sitten kyseessä olikin). Lyhyesti sanottuna kaupungin tai alueen kauppiaat pyrkivät luomaan yhteisiä kauppareittejä tai saamaan monopoliaseman tietyissä hyödykkeissä tai molempia. Monet näistä olivat perusta laajemmille kauppiasliitoille, jotka saattoivat kattaa useita kaupunkeja. Myös kauppaliitot olivat yleensä lyhytikäisempiä, sillä kauppiaan tai kauppasuvun kuolema saattoi päättää ad hoc -periaatteella ja löyhästi järjestäytyneen liiton.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRAVELING_MERCHANTS_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Suurin osa kylistä, kartanoista ja kaupungeista keskiaikaisessa Euroopassa oli niin omavaraisia kuin mahdollista, joten matkustavat kauppiaat kävivät kauppaa lähinnä eksoottisilla ja kalliilla ylellisyystavaroilla. Ristiretket, erityisesti, tutustuttivat aateliset ja heidän vasallinsa (ne, jotka selvisivät taisteluista) hienompiin asioihin... mausteisiin, jaloihin puihin, suitsukkeisiin, silkkiin ja muuhun sellaiseen. Näiden valloittajien hankittua näiden tavaroiden maku, Palestiinan valloitus avasi kauppareitit kaukaisten itäisten kulmien kautta, ja italialaiset kauppiaat alkoivat pian tuoda kaikenlaisia tavaroita takaisin. Italialaisista ja Bysantin satamista nämä tuonnit kuljetettiin matkustavien kauppiaiden toimesta, aina kaukaisiin Englantiin ja Skandinaviaan asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_TRIANGULAR_TRADE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kolmiomaiset kauppareitit ovat niitä, jotka yhdistävät kolme eri sijaintia, joista kullakin on erilainen toisessa kahdesta muusta toivottu hyödyke, kannattavassa kauppamatkojen syklissä. Siirtomaiden valtakunnat kasvaessaan laivakapteenit pyrkivät tekemään matkansa Atlantin yli yhä tehokkaammiksi. Yksi tällainen oli brittiläinen siirtomaa-reitti: suolakala ja puutavara New Englandista Brittiläisen Länsi-Intian siirtokuntiin, sokeri ja siirappi saarilta Britanniaan ja valmistetut tavarat Britanniasta New Englandiin. Mutta kaikkein tuottoisin ja kauhistuttavin oli varmasti orjakauppa, joka toimi 1500-luvulta 1800-luvulle; eri kansakuntien harjoittama, länsiafrikkalaisten orjien kuljettaminen Karibialle ja Amerikan siirtokunnille, käteisviljelykasvit ja raaka-aineet Eurooppaan, ja valmistetut tavarat Afrikkaan. Ja toista</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_URBAN_PLANNING_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Arkeologien mukaan on todisteita kaupunkisuunnittelusta - tai ainakin jostakin muusta kuin sattumanvaraisesta rakentamisesta - useissa Mesopotamiassa, Egyptissä ja Intusjoen laaksossa sijaitsevissa muinaisissa kaupungeissa. He ovat löytäneet päällystettyjä katuja, jotka on asetettu ruudukkoon, ja 8. vuosisadalta eKr. lähtien useimmat kreikkalaiset kaupungit oli rakennettu ortogonaalisen ruudukon suunnitelmiin. Mutta roomalaiset olivat kaupunkisuunnittelun mestareita - paljon enemmän kuin muut sivilisaatiot. Roomalainen kaupunkisuunnittelu keskittyi sotilaalliseen puolustukseen, julkiseen mukavuuteen ja helppoon liikenteeseen kaduilla (yhdistäen niihin mukaviin teihin). Rooman laskiessa suurin osa näistä näppäristä ideoista katosi hetkeksi, vaikka suuret eurooppalaiset kaupungit ympäröivät edelleen roomalaista kaupungin keskustaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_VETERANCY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Termi "veteraani" tulee latinan sanasta vetus, joka tarkoittaa "vanhaa" (älä vain kutsu heitä niin). Vaikka ennenkin oli niitä onnekkaita, jotka olivat selvinneet sotilaspalveluksesta, olivat roomalaiset ne, jotka perustivat tavan kunnioittaa selviytyjiä etuoikeuksin ja palkinnoilla. Kaikki ei-roomalaiset sotilaat, jotka saivat kunniallisen eron, saivat roomalaisen kansalaisuuden (ei suinkaan vähäpätöinen asia). Normaali palvelusajan pituus oli 25 vuotta, ja eron saatuaan sekä roomalaiset että ei-roomalaiset veteraanit saivat eläkkeen (praemia, jonka keisari Augustus perusti) ja maata, yleensä rajojen tuntumassa. Koska roomalaiset veteraanit saattoivat joutua takaisin palvelukseen, tämä tarkoitti, että vahvistuksia ei koskaan ollut kaukana, kun barbaarit hyökkäsivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_GOVERNMENTS_PAGE_POLICY_WARS_OF_RELIGION_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Yksi asia on taattu uskollisten keskuudessa: heidän halukkuutensa tappaa (tai kuolla) uskomustensa puolesta. Siitä lähtien, kun muinaiset Mesopotamian kaupunkivaltiot alkoivat kolkuttaa toisiaan, uskonto on aiheuttanut monen "pyhän" sodan - israelilaisten valloituksen Kanaanin kaupunkivaltioista, muslimien laajentumisen ja sitä seuranneet ristiretket. Mutta mikään ei yltänyt uskonsotien tasolle, jotka sytytettiin, kun Luther naulasi 95 teesiään. Suurimman osan 16. ja 17. vuosisadasta protestantit ja katolilaiset kävivät toistensa kimppuun estottomasti, tuhoten suurimman osan Keski-Euroopasta ja aiheuttaen valtavat tappiot - arviolta 11,5 miljoonaa Kolmikymmenvuotisessa sodassa ja toiset neljä miljoonaa Ranskan uskonsodissa.</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>