<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<GameData xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <BaseGameText>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_INTRO_CHAPTER_CONTENT_PARA_1">
      <Text>Jokainen sivilisaatio on ainutlaatuinen, joilla on omat "ominaisuutensa", taistelu yksikkönsä ja infrastruktuurinsa. Sivilisaation johtajalla on myös oma erityispiirteensä - jotkut piirteistä näkyvät varhaisessa vaiheessa peliä, kun taas toiset voivat ilmestyä myöhemmin. Kaikki sivilisaation ja johtajan ominaisuudet, ainutlaatuiset yksiköt ja infrastruktuuri näytetään pelin asetusten aikana valittaessa sivilisaatiota.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Sivilisaation näkökulmasta Amerikan kehitys kokoelmasta riiteleviä siirtokuntia maailmanlaajuiseksi supervallaksi on ollut meteorimainen. Maahanmuuton aaltojen tuote on se tällä hetkellä maailman neljänneksi suurin ja kolmanneksi väkirikkain maa, jonka leveys ulottuu Atlantilta Tyynellemerelle ja joka on joitain ihmiskunnan suurimmista kaupungeista. Maailman suurimmalla BKT:lla (bruttokansantuote), palvelusektorilla, media-alalla ja sotilaiden GFP:llä (globaali voimatekijä, joka ei sisällä ydinaseita), Amerikka voitaisiin nähdä maailman ensimmäisenä "hypermahtina"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Yhdysvaltojen historia voidaan ajoittaa kolmentoista englantilaisen siirtokunnan perustamisesta Pohjois-Amerikan itärannikolle. Siirtokunnat koostuivat maattomista brittiläisten ylimysten toisista pojista, nopean rikastumisen tavoittelijoista, vankeista, velallisista, uskonnollisista innokkaista, poliittisista radikaaleista ja muutamista henkilöistä, jotka etsivät parempaa elämää. Muut maahanmuuttajat - afrikkalaiset orjat, eurooppalaiset oppipojat ja vastaavat - eivät saapuneet maahan valintansa mukaan, vaan epäonnen vuoksi. Mikä tahansa tilanne olikin, tämä meluisa sakki loi perustan "sulatusuunille"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Nämä uudisasukkaat käyttivät nopeasti ylivoimaista tulivoimaansa ja teknologiaansa alkuperäiskansaa vastaan, käynnistäen kahden vuosisadan mittaisen konfliktin ja julmuudet. Vuoteen 1776 mennessä Mississippi-joen itäpuoliset alkuperäisheimot olivat joko tuhoutuneet, siirretty tai alistettu. Ja laajenevan länsirajan ja heidän roolinsa brittiläisen voiton saavuttamisessa Ranskan ja Intian sodassa vuonna 1763 vuoksi "amerikkalaiset" kehittivät pian epämiellyttävän itsenäisyyden tunteen. Muutamassa lyhyessä sukupolvessa Roanoken, Jamestownin, Plymouthin ja muiden epäystävällisten paikkojen alkuperäisistä asutuksista nämä amerikkalaiset uskalsivat vaatia The Crownin vastaavaa kohtelua kuin kotimaan kansalaisia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Johtajinaan Virginia yläluokka ja New Englandin intellektuellit, siirtokuntalaiset siirtyivät juhlimasta voittoa Ranskasta Britannian kanssa aseelliseen konfliktiin Britanniaa vastaan vain 12 vuodessa. Jos Britannian parlamentti olisi vain noudattanut Ben Franklinin satiirista "Sääntöjä, joiden avulla suuresta imperiumista voidaan tehdä pieni" (1773), tiivistelmää siirtokuntien valituksista, Englanti olisi voinut luopua Amerikasta hankalana sijoituksena paljon aikaisemmin. Kuten useimmissa perhekiistoissa, tärkein tekijä oli raha; siirtokuntalaiset tuskailivat, että heitä kohtaan oli epäreiluja taloudellisia rajoituksia ja veroja Britannialta. Samalla britit (muutamien sitkeiden lojaaliuden tuntijoiden kanssa) ajattelivat yleisesti, että amerikkalaiset olivat kiittämättömiä roskasakki, jolla ei ollut aavistustakaan siitä, kuinka paljon kruunu käytti heidän suojeluunsa ja edistymiseensä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuoteen 1770 mennessä amerikkalaiset siirtokunnat olivat avoimessa kapinassa, ja heidän yhteiset edustajansa julistivat itsenäisyyden 4. heinäkuuta 1776 pitkän keskustelun ja pohdinnan jälkeen, mikä käynnisti vallankumoussodan. Taistelu raivosi huhtikuusta 1775 lokakuuhun 1781. Se oli tavallinen sekasortoinen sisällissota, jossa käytiin sissisotaa etelässä ja paljon marssimista edestakaisin pohjoisessa. Kapinalliset siirtokunnat, joita kutsuttiin "Kontinentaaleiksi", olivat huonosti aseistettuja ja miehitettyjä verrattuna korkeasti koulutettuun ja taistelussa kokeneeseen brittiläiseen armeijaan, varsinkin kun maineikas brittiläinen laivasto hallitsi merta... kunnes ranskalaiset ja espanjalaiset liittyivät mukaan 1770-luvun lopulla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vuoden 1781 lopulla Yhdysvaltain armeija piiritti kenraali Cornwallisin brittiläisen joukon Yorktownissa. Ranskan laivasto oli rannikolla, joten britit eivät päässeet pakoon, ja Cornwallis antautui amerikkalaiselle vallankumoussankarille George Washingtonille. Kaksi vuotta myöhemmin rauhansopimus allekirjoitettiin, joka antoi uudelle tasavallalle kaikki Itä-Mississippin maat (paitsi Florida, joka meni Espanjalle), salli amerikkalaisten kauppiaiden harjoittaa ahneuttaan maailmanlaajuisesti "vapaakaupan" kautta ja tunnusti virallisesti uuden kansakunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Epämiellyttävyyksien jälkeen amerikkalaiset "patriootit" aloittivat liittovaltion kokoamisen. Alkuperäinen yritys, "Konfederaation ja ikuinen liitto artiklat", joka vahvistettiin vuonna 1781, osoittautui hämmästyttävän tehottomaksi, koska se ei myöntänyt hallitukselle valtuuksia verottaa kansalaisiaan, ylläpitää sotavoimaa eikä ollut toimeenpanevaa virkamiestä valvomaan asioita. Uuden Yhdysvaltojen kongressin johtajat huomasivat pian nämä ja muut virheet; he kokoontuivat pian salaisen konventin kokoukseen Philadelphiassa vuonna 1787 tarkistamaan artikloita. Sen sijaan, paljon pontifiointia ja kiistelyä, konventin jäsenet laativat kokonaan uuden perustuslain, joka hyväksyttiin osavaltioiden toimesta vuonna 1789 ja se antoi Yhdysvaltojen hallitukselle sen nykyisen muodon - enemmän tai vähemmän. Samana vuonna Washington valittiin ensimmäiseksi presidentiksi. Vuonna 1791 lisättiin ihmisoikeuksien julistus; sen jälkeen on lisätty 17 lisäystä ja toinen kuusi on ehdotettu sen oikeaksi saamiseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Elämä, vapaus ja onnen tavoittelu taattuina sen kansalaisille, uusi kansakunta asettui tavoittelemaan omaa onneaan - nopeaa laajenemista. Vuonna 1803 Napoleon Bonaparte, joka ei enää ollut kiinnostunut joistakin barbaarisista ulkolaisista siirtokunnista, myi Ranskan Louisianan ja sen yli Yhdysvalloille historian suurimmassa omaisuuden siirrossa. Tietämättä paljon siitä, mitä hän oli maksanut kohtuuttomana summana 11,25 miljoonaa dollaria, presidentti Jefferson lähetti pari sotilasupseeria tutkimaan ja raportoimaan uudesta alueesta. Kuten kävi ilmi, tuo uusi maa oli melkein kaksinkertaistunut kooltaan. Mutta se ei ollut millään tavoin amerikkalaisten maanhimojen loppu, eikä Yhdysvallat ollut saavuttanut nykyistä mannertensa laajuuttaan ennen vuoden 1853 loppua.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Laajentuminen toi mukanaan konflikteja ja vuonna 1861 puhkesi lopullinen perhekiista: sisällissota. Sota kesti neljä vuotta katkerimman tyyppisessä konfliktissa ja jätti noin 600 000 amerikkalaista kuolleeksi ja 400 000 haavoittuneeksi. Sota johti orjuutettujen kansojen vapautumiseen ja siten eteläisen talouden (joka perustui tähän orjuutettuun työvoimaan) käytännölliseen tuhoon. Tämän jaon kaikuja nähdään edelleen amerikkalaisessa politiikassa tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ei enää häiriötekijöitä ja ajauduttuaan kohti ilmeistä kohtaloa, paremman elämän toiveita ja tavallista seikkailun ja vaurauden metsästystä, maanviljelijät, etsijät, kauppiaat, saarnaajat ja lainsuojattomat tulvivat länteen. Muutaman sukupolven aikana jopa Amerikan kaukaisimmatkin osat saivat jonkin verran sivistystä (sotien ja alkuperäiskansojen joukkomurhien jälkeen), kiitos mineraaleista, karjasta ja puutavarasta saaduista varoista, ja järkevyydestä, kiitos Jumalaa pelkäävien perheiden, jotka asettuivat asumaan tähän "Villilänteen". Samalla itä- ja Meksikonlahden rannoilla eurooppalaiset maahanmuuttajat - jotka houkuteltiin "Amerikan unelmalla" - tulvivat maahan. Nämä olivat ihmisiä, jotka kuolivat tuhansittain muokatakseen maata, rakentaakseen rautateitä, louhiakseen vuoria ja lopettaakseen lainvastaisuudet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vaikka kaukaiset maat aiheuttivat häiriöitä, alunperin 1900-luvun alussa amerikkalaiset olivat optimistisia ja päättäväisiä uskossa liberalismiin ja progressiivisuuteen - mikä ilmeni poliittisena uudistuksena, tieteellisenä edistyksenä, kaupungistumisena ja imperialistisena toimintana. Sillä välin kirjailijat ja säveltäjät loivat uudenlaista amerikkalaista kirjallisuutta ja musiikkia. Mutta vaikka amerikkalainen teollisuus-, kulttuuri- ja talousvalta jatkoivat kasvuaan, amerikkalainen sotilaallinen voima ei pysynyt perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kaikki tämä optimismi ja idealismi pysähtyivät äkillisesti uuden vuosisadan ensimmäisten vuosikymmenien aikana: Yhdysvaltain osallistuminen ensimmäiseen maailmansotaan, vuosina 1918-1919 riehunut espanjantauti, pörssiromahdus ja sen seurauksena alkanut ”Suuri lama”, ”moraalisen rappeutumisen” aika ja Dust Bowlin ympäristökatastrofi. Hyvät ajat olivat ohi. Prohibition aloittamisesta lähtien (muistakaa mitä sanotaan parhaista aikomuksista), suuret yritykset ja politiikka yhdistyivät ”suuren rikollisuuden” (ja myöhemmin ”suuren median”) kanssa; epäorganisoitunut rikollisuus muuttui organisoituun ja ”perheet”, jotka olivat vain nakertaneet yhdysvaltalaista taloutta, ottivat nyt isompia paloja, kun gangsterit kuten Dillinger ja Capone tulivat medioissa ja kansan sankareiksi, joita ei oltu nähty sitten lokakuunpäivien lännenelokuvien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Yhdysvallat pelastui kaikelta tältä vain "hyvän sodan" puhkeamisen myötä. 7. joulukuuta 1941, kahden vuoden taistelun jälkeen Euroopassa, kun Yhdysvallat pysyi näennäisesti erillään, Amerikkaa hyökkäsi Japanin keisarikunta. Päivien sisällä natsi-Saksa ja fasistinen Italia julistivat sodan Yhdysvalloille ja toinen maailmansota oli käynnissä. Virheistään oppineena maa oli myöhään vuonna 1942 hyökkäyksellä kaikilla rintamilla ja toimitti liittoutuneille suuria määriä tarvitsemiaan materiaaleja sodan voittamiseksi. Sota päättyi vuonna 1945, kun Amerikka pudotti atomipommit kahteen japanilaiseen kaupunkiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Kuitenkin, vasta muodostunut supervaltio löysi itsensä pian erilaisen sodan pyörteistä. Neuvostoliiton vetämänä itärajan taakse vedetty rautaesirippu, Kiinan kommunistivallankumous ja ensimmäinen onnistunut venäläinen atomipommin testaus saivat "vapaan maailman" suuntaamaan katseensa "paholaisen valtakuntaan" (kuten Neuvostoliittoa kutsuttiin Yhdysvaltain presidentin Reaganin toimesta vuonna 1983). Länsi ja itä kilpailivat maailman asukkaiden "sydämistä ja mielistä". Kaikilla alueilla (myös avaruuskilpailussa ja tieteellisessä edistyksessä) ja kaikkialla kilpailijat käyttivät valtavia summia ja ponnisteluja rakentaakseen entistä tappavampia aseita, syöstäkseen hallituksia vallasta, luodakseen aseellisia liittoumia, harjoittaakseen monimutkaista vakoilua, tukahduttaakseen tai murhatakseen poliittisia dissidenttejä, käydäkseen valtakamppailuja ja tulvittaakseen toistensa ilmatilat propagandalla. Samalla kaikkien maiden kansalaiset tarkkailivat taivaanrantaa ydinräjähdyspilvien varalta. Vuonna 1989 esirippu lopulta laski, kun Itä-Euroopan valtiot heittivät Neuvostoliiton ulos. Koko kylmä sota oli järjettömän kallis virhe kaikille osapuolille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Yhdysvallat nautti uudesta rauhan ja itsetyytyväisyyden ajasta... noin vuosikymmenen ajan. Syyskuun 11. päivänä 2001 joukko terroristeja, jotka olivat peräisin organisaatiosta nimeltä "al-Qaida", lensivät kaupalliset matkustajalentokoneet New Yorkin World Trade Centeriin ja Washingtonin Pentagoniin. Syyskuun hyökkäys vei lähes 3000 ihmisen hengen, pääasiassa siviilien, ja aiheutti noin 10 miljardin dollarin vahingot. Jatkuva "sota terroria vastaan" oli alkanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_AMERICA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Kaiken tämän keskellä Amerikka siirtyi kohti korkeita vapauden ja tasa-arvon ihanteita, joita se oli julistanut aina perustamisestaan lähtien - vaikkakaan ei aina toteuttanut. Toisen maailmansodan jälkeen useat sosiaaliset liikkeet, mukaan lukien sukupuolen, seksuaalisen ja rodullisen tasa-arvon liikkeet, ovat muuttaneet amerikkalaisen elämän kaavoja. Tämän seurauksena Yhdysvallat laajensi pehmeää (ja usein kovaa) valtaansa ulkomaille. Yhdysvallat hurmasi muita maailman maita media- ja kulttuurivaikutuksillaan, kun se siihen pystyi, ja insinööri vallankumouksia ja kaappauksia, kun se siihen ei pystynyt.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Muutama kuukausi jäähyväisvaelluksensa jälkeen - jonka myötä hän perusti Hajjin - profeetta Muhammed sairastui ja kuoli 62-vuotiaana Medinassa kesäkuussa 632 jKr. Sunna-kirjojen mukaan hänen seuraajansa valitsivat Abu Bakr Siddiquen Amir al-Mu'minin ("uskollisten komentaja"), Muhammedin seuraajan ja ensimmäisen Rashidun-kalifien joukossa. Sen sijaan shiiamuslimien mukaan Muhammedin miniä ja serkku Ali oli hänen henkilökohtainen valintansa henkisenä ja ajallisena seuraajanaan, mikä käynnisti eron nykypäivään asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Abu Bakrin ja kolmen kyvykkään seuraajan hallitessa Medinasta käsin islamin soturit - profeetan näyn innoittamana - vyöryivät yli aavikoiden ja tasankoja kaikkiin suuntiin, valloittaen Persian, Syyrian, Egyptin sekä suuren osan Anatoliaa ja Pohjois-Afrikan rannikkoa. Vuosina 650–655 he valloittivat Välimeren saaret Kyproksen, Kreetan, Rhodoksen ja suuren osan Sisiliasta ja olivat koputtamassa Bysantin valtakunnan ovelle. Vuonna 655 Bysantin keisari Constans II johti henkilökohtaisesti laivastoa arabien hyökkäystä vastaan, mutta menetti noin 500 alusta ja vältti itse vain niukasti kuoleman. Huippukaudellaan Rashidunin kalifaatti oli suurin tähän mennessä ollut keisarikunta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Tämän ensimmäisen arabikalifaatin aikana valloitetut saivat hyvän kohtelun, enemmän tai vähemmän, Muhammedin opetusten mukaan. Voitettujen monoteistien (kristittyjen, juutalaisten, zarathustralaisten ja vastaavien) annettiin valita kääntyminen ja heille annettiin kaikki islamilaisen kansalaisen oikeudet, suojelu ja velvollisuudet. Ei-muslimeille annettiin oikeus harjoittaa uskontoaan ja heille annettiin lailliset oikeudet omien pyhien kirjoitustensa mukaan, elleivät ne olleet ristiriidassa Koraanin kanssa. Se oli suhteellisen suvaitsevainen oppi, ja se palvelisi arabikalifaatteja hyvin seuraavien vuosisatojen ajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Dar al-Islamiyyahn hallinto ("islamin talo") oli myös Allahin tahto, kuten Muhammed oli määrännyt. Kalifi Umarin aikana, joka oli toinen hoitamaan kaikkien Arabian amirin tehtäviä, laajeneva valtakunta jaettiin kahteentoista provinssiin, joista kullakin oli oma Wali hoitamaan päivittäisiä hallinnon tehtäviä; kunkin provinssin lisäksi nimitettiin kuusi muuta virkamiestä, joista Sahib-ul-Kharaj (veronkerääjä) - Qadi (päätuomari). Umar asetti tiukat käyttäytymissäännöt, joissa rikkomuksista määrättiin hirvittäviä rangaistuksia, ja jokaisen virkamiehen oli tehtävä Hajj Mekkaan joka vuosi vastatakseen mahdollisista valituksista. Korruption ja vallan väärinkäytön vähentämiseksi kalifi teki laista maksaa virkamiehille korkeita palkkoja. Umar murhattiin persialaisten fanaatikkojen toimesta, mutta hänen laajalle levinneen valtakunnan hallitsemiseen liittyvät politiikkansa jäivät voimaan vuosisadoiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Uthmanin murhan jälkeen vuonna 656 Ali - jonka shiiat tukivat - valittiin seuraavaksi kalifiksi. Mutta Mu'awiya, Uthmanin sukulainen ja Syrian kuvernööri, jonka sunnit tukivat, vaati kostoa Basrassa oleville murhaajille, minkä Ali kielsi, sillä muslimit eivät sotisi muslimeja vastaan. Ensimmäisessä islamilaisessa sisällissodassa - kolmionmuotoisessa konfliktissa Alin, Mu'awiyan ja Kharijiteiden välillä - kalifi menetti vähitellen suurimman osan alueistaan Mu'awiyalle. Sen jälkeen Ali murhattiin itse vuonna 661 Kharijiteiden toimesta, jotka suunnittelivat tappavansa kaikki islamilaiset johtajat. Valitettavasti Kharijiteiden yritys poistaa Mu'awiya epäonnistui. Sopimuksen jälkeen Alin selvinnyt poika, Mu'awiya sai kalifaatin, perusti Umayyadin dynastian ja jyräsi Kharijiteiden vastarinnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Umayyadit eivät kestäneet kauan, alle sata vuotta. Mutta he onnistuivat valloittamaan kaiken näkemänsä paitsi Bysantin. Heidän pääkaupungistaan Damaskoksesta kyvykkäät umayyadikalifit, kuten Ibn Marwan (685-705) ja Sulayman (715-717), levittivät islamin lippua Kaukasiassa, Maghrebissa, Sindissä Intian alueella, Al-Andalusissa (Iberiassa), Samarkandissa, Transoxianassa, Khwarezmissa jne. Tämän prosessin aikana he rakensivat viidenneksi suurimman imperiumin, joka on koskaan ollut olemassa sivilisaation historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ja he jättivät lähtemättömän jäljen itse sivilisaatioon, ollessaan sekä sotureita että rakentajia. Abd ibn Marwan teki esimerkiksi arabian viralliseksi kieleksi valtakunnassa, standardisoi islamilaisen valuutan, järjesti postijärjestelmän, korjasi Kaaban Mekassa ja - vain kruununa kaiken päälle - rakensi Kalliomoskeijan Jerusalemiin. Arkkitehtuuri jatkui hänen seuraajiensa aikana; hänen poikansa rakensi Al-Aqsa-moskeijan Kalliomoskeijan vastapäätä, Damaskoksen suuren moskeijan ja rakensi joukon teitä, kaivoja ja leikkasi solia vuoristoon - pääasiassa auttaakseen armeijaansa, mutta hyödyksi myös tavallisille ihmisille. Kaikkien umaijadien aikana uskonnollinen suvaitsevaisuus oli päivän sana; kristityt ja juutalaiset pitivät tärkeitä virkoja, ja umaijadit taistelivat bysanttilaisia vastaan ilman huolta yhä suurelta osin kristillisestä Syyrian provinssista takanaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta ongelmat paratiisissa eivät loppuneet. Kaksi sisällissotaa ja berberikapina vuosina 740–743 heikensivät umaijadien valtaa; todennäköisesti jatkuva sota kaikilla sen rajoilla ei auttanut. Kassa oli tyhjentynyt sekä sodan että kaikkien hyvinvointiohjelmien vuoksi, jotka kalifit olivat perustaneet noudattaakseen Muhammedin ohjeita köyhien auttamisesta. Lopulta shiia-liikkeen sivuliike, hashimiit, joita johti abbasidien heimo, hyökkäsi kalifi vastaan vuonna 747. Tammikuussa 750 Zabin taistelussa kaksi perhettä ja heidän liittolaisensa kohtasivat. Umaiadit kärsivät ratkaisevan tappion; Damaskos putosi abbasideille huhtikuussa ja viimeinen umaiadien kalifi tapettiin Egyptissä elokuussa. Selvinneet (ei moni) umaiadit pakenivat Pohjois-Afrikan yli Iberiaan, jossa he perustivat Córdoban kalifaatin (joka kesti vuoteen 1031).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nyt oli Abbasidien vuoro hallita laajaa arabialaista maata ja he hallitsivatkin hyvin. Niin hyvin, että al-Khilafah al-'Abbasiyah käsittää islamin kultaisen ajan, ajan, jolloin muslimikalifaatti tuli maailman älylliseksi ja taiteelliseksi keskukseksi tiedettä, teknologiaa, lääketiedettä, filosofiaa, kirjallisuutta ja kaikkea muuta tärkeää varten. Ensin kuitenkin Abbasidit heidän mustan lipunsa alla joutuivat vakauttamaan valtakunnan uudistamalla ja poliittisen tarkoituksenmukaisuuden kautta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ensimmäisten viiden kaliffin aikana armeija uudistettiin ja siihen otettiin mukaan sekä ei-arabeja että ei-muslimeja. Koulutus oli kaikille suositeltavaa ja ensimmäiset paperitehtaat rakennettiin Kiinan vangeista, jotka oli otettu kiinni Talasin taistelussa. Valuutta standardisoitiin ja sille annettiin kuninkaallinen tuki, kaupankäyntiä kannustettiin suotuisien lakien ja tullien avulla. Abbasidien aikana islamilainen laki palautettiin oikeusjärjestelmän standardiksi, sillä he olivat taipuvaisempia uskonnollisuuteen kuin umaijadien aikana. Ehkä kaikkein merkittävintä oli heidän halukkuutensa luopua paikallisesta vallasta aatelisperheille - Al-Andalus ja Maghreb umaijadien, Marokko Idrisidien, Ifriqiya Aghlabidien ja Egypti Fatimidien hallintaan - ylläpitääkseen ummaa (löyhästi sanottuna "muslimiyhteisöä") kuten Koraanissa opetetaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vuonna 786 valtaan noussut viides abbasidikalifi Harun al-Rashidin aikakaudella, vaikka tyytymättömien heimojen satunnaisia kapinoita esiintyi, valtakunta oli rauhallinen, edistyksellinen sekä monumentaalisesti ja näyttävästi rikas. Bagdadissa oli miljoona terveellistä ja onnellista kansalaista sillä aikaa, kun Kaarle Suuren "suuressa" pääkaupungissa Aachenissa oli vain vähän yli kymmenentuhatta asukasta. Harunin poika, kalifi Abdullah al-Mamun teki isänsä perustaman Viisauden talon institutionaaliseksi, kooten suurimmat oppineet kolmelta mantereelta jakamaan ideoita ja kulttuureja muiden opiskelijoiden ja opettajien kanssa. Talo oli ylivertainen humanististen tieteiden keskus, suurimmalla tekstitietokokoelmalla - kreikaksi, persiaksi, sanskritiksi, latinaksi, useista eurooppalaisista kielistä ja arabian kielellä - sivilisaatiossa. Se pysyisi sellaisena aina vuoteen 1258 asti, jolloin mongolit sotivat Bagdadin Hulagu Khanin johdolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Vääjäämättä kolmen ja puolen vuosisadan jälkeen osoittautui mahdottomaksi pitää Rooman valtakuntaa suurempaa imperiumia koossa historiallisten muutosten myötä - tai paremminkin kristittyjä vastaan. Lännessä Reconquista oli täydessä vauhdissa; umaijadien hallitsema alue oli hitaassa vetäytymisessä Iberian niemimaalta. Merkittävämpää kuitenkin oli, että Vatikaani - tai ainakin paavi Urban II - päätti, että aika oli tullut yhdistyneen kristikunnan "takaisinvalloittaa" Pyhä maa yhdistyneeltä islamilta. Tästä syystä sarja ristiretkiä alkoi, ensimmäisenä epäonnistuneen kansanristiretken vuonna 1096, ja sen jälkeen paljon menestyksekkäämmän ensimmäisen ristiretken (joka valloitti Jerusalem, joka oli kaiken hälinän aiheena) mukanaan tuoma joukkomurha palasi Levanttiin, jossa se jatkuisi sukupolvien ajan. Kristittyjen ja muslimien välinen taistelu määritteli Abbasidien loppuajan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Jätettiin Salah ad-Din Yusuf ibn Ayyubin (tai yksinkertaisesti Saladinin) ajaa uskottomat pois. Vaikka hän oli Nur ad-Dinin komentaja, joka oli Seljuk-Syyrian kuvernööri, Saladin nimitettiin Egyptin Fatimid-sulttaanin visiiriksi. Kun Nur ad-Din kuoli vuonna 1174, Saladin julisti Ayyubid-dynastian perustamisen Egyptin sulttaaneiksi ja lisäsi pian Syyrian alueisiinsa. Kestäen salamurhayrityksiä, pieniä kapinoita ja vastaavia halliten Kairosta (vaikka hän oli harvoin siellä), Saladin yhdisti islamin uudelleen uuden arabialaisen kalifaatin alla ja käänsi huomionsa ristiretkeläisiin. Todella suuri sotapäällikkö, hän valloitti ajan myötä Jerusalemin, tuhosi suurimman osan ristiretkeläisten valtioista Levantissa ja järjesti Ramla-sopimuksen Richard Leijonamielen kanssa kesäkuussa 1192, jonka mukaan islam säilyttäisi haastamattomasti Jerusalemin ja kristityt pyhiinvaeltajat kaupunkiin pääsyn.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Seitsemän ayyubidien sulttaania seuraisi Saladinia. He kohtasivat ylittämättömiä haasteita. Saladin oli perustanut "kollektiivisen suvereniteetin" järjestelmän, jossa Ayyubid-suku hallitsi alueita "pikku sulttaaneina", kun yksi julistettiin ylivertaiseksi, 'as-Sultan al-Mu'azzam'. Se oli poliittinen rakenne, joka oli tehty kiistojen varalle. Kahden sukupolven sisällä Ayyubidien sulttaanikunta oli hajallaan. Kun maakunnat kapinoivat ja uskottomat - innostuneina innokkaista paaveista - käynnistivät vielä lisää ristiretkiä "pelastaakseen kristikunnan", mamelukit onnistuivat kaatamaan Ayyubidien hallinnon Egyptistä. Ja sitten mongolit hyökkäsivät. Useiden vuosien rajakonfliktien jälkeen Suuri khaani määräsi veljensä Hulagun laajentamaan Mongolivaltakuntaa Niilin rannoille. Vuonna 1258 Hulagu Khan valtasi Bagdadin ja teurasti sen asukkaat, mukaan lukien kalifin ja suurimman osan hänen perheestään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ARABIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Vaikka seuraajasukulaisuudet säilyisivät ja muita islamilaisia imperiumeja ilmestyisi, "arabialainen kalifaatti" ei enää ollut. Se oli häpeällinen loppu yli 600 vuoden loistokkaalle ajalle, jonka uskolliset eivät koskaan saisi unohtaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Paulo Coelho, Brasilian suurin kirjailija, kirjoitti kansastaan: "He etsivät kohtalonsa aarretta, ilman että haluaisivat todella elää kohtaloaan." Vaikka brasilialaiset nauttivat maailman seitsemänneksi suurimmasta (ja edelleen kasvavasta) taloudesta, monimuotoisesta kulttuurisekoituksesta, mantereen parhaasta elintasosta ja yhdestä maailman suurimmasta ekosysteemistä, heidät tunnetaan suurelta osin "loistavina juhlijoita". Vaikka tämä ennakkoluulo voikin olla perusteltu tänä päivänä, Brasilian menneisyys ei ole ollut mitään karnevaalia. Itse asiassa suurin osa siitä on ollut synkkää.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun paavi päätti jakaa Uuden maailman Tordesillan sopimuksessa vuonna 1494, Etelä-Amerikassa oli pullistuma itäisellä (portugalilaisella) puolella. Se oli ainoa asia, jonka Portugali sai sopimuksesta, mutta se oli suuri juttu. Maa otettiin haltuun Pedro Cabralin toimesta huhtikuussa 1500, kun hänen johtamansa laivasto kulki Afrikan rannikkoa pitkin ja ympäri Hyvän Toivon niemen, mutta kulkeutui liian kauas länteen ja päätyi vahingossa Etelä-Amerikkaan. Saapuessaan noin 2000 paikalliseen (niin kutsuttuun "indios"-heimoon) kuuluvaa heimoa asui rannikolla ja Amazonin altaassa; nämä puoliksi kiertolaiset ihmiset elivät metsästämällä, kalastamalla, maanviljelyllä, heimotaisteluilla ja kannibalismilla. Koska oli ilmeistä, että alkuperäisasukkaat eivät tekisi mitään rikkaalla maalla eivätkä olleet varmasti "hyviä kristittyjä", ensimmäiset Portugalin maahanmuuttajat alkoivat lunastaa alueita vuonna 1532.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Brasilianpuun löytö - tiheä, oranssi-punainen kovapuu, jota arvostettiin väriaineiden valmistuksessa sekä hienojen musiikki-instrumenttien ja huonekalujen valmistuksessa - herätti valtakunnan mielenkiinnon; vuonna 1534 kuningas Dom Joao III kannusti enemmän yksityisiä siirtomaahankkeita. Vuonna 1549 kuningas nimitti kuvernöörin ja Brasiliasta tuli virallisesti Portugalin siirtomaa. Sodissa ranskalaisia vastaan portugalilaiset laajensivat hitaasti hallintaansa pohjoiseen ja etelään, valtaamalla Rio de Janeiron vuonna 1567 ja Sao Luisin vuonna 1615. Vuonna 1680 he vaativat alueet Rio de la Platan ympärillä, josta tuli heidän eteläisin alueensa. Samaan aikaan brittiläiset ja hollantilaiset tukikohdat Amazonin sisämaassa valloitettiin; kuten koko Amerikassa, indiot joko assimiloitiin, orjuutettiin tai tuhottiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Brasilian asuttaminen oli epäilemättä vaarallinen homma. Kymmenet tuhannet indiot kuolivat eurooppalaisten sairauksiin; tuhannet eurooppalaiset kuolivat alkuperäiskansojen kuumeisiin. Sisämaa oli kuuma ja kostea, enimmäkseen viidakkoa ja suota, jonka rikkoi tuhansia jokia, jossa pieninkin naarmu saattoi merkitä pitkää kuolemaa. Jos ei joutunut taistelevien siirtolaisten ampumaksi tai vihaisen alkuperäiskansan syömäksi, suuri osa kasveista ja eläimistä oli myrkyllisiä tai nälkäisiä, hyttysistä kaaimaniin. Sitten olivat tarinat jättiläiskäärmeistä, jotka saattoivat murskata tai kalasta, joka saattoi riistää lihan luista ja pitää pioneereja varpaillaan - edellyttäen, että niitä oli jäljellä jalkasienen jälkeen. Siitä huolimatta, uppiniskaiset portugalilaiset jatkoivat sisämaahan työntymistä, perustaen ulkolaisia ja istutuksia joenvarsille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>1700-luvun loppuun mennessä Brasilia oli Portugalin hajanaisista siirtomaista suurin ja tärkein. Brasilian puutavara oli päävientituote, ja muihin merkittäviin vientituotteisiin kuuluivat sokeriruoko, väriaineet ja mausteet. Portugalilaiset alkoivat tuoda orjia Afrikasta vastatakseen kansainväliseen kysyntään näille hyödykkeille; lopulta Portugali tulisi yhdeksi tärkeimmistä orjakaupan harjoittajista, ja Brasiliassa orjia oli satojatuhansia. Miksi kuolla epämiellyttävällä tavalla viidakon raivaamisessa, kun joku toinen voisi tehdä sen muutamalla sentillä? Samanaikaisesti etsijät turhaan etsivät kultaa Brasilian viidakosta ja kukkuloilta, kunnes Minas Geraisin alueelta löydettiin laajoja esiintymiä. Seuraava kultaryntäys toi niin suuria summia, että siirtokunnan pääkaupunki siirtyi Salvadorista etelään Rio de Janeiroon vuonna 1763 auttaakseen hallitusta saamaan siivunsa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Rannikon varrella kasvoi satamakaupunkeja - Rio, Recife, Maceio, Fortaleza ja muita - jonne kaikki tämä vauraus kuljetettiin. Niistä tuli siirtokunnan kulttuurikeskuksia, joissa oli kirkkoja, kouluja, konserttisaleja, tabernoita (kapakoita), bordelleja, naisten yhdistyksiä ja kaikki muut sivistyksen lisukkeet. Sinne virtasi toiveikkaita vanhasta maasta. Sitten vuonna 1808 jKr Portugaliin kuninkaallinen perhe (jota johti hullu Maria) ja sen hallitusministerit ilmestyivät Rio de Janeiroon, koska he olivat onnistuneet menettämään kotimaansa Napoleon Bonapartelle. Prinssi regentti Joao, joka hallitsi äitinsä Maria I:n sijasta, joka oli kyvytön "mielisairauteen", palautti portugalilaisen pääkaupungin Rioon ja hallitsi "valtakuntaa" sieltä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Oleskelunsa aikana hän perusti kaikki kuninkaallisen pääkaupungin ministeriöt, perusti kuninkaallisen kirjaston, sotilasakatemian, kuninkaallisen rahapajan, painotalon sekä lääketieteen ja oikeustieteen koulut. Vuonna 1815 Joao julisti Brasilian kuningaskunnaksi, joka oli tasa-arvoinen Portugalin valtakunnan kanssa. Ranskan tappion jälkeen hän halusi jäädä Brasiliaan kunnes hänet kutsuttaisiin takaisin Portugaliin käsittelemään radikaaleja kapinoita. Huhtikuussa 1821 Joao nimitti poikansa Pedron regentiksi. Brasilialaiset ministerit kehottivat itsenäisyyden julistamiseen, kun portugalilaiset armeijat olivat poistuneet; nuori regentti julisti Brasilian itsenäiseksi syyskuussa 1822 ja kruunattiin keisari Pedro I:ksi häpeällisellä kiireellä. Vuonna 1825 Portugalin hallitus tunnusti vastahakoisesti Brasilian itsenäisyyden (vaikka he eivät voineet tehdä tilanteessa paljonkaan), ja vuoden sisällä jopa itsepäisimmät eurooppalaiset kuninkaat seurasivat perässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Pedro I sought to insure that Brazil did not suffer the discord and revolutions that were plaguing Brazil’s unruly neighbors. To that end, he was the primary architect of a new constitution, one quite liberal and advanced … well, for its time. But Pedro was increasingly embroiled in affairs in Portugal, and in 1831 AD abdicated in favor of his five-year-old son so he could return there to reclaim the family throne. To fill the vacuum his abrupt departure left, Pedro’s son was officially declared of age at 14 and crowned Emperor Pedro II within the year. The new emperor’s five-decade reign was enlightened and progressive, and Brazil enjoyed a “golden age” in every realm – politically, economically, industrially, socially, culturally – becoming almost continental in its refinement and attitude. Under Pedro II, Brazil won three wars, expanded its international reputation, modernized, reformed its legal and monetary systems, boosted its agricultural diversity, and abolished slavery. But the latter had eroded support among the landed gentry; moreover, as he aged Pedro II increasingly lost touch with the new urban middle class and liberal student movements his ideals and policies had fostered. Although still beloved by his people, in November 1889 a bloodless military coup deposed Pedro in favor of a republic (which didn’t last long). Ever a patriot, when he departed into exile, Pedro II expressed his “ardent wishes for the greatness and prosperity of Brazil.”</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Seuraavan vuosisadan ajan Brasiliaa hallitsi sarja diktaattoreita tai sotilasjuntia, joissa satunnainen yritys demokratiaan päättyi pian toisen kunnianhimoisen kenraalin toimesta. Vuonna 1894 rauhan aikana kenraali Peixoto luovutti vastahakoisesti presidentin viran ensimmäiselle siviilille, Prudente de Moraisille. Hän oli hallinnut kahvialueiden rikasta Sao Paulon osavaltiota ja häntä pidetään ensimmäisenä "kahvipresidenttinä". Nämä presidentit, jotka olivat pääasiassa varakkaita maanomistajia Sao Paulosta ja Minas Geraiksesta, uudistivat taloutta, modernisoivat kansakunnan infrastruktuuria, pitivät rauhan ja ohjasivat maata vaikeiden kansainvälisten aikojen läpi lähellä eristäytymispolitiikkaa. He eivät kuitenkaan tarjonneet todellista demokratiaa, koska vain maanomistava vähemmistö sai äänestää, vaalivilppi oli yleistä ja alueelliset poliittiset bossit toimivat virtuaalisessa rankaisemattomuudessa niin kauan kuin he tukivat vallassa olevaa presidenttiä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kahvipresidenttien aika päättyi kahden asian takia. Ensinnäkin kahvin hinnat putosivat jyrkästi 1930-luvun maailmanlaajuisen laman aikana, eikä ilman paljon rahaa ollut helppoa tulla valituksi enempään korruptioon. Toiseksi, junioriupseereista koostuva liike (tenentes) kasvoi vaikutusvaltaisemmaksi. Populismia kannattava tenentes-liike ajoi ei demokratiaa vaan uudistuksia ja edistystä; he uskoivat intohimoisesti, että vain sotilas voisi nostaa kansakunnan moderniin aikaan. Nuoret upseerit suunnittelivat syrjäyttävänsä siviilipoliitikot, laajentavansa liittovaltion hallintoa, modernisoivansa armeijan ja kitkemään alueellisuuden vahvan keskitetyn hallituksen kautta. Lama ja yleinen levottomuus johtivat Getulio Vargasin, voitokkaan presidenttiehdokkaan, ottamaan hallinnan Brasilian hallituksesta tenentesin tuella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_BRAZIL_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Vargas oli tarkoitus ottaa valtaa tilapäisesti taloudellisen kriisin ajan; sen sijaan hän sulki kongressin, hylkäsi perustuslain ja korvasi Brasilian osavaltioiden kuvernöörit hänen tukijoillaan, joista suurin osa oli sotilasviranomaisia. Epäonnistuneen kommunistiluokan vuoden 1935 ja epäonnistuneen fasistiluokan vuoden 1938 jälkeen Vargasin hallinto kehittyi täydelliseksi diktatuuriksi, jota leimasi brutaalisuus ja sananvapauden sensuuri. Vuonna 1964 toinen sotilasvallankaappaus kaatoi hallituksen. Vaikka sen menetelmät olivat julmia, uusi sotilasjuntta oli ainakin vähemmän brutaali kuin muualla mantereella. Lisäksi se edisti kapitalismia, modernisointia ja kansainvälisiä sopimuksia, mikä teki siitä suositun ala- ja keskiluokan keskuudessa jopa vuosina, jolloin pidätykset, kidutukset ja teloitukset ilman oikeudenkäyntiä olivat yleisiä. Kenraali Ernesto Geisel astui presidentin virkaan vuonna 1974 ja käynnisti yllättäen "hitaan, vähitellen ja turvallisen" politiikan palauttaa hallinto demokraattiselle hallitukselle. Useiden vuosien ajan hän lopetti poliittisten vankien kidutukset, sananvapauden sensuurin ja lopulta itse juntan. Hänen seuraajansa jatkoi prosessia, ja vuonna 1985 ensimmäiset vapaat vaalit tekivät José Sarneystä presidentin terveysongelmien (ja myöhemmin kuoleman) estettyä Tancredo Nevesin virkaanastumisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kiina on antanut paljon sivilisaatiolle: paperin, kellon, kalastuskelan, ruudin, kompassin, väliseinän, pelikortit, öljykaivon, puupiirroksen, silkkituotannon, listaa kiinalaisista keksinnöistä voisi jatkaa loputtomiin. Kiina on myös antanut sivilisaatiolle suuria uskontoja (kuten konfutselaisuus, taoismi, faismi, yi bimoismi ja muut) ja suuria filosofioita (kuten mohismi, legalismi, naturalismi, neo-taoismi jne.). Kiinalaiset kirjailijat, kuten Shi Nai'an ja Wu Cheng'an, taiteilijat, kuten Han Gan ja Ma Yuan, säveltäjät, kuten Wei Liangfu ja Cai Yan, rikastuttivat sivilisaatiota suuresti. Lisäksi Kiina esitteli käsitteet orjuus, monogamia, vakoilu, vallankumous, propaganda, kaupungistuminen, lingchi ("tuhat haavaa") ja paljon muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Niin sanottu Sotakauden aikakausi (n. 475 eaa. - 221 eaa.) näki muinaisen Kiinan koostuvan seitsemästä valtiosta - Qi, Qin, Zhao, Yan, Han, Chu ja Wei - jotka olivat toistensa kanssa ristiriidassa ... vakavassa ristiriidassa, kun he taistelivat lakkaamatta. Lopulta Qin-valtion kuningas Ying Zheng onnistui yhdistämään Kiinan valtakunnan, valloitti viimeisen vihollisen (Qi) ja julisti itsensä Qin Shi Huangiksi (löyhästi käännettynä ”Qin-valtion ensimmäiseksi keisariksi”). Hänen loistokkaan hallintokautensa aikana, kirjoja poltettiin ja erimielisiä oppineita haudattiin elävältä - Sotakauden aikakausi oli antanut syntyä sadalle ajatuskoulukunnalle, joka oli ahdistava kokoelma liberaaleja filosofioita ja vapaata ajattelua - Qin ryhtyi laajaan tie- ja kanavarakennusohjelmaan ja aloitti jopa Kiinan muurin rakentamisen pitääkseen barbaarit ulkopuolella (mikä osoittautui turhaksi). Vaikka hän etsi hartaasti satuja elämän eliksiiristä, Ying Zheng ei löytänyt sitä - ilmeisesti - ja hän kuoli vuonna 210 eaa. Hänet haudattiin massiiviseen mausoleumiin Chang'anin lähellä, jonka rakensivat 700 000 "palkattomia työntekijöitä" ja jota vartioi kuuluisa Terrakotta-armeija. Qin-imperiumi kesti vain muutaman vuoden sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vuonna 207 eaa. Liu Bang, kapinallinen maanviljelijä ja syntynyt ongelmien aiheuttaja, auttoi kunnianhimoista Chu-sotilasjohtajaa Xiang Yuta syrjäyttämään Qin Shi Huangin kyvyttömän seuraajan valtaistuimelta ja perustamaan Han-dynastian - liittolaisensa poistamisen jälkeen. Dynastiaa häiritsi vain lyhyesti Xin-dynastia. Han-dynastian aikana oli kielikonsolidoinnin, kulttuurielämysten, poliittisen ilmaisun, taloudellisen vaurauden, tutkimuksen ja laajenemisen sekä teknologisen innovaation aikakausi. Siitä tuli hyvä aika, ja entistä parempi, kun keisari Wu murskasi Xiongnun liiton aroilla ja määritteli uudelleen Kiinan perinteiset rajat. Han-kauppiaat uskaltautuivat kauas, jopa Partian valtakuntaan ja Intiaan asti; Rooman valmistamaa lasitavaraa on löydetty Hanin raunioista. Han-keisarit hajottivat myös läntisiin laajuuksiin maatalousyhteisöjä entisistä sotilaista, joten he ankkuroivat Silkkitien loppupään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Komentaja Cao Caon nousu merkitsi Han-keisarikunnan laskua. Vuonna 208 jKr Cao Cao lakkautti keisarin kolme pääneuvonantajaa, jotka tunnettiin nimellä Three Excellencies, ja otti itselleen kanslerin viran. Vuonna 215 Cao Cao pakotti keisari Xianin erottamaan keisarinna-vaimonsa ja ottamaan Cao Cao'n tyttären vaimokseen. Ennustusten ja taivaallisista merkeistä ilmenneiden seikkojen vuoksi Han-dynastia menetti tianmingin ("taivaan valtuutuksen"), ja Xian luopui valtaistuimestaan joulukuussa 220 suosiakseen Cao Caon poikaa, Cao Pia. Pi kuulutti Wei-dynastian... ja yhdistynyt Kiina hajosi heti sen jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>60 vuoden ajan Keltaisen turbaanikapinan jälkeen - jota sinologit kutsuvat mielikuvituksellisesti "Kolmen kuningaskunnan ajaksi" - kolme kuningaskuntaa oli ehdokkaina Qin- ja Han-keskitetyn imperiumin jälleenrakentamiseksi. Nämä kolme - Wei, Shu ja Wu - eivät koskaan onnistuneet tehtävässä; sen teki Jin. Sima Yan pakotti Cao Huanin luovuttamaan Wei:n valtaistuimen hänelle. Loistavien kampanjoiden jälkeen Wei valloitti Shun (263 jKr) ja Wun (279 jKr). Mutta Jin-dynastia heikkeni vakavasti keisarillisten prinssien perhekiistojen takia, ja menetti pian hallinnan pohjoisista ja läntisistä maakunnista (tästä lähtien valtakuntaa kutsuttiin yksinkertaisesti Itä-Jiniksi), mikä johti ajanjaksoon, jota kutsutaan "Kuudeksitoista kuningaskunnaksi" (jälleen kerran näiden fiksujen sinologien nimeämä), joka kesti vuoteen 439.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vaikka joitakin yhdistämisyrityksiä tapahtui verisesti, Kiina saatiin yhdistettyä uudelleen yhden hallitsijan alle vasta vuonna 589, lyhytaikaisen Sui-dynastian aikana. Sitä seurasi Tang-dynastia, joka pysyi vallassa yhtenäisessä (enemmän tai vähemmän) Kiinassa aina vuoteen 907 asti. Tang oli hyvin samankaltainen Han-hallinnon kanssa, painottaen kauppaa ja diplomaattia, mikä toi vakautta ja vaurautta. Näin uskonto ja kulttuuri kukoistivat. Sui-dynastian aloittama suuri kanavahanke saatiin valmiiksi, Silkkitie avattiin uudelleen, ja oikeusjärjestelmää uudistettiin. Muun muassa viimeksi mainittu laajensi naisten omaisuusoikeuksia ja toi kilpailulliset keisarilliset tutkinnat virkamiehille, yhdessä muiden uudistusten kanssa. Verot standardisoitiin arvoasteikon mukaan, ja ensimmäinen kiinalainen väestönlaskenta suoritettiin, jotta kaikki maksoivat veronsa. Loistavat runoilijat, kuten Li Bai ja Du Fu, juhlivat aikakautta, asettaen korkeat standardit kiinalaiselle kirjallisuudelle useiksi vuosisadoiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Mutta Tang-dynastiaa kohtasi vuosisata luonnonkatastrofeja; tulvat Keltaisella joella ja Suujoella, joiden jälkeen levisi laaja kuivuus, aiheuttivat tuhoisan nälänhädän ja taloudellisen romahduksen. Maatalousproduktio putosi puoleen, ja kuten tavallista, epätoivoiset ihmiset kääntyivät muualle johtajuuden löytämiseksi. Lukemattomien kapinoiden piinaamana, entinen suolakauppias nousi sotilaskuvernööriksi Zhu Wen syrjäytti Tang-dynastian viimeisen huangdin (keisarin) vuonna 907. Näin alkoi viiden dynastian ja kymmenen kuningaskunnan aika (nimi kertoo melkein kaiken), joka päättyi noin vuonna 960 jKr. Seuraavien neljän vuosisadan aikana viisi dynastiaa hallitsi yhdistettyä (taas kerran) Kiinaa: Song, Liao, Jin (taas), Länsi-Xia ja Yuan (jonka Kublai Khan perusti mongolien livahtamisen jälkeen sen suuren muurin yli). Jokainen näistä dynastioista toi mukanaan omat teknologiset löydöt, filosofiset oivallukset ja yhteiskunnalliset edistysaskeleet sivilisaation kudokseen. Mutta Ming-dynastia on se, joka herättää mielikuvituksen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kiinassa Mongolien hallintoa vastaan tunnettiin merkittävää katkeruutta, joka kärjistyi 1340-luvulla nälänhädän ja ruton aikana ja johti lukuisiin talonpoikaiskapinoihin. Ilmeisesti Kublai-lta periytynyt tianming oli peruutettu. Köyhästä talonpojasta kapinallisten johtajaksi noussut Zhu Yuanzhang (nykyään tunnettu keisari Hongwuna) julistautui Ming-dynastian keisariksi vuonna 1368 vallattuaan pääkaupungin, nykyään tunnetun Pekingin. Hän oli tullut pitkän matkan; legendan mukaan Zhu oli seitsemännen tai kahdeksannen veljensä nuorin, joista useampi myytiin rahan keräämiseksi perheen nälänhädän vuoksi. Kun Keltainen joki tulvi hänen kylänsä yli ja rutto tappoi kaiken jäljellä olevan perheen, hän etsi suojaa buddhalaisessa luostarissa, jonka Mongolien armeija tuhosi kostoksi zoroastrilaisille kapinallisille. Näin ollen Zhu liittyi itse kapinallisiin, nousten sen johtoon 30-vuotiaana. Kosto synnytti koston.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>The Ming dynasty ushered in a glittering age for China. Once secure on the throne Tatzu (an alliterative name for a complex person) instituted a number of policy initiatives. Among the first, a move to limit the advancement and influence of eunuchs in the imperial court, where several had enjoyed great power under previous dynasties (perhaps some of the empire’s later woes could be blamed on their return to influence – establishing a virtual parallel administration). In the social order, four classes were recognized, each with its own rights and obligations: gentry, farmers, artisans and merchants. Later Ming emperors granted ever more benefits to the merchant class, viewing their efforts as generating wealth and taxes for the empire. Besides fighting off the Mongol threat again, wars with Korea and Japan used up a lot of that wealth. And then a cycle of natural disasters struck yet again. By 1640, masses of peasants – starving, unable to pay their taxes, and unafraid of the oft-defeated imperial army – were in rebellion. When it was all sorted out, the Qing (or Manchu) dynasty ruled.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Ja niin tapahtui melko tehokkaasti, kunnes eurooppalaiset alkoivat aiheuttaa häiriöitä. Vaikka Polot ja muut satunnaiset kauppiaat ja seikkailijat olivatkin kulkeutuneet Kiinan takaportista, portugalilaiset saapuivat meriteitse Jorge Alvaresin hahmossa vuonna 1513. Pian he olivat huijanneet Ming-keisarin myöntämään heille kauppasaarekkeen Macaossa, jossa ensimmäinen kuvernööri aloitti tehtävänsä vuonna 1557. Qingin aikana talous ja hallinto - jotka viisaasti välttivät ulkomaista seikkailua - olivat vakaita. Korkea lukutaito, hallituksen tukema julkaisuteollisuus, kasvavat kaupungit ja yleinen konfutselainen painotus rauhalliseen sisäisen itsen tutkimiseen kaikki edistivät taiteiden ja filosofioiden luovan räjähdyksen. Perinteiset taiteet ja käsityöt, kuten kalligrafia, maalaus, runous, näytelmä ja ruokakulttuurit, koki uuden renessanssin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mutta nuo ärsyttävät ulkopuoliset jatkoivat sekaantumistaan. 1800-luvun alussa keisarillinen Kiina löysi itsensä alttiiksi Euroopan, Meiji Japanin ja Venäjän imperialistisille pyrkimyksille. Huomattavasti paremmilla merivoimilla, paremmilla aseilla, paremmilla viestinnällä ja taktiikoilla, jotka oli hiottu taistellessaan toisiaan vastaan, siirtomaavallat pyrkivät sanelemaan Qing-hallitukselle, hallitsemaan Kiinan kauppaa ja tekemään yleisesti mitä halusivat. Vuonna 1842 Kiina hävisi ensimmäisessä opiumsodassa Iso-Britannialle ja pakotettiin allekirjoittamaan kuuluisa Nankingin sopimus, ensimmäinen monista "epätasaisista sopimuksista". Tällaisten kauppasopimusten sarja tuhosi Kiinan talouden vuoteen 1900 mennessä. Japani, joka oli nopeasti modernisoitunut ja liittynyt siirtomaavallan rintamaan, pakotti Kiinan tunnustamaan sen vallan Koreassa ja Taiwanissa. Vaikka Qing-hallitus pysyi nimellisinä hallitsijoina, Euroopan suurvallat, mukaan lukien Venäjä, jakoivat koko maan yksinoikeudellisiin "vaikutuspiireihin". Yhdysvallat puolestaan yksipuolisesti julisti Kiinassa "avoimen oven" politiikan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_CHINA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Se oli kaikki liikaa. Vuonna 1899 kansanliike Yihetuan ("oikeamielisyys yhdistyneenä") aloitti Boxer-kapinan pyrkimyksenään palauttaa Kiina omiin oloihinsa. Valitettavasti he hävisivät. Vuoden 1901 murskaavan rauhansopimuksen myötä "kahdeksan kansakuntaa" (ne, jotka olivat joutuneet Boxereiden hyökkäyksen kohteiksi) pakottivat teloittamaan kaikki Qing-hallituksessa olleet, jotka olivat tukeneet Boxereita, määräsivät ulkomaalaisten joukkojen sijoittamisesta pääkaupunkiin ja asettivat korvauksen, joka oli suurempi kuin vuosittainen kansallinen verotulo. Maa vajosi kasvavaan sisäiseen häiriötilaan; vastauksena keisarillinen leski Cixi pyysi uudistusehdotuksia maakuntakuvernööreiltä. Vaikka laaja-alainen ja innovatiivinen, se oli liian myöhäistä, vaikka se hyväksyttäisiin onnistuneesti. Marraskuussa 1908 keisari kuoli yhtäkkiä (luultavasti arseenimyrkytyksestä), ja seuraavana päivänä Cixi. Kapinoiden ja kapinallisuuden jälkeen vuonna 1912 uusi keisarillinen leski Longyu sai lapsi-keisari Puyin luopumaan valtaistuimesta, lopettaen yli kahden vuosituhannen keisarillisen hallinnon Kiinassa. Kiina vajosi toiseen ajanjaksoon, jossa taistelivat verenhimoiset sotaherrat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Kunnes normannit lopettivat kaiken hulluttelun, "saarivaltakuntaan" oli hyökännyt kuka tahansa, joka osasi soutaa veneellä: keltit, bretonit, anglosaksit, roomalaiset, viikingit ja muutamat muut. Britanian kuningaskunta voidaan luotettavasti päivätä heidän saapumisestaan "normannien valloituksen" aikana. Muut olivat yrittäneet yhdistää Englannin riitelevät aateliset aiemmin; legendaarinen Arthur oli oletettavasti tehnyt sen; William Valloittaja (historiassa myös nimellä "William Bastardi" erilaisista syistä) saavutti tehtävän. Tänään "Suuri" Britannia (valloittaen Skotlannin ja Walesin kuningaskunnat) on yksi Euroopan unionin johtajista, maailman talous (sijoittuen kuudenneksi), ja ihmiskunnan kulttuurin, koti noin 64 miljoonalle asukkaalle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Selviydyttyään kilpailevista vaatijoista Englannin valtaistuimelle - anglosaksilainen Harold Godwinson ja norjalainen Harald Hardrada muiden joukossa - Normandian Vilhelm vallasi nopeasti Doverin, Canterburyn, Kentin, Southwarkin ja kuninkaallisen aarteen Winchesterissä. Itsepäiset englantilaiset kreivit ja papisto antautuivat, ja joulukuussa 1066 Vilhelm kruunattiin Englannin kuninkaaksi Westminster Abbeyssa. Hän vietti loppuelämänsä vahvistaen hallintoaan, kukistaen kapinoita ja torjuen viikinkihyökkäyksiä sekä yrittäen pitää kiinni maistaan takaisin Normandiassa. Mutta vuoteen 1135 mennessä hänen kuninkaallinen linjansa tyrehtyi, ja lyhyen "Anarkian" jakson jälkeen Anjoun talo nousi Englannin valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Englannin sisällissodista viimeisimmän, mutta varmasti ei viimeisen, rauhoitettu Wallingfordin sopimuksella 1153, neljä Anjoun kuningasta - mukaan lukien kuuluisa Richard Leijonamieli ja hänen veljensä synkkämaineinen John Maaton - olivat kiistattomia maansa herroja. Nämä miehet muotoilivat kuninkaallisen vaakunan, jossa kohosi raivoava kultainen leijona, peto joka ei ollut kotoperäinen Britannian kylmissä rannoilla... sitten lisättiin vielä kaksi, jotta kaikki varmasti saivat viestin. Johnin hallinto Englannissa oli niin huono (hän myös onnistui menettämään Normandian Ranskalle), että hänen oli pakko suostua Magna Carta Libertatumin allekirjoittamiseen 1215, joka oli käytännössä rauhansopimus kruunun ja kapinoivien paronien välillä, ja jota muokattiin vuosien aikana. Aikaisemmin kuninkaat hallitsivat "voimalla ja tahdolla", tekivät yksipuolisia ja mielivaltaisia päätöksiä; nyt oli luotu perusta "lain hallinnolle", joka takasi ihmisten oikeudet - ainakin maatilanomistajille; valitettavasti onnettomat talonpojat olisivat edelleen omaisuutta vielä muutamia vuosisatoja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Englannin historia ei tietenkään ole vain muutaman kuninkaallisen ja aatelisen asioista; se kertoo myös tuhansista tavallisista ihmisistä: maaorjista, palvelijoista, sotilaista, kauppiaille, papeista, pienyrittäjistä, taiteilijoista ja kirjailijoista. Maasta tuli omavarainen maatalouden ja kalastuksen kukoistaessa. Kaupankäynti kukoisti, ja englantilaisia tuotteita - erityisesti villakankaita ja kovapuisia käsityötuotteita - haluttiin ympäri Eurooppaa. Keskiajalla Britannia kehitti elinvoimaisen kulttuurin; Bayeuxin kangas kudottiin, Chaucer ja Mallory kirjoittivat suuria teoksia, kohoavia goottilaisia ​​katedraaleja ja linnoituksia rakennettiin, ja kansantarut (kuten Ryöväri Robin Hoodista) juurtuivat. Nämä nousukkaat tavalliset ihmiset alkoivat tuntea... oikeutetusti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Anjevinit seurattiin itsekkäämpiä olevien Plantagenetien valtaannoususta, joiden pääväite kuuluisuuteen oli aloittaa Satavuotinen sota (todellisuudessa 116 vuotta, 1337-1453, mutta kuka laskee), röyhkeä yritys napata Ranskan kruunu lisätäkseen sen kokoelmaansa. Heidän aikansa päättyi, kun erittäin epämiellyttävä Richard II syrjäytettiin syyskuussa 1399 ja kuoli (nälkään nääntyneenä huhujen mukaan) muutaman kuukauden kuluttua vankeudessa. Lancasterin talo otti valtaistuimen, mutta lyhyessä ajassa heidän oikeutensa hallita haastettiin Yorkin talon toimesta, joka oli myös Plantagenetien sivuhaara. Vuodesta 1455 alkaen satunnainen konflikti - veriset mutta värikkäät Roosien sodat - raivosi kahden välillä, jota leimasivat paljon juonittelua ja opportunististen paronien puolelta vaihtoa. Lopulta Yorkin ja Lancasterin tuhotessa toisensa, Henry Tudor - Beaufortien suhteellisen vaatimaton jälkeläinen - kukisti viimeisen Lancastrianin Richard III:n (joka surmattiin taistelussa) Bosworthin kentällä ja tuli uudeksi Englannin kuninkaaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Henry Tudor, joka sai lisänimen VII, meni naimisiin Elizabeth of Yorkin kanssa lopettaakseen kilpailevat vaatimukset. Hän aloitti poliittisen ja taloudellisen vakauden palauttamisen hallitukseen, pääasiassa armottomien verotusmekanismien avulla, jotka venyttivät lakien rajoja. Hän myös loi Kuninkaan neuvoston pitääkseen aateliset kurissa. Mutta hänen pitkän hallintokautensa poika Henry VIII (1509-1547) ja tyttärentytär Elizabeth I (1558-1603) todella ravistelivat asioita. Useiden vaimojen ja kilpailevien vaatijoiden teloituksien välissä Henry loi kirkon Englantiin haastaakseen paavin sanan, tekemällä Englannin kuninkaallisesta päästä kirkon päällikön - ja Elizabeth puolusti sitä haastaen suurimmat katoliset voimat. Englannissa oli kiireinen sata vuotta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sillä aikaa nuo yleisöt jatkoivat yhä vähemmän yleisinä olemistaan. Vuonna 1295 luotiin alahuone, jossa valitut edustajat, jotka eivät olleet "hengellisiä tai maallisia lordia", voivat ilmaista ihmisten huolenaiheet ja tarjota neuvoja hallitsijalle; vaikka Henrik yleensä jätti huomiotta heidät (paitsi kun hän teloitti heitä), Elisabet piti läheiset suhteet heihin, tunnustaen sekä heidän taloudellisen että isänmaallisen arvonsa. Henrik ja erityisesti Elisabetin aikana taide kukoisti ja runoilijat kirjoittivat joitain maailman suurimmista teoksista teatteriin, antaen kaikille näille yksinkertaisille ihmisille jotain tekemistä ansaituilla penneillään. Kun kuningashuone oli sulattanut katoliset omistukset Englannissa, se saattoi sponsoroida englantilaisia säveltäjiä ja ulkomaalaisia maalareita ja arkkitehteja. Renessanssin messut ja festivaalit sulautuivat päivittäiseen elämään.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>"Neitsytkuningatar" kuoli valitettavasti lapsettomana. Muutama Stuartin hallitsema Skotlannin ja Englannin yhdistänyt kuningas seurasi, sitten Puritan vallankumous ja yhteiskunnan välivaihe, joka alkoi onnettoman Charles Stuart I:n teloituksesta. Tämän jälkeen Stuartin suku palasi valtaan, seurasi Kunnianarvoisa vallankumous ja vuonna 1707 allekirjoitettiin Yhdistyneen kuningaskunnan perustamista koskevat lait, jonka mukaan perustettiin Britannian suuri valtakunta. Elizabethin aloittaman politiikan mukaisesti valtakunta rahoitti tai antoi valtuudet tutkimusmatkoille ja siirtokunnille ympäri maailmaa, aluksi Uudessa Maailmassa ja myöhemmin kauempana. Myös Elizabethin aloittaman politiikan mukaisesti Espanjan armeijan painostuksen alla Britannian laivasto vakiinnutti asemansa "merien hallitsijana"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ihana kuningatar Anne, jolla oli 17 raskautta, mutta ei yhtään selviä lasta, kuoli vuonna 1714 49-vuotiaana. Hänen seuraajakseen tuli toinen serkku Hannoverin Georg, joka ei osannut puhua englantia. Ei ole yllättävää, että pitkäikäisten Jooristen aikakaudella (heitä oli neljä vuosina 1714-1830) oli taipumus huomiotta jättämiseen ja hulluuteen, aikakautta leimasi siirtyminen tämänhetkiseen järjestelmään, jossa kabinetti johdettiin pääministerin toimesta "perustuslaillisella" monarkialla. Kolmas Joori onnistui menettämään Amerikan siirtokunnat, mutta oli paikalla (vaikkakaan ei tietoisesti) kun Britannia lopulta voitti Napoleonin Waterloo'ssa. Ehkä oli parasta, että pääministeri oli nyt vastuussa, kun monarkki muuttui enemmän symboliksi kuin hallitsijaksi. Hannoverin Huoneen jälkeen tuli merkityksetön yhden hallitsijan Saxe-Colbergin Huone, joka muutettiin Windsorin Huoneeksi vuonna 1917 välttääkseen anti-saksalaista sentimenttiä ensimmäisen maailmansodan aikana.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Britannia, tuo vallankumousten maa, aloitti uuden vallankumouksen 1800-luvun puolivälissä. Hohtava "toinen" teollinen vallankumous oli merkitty hiilisavun, tehtaiden ja telakoiden melun ja rautatieverkon yli koko saaren. Uusien slummien täyttyessä uusilla tehtaiden työntekijöillä, englantilaiset nauttivat elintasosta, jota ei koskaan aiemmin oltu nähty. Lähes jokainen elämän osa-alue vaikutti vaurauteen, tuotteisiin ja valtaan, jotka olivat nyt kaikkien saatavilla, jotka pystyivät maksamaan Viktorian ajan nautinnoista (nimenä dour, mutta pitkäikäinen kuningatar). Vuonna 1901 ensimmäinen kolmivaiheinen korkeajännitteen sähkövoimala avattiin lähellä Newcastle-upon-Tynea; vuoteen 1912 mennessä Britanniassa oli maailman suurin integroitu sähköjärjestelmä. Brittiläiset tehtaat pyörittivät tuotantoaan 24/7 tuottaen kaiken mahdollisen, paitsi ruokaa, pysyen vapaana epämiellyttävistä kansainvälisistä sotkuista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Olisiko tämä teollinen vallankumous edistänyt imperiumia vai päinvastoin, Victorian hallituskausi todisti myös imperiumin luomista, jonka päällä "aurinko ei koskaan laskenut", kun Britannia otti vastaan "valkoisen miehen taakan". Vaikka se oli vaatinut palasia maailmasta jo 1600-luvun lopulta lähtien, höyrylaivojen, junien ja merenalaisen telegrafin kaapelin - puhumattakaan paljosta toistuvasta kivääristä ja dreadnauteista - ansiosta Britannian hallitus pystyi hallitsemaan laajaa imperiumia melko tehokkaasti. Kanadan, Australian, Etelä-Afrikan, Hongkongin, Singaporen, Intian, Uuden-Seelannin ja lukuisien hajallaan olevien ulkomaanpaikkojen maataloustuotteet ja raaka-aineet kaadettiin laajoihin englantilaisiin satamiin, kuljetettuna mahtavan englantilaisen kauppalaivaston toimesta. Tiedot ongelmista kaukaisissa maissa välittyivät telegrafilinjoja pitkin Whitehalliin, ja roteva brittiläinen armeija ja maineikas brittiläinen laivasto saapuivat nopeasti kukistamaan kaikki epämiellyttävyydet.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kaiken tämän keskellä kallis ensimmäinen maailmansota tuli jonkinlaisena shokkina itsetyytyväisille brittiläisille. Pahempaa oli vielä toinen maailmansota parikymmentä vuotta myöhemmin. Kun sen mantereelliset liittolaiset oli kaikki valloitettu kyvykkäiden saksalaisten Wehrmachtin toimesta ja yritti epätoivoisesti puolustaa elintärkeää kulkureittiä kaukoidän omistuksilleen, joka kulki Maltan ja Suezin kanavan kautta, rohkea ja itsepäinen englantilainen onnistui pitämään puolensa, kunnes Neuvostoliitto ja Yhdysvallat (jotka olivat salakavalasti pitäneet Britanniaa pinnalla suotuisilla kauppasopimuksilla) tulivat mukaan taisteluun heidän puolellaan, kiitos Saksan ja Japanin diktaattorien ylimielisyyden. Lopussa Britannian talous oli uupunut, lähes 450 tuhatta sen kansalaista oli kuollut, se oli velkaantunut raskaasti ja inflaatio oli karannut käsistä, sen imperiumi hajosi (jäljellä olevat omistukset käytännössä muuttuivat kansojen yhteisöksi) ja se oli osallisena kylmässä sodassa, jota se ei ollut aiheuttanut... mutta se oli voittanut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ENGLAND_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Edistyksellinen, demokraattinen valtio, joka on rakastunut urheiluunsa, symboleihinsa ja perinteisiinsä, bruttokansantuotteellaan 1,6 biljoonaa puntaa (noin 2,5 biljoonaa dollaria), Iso-Britannia pysyy merkityksellisenä useilla aloilla, taiteesta tieteeseen, politiikkaan ja rahoitukseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>When the Greeks were still bashing each other in the head with rocks and Rome wasn’t even a gleam in anyone’s eye, Pharaonic Egypt had already established a civilization along the banks of the River Nile to stand the test of time … well, at least a few millennia. Until absorbed by mighty Rome, around 170 successive pharaohs had ruled the fertile lands. At its inception, those settling Egypt discovered that the floodplains of the Nile were exceptionally fertile for cultivating grain - which in turn lead to the rise of major cities such as  Hierakonpolis and later Abydos. Coincidentally, these Naqada also founded the first Egyptian dynasty.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Lisäksi luoden kauppaväyliä Nubian etelään ja kaupunkivaltioihin Levantissa ja Lähi-idässä, nämä varhaiset egyptiläiset aloittivat kampausten, pienten patsaiden, keramiikan, kosmetiikan, korujen, huonekalujen ja kaikkien muiden pikkuesineiden valmistamisen, joita tarvitaan kulutusyhteiskunnassa. Jossain noin 3150 eKr. he myös kehittivät monimutkaisia hautausmenoja ja rakennuskomplekseja mastaba-hautoja. Vanhan valtakunnan ensimmäiset faaraot (noin 2686–2181 eKr.) päättivät, että kaiken tämän vauraudesta huolimatta oli järkevää luoda verotusjärjestelmä, jota he käyttivät kasteluprojektien, oikeusjärjestelmän ja seisovan armeijan rakentamiseen. Ja, sattumalta, massiivisia hautamuistomerkkejä (Gizan pyramidit ja sfinksi muiden joukossa) juhlimaan omaa jumaluuttaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Itse asiassa Egypti olisi, ei ensimmäistä kertaa, polyteistinen ikoninen teokratia. Vaikka farao oli ihminen, heidän uskottiin polveutuvan jumalista - Osiris, Anubis, Horus, Isis ja muut. Vaikka he olivatkin teoriassa samanarvoisia, tietyt jumalat nousivat ajoittain palvonnan keskipisteeksi: kaikkialla läsnäoleva auringonjumala Ra keskiajalla, Amun uuden valtakunnan aikana ja niin edelleen. Ajoittain papiston uudelleentarkastelun yhteydessä - heillä oli valtaa kuten niin usein historiassa - Egyptin jumalia yhdistettiin, mutta säilytettiin mystiset piirteet entisistä itsistään (esim. Amun-Ra, synteesi piilotetusta voimasta ja auringosta). Vain egyptiläiset tuntuivat pitävän kaikki suorassa. Tämän lisäksi heillä oli monimutkainen hautauskäytäntöjärjestelmä, sillä egyptiläiset olivat ensimmäisten joukossa koodanneet kuolemanjälkeisen elämän ja suunnittelivat nauttivansa siitä, jos he vain olivat tarpeeksi varakkaita. Ka:n (elämänvoima) ja ba:n (sielu) terveyden ja onnellisuuden varmistamiseksi hautajaisseremonioihin kuului muumioiminen, taikasauvojen käyttö, sarkofagit ja hautalahjat. Tämä egyptiläinen mystiikka on sittemmin kutistunut legendojen ja Hollywood-kauhuelokuvien ainekseksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kaikella tällä rauhalla ja vauraudella oli hintansa: apaattisuus, korruptio, infrastruktuurin rappeutuminen, sisäsiittoisuus ja kuninkaallisen perheen keskinäiset riidat. Alueelliset nomarkit (kuvernöörit) haastoivat pian keskushallituksen paikallisesta vallasta; veroja alettiin kerätä nomarkkien toimesta, ja pian faraot eivät enää kyenneet tukemaan suurta keskitettyä hallintoa, mikä kiihdytti poliittista rappeutumista. 2200 eaa. alkaneen vakavan kuivuuden aikana Vanha kuningaskunta romahti, ja kilpailevat faraot Herakleopoliksessa ja Thebessä taistelivat hallinnasta. Ajan myötä - noin pari vuosisataa - Intefin klaani, Theben nomarkit, onnistuivat kestämään kaikki muut vaatijat hallita Ylä- ja Ala-Egyptiä ja yhdistävät Egyptin yhdeksi. Keskikunta (2134-1690 eaa.) alkoi, jossa oli elpyminen taiteessa, kaupassa, rikkaudessa, sotilasretkissä ja niissä uteliaissa monumenteissa, jotka ovat hajallaan maisemassa myöhempää matkailijapolvia varten katseltavaksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Mutta tietysti faaraoiden Egypti ei vain voinut pysyä vakavana yli muutaman vuosisadan kerrallaan. Neljästoista dynastia (joka päättyi noin vuonna 1650 eaa.) merkitsi jälleen uutta romahdusta. Hallitus romahti dramaattisesti, kuten ennen ja jälkeenkin. Keskiajasta seurasi toinen väliaikainen kausi, uusi valtakunta, kolmas väliaikainen kausi ja myöhäinen valtakunta. Tänä aikana (vuodesta 2100 eaa. ehkä 600 eaa.) Egyptin hallitus nousisi ja kaatuisi useita kertoja, ja sisäiset konfliktit seuraisivat rauhan ja vaurauden jaksoja, joskaan ei enempää järkeä. Ulkopuoliset viholliset hyökkäisivät, kun Egypti oli heikko, ja faraot laajentaisivat imperiumiaan, kun Egypti oli vahva. Kaiken tämän uudestisyntymisen ja rappeutumisen kanssa oli väistämätöntä, että ulkopuoliset päättäisivät lopulta alkaa toimia. Vuonna 525 eaa. Egypti vallattiin Persialta, joka hallitsi maata, kunnes se otettiin haltuun Aleksanteri Suuren toimesta vuonna 332 eaa. hänen purkaessaan Persialaisen imperiumin systeemaattisesti. Aleksanterin kuoleman jälkeen makedonialainen kenraali perusti Ptolemaioksen dynastian, Egyptin viimeinen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Perustettu Ptolemy Soterin toimesta, yksi Aleksanterin suosikeista, joka nimitettiin Egyptin satraapiksi tämän kuoleman jälkeen, uusi dynastia hyväksyttiin nopeasti flegmaattisten paikallisten keskuudessa ja Egypti kukoisti 275 vuotta. Yleensä ensimmäiset Ptolemaiokset (kaikki nämä faraot ottivat nimen "Ptolemy", kun taas kuningattaret - useimmiten miehensä sisaria - nimettiin Cleopatraksi tai Bereniceksi vain lisätäkseen hämmennystä) olivat yllättävän kykeneviä hallitsijoita. Ainakin niin sanovat ajan tekstit, ja kaikista muinaisista Egyptin dynastioista Ptolemaiokset ovat parhaiten kirjallisuudessa dokumentoituja. Nämä uudet makedonialaiset faaraot ottivat käyttöön egyptiläisiä tapoja, rakensivat uusia monumentteja vanhoille jumalille, laajenivat uusille alueille maanviljelijöiden myöntämin maantilohin (ei sattumalta perustaen hyvin koulutettua armeijaa), korjasivat patoja, alensivat veroja ja voittivat kansan sydämet ja mielen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Ensimmäisestä kolmanteen Ptolemaiokseen Egypti teki taloudellisesti voimakkaaksi viemällä kaikkea rihkamaa aarteisiin asti. Mutta se oli vilja, joka teki Egyptistä likaisen rikkaan, sillä Niili tuli Välimeren ruokakoriksi. Emmervehnä, ohra ja härkäpapu ostettiin ja siirrettiin jokaisen nousevan imperiumin ja muinaisen kaupunkivaltion toimesta, yhdessä puuvillan, pellavan ja hennan kanssa vaatteisiin. Lisäksi Egypti oli kauppareittien risteyskohta etelästä ja idästä Välimerelle, mikä toi yhä enemmän vaurautta. Ei ole yllättävää, että muut soon alkoivat kadehtia kuningaskuntaa, joka hitaasti upposi taas rappioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vuonna 170 eaa. Helleeninen Seleukidien Antiochus IV hyökkäsi ja syrjäytti kymmenenvuotiaan Ptolemaios VI:n, asentaen nuoremman veljensä Euergeteksen Ptolemaios VIII:ksi ja yhteishallitsijaksi. Se ei kuitenkaan kestänyt kauan. Rivo dynastinen riita jätti Egyptin niin heikoksi, että siitä tuli de facto suojelualue Roomalle, sen tärkeimmälle asiakkaalle maataloudessa. Lisäksi jatkuva sisäinen sukulaisuus johti heikentyneeseen fyysiseen ja henkiseen kykyyn myöhemmissä sukupolvissa. Historioitsijat uskovat, että geneettinen linja kärsi sairaalloisesta lihavuudesta, eksophthalmoksesta, moni-elimisestä fibroottisesta tilasta ja fibroskleroosista. Kun Kleopatra VII meni naimisiin nuoremman veljensä Ptolemaios XIII:n kanssa vuonna 51 eaa., kirjoitus oli jo seinällä (tai hieroglyfit plintillä, tapauksen mukaan).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Egyptin hallitsijat liittoutuivat kaukaisen Rooman valtakunnan kanssa, kun he katselivat makedonialaisten ja seleukidien nakertavan heidän rappeutuvaa kuningaskuntaansa. Liitto kesti lähes 150 vuotta. Kuitenkin ahneet roomalaiset vaativat yhä enemmän veroja ja vaikutusvaltaa sisäisissä asioissa, kuten viimeisten Kleopatran ja Ptolemaioksen välisen sisarussodan ratkaisemisessa. Likainen riita alkoi häiden jälkeen, jolloin kuningatar ja farao taistelivat vallasta valtakunnassa. Rooman konsuli Julius Caesar astui välittäjäksi ja jäi Aleksandrian palatsiin, missä hän aloitti suhteen 22-vuotiaan Kleopatran kanssa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Juliuksen joukkojen tukemana Kleopatra VII voitti Ptolemaios XIII:n Niilin taistelussa muutaman Alexandrian kahakan jälkeen (jolloin suuri kirjasto saattoi palaa). Ptolemaios XIII hukkui "järkyttävästi" lyhyen ajan kuluttua. Kleopatra meni pian naimisiin vielä nuoremman Ptolemaios XIV:n kanssa, synnytti Julian pojan, muutti Roomaan ja liittoutui Marcus Antoniuksen kanssa Caesarin murhan ja sen aiheuttaman vallan tyhjiön jälkeen. Octavian Caesar, vihastuneena tähän noitamaiseen "ulkomaalaiseen kuningattareen", julisti sodan tälle ja Antoniukselle. Uusi keisari marssi Aleksandriaan voitokkaana 30. elokuuta eKr. ja Kleopatra seurasi viimeisintä rakastajaansa tekemällä itsemurhan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_EGYPT_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kleopatran kuoleman myötä Egypti muodollisesti tuli Rooman provinssiksi. Roomalaiset, ottaen vihjeen varhaisilta Ptolemaioksilta, jättivät Egyptin suurelta osin rauhaan sen uskonnon, kulttuurin ja kaupan suhteen. Kaikki oli liiketoimintaa kuten ennenkin, mutta Rooma nyt keräsi taloudellisen hyödyn. Faraojen Egypti oli historiaa, ja maa olisi seuraavien kahden tuhannen vuoden aikana monen hallitsijan – bysanttilainen, sassanidilainen, arabialainen, fatimidilainen, ayyubidilainen, lista jatkuu – alaisena, täysin vastakohtana sen ensimmäiselle neljälle vuosituhannelle, jolloin valtakunta seisoi muinaisen maailman yläpuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ranskalaiset toivat sivistystä haute cuisine, haute couture, haute-contre ja paljon muita "hauteja". Mutta ranskalaiset eivät ole vain kulttuuria, vaan he toivat myös historian mukanaan, kuten Hundred Years' War, Terrorin ajan, Napoleonin yrityksen valloittaa Eurooppa jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kun roomalaiset luopuivat hallitsemasta levottomia gallialaisia, nousi esiin useita frankkikuningaskuntia varhaisina pimeinä aikoina, joista useimmat kestivät vain pari sukupolvea. Lopulta keskiaikainen Ranskan kuningaskunta syntyi Länsi-Francian osasta, joka tunnetaan myös nimellä Länsi-Gallia. Viimeisen Karolingien kuninkaan kuoltua välttääkseen dynastisten sisällissotien verenvuodatusta, Reimsin arkkipiispa kutsui koolle Francian suurmiehet valitakseen uuden hallitsijan. Lopulta Ile-de-Francen herttua Hugh Capet valittiin kuninkaaksi ja kruunattiin Rex Francorumiksi Reimsin piispan toimesta heinäkuussa 987 jKr. Yhdellä iskulla moderni Ranska luotiin ja sen pisimpään hallinneet dynastiat (tästä päivästä vuoteen 1848, muutamia epäonnekkaita keskeytyksiä lukuun ottamatta) asetettiin valtaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Capetienien pitkä valtakausi perustuu useisiin tekijöihin. Capetien-kuninkaat olivat väistämättä katolisia, vaikkakin uskonnonharjoittamisessa oli vaihtelua, ja siten tiiviissä liitossa kirkon kanssa, joka suosi vahvaa keskushallintoa Ranskassa. Muut hallitsijat (paitsi itsepäiset englantilaiset) tunnustivat Capetienin linjan illustrioksi ja muinaiseksi, ja siten periaatteessa ylivertaiseksi muihin saatavilla oleviin ehdokkaisiin nähden. Capetienit myös nauttivat melko harmonisista perhesuhteista, mikä oli poikkeuksellista valtaistuimelle noustessa. Perinteiden mukaan kuninkaan nuoremmat veljet saivat appanageja (herttuakuntia, kreivikuntia, kaupunkeja ja vastaavia), jotta primogenituurin säännön aiheuttama katkeruus laantuisi (tietenkin sisaret eivät saaneet vastaavia, vaan naitettiin yleensä nopeasti valtaistuimelle noustua). Lukuun ottamatta katolilaisten ja hugenottien välistä uskonsotaa Ranska onnistui välttämään sisällissodat, joita vaivasivat heidän suurimpia naapureitaan. Kaupankäynti, taide ja käsityö kukoistivat heidän aikanaan, samoin kuin uskonnot (no, ainakin katolilaisuus) ja koulutus - Pariisin yliopisto, Sorbonne, perustettiin n. 1150 - joten heillä oli yleensä kansan tuki.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Seuraavien vuosisatojen aikana Capetien valta ja vaikutus kasvoivat, vaikka joitain virhearvioita tapahtui - kuten osallistuminen puoleksitoista tusinaan ristiretkiin vapauttaakseen Pyhän maan, sekaantuminen Italian kaupunkivaltioiden kinasteluihin, harhaoppisten liikkeiden tukahduttaminen Ranskassa (yleensä suurella verenvuodatuksella), Temppeliherrain teurastaminen vuonna 1312 heidän varallisuutensa takia ja tietenkin Sadan Vuoden Sota (joka todellisuudessa kesti 116 vuotta, mutta kuka laskee).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Kun neljästoista vuosisata (eurooppalaisen laskennan mukaan) koitti, Ranska oli voimakkain maa mantereella. Vuonna 1328 Philip VI nousi valtaistuimelle. Plantagenetit, Englannin kuninkaat, omistivat Akvitanian ja heillä oli heikko vaatimus Ranskan kruunuun, jota he eivät olleet ajaneet Philip VI:n valtaannousun aikaan. Kuitenkin vuonna 1337 Philip VI takavarikoi Akvitanian ja nyt täysin ärsyyntynyt Edward III palasi vaatimuksineen, mikä johti kahden dynastian väliseen sotaan. Heinäkuussa 1346 Edward hyökkäsi ja voitti kuuluisan "taistelun" (joka oli enemmänkin ylimielisten ranskalaisten ritarien teurastus) Crecyssä ja valtasi kaupungin Calais'n. Sitten Musta surma ilmestyi ja monet kuolivat, mikä viivytti uusien aatelissukupolvien kampanjointia - ärsyttäen heitä perusteellisesti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Vuoteen 1356 mennessä rutto oli ohitse, joten verenvuodatus jatkui. Syyskuussa samana vuonna Ranskan kuningas onnistui itsensä vangitsemisessa ja suurin osa hänen aatelisistaan tapettiin Poitiersissa Edwardin, Mustan Prinssin, toimesta. (Ranskalaiset kieltäytyivät maksamasta kuninkaan lunnaista, ja niin Johannes II kuoli vangittuna.) Sota jatkui Agincourtin taisteluun saakka (jälleen yksi loistava verilöyly), jonka jälkeen Troyesin sopimus vuonna 1420 julisti Ranskan ja Englannin kruunujen yhdistymisen Englannin kuninkaan ja nyt myös Ranskan kuninkaan Henry VI:n päässä olevaksi vauvaksi. Tämä ei sopinut kaikille. Dauphin Charles VII julistettiin laittomaksi ja ohitettiin, vaikka monet ranskalaiset patriootit mieluummin halusivat ranskalaisen kuin englantilaisen hallitsijan. Tähän sisältyi outo (sanoaksemme vähän) maalaisnainen nimeltään Joan, joka kuuli ääniä ja koki näkyjä Jumalalta. Joan inspiroi ranskalaiset voittoon muutamassa vuodessa, ajamalla englantilaiset takaisin kaikilta rintamilta. Charles voideltiin kuninkaaksi vuonna 1429, ja pyhimys Joan poltettiin roviolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaiken tämän seurauksena Valoiksen talo, Kapetilaisperheen kantaisän sivuhaara, nyt istui Ranskan valtaistuimella. Myöhemmät Kapetilaiset hallitsivat enemmän valtaa ja olivat huomattavasti vaikutusvaltaisempia kuin edeltäjänsä. Kun Filip I (Rakastava, 1060-1108) tuskin pystyi hallitsemaan kapinallisia pariisilaisia ​​aatelisiaan, Bourbonin (toinen sivuhaara) Henrik IV (1589-1610) pystyi haastamaan paavin ja habsburgilaisen keisarin. Nämä kuninkaat, vaikka he hallitsivat yleensä lyhyemmän aikaa, vaikuttivat huomattavasti enemmän sivilisaation kulkuun kuin edeltäjänsä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Luvun 13 Oikeanmukaisen, 14 Aurinkokuninkaan, 15 Rakastetun ja epäonnistuneen XVI (guillotinoitu) hallintojen aikana Ranskasta tuli mantereen johtava voima ja Euroopan kulttuurin ja hienostuneisuuden keskus. Luvulla 13 tutkimusmatkailijat ja siirtolaiset levittivät tai asettivat ranskalaisia makutottumuksia ympäri maailmaa, Pohjois-Afrikassa, Amerikoissa ja Aasiassa, kun Ranska liittyi kilpaan siirtomaiden saamisesta. Le Roi-Soleilin pitkäaikaisen hallinnon aikana (vaikka entiset maaorjat eivät ehkä tiedä siitä) feodalismin viimeiset rippeet katosivat ja Versailles valmistui (pääosin). Suuret kenraalit, kuten Turenne ja Vauban, ja suuret kirjailijat, kuten Molière ja Racine, sekä muilla taiteellisilla aloilla lahjakkaat, kukoistivat. Madam de Pompadour, yksi kaikkien aikojen kuuluisimmista rakastajattarista, vaikutti merkittävästi taiteisiin - erityisesti arkkitehtuuriin ja sisustamiseen (niiden kalliiden Louis Quinze -palastinjäljitelmiin) - Louis XV:n hemmottelevan suojelun alaisuudessa. Ranska siirtyi synkästä goottilaisesta kultaan koristeltuun rokokoo-tyyliin kahdessa sukupolvessa. Mutta Ancien Régime romahti vuonna 1789.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ollen hieman huolissaan rikkaiden ja köyhien välisestä kuilusta, Pariisin asukkaat valtasivat Bastiljin heinäkuussa ja kaatoivat monarkian kahleet. Tasavaltalaisuus oli valloillaan ja vallankumous levisi maan läpi. Liberté, égalité, fraternité -käsitteiden ja niiden mukavien nuorten miesten Robespierren, Dantonin ja Maratin kiihottamana he käynnistivät Terrorin valtakauden käyttäen "inhimillistä" giljotiinia teloittamaan tuhansia etuoikeutettuja ja kaikkia muita, jotka joutuivat epäsopuun Julkisen turvallisuuskomitean kanssa. Kesäkuun 1793 perustuslaki perusti Ranskan ensimmäisen tasavallan; sen suurin osa kirjoittajista vangittiin tai teloitettiin myöhemmin. Euroopan muut kruunupäät eivät voineet suvaita kaikkia näitä liberaaleja ideoita, ja lyhyessä ajassa Ensimmäinen koalitio (muun muassa Itävalta, Preussi, Iso-Britannia ja Espanja) hyökkäsi Ranskaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1795 perustettiin valittava viisijäseninen johtajisto hallitsemaan, mutta he eivät selvinneet hyvin. Tasavallan taistelumenestyksensä pohjalta Napoleon Bonaparte kaappasi vallan marraskuussa 1799 ja aloitti Ranskan ensimmäisen keisarikunnan. Seuraavan vuosikymmenen ja puolen ajan Ranska taisteli peräkkäisiä koalitioita vastaan (kaikkiaan kuusi), yleensä voittaen ne selvästi. Mutta Napoleonin vastassa olevien voimien paino oli merkittävä. Reunoilla, Iberiassa ja Venäjällä, Ranska menetti tuhansia miehiä. Itsepintaiset britit hallitsivat meriä. Napoleon joutui jopa myymään Louisianan vastasyntyneelle Yhdysvalloille vain päästäkseen veloistaan. Lopulta kuudes koalitio voitti Napoleonin historiallisen vetäytymisen jälkeen Leipzigin suurarmeijan, marssi Pariisiin maaliskuussa 1814, karkotti Napoleonin Elballe ja palautti Bourbon-monarkian.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Mutta se ei kestänyt kauan. Bonaparte palasi Ranskaan ja kokosi jälleen armeijan. Louis XVIII, kärsien kihdistä ja järkevänä miehenä, pakeni Pariisista piiloon Alankomaihin. Euroopan monarkit joutuivat luomaan vielä yhden liittouman ja 100 päivän jännityksen jälkeen kukistivat ranskalaiset Waterloo'n taistelussa. Napoleon lähetettiin jälleen saarivankilaan (jossa hän lopulta kuoli vuonna 1821 51-vuotiaana). Ranska oli jälleen kuningaskunta...no ainakin vuoteen 1848 asti. Taas yksi vallankumous, ei paljoa paremmin järjestetty kuin ensimmäinen, syöksi Kapetingerit lopullisesti vallasta ja perusti toisen tasavallan. Joka kesti vain kolme vuotta, kunnes Louis-Napoleon Bonaparte, seuraten setänsä jalanjälkiä, kaatoi nämä vapaamieliset ja perusti toisen Ranskan keisarikunnan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Ja tämä kesti vain vuoteen 1870 saakka, jolloin Napoleon III vangittiin Preussin toimesta Sedanin taistelussa Ranskan-Preussin sodassa. Kansalliskokous valloitettiin pariisilaisen mellakan toimesta, jotka vaativat muutosta. Edustajat, eivät tyhmiä, loivat välittömästi kolmannen tasavallan. Keisarinna pakeni Englantiin ja tasavaltalaisuus kukoisti jälleen Ranskassa. He eivät vain tuntuneet saavan sitä aivan oikein. (Preussit saivat prosessissa Alsace-Lorrainen ja yhdistivät Saksan... mutta se on toinen tarina.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Kolmas tasavalta pärjäsi melko hyvin kaiken huomioon ottaen. Se ystävystyi Englannin, Venäjän ja Yhdysvaltojen kanssa. Se onnistui vahvistamaan otteensa hajanaisista ulkomaisista siirtomaistaan. Dekadentti Pariisi tuli maailman herkkupala; kuin kohti liekkiä, turistit kerääntyivät Moulin Rougeen, Left Bankiin, Le Crazy Horse Salooniin ja Bal Bullieriin. Avantgarden juuret kukoistivat; belle époque oli täysillä käynnissä. Ranskalaiset asettivat standardit muodille, ruoalle ja trendeille. Ranska selvisi ensimmäisestä maailmansodasta ilman toista hallituksen vaihdosta, vaikka pyrrhoksen voitto jätti sen raunioituneeksi ja köyhäksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Itse asiassa kolmas tasavalta onnistui säilymään vuoteen 1940 asti, jolloin se korvattiin Vichyn hallituksella, joka täytti sen osan Ranskasta, minkä Kolmas valtakunta ei vaivautunut miehittämään. Neljän brutaalin vuoden jälkeen Ranska vapautettiin englantilaisten ja amerikkalaisten toimesta - huolimatta De Gaullen väitteistä "Vapaan Ranskan" joukoista - kesällä ja syksyllä 1944. Vuoteen 1945 mennessä natsi-Saksa oli kukistettu; toinen maailmansota oli ohi. Oli aika uudelle hallitukselle, tällä kertaa Neljännelle tasavallalle, kun uusi perustuslaki hyväksyttiin lokakuussa 1946.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_FRANCE_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Neljännen tasavallan (kyllä, taas yhden) romahtamisen käynnistyjänä oli Algerian kriisi vuonna 1958. Toisen maailmansodan todella tuhoama Ranskan johto oli käyttänyt vielä enemmän verta pitääkseen kiinni rappeutuvasta siirtomaaimperiostaan, erityisesti Indokiinassa ja Algeriassa. Suezin kriisi vuonna 1956 oli vielä yksi katastrofi Ranskalle. Toukokuussa 1958 kansalliskokous toi de Gaullen takaisin valtaan; hän hajotti nopeasti Neljännen tasavallan ja loi Viidennen, joka perustui hänen "suuruuspolitiikkaansa", julistaen että suuruus on olennainen osa Ranskan luonnetta. Ja siitä lähtien on ollut niin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei ollut olemassa "Saksaa" ennen vuotta 1870, jolloin Bismarck sai eri alueet vakuuttuneiksi yhden hyödyn eduista monien hyödyn sijasta. Julius Caesar on ensimmäinen tunnettu henkilö, joka käytti termiä Germania viitaten niihin barbaarisin maihin Reinin varrella "rauhallisen" Gallian vastapuolella. Maantieteellisesti Saksa ulottui Reinistä Vistula-joelle, Itämerestä Tonavaan. Kuten Caesar totesi, gallialaiset olivat sotaisia, mutta heitä voitiin sivistää; Teutonit olivat sen sijaan liian raakoja ja moukkamaisia muuhun kuin valloittamiseen. Ehkä hän oli oikeassa, sillä Rooman valtakunnan romahduksen jälkeen kaikki nuo moukkamaiset heimot tulivat "erillisiksi ja riippumattomiksi populoiksi ja kuningaskunniksi". Ei ollut mitään yhtenäistä tekijää näiden välillä, paitsi yhteinen kieli (vaikka jotkut murteet olivatkin käytännössä toisille saksalaisille käsittämättömiä), yhteiset tavat ja yhteinen perintö toistensa tappamisesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Se jäi Karoli Magnuksen tehtäväksi, joka kruunattiin lännen keisariksi joulukuussa 800 paavin Leo III:n toimesta, yhdistää heidät (lyhyeksi aikaa). Mutta herttua Otto I:n kruunajaiset vuonna 936 Rex Teutonicorumiksi ("Saksalaisten kuningas") ja myöhemmin translatio imperii -periaatteen mukaisesti, jonka paavi John XII julisti pyhänä Rooman keisarina, sinetöivät kaupan. Tämän jälkeen kaksi valtiota allekirjoittivat paljon tinkimistä sisältävän Diploma Ottonianum -asiakirjan, jossa paavi tunnustettiin katolisen kirkon hengelliseksi johtajaksi - joten papit eivät voineet tulkita pyhiä kirjoituksia mielensä mukaan - ja saksalainen kuningaskeisari sen maalliseksi suojelijaksi. Otto vietti loppuelämänsä yrittäen rauhoittaa "stamm herttuakuntia" (Saksan viittä voimakasta, autonomista osaherttuakuntaa: Franconia, Baijeri, Lotharingia, Saksa ja Swabia), taistellen ranskalaisia, unkarilaisia, italialaisia ja slaaveja vastaan, kukistaen erilaisia kapinoita ja yleisesti ottaen nauttimatta elämästä paljon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Otton jälkeinen keisarien perimys oli kuninkaallinen sotku, monimutkainen sekoitus jatkuvasti muuttuvia tekijöitä. Saksan kuninkaat valittiin "seitsemän ruhtinaallisen vaaliruhtinaan" toimesta (kolme arkkipiispaa ja neljä maallista saksalaista ruhtinasta) joita määräsi vuoden 1356 Kultainen härkä; todellakin, kesti 400 vuotta saada saksalaiset sopimaan tästä. Sitä ennen, Rex Teutonicorum vaalit muistuttivat kohteliasta anarkiaa. Kiitos kolmikymmenvuotiselle sodalle, toinen vaaliruhtinas lisättiin ylläpitämään tasapainoa protestanttien ja katolilaisten välillä; vuonna 1692 toinen lisättiin, jotta ikävät pattitilanteet eivät tapahtuisi. Sitten, juuri ennen kuin Napoleon pisti koko homman pakettiin, vaaliruhtinaan perustuslaillinen rakenne muutettiin vuonna 1803. Kun Rex oli valittu, kruunajaiset Pyhän saksalais-roomalaisen keisarin kruunuun olivat vain muodollisuus ja ne suoritti kuka tahansa istumassa Pietarin tuolilla sillä hetkellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Pitkä linja kuningas-keisareita seurasi Otto Suuren jälkeen: saksi, sali, hohenstaufen, welf, luxemburg, wittelsbach ja monet Habsburgit, jotka eivät vain halunneet luopua vallastaan. Jotkut olivat suuria ja loistavia, kuten Henrik IV ja Fredrik Barbarossa; jotkut olivat ahneita ja turhamaisia, kuten Otto IV ja Louis IV. Riippumatta heidän kyvyistään ja politiikoistaan, jokaisen oli käsiteltävä kaikkia noita satoja pieniä kuningaskuntia, jotka olivat mustasukkaisia omasta "vallastaan" ja erioikeuksistaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Eikä se ollut niin, että sekoitus oli vakaa. Noin vuonna 1040 Franken hajosi pienempiin osiin: Frankfurtin kaupunkivaltioon, Mainzin, Speyerin ja Wormsin ruhtinaskuntiin ja Hessen maakreivikuntaan sekä muihin osiin. 1200-luvulla teutoniritarit lohkaisivat Preussin itään lisätäkseen sen mukaan; Böömiä, Slesiaa ja Pomeraniaa otettiin haltuun ahneiden saksalaisnoblujen toimesta. Ja niin edelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Saksakin oli kuitenkin suhteellisen rauhallinen ja ennen kaikkea vauras. Tämä johtui osittain Hanse-liiton noususta, "liiketoimintaliitosta", joka dominoi kauppaa Itämerellä ja Pohjanmeren rannikolla. Puu, turkikset, vilja, metalli ja kala virtasivat länteen ja valmiit tuotteet itään. Keskitetty Lübeckin "Imperiumin vapaa kaupunkiin" (kuten keisari Fredrik II määräsi vuonna 1226), liitto, joka oli vahvasti perustettu kaupungeissa, kuten Kölnissä, Bremenissä ja Hampurissa, oli varastoja ja toimistoja satamissa, jotka olivat yhtä kaukana kuin Lontoo ja Novgorod. Se kukoisti 1200-luvulta 1500-luvulle. Koko Saksassa yleinen kansa eli tämän ajanjakson aikana Euroopan korkeimmalla elintasolla. Ja heitä oli kasvava määrä; sodista ja taudeista huolimatta vuoteen 1500 mennessä siellä asui noin viisi tai kuusi miljoonaa ihmistä, joista monet olivat käsityöläisiä ja kauppiaita, nyt järjestäytyneinä kiltoihin (joihinkin näistä oli naisilla pääsy).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sillä aikaa kaupunkien kasvaessa ja rahan ollessa kätevästi saatavilla, taide kukoisti. 12. vuosisadalla abbedissa Hildegard von Bingen kirjoitti vaikuttavia teologisia ja lääketieteellisiä tekstejä, sekä liturgisia runoja, lauluja ja vanhimman eurooppalaisen moraliteattarin. Sata vuotta myöhemmin von der Vogelweide asetti eurooppalaisen lyriseen runouden kultaisen standardin aikakaudelle. Sitten Mainzin seppä nimeltään Johannes Gutenberg kehitti liikuteltavat metallityypit ja siten painokoneen. Kun yleisö pystyi lukemaan ja pohtimaan, mitä heidän paremmat olivat julistaneet, kaikki muuttui. (Vaikka kesti pari vuosisataa, että yleinen lukutaito levisi Saksassa, se johti sellaisiin asioihin kuin reformaatio, pohjoinen renessanssi ja tieteellinen vallankumous.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kaikki sujui hienosti Saksassa, kunnes Martin Luther käänsi Raamatun kansankielelle (nyt kuka tahansa voisi ostaa sen painokoneen ansiosta) ja naulasi "95 teesiään synninpäästöjen voimasta ja tehokkuudesta" Wittenbergin Pyhän Hengen kirkon oveen lokakuussa 1517. Hänen "protestanttinen" teologiansa käynnisti pian Talonpoikaiskapinan (Euroopan suurin kansannousu ennen Ranskan vallankumousta) ja sitten vielä verisemmän Kolmekymmenvuotisen sodan rauhan Augsburgin kanssa vuonna 1555 - jolloin luterilainen usko tunnustettiin lailliseksi ja alueen usko olisi sen hallitsijan usko - romahti. Vuosina 1618-1648 katolisen liiton ja protestanttisen unionin armeijat ja palkkasoturit teurastivat "uskottomia" villisti. On arvioitu, että Saksan väkiluku laski 20% -38% ennen kuin uskonnollinen kuume sammui.</Text>
</Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Martin Lutherin mahtava hahmo on, ironisesti, lueteltu saksalaisen renessanssin historiaan yhdessä taiteilijoiden kuten Albrecht Dürerin, tutkijoiden kuten Johann Reuchlinin, muusikoiden kuten Pachelbelin ja arkkitehtien kuten Elias Hollin ja Hans Krumpperin kanssa. Mutta vielä vaikuttavampia vaikutuksia sivilisaatioon oli 1600- ja 1700-luvun saksalaisilla tiedemiehillä, jotka loivat löytöjen, ymmärryksen ja tieteen väärinkäytön perustan, joka oli vertaansa vailla muualla (syy siihen, miksi yksi kuuluisimmista, vaikkakin kuvitteellisista, tiedemiehistä on tohtori Frankenstein, joka opiskeli Ingolstadtin yliopistossa). Johannes Kepler Stuttgartista mullisti kosmologian; monitieteellinen von Liebniz kehitti laskentaa ja perusti Preussin tiedeakatemian vuonna 1700; filosofi Immanuel Kant etsi tieteellistä perustaa etiikalle. Astronomin Maria Winkelmannin Saksi ja luonnontieteilijän Maria Merianin Frankfurt avasivat oven muillekin saksalaisnaisille tehdä nimiä itselleen hulluina tiedemiehinä. Ja painotekniikan kasvun myötä oli runsaasti tilaisuuksia hämmentää vaikuteltavissa olevia mieliä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vaikka saksalaiset taiteilijat ja tiedemiehet valistivat sivistystä, pyhä roomalainen keisarikunta horjui. Tähän aikaan Euroopan feodalismi oli lakattu olemasta lainsäädännön kautta ja nouseva porvaristo löysi äänensä. Uudet, energisemmät dynastiat alkoivat nousta useissa Saksan kuningaskunnissa: Hohenzollernin suku Brandenburg-Preussissa, Wittelsbachin suku Baijerissa, Welfin suku Saksissa, Hesse-Kasselin suku (missäs muualla kuin) Hessessä jne. Kaikki nämä alkoivat kuitenkin olla tyytymättömiä Habsburgien hallintoon, jotka olivat olleet Saksan kuninkaita ja näin ollen pyhiä roomalaisia keisareita vuodesta 1500 lähtien, vaikka olivatkin Itävallasta. Vaikka pääsuku kuoli sukupuuttoon ja Charles VII Baijerista oli hetkellisesti keisari (1742-1745), Habsburg-Lorrainein suku kiinnitti pian uudelleen valtaistuimen. Uudistuksen ajatus oli kuitenkin ilmassa, ja keisari vastasi, tosin myöhässä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Kun Fredrik III tarvitsi saksalaisilta herttuilta tukea sotien rahoittamiseen ja poikansa Maximilian I:n valitsemiseen Saksan kuninkaaksi, hänen edessään oli yhtenäinen rintama, joka vaati osallistumista päätöksentekoon. He "pyysivät" valitsijoiden ja muiden herttuoiden kokousta neuvomaan ja valvomaan kuningasta valtiopäivillä (Reichstag). Vaikka Fredrik vältti ensimmäisen valtiopäivän koolle kutsumisen, hänen poikansa - sovittelevampi tai vähemmän älykäs - kutsui lopulta koolle Wormsin valtiopäivät. Siellä kuningas ja herttuat sopivat neljästä ensimmäisestä laista, yhdessä viitattuina Reichsreformiksi, joukoksi lakeja, jotka antoivat hajoavalle valtakunnalle kaivattua rakennetta, mukaan lukien "Ikuinen rauha" (kielto taisteluilta saksalaisen aateliston kesken) ja "Yhteinen penni" (keisarillinen vero uuden infrastruktuurin tukemiseksi). Myöhemmät valtiopäivät lisäsivät lisää lakeja ja uudistuksia... ja veroja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Mutta 1700-luvun puoliväliin mennessä tapahtumat olivat ohittaneet kaiken myöhästyneen yrityksen pitää Saksan kuningaskuntaa tai Pyhää saksalais-roomalaista keisarikuntaa kasassa. Erilaiset hallitsijat ylläpitivät edelleen omia armeijoitaan ja diplomaattikuntiaan, ja käyttivät niitä nyt riippumattomasti siitä, mitä "kuningas" halusi tai teki. Sileesian sodissa ja seitsemän vuoden sodassa Preussi voitti tunnustuksen Euroopassa "suurena voimana" "valistuneen absolutismin" johdolla. Baijerissa ja Württembergissä hallitsijat tuhlasivat varoja palatseihin, rakastajattariin ja taiteeseen. Hessen-Kasselin ja Hannoverin maakreivit tekivät rahaa vuokraamalla eliittisotilaitaan palkkasotureiksi. Lopulta Hannoverin herttuat tulivat Englannin kuninkaiksi ja menettivät kiinnostuksensa kotiseudun tapahtumiin (Lontoon kuninkaana Amerikan vallankumouksen aikana toiminut George III ei koskaan vieraillut Hannoverissa)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GERMANY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Minkäänlaisen yhtenäisyyden tai saksalaisen kuningaskunnan teeskentelyn loppu koitti lopulta Ranskan vallankumouksen ja sen jälkeisten Napoleonin sotien myötä. Ranskan vallankumouksen verinen aave kiihdytti Saksan mediatisointia ja sekularisaatiota. Mediatointi oli prosessi, jossa yhden monarkian alueet liitettiin naapurin alueisiin jättäen liitetyt alueet neuvoteltujen oikeuksien kanssa. Sekularisaatio oli prosessi, jossa kaikki jäljellä olevat kirkolliset alueet sulautettiin lähellä sijaitsevien aatelisten alueisiin. Vuodesta 1792 alkaen Ranska oli sodassa suurimman osan Saksan valtioista kanssa, mutta ei koskaan kaikkia yhdessä. Saksan kuningaskunta ja Pyhä saksalais-roomalainen keisarikunta lakkautettiin virallisesti Napoleonin toimesta, kun Francis II (Itävallasta) luopui asemastaan vuoden 1806 alussa Austerlitzin ranskalaisten voiton jälkeen. Napoleon uudisti suuren osan entisestä Saksan kuningaskunnasta Reinin liitoksi, joka lopulta korvattiin vuonna 1815 Saksan liitolla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Klassinen aika (usein kutsuttu Hellenistiseksi ajaksi) Kreikassa alkaa viimeisen ateenalaisen tyrannin kuolemasta vuonna 510 eKr. ja päättyy Philipp II:n murhaamiseen Makedoniassa vuonna 336 eKr. On sopivaa, että ajanjakso määritellään suurmiesten kuolemilla, sillä se oli verinen aika - merkitty kahdella pitkällä sodalla, vaikutusvaltaisten kaupunkivaltioiden laskulla ja makedonialaisen hegemonian nousulla. Mutta näiden 174 vuoden aikana Kreikka loi länsimaisen sivilisaation perustan: empirismin, taideestetiikan, poliittiset rakenteet, kirjalliset muodot ja suurimman osan siitä, mikä muodostaa kulttuurin. Joten se oli kontrastien aika, ja ikoninen ajanjakso ja paikka maailman historiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kreikkalaiset keksivät termin polis (jota on siitä lähtien käytetty väärin) tarkoittamaan kaupunkivaltioitaan; perinteisesti termiä käytettiin ainoastaan athenalais-tyylisestä poliittisesta yksiköstä - keskikaupungista, joka hallitsi paljon pienempiä lähellä sijaitsevia kaupunkeja ja kyliä. Mutta termi voi myös kuvailla liittoutuneiden pienempien kaupunkien ryhmittymää, jossa ei ole kaiken hallitsevaa keskukaupunkia, lähempänä Spartaa. Tämä ero selittää paljon klassisen Kreikan historiaa. Neljä kaupunkivaltiota oli vaikutusvaltaisempi kuin moni muu - Korintti, Theba, Ateena ja Sparta. Jokainen polis oli suvereeni poliittinen yksikkö, vastuussa vain omista kansalaisistaan. Vaikka kaupunkivaltioiden kansalaiset jakavat yhteisen kielen, historian ja kulttuurin (kreikkalainen, tietysti), se ei estänyt heitä riitelemästä jatkuvasti keskenään ja käymästä sotaa toisiaan vastaan mielialan mukaan. Kreikkalaiset saattoivat liittoutua yhteisen vihollisen edessä, mutta tällaiset liitot hylättiin nopeasti, kun välitön kriisi oli ohi ja he voivat palata teurastamaan toisiaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaikki alkoi Peisistratuksen, Ateenan tyrannin, kuolemasta vuonna 512 eaa. Ateenan aateliset, jotka olivat saaneet tarpeekseen tyrannien vallasta (huomaa, että termi ei ollut modernissa halventavassa mielessä), pyysivät apua Spartalta Hippiaksen, Peisistratuksen pojan, syrjäyttämiseksi. Spartan kuningas Kleomenes yritti asentaa spartalaisen oligarkian hallitsemaan, mutta hänet ohitettiin athenalaisen Kleistheneen toimesta, joka aloitti sarjan uudistuksia, jotka perustivat isonomisen demokratian, jossa kaikilla kansalaisilla (paitsi naisilla ja orjilla) on samat oikeudet lain alla. Näin demokratia tuli osaksi sivilisaatiota, eikä mikään ole ollut sen jälkeen samaa. Spartalaiset hyökkäsivät Ateenaan tavoitteenaan palauttaa nukketeatterinsa, mutta vasta vapautetut kansalaiset puolustivat kaupunkiaan suurella sitkeydellä, ja turhautuneet spartalaiset joutuivat vetäytymään. Tästä alkoi vuosisatoja kestävä kilpailu kahden kaupungin välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kilpailu keskeytettiin nopeasti, kun suurempi uhka ilmeni ... persialaiset. Antiikin Kreikan siirtokunnat olivat rakentaneet kaupunkeja Joniassa (Aasian rannikolla) 8. vuosisadalta lähtien. Mutta 6. vuosisadan puoliväliin mennessä nämä kaikki olivat tulleet Persian hallinnan alle. Vuonna 499 nämä nousivat kapinaan "sortajiaan" vastaan, niin sanotun jonialaiskapinan aikana; Ateena ja muutama muu Egeanmeren kaupunkivaltio lähettivät kuitenkin sotilaallista tukea kreikkalaisille veljilleen. Se ei toiminut. Liittolaiset kärsivät tappion Ladeen taistelussa vuonna 494; sitten kostoksi persialaiset marssivat Makedonian ja Trakian läpi ryöstäen kaiken, ja lähettivät laivaston läpi Egeanmeren upottaen kaiken. Vuonna 490 suuri Dareios nousi maihin persialaisen joukon kanssa (jossain 20 000–100 000 sotilaan välillä) Attikassa tarkoituksenaan ottaa Ateena haltuunsa. Heitä vastassa oli surkea joukko 9000 ateenalaista ja 1000 plataialaista, jotka kuitenkin hämmästyttivät persialaisia Marathonin taistelussa. Voitto osti kreikkalaisille vuosikymmenen aikaa valmistautua seuraavaan vaiheeseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Eivät he juuri tehneet paljoa aikanaan, paitsi riitelivät keskenään. Vuonna 480 eaa. persialainen Xerxes I aloitti toisen hyökkäyksen Kreikkaan, tällä kertaa johtaen henkilökohtaisesti noin 300 000 sotilasta niemimaalle. Valtava joukko valloitti nopeasti heidän tiellään olevat kreikkalaiskaupungit ja marssi väistämättömästi kohti Ateenaa, joka sai tarvikkeensa yhtä suuresta persialaisesta laivastosta. Pienen, itsepäisen spartalaisjoukon (vain 300, niin sanotaan) sekä 1100 thebesiläisen ja thespialaisen (joita kukaan ei muista) lyhyen vastarinnan jälkeen kapealla Thermopylaen solassa syyskuussa Xerxes marssi Atticaan, valloitti ja poltti Ateenan, joka oli evakuoitu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Sillä välin ateenalaisjohtoinen liittouman laivasto, joka koostui 271 galleysta ja triremeistä, lähti kohtaamaan persialaisia, joilla oli yli 800 laivaa Artemisionin salmessa. Päivän kestänyt taistelu päättyi tasapeliin, mutta kreikkalaisten oli vaikea kestää menetyksiä ja kuultuaan Thermopylaen taistelusta he vetäytyivät urheasti ankkuripaikkaan Salamiin. Xerxes etsi ratkaisevaa iskua, jolla pakottaa nämä jääräpäiset kreikkalaiset antautumaan, ja lähetti rohkeasti laivastonsa salmiin. Rajoitetuissa vesissä persialaisten laivojen suuri määrä oli enemmänkin haitta kuin hyöty, ja kreikkalaisten ylivertainen merenkulkutaito voitti päivän. (Herodotoksen mukaan epätasaiset tappiot olivat seurausta siitä, että suurin osa persialaisista ei osannut uida, kun taas kreikkalaiset pystyivät uimaan rantaan.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Peläten joutuvansa leikatuksi niin kamalassa paikassa, ja jo nyt vajaista ruoka- ja tarvikevaroista, jotka eivät voineet saapua meriteitse, Xerxes aloitti suunnitellun vetäytymisen kohti Hellespontia. Vuonna 479 liittoutuneiden joukkojen, joiden johtajana oli Spartan Pausanias, voitti huomattavan persialaisjoukon, joka oli jätetty jäljelle "lopettamaan kreikkalaiset". Ateenan johtama laivasto tuhosi persialaisen laivaston Mykalessa ja valtasi seuraavana vuonna jonisen kreikkalaisen kaupungin Byzantiumin. Ilmoittautuen Delian liittoon (nimestä johtuen, sillä sen rahasto sijaitsi pyhällä Deloksen saarella ... tosin ei kauan), ateenalaiset pyyhkäisivät persialaiset Egeanmerestä. Spartan hopliitit, jotka olivat päättäneet, että sota oli ohi - koska niin olikin - menivät kotiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Rauhan (tai ainakin sen kaltainen) vallitessa kreikkalaiset asettuivat luomaan kulttuuria ja sivilisaatiota. Kreikkalaiset näytelmäkirjailijat määrittelivät draaman ja komedian. Perikles ryösti Deloksen liiton aarteen rakentaakseen Parthenonin ja muita ihmeitä. Kuvanveistäjät Phidias, Myron ja Polycletus herättivät marmori-, kivi- ja pronssiveistokset henkiin. Filosofit ja sofistit, kuten Sokrates ja Aristoteles, pohtivat elämän merkitystä ja kaikkea muuta Lykeionissa, kirjastoissa (ja joskus kaduilla). Herodotos ja Thukydides alkoivat kirjata "historiaa". Pythagoras ja Eudoxus loivat länsimaisen matematiikan perustan. Uskonto formalisoitiin ja laki koodattiin. Hippokrates harjoitti lääketiedettä Ateenassa. Ja kaikki kirjattiin ylös, jopa Aesopin lapsuuden sadut. Kuka tietää, mitä kreikkalaiset olisivat voineet saavuttaa ... jos he eivät olisi alkaneet tappaa toisiaan uudelleen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Thukydides kirjoitti koko sotkuisen tapahtuman ylös, joten maailmalla on melko hyvä käsitys siitä, mitä tapahtui peloponnesolaissotien aikana, pitkään jatkuneessa taistelussa, jossa athenalaisjohtoinen (parhaassa valossa sanottuna) Deloksen liitto taisteli Spartaan dominoimaa Peloponnesolaista liittoa vastaan. Jopa kaupunkivaltiot, jotka yrittivät pysyä poissa siitä - kuten Milos, joka kieltäytyi liittymästä Deloksen liittoon ja sai valita joko maksaa verot Ateenalle säästyäkseen tai tuhoutua - päätyivät lopulta taistelukentälle. Epäselvä ensimmäinen peloponnesolaissota, joka alkoi vuonna 460 eKr., päättyi vuonna 445 kolmenkymmenen vuoden rauhaan, sopimukseen Spartan ja Ateenan välillä, joka määritteli heidän "vaikutuspiirinsä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Mutta kumpikin liiga tahtoi sekaantua toisten asioihin, ja pian vuonna 431 eaa. he olivat jälleen kerran riidassa. Paljon marssimista ja vuosikymmenen mittainen verenvuodatus myöhemmin, molemmat puolet sopivat Niciasin rauhasta, niin kutsutusta "viidenkymmenen vuoden rauhasta". Se ei kestänyt. Lisää marssimista, enemmän verenvuodatusta ja paljon ryöstelyä. Lopulta Ateena sitoutui vuonna 415 massiiviseen hyökkäykseen Syrakusaan Sisiliassa, Korintin kreikkalaiseen siirtokuntaan. Se oli katastrofi, ja koko voima tuhoutui vuoteen 413 mennessä. Samalla persialaiset tukivat kapinoita Ateenan ylimielisiä tapoja vastaan Egeanmeren saarilla. Viimeinen isku tuli vuonna 405, kun spartalainen amiraali ja 180 peloponnesolaista liigan laivaa tuhosivat uuden ateenalaisen laivaston Aegospotamissa. Ateena antautui seuraavana vuonna ja Sparta hallitsi ylivertaisena Kreikassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Spartalainen hegemonia ei toiminut ihan niin kuin Spartan kuninkaat kuvittelivat uuden maailmanjärjestyksen toimivan. Tosiasiassa, seuraavan puolen vuosisadan aikana Sparta ja Thebe, Sparta ja Ateena taas kerran, Sparta ja Thebe taas kerran, Sparta ja uudelleen herätetty Boiotian liitto kävivät lukuisia yhteenottoja, mutta mikään ei ratkaissut mitään. Kukaan ei kyennyt yhdistämään tai hallitsemaan Kreikkaa. Petoksen, kavalluksen, taistelun ja verilöylyn yksityiskohdat ovat kaikki liian ikäviä kerrottavaksi; riittäköön sanottavaksi, että etelä-Kreikan kaupunkivaltioiden vuosikymmenten brutaalien sotien heikentäessä niitä, valtatasapaino siirtyi pohjoiseen Makedoniaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Noin vuonna 359 eKr. Filip II otti johtajuuden Makedoniassa, joka oli ennen ollut karkea ja barbaarinen osa kreikkalaista maailmaa. Kunnianhimoisena Filipin makedonialaiset hopliitit pian valtasivat lähialueiden Paionian, Illyrian ja Thracen, valloittaen jälkimmäisen suurimman sataman Amphipoliksen vuonna 357. Vuotta myöhemmin Filip valloitti Ateenan suojatun sataman Pydnan. Suuri (ja ennustava, kuten kävi ilmi) puhuja Demosthenes alkoi äänekkäästi kannustaa ateenalaisia ja muita voimakkaasti taistelemaan makedonialaista laajenemista vastaan, mutta turhaan liian myöhäistä. Vuonna 338 eKr. Filip II johti armeijan etelään, mukanaan hänen 16-vuotias poikansa Aleksanteri, joka oli jo osoittanut kykynsä taistelussa johtamalla pientä makedonialaista armeijaa murskaamaan aiemman thrakialaiskapinan. Lähetettyään useita pienempiä joukkoja Filip perui yhdistetyn armeijan Ateenan, Korintin, Theban, Megaran, Chalcisin, Achean, Epidauruksen ja Troezenin taistelussa Chaeroneassa. On väitetty, että Phillipin voitto tässä taistelussa tekee siitä muinaisen maailman ratkaisevimman taistelun.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Joka tapauksessa, Phillip käänsi nyt huomionsa Spartaan ja sen muutamaan liittolaiseen, jotka olivat pysyneet kampanjan ulkopuolella. Hän vietti seuraavan vuoden raunioittamalla Spartan maita, tekemällä rauhan Spartan liittolaisten kanssa, jotka vastustivat häntä, ja yrittämällä järkeillä Spartan kanssa. Hänen ponnistelunsa tuottivat joitain tuloksia, sillä vuoden 337 eaa. jälkipuoliskolla hän onnistui luomaan Korinttolaisliiton (nimensä mukaisesti, koska hänen armeijansa leiriytyi siellä), joka takasi rauhan liiton maille ja sotilaallisen avun Phillipille vihattuja persialaisia vastaan. Kaikki allekirjoittivat ... paitsi Sparta. Liitto jatkoi Phillipin valitsemista strategokseksi (johtajaksi) hyökkäykseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_GREECE_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Kun Kreikka on nyt käytännössä turvallisesti Makedonian hallinnassa, etuvartio lähetettiin pohjoisesta Aasian piirille vuonna 336 aloittamaan sota. Filippos seuraisi liittolaisten kreikkalaisten kanssa, paljon suuremman voiman kanssa, joka kykenisi saavuttamaan Persian sydämen. Mutta sen sijaan, että valloittaisi tunnetun maailman - hän jätti sen poikansa saavutettavaksi - Filippos murhattiin yhdessä hänen tyttärensä hääjuhlien vartijoista. Aleksanteri tuli kuninkaaksi Makedonian valtakunnassa ja käytännössä kaikkien Kreikan hallitsijaksi 20-vuotiaana. Ja loput, kuten sanotaan, on historiaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Intia voidaan nähdä joko yhtenä maailman vanhimmista sivilisaatioista tai yhtenä sen uusimmista. Maailman risteyksessä sijaitseva Intia on kokenut osansa imperiumeista ja valloittajista, mukaan lukien Maurya ja Gupta pohjoisessa (jotka sattumalta ajautuivat törmäyskurssille Alexandran kanssa) ja etelässä Chola, jolla oli syvät yhteydet Kaakkois-Aasiaan. Mutta suuren osan renessanssin ja varhaismodernin ajan Intia oli muiden valloittajien hallinnassa: Mughalin valtakunta perustettiin mongolien jälkeläisten toimesta ja siitä tuli yksi Intian taiteen, arkkitehtuurin ja saavutusten kukoistuksen huippukohdista. Tämän islamilaisen hallinnon alaisuudessa rakennettiin rakennuksia kuten Taj Mahal ja Red Fort... kunnes brittiläinen Itä-Intian kauppakomppania ilmestyi kuvioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 1498 jKr Vasco da Gaman laivasto onnistui löytämään tien Afrikan ympäri ja "löysi" Intian, vaikka joitakin sen kuningaskuntia ja imperiumeja oli käynyt kauppaa Lännen kanssa jo Rooman valtakunnan ajoista lähtien. Portugalilaiset perustivat kauppapaikkoja subkontinentin rannikolle; heitä seurasivat hollantilaiset, brittiläiset ja lopulta ranskalaiset - kaikki chartered trading companyjen verhoissa. The Honorable East India Company, osakeyhtiö, jolle myönnettiin charter Elizabeth I:ltä joulukuussa 1600 käydä kauppaa perusaineilla Kaukoidän kanssa; sen huippukohdassa se vastasi puolesta maailman kaupasta. Ajan myötä siitä tuli ainoa eurooppalainen yritys, jolla oli omaisuutta Intiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Paikallisen politiikan monimutkaisuuksien lisäksi, jossa oli paljon prinssilapsia mukana, Yhtiön oli myös käsiteltävä paikallisten uskontojen moninaisuutta. Intian alue oli neljän suuren uskonnon - hindulaisuuden, buddhalaisuuden, sikhiläisyyden ja jainilaisuuden - perustamispaikka, joilla oli monia lahkoja ja johdannaisia. Lisäksi useilla muilla uskonnoilla oli oma paikkansa, jotka oli tuotu kauppiaiden tai valloittajien toimesta, kuten Islam, zarathustralaisuus ja jopa juutalaisuus. Britit saattoivat kuitenkin olla vastuussa joistakin näistä "ismeistä", kun he muodollistivat käytännön kuten kastijärjestelmän (joka oli aiemmin ollut heterogeeninen) ja loivat "hindulaisuuden" kategorian, joka koostui valtavasta monimuotoisuudesta, joka oli olemassa ennen heidän saapumistaan</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kriisi uskossa johti Britannian hallituksen lopettamaan yrityksen autonomian teeskentelyn. Vuoteen 1857 mennessä yritys oli hallitseva voima Intian niemimaalla, omalla hallinnollaan, armeijallaan ja sosiaalisella infrastruktuurillaan, vaikkakin ne olivat korruptoituneita ja tehottomia. Vaikka Sepon kapinan taustalla oli useita syitä - kuten aina tapahtuu - kipinä oli uusien, rasvattujen patruunoiden käyttöönotto, joita intialaiset joukot käyttivät. Olipa väärin tai ei, he alkoivat uskoa, että patruunat, jotka oli purettava avaamiseksi, olivat rasvattuja naudanlihalla (hindulaisille loukkaavaa) ja sianrasvalla (muslimeille anatemaattista). Koska britit, osoittaen tavanomaista eristäytymistään, vaativat, että heidän joukkonsa käyttävät näitä patruunoita, intialaiset sotilaat kapinoivat lyhyessä ajassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Paljon verenvuodatuksen jälkeen Brittiläinen armeija täytyi kutsua rauhoittamaan tätä "Ensimmäistä Intian itsenäisyystaistelua"; julkinen raivo Englannissa aiheutti kruunun hajottamaan yrityksen seuraavana vuonna ja ottamaan haltuunsa kaikki sen omistukset. Brittiläiset, jos ei muuta, organisoivat Intian armeijan, talousjärjestelmän ja siirtomaahallinnon seuraavan muutaman vuoden aikana. Intiasta tuli osa Brittiläistä imperiumia, ja kuningatar Victoria sai "Intian keisarinna" lisättyä vaikuttavaan titteliluetteloonsa. Seuraavat 90 vuotta Brittiläinen Raj oli keskeinen osa "josta aurinko ei koskaan laske" -imperiumia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kun britit olivat kiireisiä yhdistymisen viimeistelyssä, raja-alueiden kahakoissa ja mahdollisimman paljon varallisuuden puristamisessa, he muokkasivat intialaista maisemaa ja infrastruktuuria. Britit rakensivat kouluja, sairaaloita, kirjastoja, bändikatsomoita ja kaikkia muita heidän mielestään sivistyksen merkkejä, joihin monet intialaiset pääsivät kiinni. He kodifioivat etnisyyden ja uskonnon käsitteet helposti sulateltaviksi tilastoiksi. He asettivat yhtenäiset standardit laeille, rahalle, rangaistuksille, teloitusmenetelmille ja postille. Britit toivat mukanaan viktoriaanisen ajan teknologian rakentaen verkoston telegrafialinjoja, sanomalehtiä, kastelujärjestelmiä, teitä ja rautateitä ympäri maata. Ja he edistivät intialaista identiteettiä; jos ei muuta, niin antamalla kaikille eri alkuperäiskansoille yhteisen, yhtä vihattavan vihollisen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Rajalla, vuosina 1880-1920, Intian talous kasvoi yhden prosentin vuodessa, kuten myös väestö. Mutta brittien tapa sekaantua paikallisten sosiaalisiin ja moraalisiin muotoihin aiheutti toistuvasti hämmennystä. Esimerkiksi 1800-luvun viimeisellä vuosikymmenellä erilaiset uudistajat (brittiläiset ja intialaiset) ottivat leskien uudelleen avioitumisen asian esille.  Pyrkiessään rauhoittamaan uskonnollista erimielisyyttä (ja parantamaan hallinnollista tehokkuutta), Lord Curzon jakoi Bengalin muslimi-itään ja hindu-länteen vuonna 1905; se kesti kunnes hänet kutsuttiin takaisin vuonna 1906. Morley-Minton uudistukset vuonna 1909 antoivat intialaisille rajoitetun roolin siirtomaa- ja provinssihallituksissa, mikä kannusti All-Intian muslimiliigan ja Intian kansalliskongressin kasvua. Kaikilla uudistuksillaan britit olivat luoneet vahvan ideologisen ja organisatorisen perustan kansalliselle itsenäisyysliikkeelle, erityisesti suhteellisen uuden intialaisen keskiluokan keskuudessa. Hups.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Itsenäisyyden kaipuun lisääntymistä edisti vakavan nälänhädän uusiutuminen, joka johtui siirtomaavallan huonosta hallinnosta ja elintarvikkeiden lähettämisestä takaisin Englantiin voiton tavoittelun vuoksi. Vuosien 1876-1878 nälänhätä vaati 5,5 miljoonan ihmisen hengen yksinomaan Britannian hallitsemilla alueilla ja miljoonia lisää vielä liittämättömissä ruhtinaskunnissa. Kahdenkymmenen vuoden kuluttua toinen nälänhätä vaati viisi miljoonaa kuollutta ja kaksi vuotta myöhemmin vuoden 1899 nälänhätä miljoona. Ironista kyllä, nämä liittyivät parannettuun infrastruktuuriin: rautatiet pystyivät kuljettamaan viljaa satamiin vientiä varten, jolloin paikallisille viljelijöille ei jäänyt mitään. Tämä ei edes huomioi pandemioiden aiheuttamia väestönkasvun romahduksia</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Ensimmäinen maailmansota oli käännekohta itsenäisyyden ja omavaraisuuden kehityksessä. Se otettiin aluksi vastaan intialaisten kansallismielisten ja useimpien muiden maassa asuvien kansalaisten valtavalla isänmaallisella innostuksella. Jo ennestään kunnioitettu Mahatma Gandhi suostui aktiivisesti rekrytoimaan nuoria maanmiehiään sotaan, toisin kuin Boerin ja Zulun sotien aikana, nyt taistelurooleihin lääkintäjoukkojen sijaan. (Jotkut puolustajat ovat väittäneet, että hän teki niin, jotta Intialla olisi koulutettu ja kokenut armeija myöhemmin itsenäistyessään.) Erilaiset kotimaiset poliittiset puolueet sekä yleinen kansallismielinen liike heiluttivat lippua innolla, lukuun ottamatta joitakin kuumia pisteitä, kuten Bengal, jossa levottomuudet lamauttivat paikallishallinnon. Korkeat tappiot, korkea inflaatio ja verotus sekä kaupan häiriöt yhdistivät yleensä kinastelevat kansallismieliset järjestöt, jotka vaativat Intian kansan uhrauksen ansaitsevan palkinnon... kuten itsehallinto. Vuonna 1916 hindu-nationalistinen kongressi ja muslimiliitto solmivat Lucknow-sopimuksen, jolla sovittiin yhteistyöstä painostettaessa brittejä poistumaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Vuonna 1921 jKr, verisen Amritsarin joukkomurhan jälkeen vuonna 1919, Gandhi otti johtajuuden Intian kansalliskongressissa, ei ilman kiistaa. Gopal Gokhalen ja muiden maltillisten vaikuttamana hän valittiin presidentiksi ja toteutti välittömästi politiikan vastustamisesta ei-väkivaltaisella siviilikuuliaisuudella. Tämä johti muiden liikkeen johtajien eroamiseen kongressista, mukaan lukien sellaiset militantit edelläkävijät kuin Chitta Das, Annie Besant ja Motilal Nehru. Kongressi hajosi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavan 20 vuoden aikana Gandhi, vastarinnan "kuvana" brittiläistä hallintoa vastaan, järjesti mielenosoituksia, boikotteja brittiläisiä tuotteita vastaan, protesteja ja marssia, mukaan lukien kuuluisan "Suolamarssin" vuonna 1930, johon hän ja tuhannet seuraajansa marssivat merelle tekemään suolaa vastalauseena brittiläiselle suolaverolle. Hänet vangittiin useita kertoja, mukaan lukien kahden vuoden tuomio vuonna 1942 hänen roolistaan Quit India -liikkeessä, jonka aikana hänen vaimonsa kuoli ja hän sai malariaa. Hänet vapautettiin pian, koska brittiläiset viranomaiset pelkäsivät hänen kuolevan vankilassa, mikä tekisi hänestä marttyyrin liikkeelle. (Hänestä tuli sellainen lopulta, kun hindulaisnationalisti murhasi hänet vain muutama kuukausi itsenäisyyden myöntämisen jälkeen.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Heikennyt kahden maailmansodan seurauksena ja turhautuneena löytämään vastausta Gandhin ärsyttäviin taktiikkoihin, Britannian parlamentti hyväksyi vuonna 1947 Intian itsenäisyyslain. Laki asetti päivämäärän, jolloin kaikki brittiläinen hallinto- ja sotilasläsnäolo vetäytyy ja brittiläinen siirtomaa jaetaan kahteen maahan pitkään kiistellyn Radcliffe-linjan mukaan: hindulaiseen Intiaan ja muslimilaiseen Pakistan. 14. elokuuta klo 23.57 Pakistan julistettiin itsenäiseksi ja vapaaksi; heti puolenyön jälkeen, klo 00.02, sama tapahtui Intialle. Jäljelle jääneille 560 ruhtinaskunnalle annettiin oikeus liittyä toiseen tai olla itsenäinen - kannatettava tarkoitus, joka ei kestänyt kauan, kun Intian ja Pakistanin armeijat pääsivät vauhtiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Uskonnon hallitsemaan maahan syntyneiden kahden kansan, joilla oli radikaalisti erilaiset uskomukset, jakaminen ja perustaminen aiheutti yhden historian suurimmista massamuutoksista kun noin 15 miljoonaa uskovaa ryntäsi Radcliffe-linjan puolelle. Pakolaiset jättivät kaiken taakseen ja osoittivat terveen järjen, sillä tapahtuma sisälsi myös ennenkuulumattomia väkivaltaisuuksia. Kaksi uutta kansakuntaa eivät kyenneet pysäyttämään verenvuodatusta, joka oli vastoin sitä väkivallatonta vastarintaa, joka oli tuonut vapauden. Arvioidaan, että yli miljoona hinduja, muslimeita ja sikhejä tapettiin, jättäen jälkeensä epäluottamuksen perinnön Pakistanin ja Intian välillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_INDIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Tammikuussa 1950 Intia julistettiin sosialistiseksi, demokraattiseksi tasavallaksi. Siitä lähtien Intiasta on tullut edistyksellinen ja rauhallinen - paitsi satunnaisen sodan Pakistanin ja rajakiistan Kiinan kanssa - kansojen veljeskunnan jäsen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Vuosien pakollisen eristäytymisen jälkeen Japani on viimeisen sadanviidenkymmenen vuoden aikana kehittynyt yhdeksi maailman ahkerimmista ja vaikutusvaltaisimmista sivilisaatioista talouden ja kulttuurin kannalta. Edo-kaudella samurait olivat huolissaan kabukista, "leijuvaan maailmaan" kuuluvista puupiirroksista ja omista sisäisistä politiikoistaan, mutta sata vuotta myöhemmin japanilaiset taiteilijat, arkkitehdit, muotisuunnittelijat ja liikemiehet olivat maailman keskipisteessä. Ikiaikaiset Wa-perinteet (yleensä käännetty sanalla "harmonia") on korvattu, parempaan tai huonompaan suuntaan, edistys- ja voitontavoittelun ajatuksilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kojikin mukaan, Japanin ensimmäisessä kirjassa (n. 712 jKr.), veli ja sisar-jumalat Izanagi ja Izanami, jotka syntyivät ensimmäisten viiden alkujumalan jälkeen, loivat Japanin 434 saarta - sekoittamalla meriä suurella keihäällä. Keihäästä tipahtaneet pisarat muodostivat maata, jonne kaksi asettui ja josta syntyi lukuisia muita kami-jumalia (jumalia tai "henkisiä olemuksia"). Totuus on todennäköisesti paljon proosallisempi; ihmiset ylittivät maasiltoja noin 40 000 vuotta ennen kuin saaret irrotettiin Aasiasta noin 29 000 vuotta myöhemmin. Vuoteen 660 eKr. mennessä oli sivilisaatio, jonka keisari oli peräisin aurinkogoddes Amaterasusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Japanin "tallennettu historia" alkaa noin kolmannella vuosisadalla, vaikka onkin viitteitä aiemmasta, kuten Kiinan myöhäisen Han-dynastian kirjassa vuodelta 57 jKr. Kofun-jidain aikakausi näki useiden sotilasklaanien nousun, erityisesti Yamaton, jotka tulivat hallitsevaksi - epäilemättä paljon verenvuodatuksen kautta - Etelä-Keski Honshun pääsaarella. Lopulta kaadettuaan kaikki muut, Yamato julisti itsensä Japanin yhdistyneiden saarten keisariksi. Mutta kun heidän valtansa heikkeni seuraavan parin vuosisadan aikana, keisarillisen hovin auktoriteetti rappeutui vähitellen kunnianhimoisten daimyojen (löyhästi käännettynä "herrojen") toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ensimmäisinä vuosisatoina Yamaton keisarien alaisuudessa japanilaiset viljelijät alkoivat käyttää rautaisia työkaluja maataloudessa, ja maa näki edistyneempää viljelyä ja tulvien hallintaa riisipeltojen kastelussa. Riisi oli maukas ja erittäin ravitseva vilja, josta tuli nopeasti japanilaisen ruokakulttuurin kulmakivi. Tämä maatalouden anteliaisuus tarkoitti sitä, että vähemmän viljelijöitä kykeni kasvattamaan suurempia määriä ruokaa, mikä mahdollisti daimyojen käyttää ylimääräistä työvoimaa sotilaallisissa asioissa. Uusi luokka syntyi työntämään itsensä japanilaiseen yhteiskuntaan: samurait tai "ne, jotka palvelevat läheisessä seurassa". Pian kaikilla herrasmiehillä oli omat yksityisarmeijansa. Tähän aikaan japanilaiset tuottivat naapureiltaan monia teknisiä edistysaskeleita, joista tärkein saattaa olla Kiinasta peräisin oleva kirjoitustaito; mukana tuli myös uskonto, Confucianismin muodossa. Kuudennella vuosisadalla ilmestyi myös buddhalaisuus.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäiset shogunit nimitti keisari Sei-i Taishogunina ("Johtaja sotaretkessä barbaareja vastaan") poistamaan Emishi-, Ainu- ja muita saarilla asuvia, jotka eivät hyväksyneet keisarillista hallintoa. Ajan myötä tittelistä tuli periytyvä, ja shogunista tuli maan tunnustettu sotilasjohtaja ja todellinen hallitsija keisarillisen valtaistuimen takana. Tämä tarkoitti paljon valtataistelua virasta. Vuonna 1185 Minamoto tappoi suurimman osan silloisesta shogun Taira-klanista Genpei-sodassa. Minamoto perusti välittömästi feodaalijärjestelmän lailla, jossa eristäytynyt keisari oli lähes pelkkä kunnioitettu symboli.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kun Minamoto Yoritomo kuoli, hänen vaimonsa suku – Hojo-klaani – otti shogunaatin haltuunsa. Hojo muun muassa voitti kahdesti Mongolien hyökkäykset Tokimunen hahmossa, levitti zen-buddhalaisuutta ja auttoi muotoilemaan bushido-säännöstön lopullisen muodon. Mongolien hyökkäykset olivat ratkaisevia kahdelle seikalle Japanin historiassa. Japanilaiset olivat kauhistuneita, kun heidän miekkansa murtuivat Mongolien paksujen, keitettyjen nahkavarusteiden alla, mikä johti kuuluisan katana-miekan kehittämiseen mestarimiekkaseppien toimesta. Ja raivokkaat samurait kohtasivat ensimmäistä kertaa ei-japanilaisen vastustajan vain kolmesti (Korean hyökkäykset vuonna 1592 ja Ryukyussa vuonna 1609); yleensä he vain pilkkoivat toisensa kappaleiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Hojo-klaani pysyi vallassa vuoteen 1333 asti, jolloin keisari Go-Daigo aloitti vallankaappauksen palauttaakseen todellisen vallan keisarilliselle perheelle. Häntä auttoi joukko aristokraatteja, samurai-klaaneja ja militantteja buddhalaisia munkkeja. Mutta useat Go-Daigon tärkeät liittolaiset eivät olleet tyytyväisiä saamaansa osuuteen ja kapinoivat vuonna 1336, ajamalla keisarin pohjoiseen Yoshino-vuorille. Seuraavat 60 vuotta Japanin hallinto oli kahden keisarillisen hovin, pohjoisen ja eteläisen, hallussa. Eteläinen keisari oli pelkkä symboli, kun todellinen valta oli Ashikaga-shogunaatin käsissä. Vuonna 1391 keisarilliset hovit yhdistyivät jälleen, ja valtaa piti shogun Ashikaga Takauji.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tämä käynnisti Japanin kehityskauden, jota kutsutaan "Sotaisiksi ajoiksi" (tai Sengokuksi, jos halutaan olla muodollisia terminologian suhteen), joka kesti 150 vuotta ja jonka aikana oli sosiaalista levottomuutta, poliittista juonittelua (johon sisältyi jonkin verran salamurhaa) ja lähes jatkuvaa sotilaallista konfliktia niiden samuraiden yksityisarmeijoiden välillä. Siinä oli kuitenkin myös korkeita pisteitä. Loistavien linnojen – joista osa on edelleen pystyssä – rakentaminen kehittyi taiteeksi; japanilaiset soturit oppivat käyttämään monia aseita, mukaan lukien musketti, kun eurooppalaiset kauppiaat esittelivät tulivoimaa; ja ninja ilmestyi ensimmäisen kerran. Lopulta maa oli lähes yhdistetty loisteliaan Oda Nobunagan toimesta, joka oli epäonnen oma ja jota petettiin ja tapettiin vuonna 1582 yksi hänen luotetuimmista upseereistaan. Nobunagan verisen jälkipuinnin jälkeen Nobunagan viereinen daimyo ja liittolainen, Tokugawa Ieyasu - yksi kaikkien aikojen kuuluisimmista samurajeista - otti shogunin tittelin vuonna 1603.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Tämän kaiken keskellä eurooppalaiset saapuivat. Vuonna 1543 portugalilainen laiva matkallaan Kiinaan päätyi maihin Tanegashiman saarella. Seuraavien muutaman vuoden aikana Portugalin, Espanjan, Alankomaiden ja Englannin kauppiaat kaikki päättivät pistäytyä, ja jeesuitat, dominikaanit ja franciskaanit valitsivat jäädä levittämään sanomaa. Uuden shogunin epäilykset heräsivät, että perustettavat kauppasatamat ja kirkot olivat vain eurooppalaisen hyökkäyksen edelläkävijöitä. Lisäksi kristinusko levisi nopeasti, erityisesti synkistyneiden talonpoikien keskuudessa. Vuonna 1637 Shimabaran kapina – joka koostui noin 30 tuhannesta kristitystä (lähinnä talonpoikia) ja rōninin (herrattomia samuraita) – kukistettiin vain massiivisen armeijan johdolla, jota shogun johti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Shogunit olivat saaneet tarpeekseen. Shimabaran kapinan jälkeen Tokugawa Iemitsun alaisuudessa asetettiin ensimmäiset niin kutsutut Sakoku-lait, jota seuraavat hallitsijat päättivät jatkaa seuraavan 250 vuoden ajan. Lähetystyöntekijät, kauppiaat ja kaikenlaiset ulkomaalaiset - lukuunottamatta muutamia hollantilaisia ja kiinalaisia, jotka oli suljettu Dejiman saarelle Nagasakissa - karkotettiin. Kaupankäynti Korean kanssa oli rajoitettu Tsushiman saarelle. Ulkomaalaiset eivät saaneet tulla maahan, eikä japanilaisten ollut lupa poistua maasta, rangaistuksena välitön kuolema. Katoliset karkotettiin, heidän koulunsa ja kirkkonsa tuhottiin, ja daimyotille oli kiellettyä tulla kristityiksi rangaistuksena, ei yllättäen, kuolema (joka oli Japanin standardirangaistus lähes kaikista rikkomuksista).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Olipa Sakoku-politiikka vastuussa tai ei, Tokugawa-shogunaatin yli 250 vuotta kestäneenä aikana Japani koki sosiaalisen ja kulttuurisen kukoistuksen, sekä suhteellisen vakauden ja rauhan (joka oli toteutettu katanojen terillä). Ukiyo-e puupiirros tuotti mestarillisia taideteoksia, samoin kuin kabuki- ja bunraku-teatteri; joitakin kuuluisimmista sävellyksistä koto- ja shakuhachi-soittimille ovat peräisin tältä ajalta. Geishat kehittyivät yksinkertaisista viihdyttäjistä - kaikenlaisista - hienostuneen naisellisuuden huipuiksi. Samuraiden tukema taide levitti eleganttia maisemointia ja arkkitehtuuria saariston yli. Sosiaalinen rakenne muuttui jäykäksi, järjestelmässä jokainen tiesi paikkansa ja vastuunsa, alimmasta talonpojasta (jotka muodostivat noin 85% väestöstä) 250 daimyon kautta. Rangaistus oman paikan ylittämisestä tahtoi olla ankara ... ja välitön. Kaikki muuttui jäykän rituaaliseksi, tee-tilaisuuksista itsemurhiin asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Japani menestyi melko hyvin, kunnes yhdysvaltalainen amiraali Matthew Perry saapui vuonna 1853 AD. Purjehtien ympäri Edo-lahtea neljän modernin sotalaivansa aseet valmiina, hän vaati Japania avaamaan kaupan lännen kanssa ilman rajoituksia. Seuraavana vuonna Perry ilmestyi uudelleen, tällä kertaa seitsemällä aluksella, ja pakotti shogunin allekirjoittamaan "Rauhan ja ystävyyden sopimuksen" uhkaamalla amerikkalaisten suurilla aseilla. Viiden vuoden kuluessa Japanilla oli vastaavat sopimukset useimpien länsimaiden kanssa. Ulkomaisten sotavoimien voittaminen sen koskemattomalla kynnyksellä kaatoi shogunaatin, ja todellinen valta siirtyi takaisin keisarille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Energisen nuoren keisari Meijin noustessa valtaistuimelle vuonna 1867, hän aloitti radikaalin uudistuskauden maassaan, pyrkien tekemään Japanista sotilaallisesti ja taloudellisesti yhtä arvostetun kuin lännen sota-alukset, jotka purjehtivat sen saarten ympärillä. Vuoteen 1912 mennessä hallitus oli lakkauttanut feodalismiin perustuvan järjestelmän, asettanut useimpien daimyoiden maat "keisarilliseen hallintaan", palauttanut suuren osan niistä maanviljelijöille, turvannut uskonnonvapauden, edistänyt kauppaa ja käytännössä tuhonnut samurailuokan. Käytännöllisemmässä mielessä hallitsija kannusti teollistumista ja perusti Euroopan mallin mukaisen perustuslaillisen monarkian. Vuonna 1873 Japanissa aloitettiin laaja asevelvollisuus, mikä johti keisarillisen Japanin armeijan ja laivaston perustamiseen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Niin tehokas oli Japani, että se nousi nopeasti alueen suurimmaksi voimaksi ja matki pian toista länsimaista taipumusta - rakentaa siirtomaaimperiumi. Vuonna 1894 Japani joutui riitaan kuolevan Kiinan kanssa siitä, kuka hallitsisi Korea; Japani voitti helposti ja sai "itsenäisyyden" Korean ja Formosan, Pescadoresin ja Liaotungin niemimaan itselleen. Mutta länsivallat pakottivat Japanin palauttamaan jälkimmäisen Kiinalle, joka vuokrasi sen välittömästi Venäjälle. Japania raivostutti ja sen seurauksena 1904 käyty Russo-Japanin sota antoi Japanille tilaisuuden osoittaa, että se voi kukistaa "länsimaisen" vallan. Ensimmäinen maailmansota antoi Japanille mahdollisuuden tarttua Saksan tappiosta kärsineisiin alueisiin Tyynellämerellä ja Aasiassa. Japani alkoi sen jälkeen nakertaa Kiinaa ja siirtyi Mantsuriaan - mikä herätti huolta kaikkialla. Lamaannuksen ja länsimaiden tullien kannustamana totalitaariset militaristit ottivat hallinnan valtiosta. 1930-luvun loppuun mennessä länsimaiset demokratiat ja keisarillinen Japani olivat törmäyskurssilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_JAPAN_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Yhdysvalloissa kasvavan kansanhuudon myötä Japanin julmuuksista Kiinassa, Indonesian miehityksestä Ranskan täydellisen tappion jälkeen natsi-Saksalle ja törmäyksistä Venäjän kanssa Mantšuriassa, ei kestänyt kauan ennen kuin Japani liittyi toiseen maailmansotaan hyökkäämällä Yhdysvaltoihin ja Brittiläiseen imperiumiin vuonna 1941 jKr. Alun järkyttävän menestyksen jälkeen Japani löysi itsensä häviäjänä Tyynenmeren sodan lopussa, joka päättyi elokuussa 1945 atomic devastation jälkeen. Näiden tuhkien keskeltä, amerikkalaisen miehityksen alaisuudessa, kansa nousi jälleen kuin japanilainen feeniks-lintu (hou-ou), tullakseen yhdeksi maailman johtavista taloudellisista, teknologisista ja kulttuurisista johtajista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Legenda kertoo, että Kongon kuningaskunnan perustukset juontavat juurensa Mpemba Kasin heikkoon, mutta suureen ja rikkauksiltaan vailla olevaan heimokuningaskuntaan Kwilujoen laaksossa. Tarinoiden mukaan Mpemba Kasi liittoutui militaristisen naapurinsa Mbata kanssa ja yhdessä he valloittivat etelässä sijaitsevan Mwene Kabungan kuningaskunnan. Soturi Nimi a Lukeni yhdisti kaikki valloitetut alueet ja teki M’banza Kongosta, vuoren päällä sijaitsevasta kylästä, pääkaupungin. Näin syntyi Kongon kuningaskunta noin vuonna 1390 - kuningaskunta, joka valtakautensa huipulla hallitsi aluetta Afrikan keskisestä Atlantin rannikolta Kwangojoelle ja pohjoisessa aina Pointe Noireen ja etelässä Loje-joelle saakka.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Ensimmäinen Manikongo ("kuningas") oli, ei yllättäen, Nimi. Kun Nimi kuoli, hänen veljensä Mbokani M'vinga otti vallan; hänellä oli kaksi vaimoa ja yhdeksän lasta, ja hänen hedelmällinen kandas hallitsi katkeamattomana Kongoa aina sen itsenäisyyden loppuun asti. Hänen hallintonsa aikana naapurikuningaskunta Loango valloitettiin ja muita satunnaisia alueita. Manikongo Mbokani aloitti myös politiikan antaa Kongon maakuntien kuvernööriksi sukulaisia; ajan mittaan tämä keskittäminen johti siihen, että maakunnat menettivät vaikutusvaltaansa ja niiden valta oli enemmän symbolista kuin todellista. (Siksi vuoteen 1620 mennessä, kerran ylpeä ja itsenäinen Mbatan kuningaskunta tunnettiin vain "Kongon kuninkaan isoisänä.")</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Kaiken tämän ajan valtaistuin tuki itseään verojen, pakkotyön ja kuninkaallisten verojen avulla; aika ajoin Manikongo käytti orjakauppaa, kuparia ja norsunluuta kauppaakseen eurooppalaisten kanssa, jotka alkoivat saapua rannikolle, rahoittaakseen sotajoukkonsa. Sitä tuettiin myös vaatimalla veronalaisilta kaupungeilta ja kuningaskunnilta maksuja, mikä teki M'banza Kongosta yhden Afrikan varakkaimmista kaupungeista 1500-luvun lopulla. Kun eurooppalaiset saapuivat, Manikongo hallitsi kuutta maakuntaa - Mpembaa, Mbataa, Nsundia, Mpangaa, Mbembaa ja Soyoa - sekä neljää vasallikuningaskuntaa (Loango, Cacongo, Ngoye ja Ndongo). Tietojen mukaan kuningas pystyi kentälle asettamaan 300 000 hyvin koulutettua ja hyvin kurinalaista soturia (miehiä ja naisia) viikossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Kongon väestö keskittyi M’banzan pääkaupungin ympärille, jossa asui noin 100 tuhatta ihmistä - tai yksi viidestä kongolaisesta. Vaikka se saattoi olla kaupunkialueen leviämistä, tämä keskittyminen mahdollisti ruoan, resurssien ja työvoiman varastoimisen, jotka olivat käytettävissä, kun Manikongo tarvitsi niitä. Se teki myös kaupungista laajan kaupankäyntiverkoston keskuksen (loppujen lopuksi kaikki tulee aina rahaan); lisäksi luonnonvarojen, kuten norsunluun ja metallimalmien vientiä, kuningaskunnan ahkerat perheet johtivat liiketoimintaa, joka valmisti kuparituotteita, muita metallituotteita, raffiakangasta ja keramiikkaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1483 portugalilainen tutkimusmatkailija Diogo Cao purjehti "löytämättömänä" pidettyä Kongo-jokea pitkin, törmäten samalla Kongon kuningaskuntaan. Hän jätti osan miehistöstään "vieraina" taakseen ja vei mukanaan muutamia Kongo-virkailijoita Portugaliin, missä Portugalin kuningas nimitti hänet cavaleiroksi (ritariksi) hänen vaivojensa vuoksi. Cao piti sanansa - mikä oli eurooppalaisille erikoista tekemisissään alkuperäiskansojen kanssa - ja palasi takaisin aatelismiesten kanssa vuonna 1485. Tämä oli aikaa, jolloin Manikongo Nzinga a Nkuwu kääntyi kristinuskoon. Vuonna 1491 Cao palasi jälleen, tällä kertaa mukanaan katolinen pappi, joka kastoi Nzingan ja muutamia hänen aatelisia jäseniä. Manikongo otti kristillisen nimen "Joao" kunniaksi Portugalin silloiselle kuninkaalle. Papin ja muutaman muun kanssa Cao toi kongolaisen kotiin, joka avasi portugalilaistyyppisen koulun M'banzassa. Kaiken tämän ansiosta, kuin ovela kauppamies, kun portugalilaiset saivat jalkansa oven väliin...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Joao I, joka syntyi nimellä Nzinga, seurasi häntä hänen poikansa Afonso I, joka syntyi nimellä Mvemba a Nzinga. Vaikka hänen isänsä oli luopunut kääntymyksestään, Afonso oli kaikkien tilien mukaan - mukaan lukien hänen oma tilinsä - hurskas katolilainen ja omistautunut tuomaan hänen kansaansa valoon. Hyväksymällä neuvonantajia sekä Portugalista että kirkosta sisäpiiriinsä hän pyrki luomaan synteesin kristinuskon ja alkuperäisen uskonnon välillä. Vaikka hän ei onnistunut siinä, hän loi kuitenkin toimivan katolisen infrastruktuurin käyttäen kuninkaallisen rahaston koulujen ja kirkkojen rahoittamiseen - halusivat hänen alamaisensa niitä tai eivät. Pulaamatta papistosta, varsinkaan kielellisiltä ominaisuuksiltaan, useita nuoria aatelisia lähetettiin Eurooppaan opiskelemaan uskontoa; yksi Afonson pojista nimettiin piispaksi (utikassa, kaukana pohjoisessa) ja kongon apostoliseksi vikariaatiksi seitsemän oppivuoden jälkeen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki tämä kristillinen hyväntekeväisyys ja hyvänolon tunne häirittiin kuitenkin pian kasvaneella orjakaupalla Kongossa, joka yhdistyi portugalilaisten ahneuteen. Cao'n saapumisen jälkeen Kongon ulkoalueista tuli tärkein lähde portugalilaiselle ihmiskaupalle. Vaikka orjuus oli ollut olemassa Kongossa jo kauan ennen eurooppalaisia, portugalilaiset aloittivat "orjajahtinsa", joista suurin osa päätyi Karibialle tai Brasiliaan. Vaikka orjuus oli valtavan kannattavaa ja hyvä tapa päästä eroon vankeina otetuista henkilöistä, jotka oli otettu kuningaskunnan rajojen etelä- ja itäosissa käydyissä konflikteissa, peräkkäiset hallitsijat epäilivät, että monet heidän omista kansalaisistaan olivat "laittomasti" orjuutettuja (kun ei ollut tuoreita sotavankien eriä). Tämä destabilisoi valtakuntaa. Siksi kauppaa hallinnoitiin ja kuninkaalliset komiteat perustettiin varmistamaan, että ihmisiä ei vietäisi laittomasti. Ja lailliset orjat kastettiin portugalilaisen papin toimesta ennen kuin heidät lähetettiin, joten ainakin heidän sielunsa pelastuivat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Mutta se ei ollut kristinusko tai orjuus, joka johti kuningaskunnan tuhoon; se oli verinen kamppailu valtaistuimen perimyksestä. Koska Manikongon serkut, sedät, veljet ja pojat hallitsivat maakuntia ja vasalleja Mbokanin määräyksen mukaisesti, joka kerta kun kuningas kuoli, väistämättä syttyi sisällissota, kun jokaisella vaatijalla oli oma pieni armeija. Tämän seurauksena vuonna 1568 pääkaupunki vallattiin Jagasien toimesta, joko itäisistä hyökkääjistä tai ehkä tyytymättömistä alamaisista (kertomukset vaihtelevat); Nimi a Lukeni, tai Alvaro I, kuten katoliset haluavat kutsua häntä, valtasi kaupungin takaisin ja hänet voideltiin kuninkaaksi. Mutta hän tarvitsi portugalilaista aseistusta ja tukea saavuttaakseen tämän ja myönsi portugalilaisille kruunulle Luandan alueen siirtokunnaksi (joka lopulta tuli Angolaksi). Huono päätös, sillä portugalilaiset alkoivat pian sekaantua Kongon sisäisiin asioihin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Álvaro, Kwilu-dynastian perustaja, ja hänen poikansa Álvaro II - nähdessään edistyksen tulvan lähestyvän - pyrkivät "länsimaistamaan" kuningaskuntaa. Ehkä he ajattelivat tekevänsä itsensä eurooppalaisille miellyttävämmiksi tai yksinkertaisesti välttääkseen vääjäämättömän. Joka tapauksessa suurin osa tästä oli pintapuolista. Álvaro esitteli eurooppalaisia titteliä (joten Mwene Nsundi muuttui "Ndundin herttuaksi") ja hänen poikansa nimitti pääkaupungin Sao Salvadoriksi. Vuonna 1596 Kongon lähettiläät saivat paavin tunnustamaan kaupungin uuden hiippakunnan keskukseksi, johon kuului sekä Kongo että Angola; mutta Portugalin kuningas onnistui ohittamaan Álvaro II:n vakuuttamalla paavin (epäilemättä sopivilla "lahjoituksilla") antamaan hänelle oikeuden nimittää tämän uuden näyn piispat.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Relations between Angola and Kongo soured, and then worsened (if that was possible) when the colonial governor of Angola invaded – albeit briefly – southern Kongo in 1622. Things declined ever more as factionalism set in in the kingdom, and some provincial ”dukes” made their own arrangements with the Portuguese, both military and trade (i.e., slavery). A couple decades later, Manikongo Nkanga a Lukeni (Garcia II) sided with the Dutch against the Portuguese when the former seized part of Angola in 1641. But the Dutch made a “strategic withdrawal” in 1648, leaving the Manikongo in the lurch. Border skirmishes between Kongo and Portugal over claims to the district of Mbwila (not a very large territory but neither side needed an excuse for a fight) led to the Battle of Mbwila (or Ambuila or Ulanga, depending on the historian writing the account) in October 1665.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Siellä portugalilaisten muskettisotilaiden ja kevyiden tykkien voima voitti päättäväisesti Manikongon armeijan; paikallisten sotureiden tappiot ylittivät 5000, mukaan lukien kuningas. Taistelun jälkeen Kimpanzan ja Kinlazan fraktiot, kaksi kuninkaallisen perheen haaraa, kilpailivat kruunusta. Ratkaisemattomana sisällissota jatkui seuraavalle vuosisadalle, tuhoten maaseudun, kun tuhansia kongolaisia vankeja myytiin orjakauppiaille molemmilta puolilta. Pääkaupunki itse oli ryöstetty useita kertoja ja se hylättiin suurelta osin vuoteen 1696 mennessä. Lopulta Kibangun Pedro IV järjesti sopimuksen selviytyneiden aatelisien kesken (ei että heitä paljon oli jäljellä) kiertämään kuningaskuntaa heidän keskenään. Rauha palasi ... jotenkin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Hylätty pääkaupunki M'banza otettiin uudelleen käyttöön portugalilaisten tukemien paikallisten kristillisten profeetta Beatriz Kimpa Vitaa ja hänen seuraajiensa Antonianien toimesta vuonna 1705 jKr. Antonianien (nimenä St. Antoniuksen mukaan) tavoitteena oli uuden, pyhän Kristuksen Kongo-kuningaskunnan perustaminen suoraan Jumalan suojeluksen alle. Mutta näin ei näyttänyt käyneen, sillä kuningas Pedro IV (hallitsi 1696-1718) vangitsi, tuomitsi ja teloitti Beatrizin harhaoppisena ja palautti sitten Kongon sen oikeutettuun paikkaan "itsenäisenä" kuningaskuntana vuonna 1709.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vaikka kuninkaallinen kiertosysteemi pitikin asiat suhteellisen rauhallisina, oli ajoittain silti myös dynastisia riitoja. Muutoin asiat näyttivät kohentuvan 18. ja 19. vuosisadalla. Kongolaiset taiteilijat alkoivat tuottaa ristiinnaulitsemiskuvia, joissa Kristus kuvattiin mustana, mikä sai viimeisetkin epäilijät vakuuttuneiksi; uskonnollisuus oli niin vahvaa, että tarina tuhoutuneen katedraalin uudelleenrakentamisesta Sao Salvadorissa yhden yön aikana enkeleiden toimesta oli kiistaton. Vuonna 1836 portugalilaiset - voimakkaan brittipaineen alla - lakkauttivat orjakaupan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_KONGO_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Lopulta oli jälleen kerran dynastinen kiista, joka koitui Kongon kuningaskunnan kohtaloksi. Vuonna 1856 kaksi ryhmittymää kiisteli kuninkuudesta Henrique II:n kuoleman jälkeen, molemmat Kinlaza-klaanista. Pedro Lelo osoittautui voittajaksi, vaikka hänen oli turvauduttava portugalilaisiin joukkoihin. Mutta mikä tahansa sopimus paholaisen kanssa tulee hintaan, ja vuonna 1857 Pedro V allekirjoitti portugalilaisen vasallisuussopimuksen, vannoen uskollisuutta sille valtaistuimelle. Seuraavana vuonna Portugali rakensi linnoituksen Sao Salvadoreen, jotta oli varmistettu, kuka oli todellinen hallitsija. Itsenäistä valtiota ei nähty uudelleen ennen vuotta 1960, Kongon tasavallan muodossa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Norjalaisilla viikingeillä oli taipumus jättää Norja. Vuoteen 800 mennessä he olivat asuttaneet Shetlannin, Orkneysaaret, Färsaaret, Hebridit ja muita paikkoja, joita kukaan muu ei juuri halunnut. Noin 820-luvulla he perustivat asutuksia Irlannin länsirannikolle ja perustivat joitain saaren suurimmista kaupungeista (mukaan lukien Dublin). Vuonna 870 he löysivät Islannin ja jakoivat sen nopeasti 400 päällikön kesken. Sata vuotta myöhemmin he ilmestyivät Grönlantiin ja Leif Erikson nousi maihin Pohjois-Amerikassa noin vuonna 1000 (mutta ei viipynyt kauan). Tämän koko ajan Norja ei ollut edes yhtenäinen, vaan muodostui useista pikkukuningaskunnista, jotka riitelivät siitä, kuka johtaisi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Harald Kaunotukka aloitti Norjan luomisen tallomalla kaikki kilpailijapäälliköt maahan Hafrsfjordin taistelussa noin vuonna 872 (historioitsijat eivät ole varmoja päivämäärästä, vikingitietueiden ollessa mitä ovat). Mutta vasta Olaf Haraldssonin onnistui todella istua kuninkaana yhdistyneessä Norjassa noustuaan valtaistuimelle vuonna 1015 ... ei silti niin, että eri herrat eivät olisi yrittäneet irrottautua ajoittain vuosisatojen ajan. "Pyhä" Olaf oli päättäväinen tehdäkseen kansastaan kristillisen ja päästäkseen eroon Odinista, Thorista ja Valhallasta. Hän pakotti "tingit" (paikalliset hallitusrakenteet) säätämään lakeja, jotka määräsivät kristinuskosta, kirkkojen rakentamisesta ja pakanallisten temppeleiden purkamisesta sekä Trondheimin julistamisesta Norjan kristilliseksi keskukseksi. Tämän takia Olaf tapettiin Stiklestadin taistelussa; silti kristinusko jäi Norjassa pysyväksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Vaikka Harald Hardrada kaatui yrittäessään ottaa Englannin kuninkuutta Stamford Bridgessä vuonna 1066, hänen perheensä hallitsi Norjaa Sigurd Magnussonin, tunnetun nimellä "Ristiretkeläinen", kuolemaan asti vuonna 1130. Hänen kuolemansa käynnisti vuosisadan sisällissotia, kunnes lopulta vuonna 1217 Haakon IV selvitti tilanteen ja perusti Sverre-dynastian. Haakonin ja hänen jälkeläistensä aikana Norja koki kultaisen aikakauden, sekä poliittisesti että kulttuurisesti. Norja liitti sekä Islannin että Grönlannin. Vuonna 1266 Magnus VI "Lakimies" (hän korjasi paljon asioita, jotka olivat rikki), tajuttuaan ettei voinut puolustaa Hebridien siirtokuntia raivokkaita skotteja vastaan, myi saaret yhdessä Manin saaren kanssa Skotlannin kruunulle. (Shetlannit ja Orkneyt menisivät samalla tavalla vuonna 1468.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Elettiin rauhan ja vaurauden aikaa Skandinaviassa, ja norjalaiset käyttivät sen hyväkseen. Viikinkikauppiaat matkasivat etelään Lähi-Itään, itään Venäjän villeihin maisemiin ja erityisesti länteen Britannian saarille tuoden takaisin rikkauksia vaihdossa raaka-aineisiin: turkiksiin, kuusiin, kalaan ja malmiin. Maanviljely kukoisti rannikoiden tuntumassa. Samalla taiteet saavuttivat ennennäkemättömiä korkeuksia. Norjalaiset käsityöläiset loivat puusta ja metallista korkeaa taidetta puolen tusinan eri tyylilajin voimin, jotka vaihtelivat Osebergista Urnesiin. Norjalaiset laivanrakentajat rakentivat aluksia, jotka pystyivät purjehtimaan valtamerien yli. Norjalaiset seppämestarit taas takomalla takovat parhaat aseet ja haarniskat koko Euroopassa. Mikä olikin hyvä asia, koska vaikka viikinkikuninkaiden välillä oli rauha, norjalaiset hyökkäsivät, kuten tavallisesti, jonkun toisen naapurin kimppuun viikosta toiseen. Mutta hauskanpitojen piti loppua lopulta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Vuonna 1349 tai niillä main, Musta Surma saavutti Skandinavian ja tappoi seuraavien vuosien aikana jopa 50% väestöstä. Menetyksien myötä verotuksen määrä luonnollisesti väheni ja kruunun keskushallinto heikkeni. Samalla katolinen kirkko kasvatti kymmenyksiään, mikä teki siitä yhä vaikutusvaltaisemman, niin paljon että Trondheimin arkkipiispa vaati - ja sai - paikan valtioneuvostosta. Myöhäisellä 1300-luvulla hansaliitto vallasi Norjan kauppareitit, ja vuonna 1343 liitto perusti konttorin (ulkomaankauppapaikan) Bergenissä, ja vuoteen 1400 mennessä se loi oman neljänneksensä kaupunkiin ja sai yksinoikeudet kalastuslaivaston kauppaan. (Bergen pysyi hansaliiton hallussa aina 1600-luvun puoliväliin saakka.)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kaikki tämä johti ajatuksiin vanhojen viikinkikuningaskuntien yhdistämisestä kohtaamaan haasteet. Olaf II peri Tanskan valtaistuimen viisivuotiaana toukokuussa 1376 isoisänsä kuoleman jälkeen; kun hänen isänsä kuoli, hänestä tuli myös Norjan kuningas. Seuraavat 400 vuotta Norjaa hallittiin Kööpenhaminasta, kahden kuningaskunnan osana. Pian nämä liittyivät myös Ruotsin valtaistuimeen, kun Tanskan kuningatarvallanpitäjä Margrete I loi Kalmarin unionin - joka sisälsi ei vain kolme kuningaskuntaa vaan myös Norjan riippuvuuksia sekä Suomen (Ruotsin kruunun kautta). Unioni luotiin vastustamaan Hansaliiton kasvavaa vaikutusvaltaa ja saksalaisten ruhtinaiden vaikutusta Itämerellä, ja se säilyi 1523 asti, jolloin "Tukholman verilöyly" käynnisti Ruotsin vallankumouksen, jonka seurauksena Gustav Vaasa kruunattiin "vapaan Ruotsin" kuninkaaksi</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kalmarin unioni palveli Norjaa melko hyvin. Lukuunottamatta sitä sotkua, joka liittyi reformaatioon. Tanskalaisten ja Norjalaisten kuninkaana toiminut Fredrik I suosi Lutherin harhaoppeja. Mutta Norjassa kansa ei sellaisista pitänyt. Siinäpä olikin vakava ongelma, sillä vuonna 1529 kuningas yritti pakottaa protestanttisuuden Norjalaisille. Ei ollut yllättävää, että vastarintaa johti Trondheimin arkkipiispa, joka kutsui vanhan katolisen kuninkaan Kristian II takaisin maanpaosta. Kristian kuitenkin vangittiin ja hän jäi vangiksi loppuelämäkseen. Vapaussodan jälkeen, joka seurasi Fredrikin kuolemaa, Norjalaiset katoliset yrittivät uudestaan, mutta tulokset olivat vielä pahemmat. Tanskalainen voittaja Kristian III karkotti arkkipiispan, alensi Norjan pelkäksi Tanskan maakunnaksi vuonna 1536 ja asetti Norjaan luterilaisuuden seuraavana vuonna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tämän jälkeen asiat rauhoittuivat jonkin aikaa, kun norjalaiset sopeutuivat uuteen tilanteeseen. Heidät vedettiin mukaan satunnaisiin sotiin kuumakiskoisten tanskalaisten toimesta, kuten Kalmarin sotaan (1611-1613), 30-vuotiseen sotaan (1618-1648) ja Toinen pohjoinen sotaan (1657-1660), jotka johtivat rajojen muutoksiin. Mutta yleisesti ottaen asiat menivät hyvin. Väestön määrä kasvoi noin 750 tuhannella 300 vuoden aikana (1500-1800). Tanskalainen hallintojärjestelmä uudistettiin ja Norja jaettiin lääneihin. Korruptio hallituksessa väheni sarjassa taitavia kuninkaita, vaikka Norjassa oli 1600 hallituksen nimittämää virkamiestä. Valitettavasti ainakin tanskalaisille maalle koitti pian Napoleonin ajanjakso... häviäjän puolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kun kaikki oli ohi, Norja oli osa Ruotsia, vaikka kansalliskokous oli kokoontunut ja laatinut perustuslain parlamentaarista monarkiaa varten toukokuussa 1814. Heinäkuussa 1814 Ruotsi hyökkäsi ja sopi elokuussa Mossin sopimuksessa tunnustavansa perustuslain, mikäli Norja antautuu ja käyttäytyy kunnolla. Näin alkoi Ruotsin ja Norjan perustuslaillinen unioni, jossa Ruotsin kuningas Karl Johan valittiin kantamaan molempia kruunuja. Norjalainen kansallismielisyys ja liberalismi kasvoivat, sillä rennot ruotsalaiset antoivat heille paljon vapautta. Norjan pankki perustettiin vuonna 1816, ja sen myötä kansallinen valuutta (speciedaler). Vanha norjalainen aatelisto lakkautettiin parlamentin toimesta vuonna 1821. Vuonna 1832 maanviljelijät huomasivat olevansa suurin ryhmä, ja vaaleissa he saivat enemmistön ruokavaliossa. Näin ollen saatiin maaseudun veronleikkauksia ja korkeampia tuontitulleja, ja paikalliskomitealaki, joka perusti valitut kunnallisneuvostot paikallisille asioille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Kun Ruotsi kumosi vapaakauppasopimuksen Norjan kanssa ja veti rajan maiden välille, sekä kieltäytyi nimittämästä Norjan ulkoministeriä, itsenäisyyden vaatimukset levisivät ympäri Norjaa. Kesäkuussa 1905 kuningas kieltäytyi taas myöntämästä Norjalle omaa ulkoministeriä (vaikka parlamentti oli sellaisen nimitystä äänestänyt), jonka jälkeen parlamentti äänesti unionin purkamisen puolesta. Seuraavassa kansanäänestyksessä vain 184 norjalaista halusi unionin jatkuvan. Uusi Norjan hallitus tarjosi perustuslaillista kruunua tanskalaiselle prinssille ja hän hyväksyi sen tullakseen Haakon VII:ksi (hänen oikea nimensä oli Karl). Puolen vuosituhaten jälkeen Norja oli jälleen oma kansakuntansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavan vuosikymmenen aikana Norjasta tuli yksi edistyksellisimmistä maista. Vuonna 1913 Norjasta tuli maailman toinen maa, joka otti käyttöön naisten äänioikeuden. Parlamentti hyväksyi lakeja sairausajan palkasta, tehdastarkastuksista, työturvallisuuslaeista ja kymmentuntisesta työpäivästä - näin pilaten kapitalistibaronien ilon. Rautatiet rakennettiin rannikolle, ja Bergenin rata valmistui vuonna 1909. Tehtaita, erityisesti vesivoimalaitoksia, rakennettiin niin nopeasti, että kukaan ei pystynyt pitämään niistä kirjaa. Norjalaiset tutkimusmatkailijat, kuten Amundsen (ensimmäinen Etelänavalle saapunut), Sverdrup ja Nansen, tulivat maailmankuuluiksi. Todella, se oli Norjan toinen kultainen aika.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kuten skandinaaviset naapurinsa, Norja yritti pysyä poissa Euroopan kriiseistä ja sodista. He onnistuivat tekemään niin koko ensimmäisen maailmansodan ajan. Toisin kuitenkin kävi toisen maailmansodan aikana. Norja huomasi olevansa kiinni brittien ja saksalaisten välissä. Britit pystyivät pysäyttämään rannikon merireitit ja rikkoivat systemaattisesti Norjan vesialueita, kun taas saksalaiset tarvitsivat epätoivoisesti pohjois-Norjan rautamalmia sotateollisuudelleen. Huhtikuussa 1940 natsi-Saksa hyökkäsi ja valloitti Norjan nopeasti varmistaakseen maareitin malmikuljetuksille. Norjan hallitus meni maanpakoon ja surullisenkuuluisa Vidkun Quisling (jonka nimi on tullut synonyymiksi "petturille") perusti yhteistyöhallituksen. Lukuun ottamatta muutamia komentorynnäköitä ja partisanitoimintoja, Norja oli kuitenkin yleensä sotien sivussa, vaikka noin 80% maan ennakkosotaa edeltäneestä kauppalaivastosta (joka oli aikanaan neljänneksi suurin maailmassa) pakeni palvelemaan liittoutuneita.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_NORWAY_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Sodan päätyttyä Norja palasi perinteeseensä olla puolueeton ja keskitti ulkopolitiikkansa ponnistukset Yhdistyneisiin kansakuntiin, jossa syntyperältään norjalainen Trygve Lie toimi sen ensimmäisenä pääsihteerinä. Mutta kylmän sodan alkaminen ei jättänyt ketään puolueettomaksi ja vuonna 1949 Norja oli yksi NATO:n perustajajäsenistä (vaikka se ei koskaan sallinut ulkomaisten joukkojen tai ydinaseiden sijoittamista maaperälleen). Vuonna 1969 Pohjanmereltä löytyi öljyä (Ekofisk-kenttä) ja miljardit dollarit virtasivat maan talouteen, mikä teki elintasosta - suhteellisen pienen väestön ansiosta - yhden maailman korkeimmista. Kaiken kaikkiaan norjalaiset ovat keskittyneet sodanjälkeisessä elämässään hyvän elämän elämiseen, nauttimaan talviurheilusta, isännöimään muutamia olympialaisia ja olemaan ylitettyjä turisteilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Olipa uskomus Rooman perustamisesta n. 750 eaa. Romuluksen ja Remuksen, Troijan pakolaisten tai sekalaisten karkoitettujen ryhmän toimesta, jotka sattuivat löytämään mukavan kukkulan läheltä puhdasta vettä, muutaman vuosisadan ajan kaikki tiet – kuten sanotaan – johtivat sinne. Ajan myötä patricialaiset huomasivat, että plebeijit voitiin pitää huomion ulkopuolella vakavista asioista leivällä ja sirkushuveilla – mikä on edelleen totuus – ja tasavalta muuttui diktatuuriksi ja myöhemmin keisarikunnaksi. Rooma loi länsimaisen sivilisaation perustan, ja sen perinteet (hyvät ja huonot) elävät edelleen tänä päivänä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Rooman uskomuksen mukaan kaupunki perustettiin kahden veljeksen, nimeltään Romulus ja Remus, toimesta. He olivat sodanjumala Marsin ja ihmiskuninkaan tyttären poikia. Lapset hylättiin syntyessään, mutta ne pelasti imettävä naarassusi. Aikuistuessaan pojat perustivat uuden kaupungin ja riitelivät sen jälkeen siitä, kuka hallitsisi (tai kuten jotkut väittävät, seinän korkeudesta). Romulus voitti; hän tappoi veljensä ja tuli Rooman ensimmäiseksi kuninkaaksi. Tämä hylkäämisen, susien ja murhan tarina saattaa selittää paljon Rooman myöhemmistä tapahtumista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Rooman strateginen sijainti teki siitä erittäin arvostetun sen naapureiden keskuudessa; kahden vuosisadan ajan latinot torjuivat etruskien ja sabinilaisten hyökkäyksiä, lopulta alistamalla molemmat ja omien kulttuurien, uskontojen, teknologian, vaurauden ja tietenkin maan Roomalle, luoden toimivan pohjan heidän imperiuminsa rakentamiselle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Roomalainen mytologia kertoo, että viimeinen roomalainen kuningas oli julma tyranni. Tämä pahamaineinen kuningas, Tarquinius Superbus, syrjäytettiin kansalaisten toimesta sen jälkeen, kun hänen poikansa raiskasi hyveellisen aatelisnaisen. Nykyaikaiset historioitsijat uskovat totuuden olevan paljon proosallisempi. Näiden tylsien akateemikkojen mukaan Rooma vallattiin etruskeilta, jotka syrjäyttivät roomalaisen kuninkaan, mutta ulkoiset tapahtumat pakottivat heidät poistumaan kaupungista ennen kuin he ehtivät asentaa omaa hallitsijaansa. Huomattuaan pitävänsä enemmän kuningattomuudesta, roomalaiset eivät kutsuneet Tarquiniusta takaisin valtaan, vaan toteuttivat demokratian löyhästi (painotus "löyhästi") kreikkalaisen demokratiamallin mukaisesti (ei että kreikkalaisetkaan olisivat erityisen demokraattisia).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Politiikan rakenne oli mutkikas, mutta meni jotenkin näin: Roomaa hallitsivat kaksi konsulia. Konsulit toimivat kaupungin päähallintohenkilöinä sekä sotilaskomentajina. Konsulit valittiin vuosittain "centuriate assembly" -nimisen roomalaisen armeijan toimesta. Yhtenäisen komennon varmistamiseksi suurissa vaaroissa "diktatuuri" voitiin nimetä konsuleista, jolla oli täydellinen valta. Toinen valtaryhmittymä Rooman hallituksessa oli senaatti. Senaatti koostui noin 300 "hyveellisestä" miehestä, jotka olivat peräisin johtavista perheistä. Teorian mukaan senaatti oli pelkästään neuvonanteluelin, mutta käytännössä sillä oli valtava poliittinen vaikutusvalta (koska sen jäsenet olivat kaikki hyvin rikkaita) ja sen "neuvoja" seurattiin melkein aina. Rooman tasavalta oli malli - paremmaksi tai huonommaksi - useimmille sen jälkeen seuranneille tasavalloille.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Suuren osan historiastaan ​​aikana Rooman tasavalta oli sodassa yhden tai useamman naapurinsa kanssa, koska se laajensi jatkuvasti aluettaan muiden, vähemmän tehokkaiden kuningaskuntien kustannuksella. Suurin osa näistä voitoista pyyhkiytyi pois vuonna 390 eKr, kun gallialaisheimo voitti kuuluisat roomalaiset legioonat ja ryösti kaupungin ... ei viimeistä kertaa, kun joukko luku- ja kirjoitustaidottomia barbaareja vaelsi ikuisten kaupunkien kaduilla. Rooman toipumiseen tästä katastrofista kului lähes puoli vuosisataa. Kuitenkin 200-luvun puoliväliin mennessä Rooma oli hallinnut keskistä Italiaa, ja latinaa puhuvat siirtokunnat ulottuivat kauas pohjoiseen ja etelään. Tämän lisäksi incomparable Rooman tieverkosto kasvoi, ja Rooma oli rakentamassa ensimmäistä laivastoaan ... juuri ajoissa, sillä suurin osa siitä lähetettiin Välimeren pohjaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Rooman valtakunnan laajentuessa ja maineen kasvaessa se joutui väistämättä konfliktiin muiden alueellisten kuningaskuntien kanssa, jotka myös halusivat olla isompi konnat korttelissa. Yksi tällainen oli Karthago, entinen foinikialainen siirtokunta Pohjois-Afrikan Tunisian rannikolla. Tuolloin Karthagolla oli mahtava merivaltakunta, joka kattoi suurimman osan Pohjois-Afrikasta Egyptin länsipuolella, rannikkoseudun Espanjasta ja Ranskasta sekä suuren osan Sisiliasta, Sardiniasta ja Korsikasta. Rooma ja Karthago kävivät kolme "Punista sotaa" (264-146 eKr) päättääkseen kuka hallitsisi läntistä Välimerta. Kun tomu laskeutui, Hannibalin nerokkuudesta, karthagolaisen merimiehen rohkeudesta ja heidän poliitikkojen taidoistaan huolimatta Karthago ja sen hallinnointi hävisivät pian Rooman valtakuntaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Vaikka Rooma jatkoi taistelujaan Välimeren yli, ensimmäinen vuosisata eaa. näki kymmeniä tuhansia sotilaita palaavan siviiliasukkaiksi muista maista. Ex-sotilaille ei ollut tarpeeksi töitä, etenkin kun Roomaan tulvi orjia merentakaisista omistuksista. Rooman poliitikkojen täytyi miellyttää näitä entisiä sotilaita, jotta heidät valittaisiin konsuliksi, ja roomalainen politiikka muuttui yhä populistisemmaksi, poliittisten riitojen käydessä katkerammiksi. Oli selvää, että Rooman hallinnan ottaisi haltuunsa se, joka voisi ostaa epätyytyväisen armeijan lojaaliuden. Vuonna 62 eaa. kolme miestä sopi jakavansa vallan keskenään; tämä "Ensimmäinen triumviraatti" koostui suuresta Gnaeus Pompeista, senaattori Marcus Crassuksesta ja tuntemattomasta kenraalista nimeltä Julius Caesar, joka oli varakkaasta perheestä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Nämä miehet omaavat saman kyvyn yhteistyöhön ja halun jakaa valtaa, kuin mitä voi odottaa keskivertomurhaajahailta. Crassuksen kuoleman jälkeen Caesar ja Pompeius olivat toisiaan vastaan. Kun Caesar lopulta marssi Roomaan uskollisten legiooniensa kanssa, Pompeius ja senaatti pakenivat kaupungista; vuonna 49 eaa. Caesar marssi Roomaan vastustamatta. Vaikka Julius piti yllä illuusiota siitä, että Rooma oli tasavalta, hänestä tuli käytännössä diktaattori. Hän antoi itselleen vallan nimittää kaikki senaattorit, ja hän muutti perustuslakia siten, että kokoukset äänestivät vain ehdokkaista ja lakiesityksistä, jotka hän esitti. Vuonna 44 eaa. hänet murhattiin senaatin jäsenten toimesta, jotka olivat kyllästyneet tällaisiin temppuihin (se, että hyvät kansalaiset olivat järkyttyneitä Caesarin avioliiton ulkopuolisesta suhteesta ulkomaisen noita Cleopatran kanssa, ei auttanut Juliuksen asiaa).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Caesarin kuoleman jälkeen hänen luutnanttinsa Mark Antony liittoutui Marcus Lepiduksen ja Caesarin sisarenpojan Gaius Octavianuksen kanssa kukistaakseen Caesarin tasavaltalaiset murhaajat. Mutta prosessin aikana Antony tapasi Kleopatran ja tämän pojan Julius Caesarin kanssa, jotka aloittivat Egyptin valtakunnan uudelleenrakentamisen hänen avullaan. Tämän "Toisen triumviraatin" jäsenet riitelivät sen jälkeen. Tämä riita päättyi Kleopatran, Caesarin pojan, Antonyn ja monien muiden kuolemaan ja Octavianuksen - nyt "Augustuksen" - tuli olla riidaton pysyvä diktaattori, vaikka vaara Roomalle oli jo ohi. Vaikka Rooman tasavalta oli kuollut, Rooman valtakunta oli vasta alkamassa ja koko maailma "tärisee sen voiman ja loiston edessä"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Seuraavat neljä vuosisataa Roomaa hallitsivat diktaattorit, jotka ottivat itselleen "Caesar" -tittelin muistaakseen, mistä heidän valtansa tuli. Pitkä lista keisareita sisältää kyvykkäitä (Tiberius, Vespasianus, Hadrianus), loistavia (Trajanus, Marcus Aurelius, Constantinus), joitain ei niinkään (Otho, Pertinax, Balbinus ja monet muut liian lukuisat mainittaviksi) ja monia suorastaan pahantahtoisia (Caligula, Nero, Commodus, lista jatkuu). Joidenkin hallintokaudet olivat pitkiä - Theodosius II:n 48 vuotta on ennätys - kun taas toiset kestivät vain kuukausia (jotkut vain päiviä), monet kuolivat lyijymyrkytykseen Praetorian Guardin miekkojen kärjissä. Koko hullu sekoitus oli maustettu kapinoilla, kansannousuilla, kapinoilla, sodilla ja aina läsnäolevalla taistelulla pitää rajat barbaarien hordeja vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Kaiken tämän myllerryksen keskellä, roomalaiset kuitenkin onnistuivat tuottamaan joitakin sivilisaation kestävimmistä teoksista. Latinaisen taiteen ja kirjallisuuden oli vihdoin huuhdeltu pois kreikkalaisten orjakasta kopioimista; satiiri (josta kreikkalaisilla ei ollut minkäänlaista arvostusta) oli roomalainen innovaatio, ja roomalainen kuvanveisto, freskot ja maisemamaalaus (jotka roomalaiset keksivät) ylittivät kaiken aiemmin nähdyn. Roomalaiset ovat tehneet merkittäviä panoksia arkkitehtuuriin, mukaan lukien kaari, holvi ja kuppeli; osa heidän akvedukteistaan, silloistaan ja rakennuksistaan seisoo yhä. Sillä välin rikkaat roomalaiset tulivat maailman ensimmäisiksi turisteiksi kiertäen Egyptiä, Kreikkaa ja Persiaa, ihastellen monumentteja ja raunioita, mutta vetämättä niitä yhteyksiä heidän aikoihinsa. Ne, jotka pysyivät kotona, viihdytettiin verisillä urheilukilpailuilla Colosseumilla ja vaunukilpailuilla Circus Maximuksessa; ja satunnaisesti crucifixions toteutettiin Appian tiellä lievittämään tylsyyttä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Trajanuksen hallituskaudella valtakunta ulottui Skotlannin alangoilta Maurien vuorille ja Eufratille ja Reinille. Rooma oli maailman suurin metropoli, jossa arvioitiin asuvan kaksi miljoonaa asukasta, kansalaisia ja muita. Kauppa virtasi Rooman alueille Afrikasta, Galliasta, Skandinaviasta ja kaukaisesta Intiasta, ja se kaikki pidettiin kirjassa standardoiduilla painoilla ja mitoilla ja roomalaisella laskupöydällä, joka sopi täydellisesti roomalaiseen numerosysteemiin. Itse asiassa, kun valtakunta kehittyi, roomalaisten järjestäytymisvaiston takia lähes kaikki standardisoitui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Se oli hyvä aika olla roomalainen.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Mutta kolmannella vuosisadalla jKr asiat alkoivat laskea. Hallinto kasvoi niin suureksi, että viestintäolosuhteiden takia se ei kyennyt reagoimaan kriiseihin. Vuonna 285 jKr keisari Diocletianus jakoi valtavan valtakunnan kahtia, läntisen ja itäisen, ja itää hallittiin Byzantiumista, jossa asennettiin "toinen" keisari toimimaan ensimmäisen keisarin nimissä Roomassa. Roomassa, joka oli aina ollut erilaisten uskontojen hyväksyvä, kristinuskon suorasukainen uskonto tarttui kiinni ja keisari Theodosius I teki siitä valtionuskonnon, ja suvaitsemattomuus loi halkeamia yhteiskuntarakenteisiin. Barbarit kehittyivät teknisesti ja nappasivat paloja Rooman maista. Sitten oli aina mahdollisuus, että roomalaiset kärsivät lyijymyrkytyksestä kiitos niiden ihmeellisten akveduktien.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_ROME_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Mikä tahansa olivatkin syitä, viimeiset länsimaisen keisarikunnan vuodet olivat leimattu kyvyttömien hallitsijoiden, valtaushankkeiden ja barbaaristen hyökkäysten keskellä Roman ydinalueille. Vuonna 410 jKr. Rooma itse joutui Alarikin, visigootin kuninkaan, joukkojen ryöstämäksi. Vandaalit valtasivat Afrikan ja eri provinssien roomalaiset kuvernöörit päättivät irtautua ja toteuttaa omia dynastisia unelmiaan. Lopulta saksalainen Odoaker, joka oli toiminut Rooman palveluksessa kenraalina, hyökkäsi, syrjäytti Romulus Augustuksen, lähetti keisarilliset merkit Bysanttiin ja asettui itse uudeksi Italian kuninkaaksi. "Rooman valo" oli sammunut, vaikka sen varjo yhä lepää Euroopassa ja sen ulkopuolella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Boyareita, kasakkeja, sipulikupoleita, lumipeitteisiä maisemia, Siperian "autiomaata", huolettomia maaorjia, liikuttavia sävellyksiä, loputonta talvea ja jääkylmää vodkaa. Venäjän romanttisuus saattaa olla houkuttelevaa, mutta sen todellinen historia on hieman vähemmän sellaista... varsinkin jos kuuntelee maaorjia. Venäjä, joka seisoo yhdellä jalalla Euroopassa ja toisella Aasiassa, on vaikuttanut maailman sivilisaation kulkuun kuin harvat muut kansallisvaltiot. Venäjän juuret juontavat Novgorodin alun asuttamiseen norssien toimesta ja Kiovan Rusin kuningaskunnan perustamiseen vuonna 882 Olegin toimesta, joka onnistui valloittamaan alueen asukkaat - ilmenslaavit, suomalais-ugrilaiset, vepsäläiset ja vote-laiset - mutta nämä ovat tarinoita, jotka on sekoitettu myytteihin ja legendoihin. Joten, aloitetaan suuriruhtinaskunnan noususta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Kaikki alkoi prinssi Daniil Aleksandrovitsista, kuuluisan Aleksanteri Nevskin neljännestä ja nuorimmasta pojasta; kun vanha mies kuoli vuonna 1263, kaksi vuotias Daniil sai vähiten arvokkaan omaisuutensa, pienen ja takapajuisen Moskovan ruhtinaskunnan. Hän käytti seuraavat vuosikymmenet puolustaakseen ruhtinaskuntaansa ahneita veljiään ja länteen ratsastavia mongoleja vastaan. Kaiken tämän sisarusten välisen kinastelun ja mongolien hyökkäysten keskellä Daniil onnistui pitämään herttuakuntansa suurelta osin poissa yleisestä verenvuodatuksesta (todellisuudessa hänet kanonisoitiin vuonna 1652 ortodoksisessa kirkossa hänen "lempeytensä, nöyryytensä ja rauhallisuutensa" takia). Hän teki tämän muun muassa maksamalla kunnianosoituksia Kultaiselle Ordelille, mikä osoittautui fiksukseksi liikkeeksi. "Rauhallisesti" prinssi lisäsi erilaisia ​​palasia maansa alueeseen, kun hänen sukulaisensa, suorat ja kaukaiset, kuolivat - niin että kun St. Daniil kuoli vuonna 1303, Moskovasta tuli "Suurherttuakunta"</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Daniilin perässä seurasi sarja kyvykkäitä - joskaan ei aivan yhtä rauhallisia - suuriruhtinaita. Mutta oli Suuriruhtinas Ivan III (joka tunnetaan myös nimellä "Suuri"), joka todella laittoi Moskovan kartalle. Hänen 40-vuotisen hallintokautensa aikana (1462–1505) hän kolminkertaisti Moskovan alueen liittämällä siihen muun muassa Novgorodin tasavallan ja Tverin suuriruhtinaskunnan, lopetti veronmaksun Hordeille, loi yksinkertaisen keskushallinnon, rajoitti bojaarien itsenäisyyttä, ja uudisti Kremliniä (linnoitus, joka toimi Rurik-dynastian päämajana). Vakiinnutettuaan Venäjän ytimen, Ivan otti itselleen tsaarin ja "Venäjän kaikkien ruhtinaiden hallitsija" -tittelit. Vaikka Ivan IV (rakkaudella "Kauhea" tunnettu) oli ensimmäinen, joka virallisesti kruunattiin "tsaariksi", Venäjän "yhdistäminen" aloitettiin Ivan III:n toimesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ollessaan megalomaaninen ja sosiopaatti, Ivan IV:llä oli vaikeaa lapsuudessaan. Koska hän oli kolmevuotias ja sairas aikanaan isänsä kuoleman jälkeen, pitkittynyt holhous oli altis paljolle poliittiselle juonittelulle, ja Ivan kärsi sen seurauksena. Kun Ivan saavutti kypsyytensä, asiat menivät huonosta erittäin huonoon - voisi jopa sanoa "kauheaan". Ivanista tiedetään hyvin vähän ihmisenä, paitsi että hän oli sairas ja naimisiin kuusi kertaa. Lopulta hänet kruunattiin omilla oikeuksillaan, ja hän aloitti ohjelman, jolla hän merkittävästi lisäsi valtaansa käytännössä kaikkien kustannuksella. Keisarillinen hovi puhdistettiin itsenäisesti ajattelevista aatelisista ja varustettiin imartelijoilla. Sotilasjohdon ylimmät kerrokset puhdistettiin samalla tavalla. Ivan julisti miljoonia hehtaareita parhaasta maasta opritsinaan - tai kruunumaaksi - vain hänen suoraan kontrolloimaksi. Ivan oli yhtä hyvä sotilasjohtaja kuin humanitaarikin: hän tuhosi käytännössä armeijan ja ajoi maan vararikkoon katastrofaalisessa Livonian sota, joka jatkui noin 25 vuotta. Hän kuoli vuonna 1584... eikä hetkeäkään liian aikaisin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Sukupolven jälkeen Rurik-dynastia vaihtui Romanov-dynastiaan. Ivan IV:n pojan Feodor I:n kuoleman jälkeen Venäjä ajautui "vaikeuksien aikaan", jonka kriisi oli seurausta siitä, että Feodorilla ei ollut miespuolisia perillisiä. Venäjän parlamentti valitsi lopulta Boris Godunovin uudeksi tsaariksi, joka hallitsi seitsemän vuotta, mutta joutui kärsimään sarjasta petoksen tekijöitä, joita kutsuttiin "Väärä Dmitriksi (jokainen väitti olevansa Feodorin kauan sitten kuollut pikkuveli). Kaikki tämä, mukaan lukien ulkomaisten petosten vaatimukset, saatiin lopulta lepoon, kun bojaarit valitsivat Michael Romanovin ottamaan valtaistuimen vuonna 1613. Romanovit hallitsivat katkeamattomasti, kunnes heidät kaikki ammuttiin bolševikkien toimesta Yekaterinburgin kellariin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Kun puhutaan tyrannisista, Romanovin tsaarit eivät olleet pahimpia. Itse asiassa moni heistä ansaitsi kuvailevan arvonimen "Suuri" ja useat muutkin ansaitsivat sen, joskin toinen saman niminen oli jo saanut sen. Ensimmäiset Romanovit onnistuivat solmimaan sopimuksia Ruotsin, Puolan-Liettuan ja ukrainalaisten kasakkien kanssa, jotka suostuivat palvelemaan tsaarin johdolla. Valitettavasti uusien ankarampien rajoitusten takia talonpoikaiskapinoita puhkesi, kuten suolamellakka, kuparimellakka ja moskovalainen kapina. Nämä kukistettiin ajankohdan ja paikan tavalliseen tapaan. Venäjä jatkoi kuitenkin kasvuaan, erityisesti valloitusten ja siirtokuntien kautta itään aina Siperiaan asti.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Sitten tulivat suuret. Pietari Suuri saavutti lämpimät satamat tsardomilleen voittamalla useita sotia ottomaaneja ja ruotsalaisia vastaan, mikä antoi hänelle pääsyn Eurooppaan. Tällä tavalla hän raahasi Venäjän - kuten sanonta kuuluu - vastahakoisesti renessanssin aikakauteen. Neljäkymmentä vuotta Pietarin kuoleman jälkeen, vaikka hän ei ollut edes Venäjällä syntynyt, Katariina Suuri aloitti valtakunnan tunnustetun "kulta-ajan", teki Venäjästä merkittävän eurooppalaisen suurvallan ... ja jostain käsittämättömästä syystä aloitti kaukaisen Alaskan siirtokunnan. "Siunattuna" tunnettu tsaari Aleksanteri I ohjasi Venäjän läpi Napoleoniajan levottomuuksien, voitti Napoleonin hyökkäyksen (pääasiassa välttämällä taistelua ja polttamalla kaiken ranskalaisen edestä) ja upotti maansa Balkanin mutaan kreikkalaisten kapinan jälkeen vuonna 1821. Seuraavaksi tuli Aleksanteri "Vapauttaja", joka huolimatta monista saavutuksistaan (erityisesti "orjuutettujen vapauttamisesta") onnistui itsensä murhaamisessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Näinä pitkinä vuosina Venäjä kehitti ainutlaatuisen kulttuurin, perinteen huippusaavutuksessa kirjallisuudessa, musiikissa, tanssissa ja arkkitehtuurissa. Vuosisatojen ajan ennen kuin Pietari Suuri avasi ovensa laajalti eurooppalaiselle vaikutukselle, Venäjän kansanperinteet ja kansankäsityöt olivat selkeästi slaavilaisia, raskaasti sävytettyjä (tai tahrittuja) ortodoksisella kristinuskolla. Konstantinopolin ensimmäinen ja suurin lähetystyön ohjelma oli evankeliumin lähettäminen Kiovan Rusiin; 10. vuosisadan puoliväliin mennessä kreikkalais-ortodoksinen kirkko oli koukuttanut suuren määrän venäläistä kansaa, eikä se ole vieläkään irrottanut sitä. Muita vaikutteita, erityisesti skandinaavisia ja aasialaisia, lisättiin kulttuuripataan Rurik- ja varhaisina Romanovin dynastioiden aikana. Siitä lähtien maanpaossa olevat ovat levittäneet venäläistä kulttuuria ympäri maailmaa, eikä monia kansoja ole ollut yhtä ratkaisevia maailman hienojen asioiden arvostuksessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Kirjallisuudessa slaavilaiset bylinat antoivat tilaa Gogolin, Dostojevskin ja Tolstoin massiivisille teoksille ... vaikka suuri Tšehov onnistui pitämään sanamääränsä alhaalla. Etnisten kansanmusiikkien yksinkertaiset harmoniat, jotka soitettiin balalaikalla, garmoonilla ja žaleekalla, kehittyivät Glinkan, Mussorgskyn, Rimski-Korsakovin ja Tšaikovskin monimutkaisiksi ja laajamittaisiksi sävellyksiksi, ehkäpä romantiikan aikakauden suurimmaksi säveltäjäksi. Talonpoikaisen khorovodin ja barynyan, kansantanssit, joita edelleen nautitaan Venäjällä, antoivat tilaa baletille - ensimmäistä kertaa tuotu St. Petersburgiin, kuka muu kuin Pietari Suuri, joka oli niin rakastettu kulttuurieliitin keskuudessa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Yksi Venäjän kulttuurin tunnistettavimmista piirteistä (ainakin keskiverto sapen mielestä) on sen arkkitehtuuri. Ortodoksia toi bysanttilaisia arkkitehtonisia muotoja, jotka ovat esillä ainoissa kivilinnoituksissa ja kirkoissa. Kun Pietari Suuri avasi maan lännelle ja tuki taiteen renessanssia, rokokoo tyyli miellytti venäläisiä arkkitehteja. Katariinan ja Aleksanterin aikana St. Petersburgin pääkaupunki muutettiin museoksi neoklassisille rakennuksille (ennen kuin betonimöhkäleiden ja tylsän Neuvostoliiton tyyliä määrättiin).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Venäjä on tuottanut vain muutamia suuria tai edes tunnistettavia maalaukseen tai veistokseen erikoistuneita taiteilijoita. Mutta lähes kaikki voivat tunnistaa sen kansantaiteen. Matryoshka-nukke on sarja kirkkaasti maalattuja pesäkkeitä, jota rakastetaan kaikkialla ja sitä valmistetaan nyt tukkumyyntinä lomamyyntiä varten ympäri maailmaa. Venäläiset ikonit, uskonnollisten kuvien maalaaminen puulle, luiskahtivat slaavilaiseen ajatteluun ortodoksisen kristinuskon myötä; nämä monimutkaiset ja usein kultaiset kuvat tulivat taiteeksi itsessään, ja varhaisen Venäjän suuret mestarit käänsivät taitonsa näiden palvottujen ikonien tekoon. Vaikka harvat tunnistavat termin "gzhel", useimmat ihmiset tunnistaisivat sen tyylikkään keramiikan tyylin, johon se viittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Following the Liberator’s son, termed Alexander “the Peacemaker,” came the last recognized Romanov to rule Russia, the familial but inept Nicholas II (not given a moniker for obvious reasons). Nicholas inherited a Russia beset with all sorts of problems, both internal and external. He was a firm believer in “benevolent” autocratic rule, seeing the Tsar as “Little Father” to his people. He retained the conservative policies and politics of his father, a mistake not helped by his marriage to an unpopular German princess.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Vuoteen 1900 mennessä Venäjä kaipasi kipeästi uudistuksia ja modernisointia; mihin se sai, oli sortoa ja verenvuodatusta. Suojattuna todellisuudelta myötäilijöiden (joista täysin epämiellyttävä Gregori Rasputin oli yksi), Nikolai epäonnistui edistämään maatalous- tai teollisuustuotantoa, jättäen Venäjän Euroopan takapajuisimmaksi maaksi. Pahempaa vielä, hänellä ei ollut visiota tuoda poliittista uudistusta - vaikka hän oli vaikuttunut brittiläisestä demokratiaversiosta - kasvavan tyytymättömyyden aikakaudella. Hän vieraannutti Duuman, neuvonantajaneuvoston, jonka hän itse oli luonut.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Nicholas II, kun hän yritti korjata uppoavaa valtionlaivaa, vain pahensi tilannetta. Hänet tuomittiin suurimman osan alamaisistaan toimesta Khodynkan tragedian, verisen sunnuntain, juutalaisvainojen, epäonnistuneen 1905 vallankumouksen tukahduttamisen ja hänen kiintymyksensä teloittamiseen äänekkäitä vastustajia vastaan vuoksi. Lisäksi hän onnistui saattamaan Venäjän katastrofaalisiin sotilaskampanjoihin, erityisesti nöyryyttävän tappion seurauksena Imperial Japanin käsissä vuonna 1905. Vaikka tämä osoitti, kuinka epätoivoisesti Venäjän sotilas oli tarpeessa uudistuksia ja modernisaatiota (taktiikoiden, koulutuksen, laitteiden ja kaiken muun suhteen), mitään ei tullut - mikä johti tapahtumiin, kuten Potemkinin kapinaan. Tämän kaiken lisäksi Venäjän osallistuminen ensimmäisen maailmansodan kattilaan päätti hänen laskelmansa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_RUSSIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Helmikuussa 1917, kun poliisi Pietarissa alkoi ampua nälkäisiä (akuutin ruokapulan vuoksi kaupungeissa) ja paleltuvia (vakavaa talvea, johon liittyi puutteen vuoksi kivihiilen ja puun puute) kansalaisia, mellakat puhkesivat vaatien lopetusta sodalle ja tsaarin luopumista. Vaikka aluksi yritettiin ylläpitää kontrollia, kun armeijan Volinskyn rykmentti kapinoi ja kieltäytyi noudattamasta määräyksiä - pian muiden yksiköiden liityttyä mukaan - järjestys pääkaupungissa romahti täysin. Duma perusti väliaikaisen demokraattisen hallituksen ja Nikolai luopui (hänen veljensä Michael kieltäytyi viisaasti valtaistuimesta, kun Duma tarjosi sitä). Keisarikunnan korvasi pian Neuvostoliiton sosialististen tasavaltojen liitto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Skytalaiset olivat erittäin hajanainen yhteisö lukutaidottomia kiertolaisia, jotka vaelsivat Keski-Aasian aroilla noin tuhannen vuoden ajan. Suurin osa heistä tunnetaan vain muutaman antiikin "historioitsijan" kuten kreikkalaisen Herodotuksen ja roomalais-kreikkalaisen Strabon ja muutaman hindutekstin välityksellä - eikä se ole paljon. Heidän huippukaudellaan skytalaiset ulottuivat koko Pontos-Kaspian aroalueelle ja sen yli, nykyisestä Ukrainasta Manchurian rajalle asti. He istuivat Silkkitien päällä, rikastuivat orjakaupasta, kehittivät tunnistettavan taiteellisen tyylin ja jättivät sivilisaation legendoja kentaurien ja amazonien suhteen... mutta ei paljoa muuta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Nykyajan tutkijat huomauttavat, että termi "skytiläinen" viittasi antiikin kirjoittajien käytössä laajaan valikoimaan arojen hevos sotureita, joilla ei muuten ollut yhteyttä toisiinsa, mutta jotka jakivat joitain yhtäläisyyksiä elämäntavassa ja kielessä. Herodotos väittää, että skytiläiset saivat alkunsa itäisiltä aroilta, joilla he kävivät sotaa lähisukulaisia ​​massagethejä vastaan, mutta "huonolla menestyksellä". Skytiläisten heimot siirtyivät siksi länteen, ylittivät joen Araxen ja 30 vuoden kuluessa syrjäyttivät kimmeleitä (jotka itse siirtyivät Assyriaan ja nostattivat siellä helvettiä). Ollen taitavia ratsastajia ja taitavia jousimiehiä skytiläiset heimot levisivät alueelle ja viettivät aikaansa hyökkäämällä makedonialaisiin ja persialaisiin siirtokuntiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Muutaman vuosikymmenen jälkeen persialainen kuningas Kyros Suuri lähetti kosintapyyntönsä Massagetien skyyttahallitsijalle, eräälle Tomyrikselle, vuonna 530 eaa. Kun hän hylkäsi tarjouksen, Kyros keräsi aseistetun joukon Syr Daryan joen varrelle ja alkoi rakentaa veneitä. Tomyris vaati häntä lopettamaan ja tarjosi "kunniallista taistelua" joen varrella olevan leirin ulkopuolella olevilla avoimilla alueilla (epäilemättä täydellisiä ratsuväkitaistelua varten). Kyros hyväksyi ja marssi pääjoukkonsa kanssa pois leiristään. Kuitenkin kuultuaan, että viholliset eivät tunteneet viinin huumaavia vaikutuksia, hän jätti taakseen pienen joukon vartioimaan valtavaa määrää alkoholia. Tomyriksen poika Spargapises johti pääjoukkoa, joka hyökkäsi leiriin, juopui hurjaksi, hävisi odottavalle Kyrokselle ja Spargapises teki itsemurhan. Kuultuaan katastrofista Tomyris julisti taktiikan "epäkunnialliseksi" ja johti toisen aallon hevosratsastajia persialaisia vastaan. Seuranneessa käsikähmässä Kyros tapettiin ja hänen armeijansa karkotettiin. Tomyris määräsi persialaisen kuninkaan ruumiin tuotavaksi hänelle, katkaisi sen pään ja upotti sen verikulhoon symbolisena kostona. Tämä on Herodotoksen kertomus, joten tosiasiat voivat olla hieman vähemmän värikkäitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Vuonna 513 eaa. persialaiset, jotka olivat hyvin ärsyyntyneitä, hyökkäsivät jälleen skyyttien alueelle Darius Suuren johdolla. Heidän armeijansa oli noin 700 000 miestä. Hyödyntäen laajoja tiloja ja liikkuvuutta, koska ei ollut peltoja tai kaupunkeja puolustettavana, skyytit viisasivat välttää suoria taisteluita. Hevosen selässä olevat jousiampujat vain ahdistivat hitaasti liikkuvaa saraketta, poimien yksittäisiä matkailijoita ja matkatavaroita. Herodotus kertoo, että eräässä vaiheessa suuri skyyttijoukko oli vihdoin valmistautunut taisteluun, mutta yhtäkkiä kuului kova huuto ja osa joukosta laukkasi jänisten perään. Darius kommentoi väitetysti, että "nämä kaverit halveksivat meitä vilpittömästi". Dariuksen hitaasti etenevä joukko saapui lopulta Volgalle. Ruuan ja tarvikkeiden loppuessa turhautunut Darius kääntyi takaisin ja palasi valtakuntaansa ilman, että mitään ratkaistiin. Skyytit jatkoivat itsensä viihdyttämistä hyökkäämällä rajoja vastaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Arkeologisten todisteiden perusteella, jotka on löydetty suurista hautakumpuista, joita kutsutaan kurganeiksi (noin ainoita pysyviä rakennuksia, joita skytit rakensivat), noin 470 eaa. päällikkö Ariapeithes (kreikkalainen lempinimi; kuka tietää, mikä hänen oikea nimensä oli) onnistui yhdistämään useita skyttien heimoja ja julistautui "kuninkaaksi". Hänen seuraajansa hallitsisivat liittoa noin vuoteen 340 eaa., jolloin dynastia kaadettiin suuren Ateaksen (toinen kreikkalainen nimi) toimesta. Strabon mukaan Ateas, joka oli yhdistänyt kaikki skyttien heimot Tonavan ja Maeotian suonien välillä, joutui pian konfliktiin Makedonian Philip II:n kanssa; taistelussa c. 339 eaa. 90-vuotias Ateas kuoli ja hänen "imperiuminsa" hajosi. Kymmenen vuotta myöhemmin Philipin poika Aleksanteri taisteli kuitenkin uudelleen skyttejä vastaan, voittaen "ratkaisevan" taistelun joella Syr Darya lopettaakseen heidän ryöstelynsä rajoilla, jotta kreikkalaiset voisivat marssia etelään ja loistoon. Jälkimainingeissa lähestyvät keltit syrjäyttivät skytit Balkanilta. Hevos-soturit eivät menestyneet yhtä hyvin vuoristossa kuin aroilla.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>In the meantime, a collection of Scythian tribes (now known as the Indo-Scythians) under the chieftain Maues migrated southeastwards into Bactria, Sogdiana and Arachosia. There they had largely supplanted the Indo-Greeks in the Punjabi and Kashmiri regions by the time of Azes II, c. 35 BC. But, so far as can be determined, he was the last Indo-Scythian king, for soon after his death the Indo-Scythians were overrun by the Kushans; and soon after that, the Parthians invaded from the west and the Scythians disappear from Indian records.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Länteen, yli Krimin niittyjen ja Ukrainan, jäljelle jääneet skyyttien heimot selvisivät suhteellisen muuttumattomina vielä kolme vuosisataa ratsastaen ja ryöstäen. Ja jopa asettuen paikoilleen; Scythian Neapolis -niminen kaupunki (lähellä nykyistä Simferopolia) toimi Krimin skyyttien kauppakeskuksena. Mutta laajeneva Roman Empire tuomitsi lopulta huolettomat skyytit. Gotit syrjäyttivät sarmatialaiset suurimmalta osalta Roman rintamalta ja vuorostaan sarmatialaiset valloittivat skyytit, vaikka se olikin enemmän assimilaation prosessi kuin valloitus. Mutta kolmannella vuosisadalla jKr gotit ryöstivät Skyyttien Neapoliksen, virallisesti lopettaen skyyttien sivilisaation. (Vaikka roomalaiset ja kreikkalaiset olivat häiritsevästi tapana kutsua mitä tahansa nomadisia niittyjen kansoja skyyteiksi, kuten kun Priscus, bysanttilainen lähettiläs, jatkuvasti kutsui Attilan seuraajia "skyyteiksi".)</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Näin skyytit katoavat historiasta jättäen jälkeensä vain maakumpuja, jotka on hajautettu ympäri aroa merkitsemään heidän kulkuansa. Pienistä kummuista yleisille sotureille "kuninkaallisiin" kurganeihin, jotka sisälsivät päälliköiden ja suurten sotureiden jäännökset, nämä hautakummut eivät olleet vain lika- ja roskakasoja, joita oli kasattu ruumiiden päälle, vaan maakerroksia, jotka oli rakennettu keskuskammion ympärille - maan, joka oli tarkoitettu tarjottavaksi rajattomasti karjalle, joka haudattiin kuolleen kanssa. Yhdessä tällaisessa kurganissa arkeologit löysivät yli 400 hevosen luurangon, jotka oli järjestetty geometriseen kuvioon kuolleen päällikön ympärille. Eivät myöskään vain hevosia teurastettu merkittävän skyytin kuoleman yhteydessä, vaan myös puolisot ja palvelijat saivat kyseenalaisen kunnian seurata kuollutta tuonpuoleiseen. Näistä kurganeista suurin on kuuden kerroksen rakennuksen korkuinen ja yli 90 metriä halkaisijaltaan. Aika suoritus insinööreiltä, jotka olivat joukko kirjoitustaidottomia barbaarihevosenomistajia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Herodotus kertoo hautauksen olleen näyttävä spektaakkeli. Surevat henkilöt puhkaisivat vasemman käden (he eivät olleet niin hulluja, että vammauttaisivat jousikätensä) nuolella, viilsivät käsivarsiaan ja rintaansa ja joskus jopa leikkasivat korvansa osia irti. Hautauksen vuosipäivänä vuoden kuluttua tietyistä päälliköistä teurastettiin ja suollettiin 50 hevosta ja 50 orjaa, jotka sitten pystytettiin ylösalaisin kurganin ympärille. Kuolleet orjat asetettiin kuolleiden hevosten selkään. Tällaiset näyttävät esitykset saattavat myös olla pohjana - tai ainakin vaikuttaa - kreikkalaisille legendoille amatsoneista. Monet näistä hautakummuista, jopa 20% alajuoksulla Don- ja Volgarjoilla, sisältävät naisia, jotka on pukeutettu taisteluvarusteisiin ja varustettu jousilla ja miekoilla “ikään kuin he olisivat miehiä”. Vaikka he eivät ehkä olleet todellisia amatsoneja, on spekuloitu, että Skytalaiskulttuurissa oli paikka naissotureille, kuten Tomyriksen tarinoista voidaan päätellä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Jos näin oli, heidän täytyi olla melko rohkeita, sillä skytalaisen sotilaan tavat olivat kauhistuttavia heidän "sivistyneemmille" naapureilleen. Partaiset ja tatuoidut, skytalaiset ratsastavat jousimiehet olivat yleensä varustautuneet lyhyellä komposiittijousella, jolla ammuttiin haavoja aukaisevia ruhjoutuneita nuolia. He kastelivat nuolikärjet sekoituksella käärmeenmyrkkyä, mätännyttä verta ja hevosenlantaa varmistaakseen, että haavoittuneet kuolivat tarpeeksi nopeasti. Kertomusten mukaan taistelun jälkeen skytalaiset joivat kaatuneiden vihollistensa verta, leikkasivat sitten näiltä pään irti vaatimaan saaliistaan osansa; vain ne, jotka esittivät tällaisen synkän todistuksen, saivat osansa. Kun veren juominen ei ollut harvinaista sivistymättömien keskuudessa, jälkimmäinen tapa oli varmasti ainutlaatuinen tapa todistaa taistelutekojaan. Kuolleiden vihollisten skalpit koristivat suitset, kilvet ja viinikot; erityisen urhoollisten (skytalaisittain arvioitu urhoollisuus) vihollisten kallot kullattiin ja käytettiin kunnioitetuina juomasarvina.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Skytalaiset herättivät niin paljon kauhua kreikkalaisten keskuudessa, että heitä pidetään myyttisten kentaurien, nelijalkaisten olentojen, jotka olivat tappavia jousimiehiä, innoittajina. Skytalaiset ratsastajat olivat niin pahamaineisia, että tutkijat uskovat Raamatun profeetta Jeremian puhuneen heistä varoittaessaan israelilaisia sodan julmuudesta: "He ovat julmia ja säälimättömiä, heidän äänensä karjuu kuin meren aallot, ja he ratsastavat hevosillaan, jokainen valmiina taisteluun.” Muuten, skytalaisilla oli jumalten pantheon, mutta he eivät vaikuta olleen erityisen uskovaisia. Heidän jumalten ilmoitukset näyttävät olevan enemmän joustavia ohjeita kuin kiveen hakattuja lakeja.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Tietenkin taistelun jälkeen se ei ollut kaikki skaalppien ja päänahkojen keräämistä; oli myös ryöstösaalis. Skyytit hankkivat kultaa ja hopeaa usein tekemillään hyökkäyksillä persialaisia ja makedonialaisia vastaan, sekä orjien vaihdossa. Skyytiläiset käsityöläiset tunsivat designin, erityisesti eläimet - sudet, hirvet, griffinit, leopardit, kotkat ja tietysti hevoset - kuoleman kielissä taistelemassa. Kaikenlaiset eläimet esiintyvät useimmissa heidän taiteessaan, keramiikassa, pronssiesineissä, kiveen kaiverretuissa jumalankuvissa ja vastaavissa, usein levossa (kun ne eivät ole kuoleman kielissä). Molemmat kuvaukset esiintyvät usein monissa soljissa, vyöissä, kypärissä, korvakoruissa, kaulakoruissa, torkeissa ja muissa koruissa, jotka löydetään hautakummuista.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>On olemassa monia teorioita (tieteilijöiden pääsaavutus) skyyttien laskun ja katoamisen syistä. Jotkut akateemiset asiantuntijat ehdottavat, että he alkoivat yhä enemmän asettua asumaan, naida lähialueiden ihmisiä ja luopua karjanhoidosta ja ryöstämisestä. Muutama myöhäisellä 3. vuosisadalla ajoitettu hautakumpu sisältää uuneja, jotka symboloivat kotia ja lämmintä, mikä riittää saamaan todellisen skyytin pyörimään haudassaan. Muut teoriat ehdottavat pitkällistä kuivuutta tai hevosplaguea, joka ajoi heidät asettumaan. Toiset olettavat, että skyyttien mieltymys alkoholiin (muistatko Spargapises?) edisti heidän laskuaan, kun laidunmaat muutettiin viljelyksiksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SCYTHIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Totuudesta riippumatta, skytalaiset pitivät varmasti asiat eloisina aroilla, asettaen standardin raakuudelle ja verenhimoisuudelle, jota myöhäisemmät tulokkaat, kuten sarmatialaiset, hunnit, mongolit, timuridit ja kasakat, voivat vain yrittää tavoittaa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Federico Lorca kirjoitti: "Espanjassa kuolleet ovat elävämpiä kuin minkään muun maan kuolleet maailmassa." Espanjassa on varmasti ollut paljon kuolleita sen verisessä historiassa. Syntynyt Reconquistan lopussa Kastilian ja Aragonian liiton kanssa, Espanja selviytyi tuhoisista sodista ja vuosisatojen poliittisesta levottomuudesta, samoin kuin sen kultaisista ajoista ja uskonnollisista liikkeistä. Sen (uudelleen)löydöstä ja uudisasutuksesta Uudessa Maailmassa sen maailmanlaajuiseen imperiumiin, sen kulttuuri- ja elämänromanttisiin vaikutuksiin, sen osallisuuteen lukemattomissa sodissa, Espanja on yksi harvoista kansoista, jotka voivat väittää olevansa laaja-alaisesti vaikuttanut maailman sivilisaatioon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Vuonna 711 jKr islamilainen umaijadien dynastia ylitti salmen Pohjois-Afrikasta ja valloitti Iberian seitsemässä lyhyessä vuodessa käännyttäen tai tappaen siellä olevat visigootit. Vaikka hyökkäävillä maurilaisilla oli yhteinen uskonto ja tarkoitus (voitto), he eivät olleet juurikaan yhtenäisiä; useita maurilaisia kuningaskuntia syntyi 11. vuosisadan alkuun mennessä, erityisesti voimakkaat sellaiset Valencian ja Granadan ympärillä. Islamilaiset hallitsijat olivat suhteellisen suvaitsevaisia muita uskontoja kohtaan, sallien juutalaisten ja kristittyjen jatkaa epäjumalallisia tapojaan heidän maillaan, kunhan he maksavat erityisveroja ja noudattavat muutamia syrjiviä käytäntöjä. Näistä vähäisistä - siihen aikaan - epämukavuuksista huolimatta monet paikalliset alkoivat kääntyä islaminuskoon.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Mutta maurit olivat kiistaisia joukko, eivätkä sodat heidän keskuudessaan olleet epätavallisia. Valitettavasti (heidän kannaltaan) tämä sisäinen taistelu salli joidenkin jäljellä olevien kristittyjen kuningaskuntien pohjoisessa laajentaa rajojaan... ja pohtia Iberian "vapauttamista" muslimiherruudesta. Ja niin alkoi Reconquista, muutaman sadan vuoden verenvuodatus, kun kristilliset kuningaskunnat - Leon, Navarra, Aragon, Castile ja lopulta Portugali - johtivat ristiretkeä muslimien karkottamiseksi, paavin ja hyvien katolilaisten kannustamina. Tietenkin nämä kristilliset kuningaskunnat taistelivat myös toisiaan vastaan lakkaamatta, joten Iberia oli sekaannuksen vallassa... kunnes Castile-Leonin ja Aragonin kuningaskuntien kohtalokas liitto, joka solmittiin Isabella I:n ja Ferdinand II:n avioliiton myötä vuonna 1469. Kaksi hallitsijaa johti keskittyneen hyökkäyksen viimeistä islamilaista linnaketta Granadaa vastaan, ja vuonna 1492 he lopulta lopettivat muslimien 781 vuoden läsnäolon Iberiassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Ja varmistaakseen, että Espanjan uusi alue pysyisi kristillisenä, paavin kehotuksesta Ferdinand ja Isabella (lähinnä jälkimmäinen) perustivat pyhän inkvisition viraston. Virasto oli suoraan Espanjan hallitsijoiden valvonnassa, kirkon neuvoessa. Sarjan inkvisiittoreiden aloittaen de Torquemadasta etsivät ahkerasti katumattomia muslimeja, juutalaisia, protestantteja, moriskoja ja muita, jotka kielsivät - tai voisivat haastaa - Rooman vallan. Ja rikokset, kuten noituus, jumalanpilkka, bigamia, sodomia ja vapaamuurarius, kuuluivat myös inkvisition toimivaltuuksiin. Espanjan tribunaaleissa (ja laimentuneena leviäen muihin Euroopan kuningaskuntiin) syytetyt kidutettiin, tuomittiin ja usein todettiin syyllisiksi. Jos tuomittiin (ja useimmat olivat), heidän omaisuutensa takavarikoitiin ja heille annettiin valinta julkisesta paluusta oikeaan kirkkoon tai teloituksesta. Noin 150 000: sta "käsitellystä" inkvisition lakkauttamiseen heinäkuussa 1834 mennessä noin 5000 teloitettiin. Inkvisition tehtävänä oli myös taistella harhaoppisten tekstien ja niiden kirjojen polttamista vastaan, jotka oli sensuroitu paavin indekseissä (mutta tällaiset roviot eivät olleet yhtä viihdyttäviä kuin harhaoppisten ja sodomistien polttaminen, ja saivat siten paljon vähemmän huomiota).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Isabella - Ferdinand oli skeptisempi - hän rahoitti myös genovalaista hullua, joka ajatteli pääsevänsä legendaariseen Itä-Intiaan purjehtimalla länteen yli avoimen valtameren sijasta taistellen ahnaan Portugalin kanssa, joka oli jo saavuttanut sen purjehtimalla Afrikan ympäri. Vuonna 1492 Kristoffer Kolumbus törmäsi Uuteen maailmaan, ja Espanjasta tulisi historian ensimmäinen todellinen "maailmanvalta". Häntä seurasivat kaikenlaiset seikkailijat, mukaan lukien valloittajat, kuten Cortez ja Pizarro, jotka etsivät nopeaa rahaa, sekä lähetystyöntekijät ja siirtolaiset, joilla oli pidemmän aikavälin suunnitelmia. Espanjalaiset johtivat maailmaa tässä "löytöretkiajan" aikana ja keräsivät valtavasti varallisuutta lukuisista siirtomaistaan ja ruhtinaskunnistaan. Huipussaan Espanjan imperiumi omisti omaisuutta koko tunnetusta maailmasta, suurista osista Pohjois- ja Etelä-Amerikkaa ja pienistä palasista Eurooppaa, erilaisista kaupungeista Pohjois-Afrikassa ja koko Itä-Intiasta. Sitä sanottiin, ja syystäkin, että aurinko paistoi aina jossain (huolimatta hurrikaaneista, tulivuorista ja savusta poltettujen peltojen viljelystä) Espanjan valtakunnassa.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Espanjan uudet aluevaltaukset toivat mukanaan paitsi arvometallia, mausteita ja maataloustuotteita, myös uutta tietoa ja kulttuuria Eurooppaan. Tämä Espanjan "Kultainen aikakausi" näki myös henkisiä ja uskonnollisia uudistuksia, kuten humanismin nousun, protestanttisen reformaation alkamisen (huolimatta inkvisitioyrityksistä) sekä Salamancan koulun perustamisen. Kuitenkin, Espanja käytti paljon aarteita ja verta pitääkseen imperiuminsa yhdessä - ehkä enemmän kuin se oli arvoinen pitkällä aikavälillä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Suuren vallan mukana tulee suurta taakkaa, ainakin jos ei halua barbaari-piraattien ja englantilaisten merirosvojen hyökkäävän imperiumin rannikkoalueiden kimppuun. Kasvavien brittiläisten ja osmanien uhkien lisäksi Espanja löysi itsensä säännöllisesti sodassa Ranskaa vastaan. Uskonnolliset levottomuudet ja sodat ravistelivat katolista imperiumia, kun protestanttinen reformaatio veti sen mukaan yhä useampaan sotilaalliseen konfliktiin ympäri Eurooppaa. Habsburgin monarkit kohtasivat kapinoita sellaisilla sivistymättömillä alueilla kuin Meksiko ja Alankomaat... ja monilla muilla alueilla. Mitä levottomuus ja uskonnollinen fanatismi eivät koskettaneet, sen teki rutto, ja 1650-luvulla koko imperiumia ravisteli Sevillan suuri rutto.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Tästä eteenpäin Espanjan valta ja vaikutusvalta alkoivat laskea ensin hitaasti ja sitten nopeammin. Espanja alkoi menettää hallinnassaan olevia Euroopan maita, ensimmäisenä Portugalin ja Alankomaat, kärsi sotilaallisista tappioista erittäin tuhoisassa 30-vuotisessa sodassa. Seuraavien kahden vuosisadan aikana sodat uhkasivat ja tuhosivat kerran ylpeän keisarikunnan. Perimyssodassa Habsburgit syrjäytettiin valtaistuimelta ja Bourbonit astuivat tilalle. Utrechtin rauhansopimus vuonna 1713 antoi Ison-Britannian haltuun Gibraltarin, joka on tähän päivään asti jäänyt anakronismiksi. Loppu 1700-luvulla Napoleon Bonaparte valloitti maan petoksella, väittäen olevansa matkalla Portugaliin. Sitten varhaisessa 1800-luvulla kansallinen kapina syrjäyttääkseen ranskalaisen hallituksen johti Espanjan itsenäisyys- tai niin kutsutun niemimaasodan puhkeamiseen. Vaikka he lopulta voittivat ranskalaiset (pääasiassa Napoleonin katastrofaalisen Venäjän kampanjan vuoksi), maa ajautui poliittiseen kaaokseen ja Bourbonit palautettiin valtaistuimelle.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Espanja löysi pian itsensä vapauden asian vastakkaiselle puolelle sen omien ulkomaisten siirtomaiden monien itsenäisyysliikkeiden takia. Espanjan Amerikkaa pyyhkivät "vapautumissodat" (useimmat uusista kansakunnista päätyivät diktatuureihin ja sotilasjuntoihin) vuosien 1808 ja 1833 välillä. Luetteloon alkuperäiskansojen kapinoista voitaisiin lisätä myös kapinat Filippiineillä, Kuubassa ja muissa Afrikan ja Aasian maissa. 1800-luvun lopulla Yhdysvaltain päätös reväistä muutamia paloja horjuvalta valtakunnalta itselleen johti Espanjan-Amerikan sotaan.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Although there had briefly (1873-1874) been a Spanish Republic, the monarchy was restored and “constitutional” kings of the Bourbon ilk continued to sit on the throne until 1931. During this period, besides (or perhaps because of) losing the remnants of their empire, the Spanish dreamed of days of cultural glory past – artists such as El Greco and Goya, authors such as de Cervantes and Lope de Vega, composers such as de Sarasate and Fernando Sor underwent a rediscovery and resurgence in popularity. Regional diversity in language and cuisine was celebrated. But the people proved rather more passionate about politics, unfortunately.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Huhtikuun 1931 vaalien myötä kävi ilmi, että syvä kuilu vallitsi Monarkistien ja Tasavaltalaisten puolueiden välillä. Kun väkijoukot kerääntyivät kadulle protestoimaan taloutta ja jatkuvaa Monarkistien hallintaa Cortes Generalesissa, ystävät neuvoivat kuningas Alfonso XIII (osoittautui sopivasti epäonniseksi) pakenemaan, joka hän promptisti teki. Toinen Espanjan tasavalta antoi naisille äänioikeuden ja myöntyi Baskien autonomian haluille, mutta ei ratkaissut taloudellisia tai sosiaalisia ongelmia ja kesti vain viisi vuotta. Nousuva verenvuodatus ja väkivalta johti lopulta sotilasvallankaappaukseen ja katkeraan kolmen vuoden sisällissotaan demokraattista, vasemmistolaista tasavaltaa vastaan ... konflikti joka tuhosi maan, aiheutti noin puoli miljoonaa uhria, sisälsi kilpailevia eurooppalaisia ​​voimia ja päättyi fasistisesti kenraali Francisco Francon hallintaan seuraavaksi 36 vuodeksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SPAIN_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Francon kuolema vuonna 1975 johti perustuslaillisen monarkian palauttamiseen Juan Carlos I de Borbon y Borbonin persoonassa. Bourbonit olivat takaisin, tällä kertaa jäädäkseen. Käsivalitun neuvonantajaneuvoston ja kansan suosion turvin nuori kuningas osoitti olevansa järkevä muutoksen tekijä. Tämän seurauksena Cortes hyväksyi uuden pääosin demokraattisen perustuslain, joka vahvistettiin kansanäänestyksessä joulukuussa 1978. Espanjalaiset saattoivat jälleen palata pitkille päiväunilleen ja haaveiluun menneistä loiston päivistä sekä juhlia rikasta perintöään maailmankuulujen festivaalien ja lomapäivien merkeissä... huolimatta laajalle levinneestä kaupungistumisesta, teollistumisesta ja saasteesta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_1">
      <Text>Ei koskaan todellinen kuningaskunta tai imperiumi, enemmänkin kaupunkivaltioiden kokoelma yhteisillä tavoilla ja joskus keskitetyllä auktoriteetilla, Sumeria kuitenkin katsotaan maailman ensimmäiseksi "sivilisaatioksi". Kuningashuuto (tarkemmin ottaen hegemonia) annettiin pappiskunnan toimesta, joka loi peräkkäisiä lyhytaikaisia dynastioita vakiintuneiden ja vaikutusvaltaisten kaupunkivaltioiden hallitsijoista: Kish, Lagash, Ur, Uruk, Adab jne. Jossain vaiheessa ennen 3000 eaa. Sumerit kehittivät kirjoitetun kielen (no, logografisen proto-lukutaidon aikanaan), joten ainakin historioitsijoilla on jonkinlainen käsitys siitä, mitä he tekivät.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_2">
      <Text>Näiden kirjoitusten ja arkeologisten todisteiden perusteella, jos sitä epäillään, näyttää siltä, että ubaidit olivat ensimmäinen sivistävä (sivistyksen standardit eivät olleet korkeat) voima alueella, joka tuli nimetyksi Sumeriksi. He kuivattivat suoalueita Eufrat-joen varrella, rakensivat savitiilimajoja ja -muureja, kastelivat peltoja, kehittivät kudontaa, nahkatyötä, kivirakennusta ja keramiikkaa sekä kirjoitettua kieltä. Ajan myötä he hankkivat toisen sivistyneiden yhteiskuntien ominaisuuden - orjien käytön, jotka saatiin kiinni pohjoisesta vuoristosta. Sitten he rakensi muutaman kaupungin, yleensä temppelien keskittyessä ja jonkinlaisella keskusjohtamisella (yleensä pappiskuningas, jolla on joukko vanhoja neuvonantajia). Tällä kaupungistumisella sumerilainen sivilisaatio lopulta kiteytyi jossain neljännellä vuosituhannella eKr.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_3">
      <Text>Pappiskuninkaista tuli pelkkiä yksinvaltaisia kuninkaita noin vuonna 2900 eKr. ja se aloitti Sumerin "dynastisen ajan", joka kerrotaan pitkässä sumerialaisessa kuningasluettelossa. Useat dynastiat pitivät Sumerin kuninkuutta useita vuosia, usein useita kertoja (esimerkiksi Urukin viisi dynastiaa ja Kishin kolme). Hegemonia kaupunkivaltioiden yli annettiin papistolle pyhässä Nippurissa. On todennäköistä, että sumerialaisen kuninkaan valta oli rajoitettu - paitsi hänen omassa kaupungissaan - mutta hän vastasi silti Sumerin rauhan ylläpidosta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_4">
      <Text>Näyttää siltä, että he eivät tehneet kovin hyvää työtä. Erilaiset säilyneet kirjoituspalat ja muistomerkit osoittavat, että seuraavat muutamat sadat vuodet olivat väkivallan lisääntymisen leimaamia, mikä käy ilmi korkeiden muurien rakentamisesta (kuten Gilgamesh teki kaupungilleen Uruk) ja pienten kylien katoamisesta eteläisessä Mesopotamiassa. Ajan myötä vaikutusvaltaisemmat kaupunkivaltiot liittyivät yhteen kaupan ja puolustuksen tarkoituksessa. Myös ajan myötä oli vääjäämätöntä, että jokin kaupunkivaltio pyrkisi pysyvästi hallitsemaan muita ... asein.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_5">
      <Text>Ensimmäinen menestyjä oli Lagashin dynastia (n. 2500–2270), jonka kautta Eannatum valtasi käytännössä koko Sumerin - Kishin, Urukin, Larsan ja muita - sekä pakotti Umma-nimisen kaupungin maksamaan veroa. Lagashin kuninkaat näyttävät käyttäneen terroria valtion politiikkana; osuvasti nimetty Vulturen steela kuvaa, mitä Lagashin vihollisille kävi (ei ollut kivaa). Lopulta Umma-nimisen kaupungin kuninkaat kaatoivat Lagashin, valloittivat Urukin tehdäkseen siitä valtakuntansa pääkaupungin, jonka he väittivät ulottuvan Persianlahdelta Välimerelle. Ummalaiset olivat viimeiset etniset sumerit, jotka hallitsivat ennen kuin akkadialainen Sargon Suuri saapui.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_6">
      <Text>Tästä eteenpäin ei-semiittisten sumerilaisten ja semittisten akkadialaisten kohtalot ovat kiinteästi sidoksissa toisiinsa. Akkadian valtakunnan huippu saavutettiin noin 2400 eaa, kun Sargonin erinomaiset joukot valloittivat suurimman osan kaupunkivaltioista, joihin he pystyivät hyökkäämään. Väistämättömän edessä (ja akkadien miehittäessä Nippurin) papisto tunnusti akkadien hegemonian Sumerin yli. Semittinen akkadian kieli korvasi alkuperäisen sumerian, josta ajan myötä tuli "kirjallinen kieli". Akkadian tullit muuttuivat sumerilaisten tavoiksi ja uskonnot sekoittuivat yhdeksi panteoniksi.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_7">
      <Text>Kaikki sujui sujuvasti kaikkien osapuolten osalta (paitsi ehkä orjien ja talonpoikien) kunnes Akkadin imperiumi romahti ja alueellinen pimeä aika alkoi ja kesti kunnes kolmannen Ur-dynastian nousua noin 2112 eaa. Se oli anarkian aikaa. Kastelujärjestelmät romahtivat, viljatilat jäivät lepäämään ja Zagros-vuorten barbaariset Guti-heimot valtasivat Sumerin. Nämä gutialaiset eivät vaikuttaneet välittävän sivilisaation hienouksista. Kun he asettuivat hallitsijoiksi useimmissa kaupunkivaltioissa, he eivät osoittaneet huolta maataloudesta, kirjallisista tietueista tai julkisesta turvallisuudesta. Heidän kerrotaan vapauttaneen kaikki sumerialaiset karjat vapaasti kuljeskelemaan; yhdistettynä vakavaan kymmeniä vuosia kestäneeseen kuivuuteen ja räjähtäviin viljan hintoihin tämä johti nälänhätään koko alueella.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_8">
      <Text>Kaiken tämän keskellä Akkadin pääkaupunki valloitettiin - useita kertoja - niin perusteellisesti (barbaareilla on todella hyvä valtaaminen), että sen rauniot ovat yhä löytämättä. Hyödyntäen kaikkea tätä hämmennystä, useat eteläisemmät sumerilaisten kaupunkivaltiot onnistuivat palauttamaan itsenäisen hallinnon. Gutialaisten, jotka eivät pystyneet käsittelemään kaikkea tätä kotitaloutta, vetäytyessä, dynastia Lagashissa nousi jälleen paikalliseen merkitykseen. Noin vuonna 2093 eaa. Lagashin dynastia - nyt ilmoitettu jumalallisen polveutumisen kautta - julistettiin Nippurin pappien toimesta ylempiarvoiseksi muihin verrattuna.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_9">
      <Text>Se ei kuitenkaan kestänyt kauan. 50 vuoden sisällä toinen Lagashin dynastia korvattiin Urin kolmannella dynastialla kuningas Ur-Nammun ja hänen poikansa Shulgin johdolla. Kun Urukin Utu-Hengal (seuraava dynastia Lagashin jälkeen) voitti Gutilaisten rippeet heidän viimeisen kuninkaan Tiriganin johdolla, Sumer oli takaisin. Mutta viides Urukin dynastia päättyi äkillisesti seitsemän vuoden jälkeen (Kuninkaiden luettelon mukaan) Ur-Namun nousun myötä. Olosuhteet ovat epäselvät; jotkut historioitsijat olettavat kapinan Urissa, toiset uskovat Namun jotenkin liittyneen Hengaliin ja tulleensa kuninkaaksi rauhanomaisesti. Joka tapauksessa Namu ja hänen poikansa valloittivat tai pakottivat kaikki kaupunkivaltiot osallistumaan "sumerilaiseen renessanssiin" aina Pohjois-Mesopotamiaan asti</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_10">
      <Text>Renessanssi näki hienostumisen paluun, uusia stelejä ilmestyi kaikkialle, uskonto elpyi ateististen Guti-ihmisten jälkeen, maatalous kukoistaa jälleen ja sivilisaation kulmakivi - laki - tulee Ur-Namun laki -nimisenä, joka sisälsi pitkän listan rikoksista ja määräsi rangaistukset (useimmiten rahallisia, vaikka mukana oli myös muutamia teloituksia ja raajojen katkaisuja). Nammu toteutti myös suuria insinööriprojekteja, ja rikkaiden tukemia taide- ja kirjallisuustöitä. Arkkitehtuurin ja veistoksen kehitys oli erityisen huomionarvoista (Ur-Ziggurat oli yksi tällainen saavutus). Tämä aikakausi oli niin edistyksellinen, että historioitsijat ovat jopa nimenneet sen Neo-Sumeriaksi voidakseen seurata sitä.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_11">
      <Text>Shulgi päihitti kuuluisan isänsä. Hän otti päättäväisiä askelia hallintonsa formalisoimiseksi, joka keskittyi Urin pääkaupunkiin. Hän saa kunnian standardoida byrokratian, arkistodokumentoinnin, verotusjärjestelmän ja kalenterin, joista kaikkia moderni sivilisaatio voi kiittää häntä. Hän perusti seisovan armeijan valtakunnalleen, laittaen kaikki nuo hyvin dokumentoidut verot töihin. Papisto oli niin vaikuttunut, että Shulgi jumalallistettiin vielä eläessään, mikä oli, toisin kuin nykyään, erittäin harvinainen kunnia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_12">
      <Text>Mutta hänen lapsenlapsensa Ibbi-Sinin aikana, joka nousi valtaistuimelle vuonna 1963 eaa., asiat eivät olleet niin ruusuisia Sumeriassa. Hänen hallintokautensa ensimmäisen kahdenkymmenen vuoden aikana Amorilaiset tekevät toistuvia ryöstöretkiä ja hyökkäyksiä, mikä aiheutti kasvavan epäluulon hänen kykyynsä johtaa. Elam julisti itsenäisyytensä ja liittyi yleiseen kauppakaravaanien ja vartioimattomien asutusten ryöstelyyn. Tilanne paheni. Ibbi-Sin linnoitti alueet Ur ja Nippur ympärillä, mutta ilman suurta vaikutusta.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_13">
      <Text>Koska kuningas ei näyttänyt kykenevän puolustamaan Sumeria, yhä useammat kaupunkivaltiot seurasivat Elamin esimerkkiä ja irrottautuivat horjuvasta hegemoniasta. Viljan hinta nousi 60-kertaiseksi tavalliseen verrattuna; rutto raivosi useissa kaupunkivaltioissa; Neljä ratsastajaa olivat liikkeellä Sumeriassa. Sumerian viimeisinä vuosina Ibbi-Sin hallitsi vain omaa kaupunkivaltiotaan Urissa. Vuonna 1940 eaa. elamilaisten armeija soturiheimojen kanssa Zagrosilta ryösti Urin ja otti Ibbn-Sinin vangiksi. Hänet vietiin Elamiin, vangittiin ja kuoli pian sen jälkeen (hänen aikaisen kuolemansa syytä ei ole kirjattu).</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_14">
      <Text>Sumen kunnia oli mennyt. Mutta sen saavutukset - pääasiassa siksi että ne olivat ensimmäisiä - ovat kestäneet ajan testin. Asiantuntija Samuel Noah Kramer listaa 39 niistä vaikuttavassa teoksessaan "Historia alkaa Sumerista", kuten...</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_15">
      <Text>Sumerilaiset, jotka viljelivät puolikuivaa maata jokien varrella, olivat ensimmäisinä rakentamaan kastelukanavia, kanavia ja lopulta säiliöitä. Vaikka he eivät ehkä olleet ensimmäisiä kehittämään kirjoitustaitoa, he olivat varmasti taitavimpia siinä – useiden vuosisatojen ajan – ja kirjoittivat kaiken muistiin tuleville sukupolville. Ja he olivat ensimmäisiä, jotka säilyttivät kaiken tämän raapustelun varastoissa (joten ensimmäiset "kirjastot"). Tämän seurauksena he olivat myös ensimmäisiä, jotka kehittivät kaikenlaisia kirjallisia muotoja: rakkausrunoja, sankaritarinoita, eläinfabelloja, omaelämäkertoja, elegioita jne.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_16">
      <Text>Kaiken tämän kirjoittamisen lisäksi sumerit kehittivät myös kirjallisen sopimuksen käsitteen (totta kai nämä säilytettiin varastoissa, jotta sopimuksesta ei voisi päästä helposti eroon) ja rahoitukselle suuren edun, luoton. Ajatus siitä, että aluksi on maksettava vain osa pyydetystä hinnasta ja loput "velkaa", kannusti varmasti sumerien taloutta, vaikkakaan se ei ollut kauppiaille kaikkein houkuttelevin. He standardoivat numerot, jotta kaikki voitaisiin pitää järjestyksessä. Maksut suoritettiin järjestyksessä, ja sumerit jakoivat ensimmäisinä vuoden kuukausiin ja päivän vakio-osuuksiin.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_17">
      <Text>Lisäksi he olivat ensimmäinen sivilisaatio, joka käytti pyörää hyödyllisesti. Vaunut, aura ja sotavaunut olivat pyörillä varustettuina. Kaupankäynti, maanviljely ja sota eivät enää kestäneet niin kauan. Jos sumerilaiset eivät keksineet pyörää (ja historioitsijat ovat väitelleet tästä asiasta loputtomiin), he löysivät varmasti monia sen käyttötapoja. Harmi, että heillä ei ollut paljon hevosia.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_18">
      <Text>"Ensimmäisten" lista jatkuu.</Text>
    </Row>
    <Row Tag="LOC_PEDIA_CIVILIZATIONS_PAGE_CIVILIZATION_SUMERIA_CHAPTER_HISTORY_PARA_19">
      <Text>Lopulta kuitenkin heidän puutteelliset rakennusmateriaalinsa - mudatiilistä ei vain saa kovin korkeita tai tukevia muureja pitämään kaikkia pohjoisesta, etelästä ja idästä tulevia barbaareja loitolla - aiheuttivat heidän tuhonsa. Ajan myötä babylonialainen ja assyrialainen valtakunta velkaantuisivat kuitenkin Sumerille, todelliselle "sivilisaation kehdolle"</Text>
    </Row>
  </BaseGameText>
</GameData>